[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20800&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-91DB6587-86C9-466B-A4C7-83BE2AEDA066", "internalArchiveId": "91DB6587-86C9-466B-A4C7-83BE2AEDA066", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alexis Rime: m\u00e9decine", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlexis Rime a toujours une anecdote en lien avec le th\u00e8me du reportage du jour. C'est immanquable: \u00e0 chaque fois qu'on lui expose le sujet du jour, cela lui rappelle une rencontre ou un r\u00e9cit. Co\u00efncidence extraordinaire ou mythomanie ordinaire, \u00e0 vous de juger.", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9538018", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Alexis Rime: m\u00e9decine / ALA_2018-05-16T15:04:15_alexis-rime-medecine", "A l'abordage du 16.05.2018"], "alternativeSummary": ["Alexis Rime a toujours une anecdote en lien avec le th\u00e8me du reportage du jour. C\u02b9est immanquable: \u00e0 chaque fois qu\u02b9on lui expose le sujet du jour, cela lui rappelle une rencontre ou un r\u00e9cit. Co\u00efncidence extraordinaire ou mythomanie ordinaire, \u00e0 vous de juger."], "variantIds": ["ece-9538018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T13:44:07Z", "speechToTexts": ["23.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\n\u00e0 l'abordage sur la 1\u00e8re Alexis Rime bonjour bonjour quant aux parler de m\u00e9decine m\u00e9decins vous c'est le le mon m\u00e9decin qui vous \u00eates suite rappeler un \u00e9v\u00e9nement particuli\u00e8rement historiques et v\u00e9ridiques de vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\nParcours professionnel oui tout \u00e0 fait, cette histoire de m\u00e9decins, \u00e7a m'a rappel\u00e9 une histoire qui m'est arriv\u00e9 une histoire donc rigoureusement exacte et incontestablement authentique, j'ai moi- m\u00eame longtemps travaill\u00e9 dans le domaine m\u00e9dical, alors je n'\u00e9tais pas chirurgien p\u00e9diatre ni infirmier ni Oto-rhino-laryngologie quand je travaillais dans le domaine m\u00e9dical, en tant que clown de clown d'h\u00f4pital alors on conna\u00eet en g\u00e9n\u00e9ral le m\u00e9tier de clown d'h\u00f4pital un, ce sont ces com\u00e9diens qui vont distraire et amuser les enfants malades dans les h\u00f4pitaux, \u00eatre toute la journ\u00e9e en contact avec des enfants victimes de maladies graves peut peut parfois \u00eatre difficile pour le moral, c'est pourquoi il existe le m\u00e9tier de clown de clown de cristal, c'est-\u00e0-dire des clowns qui amuse les clowns d'h\u00f4pital apr\u00e8s leur journ\u00e9e de travail pour leur remonter le moral, notons que dans certains cas, il existe des clones de clones de clones de banal, voire m\u00eame des clones de clones de clones de clones de pital en revanche, les clones de clones de clones de clones de clones d'h\u00f4pital n'existe pas et c'est bien compr\u00e9hensible, donc je travaill\u00e9 au CHUL le le centre hospitalier universitaire de lutherie en tant que clown de clown, de pital, mais un jour, j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 prendre part \u00e0 des activit\u00e9s davantage m\u00e9dical, c'\u00e9tait en novembre 2011 lors de la fameuse gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale des anesth\u00e9sistes, souvenez -vous, Lucas, les anesth\u00e9sistes \u00e9taient f\u00e2ch\u00e9s de leurs conditions de travail et d\u00e9fil\u00e9 dans les rues avec des slogans tels que anesth\u00e9siste, r\u00e9veillez -vous, ou encore anesth\u00e9sie locale mais gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale j'\u00e9tais pour ma part en train de ranger mon nez rouge, tarte \u00e0 la cr\u00e8me dans mon casier, quand les chirurgiens sont arriv\u00e9s vers moi et m'ont dit : excusez -nous, mais nous sommes sur le point de proc\u00e9der \u00e0 une op\u00e9ration tr\u00e8s risqu\u00e9e sur un patient, et nous n'avons aucun anesth\u00e9siste \u00e0 disposition pour l'anesth\u00e9sier nous aimerions vous demander si vous seriez d'accord de tenter une anesth\u00e9sie placebo alors une anesth\u00e9sie placebo, c'est ce qu'on me proposait de faire, on me demandait de persuader le patient qu'il allait \u00eatre anesth\u00e9si\u00e9, d'une fa\u00e7on tellement convaincante que le patient allait se retrouver dans un \u00e9tat \u00e9quivalent \u00e0 l'\u00c9tat dans anesth\u00e9si\u00e9 alors moi j'ai j'ai j'ai tout d'abord refus\u00e9 parce que cette anesth\u00e9sie placebo de mentir \u00e0 quelqu'un, il n'y a rien que je d\u00e9teste autant que le monde jeu la malhonn\u00eatet\u00e9 ou le fait de raconter des anecdotes invent\u00e9 en pr\u00e9tendant qu'elles sont vraies et ce serait choquant vous r\u00e9sume \u00e7a, j'ai vraiment l'horreur de \u00e7a, mais il s'agissait de d'une question de vie ou de mort car le patient devait se faire greffer le plus vite possible une pl\u00e8vre une cheville et 2 aorte, je me suis dit que la vie de cet homme \u00e9taient plus importantes que les consid\u00e9rations \u00e9thiques, je suis donc all\u00e9 en salle d'op\u00e9ration, et j'ai tent\u00e9 de le persuader qu'il allait \u00eatre vraiment anesth\u00e9si\u00e9 buvez ceci, lui ai -je dit en lui tendant \u00e0 verre de lait qu'est -ce que c'est que \u00e7a, a -t-il demand\u00e9, je vais r\u00e9pondu c'est du lait d'\u00e2nesse et vous savez comment s'appelle l'ann\u00e9e, ce qui a produit se l\u00e8ve plaisir c'est du lait d'anesth\u00e9sie, alors je sais ce que vous pensez, Lucas, vous trouvez, je ne vois absolument pitoyable, \u00e7a faisait quelques semaines vous en aviez plus fermes, plus avait un espoir qui oui 3 je vous rappelle quand m\u00eame que j'\u00e9tais plus jeune de clones de et que je me retrouver dans une situation extr\u00eamement d\u00e9licate et totalement hors de mon Champ de comp\u00e9tences, alors excusez -moi, mais si je pouvais juste avoir un tout petit peu d'empathie et consid\u00e9ration d'accord pas merci, donc je veux dire, cette \u00e2nesse nomm\u00e9e d\u00e9sir est capable de produire certains principes actifs anesth\u00e9siant dans son lait qui permettent une anesth\u00e9sie plus douce et plus respectueux de la nature quand vous allez boire ce lait vous allez tomber dans un sommeil profond, et vous n'allez pas sentir la douleur vous allez simplement sentir une douce pl\u00e9nitude et un irr\u00e9sistible engourdissements le patient a r\u00e9pondu non, mais vous vous moquez de moi, vous pensez vraiment que je vais croire des idioties pareilles, vous \u00eates vraiment le dernier des cr\u00e9tins pour croire que je vais gober de telles stupidit\u00e9s alors moi je suis sympa, mais j'ai quand m\u00eame des limites quand j'ai entendu avec quel manque de respect, ce patient me parler, je lui ai mis un grand coup de pendant la figure et \u00e7a l'anesth\u00e9sie Direct voil\u00e0 alors s'il a des enfants qui nous \u00e9coutent les enfants, retenez bien cette le\u00e7on, la violence r\u00e9sout la plupart des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [79%] :\r\nOui, c'est une histoire tout est vrai, oui merci Alexis avec r\u00e9serve \u00e0 l'abordage 15 heures 16 heures 30 pour la la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-16T14:56:04Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1676382", "internalArchiveId": "AA1805676669", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : l'\u00e9quipe de France - Stade de Kazan - but de Davor Suker en 1998 - Didier Deschamps et Laurent Blanc - L'\u00e9quipe de Tunisie - Coupe du monde Argentine 1978", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 3398, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2018-05-17T15:28:52Z", "scripts": ["\n \nRoad to the 2018 FIFA World Cup\u2122 \n\nProgramme 11 \n\n \n\nEdit     19/04/2018 \n\nVoice Over    Simon Allix & Alex Gordon-Martin \n\nPart 1    00:26:09 \n\n \n\nTime Code   Contents \n\n10:00:00   Opening Titles \n\n10:00:26   Show Menu \n\n10:00:39   Team Profile \u2013 France \n\n10:09:17   Venue Guide - Kazan \n\n10:10:39   Hyundai Anatomy of a Goal \u2013 Davor Suker (France 1998) \n\n10:13:04   My World Cup \u2013 Didier Deschamps/Laurent Blanc (France 1998) \n\n10:16:22   Team Profile - Tunisia \n\n10:23:49   World Cup Firsts \u2013 Argentina 1978  \n\n10:25:36   Teaser \n\n10:25:44   Closer \n\n10:26:09   Show Ends \n\n \n\n\n", "\n1 \n \n\n \n\nRoad to the 2018 FIFA World Cup\u2122 \n\nSHOW 11 \n\n \n\n10:00:24 This is the Road to the 2018 FIFA World Cup\u2122 \n\n \n\n10:00:27 Coming up we meet group G hopefuls Tunisia. \n\n \n\n10:00:31 Find out how France won the 1998 FIFA World Cup\u2122. \n\n \n\n10:00:35 And replay a classic Croatian goal from the same tournament. \n\n \n\n10:00:41 But we kick off the show 2500 kilometres west of Moscow to take a look at \n\none of the favourites for Russia 2018.  \n\n \n\n10:00:50 FIFA ranked 9th at the time of the draw, France have made 14 previous \n\nappearances at the tournament, winning the trophy as hosts in 1998.  \n\n \n\n10:00:59 2018 marks the 20th anniversary of that triumph, when a multicultural team \n\nof players from across France came together in harmony to achieve an \n\nunlikely victory and unite the country - and the likes of Youri Djorkaeff, \n\nLaurent Blanc, Didiers Deschamps and Zinedine Zidane inspired a nation. \n\n \n\nDidiers Deschamps, Coach \n\n10:01:17 It\u2019s an achievement which has left a mark on France and on us, since it\u2019s \n\nsomething outstanding to be World champions. On top of that, the \n\ncompetition was in France and we faced Brazil in the final, we couldn\u2019t \n\n\n\n2 \n \n\ndream of a better match-up. \n\nHugo Lloris, Goalkeeper \n\n10:01:34 The 1998 generation had a strong impact on my own generation and on \n\nFrench football.  These players who experienced glory have been an \n\nexample, and an inspiration, for all of us in the French national team.   \n\n \n\n10:01:49 France\u2019s road to Russia began when they were placed in UEFA qualifying \n\ngroup A alongside the likes of Sweden and Holland.  \n\n \n\n10:01:57 They eventually won what could have been a tough group by four points, \n\ndespite losing to Sweden and drawing with both Belarus and Luxembourg. \n\n \n\nDidiers Deschamps, Coach \n\n10:02:10 The qualifying phase is never easy. We\u2019ve recently noticed that in most \n\ngroups, smaller teams on paper have been working very well, too, and they \n\nnever make it easy. \n\n \n\nHugo Lloris, Goalkeeper \n\n10:02:25 The most important thing was to qualify, and to finish top of the group. We \n\nmanaged to do that. We had a few challenges, we struggled a bit as we lost \n\nto Sweden and drew with Luxembourg, but overall we were there when we \n\nneeded to be. \n\n \n\nAntoine Griezmann, Forward \n\n10:02:45 We were very happy as it is a dream for us to take part in a World Cup. On \n\ntop on that, the last game was at home, so we really were extremely happy \n\nand proud of the path we\u2019d taken. The best part is yet to come, and we\u2019ll \n\ntry to make history in a similar way to what the French team achieved in \n\n\n\n3 \n \n\n1998. \n\n10:03:07 France\u2019s FIFA World Cup\u2122 winning captain, Didier Deschamps took charge of \n\nthe side in 2012, and took them to the quarter finals of the tournament in \n\n2014. \n\n \n\n10:03:16 Tactically, he had the side using a predominately 4-2-3-1 formation in \n\nqualifying but has also used a 4-4-2 and 4-3-3 line up at times. \n\n \n\nDidiers Deschamps, Coach \n\n10:03:29 I have several game options. I have plenty of very talented attacking \n\nplayers, so I try to use as many as possible.  It depends on the opposition \n\ntoo, but I know we can perform well with different formations. \n\n \n\n10:03:43 I\u2019ve always tried to build an attacking team, whose objective is to score \n\nrather than defend and play on the counter-attack. \n\n \n\nAntoine Griezmann, Forward \n\n10:03:55 I think we like to have possession whether it is in a 4-4-2 or 4-2-3-1 or in a 4-\n\n3-3 formation \u2013 call it what you like, since we move around a lot. We like to \n\nhave the ball and try to find the relevant spaces.  \n\n \n\n10:04:11 If the opponent has more possession than us, we like to defend too, I don\u2019t \n\nthink it\u2019s a problem for us. \n\n \n\n10:04:21 Les Bleus have a thrilling and explosive attack, made up of Antoine \n\nGriezmann, Kylian Mbapp\u00e9 and Ousmane Demb\u00e9l\u00e9. \n\n \n\n10:04:28 Then there is a strong and powerful midfield built around Paul Pogba and \n\nN\u2019Golo Kant\u00e9, lots of technical ability in the likes of Corentin Tolisso and \n\n\n\n4 \n \n\nThomas Lemar, and a sound defence with Raphael Varane and Laurent \n\nKoscielny. \n\n \n\nHugo Lloris, Goalkeeper \n\n10:04:46 We are a rather athletic team with a fast attack and explosive players. The \n\nteam is still quite young, but we can count on our experience from the 2014 \n\nWorld Cup in Brazil. \n\n \n\n10:05:01 France certainly have a young and vibrant side, packed with flair that \n\npromises to be eye-catching. And this could well prove to be their x-factor \n\nthis summer - the youthful streak, full of world class ability that runs \n\nthroughout the team. \n\n \n\nDidiers Deschamps, Coach \n\n10:05:18 There is a large pool of players. They are young, it\u2019s true that playing at \n\ninternational level requires experience, but some have already been \n\ninvolved in my squad and they\u2019re playing for big clubs. So I have many \n\nyoung players, many of whom are attacking players, but I won\u2019t complain \n\nabout that. They all have great abilities, and for a national manager like me, \n\nit\u2019s incredibly interesting to work with such quality. \n\n \n\n10:05:46 While the youngsters will be important, their star player is likely to be left \n\nsided forward, Antoine Griezmann. Able to play in a number of attacking \n\npositions, the Atletico Madrid player has the versatility, pace and clinical \n\nnature to match anyone in the world.  \n\n \n\n10:06:01 Finishing top scorer at the 2016 European Championships, he\u2019s taken charge \n\nof his country\u2019s attack and will surely be one of the favourites to win both the \n\nAdidas Golden Boot and Golden Ball awards. \n\n\n\n5 \n \n\nDidiers Deschamps, Coach \n\n10:06:13 He is our attacking leader. It\u2019s true he won the golden boot at the last Euros \n\nin France. He is a very efficient player, he always thinks about the team. He \n\nis capable of playing in several positions. He\u2019s one of the best of our very \n\ngood attacking players. \n\n \n\nHugo Lloris, Goalkeeper \n\n10:06:38 I think he has everything it takes to face the best players. I believe the best \n\nway to prove it is during a tournament like the World Cup. Something he \n\nalready did at the 2016 Euros, I think he has this ambition of producing a \n\ngreat World Cup. \n\n \n\nAntoine Griezmann, Forward \n\n10:06:58 My role, I just do my thing, and I try to remain calm and to help the \n\nyoungsters who are new arrivals in the team by leading the way.  I\u2019ve \n\nremained the same and I\u2019m not going to change, even if it\u2019s true a lot is \n\nexpected from me. I think that\u2019s logical and I\u2019ll try to play well and to have \n\ngreat competition. \n\n \n\n10:07:20 France kick off their FIFA World Cup\u2122 campaign in Group C against Australia \n\non the 16th June at the Kazan Arena. The Asian qualifiers are battle-hardened, \n\nhaving travelled over 250,000 kilometres to play 22 matches to reach Russia. \n\n \n\n10:07:36 Les Blues will also meet Peru and Denmark. Meaning all three of their \n\nopponents went through playoffs to reach the finals. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n \n\nDidiers Deschamps, Coach \n\n10:07:46 Today, three teams in our group are in the top 15 of the FIFA Ranking, it\u2019s \n\nnot the case for the other groups.  They may not have an international \n\nreputation, but the most important thing now is that we know our \n\nopponent, we have been scouting them and will continue to gather as much \n\ninformation on them as we can. Only the competition can speak the truth, \n\nand that will be in June, in Russia. \n\n \n\nHugo Lloris, Goalkeeper \n\n10:08:17 We probably have less experience than great nations like Spain, Germany, \n\nBrazil or Argentina. But we can still count on our experience from the 2014 \n\nWorld Cup and the 2016 Euro. We can count on our youngsters, and on our \n\nindividual qualities, too. Together we can create a strong and competitive \n\nteam. \n\n \n\nAntoine Griezmann, Forward \n\n10:08:46 We\u2019ll try to win it; when you enter a competition, the objective is to win it.  \n\nAt least we\u2019ll try go further than we went in Brazil and to go as far as \n\npossible afterwards. \n\n \n\n10:08:57 We know winning the tournament in Russia will be difficult, we\u2019ll surely \n\nhave rough moments, but we\u2019ll have to be strong and take up the challenge \n\nat every stage. \n\n \n\n10:09:17 We\u2019re staying with France to take a look at the stadium where the group C \n\nseeds will be playing their opening match against Australia. \n\n \n\n10:09:24 Kazan is the capital and largest city of the Republic of Tatarstan, and the 6th \n\nmost populous city in Russia.  \n\n\n\n7 \n \n\n10:09:34 It considers itself Russia\u2019s sporting capital, and the Kazan Arena is one of an \n\nimpressive array of stylish and modern sporting facilities to have been built in \n\nthe area.  \n\n \n\n10:09:43 The stadium has already been used for the 2015 World Aquatics \n\nChampionships, when the football pitch was replaced by 2 swimming pools! \n\n \n\n10:09:55 The real stand out feature of the Kazan Arena however is the side of the \n\nstadium, which is home to the world\u2019s biggest outdoor high-definition screen, \n\ncovering over 4000 square metres. \n\n \n\n10:10:08 The stadium has already been used for a dry run of this summer\u2019s \n\ntournament, hosting 4 matches at the 2017 FIFA Confederations Cup\u2122. \n\n \n\n10:10:19 At the competition proper, the Kazan Arena will host a total of 6 matches \n\nincluding four first round games, a round of 16 match and the second \n\nquarter-final.  \n\n \n\n10:10:30 But kicking off the action will be France versus Australia in their opening \n\nGroup C encounter on 16th June. \n\n \n\n10:10:40 Next, on Hyundai Anatomy of a Goal, we\u2019re looking back at a great strike \n\nfrom the Golden Boot winner at France \u201998. \n\n \n\n10:10:48 The FIFA World Cup\u2122 in France was a tournament which saw a number of \n\nfine individual strikes.  \n\n\n\n8 \n \n\n10:10:56 There was Michael Owen\u2019s goal for England against Argentina. \n\n \n\n10:11:02 Dennis Bergkamp\u2019s last minute stunner against the same opposition.  \n\n \n\n10:11:07 And a goal from Croatia\u2019s Davor Suker, whose own solo effort rounded off a \n\nhighly impressive three nil Quarter Final win against Germany. \n\n \n\n10:11:18 Croatia made it to the FIFA World Cup\u2122as an independent nation for the first \n\ntime in 1998, and quickly took the tournament by storm.  \n\n \n\n10:11:25 Spearheaded by the prolific Davor Suker with Robert Prosinecki pulling the \n\nstrings in midfield, they made it all the way to the semi-finals, where they \n\nsuffered a narrow defeat to eventual winners France. \n\n \n\nVedran \u0106orluka (CRO) \n\n10:11:42 We used to watch the games near our school, all of the World Cup matches. \n\nI remember that semi-final, when \u0160uker scored against France. We jumped \n\nand celebrated so much. \n\n \n\n10:11:53 Then just as we looked back up, Thuram had equalized to make it 1-1. It \n\nwas very sad for sure, but major pride as well when we took the bronze in a \n\nmatch against Netherlands. Unforgettable days.   \n\n \n\n10:12:10 Returning to Suker\u2019s goal against Germany in the quarter finals, as Croatia \n\nwin the free-kick, the forward is already in space, and calling for the ball.  \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n10:12:20 Meanwhile sweeper Igor Stimac makes a late run from his own half, which \n\ncatches the German defenders unawares. Before his header, Suker is alert \n\nenough to take a step back to stay onside, and his first touch takes him into \n\nthe box.  \n\n \n\n10:12:36 Heinrich's momentum as he attempts to get back is then used against him, as \n\nSuker cleverly changes direction.  \n\n \n\n10:12:43 From a narrow angle, he shoots inside, wrong-footing the keeper as it goes \n\nthrough his legs and into the net. \n\n \n\n10:12:50 Suker scored six goals at the tournament, which were enough to see him take \n\nhome the Golden Boot. But more importantly they helped announce \n\nCroatia\u2019s arrival on footballs world stage, setting a template for future \n\nCroatian teams to follow.  \n\n \n\n10:13:05 We stay focused on France 98, to take a look back at the home nation\u2019s run \n\nto glory with the help of two of the men who played a big part in Les Bleus \n\nlifting the trophy.  \n\n \n\n10:13:16 As hosts, France were guaranteed a place at the 1998 FIFA World Cup\u2122, \n\nthough they went into the tournament having failed to qualify for either of \n\nthe previous two editions. \n\n \n\n10:13:27 That kind of underperformance meant optimism was initially in short supply, \n\nalthough Les Bleus started well enough, topping their group to reach the \n\nknockout stages. \n\n\n\n10 \n \n\nDidier Deschamps (FRA) \n\n10:13:37 The Round of 16 match against Paraguay was a very difficult game. \n\nEverything could have ended at that stage, which would have been terrible, \n\nbut this game allowed us to qualify for the quarter-finals, and the semi-\n\nfinals after that. \n\n \n\n10:13:51 With tension building and a complete stalemate, it would take the first \n\ngolden goal in FIFA World Cup\u2122 history to break the deadlock.  \n\n \n\nLaurent Blanc (FRA) \n\n10:14:00 We were actually incapable of scoring a goal in normal time, we had to \n\nscore during extra-time to win, but it was a tough game.  \n\n \n\n10:14:15 I had no business being there, but I had to take responsibility at some point. \n\nI managed to score, which is great.  \n\n \n\n10:14:26 And I think it made the whole country aware that the French team \u2013 after \n\nreceiving so much criticism before the competition \u2013 could end up winning \n\nthe 1998 World Cup. \n\n \n\n10:14:41 A penalty shoot-out saw them eliminate Italy in the next round, before they \n\nmet surprise package Croatia in the semi-finals. It would be a dramatic \n\nencounter that would also see Blanc receive a red card that would prevent \n\nhim playing in the final. \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\nLaurent Blanc (FRA) \n\n10:14:57 Let\u2019s not forget that we were trailing 1-0 in that game. If I remember \n\ncorrectly, it was the first time at the World Cup that we were in that \n\nsituation. \n\n \n\n10:15:09 We were able to react, first by getting the equaliser, then by scoring a \n\nsecond goal, but we finished the game with 10 men because of me.  I \n\nwatched it again, and it actually was a free-kick for us, so I had no reason to \n\ndo such a thing, even if the Croatian player had pushed me first. It\u2019s part of \n\nmy personal World Cup, of my World Cup story, but it was also a tough \n\ngame that allowed us to get to the final. \n\n \n\n10:15:38 Each of France\u2019s matches in the knock-out stages had been filled with \n\ndrama, but the final itself was one of their most straightforward of the \n\ntournament.  \n\n \n\n10:15:46 Brazil, subdued by uncertainty surrounding star striker Ronaldo, were swept \n\naside as three goals sealed the home side\u2019s first ever FIFA World Cup\u2122 \n\ntriumph.  \n\n \n\nDidier Deschamps (FRA) \n\n10:15:57 We\u2019re going to celebrate the 20th anniversary this year, it doesn\u2019t feel that \n\nfar in the past to me, but it\u2019s already been 2 decades. \n\n \n\n10:16:05 The most important thing is the present and what\u2019s to come. Its part of \n\nhistory, it will remain engraved for ever, but we have another story to \n\nwrite, in Russia, and I hope it will be as fantastic as possible. \n\n\n\n12 \n \n\n10:16:23 Next, we travel 3,000 kilometres south west of Moscow to profile one of the \n\n5 countries from the African continent taking part in this summer\u2019s \n\ntournament. \n\n \n\n10:16:34 Ranked 27th at the time of the draw, Tunisia will be making their 5th \n\nappearance at the FIFA World Cup\u2122, but have never made it past the group \n\nstage. \n\n \n\n10:16:43 Their one and only victory came on their debut in 1978, when they beat \n\nMexico 3-1 to become the first African side to win a match at the finals.  \n\n \n\n10:16:54 However, other results meant it wasn\u2019t enough to see them through to the \n\n2nd round of the competition. \n\n \n\n10:17:00 It\u2019s been 12 years since the eagles of Carthage last appeared at the finals, but \n\nthey travel to Russia in confident mood.  \n\n \n\n10:17:07 After a campaign that began with victory over Mauritania way back in 2015, \n\nthey secured their place at the FIFA World Cup\u2122 finals with a nail-biting \n\ngoalless draw against Libya. \n\n \n\nNabil Ma\u00e2loul, Coach \n\n10:17:23 I had never felt as nervous and stressed as I did during that match. It was \n\nthe last match in qualifying. And the problem was we didn\u2019t start off \n\nparticularly well in the second half. Libya as well were playing probably \n\ntheir best game in years. It was very hard for me to manage things, \n\n\n\n13 \n \n\nespecially our tactics. It really was difficult to make the decisions because \n\neveryone, all the people of Tunisia were hoping for a good result. \n\n \n\n10:17:59 The result gave Tunisia the point they needed to finish ahead of the \n\nDemocratic Republic of Congo in African qualifying group A. \n\n \n\nTaha Yassine Khenissi, Forward \n\n10:18:11 It was an indescribable feeling.  \n\n \n\n10:18:16 Ever since my childhood I\u2019ve dreamed of playing at the World Cup.  \n\n \n\n10:18:22 We\u2019d faced some very tough moments during qualifying. There was a huge \n\namount of pressure, but thankfully, even when we were tired, we worked \n\ntogether, and we had one goal: to qualify for the World Cup. Really, it was a \n\ndream, and praise God, it came true. \n\n \n\n10:18:45 It\u2019s this unity that could prove to be the team\u2019s X Factor come the start of the \n\nFIFA World Cup\u2122. The bulk of the squad that came through qualifying play \n\ntheir club football in Tunisia. \n\n \n\nHamza Mathlouthi, Defender \n\n10:18:59 It\u2019s a very physical league and the four big clubs in Tunisia play at a high \n\nlevel. And anyone who has seen them recognise the level they play at is \n\nclose to that seen with European clubs.  I think it\u2019s not by chance that ours \n\nis ranked as the best African and Arab league.       \n\n \n\n\n\n14 \n \n\nYassine Meriah, Midfielder \n\n10:19:31 We live as a family. It\u2019s a good thing to be together and meet at the training \n\nsessions and the games. So I think it is an advantage for the national team \n\nto be on the same wavelength. I hope we\u2019ll play well at the World Cup so \n\nwe can maybe play at other clubs and improve our performance.  \n\n \n\n10:19:55 The man tasked with leading Tunisia in Russia is Nabil Maloul. The 55 year old \n\nis in his second spell in charge of the national team following the sacking of \n\nhis Polish predecessor Henryk Kasperczak in April last year. \n\n \n\nYassine Meriah, Midfielder \n\n10:20:13 Mr Nabil Maloul wants us to play a short passing game, and be well-\n\norganised in attack. When he arrived, we began playing well. And don\u2019t \n\nforget he is a Tunisian coach. He\u2019s able to easily communicate with the \n\nteam, knowing that most of the players come from the Tunisian league, so \n\nwe understood him and we tried to apply his ideas. There are good players \n\nin midfield, defence and attack who\u2019ve tried to follow his instructions, and \n\nbecause of that, we\u2019ve played well and achieved some good results. \n\n \n\n10:20:54 Tunisia\u2019s preparations for Russia were dealt a blow in April when their Star \n\nPlayer, Youssef Msakni suffered a serious knee injury while playing for his \n\nclub side in Qatar -  and the 27 year old forward faces a race against time to \n\nbe fit for the FIFA World Cup\u2122. \n\n \n\nKhalil Chemmam, Defender \n\n10:21:14 Youssef is as close to me as a little brother. We\u2019ve known each other since \n\nhe joined Esp\u00e9rance de Tunis. We grew up in the same club and were \n\nteammates in the national squad. He\u2019s a key player for the team. The \n\n\n\n15 \n \n\nTunisian people rely on his talent. I hope that he will be ready for the \n\nexperience ahead.  \n\n10:21:35 I\u2019m expecting him to give us more opportunities during games, to the \n\ndelight not just to us, his teammates, but to the Tunisian people. \n\n \n\n10:21:48 Should Msakni fail to recover in time, Tunisia will look to their French-based \n\nmidfielder Wahbi Khazri to take over the star player mantle. \n\n \n\n10:21:56 The 27 year old joined Ligue 1 side Rennes on loan from English side, \n\nSunderland in August 2017 and has played a key role in their impressive rise \n\nup the division. \n\n \n\nWahbi Khazri, Midfielder \n\n10:22:09 Yes, it\u2019s true the clubs I\u2019ve been playing for are very demanding, as the level \n\nis a bit higher, which requires to be tough on yourself on a daily basis. So I \n\ntry to show my teammates and to teach them what they need to do to \n\nperform well and to compete with the best players and teams. \n\n \n\n10:22:26 Drawn in Group G, if Tunisia are to reach the knockout stages of the FIFA \n\nWorld Cup\u2122 for the first time in their history, they\u2019re going to have to do it \n\nthe hard way.  \n\n \n\n10:22:34 England will be their opening opponents in Volgograd and then 5 days later \n\nthey face group seeds Belgium in the Russian capital before taking on FIFA \n\nWorld Cup\u2122 debutants Panama in Saransk. \n\n \n\n\n\n16 \n \n\nNabil Ma\u00e2loul, Coach \n\n10:22:48 We can\u2019t hide from the truth. The top teams are up here and our level is \n\ndown here. Competing at the same level as them might be possible but only \n\nwith a lot of dedication, discipline and focus during all the matches. \n\n \n\nWahbi Khazri, Midfielder \n\n10:23:07 The two favourites are England and Belgium, we are aware of that. But, \n\nwhen the game kicks off, the score will be 0-0, they will be 11, just like us \n\nand it won\u2019t be over until the referee blows the final whistle. We\u2019re \n\ncompetitors, winners, so I hope we can give our best to get through to the \n\nknockout stage, at least. \n\n \n\nNabil Ma\u00e2loul, Coach \n\n10:23:26 Our main objective is to honour our country, to leave everything out on the \n\nfield. The first objective is getting through the first round, do everything we \n\ncan to get through that first round, which will be difficult, but I think we\u2019re \n\ncapable of doing it. \n\n \n\n10:23:49 Finally, in the latest of our FIFA World Cup\u2122 Firsts, we\u2019re going back to 1978 \n\nand the only hosting of the tournament by Argentina. \n\n \n\n10:23:59 Four years after West Germany had become the first team to win the new \n\nFIFA World Cup\u2122 trophy, Iran and Tunisia made their debuts in Argentina. \n\n \n\n10:24:09 Tunisia played their opening game against CONCACAF opponents Mexico. \n\nAnd this was when Ali Kaabi scored their first goal at a FIFA World Cup\u2122 and \n\n\n\n17 \n \n\nthey recorded their famous 3-1 win to become the first African side to win a \n\nmatch at the finals.  \n\n \n\n10:24:25 Teofilo Cubillas had starred for Peru at the 1970 FIFA World Cup\u2122 and he \n\nproved their inspiration once again.  \n\n \n\n10:24:34 His five goals saw Peru finish top of their group, ahead of the Netherlands, \n\nand he became the first player to score 5 goals at two separate FIFA World \n\nCups\u2122. \n\n \n\n10:24:45 The Netherlands finished top of their group in the second round, but not \n\nbefore Ernie Brandts had secured himself a first of his own.  \n\n \n\n10:24:52 The Dutchman scored an own goal against Italy but redeemed himself 5 \n\nminutes into the second half when he scored at the right end as the \n\nNetherlands secured their place in their second successive final. \n\n \n\n10:25:07 Argentina had been runners up to Uruguay in the final of the first tournament \n\n48 years earlier but two goals from Mario Kempes, the only foreign-based \n\nplayer in the squad, helped the Albiceleste to victory, their first ever title.  \n\n \n\n10:25:25 But it was more heartache for the Netherlands as they became the first side \n\nto lose in consecutive finals. \n\n \n\n10:25:37 That\u2019s it for now, but join us next time as we continue on the Road to the \n\n2018 FIFA World Cup\u2122 in Russia. \n\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804676416", "durationSec": 1569, "title": "En route pour le Mondial N\u00b0 11", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/3666", "id": "3666", "name": "Magazine de la FIFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FIFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1740031", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZU089601", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676129", "internalArchiveId": "AA1804676416", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "En route pour le Mondial N\u00b0 11", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 1569, "genres": ["Football enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10632592"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-28T12:03:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805676669", "durationSec": 3398, "title": "Source : l'\u00e9quipe de France - Stade de Kazan - but de Davor Suker en 1998 - Didier Deschamps et Laurent Blanc - L'\u00e9quipe de Tunisie - Coupe du monde Argentine 1978", "scripts": "\n \nRoad to the 2018 FIFA World Cup\u2122 \n\nProgramme 11 \n\n \n\nEdit     19/04/2018 \n\nVoice Over    Simon Allix & Alex Gordon-Martin \n\nPart 1    00:26:09 \n\n \n\nTime Code   Contents \n\n10:00:00   Opening Titles \n\n10:00:26   Show Menu \n\n10:00:39   Team Profile \u2013 France \n\n10:09:17   Venue Guide - Kazan \n\n10:10:39   Hyundai Anatomy of a Goal \u2013 Davor Suker (France 1998) \n\n10:13:04   My World Cup \u2013 Didier Deschamps/Laurent Blanc (France 1998) \n\n10:16:22   Team Profile - Tunisia \n\n10:23:49   World Cup Firsts \u2013 Argentina 1978  \n\n10:25:36   Teaser \n\n10:25:44   Closer \n\n10:26:09   Show Ends \n\n \n\n\n", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FIFA", "type": "Organisation"}]}], "program": {"href": "/programs/3666", "id": "3666", "name": "Magazine de la FIFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741837", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT039299", "position": "1"}}, {"id": "1739859", "comment": "Supprim\u00e9 pour mise en source CC sur demande de Christophe Legrain.\nTicket EasyVista : I180501_085", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038606", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1677825", "internalArchiveId": "AA1805678118", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 1847, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9459874", "ece-9459860", "ece-10627911", "ece-9575430"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-22T14:09:50Z", "subTitles": ["00:02:01:03  00:02:15:17\r\n...\r\n\r\n00:02:15:19  00:02:18:10\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:18:12  00:02:23:15\r\nUn compromis se dessine:\r\nla r\u00e9forme fiscale des entreprises\r\n\r\n00:02:23:17  00:02:26:06\r\nprofiterait \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n00:02:26:08  00:02:30:19\r\nLes partisans de ce mod\u00e8le vantent\r\nune solution lib\u00e9rale et sociale.\r\n\r\n00:02:30:21  00:02:33:17\r\nDavid Berger l'expliquera.\r\n\r\n00:02:34:05  00:02:37:15\r\nNicolas Blancho et 2 collaborateurs\r\ndu Conseil central islamique\r\n\r\n00:02:37:17  00:02:39:17\r\nsont devant la justice.\r\n\r\n00:02:39:19  00:02:43:00\r\nL'accusation porte\r\nsur une vid\u00e9o tourn\u00e9e en Syrie,\r\n\r\n00:02:43:02  00:02:48:00\r\nqui donnerait la parole\r\n\u00e0 un islamiste, li\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n00:02:48:11  00:02:51:20\r\nLa campagne bat son plein\r\nsur les JO 2026.\r\n\r\n00:02:51:22  00:02:56:01\r\nNous posons ce soir la question\r\ndes retomb\u00e9es pour le Valais:\r\n\r\n00:02:56:03  00:02:58:00\r\npeut-on les quantifier ?\r\n\r\n00:02:58:02  00:03:01:21\r\nGaspard Kuehn parlera\r\ndu projet de Village olympique.\r\n\r\n00:03:02:06  00:03:05:12\r\nPlus de 1'200 policiers et gendarmes\r\nsont d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Lyon.\r\n\r\n00:03:05:13  00:03:08:16\r\nLa pression est \u00e9norme\r\navant la finale de l'Europa League.\r\n\r\n00:03:08:18  00:03:14:02\r\nTout est fait pour s\u00e9parer\r\nles supporters des deux \u00e9quipes.\r\n\r\n00:03:14:14  00:03:20:00\r\nEt puis ne manquez pas l'archive\r\nrep\u00each\u00e9e par \"36,9\".\r\n\r\n00:03:20:02  00:03:24:07\r\nL'exp\u00e9rience des b\u00e9b\u00e9s nageurs\r\njouait sur le r\u00e9flexe naturel\r\n\r\n00:03:24:09  00:03:28:21\r\nd'un b\u00e9b\u00e9 jet\u00e9 \u00e0 l'eau,\r\npour le tenir pr\u00eat en cas d'accident.\r\n\r\n00:03:28:23  00:03:32:08\r\nNous verrons\r\ncomment la m\u00e9thode a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n00:03:33:17  00:03:36:16\r\nVoici le compromis impr\u00e9vu.\r\n\r\n00:03:36:18  00:03:40:05\r\nIl a pour ambition\r\nde r\u00e9soudre d'un seul coup\r\n\r\n00:03:40:07  00:03:43:12\r\ndeux dossiers de la politique suisse:\r\n\r\n00:03:43:13  00:03:46:13\r\nla r\u00e9forme des entreprises et\r\ncelle de l'assainissement de l'AVS.\r\n\r\n00:03:46:15  00:03:50:03\r\nUne commission du Conseil des Etats\r\npropose de les relier.\r\n\r\n00:03:51:07  00:03:55:01\r\n-Renflouer l'AVS avec une r\u00e9forme\r\nde l'imposition des entreprises:\r\n\r\n00:03:55:03  00:03:57:20\r\ncompromis surprise\r\nvot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9\r\n\r\n00:03:57:22  00:04:02:16\r\npar une commission de s\u00e9nateurs\r\npour le Projet fiscal 17.\r\n\r\n00:04:03:08  00:04:05:17\r\n-C'est un projet ambitieux,\r\n\r\n00:04:05:19  00:04:08:12\r\ncar la r\u00e9forme fiscale 17\r\n\r\n00:04:08:14  00:04:17:16\r\nest urgente et n\u00e9cessaire, et ce\r\nprojet \u00e0 un grand risque d'\u00e9chec.\r\n\r\n00:04:18:08  00:04:22:02\r\n-Dernier \u00e9chec: la RIE III en 2017.\r\n\r\n00:04:22:04  00:04:25:12\r\nDes pertes fiscales pr\u00e9vues\r\nsans compensations sociales.\r\n\r\n00:04:25:14  00:04:28:16\r\nLe projet avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9.\r\n\r\n00:04:28:18  00:04:32:20\r\nLe nouveau projet garde la refonte\r\npr\u00e9vue du syst\u00e8me d'imposition\r\n\r\n00:04:32:22  00:04:36:17\r\ndes entreprises avec\r\nune suppression des statuts sp\u00e9ciaux\r\n\r\n00:04:36:19  00:04:41:14\r\npour les multinationales,\r\navec des compensations sociales.\r\n\r\n00:04:41:16  00:04:45:13\r\nLa commission propose 2,1 mias\r\nde frs pour l'AVS,\r\n\r\n00:04:45:15  00:04:51:05\r\nfinanc\u00e9e par une augmentation des\r\ncotisations employ\u00e9s et employeurs,\r\n\r\n00:04:51:07  00:04:55:12\r\nune part plus grande de la TVA\r\net une participation rehauss\u00e9e\r\n\r\n00:04:55:14  00:04:58:20\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ndans le 1er pilier.\r\n\r\n00:04:58:22  00:05:01:15\r\nUne compensation plus efficace\r\npour les s\u00e9nateurs\r\n\r\n00:05:01:17  00:05:05:11\r\nqu'une augmentation\r\ndes allocations familiales.\r\n\r\n00:05:05:22  00:05:08:07\r\n-Nous avons r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n00:05:08:09  00:05:10:19\r\nque la Romandie ne profiterait\r\n\r\n00:05:10:21  00:05:13:21\r\npresque pas de cette compensation.\r\n\r\n00:05:13:23  00:05:18:06\r\nBeaucoup de cantons romands\r\nont d\u00e9j\u00e0 cette r\u00e9alisation.\r\n\r\n00:05:18:19  00:05:22:07\r\n-Compenser dans l'AVS pour augmenter\r\nles chances de la r\u00e9forme:\r\n\r\n00:05:22:09  00:05:32:04\r\nglobalement ce compromis semble\r\npouvoir trouver une majorit\u00e9.\r\n\r\n00:05:32:04  00:05:34:13\r\n-David Berger, bonsoir.\r\n\r\n00:05:34:15  00:05:37:16\r\nLib\u00e9ral et social: \u00e7a tient\r\ndu compromis helv\u00e9tique ?\r\n\r\n00:05:38:00  00:05:41:23\r\n-Un compromis qui sent bon\r\nle Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n00:05:42:01  00:05:45:16\r\nSi on exclut l'Europe,\r\non vient de lier deux dossiers:\r\n\r\n00:05:45:18  00:05:50:23\r\ndeux r\u00e9formes rejet\u00e9es par le peuple.\r\n\r\n00:05:51:01  00:05:54:12\r\nPour parler simple,\r\nla droite accepte le compromis,\r\n\r\n00:05:54:14  00:05:59:00\r\ncar elle craint l'\u00e9chec de\r\nla r\u00e9forme fiscale des entreprises.\r\n\r\n00:05:59:02  00:06:02:17\r\nLa gauche accepte, car des milliards\r\npour l'AVS peuvent enterrer\r\n\r\n00:06:02:19  00:06:06:23\r\nla hausse de l'\u00e2ge de la retraite\r\ndes femmes.\r\n\r\n00:06:07:01  00:06:09:13\r\nLes premi\u00e8res fissures apparaissent:\r\n\r\n00:06:09:15  00:06:13:09\r\nl'UDC ne veut pas laisser\r\nla retraite des femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n00:06:13:11  00:06:16:17\r\nPour les Vert'lib\u00e9raux,\r\nle marchandage ne m\u00e8ne a rien.\r\n\r\n00:06:16:19  00:06:20:08\r\nLes jeunes socialistes refusent\r\nqu'on puise une partie de la solution\r\n\r\n00:06:20:10  00:06:21:21\r\nchez les salari\u00e9s.\r\n\r\n00:06:21:23  00:06:27:11\r\nLe compromis semble plus solide\r\nque Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n00:06:27:12  00:06:35:11\r\nAu PDC et au PS, on se f\u00e9licite de\r\ngagner du temps pour les retraites.\r\n\r\n00:06:35:12  00:06:38:16\r\nApr\u00e8s les \u00e9checs\r\ndes votations de RIE III,\r\n\r\n00:06:38:18  00:06:40:14\r\net de la r\u00e9forme des retraites,\r\n\r\n00:06:40:16  00:06:45:16\r\non disait que plus on attendait,\r\nplus les r\u00e9formes feraient mal.\r\n\r\n00:06:45:18  00:06:48:19\r\nCa fera mal, mais plus tard...\r\n\r\n00:06:50:22  00:06:52:12\r\n-Merci.\r\n\r\n00:06:52:13  00:06:55:15\r\nLe proc\u00e8s s'est ouvert au\r\nTribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone.\r\n\r\n00:06:55:17  00:06:58:10\r\nN.Blancho et 2 collaborateurs\r\ndu Conseil central islamique\r\n\r\n00:06:58:12  00:07:02:07\r\nsont accus\u00e9s\r\napr\u00e8s une vid\u00e9o tourn\u00e9e en Syrie,\r\n\r\n00:07:02:09  00:07:09:20\r\nqui donnerait la parole\r\n\u00e0 un islamiste, li\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n00:07:12:03  00:07:17:14\r\n-Apparaissant en v\u00e9ritables stars,\r\nc'est bien en tant que pr\u00e9venus\r\n\r\n00:07:17:16  00:07:21:17\r\nque trois dirigeants\r\ndu Conseil central islamique suisse\r\n\r\n00:07:21:19  00:07:25:13\r\ncomparaissaient\r\ndevant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:25:15  00:07:29:05\r\nProfitant de ce proc\u00e8s pour\r\ns'assurer une pr\u00e9sence m\u00e9diatique,\r\n\r\n00:07:29:07  00:07:34:12\r\nle groupe d'ob\u00e9dience salafiste\r\nd\u00e9nonce un \"proc\u00e8s spectacle\".\r\n\r\n00:07:34:13  00:07:38:03\r\nLe pr\u00e9sident Nicolas Blancho,\r\nici au centre,\r\n\r\n00:07:38:05  00:07:41:13\r\nQaasim Illi et Naim Cherni,\r\n\r\n00:07:41:15  00:07:45:23\r\nont choisi de se murer\r\ndans le silence durant le proc\u00e8s.\r\n\r\n00:07:47:22  00:07:50:04\r\n-Les discr\u00e9pances ne sont pas\r\n\r\n00:07:50:06  00:07:52:07\r\nles m\u00eames.\r\n\r\n00:07:52:09  00:07:56:13\r\nLe Minist\u00e8re public a eu le temps\r\nde se pr\u00e9parer\r\n\r\n00:07:56:15  00:08:00:19\r\net la diff\u00e9rence est trop grande.\r\n\r\n00:08:00:21  00:08:05:15\r\nIl argumente de fa\u00e7on politique,\r\n\r\n00:08:05:17  00:08:09:05\r\nau lieu de pr\u00e9senter\r\ndes faits juridiques.\r\n\r\n00:08:09:16  00:08:11:07\r\n-Au coeur de l'affaire,\r\n\r\n00:08:11:09  00:08:16:03\r\ndeux films tourn\u00e9s en Syrie en 2015\r\net relay\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:08:16:05  00:08:19:04\r\n\u00c9l\u00e9ment central de ces vid\u00e9os:\r\n\r\n00:08:19:06  00:08:25:04\r\nAbdullah al-Muhaysini est une figure\r\nde la section syrienne d'Al-Qa\u00efda,\r\n\r\n00:08:25:06  00:08:29:15\r\nselon le Minist\u00e8re public\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:08:29:17  00:08:33:10\r\nLes jugent doivent d\u00e9terminer\r\ns'il s'agit effectivement\r\n\r\n00:08:33:12  00:08:36:06\r\nd'un personnage influent d'Al-Qa\u00efda,\r\n\r\n00:08:36:08  00:08:38:23\r\net s'il est interdit\r\nde l'interviewer\r\n\r\n00:08:39:01  00:08:41:00\r\net d'en faire\r\nla diffusion sur Internet.\r\n\r\n00:08:48:20  00:08:50:11\r\n-La procureure a requis\r\n\r\n00:08:50:12  00:08:53:15\r\n2 ans de prison avec sursis\r\npour chacun des pr\u00e9venus.\r\n\r\n00:08:53:17  00:08:56:14\r\nVerdict attendu dans dix jours.\r\n\r\n00:08:58:04  00:09:00:23\r\n-La r\u00e9alit\u00e9 virtuelle\r\ns'installe dans tous les domaines.\r\n\r\n00:09:01:01  00:09:04:16\r\nExemple: la formation des infirmiers.\r\n\r\n00:09:04:18  00:09:08:00\r\nDes casques sont utilis\u00e9s\r\ndans leur formation,\r\n\r\n00:09:08:02  00:09:10:16\r\ncomme pour les pilotes d'avion.\r\n\r\n00:09:11:21  00:09:14:09\r\n-Mayra est une future infirmi\u00e8re.\r\n\r\n00:09:14:11  00:09:18:13\r\nAvec ce casque, elle se retrouve\r\nplong\u00e9e dans une chambre d'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:09:18:15  00:09:23:05\r\nL'\u00e9tudiante peut v\u00e9rifier la tension\r\ndu patient ou \u00e9couter son coeur.\r\n\r\n00:09:23:14  00:09:27:01\r\n-Je peux prendre des gants comme \u00e7a,\r\net les mettre.\r\n\r\n00:09:27:03  00:09:29:00\r\nJ'en ai fait tomber un d'ailleurs.\r\n\r\n00:09:29:08  00:09:31:23\r\n-Toutes les erreurs sont pardonn\u00e9es,\r\nce malade ne craint rien.\r\n\r\n00:09:32:01  00:09:33:17\r\nAvec la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle,\r\n\r\n00:09:33:19  00:09:37:11\r\nces \u00e9tudiants\r\napprennent les bons gestes.\r\n\r\n00:09:37:21  00:09:40:04\r\n-L'avantage, c'est que l'\u00e9tudiant\r\n\r\n00:09:40:06  00:09:43:17\r\npeut r\u00e9p\u00e9ter autant qu'il le veut,\r\n\r\n00:09:43:19  00:09:46:03\r\njusqu'\u00e0 ce qu'il ma\u00eetrise\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:48:08\r\nla technique.\r\n\r\n00:09:48:10  00:09:52:07\r\nC'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux,\r\ncar chacun va \u00e0 son rythme.\r\n\r\n00:09:52:19  00:09:56:11\r\n-Le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9p\u00e9tition m'int\u00e9resse,\r\n\r\n00:09:56:12  00:09:59:05\r\ncar j'ai besoin de pratiquer.\r\n\r\n00:09:59:07  00:10:02:12\r\nCa me permet d'avoir\r\nplus confiance en moi.\r\n\r\n00:10:06:17  00:10:09:21\r\n-Mais on ne d\u00e9tr\u00f4ne\r\npas les mannequins\r\n\r\n00:10:09:23  00:10:12:12\r\net les simulations avec acteurs.\r\n\r\n00:10:12:14  00:10:16:07\r\nIndispensables pour\r\nsavoir bien piquer, par exemple.\r\n\r\n00:10:16:09  00:10:19:15\r\nCette salle d'exercice virtuelle est\r\nvendue par une entreprise suisse.\r\n\r\n00:10:19:17  00:10:23:06\r\nAlors, gadget,\r\nou vrai plus dans la formation ?\r\n\r\n00:10:23:08  00:10:26:17\r\nCe directeur d'une \u00e9cole de m\u00e9decine\r\nest plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n00:10:26:19  00:10:30:12\r\nIl faut bien trouver un moyen\r\nde faire s'exercer les \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:10:31:02  00:10:33:09\r\n-On ne peut pas beaucoup augmenter\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:35:17\r\nle nombre de lits d'h\u00f4pital\r\n\r\n00:10:35:19  00:10:38:03\r\net de patients.\r\n\r\n00:10:38:05  00:10:45:03\r\nDonc le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 virtuelle\r\nest une aide pour l'enseignement.\r\n\r\n00:10:45:13  00:10:48:19\r\n-Une station comme celle-ci\r\nco\u00fbte 2'000 frs.\r\n\r\n00:10:48:21  00:10:52:19\r\nCette \u00e9cole de Lausanne\r\nest la premi\u00e8re \u00e0 l'adopter.\r\n\r\n00:10:52:21  00:10:56:17\r\nDes centres en France et au Qu\u00e9bec\r\ns'int\u00e9ressent aussi \u00e0 ces solutions.\r\n\r\n00:10:57:23  00:11:01:06\r\n-La campagne sur les JO Sion 2026\r\nbat son plein.\r\n\r\n00:11:01:08  00:11:04:02\r\nCe sera le sujet\r\nd'\"Infrarouge\" ce soir.\r\n\r\n00:11:04:04  00:11:06:14\r\nQuelles seraient les retomb\u00e9es\r\npour le Valais ?\r\n\r\n00:11:06:16  00:11:09:06\r\nPeut-on les quantifier ?\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:15:21\r\n-Si Sion 2026 ressemblait \u00e0 un jour\r\nde march\u00e9 durant deux semaines...\r\n\r\n00:11:15:23  00:11:20:02\r\nLes commer\u00e7ants partisans des JO\r\nont fait leurs calculs.\r\n\r\n00:11:20:04  00:11:24:00\r\nCe chocolatier voit\r\n40 % de ventes en plus.\r\n\r\n00:11:24:10  00:11:27:00\r\n-Le monde viendra en Valais.\r\n\r\n00:11:27:02  00:11:30:19\r\nIl d\u00e9couvrira nos produits.\r\n\r\n00:11:31:15  00:11:35:03\r\n-Un public nombreux\r\net du travail en abondance.\r\n\r\n00:11:35:05  00:11:38:04\r\n6'000 emplois sur sept ans.\r\n\r\n00:11:38:06  00:11:43:02\r\nC'est l'argument du camp du OUI,\r\nbas\u00e9 sur une \u00e9tude d'une HES.\r\n\r\n00:11:43:12  00:11:45:12\r\n-D'abord, les m\u00e9tiers\r\n\r\n00:11:45:14  00:11:47:18\r\nli\u00e9s \u00e0 la manifestation\r\n\r\n00:11:47:20  00:11:52:01\r\nvont en profiter: service, accueil,\r\ncommunication, logistique.\r\n\r\n00:11:52:03  00:11:56:20\r\nEnsuite, l'argent inject\u00e9\r\ncontinuera \u00e0 circuler.\r\n\r\n00:11:57:05  00:11:59:13\r\n-Pour les opposants,\r\n\r\n00:11:59:15  00:12:03:12\r\nces chiffres peuvent \u00eatre\r\ninterpr\u00e9t\u00e9s \u00e0 bien plaire.\r\n\r\n00:12:03:18  00:12:06:20\r\n-Il faut voir\r\nsi c'est 6'000 nouveaux emplois\r\n\r\n00:12:06:22  00:12:09:21\r\nou si c'est des gens\r\n\r\n00:12:09:23  00:12:12:05\r\nqui viennent travailler en Valais\r\n\r\n00:12:12:07  00:12:14:21\r\net qui repartent ensuite.\r\n\r\n00:12:14:23  00:12:18:00\r\nIl y aura beaucoup de travail\r\ndurant les JO,\r\n\r\n00:12:18:01  00:12:21:16\r\nmais ce n'est pas des emplois\r\npour des ch\u00f4meurs,\r\n\r\n00:12:21:18  00:12:26:01\r\ndes \u00e9tudiants en fin d'\u00e9tudes,\r\ndes apprentis.\r\n\r\n00:12:26:03  00:12:27:19\r\nC'est juste un passage.\r\n\r\n00:12:28:02  00:12:31:21\r\n-Batival fait partie des entreprises\r\nde gros oeuvres du canton.\r\n\r\n00:12:31:23  00:12:37:06\r\nSon directeur soutient les Jeux\r\nmais ne s'attend pas \u00e0 des mandats.\r\n\r\n00:12:37:08  00:12:41:20\r\nLes constructions en dur\r\nne sont pas privil\u00e9gi\u00e9es.\r\n\r\n00:12:41:22  00:12:44:22\r\nLe directeur\r\ncompte sur l'effet de cascade.\r\n\r\n00:12:45:09  00:12:48:08\r\n-Si le tourisme valaisan va bien,\r\n\r\n00:12:48:10  00:12:51:06\r\nla construction va suivre.\r\n\r\n00:12:51:08  00:12:54:23\r\nOn va pouvoir am\u00e9liorer\r\nles infrastructures.\r\n\r\n00:12:55:01  00:12:58:15\r\nOn va pouvoir garantir\r\ndes emplois \u00e0 long terme.\r\n\r\n00:12:59:00  00:13:06:02\r\n-L'effet pervers est de voir\r\nla destination boud\u00e9e un temps.\r\n\r\n00:13:06:18  00:13:10:07\r\n-Les retomb\u00e9es touristiques\r\nsont en g\u00e9n\u00e9ral faibles.\r\n\r\n00:13:10:09  00:13:11:23\r\nLes Jeux olympiques\r\n\r\n00:13:12:01  00:13:15:02\r\nsont une opportunit\u00e9,\r\n\r\n00:13:15:04  00:13:20:04\r\nmais ils ne permettent pas\r\nd'attirer des touristes,\r\n\r\n00:13:20:06  00:13:25:04\r\ncar il y a beaucoup de concurrence\r\nau niveau mondial.\r\n\r\n00:13:27:09  00:13:35:12\r\n-En juin, les Valaisans d\u00e9cideront\r\ndu destin olympique de leur canton.\r\n\r\n00:13:36:08  00:13:39:17\r\n-Parmi les projets li\u00e9s aux Jeux,\r\nil y a le Village olympique.\r\n\r\n00:13:40:00  00:13:44:00\r\n-Les organisateurs et la Ville de\r\nSion aimeraient utiliser le terrain\r\n\r\n00:13:44:02  00:13:47:17\r\nqui abritait les serres communales\r\njusqu'en 2014: les Potences.\r\n\r\n00:13:47:19  00:13:50:06\r\nLe terrain est class\u00e9\r\nzone d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n00:13:50:08  00:13:52:16\r\nL'id\u00e9e est d'y construire\r\nun \u00e9coquartier:\r\n\r\n00:13:52:18  00:13:57:00\r\n300 \u00e0 350 logements\r\nsur ce terrain de 60'000 m2,\r\n\r\n00:13:57:02  00:13:59:20\r\npour un co\u00fbt total\r\nde 115 mios de francs.\r\n\r\n00:14:00:09  00:14:02:08\r\n-Les partisans de Sion 2026 affirment\r\n\r\n00:14:02:10  00:14:04:19\r\nque \u00e7a ne co\u00fbtera\r\nrien aux contribuables.\r\n\r\n00:14:05:04  00:14:07:11\r\n-Oui, et voici le montage envisag\u00e9.\r\n\r\n00:14:07:12  00:14:09:15\r\nLa Ville resterait\r\npropri\u00e9taire du terrain,\r\n\r\n00:14:09:17  00:14:14:05\r\nqu'elle laisserait aux promoteurs\r\ncontre un droit de superficie.\r\n\r\n00:14:14:06  00:14:17:10\r\nEn \u00e9change, les promoteurs\r\nconstruiraient, d'ici 2025,\r\n\r\n00:14:17:12  00:14:21:01\r\nl'\u00e9coquartier qui serait lou\u00e9\r\nau Comit\u00e9 olympique\r\n\r\n00:14:21:03  00:14:23:13\r\ndurant les Jeux\r\npour loger les athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:14:23:15  00:14:27:12\r\nPuis ce quartier serait reconverti\r\nen logements \u00e0 prix abordable.\r\n\r\n00:14:27:20  00:14:31:17\r\n-Les milieux immobiliers valaisans\r\nne sont pas unanimes sur ce projet.\r\n\r\n00:14:32:00  00:14:33:22\r\n-On sent une certaine nervosit\u00e9.\r\n\r\n00:14:34:00  00:14:37:11\r\nLe taux de vacance des logements\r\nest de 1,45 % \u00e0 Sion,\r\n\r\n00:14:37:12  00:14:40:10\r\nmais ce chiffre date de 2017.\r\n\r\n00:14:40:12  00:14:47:19\r\nSelon les professionnels,\r\nce taux remonte assez vite.\r\n\r\n00:14:47:21  00:14:51:06\r\nOn est aujourd'hui\r\nen situation de suroffre,\r\n\r\n00:14:51:08  00:14:54:19\r\nnotamment \u00e0 cause\r\ndes caisses de pension,\r\n\r\n00:14:54:21  00:14:57:16\r\nqui construisent beaucoup en Valais.\r\n\r\n00:14:57:18  00:15:00:13\r\nR\u00e9sultat:\r\nles locataires ont le choix,\r\n\r\n00:15:00:15  00:15:03:17\r\non leur offre m\u00eame\r\ndes mois de loyers gratuits.\r\n\r\n00:15:03:19  00:15:08:07\r\nOn ignore si cette situation\r\nva empirer d'ici 2026.\r\n\r\n00:15:08:09  00:15:11:18\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, un bel \u00e9coquartier\r\ntrouverait sans doute des locataires,\r\n\r\n00:15:11:20  00:15:15:14\r\nmais ce projet pourrait\r\nd\u00e9s\u00e9quilibrer un march\u00e9 valaisan\r\n\r\n00:15:15:16  00:15:19:04\r\npassablement inond\u00e9\r\nen nouveaux immeubles.\r\n\r\n00:15:19:06  00:15:21:20\r\nC'est un risque.\r\n\r\n00:15:21:20  00:15:23:12\r\n-Merci.\r\n\r\n00:15:23:13  00:15:25:15\r\nLe d\u00e9bat est ouvert.\r\n\r\n00:15:25:17  00:15:27:05\r\nRendez-vous\r\ndans \"Infrarouge\" \u00e0 21h20.\r\n\r\n00:15:28:15  00:15:31:04\r\nL'Europe se rebiffe contre les USA\r\ndans le dossier iranien.\r\n\r\n00:15:31:06  00:15:32:22\r\nBruxelles voudrait\r\nque les entreprises\r\n\r\n00:15:33:00  00:15:35:10\r\ncontinuent dans la logique\r\nde l'accord avec l'Iran.\r\n\r\n00:15:35:12  00:15:38:00\r\nD.Tusk s'en est pris \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n00:15:38:02  00:15:40:20\r\nWashington r\u00e9tablit les sanctions\r\n\r\n00:15:40:22  00:15:43:22\r\net menace les entreprises\r\nqui les violeront.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:47:19\r\n-L'UE ne veut plus se soumettre\r\nau diktat am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:15:47:21  00:15:50:12\r\nElle promet \u00e0 l'Iran\r\nde maintenir l'accord nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:15:50:13  00:15:52:23\r\nen continuant \u00e0 commercer avec lui.\r\n\r\n00:15:53:01  00:15:57:20\r\nPour cela, il faudra braver\r\nla menace des sanctions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:15:58:16  00:16:00:21\r\n-Vous avez le droit de faire\r\n\r\n00:16:00:23  00:16:02:14\r\nce que vous voulez:\r\n\r\n00:16:02:16  00:16:05:12\r\nnous n'avons pas d'autorit\u00e9 juridique\r\nsur vous.\r\n\r\n00:16:05:14  00:16:08:17\r\nMais si vous d\u00e9cidez\r\nde commercer avec l'Iran,\r\n\r\n00:16:08:19  00:16:12:09\r\nvous risquez de perdre acc\u00e8s\r\naux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:16:12:11  00:16:15:01\r\nLes entreprises ont le choix:\r\n\r\n00:16:15:03  00:16:20:10\r\nsoit commercer avec l'Iran,\r\nsoit avec les USA.\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:25:15\r\n-Les entreprises n'h\u00e9siteront pas\r\n\u00e0 choisir les USA\r\n\r\n00:16:25:17  00:16:28:06\r\nplut\u00f4t que\r\nl'incertain march\u00e9 iranien.\r\n\r\n00:16:28:08  00:16:31:06\r\nL'incertitude est d'ailleurs une\r\nmenace mortelle sur les affaires.\r\n\r\n00:16:31:08  00:16:34:09\r\nPour la contrer,\r\nl'UE n'a que des moyens limit\u00e9s.\r\n\r\n00:16:34:18  00:16:37:01\r\n-Nous poursuivrons les transactions\r\n\r\n00:16:37:03  00:16:39:08\r\nde gaz, de p\u00e9trole et de produits\r\n\r\n00:16:39:10  00:16:44:06\r\np\u00e9trochimiques, et assurerons les\r\ntransactions bancaires avec l'Iran.\r\n\r\n00:16:44:17  00:16:47:19\r\n-La Banque centrale europ\u00e9enne\r\npourrait \u00eatre appel\u00e9e \u00e0 remplacer\r\n\r\n00:16:47:21  00:16:50:20\r\nles banques priv\u00e9es qui craignent\r\nde perdre l'acc\u00e8s au dollar.\r\n\r\n00:16:50:22  00:16:55:19\r\nL'Europe voudra aussi \u00e9chapper \u00e0 la\r\ndomination de la monnaie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:16:56:07  00:16:58:22\r\n-Ca n'est pas pour demain.\r\n\r\n00:16:59:00  00:17:01:13\r\nLes USA sont toujours le plus grand\r\n\r\n00:17:01:15  00:17:04:00\r\nmarch\u00e9 au monde.\r\n\r\n00:17:04:01  00:17:07:04\r\nLe dollar est toujours largement\r\nutilis\u00e9 dans les \u00e9changes mondiaux.\r\n\r\n00:17:07:06  00:17:12:16\r\nIl n'y a pas de moyen facile\r\nd'\u00e9viter cette domination.\r\n\r\n00:17:13:04  00:17:16:14\r\n-Les tensions se refl\u00e8tent\r\nsur la cha\u00eene Fox News,\r\n\r\n00:17:16:16  00:17:19:12\r\no\u00f9 la mise a l'index\r\ndes entreprises europ\u00e9ennes rappelle\r\n\r\n00:17:19:14  00:17:23:00\r\nla crise transatlantique\r\nde l'\u00e9poque George W.Bush.\r\n\r\n00:17:23:02  00:17:26:12\r\nDonald Tusk r\u00e9sume\r\nl'\u00e9loignement des alli\u00e9s:\r\n\r\n00:17:26:14  00:17:30:19\r\n\"Avec des amis comme les USA,\r\nqui a besoin d'ennemis ?\"\r\n\r\n00:17:32:11  00:17:34:22\r\n-Face au rouleau compresseur\r\nam\u00e9ricain,\r\n\r\n00:17:35:00  00:17:37:09\r\nl'Europe affiche\r\nune volont\u00e9 de sursaut.\r\n\r\n00:17:37:11  00:17:39:23\r\nSes dirigeants sont r\u00e9unis\r\n\u00e0 Sofia, en Bulgarie.\r\n\r\n00:17:40:01  00:17:43:01\r\nOn vient de le signaler,\r\n\r\n00:17:43:03  00:17:50:10\r\nla pique de D.Tusk\r\n\u00e0 D.Trump donne le ton.\r\n\r\n00:17:50:10  00:17:52:22\r\n-Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n00:17:53:00  00:17:58:20\r\nL'Europe veut montrer qu'elle\r\nn'est pas aux ordres de Washington.\r\n\r\n00:17:59:00  00:18:01:01\r\nC'est nouveau ?\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:05:08\r\n-Oui.\r\n\r\n00:18:05:12  00:18:08:16\r\nIls ont n\u00e9goci\u00e9 l'accord\r\nsur l'Iran pendant 12 ans.\r\n\r\n00:18:08:20  00:18:14:18\r\nIls veulent absolument le sauver.\r\n\r\n00:18:16:07  00:18:20:19\r\nCertains haussent le ton face\r\n\u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:18:20:23  00:18:26:00\r\nC'\u00e9tait le cas de Donald Tusk.\r\n\r\n00:18:26:04  00:18:30:07\r\nIl rappelle que pour l'Europe,\r\n\r\n00:18:30:12  00:18:34:06\r\nc'est la fin des illusions.\r\n\r\n00:18:34:10  00:18:39:11\r\nElle doit se passer de\r\nla protection am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:18:39:14  00:18:42:17\r\n\u00c7a fait \u00e9cho \u00e0 une autre voix,\r\ncelle d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n00:18:42:19  00:18:44:18\r\n-Est-ce que l'Europe a les moyens\r\n\r\n00:18:44:20  00:18:49:01\r\nde s'opposer\r\n\u00e0 l'empire \u00e9conomique am\u00e9ricain ?\r\n\r\n00:18:49:05  00:18:54:21\r\n-C'est vrai\r\n\r\n00:18:55:01  00:18:58:04\r\nqu'elle risque de se fracasser sur\r\nla difficult\u00e9 des Europ\u00e9ens\r\n\r\n00:18:58:09  00:19:03:01\r\n\u00e0 produire des actes forts.\r\n\r\n00:19:03:05  00:19:07:11\r\nIls sont en train de se plonger\r\nsur des contre-mesures.\r\n\r\n00:19:07:14  00:19:08:14\r\nIl y a des capitales\r\n\r\n00:19:08:19  00:19:14:09\r\nqui ont peur d'un clash\r\navec les \u00c9tats-Unis, comme Berlin.\r\n\r\n00:19:14:12  00:19:19:13\r\nL'entreprise Total a dit\r\nqu'elle se retirait\r\n\r\n00:19:19:18  00:19:25:02\r\nsi elle n'avait pas\r\nune exemption des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:19:25:07  00:19:33:04\r\nIls risquent de devoir qu\u00e9mander un\r\ntraitement de faveur aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:19:33:04  00:19:34:21\r\n-Merci.\r\n\r\n00:19:34:23  00:19:37:19\r\nL'\u00e9lection de D.Trump\r\ncontinue \u00e0 avoir des effets.\r\n\r\n00:19:37:21  00:19:40:10\r\nAutre exemple: Novartis a licenci\u00e9\r\n\r\n00:19:40:12  00:19:42:13\r\nson responsable\r\ndes affaires juridiques.\r\n\r\n00:19:42:15  00:19:45:04\r\nL'affaire concerne\r\nle contrat de lobbying controvers\u00e9\r\n\r\n00:19:45:06  00:19:46:17\r\navec un proche de D.Trump.\r\n\r\n00:19:48:00  00:19:50:07\r\n-C'est le m\u00e9nage \u00e0 haut niveau\r\nchez Novartis:\r\n\r\n00:19:50:09  00:19:53:01\r\nFelix Ehrat, juriste en chef,\r\nquitte l'entreprise.\r\n\r\n00:19:53:03  00:19:56:06\r\nIl assume avoir conclu un contrat\r\ncontrovers\u00e9 avec l'avocat de Trump.\r\n\r\n00:19:56:08  00:20:00:04\r\nCe contrat visait \u00e0 faire valoir\r\nle point de vue de Novartis\r\n\r\n00:20:00:06  00:20:04:08\r\naupr\u00e8s de l'administration Trump.\r\n\r\n00:20:05:21  00:20:08:00\r\n-Je veux savoir ce que Novartis\r\n\r\n00:20:08:02  00:20:10:18\r\nvoulait acheter \u00e0 1,2 mio de dollars.\r\n\r\n00:20:10:20  00:20:17:01\r\nNovartis voulait l'autorisation\r\nd'un m\u00e9dicament contre le cancer.\r\n\r\n00:20:19:22  00:20:28:19\r\n-Le CEO a nomm\u00e9 Shannon Klinger\r\n\u00e0 la place de Felix Ehrat.\r\n\r\n00:20:28:21  00:20:32:04\r\nElle \u00e9tait responsable de l'\u00e9thique\r\nchez Novartis.\r\n\r\n00:20:32:06  00:20:36:22\r\nCette femme devra restaurer\r\nune confiance durable dans Novartis.\r\n\r\n00:20:37:00  00:20:42:12\r\nDepuis 2015, Novartis paie\r\npour mettre fin \u00e0 des poursuites\r\n\r\n00:20:42:13  00:20:48:22\r\ndans des affaires de bakchichs\r\nen Gr\u00e8ce, en Chine et aux USA.\r\n\r\n00:20:49:00  00:20:52:17\r\nUn proc\u00e8s pour corruption est pr\u00e9vu\r\nen 2019 aux USA.\r\n\r\n00:20:52:19  00:20:57:00\r\nPour am\u00e9liorer son image, Novartis\r\nd\u00e9pense 7 mios de lobbying par an,\r\n\r\n00:20:57:02  00:21:02:04\r\nune paille par rapport\r\naux d\u00e9g\u00e2ts d'image actuels.\r\n\r\n00:21:02:06  00:21:13:08\r\nMalgr\u00e9 tout cela, l'action Novartis\r\nest rest\u00e9e sto\u00efque.\r\n\r\n00:21:14:15  00:21:24:06\r\n-Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n00:21:24:10  00:21:26:12\r\nNe pas \u00eatre na\u00eff\r\n\u00e0 cette habitude de payer\r\n\r\n00:21:26:16  00:21:30:11\r\npour approcher\r\nles politiques am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:21:30:14  00:21:34:13\r\nMais qu'est-ce qui est connu\r\ncomme normal ?\r\n\r\n00:21:34:17  00:21:38:06\r\n-C'est de tenter de comprendre\r\nDonald Trump,\r\n\r\n00:21:38:10  00:21:41:03\r\nqui \u00e9tait un ovni politique.\r\n\r\n00:21:41:07  00:21:44:05\r\nNovartis a fait comme tout le monde.\r\n\r\n00:21:44:09  00:21:47:08\r\nCe qui est diff\u00e9rent\r\nc'est le prix pay\u00e9.\r\n\r\n00:21:47:12  00:21:53:10\r\nLes lobbyistes payent moins.\r\n\r\n00:21:53:13  00:21:57:20\r\nNovartis s'est rendu compte\r\nque Michael Cohen\r\n\r\n00:21:58:00  00:22:01:13\r\nne pouvait pas faire\r\nce qu'ils attendaient.\r\n\r\n00:22:01:17  00:22:06:17\r\nD'habitude, Novartis\r\n\r\n00:22:06:21  00:22:12:12\r\nsait pay\u00e9 des avocats qui savent\r\nn\u00e9gocier de gros contrats.\r\n\r\n00:22:12:15  00:22:16:15\r\nL'avocat de Donald Trump\r\n\r\n00:22:16:19  00:22:18:22\r\ns'occupe des affaires louches\r\n\r\n00:22:19:02  00:22:24:22\r\nhabituellement.\r\n\r\n00:22:27:10  00:22:30:16\r\nCertains utilisent Novartis\r\npour s'en prendre \u00e0 Donald Trump.\r\n\r\n00:22:30:16  00:22:33:01\r\n-Merci.\r\n\r\n00:22:33:03  00:22:35:18\r\nUne nouvelle manifestation\r\npour la d\u00e9fense des droits des femmes\r\n\r\n00:22:35:20  00:22:37:17\r\nest organis\u00e9e \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:22:37:19  00:22:40:01\r\nElle s'\u00e9l\u00e8ve contre un jugement,\r\n\r\n00:22:40:03  00:22:43:03\r\nqui a disculp\u00e9 de viol 5 hommes,\r\nqui se surnomment \"La Meute\".\r\n\r\n00:22:43:05  00:22:45:22\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s\r\npour abus sexuel.\r\n\r\n00:22:46:00  00:22:48:21\r\nLes criminels avaient film\u00e9\r\nleurs actes \u00e0 Pampelune en 2016.\r\n\r\n00:22:48:23  00:22:52:09\r\nLe fait que les juges n'aient pas\r\nretenu la qualification de viol\r\n\r\n00:22:52:11  00:22:55:11\r\nprovoque une col\u00e8re dans le pays.\r\n\r\n00:22:58:07  00:23:02:10\r\n-\"Mon corps m'appartient\",\r\nscandent ces jeunes espagnoles.\r\n\r\n00:23:02:12  00:23:06:16\r\nLa sc\u00e8ne est quotidienne\r\ndans le pays.\r\n\r\n00:23:06:18  00:23:12:12\r\nL'affaire de \"La Meute\"\r\nscandalise les f\u00e9ministes.\r\n\r\n00:23:15:14  00:23:17:19\r\n-Nous exigeons une condamnation\r\n\r\n00:23:17:21  00:23:20:00\r\npour les 5 sauvages\r\n\r\n00:23:20:02  00:23:21:18\r\nqui ont viol\u00e9 cette femme,\r\n\r\n00:23:21:20  00:23:24:13\r\net pour exiger\r\nl'interdiction d'exercer\r\n\r\n00:23:24:15  00:23:28:08\r\net la destitution des juges\r\nqui ont rendu ce verdict.\r\n\r\n00:23:28:18  00:23:33:02\r\n-Ces militantes n'ont pas 30 ans,\r\net ont fait plier leur gouvernement.\r\n\r\n00:23:33:04  00:23:36:20\r\nUne commission r\u00e9formera\r\nles parties du code p\u00e9nal\r\n\r\n00:23:36:22  00:23:40:07\r\nqui d\u00e9finissent\r\nl'agression sexuelle.\r\n\r\n00:23:40:09  00:23:45:04\r\nClara, 21 ans, est une des figures\r\nde ce nouveau f\u00e9minisme.\r\n\r\n00:23:45:20  00:23:50:13\r\n-Le sentiment d'indignation\r\nest fort.\r\n\r\n00:23:50:15  00:23:55:16\r\nOn d\u00e9couvre le fonctionnement\r\npatriarcal et machiste de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n00:23:56:04  00:23:59:11\r\n-Apr\u00e8s Mai 68,\r\nc'est aussi dans les universit\u00e9s\r\n\r\n00:23:59:12  00:24:03:01\r\nque la contestation\r\ns'organise en Espagne.\r\n\r\n00:24:03:03  00:24:07:07\r\nClara et Elena militent\r\ndans une association f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:24:07:18  00:24:12:23\r\n-Quand je sors le soir,\r\nle harc\u00e8lement est permanent.\r\n\r\n00:24:13:01  00:24:17:22\r\n-Quand on va porter plainte\r\npour viol, on te dit:\r\n\r\n00:24:18:00  00:24:21:21\r\n\"Tu es sortie seule, tu avais bu...\"\r\n\r\n00:24:21:23  00:24:24:06\r\nCette affaire de \"La Meute\"\r\n\r\n00:24:24:08  00:24:27:14\r\nest l'exemple\r\nde ce qui arrive quotidiennement.\r\n\r\n00:24:28:02  00:24:32:10\r\n-Le f\u00e9minisme s\u00e9duit une g\u00e9n\u00e9ration\r\nfrapp\u00e9e par la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n00:24:32:20  00:24:36:18\r\n-Les partis politiques traditionnels\r\n\r\n00:24:36:20  00:24:40:02\r\nont perdu de leur attrait.\r\n\r\n00:24:40:04  00:24:43:21\r\nLe f\u00e9minisme propose\r\ndes solutions concr\u00e8tes\r\n\r\n00:24:43:23  00:24:47:14\r\npour la vie de tous les jours.\r\n\r\n00:24:48:03  00:24:51:09\r\n-Sur la Puerta del Sol,\r\n\r\n00:24:51:11  00:24:56:12\r\nles jeunes r\u00eavent\r\nd'une r\u00e9volution f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:24:57:23  00:25:00:07\r\n-Au Proche-Orient,\r\nla tension demeure forte\r\n\r\n00:25:00:09  00:25:02:18\r\napr\u00e8s la mort\r\nde 60 Palestiniens lundi \u00e0 Gaza.\r\n\r\n00:25:02:21  00:25:05:13\r\nIsra\u00ebl estime que les manifestations\r\nont \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9es\r\n\r\n00:25:05:15  00:25:08:04\r\npar les islamistes du Hamas.\r\n\r\n00:25:08:06  00:25:12:08\r\nLes Palestiniens r\u00e9pliquent\r\nen \u00e9voquant l'ampleur du mouvement\r\n\r\n00:25:12:10  00:25:17:01\r\net la situation de Gaza,\r\nqui touche toute la population.\r\n\r\n00:25:18:18  00:25:21:08\r\n-Dans les pri\u00e8res et les cris,\r\n\r\n00:25:21:10  00:25:24:05\r\nla bande de Gaza\r\nenterre ses manifestants,\r\n\r\n00:25:24:07  00:25:27:22\r\ntu\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne\r\nen d\u00e9but de semaine.\r\n\r\n00:25:28:00  00:25:30:12\r\nYazan Tuobasi avait 22 ans.\r\n\r\n00:25:30:14  00:25:34:23\r\nIl a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 \u00e0 la t\u00eate le long\r\nde la barri\u00e8re de s\u00e9paration.\r\n\r\n00:25:35:01  00:25:38:00\r\nUne fronti\u00e8re dangereuse\r\no\u00f9 se rassemblent\r\n\r\n00:25:38:02  00:25:41:16\r\ndepuis des semaines\r\ndes Palestiniens d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:25:42:09  00:25:44:15\r\n-Tellement de jeunes hommes\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:47:01\r\nse rendent sur la fronti\u00e8re\r\n\r\n00:25:47:03  00:25:50:07\r\npour exprimer\r\nleur sentiment sur la situation,\r\n\r\n00:25:50:09  00:25:53:01\r\nsurtout ceux qui ne peuvent pas\r\navoir une vie normale.\r\n\r\n00:25:53:12  00:25:56:02\r\n-C'est \u00e0 l'h\u00f4pital Al-Shifa\r\nque sont soign\u00e9s\r\n\r\n00:25:56:04  00:25:59:06\r\nla majorit\u00e9 des jeunes\r\nbless\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:25:59:08  00:26:05:06\r\nEmploy\u00e9 dans une station-service,\r\nB.Qarera gagne 280 frs par mois.\r\n\r\n00:26:05:08  00:26:09:18\r\nImpossible\r\nde faire vivre sa famille.\r\n\r\n00:26:09:20  00:26:12:06\r\nSon seul horizon est de d\u00e9fendre\r\n\r\n00:26:12:08  00:26:16:05\r\nla cause perdue des Palestiniens:\r\nJ\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:26:16:15  00:26:19:06\r\n-Les gens continueront de manifester\r\n\r\n00:26:19:08  00:26:21:17\r\npacifiquement jusqu'\u00e0 la lib\u00e9ration\r\n\r\n00:26:21:19  00:26:24:02\r\nde J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:26:24:04  00:26:27:05\r\nOn continuera,\r\npeu importe les pressions.\r\n\r\n00:26:27:14  00:26:31:00\r\n-Dans cette enclave peupl\u00e9e\r\nde 2 mios d'habitants,\r\n\r\n00:26:31:02  00:26:34:05\r\n70 % de la population\r\na moins de 29 ans.\r\n\r\n00:26:34:07  00:26:38:05\r\nUne jeunesse \u00e9prouv\u00e9e par plus\r\nde 10 ans de blocus isra\u00e9lien\r\n\r\n00:26:38:07  00:26:41:12\r\net de division palestinienne.\r\n\r\n00:26:41:13  00:26:46:12\r\nLa famille de Mohammad Swelim\r\npeine \u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n00:26:47:15  00:26:50:13\r\n-J'ai besoin d'argent\r\n\r\n00:26:50:15  00:26:55:01\r\npour ma famille et moi.\r\n\r\n00:26:55:03  00:26:59:13\r\nMes parents ne peuvent plus payer\r\nles frais de scolarit\u00e9\r\n\r\n00:26:59:15  00:27:02:16\r\npour mes fr\u00e8res et moi.\r\n\r\n00:27:03:10  00:27:06:10\r\n-Impensable de trouver du travail\r\n\r\n00:27:06:12  00:27:09:07\r\ndans une bande de Gaza\r\nen proie au ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:27:09:09  00:27:13:08\r\nPour passer le temps,\r\nMohammad se rend \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:27:13:10  00:27:16:20\r\nUn lieu de r\u00e9union\r\npour ces jeunes d\u00e9soeuvr\u00e9s,\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:20:12\r\net un mouvement de protestation\r\n\u00e0 l'avenir incertain.\r\n\r\n00:27:20:22  00:27:26:15\r\n-Je serais d\u00e9\u00e7u,\r\nsi \u00e7a devait s'arr\u00eater.\r\n\r\n00:27:26:17  00:27:29:15\r\nJe ne pourrais plus exprimer\r\nce que je ressens.\r\n\r\n00:27:29:17  00:27:31:11\r\nCes manifestations\r\nsont le seul moyen que nous avons\r\n\r\n00:27:31:12  00:27:32:20\r\npour porter notre voix.\r\n\r\n00:27:33:06  00:27:36:02\r\n-Avec pour seule perspective,\r\ncette fronti\u00e8re infranchissable.\r\n\r\n00:27:37:07  00:27:39:06\r\nUne finale de l'Europa League\r\nsous stress ce soir \u00e0 Lyon.\r\n\r\n00:27:39:08  00:27:42:05\r\nPr\u00e8s de 1'200 policiers et gendarmes\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s\r\n\r\n00:27:42:07  00:27:44:17\r\npour pr\u00e9venir les d\u00e9bordements.\r\n\r\n00:27:44:19  00:27:47:11\r\nLes supporters des deux \u00e9quipes\r\n\u00e9taient dirig\u00e9s\r\n\r\n00:27:47:12  00:27:50:12\r\npour \u00e9viter qu'ils ne se rencontrent.\r\n\r\n00:27:51:22  00:27:55:12\r\n-Un rayon de soleil\r\nperce les nuages...\r\n\r\n00:27:55:14  00:27:59:04\r\nUn peu de sud s'installe \u00e0 Lyon.\r\n\r\n00:27:59:06  00:28:02:09\r\nCe midi,\r\nla fan zone \u00e9tait madril\u00e8ne.\r\n\r\n00:28:02:11  00:28:06:20\r\nPour certains, le voyage \u00e9tait pr\u00e9vu\r\ndepuis un moment.\r\n\r\n00:28:07:11  00:28:10:12\r\n-Ca fait trois mois !\r\n\r\n00:28:10:12  00:28:13:12\r\nOn savait qu'on serait qualifi\u00e9s.\r\n\r\n00:28:13:13  00:28:17:20\r\nOn a r\u00e9serv\u00e9 l'h\u00f4tel\r\nlors des \u00e9liminatoires.\r\n\r\n00:28:18:12  00:28:20:11\r\n-Ironie du sort,\r\n\r\n00:28:20:12  00:28:25:22\r\nle h\u00e9ros des supporters,\r\nA.Griezmann, est un enfant du pays.\r\n\r\n00:28:26:00  00:28:32:18\r\nLes Espagnols sont \u00e0 la bi\u00e8re\r\net les Marseillais au pastis.\r\n\r\n00:28:34:14  00:28:39:17\r\n-Si tous les Marseillais \u00e9taient ici,\r\n\u00e7a se passerait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:28:39:19  00:28:44:01\r\nOn a fait des photos\r\navec les Madril\u00e8nes.\r\n\r\n00:28:44:03  00:28:52:20\r\nJe crains plus des probl\u00e8mes\r\navec des supporters de Lyon.\r\n\r\n00:28:54:01  00:28:57:11\r\n-L'ambiance est bon enfant,\r\n\u00e0 condition que les ultras de l'OM\r\n\r\n00:28:57:12  00:28:59:18\r\nne mettent pas\r\nleur menace \u00e0 ex\u00e9cution.\r\n\r\n00:29:00:06  00:29:02:19\r\n-Aulas, on va tout casser chez toi !\r\n\r\n00:29:02:21  00:29:07:11\r\n-On va tout casser, dans le bon sens.\r\n\r\n00:29:08:20  00:29:12:05\r\n-Chant contre chant pour l'instant,\r\nmais sous bonne garde:\r\n\r\n00:29:12:06  00:29:14:14\r\nles policiers sont sur le qui-vive.\r\n\r\n00:29:14:16  00:29:18:06\r\nIls sont 1'300 en ville\r\net autour du stade.\r\n\r\n00:29:18:08  00:29:22:11\r\nNous avons pu p\u00e9n\u00e9trer\r\ndans la cellule de crise.\r\n\r\n00:29:24:02  00:29:27:01\r\n-On essaye de penser \u00e0 tout,\r\n\r\n00:29:27:03  00:29:30:19\r\n\u00e0 la menace terroriste,\r\n\r\n00:29:30:21  00:29:38:07\r\naux d\u00e9bordements de hooligans,\r\n\u00e0 des mouvements de foule.\r\n\r\n00:29:41:17  00:29:44:14\r\n-Pour cette rencontre,\r\nle dispositif de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:29:44:16  00:29:47:20\r\nest deux fois plus important\r\nque pour un match de l'Euro 2016.\r\n\r\n00:29:49:17  00:29:54:15\r\nLa finale de l'Europa League est\r\n\u00e0 suivre d\u00e8s 20h05 sur RTS Deux.\r\n\r\n00:29:57:01  00:30:00:05\r\nChaque \u00e9poque a ses modes \u00e9ducatives.\r\n\r\n00:30:00:07  00:30:03:00\r\nNos coll\u00e8gues de \"36,9\"\r\nont retrouv\u00e9 une s\u00e9quence\r\n\r\n00:30:03:02  00:30:04:22\r\nqui fascine les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:30:05:00  00:30:08:04\r\nOn y voit des b\u00e9b\u00e9s jet\u00e9s \u00e0 l'eau\r\net plong\u00e9s de force dans la piscine.\r\n\r\n00:30:08:05  00:30:11:20\r\nL'exp\u00e9rience des b\u00e9b\u00e9s nageurs a fait\r\nparler d'elle dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:30:11:22  00:30:16:04\r\nL'id\u00e9e est encore d\u00e9fendue,\r\nmais les m\u00e9thodes ont \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n00:30:17:22  00:30:19:16\r\nNous avons suivi un cours\r\nde b\u00e9b\u00e9s nageurs ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:30:22:10  00:30:25:23\r\n-2,6 mios de vues\r\nen quelques jours:\r\n\r\n00:30:26:01  00:30:31:04\r\ncette archive d'un cours de b\u00e9b\u00e9s\r\nnageurs affole les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:30:31:06  00:30:35:03\r\nBeaucoup de commentaires\r\ncondamnent la m\u00e9thode.\r\n\r\n00:30:35:05  00:30:39:13\r\nIsabelle Grimm\r\ns'est reconnue sur les images.\r\n\r\n00:30:39:15  00:30:43:16\r\nLa petite fille\r\nqu'on jette \u00e0 l'eau, c'est elle,\r\n\r\n00:30:43:18  00:30:47:14\r\ndans une d\u00e9monstration\r\nsortie de son contexte.\r\n\r\n00:30:48:09  00:30:50:15\r\n-Ca, c'est pour montrer\r\n\r\n00:30:50:17  00:30:52:12\r\nce qui peut arriver \u00e0 un enfant\r\n\r\n00:30:52:13  00:30:54:20\r\nen cas d'accident.\r\n\r\n00:30:54:22  00:30:58:08\r\nC'est dommage,\r\ntous ces commentaires n\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:30:58:10  00:31:01:17\r\nC'est une m\u00e9thode n\u00e9cessaire\r\nqui devrait \u00eatre obligatoire.\r\n\r\n00:31:01:19  00:31:04:19\r\nCa sauve des vies.\r\n\r\n00:31:05:06  00:31:08:16\r\n-Flotter seul, l'objectif des cours\r\nde b\u00e9b\u00e9s nageurs reste le m\u00eame\r\n\r\n00:31:08:18  00:31:12:09\r\nque dans les ann\u00e9es 70,\r\nmais les m\u00e9thodes ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:31:12:11  00:31:18:11\r\nMonitrice depuis 40 ans, Fran\u00e7oise\r\nPilet a v\u00e9cu cette \u00e9volution.\r\n\r\n00:31:18:20  00:31:20:23\r\n-Si on faisait \u00e7a maintenant,\r\n\r\n00:31:21:01  00:31:23:11\r\nil n'y aurait plus personne\r\n\r\n00:31:23:12  00:31:25:08\r\ndans les piscines.\r\n\r\n00:31:25:10  00:31:28:18\r\nOn pourrait plus ouvrir un cours\r\navec ces m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:31:28:20  00:31:33:15\r\nA l'\u00e9poque, on garantissait\r\nla flottabilit\u00e9 en 20 le\u00e7ons,\r\n\r\n00:31:33:17  00:31:40:18\r\nmaintenant, les enfants\r\net les parents vont \u00e0 leur rythme.\r\n\r\n00:31:41:04  00:31:45:04\r\n-Les parents sont souvent\r\nles plus stress\u00e9s.\r\n\r\n00:31:45:06  00:31:48:06\r\nA l'\u00e9poque,\r\nils restaient au bord du bassin,\r\n\r\n00:31:48:08  00:31:52:03\r\naujourd'hui, c'est sur eux\r\nque repose la r\u00e9ussite du cours.\r\n\r\n00:31:52:20  00:31:55:07\r\n-J'\u00e9tais tr\u00e8s confiante\r\n\r\n00:31:55:09  00:31:58:15\r\net je pense que l'enfant le ressent.\r\n\r\n00:31:59:02  00:32:01:14\r\n-J'ai baign\u00e9 l\u00e0-dedans\r\n\r\n00:32:01:16  00:32:03:13\r\ndepuis toute petite.\r\n\r\n00:32:03:15  00:32:09:04\r\nPour moi, c'\u00e9tait logique de faire\r\nles b\u00e9b\u00e9s nageurs avec mes filles.\r\n\r\n00:32:10:08  00:32:14:19\r\n-La mode des ann\u00e9es 70\r\nest devenue une institution,\r\n\r\n00:32:14:22  00:32:19:05\r\nm\u00eame si elle continue \u00e0 faire\r\ndes vagues sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:32:24:05  00:32:28:12\r\n-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:28:14  00:32:31:04\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:32:32:12  00:32:36:08\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nR.Katiyunguruza, J.Cochand, M.Pisino,\r\nS.Vuissoz, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039080\r\nDate de transcription : 22-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:36 > 0:00:37) [89%] : \r\nIsabelle entendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:41 > 0:00:43) [67%] : \r\nLes b\u00e2timents derri\u00e8re elle est tr\u00e8s jolie en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:03 > 0:01:04) [77%] : \r\nMais on peut intervertir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:32) [90%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mercredi 16 mai le compromis in\u00e9dit se dessine la r\u00e9forme fiscale des entreprises profiterait de l'AVS les partisans de ce mod\u00e8le, dont une solution \u00e0 la fois lib\u00e9ral et social, David Berger, expliquera \u00e0 Berne Nicolas Blancho et 2 collaborateurs du Conseil central islamique sont devant la justice, l'accusation porte sur une vid\u00e9o tourn\u00e9e en Syrie qui donnerait la parole \u00e0 un islamiste li\u00e9 au groupe terroriste Al-Qa\u00efda la campagne bat son plein sur les Jeux olympiques 2026 nous posons ce soir les question des retomb\u00e9es, quelle serait pour le Valais : peut-on les quantifier Gaspard Kuhn pr\u00e9cisera ceux qui n'en ai bu, projet de village olympique, plus de 1200 policiers et gendarmes sont d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Lyon, la pression est \u00e9norme avant la finale de l'Europa League, tout est fait pour s\u00e9parer les supporters marseillais de leurs adversaires Madril\u00e8nes et puis en fin de journal, ne manquez pas cette extraordinaire s\u00e9quence rep\u00each\u00e9 par 36 9 l'exp\u00e9rience des b\u00e9b\u00e9s nageurs, jouer sur le r\u00e9flexe naturel des b\u00e9b\u00e9s jet\u00e9s \u00e0 l'eau pour les tenir pr\u00eats en cas d'accident, nous verrons comment la m\u00e9thode a \u00e9volu\u00e9 depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:50) [93%] : \r\nVoici donc ce compromis impr\u00e9vues, il a pour ambition de r\u00e9soudre d'un seul coup de grands dossiers obs\u00e9dant de la politique suisse, il s'agit de la r\u00e9forme des entreprises et de l'assainissement de l'AVS, une commission des \u00c9tats proposent de les relier Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:51 > 0:04:03) [96%] : \r\nRenflouer l'AVS avec une r\u00e9forme de l'imposition des entreprises un compromis surprise vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par une commission de s\u00e9nateurs pour le prochain projet fiscal 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:04 > 0:04:19) [94%] : \r\nC'est un projet ambitieux parce que la r\u00e9forme fiscale 17 et urgent et n\u00e9cessaire pour la Suisse, et ce projet a un grand risque d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:05:06) [91%] : \r\nDernier \u00e9chec en date, la R I E 3 l'an dernier des pertes fiscales pr\u00e9vues sans compensation sociale : les Suisses avaient balay\u00e9 le projet dans les urnes pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario, le nouveau projet garde la refonte pr\u00e9vue du syst\u00e8me d'imposition des entreprises avec une suppression des statuts sp\u00e9ciaux pour les multinationales, mais cette fois avec des compensations sociales, la commission propose, ont tous 2 1 milliard de francs pour l'AVS financ\u00e9e par une augmentation des cotisations employ\u00e9 et employeur de 0,15 pourcent une part plus grande de la TVA pour l'AVS et une participation r\u00e9hauss\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le 1er pilier une compensation plus efficace pour les s\u00e9nateurs qu'une augmentation des allocations familiales, premi\u00e8res id\u00e9es du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:19) [88%] : \r\nNous avons r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait surtout la Romandie qui ne profiterait presque pas de cette compensation parce que beaucoup de comptes roman ont d\u00e9j\u00e0 cette r\u00e9alisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:20 > 0:05:30) [93%] : \r\nCompenser dans l'AVS pour augmenter les chances de la r\u00e9forme, les jeunes socialistes, l'UDC les Verts lib\u00e9raux et des patrons font la moue, mais globalement ce compromis semble pouvoir trouver ce soir une majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:32 > 0:05:37) [93%] : \r\nDavid Berger, un peu de lib\u00e9ral, un peu de social, \u00e7a ressemble au fameux compromis helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:06:50) [92%] : \r\nOui, c'est un compromis qui sent bon le Conseil des \u00c9tats et la sagesse l\u00e9gendaire de ses membres a si on exclut l'Europe, on vient de lier le destin des 2 dossiers majeurs de la politique suisse d'aujourd'hui de r\u00e9forme rejet\u00e9e par le peuple et donc 2 urgences pour parler simple, la droite acceptent le compromis car elle craint comme la peste l'\u00e9chec de la r\u00e9forme fiscale des entreprises une 2\u00e8me fois la gauche dit OK car des milliards pour l'AVS, c'est la possibilit\u00e9 d'enterrer pour le moment, la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes mais il y a d\u00e9j\u00e0 des premi\u00e8res fissures pour l'UDC : pas question de laisser de c\u00f4t\u00e9 la retraite des femmes \u00e0 65 ans, pour les Verts, lib\u00e9raux, c'est un marchandage qui ne m\u00e8nent \u00e0 rien pour les jeunes socialistes, il a bien n'accepte pas qu'on puisse dans la poche des salari\u00e9s, une partie de la solution mais ce compromis, il semble quand m\u00eame plus solide que celui qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur pr\u00e9voyance va 20 \u00e0 l'\u00e9poque, aucune opposition en commission aujourd'hui au PDC au PS, du coup, on se f\u00e9licite de gagner du temps pour trouver une solution durable pour les retraites, apr\u00e8s les \u00e9checs en votation de H\u00e9rie 3 et de la r\u00e9forme des retraites, on avait dit que plus on attendrait pour les vraies r\u00e9formes plus elle serait douloureuse, alors on attend encore, \u00e7a fera donc mal mais plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:50 > 0:07:11) [93%] : \r\nMerci David, le proc\u00e8s s'est ouvert au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone Nicolas Blancho et 2 collaborateurs du Conseil central islamique sont accus\u00e9s le dossier porte sur une vid\u00e9o qui avait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en Syrie elle donnerait la parole un islamiste li\u00e9 au groupe terroriste Al-Qa\u00efda Nicole de la Pietra Antonio di Napoli No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:13 > 0:07:45) [90%] : \r\nLa sc\u00e8ne est hors du commun, ils sont apparus en v\u00e9ritable Star entour\u00e9 m\u00eame de gardes du corps, c'est pourtant bien en tant que pr\u00e9venu que 3 dirigeants du controvers\u00e9 Conseil central islamique suisse \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 compara\u00eetre aujourd'hui devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, profitant de ce proc\u00e8s pour s'assurer une pr\u00e9sence m\u00e9diatique, le groupe d'ob\u00e9dience salafiste d\u00e9nonce depuis des semaines, ce qu'il consid\u00e8re comme un proc\u00e8s- spectacle expressif \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le pr\u00e9sident Nicolas Blancho ici au centre, quasi Illi \u00e0 gauche et Na\u00efm Cherni appareil au poing, ont choisi de se murer dans le silence durant le proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:10) [87%] : \r\nOn votera 30 en falloir le probl\u00e8me, c'est que les listes pensant pas les m\u00eames, il y a la la, mais le minist\u00e8re public qui a eu le temps de se pr\u00e9parer pour une grande p\u00e9riode et que la diff\u00e9rence est trop grande et puis la mani\u00e8re dont elle pr\u00e9sente les choses, on va quand m\u00eame quel l'argument d'une mani\u00e8re tr\u00e8s politique, au lieu de pr\u00e9senter seulement d'effet juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:10 > 0:08:41) [93%] : \r\nAu coeur de l'affaire de films tourn\u00e9s en 2015 en Syrie par Na\u00efm Cherni et activement relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux par l'organisation, \u00e9l\u00e9ment central de ces vid\u00e9os : l'interview du pr\u00e9dicateur saoudien Abdallah al moi Isigny une figure d\u00e9cisive de l'organisation terroriste Al-Qa\u00efda en Syrie, selon le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration un b\u00e2tisseur de ponts, r\u00e9torquent les pr\u00e9venus, les juges devront d\u00e9terminer s'il s'agit effectivement d'un personnage influent d'Al-Qa\u00efda et si oui, s'il peut \u00eatre interdit de faire son interview et d'assurer sa diffusion sur internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:41 > 0:08:50) [97%] : \r\nIl est absurde de conclure qu'il s'agit d'un proc\u00e8s politique, la question qui se pose est de savoir si les accus\u00e9s se sont rendus coupables, il est clairement question ici d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:50 > 0:08:56) [97%] : \r\nLa procureure a requis 2 ans de prison avec sursis pour chacun des 3 pr\u00e9venus, le verdict est attendu dans 10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:59 > 0:09:11) [95%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 virtuelle s'installe dans tous les domaines, exemple la formation des infirmi\u00e8res et des infirmiers qui nous soignons des casques sont employ\u00e9es dans leur formation, comme il en existe pour les pilotes d'avion Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:12 > 0:09:22) [89%] : \r\nMayra est une future infirmi\u00e8re avec ce casque, elle se retrouve plong\u00e9 dans une chambre d'h\u00f4pital, voil\u00e0 le patient, l'\u00e9tudiante peut v\u00e9rifier sa tension, \u00e9coutez son coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:22 > 0:09:26) [86%] : \r\nJe fais, c'est prendre des gants, donc \u00e7a et puis les ma\u00eetres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:27 > 0:09:28) [70%] : \r\nJ'en ai fait tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:29 > 0:09:38) [92%] : \r\nLes erreurs sont pardonn\u00e9s ce malade ne craint rien avec la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, ces \u00e9tudiants lausannois apprennent les bons gestes \u00e0 encha\u00eener lors d'une transfusion sanguine par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:39 > 0:09:52) [90%] : \r\nL'Avantage, c'est que l'\u00e9tudiant peut r\u00e9p\u00e9ter, r\u00e9p\u00e9ter le nombre de fois qu'il lui est n\u00e9cessaire, le protocole de soins, la technique jusqu'\u00e0 ce qu'ils la ma\u00eetrisent, \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose d'extr\u00eamement pr\u00e9cieux parce que chacun va \u00e0 son rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:52 > 0:10:09) [78%] : \r\nAlors le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9p\u00e9tition entre m\u00eame apparaissent enfin moi parce que j'ai besoin se pratiquer \u00e7a me permet aussi d'avoir puisqu'on en moment durant le stage, quand on voit la transfusion, on peut tout \u00e0 fait arr\u00eater la perfusion a transmis \u00e7a marche mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:09 > 0:10:31) [90%] : \r\nPas question de d\u00e9tr\u00f4ner les mannequins et des simulations avec acteurs toujours indispensable pour savoir bien piquer ou g\u00e9rer le stress, cette salle d'exercice virtuel et vendues par une entreprise suisse alors gadget ou vraie plus dans la formation, nous l'avons demand\u00e9 \u00e0 ce directeur d'une \u00e9cole de m\u00e9decine plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9, il faut bien trouver un moyen de faire s'exercer, toujours plus d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:31 > 0:10:46) [92%] : \r\nOn ne peut pas augmenter ind\u00e9finiment le nombre de lits d'h\u00f4pital, le nombre de, de, de, de, de passion, donc le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 virtuelle para\u00eetre effectivement une aide pour l'enseignement, un nombre croissant d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:46 > 0:10:56) [91%] : \r\nUne station comme celle-ci co\u00fbte environ 2000 francs cette \u00e9cole de Lausanne et la premi\u00e8re \u00e0 l'adopter et cette solution virtuelle int\u00e9resse aussi des centres en France et au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:57 > 0:11:10) [91%] : \r\nLa campagne bat son plein sur les Jeux olympiques, Sion 2026 ce sera le sujet d'Infrarouge ce soir et nous posons la question des retomb\u00e9es, quelle serait-elle pour le Valais et peut-on les quantifier Flore Dussey Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:12 > 0:11:25) [91%] : \r\nEt si Sion 2026 ressemblait \u00e0 un jour de march\u00e9, mais durant 2 semaines, les commer\u00e7ants qui affichent leur soutien \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement fait le calcul pour ce chocolatier il voit 40 pourcent de ventes en plus que d'ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:25 > 0:11:32) [92%] : \r\nLe monde va venir en Valais donc qui va venir dans la vieille ville et il va s\u00fbrement d\u00e9couvrir plein de belles choses, comme nos produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:33 > 0:11:43) [98%] : \r\nUn public nombreux et du travail en abondance 6000 emplois sur 7 ans c'est l'argument phare du camp du oui, qui se base sur une r\u00e9cente \u00e9tude de la HES-SO de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:43 > 0:11:59) [87%] : \r\n11 un 1er temps sur les m\u00e9tiers qui sont directement li\u00e9s \u00e0 la manifestation qui vont en profiter tous les m\u00e9tiers d'accueil tous les m\u00e9tiers de service, le m\u00e9tier de communication, voici les m\u00e9tiers techniques d'infrastructures, de logistique, mais ensuite dans un 2\u00e8me temps interrogeant qui sera inject\u00e9 va continuer \u00e0 circuler pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:59 > 0:12:04) [82%] : \r\nQuand du nom \u00e0 Sion 2026, ces chiffres peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es \u00e0 bien plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:04 > 0:12:28) [91%] : \r\nFaut voir si c'est 6000 emplois nouveaux les \u00e9quivalents plein-temps \u00e9galement ou si c'est simplement des gens qui viennent travailler en Valais pendant cette p\u00e9riode et qui repartent apr\u00e8s ce qui veut dire qu'on a effectivement beaucoup de travail pendant les Jeux olympiques, mais c'est pas des employes des nouveaux emplois, c'est pas des gens qui sortent du ch\u00f4mage n'\u00e9taient pas des gens qui sortent des \u00e9tudes et qu'qui trouve un travail ou un apprentissage et qui trouve un travail, c'est peut-\u00eatre juste un passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:28 > 0:12:45) [87%] : \r\nB\u00e2ti Val c'est parti de 800 entreprises de gros oeuvre du canton, son directeur, soutient les Jeux mais ne s'attend pas pour autant \u00e0 d\u00e9crocher de juteux mandats les constructions en dur ne sont pas privil\u00e9gi\u00e9e, d\u00e9veloppement durable oblige lui compte plut\u00f4t sur l'effet de cascade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:45 > 0:12:59) [92%] : \r\nSi l'\u00e9conomie valaisanne, c'est le tourisme valaisan va bien la construction va suivre et on va pouvoir transformer nos h\u00f4tels, on va pouvoir am\u00e9liorer les infrastructures, on aura de l'emploi qu'on va pouvoir garantir l'emploi \u00e0 long terme pour nos emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:00 > 0:13:08) [85%] : \r\nMais l'effet pervers de ces mais gaz \u00e9v\u00e9nement c'est de voir la destination boud\u00e9e quelque temps les r\u00e9centes \u00e9tudes le d\u00e9montrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:08 > 0:13:26) [93%] : \r\nLes retomb\u00e9es touristiques sont en g\u00e9n\u00e9ral faibles les Jeux olympiques sont une opportunit\u00e9, mais ce n'est pas un coup de baguette magique qui va permettre, tout d'un coup de d'attirer des touristes \u00e7a faire des offres particuli\u00e8rement attractif parce qu'il y a beaucoup de concurrence au niveau mondial, comme vous le savez, dans le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:26 > 0:13:36) [91%] : \r\nWhich \u00e9tudes qu'ils esp\u00e8rent ou non d\u00e9croch\u00e9 un emploi si Sion obtient les Jeux, les Valaisans d\u00e9cideront du destin olympique de leur canton en juin prochain dans les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:37 > 0:13:40) [91%] : \r\nGaspard Kuhn grand enjeu, le projet de village olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:40 > 0:15:21) [92%] : \r\nOui, les organisateurs et la ville de Sion aimerait exploiter le terrain dit des potences qui appartient \u00e0 la ville de Sion et qui est class\u00e9 zone d'utilit\u00e9 publique, l'id\u00e9e serait de construire un \u00e9co- quartier dans un 1er temps 300 \u00e0 300 50 logements sur ce terrain de 60000 m2 pour un co\u00fbt total de 115 millions de francs argument des pro- JO \u00e7a ne co\u00fbterait rien selon eux au contribuable oui et voil\u00e0 le montage qu'ils ont imagin\u00e9 la ville resterait propri\u00e9taire du terrain qu'elle laisserait aux promoteurs contre un droit de superficie sans doute assez modestes, en \u00e9change, les promoteurs s'engagerait \u00e0 construire rapidement cet \u00e9co- quartier il serait ensuite lou\u00e9 au comit\u00e9 olympique pour loger les athl\u00e8tes et dans un 2\u00e8me temps, il serait reconverti en quartier avec des logements \u00e0 loyer abordable, est ce que les milieux immobiliers sont unanimes : non, on sent en r\u00e9alit\u00e9 une certaine nervosit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des milieux immobiliers valaisans, il faut dire que le taux de vacance en ville de Sion et de 1,45 pourcent, \u00e7a signifie qu'il y a 900 logements vides en ce moment et en r\u00e9alit\u00e9, ce taux, date de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et, selon les professionnels, il ne cesse de grimper, on est aujourd'hui en Valais en situation de suroffre, notamment parce que les caisses de pension ont investi massivement dans ce canton, dans des projets immobiliers, les locataires ont l'embarras du choix, ils obtiennent m\u00eame parfois des mois de loyer gratuit alors qu'en sera-t-il en 2026 serons-nous encore en situation de suroffre, nul ne peut le dire aujourd'hui, et un bon projet de d'\u00e9co- quartiers trouverait sans doute des locataires, mais le risque il est r\u00e9el, c'est que ce projet inonde encore un peu plus ce march\u00e9 immobilier valaisan d\u00e9j\u00e0 passablement satur\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:21 > 0:15:43) [90%] : \r\nMerci Gaspard le d\u00e9bat ce soir infrarouge \u00e0 21 heures 20 : l'Europe se rebiffent contre les \u00c9tats-Unis dans le dossier iranien Bruxelles maintient sa voix et voudrait que les entreprises continuent dans la logique de l'accord avec l'Iran, l'europ\u00e9en Donald Tusk s'en est pris, Donald Trump \u00e0 Washington r\u00e9tablit les sanctions et menace les entreprises qui les violons Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:43 > 0:15:45) [63%] : \r\nLe bien repris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:45 > 0:15:59) [94%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne ne veut plus se soumettre aux diktats am\u00e9ricains, elle promet \u00e0 l'Iran de maintenir en vie l'accord nucl\u00e9aire en continuant \u00e0 commercer avec lui, mais pour cela il faudra braver la menace des sanctions am\u00e9ricaines et la nature de ces sanctions, les rend difficiles \u00e0 contrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:59 > 0:16:23) [88%] : \r\nWalt les voyous en avouer, vous avez le droit de faire ce que vous voulez, nous n'avons pas d'autorit\u00e9 juridiction vous mais si vous d\u00e9cidez de commercer avec l'Iran, quelle que soit la nature de vos \u00e9changes, vous risquez de perdre acc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, les entreprises ont donc le choix soit de commercer avec l'Iran, soit avec les \u00c9tats-Unis, S. mais vous ne pouvez pas faire les 2, le, c'est ce qu'un d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:23 > 0:16:34) [92%] : \r\nLes entreprises n'h\u00e9siteront pas une seconde \u00e0 choisir les \u00c9tats-Unis plut\u00f4t que l'incertain march\u00e9 iranien la certitude est d'ailleurs une menace mortelle sur les affaires pour la contrer, les Europ\u00e9ens n'ont que des moyens limit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:34 > 0:16:45) [85%] : \r\nDe continuer de \u00e7a, nous allons poursuivre les transactions de gaz, de p\u00e9trole et de produits p\u00e9trochimiques iraniens et aussi assurer les transactions bancaires avec l'Iran Eram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:45 > 0:16:55) [92%] : \r\nLa Banque centrale europ\u00e9enne pourrait \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 remplacer les banques priv\u00e9es qui craignent de perdre l'acc\u00e8s au dollar mais \u00e0 long terme l'Europe voudra surtout \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la domination de la monnaie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:55 > 0:17:15) [87%] : \r\nOui, il est droit 21 d\u00e8s ce n'est pas pour demain, loin de l\u00e0, les \u00c9tats-Unis sont toujours le plus grand march\u00e9 au monde, le dollar est toujours largement utilis\u00e9 dans les \u00e9changes mondiaux, il n'y a pas de moyen facile d'\u00e9viter cette domination, m\u00eame si plusieurs pays recherchent des alternatives les Stingers la poche N3 \u00e0 gogo morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:15 > 0:17:32) [94%] : \r\nLes tensions se refl\u00e8te sur la cha\u00eene Fox News ou la mise \u00e0 l'index des entreprises europ\u00e9ennes, rappelle la crise transatlantique de l'\u00e9poque, George W Bush, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, lui, r\u00e9sume \u00e0 sa fa\u00e7on, l'\u00e9loignement des 2 vieux alli\u00e9s avec des amis comme les \u00c9tats-Unis, \u00e9crit-il, qui a besoin d'ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:33 > 0:17:55) [89%] : \r\nEt en effet, face au rouleau compresseur am\u00e9ricain l'Europe affiche sa volont\u00e9 de sursaut, ses dirigeants sont \u00e0 Sofia, en Bulgarie, on vient de signaler la pique de Donald Tusk, il ajoute : je cite : nous sommes t\u00e9moins de nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne : l'attitude capricieuse de l'administration am\u00e9ricaine Isabelle Ory, il se passe quelque chose quand m\u00eame, hein, cette esp\u00e8ce de de sursaut europ\u00e9en ces nouveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:58 > 0:18:37) [93%] : \r\nMais parce que \u00e7a fait, ils ont n\u00e9goci\u00e9 cet accord sur l'Iran pendant 12 ans, donc ils veulent absolument le le sauver et c'est vrai qu'on sent monter une col\u00e8re, une frustration in\u00e9dite face \u00e0 cette d\u00e9cision unilat\u00e9rale am\u00e9ricaine et certains haussent le ton comme jamais par exemple, c'\u00e9tait le cas cet apr\u00e8s- midi, effectivement, de Donald Tusk en arrivant ici, alors vous l'avez dit, il a dit, pas la peine d'avoir des amis des ennemis quand on a des amis comme Donald comme Donald Trump et il rappelle aussi que 10 pour l'Europe, c'est la fin des illusions, il faut qu'elle arrive \u00e0 se passer maintenant de la protection am\u00e9ricaine \u00e7a fait \u00e9cho \u00e0 ce que r\u00e9p\u00e8te d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs semaines, une autre voix qu'on entend beaucoup, c'est celle d'Emmanuel Macron, un beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:37 > 0:18:42) [92%] : \r\nOu de mots quand on regarde la r\u00e9alit\u00e9, ce que l'Europe a les moyens de bomber le torse face aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:45 > 0:19:26) [91%] : \r\nOui, c'est vrai que ces mots forts risque et ce qui ne risque pas de se fracasser sur la difficult\u00e9 des Europ\u00e9ens \u00e0 produire des actes forts, alors en ce moment m\u00eame, ils sont en train de plancher sur des contre- mesures, mais un \u00e7a va prendre du temps et puis 2, il y a des capitales qui sont assez frileuses qui ont peur d'un clash co\u00fbteux avec les \u00c9tats-Unis, Berlin notamment, pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien les entreprises elles commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 voter avec leurs pieds, cet apr\u00e8s- midi la fran\u00e7aise Total a dit qu'elle se retirait diront si elle n'avait pas une exemption de la part des \u00c9tats-Unis, donc le risque pour les Europ\u00e9ens, ce qui s'y trouve pas une parade vite et fort, h\u00e9 bien ils vont se retrouver dans la situation humiliante d'aller devoir qu\u00e9mander un traitement de faveur aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:26 > 0:19:42) [94%] : \r\nMerci Isabelle, l'\u00e9lection de Donald Trump continue d\u00e9cid\u00e9ment, avoir des effets en s\u00e9rie, autre exemple, le scandale autour de Novartis, son responsable des affaires juridiques annonce sa d\u00e9mission, l'affaire concerne le contrat de lobbying avec un proche de Donald Trump Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:44 > 0:20:06) [94%] : \r\nEh bien c'est le m\u00e9nage \u00e0 haut niveau chez Novartis F\u00e9lix et rate se quittent l'entreprise, le juriste en chef assume la responsabilit\u00e9 de la conclusion d'un contrat controvers\u00e9 de lobbying \u00e0 plus d'un 1000000 de francs avec l'avocat de Donald Trump ce contrat d'influence visait \u00e0 faire valoir le point de vue de Novartis sur les questions de sant\u00e9 aupr\u00e8s de la future administration trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:07 > 0:20:21) [90%] : \r\nJe veux savoir ce que Novartis acheter pour un virgule 2 millions de dollars, c'\u00e9tait un moment crucial pour eux, il cherche \u00e0 obtenir l'autorisation d'un m\u00e9dicament contre le cancer et n\u00e9gocier avec Medicare qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:21 > 0:21:14) [90%] : \r\nEn lieu et place de ce juriste le si ou de Novartis va \u00e7a Narasimha n'a nomm\u00e9 Shannon clean gu\u00e8re, ex- responsable de l'\u00e9thique au sein du groupe, cette femme de 37 ans aura fort \u00e0 faire pour restaurer, je cite, une confiance durable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis 2015 le groupe pharmaceutique a pay\u00e9 des centaines de millions de dollars pour r\u00e9gler des amendes ou mettre fin \u00e0 des poursuites dans des affaires de pots-de-vin en Cor\u00e9e du Sud Gr\u00e8ce \u00c9tats-Unis et en Chine, un proc\u00e8s pour corruption \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9vue en 2019 aux \u00c9tats-Unis afin d'am\u00e9liorer ses affaires et son image Novartis d\u00e9pense \u00e9galement annuellement et volontairement cette fois-ci, quelque 7 millions de francs de lobbying, une paille par rapport aux d\u00e9g\u00e2ts d'image actuelle, chose assez curieuse, malgr\u00e9 tout ce d\u00e9ballage m\u00e9diatique, l'action de Novartis est rest\u00e9 sto\u00efque ces 10 derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:15 > 0:21:24) [86%] : \r\nPhilippe \u00e0 ne pas \u00eatre na\u00eff \u00e0 cette habitude de payer pour approcher les politiques am\u00e9ricains, c'est, c'est connu, mais qu'est ce qui est normal et anormal en l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:26 > 0:22:30) [90%] : \r\nMoi, ce qui est normal, c'est effectivement de tenter d'avoir acc\u00e8s, de tenter de comprendre, Donald Trump, d'autant plus Donald Trump, qui \u00e9tait un OVNI politique hein \u00e0 \u00e0 Washington l'an dernier, donc l\u00e0, Novartis, \u00e7a fait un peu comme tout le monde ce qu'elle a fait diff\u00e9remment, ce qui est, ce qui n'est pas vraiment normal, c'est le prix pay\u00e9 1,2 1000000 c'est c'est beaucoup plus que ce qu'on paye d'habitude les lobbyistes \u00e0 Washington, ce qui est \u00e9tonnant aussi, c'est les explications de Novartis, qui dit : on s'est rendu compte tr\u00e8s vite que ce Micha\u00ebl Cohen, avec, vous ne pouvez pas nous offrir ce qu'on attendait mais on a continu\u00e9 \u00e0 payer 1,2 millions alors on, c'est assez \u00e9tonnant parce qu'une multinationale comme Novartis, d'habitude, a les moyens de se payer de tr\u00e8s tr\u00e8s bons avocats qui savent casser les contrats et puis bien s\u00fbr, ce qui est \u00e9tonnant, c'est le choix de Michael Cohen cet avocat qui est un peu celui qui r\u00e8gle les affaires louches, Donald Trump, l'argent est all\u00e9 dans un compte qui a aussi pay\u00e9 une actrice pornographique pour la faire taire, on ne sait pas ce que avait Donald Trump, on ne sait pas ce qu'a monnay\u00e9 exactement, Michael Kael bref Novartis est entr\u00e9 un peu dans le Valais lutte impitoyable de la politique am\u00e9ricaine, certains utilisent Novartis aujourd'hui pour s'en prendre \u00e0 Donald Trump, on peut dire que l'entreprise C. C. fourrer dans un gu\u00eapier ici aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:30 > 0:22:56) [89%] : \r\nMerci Philippe ce soir une nouvelle manifestation pour la d\u00e9fense des droits des femmes est organis\u00e9e \u00e0 Madrid, elle s'\u00e9l\u00e8ve contre un jugement qui a disculp\u00e9 de viol, 5 hommes se surnommant \u00e0 la meute, ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour abus sexuels sur une jeune fille de 18 ans et criminels avait m\u00eame film\u00e9 leur acte afin de s'en vanter, le fait que les juges n'aient pas retenu la qualification de viol provoque une vague de col\u00e8re, reportage Marie- Bounine Chess Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:00 > 0:23:12) [94%] : \r\nMon corps m'appartient, scandent ces milliers de jeunes espagnols, la sc\u00e8ne est devenue quotidienne dans les rues de tout le pays, l'affaire de la meute comme on l'appelle en Espagne scandalise la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:17 > 0:23:39) [89%] : \r\nNous sommes l\u00e0 pour exiger une condamnation exemplaire pour les cinq sauvages qui ont viol\u00e9 cette jeune femme, mais aussi pour exiger l'interdiction d'exercer et la destitution des juges qui ont rendu ce vers le mois la les Carlos alerte \u00e0 50 ans ces militantes n'ont pas 30 ans et ont r\u00e9ussi \u00e0 faire plier leur gouvernement, une commission a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour r\u00e9former les paragraphes du Code p\u00e9nal qui d\u00e9finit l'agression s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:39 > 0:23:43) [78%] : \r\nSu\u00e8de Clara un vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:43 > 0:24:08) [91%] : \r\nEt un an et l'une des figures de ce nouveau f\u00e9minisme et ce matin, on partage un sentiment d'indignation tr\u00e8s fort parce qu'on d\u00e9couvre de plus en plus le vrai visage de ce syst\u00e8me et de son fonctionnement patriarcale et machiste 6 50 ans apr\u00e8s Mai 68 c'est aussi dans les universit\u00e9s que la contestation s'organise en Espagne, Clara et Helena milite depuis 2 ans dans une association f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:08 > 0:24:13) [90%] : \r\nQuand je sors le soir avec une amie, le harc\u00e8lement est permanent, c'est impossible de sortir seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:13 > 0:24:33) [80%] : \r\nAshton lui attribuer la commande un v\u00e9ritable quand on va porter plainte pour viol \u00e0 La Guardia civil on te r\u00e9pond : OK, mais tu es sortie toute seule, tu avais bu et alors cette affaire de la meute, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'exemple parfait de ce qui arrive tous les jours et sign\u00e9 t\u00f4t suspects k\u00e9nyans je crois Joschka pas le f\u00e9minisme s\u00e9duite une g\u00e9n\u00e9ration durement frapp\u00e9s par la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:33 > 0:24:48) [88%] : \r\nEt que la politique a les partis politiques traditionnels, ont perdu de leur attrait au fil de ces 10 ann\u00e9es de crise et Alpha M\u00fcnich moyen que le Corse, le f\u00e9minisme, \u00e0 l'inverse, propose des solutions concr\u00e8tes pour la vie de tous les jours un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:49 > 0:24:56) [92%] : \r\nSur la mythique Puerta del Sol, la place des Indign\u00e9s les jeunes espagnols r\u00eavent d'une r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:59 > 0:25:18) [92%] : \r\nAu Proche-Orient, la tension demeure apr\u00e8s la mort de 60 Palestiniens Isra\u00ebl estime que les manifestations ont \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9es par les islamistes du Hamas, les voix palestiniennes r\u00e9plique en \u00e9voquant l'ampleur du mouvement et la situation de Gaza qui touchent la population enti\u00e8re reportage Marina Vlahovic et Jimmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:20 > 0:25:42) [93%] : \r\nDans les pri\u00e8res et les cris de col\u00e8re, la bande de Gaza enterre ces manifestants tu\u00e9s par les balles de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne en d\u00e9but de semaine il tout avait 22 ans, il a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 \u00e0 la t\u00eate par un sniper le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration avec Isra\u00ebl une fronti\u00e8re de tous les dangers o\u00f9 se rassemblent depuis des semaines, des Palestiniens d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:42 > 0:25:53) [91%] : \r\nIl y a, il y a tellement de jeunes hommes commis Hazan qui se rendent sur la fronti\u00e8re pour exprimer leur sentiment sur la situation \u00e0 Gaza, surtout ceux qui n'ont aucun futur et ne peuvent pas avoir une vie normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:53 > 0:26:16) [92%] : \r\nC'est \u00e0 l'h\u00f4pital Al-Chifa que sont soign\u00e9s, la majorit\u00e9 de ces jeunes hommes bless\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re, employ\u00e9 dans une station- service, Bassem Carreira doit se contenter d'un salaire de 280 francs suisses par mois, impossible pour lui de faire vivre d\u00e9cemment sa famille, son seul horizon, d\u00e9fendre la cause perdue des Palestiniens J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:17 > 0:26:27) [98%] : \r\nLa les gens continueront de manifester pacifiquement jusqu'\u00e0 la lib\u00e9ration de J\u00e9rusalem, on continuera, peu importe les pressions de manifester pacifiquement pour J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:28 > 0:26:47) [93%] : \r\nDans cette enclave exigu\u00eb peupl\u00e9 de 2 millions d'habitants, 70 pour 100 de la population a moins de 29 ans, une jeunesse \u00e9prouv\u00e9e par plus de 10 ans de blocus isra\u00e9lien et de divisions palestiniennes, la famille de Mohamed Soilihi m'a de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 joindre les 2 bouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:47 > 0:26:50) [58%] : \r\nEt entra\u00eene gagne une en d'Annabelle ah oui j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:50 > 0:27:04) [86%] : \r\nAvant tout, j'ai besoin d'argent, j'ai besoin d'argent pour ma famille et moi \u00e0 les cachalots cale, la nappe car mes parents ne peuvent plus payer les frais de scolarit\u00e9 \u00e9chappe pour mes fr\u00e8res et pour moi, putain ou dire moi, Dreux et le Colorado.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:05 > 0:27:20) [95%] : \r\nMais impensable de trouver un petit boulot dans une bande de Gaza, en proie au ch\u00f4mage et pour passer le temps, Mohammad se rend tous les jours \u00e0 la fronti\u00e8re, un lieu de r\u00e9union pour ces jeunes d\u00e9soeuvr\u00e9s et un mouvement de protestation \u00e0 l'avenir incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:20 > 0:27:30) [93%] : \r\nBien s\u00fbr que je serais d\u00e9\u00e7u si \u00e7a devait s'arr\u00eater maintenant, je ne pourrais plus exprimer ce que je ressens sur tous ces \u00e9v\u00e9nements, ces manifestations pacifiques sont le seul moyen que nous avons pour porter notre voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:30 > 0:27:34) [99%] : \r\nAvec pour seule perspective cette fronti\u00e8re infranchissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:36 > 0:27:51) [92%] : \r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement de la soir\u00e9e en football, plus de 1200 policiers et gendarmes sont d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Lyon, la pression est \u00e9norme avant la finale de l'Europa League, tout est fait pour s\u00e9parer les supporters marseillais de leurs adversaires Madril\u00e8nes Annabelle Durand et Jean-Marc, ouvrier Buffet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:53 > 0:28:33) [90%] : \r\nUn rayon de soleil qui perce les nuages place Bellecour et c'est un peu du Sud qui s'installe au coeur de Lyon et \u00e7a c'est un d\u00e9linquant, ce midi, la fan zone \u00e9tait clairement madril\u00e8ne pour certains le voyage \u00e9tait pr\u00e9vu depuis un moment dans la semaine, c'est \u00e7a, \u00e7a fait 3 mois on \u00e9tait confiant : on savait qu'on serait qualifi\u00e9, on avait r\u00e9serv\u00e9 l'h\u00f4tel pendant les \u00e9liminatoires dans les \u00e9liminatoires de ironie du sort, le h\u00e9ros des supporters qui s'affichent dans leur dos, est un enfant du pays, l'attaquant fran\u00e7ais Antoine Griezmann, les espagnols sont \u00e0 la bi\u00e8re et les quelques Marseillais attabl\u00e9 au Pastis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:35 > 0:28:54) [85%] : \r\nTous les Marseillais qui sont bloqu\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport ou sur les zones s'ils avaient \u00e9t\u00e9 l\u00e0, \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on a fait des photos et des supporters Madril\u00e8nes, tout se passe bien apr\u00e8s il ne craint plus de probl\u00e8mes avec des supporters de l'UEO rendu mardi le qu'avec les, les Madril\u00e8nes qui ont fait du 1000 que 1000 kilom\u00e8tres pour venir nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:54 > 0:29:00) [97%] : \r\nAmbiance bon enfant, donc, \u00e0 condition que les ultras de l'OM ne mettent pas leur menace \u00e0 ex\u00e9cution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:00 > 0:29:06) [86%] : \r\nOn va tout casser si elle bat la sonde, on assume et on va casser tout dans le bon sens, pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:29:06 > 0:29:10) [68%] : \r\n\u00e0 en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:10 > 0:29:25) [94%] : \r\nChamp contrechamp pour l'instant mais sous bonne garde, les policiers sont sur le qui- vive, ils sont pr\u00e8s de 1300 mobilis\u00e9s en ville et autour du stade, en banlieue lyonnaise, nous avons pu p\u00e9n\u00e9trer dans la cellule de crise, quelques heures avant le match de rejoint l'ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:25 > 0:29:39) [86%] : \r\nOn essaie de penser \u00e0 tout, pensez \u00e0 tous ces pens\u00e9es \u00e0 la menace terroriste, c'est penser aux d\u00e9bordements de hooligans, c'est penser \u00e0 des mouvements de foule, c'est penser \u00e0 l'impensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:43 > 0:29:49) [97%] : \r\nPour cette rencontre, le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 est 2 fois plus important que pour un match de l'Euro 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:49 > 0:29:54) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et rendez- vous pour le match sur notre antenne, c'est ce soir d\u00e8s 20 heures 5 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:55 > 0:30:19) [90%] : \r\nChaque \u00e9poque a ses modes \u00e9ducative, nos coll\u00e8gues de 36 9 ont retrouv\u00e9 une s\u00e9quence qui fascine les r\u00e9seaux sociaux, on y voit des b\u00e9b\u00e9s jet\u00e9s \u00e0 l'eau sans trop de m\u00e9nagement et plong\u00e9 de force dans la piscine, l'exp\u00e9rience des b\u00e9b\u00e9s nageurs, a beaucoup fait parler d'elle dans les ann\u00e9es 70, l'id\u00e9e est toujours d\u00e9fendu par beaucoup, mais les m\u00e9thodes ont \u00e9volu\u00e9, reportage Fanny St\u00e9phane \u00e7a pourrait tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:21 > 0:30:22) [74%] : \r\nCe prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:23 > 0:30:24) [89%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:24 > 0:30:47) [90%] : \r\n1000000 600000 vues en l'espace de quelques jours, cette archive d'un cours de b\u00e9b\u00e9s nageurs en 1973 affole les r\u00e9seaux sociaux, les commentaires pleuvent et condamnent pour la plupart, cette m\u00e9thode, une mise au pilori injustifi\u00e9e pour Isabelle Grimm qui s'est reconnu sur les images, la petite fille qu'on jette tout habill\u00e9 \u00e0 l'est, dans une d\u00e9monstration sorti de son contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:47 > 0:31:06) [93%] : \r\nArrive d'aller voir un court \u00e7a a rien \u00e0 voir avec \u00e7a, \u00e7a c'est vraiment pour prouver en cas d'accident, ce qui peut arriver \u00e0 un enfant, je trouve que il y a beaucoup de commentaires n\u00e9gatifs et c'est bien dommage parce que je trouve que c'est une m\u00e9thode qui est n\u00e9cessaire et que \u00e7a devrait \u00eatre obligatoire pour moi je allais dire \u00e7a sauve des vies, \u00e7a sauve des enfants qui peut tomber \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:06 > 0:31:19) [93%] : \r\nFlotter, seul l'objectif des cours de b\u00e9b\u00e9s nageurs reste le m\u00eame que dans les ann\u00e9es 70 mais les m\u00e9thodes ont bien chang\u00e9, monitrice depuis presque 40 ans Fran\u00e7oise Pilet a v\u00e9cu l'\u00e9volution de la prise en charge des tout-petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:19 > 0:31:41) [86%] : \r\nSi on faisait \u00e7a maintenant, il y aurait plus personne donn\u00e9e, piscine, c'est fini, on pourrait plus ouvrir en cours b\u00e9b\u00e9s nageurs avec de telles m\u00e9thodes, \u00e0 l'\u00e9poque, les cours de flottabilit\u00e9 \u00e9tait garantie, en vain, maintenant on fait plus de garanties, les enfants vont \u00e0 leur rythme et au rythme de leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:41 > 0:31:52) [94%] : \r\nCar ce sont souvent les parents les plus stress\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de l\u00e2cher leur b\u00e9b\u00e9 dans l'eau, la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e9poque, il restait au bord du bassin aujourd'hui c'est sur eux que repose la r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:52 > 0:31:58) [91%] : \r\nDes cours, le fait de l\u00e2cher dans l'eau, j'\u00e9tais tr\u00e8s confiant et je pense que \u00e7a aussi les enfants le ressentent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:58 > 0:32:12) [89%] : \r\nMa maman m'avait d\u00e9j\u00e0 inscrite \u00e0 l'\u00e9poque encore de b\u00e9b\u00e9s nageurs, donc j'ai baign\u00e9 l\u00e0- dedans depuis toute petite, pour moi, c'\u00e9tait juste logique de faire les b\u00e9b\u00e9s nageurs pour ma premi\u00e8re qui est maintenant la la 2\u00e8me b\u00e9b\u00e9 n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:12 > 0:32:21) [94%] : \r\nJoueur de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration la mode des ann\u00e9es 70 est devenu une institution, m\u00eame si elle continue \u00e0 faire des vagues sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:22 > 0:32:31) [96%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande aussi de regarder la l'\u00e9mission compl\u00e8te chez nos confr\u00e8res de 36 9 ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:40 > 0:32:43) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:57 > 0:32:58) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:03 > 0:33:11) [83%] : \r\nCe qu'on voit pas bien l\u00e0, c'est les l\u00e8vres bleues des gamins quand ils sont, moi j'ai fait que ma fille au d\u00e9but mais j'avais fait un petit sujet, puis j'ai vite arr\u00eat\u00e9 de faire apr\u00e8s le petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:11 > 0:33:12) [83%] : \r\nJe sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:21 > 0:33:27) [94%] : \r\nQu'est ce que je dis ouais que c'est \u00e7a, on va revoir le soleil, un petit peu quand m\u00eame un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:30 > 0:33:36) [64%] : \r\nL'avenir Bercy moi 7 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:36 > 0:33:39) [65%] : \r\nAh oui \u00e7a avant celle l'argent saoudien Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:49 > 0:33:50) [70%] : \r\nAlors j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:57 > 0:34:01) [82%] : \r\nIl a juste le moniteur qu'il faudra allumer oui pas de soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:01 > 0:34:02) [84%] : \r\nLe plafond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:06 > 0:34:24) [81%] : \r\nEt puis, suivant si on voit que j'ai fil\u00e9 le collant pour voir donc j'le collant fil\u00e9 mais sa soeur n'm\u00eame pas, je pense, oui, merci, hein, je viens de voir \u00e7a, alors peut-\u00eatre que cela ce il sait ce que c'est, avec la t\u00e9l\u00e9commande non l\u00e0 je vois HDMI voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:26 > 0:34:30) [85%] : \r\nDonc, bonsoir \u00e0 tous, l'ensoleillement se chiffrer en minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:31 > 0:34:38) [85%] : \r\nCette c\u00f4t\u00e9 on voit comme la ligne l\u00e0 mais je vais pas me tourner comme \u00e7a je sais pas me tourner au autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:46 > 0:34:47) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:47 > 0:34:59) [91%] : \r\nL'ensoleillement se chiffrer en minutes au nord des Alpes aujourd'hui et les temp\u00e9ratures \u00e9taient voisines des 13 degr\u00e9s sur le plateau, on a tout juste eu 15 \u00e0 Del\u00e9mont et Gen\u00e8ve un maximum de 16,5 \u00e0 Sion nord des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:02 > 0:35:03) [78%] : \r\nC'est \u00e0 Valence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:06 > 0:35:07) [66%] : \r\nJe me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:19 > 0:40:11) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, l'ensoleillement se chiffrer en minute aujourd'hui au nord des Alpes, et les temp\u00e9ratures \u00e9taient voisines des 13 degr\u00e9s sur le plateau, on a tout juste atteint les 15 degr\u00e9s \u00e0 Del\u00e9mont ou Gen\u00e8ve et un maximum, toujours pour le nord des Alpes, de 16,5 degr\u00e9s \u00e0 Sion mais m\u00e9t\u00e9o Suisse nous annonce des jours meilleurs pour heure et depuis 4 jours, nous sommes vraiment sous l'influence de diff\u00e9rentes d\u00e9pression d'altitude, la derni\u00e8re en date, centr\u00e9e sur l'Allemagne nous envoyer des zones assez organiser de pluies et d'orages m\u00eame hier soir, et seul le Sud profitait d'un bon ensoleillement de 6 \u00e0 7 heures aujourd'hui, mais avec quand m\u00eame des orages qui ont fini par se former et c'est encore d'actualit\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle, alors qu'on voit au nord, la cellule qui est en train de gagner en ce moment l'ouest l\u00e9manique mais \u00e7a va se calmer, \u00e7a va s'ass\u00e9cher, petit \u00e0 petit, il faut dire que la d\u00e9pression sur l'Allemagne va s'\u00e9loigner et se combler petit \u00e0 petit, entra\u00eenant donc cette zone de pluie avec elle, mais nous aurons encore passablement de r\u00e9sidus notamment d'averses et de nuages, surtout en Suisse orientale pour les jours suivants, ce sera toujours une tendance faiblement d\u00e9pressionnaire en altitude, propice \u00e0 une \u00e9volution du on alors pour demain matin, selon Andr\u00e9 Charles Testu, de M\u00e9t\u00e9oSuisse, on retrouve avec plaisir le soleil sur l'ouest et le sud du Jura ou encore le Valais central, de m\u00eame que le Bas-Valais et on trouvera plus de nuages et d'averses encore en Suisse orientale avec un l\u00e9ger effet de retour d\u00e8s ces nuages vont m\u00eame gagner du terrain, de constance en direction de la Broye l'apr\u00e8s- midi avec l'instabilit\u00e9, nous pourrions avoir \u00e9galement encore une averse un orage a priori plut\u00f4t \u00e0 la montagne, le Valais central la plaine du Rh\u00f4ne surtout mani\u00e8re g\u00e8ne de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et le bassin l\u00e9manique tireront leur \u00e9pingle du jeu demain dorment normalement un temps sec et assez ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures, quant \u00e0 elles vont franchir la barre des 20 degr\u00e9s sur le sud et le Valais seulement sur le plateau, il faudra \u00eatre plus patient, puisqu'on reste vraiment sagement sous la barre des 20 degr\u00e9s les vents vont pivoter au nord- nord-est en on aura la m\u00eame force que ce soit en pleine sur le plateau 20 \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de bises qu'en montagne o\u00f9 on attend la m\u00eame valeur vendredi sera vraiment la journ\u00e9e agr\u00e9able, de plus en plus ensoleill\u00e9 plut\u00f4t cette fois-ci on franchit les 20 degr\u00e9s mais avec \u00e9galement cette \u00e9volution orageuse \u00e0 la montagne en fin de journ\u00e9e et puis, nous pouvons parler de ce grand week- end de la Pentec\u00f4te qui s'annonce pas si mal, puisqu'on aura un temps le plus souvent ensoleill\u00e9 sur une grande partie de la journ\u00e9e avec une \u00e9volution du n'a a priori plut\u00f4t \u00e0 la montagne est ce le tout dans une ambiance plut\u00f4t douces autour des 21 degr\u00e9s mais il n'est pas impossible que les nuages, les cumulus gagne quand m\u00eame les r\u00e9gions de plaine, un peu \u00e0 l'image de samedi dernier, mais enfin c'est pas mal, hein, faudra attendre quand m\u00eame les jours suivants, pour avoir plus de d\u00e9tails dans quelques instants, nous vous proposons de glisser dans la peau d'un fan avec cette \u00e9mission de Luigi marins que vous retrouverez donc dans quelques minutes, demain \u00e0 cette m\u00eame place Yves Jeanneret \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681954", "durationSec": 123, "title": "SO BEBES NAGEURS_RTS000001482010", "excerpt": "Une vid\u00e9o d'archives de l'\u00e9mission \"Un jour, une heure\" de la TSR en 1973 pr\u00e9sentant un cours de b\u00e9b\u00e9 nageur suscite de vives r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux. L'objectif des cours actuels est toujours de parvenir \u00e0 faire flotter les b\u00e9b\u00e9s seuls mais les m\u00e9thodes pour y parvenir ont beaucoup chang\u00e9. Itw de la monitrice de natation Fran\u00e7oise Pilet.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["B\u00c9B\u00c9 NAGEUR", "HISTORIQUE", "M\u00c9THODE D'ENSEIGNEMENT", "VID\u00c9OCLIP"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681955", "durationSec": 125, "title": "SO ESPAGNE FEMINISTES V2_RTS000001481782", "excerpt": "Une nouvelle manifestation f\u00e9ministe est pr\u00e9vue \u00e0 Madrid suite au scandale judiciaire du proc\u00e8s dit de \"La Meute\", concernant 5 hommes condamn\u00e9s le 26.04.2018 \u00e0 9 ans de prison pour abus sexuel sur une jeune femme de 18 ans. Les juges n'avaient alors pas retenu la qualification de viol.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00c9MINISME", "VIOL COLLECTIF", "D\u00c9LIT SEXUEL", "VERDICT"], "sequenceIds": ["1683780"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681956", "durationSec": 138, "title": "SO JEUNES BANDE DE GAZA_RTS000001481859", "excerpt": "Les protestations de la population palestinienne continuent \u00e0 la fronti\u00e8re entre Isra\u00ebl et la bande de Gaza suite \u00e0 l'inauguration de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem. T\u00e9moignages de jeunes manifestants palestiniens.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "VLAHOVIC, Marine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GAZA"], "thematicThemes": ["PALESTINIENS", "T\u00c9MOIGNAGE", "AFFRONTEMENT DE RUE", "VIOLENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681957", "durationSec": 119, "title": "SO LYON SECURITE EUROPA LEAGUE_RTS000001482041", "excerpt": "Plus de 1200 policiers et gendarmes sont d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Lyon \u00e0 l'occasion de la finale de l'UEFA Europa league de football 2018 entre l'Olympique de Marseille et l'Atletico Madrid.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"], "sequenceIds": ["1683794"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681958", "durationSec": 95, "title": "SO NOVARTIS 2_RTS000001481973", "excerpt": "Le groupe pharmaceutique suisse Novartis a licenci\u00e9 son responsable des affaires juridiques Felix Ehrat suite \u00e0 un contrat controvers\u00e9 de lobbying de plus d'un million de francs avec l'avocat du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Ce contrat d'influence visait \u00e0 faire valoir le point de vue de Novartis sur les questions de sant\u00e9 aupr\u00e8s de la future administration de Donald Trump.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "USA"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "GROUPE DE PRESSION", "CONTRAT COMMERCIAL"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681959", "durationSec": 104, "title": "SO POLITIQUE FISCALE_RTS000001481873", "excerpt": "Une commission du Conseil des \u00c9tats a pr\u00e9sent\u00e9 un compromis reliant la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et l'assainissement de l'AVS. Explication du conseiller aux \u00c9tats PDC soleurois Pirmin Bischof.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME \u00c9CONOMIQUE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "AVS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681960", "durationSec": 108, "title": "SO PROCES CONSEIL CENTRAL ISLAMIQUE 2_RTS000001481936", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s contre trois des membres du Comit\u00e9 central islamique suisse (CCIS), dont Nicolas Blancho, au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone. D'apr\u00e8s le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le pr\u00e9dicateur saoudien Abdallah al-Muhaysin, interview\u00e9 dans deux films tourn\u00e9s en Syrie en 2015 et relay\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux par le CCIS, serait un membre influent de l'organisation terroriste Al-Qaida.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "ISLAMISME", "PROC\u00c8S"], "thematicPersons": ["BLANCHO, NICOLAS"], "thematicCorporations": ["AL-QA\u00cfDA"], "sequenceIds": ["1683683"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681961", "durationSec": 110, "title": "SO SANCTIONS US_RTS000001481980", "excerpt": "Suite au retrait des USA dans l'accord nucl\u00e9aire iranien, l'Union europ\u00e9enne (UE) a promis de maintenir l'accord en continuant de commercer avec l'Iran. Selon l'ex-directeur adjoint des sanctions am\u00e9ricaines John Hughes, les entreprises ont le choix de commercer soit avec l'Iran, soit avec les USA, mais il est impossible de faire les deux.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "IRAN"], "thematicThemes": ["ACCORD INTERNATIONAL", "DIPLOMATIE", "GUERRE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681962", "durationSec": 29, "title": "SO SOFIA SOMMET BALKANS 2_RTS000001481879", "excerpt": "La Haute \u00e9cole de la sant\u00e9 La Source propose aux \u00e9tudiants infirmiers des casques de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour exercer les protocoles de soins. Itw du directeur de l'Institut et Haute \u00e9cole de la sant\u00e9 La Source Jacques Chapuis, de l'\u00e9tudiante en soins infirmiers Mayra Ryser et du directeur de l'\u00c9cole de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL) Pierre-Alexandre Bart."}, {"internalArchiveId": "AA1805681963", "durationSec": 108, "title": "SO VD ECOLE SANTE LUNETTES VIRTUELLES_RTS000001481914", "excerpt": "Pour le camp en faveur des Jeux Olympiques de 2026 \u00e0 Sion, les retomb\u00e9es \u00e9conomiques d'une telle manifestation sportive seraient positives avec notamment la cr\u00e9ation de 6000 emplois en 7 ans. Pour les opposants, ces emplois ne seraient pas durables.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INFIRMIER", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "thematicCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681964", "durationSec": 25, "title": "SO VIDEO INTRO BEBE_RTS000001481617"}, {"internalArchiveId": "AA1805681965", "durationSec": 147, "title": "SO VS JO RETOMBEES V2_RTS000001481676", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES", "ANALYSE \u00c9CONOMIQUE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1683694"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805684022", "summary": "Nicolas Blancho pr\u00e9sident du Conseil central islamique suisse (CCIS), Qaasim Illi et Naim Cherni, membres du CCIS, arrivant avec gardes du corps devant Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Manifestants avec pancartes et policiers. Nicolas Blancho s'exprimant. Itw Nicolas Blancho. Archives RTS 21.09.2017, vid\u00e9o YouTube. Enseigne et fa\u00e7ade Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Femmes voil\u00e9es.", "id": "1683683", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE"], "visualPersons": ["BLANCHO, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684033", "summary": "Sion, ensoleill\u00e9 : sc\u00e8nes de rue. Itw Eric Bonvin, commer\u00e7ant. Vincent Riesen, directeur de la Chambre valaisanne de commerce et de l'industrie, marchant. Itw Vincent Riesen. Affiches de promotion Sion 2026. Itw Olivier Bender, comit\u00e9 Non Sion 2026 \"Question de priorit\u00e9s\". Gaetan Reynard, directeur Bativa SA, marchant dans chantier. Ouvrier travaillant. Itw Gaetan Reynard. Musiciens de rue.\nPyeongchang : station de ski et skieurs.\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Jean-Loup Chappelet, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique (IDHEAP) de l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "1683694", "visualGeographicals": ["SION", "PYEONGCHANG", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684119", "summary": "Madrid, centre-ville : Nombreuses militantes manifestant avec pancartes et scandant slogans. Itw Ana Garcia, porte-parole syndicat \u00e9tudiant \"Libres y combativas\". Itw jeunes manifestantes. Manifestantes f\u00e9ministes sur place Puerta del Sol.\nUniversit\u00e9 de Madrid : Itw Asuncion Bernardez, professeur \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes f\u00e9ministes.", "id": "1683780", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNESSE", "F\u00c9MINISME"], "visualGeographicals": ["MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1805684133", "summary": "Lyon, place Bellecour nuageux : supporters de l'Atletico Madrid chantant et buvant bi\u00e8res. Itw supporters. Supporters de l'Olympique de Marseille chantant. Policiers marchant.\nLyon, cellule de crise : itw Lucien Pourailly, directeur d\u00e9partement s\u00e9curit\u00e9 publique.", "id": "1683794", "visualThemes": ["SUPPORTER", "POLICE MUNICIPALE"], "visualGeographicals": ["LYON"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Sofia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740963", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039080", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1681191", "internalArchiveId": "AA1805681536", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tourn\u00e9e de l\u00bfOSR couronn\u00e9e de succ\u00e8s en Am\u00e9rique latine", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 90, "genres": ["CULTURE ET CONNAISSANCE"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9573915", "imageURL": "http://www.rts.ch/9573906.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e de l\u2019OSR couronn\u00e9e de succ\u00e8s en Am\u00e9rique latine", "RTSculture"], "alternativeSummary": ["Dans le cadre de la tourn\u00e9e de l'Orchestre de la Suisse Romande en Am\u00e9rique latine, Julian Sykes a interview\u00e9 Steve Roger, ancien directeur de l'OSR. Il revient sur les affinit\u00e9s d'Ernest Ansermet, fondateur de l'orchestre, avec l'Am\u00e9rique du Sud."], "variantIds": ["ece-9573915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T10:09:21Z", "webPublicationDate": "2018-05-16T06:38:59Z", "program": {"href": "/programs/4497", "id": "4497", "name": "RTSculture"}, "medias": [{"id": "1742009", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039342", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1677869", "internalArchiveId": "AA1805678162", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Echallens et \u00e0 Yverdon-les-Bains dans le canton de Vaud pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Carole Pantet qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1051, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["ECHALLENS", "YVERDON-LES-BAINS"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-9460289", "ece-9459806", "ece-9459576", "ece-10630212", "ece-9575335"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-23T09:27:26Z", "subTitles": ["00:00:42:12  00:01:13:20\r\n...\r\n\r\n00:01:14:01  00:01:15:14\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:15:19  00:01:17:16\r\nBienvenue \u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n00:01:17:21  00:01:22:13\r\nLe 1er f\u00e9vrier dernier, un incendie\r\na ravag\u00e9 le moulin de la cit\u00e9.\r\n\r\n00:01:22:18  00:01:25:08\r\nOn revient sur les lieux du drame.\r\n\r\n00:01:25:12  00:01:28:11\r\nO\u00f9 en est l'enqu\u00eate ?\r\n\r\n00:01:28:15  00:01:32:09\r\nQuel est l'avenir de ce site ?\r\n\r\n00:01:32:13  00:01:35:08\r\nQuelles sont les cons\u00e9quences\r\nde l'incendie\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:38:14\r\nsur cette entreprise cr\u00e9\u00e9e\r\npar des agriculteurs ?\r\n\r\n00:01:38:19  00:01:41:15\r\nNous tenterons de r\u00e9pondre\r\n\u00e0 ces questions.\r\n\r\n00:01:41:20  00:01:44:18\r\nNous nous rendrons aussi\r\nau moulin d'Echallens\r\n\r\n00:01:44:23  00:01:47:21\r\no\u00f9 travaille une partie\r\nde l'\u00e9quipe d'Yverdon.\r\n\r\n00:01:48:02  00:01:51:02\r\nL'occasion de se rem\u00e9morer\r\nle go\u00fbt du nillon.\r\n\r\n00:01:51:07  00:01:55:10\r\nCette p\u00e2te aux noix \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9e\r\ndans les cours d'\u00e9cole.\r\n\r\n00:01:55:14  00:02:01:05\r\nOn verra la suite de notre s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e \u00e0 Mai 68.\r\n\r\n00:02:01:10  00:02:05:08\r\nLa f\u00e9ministe Cilette Cretton\r\n\u00e9tait alors \u00e9tudiante.\r\n\r\n00:02:05:12  00:02:08:00\r\nElle a profit\u00e9 de ce vent de libert\u00e9\r\n\r\n00:02:08:05  00:02:11:17\r\npour \u00e9branler\r\nune soci\u00e9t\u00e9 valaisanne conservatrice.\r\n\r\n00:02:11:22  00:02:15:04\r\nAvant de retrouver\r\nnotre premier invit\u00e9,\r\n\r\n00:02:15:09  00:02:19:00\r\nvoici ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:02:21:02  00:02:25:16\r\n-Vers 10h00, un h\u00e9licopt\u00e8re\r\nd'Air Zermatt s'est \u00e9cras\u00e9\r\n\r\n00:02:25:21  00:02:30:02\r\ndans un point d'eau\r\nentre Rarogne et Vi\u00e8ge en Valais.\r\n\r\n00:02:30:07  00:02:34:07\r\nLe pilote, seul \u00e0 bord,\r\na pu s'extraire de la machine.\r\n\r\n00:02:34:12  00:02:37:21\r\nBless\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:02:40:01  00:02:42:03\r\nEn Suisse, l'addiction au jeu\r\n\r\n00:02:42:08  00:02:45:19\r\nco\u00fbte 550 mios chaque ann\u00e9e\r\n\u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n00:02:46:00  00:02:48:02\r\nA Fribourg, ils sont 3'500\r\n\r\n00:02:48:07  00:02:51:16\r\n\u00e0 avoir un comportement\r\nprobl\u00e9matique vis-\u00e0-vis du jeu.\r\n\r\n00:02:51:21  00:02:55:04\r\nUn chiffre en augmentation\r\nselon les \u00e9tudes.\r\n\r\n00:02:55:09  00:02:59:17\r\nLe Canton a d\u00e9cid\u00e9 d'en faire la\r\ncible privil\u00e9gi\u00e9e de sa pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:03:00:02  00:03:02:15\r\n-On a des mesures,\r\n\r\n00:03:02:20  00:03:05:09\r\nmais au vu de l'importance\r\n\r\n00:03:05:13  00:03:07:05\r\nque \u00e7a va prendre\r\n\r\n00:03:07:10  00:03:11:06\r\nces prochains ann\u00e9es,\r\nil faut adapter ces politiques.\r\n\r\n00:03:11:15  00:03:15:06\r\n-Le gouvernement soutient\r\nla loi sur les jeux d'argent,\r\n\r\n00:03:15:11  00:03:19:06\r\nnotamment\r\npour soutenir la pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:03:19:22  00:03:25:12\r\n-De futurs infirmiers se forment\r\navec un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n00:03:25:17  00:03:29:19\r\nCes lunettes plongent l'\u00e9tudiant\r\ndans une chambre d'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:03:30:00  00:03:35:01\r\nIls peuvent s'entra\u00eener jusqu'\u00e0 bien\r\nma\u00eetriser les protocoles de soin.\r\n\r\n00:03:35:11  00:03:38:05\r\n-L'exp\u00e9rience en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle\r\n\r\n00:03:38:10  00:03:40:11\r\nne remplace ni les cours,\r\n\r\n00:03:40:15  00:03:44:04\r\nni la th\u00e9orie,\r\nni l'enseignement en laboratoire.\r\n\r\n00:03:44:09  00:03:49:01\r\nElle vient s'ajouter \u00e0 la palette\r\ndes outils disponibles.\r\n\r\n00:03:49:11  00:03:55:11\r\n-Une \u00e9cole \u00e0 Lausanne est\r\nla premi\u00e8re \u00e0 proposer cet outil.\r\n\r\n00:03:55:15  00:03:58:09\r\nCe syst\u00e8me d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse\r\n\r\n00:03:58:13  00:04:03:21\r\nint\u00e9resse des centres de formation\r\nau Qu\u00e9bec et en France.\r\n\r\n00:04:06:20  00:04:15:03\r\n...\r\n\r\n00:04:15:08  00:04:19:02\r\n-L'alarme a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e\r\nau coeur de la nuit, ce 1er f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:04:19:07  00:04:23:02\r\nRapidement, le feu a ravag\u00e9\r\nle moulin d'Yverdon.\r\n\r\n00:04:23:07  00:04:27:08\r\nLa priorit\u00e9 des pompiers a \u00e9t\u00e9\r\nde sauver les b\u00e2timents voisins\r\n\r\n00:04:27:12  00:04:31:15\r\net d'emp\u00eacher que la farine du silo\r\nne provoque une explosion.\r\n\r\n00:04:31:20  00:04:36:07\r\nPas de bless\u00e9, mais un b\u00e2timent\r\nrendu hors d'usage.\r\n\r\n00:04:36:12  00:04:45:07\r\n...\r\n\r\n00:04:45:12  00:04:48:17\r\nBonjour, Jean-Daniel Cruchet,\r\nvous \u00eates agriculteur\r\n\r\n00:04:48:22  00:04:52:21\r\net pr\u00e9sident du conseil\r\nd'administration du moulin d'Yverdon.\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:56:12\r\nL'outil de travail de dix personnes\r\nest parti en fum\u00e9e.\r\n\r\n00:04:56:16  00:04:59:19\r\n-La nuit du 1er f\u00e9vrier,\r\n\r\n00:05:00:00  00:05:03:09\r\nune unit\u00e9 de production centenaire,\r\n\r\n00:05:03:13  00:05:08:14\r\nune unit\u00e9 de production de farine\r\npanifiable, qui est partie en fum\u00e9e.\r\n\r\n00:05:08:19  00:05:12:17\r\n-Conna\u00eet-on les causes du sinistre ?\r\n\r\n00:05:12:22  00:05:15:07\r\n-L'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:18:06\r\nLes planchers \u00e9taient en bois.\r\n\r\n00:05:18:11  00:05:20:13\r\nLe feu a pris au deuxi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n00:05:20:18  00:05:23:01\r\nIl y a eu un effondrement des \u00e9tages.\r\n\r\n00:05:23:06  00:05:25:17\r\nTout s'est retrouv\u00e9 au sous-sol.\r\n\r\n00:05:25:22  00:05:29:08\r\n-Reconstruire sur ce site\r\nen plein coeur d'Yverdon,\r\n\r\n00:05:29:12  00:05:31:03\r\n\u00e7a semble difficile ?\r\n\r\n00:05:31:08  00:05:35:14\r\n-Les r\u00e8glements actuels ne sont plus\r\nles m\u00eames qu'il y a 100 ans.\r\n\r\n00:05:35:19  00:05:43:06\r\nUne reconstruction sur ce site\r\npourrait s'av\u00e9rer difficile.\r\n\r\n00:05:43:11  00:05:46:20\r\n-Quelles sont\r\nles autres pistes \u00e9tudi\u00e9es ?\r\n\r\n00:05:47:01  00:05:51:19\r\n-On va peut-\u00eatre reconstruire\r\ndans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:05:52:00  00:05:55:13\r\nNous cherchons\r\nsur la r\u00e9gion d'Yverdon,\r\n\r\n00:05:55:18  00:06:02:02\r\ncar sa population et ses autorit\u00e9s\r\nsont attach\u00e9es \u00e0 ce moulin.\r\n\r\n00:06:02:07  00:06:06:00\r\n-Aujourd'hui,\r\nl'\u00e9quipe travaille \u00e0 Echallens.\r\n\r\n00:06:06:05  00:06:10:10\r\nPoursuivre cette collaboration,\r\n\u00e7a serait imaginable ?\r\n\r\n00:06:10:14  00:06:13:12\r\n-Oui, on est deux petites entit\u00e9s.\r\n\r\n00:06:13:17  00:06:18:07\r\nEchallens a \u00e9galement\r\nun moulin plut\u00f4t ancien.\r\n\r\n00:06:18:12  00:06:25:01\r\nUne r\u00e9flexion devra \u00eatre men\u00e9e quant\r\n\u00e0 une \u00e9ventuelle fusion des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:06:25:06  00:06:27:17\r\nCe n'est pas encore d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:06:27:22  00:06:29:21\r\n-Merci pour ces explications.\r\n\r\n00:06:30:02  00:06:36:12\r\nD\u00e9couvrons la suite de notre s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e aux 50 ans de Mai 68.\r\n\r\n00:06:36:17  00:06:39:12\r\nNous avons rencontr\u00e9 Cilette Cretton.\r\n\r\n00:06:39:17  00:06:44:03\r\nCette f\u00e9ministe \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 23 ans.\r\n\r\n00:06:47:11  00:06:51:04\r\n-Elle a 23 ans\r\nlors des manifestations de Mai 68.\r\n\r\n00:06:51:09  00:06:54:21\r\nCilette Cretton passe\r\nses derniers examens de p\u00e9dagogie\r\n\r\n00:06:55:02  00:06:57:01\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg,\r\n\r\n00:06:57:06  00:07:00:01\r\nle regard tourn\u00e9\r\nvers les r\u00e9voltes en France.\r\n\r\n00:07:00:06  00:07:02:15\r\nAu fond d'elle d\u00e9j\u00e0,\r\nl'envie de se battre\r\n\r\n00:07:02:21  00:07:05:13\r\ncontre les discriminations\r\nenvers les femmes.\r\n\r\n00:07:05:23  00:07:08:08\r\n-Ma m\u00e8re \u00e9tait enseignante.\r\n\r\n00:07:08:12  00:07:11:06\r\nElle avait des classes similaires\r\n\r\n00:07:11:11  00:07:13:20\r\n\u00e0 celles de mon p\u00e8re,\r\naussi enseignant,\r\n\r\n00:07:14:01  00:07:15:14\r\nmais un salaire inf\u00e9rieur.\r\n\r\n00:07:15:19  00:07:19:00\r\nMa m\u00e8re a protest\u00e9\r\ndurant toute mon enfance\r\n\r\n00:07:19:05  00:07:22:08\r\net cela a marqu\u00e9 mon engagement.\r\n\r\n00:07:23:01  00:07:27:19\r\n-Le Valais accorde le droit de vote\r\naux femmes en 1970,\r\n\r\n00:07:28:00  00:07:30:16\r\nmais le retard \u00e0 combler\r\nreste \u00e9norme.\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:32:17\r\nCilette Cretton s'engage\r\n\r\n00:07:32:22  00:07:37:10\r\npour la d\u00e9p\u00e9nalisation de\r\nl'avortement et l'acc\u00e8s \u00e0 la pilule.\r\n\r\n00:07:37:19  00:07:43:08\r\n-Il y avait beaucoup \u00e0 faire\r\ndans un canton comme le Valais.\r\n\r\n00:07:43:12  00:07:48:15\r\nOn s'\u00e9tait amus\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er\r\nune cartoth\u00e8que.\r\n\r\n00:07:48:20  00:07:57:09\r\nOn inscrivait les gyn\u00e9cologues\r\nfavorables \u00e0 donner la pilule\r\n\r\n00:07:57:13  00:08:05:08\r\net ceux qui exigeaient qu'on soit\r\nmari\u00e9e, qu'on ait des enfants, etc.\r\n\r\n00:08:05:17  00:08:10:12\r\n-Pour faire bouger les choses,\r\nelle s'engage en politique.\r\n\r\n00:08:10:17  00:08:15:12\r\nAu sein du parti radical,\r\nelle entre au Grand Conseil en 1973.\r\n\r\n00:08:15:16  00:08:18:21\r\nElles sont alors 7 femmes\r\nsur 130 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:08:19:07  00:08:22:17\r\n-Chaque place pour une femme\r\ndevait \u00eatre conquise\r\n\r\n00:08:22:22  00:08:26:22\r\nsur un quota de tout temps\r\nr\u00e9serv\u00e9 aux hommes.\r\n\r\n00:08:27:03  00:08:31:18\r\nOn cherchait \u00e0 exprimer notre avis\r\npartout o\u00f9 on pouvait,\r\n\r\n00:08:31:23  00:08:35:03\r\ncar on en \u00e9tait priv\u00e9 jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:08:35:12  00:08:39:09\r\n-Elle tente l'accession\r\nau gouvernement en 2001.\r\n\r\n00:08:39:13  00:08:41:12\r\nPour quelques milliers de voix,\r\n\r\n00:08:41:16  00:08:45:06\r\nelle ne sera pas la premi\u00e8re femme\r\nconseill\u00e8re d'Etat en Valais.\r\n\r\n00:08:45:11  00:08:47:10\r\nMais elle continue de se battre.\r\n\r\n00:08:47:19  00:08:49:12\r\n-On n'a jamais fini.\r\n\r\n00:08:49:17  00:08:53:18\r\nJ'\u00e9tais f\u00e9ministe avant la politique,\r\n\r\n00:08:53:23  00:08:58:18\r\nje le resterai jusqu'\u00e0 la mort.\r\n\r\n00:08:58:23  00:09:01:23\r\nPartout o\u00f9 je peux m'engager,\r\nje m'engage.\r\n\r\n00:09:02:04  00:09:10:08\r\nCa tient \u00e0 mes convictions et\r\n\u00e0 la d\u00e9mocratie dans laquelle je vis.\r\n\r\n00:09:10:20  00:09:15:07\r\n-Un virus de l'engagement qu'elle a\r\ntransmis \u00e0 Antoine, son fils unique,\r\n\r\n00:09:15:12  00:09:19:17\r\navec qui elle partage une belle\r\ncomplicit\u00e9 et le go\u00fbt du d\u00e9bat.\r\n\r\n00:09:21:18  00:09:31:20\r\n-Toute l'activit\u00e9 du moulin d'Yverdon\r\na \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Echallens,\r\n\r\n00:09:32:01  00:09:36:17\r\nsauf un homme,\r\nqui produit de l'huile de noix.\r\n\r\n00:09:36:22  00:09:47:21\r\nQui dit huile de noix dit g\u00e2teau\r\nau nillon, une sp\u00e9cialit\u00e9 vaudoise.\r\n\r\n00:09:52:00  00:09:58:05\r\n...\r\n\r\n00:09:58:10  00:10:00:21\r\n-Le nillon, quel souvenir !\r\n\r\n00:10:01:02  00:10:03:10\r\nIl a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:10:03:14  00:10:06:22\r\nOn en avait dans sa poche,\r\non le grignotait...\r\n\r\n00:10:07:03  00:10:12:05\r\nLe nillon a disparu des pr\u00e9aux,\r\nmais on le retrouve en p\u00e2tisserie.\r\n\r\n00:10:12:10  00:10:15:10\r\nAllons voir comment il est produit.\r\n\r\n00:10:17:11  00:10:21:07\r\n-Le nillon,\r\nc'est principalement des noix.\r\n\r\n00:10:21:12  00:10:26:18\r\n60 t de cerneaux de noix\r\nsont press\u00e9s ici chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:10:26:23  00:10:33:09\r\n36'000 litres d'huile sont cr\u00e9\u00e9s,\r\net les r\u00e9sidus forment des plaques.\r\n\r\n00:10:33:19  00:10:36:04\r\n-Pourquoi on l'appelle \"le nillon\" ?\r\n\r\n00:10:36:09  00:10:39:14\r\n-Le nillon, c'est le terme vaudois.\r\n\r\n00:10:39:19  00:10:42:16\r\nLe terme fran\u00e7ais est \"tourteau\".\r\n\r\n00:10:42:21  00:10:46:16\r\nCertaines r\u00e9gions vaudoises\r\nle nomment \"p\u00e9ti\".\r\n\r\n00:10:47:08  00:10:53:23\r\n-Roland est aux commandes\r\ndes machines.\r\n\r\n00:10:54:04  00:11:00:12\r\nUne fois moulues, les noix sont\r\nplac\u00e9es dans un bac, puis press\u00e9es.\r\n\r\n00:11:00:21  00:11:08:03\r\n-Je vais d\u00e9poser ma p\u00e2te sous\r\nla presse, pour extraire l'huile.\r\n\r\n00:11:08:08  00:11:13:07\r\nCe qui va rester, c'est le nillon.\r\n\r\n00:11:13:16  00:11:16:22\r\n-Aujourd'hui, les noix\r\nne sont press\u00e9es qu'une fois.\r\n\r\n00:11:17:03  00:11:21:09\r\nA l'\u00e9poque, le nillon\r\n\u00e9tait press\u00e9 une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:11:21:18  00:11:25:02\r\n-La seconde press\u00e9e\r\ns'appelait \"l'huile noire\",\r\n\r\n00:11:25:07  00:11:28:19\r\nutilis\u00e9e pour les lampes \u00e0 huile.\r\n\r\n00:11:29:05  00:11:32:23\r\n-Aujourd'hui, le nillon\r\nest souvent transform\u00e9 en farine,\r\n\r\n00:11:33:04  00:11:34:14\r\nriche en prot\u00e9ines.\r\n\r\n00:11:34:19  00:11:37:13\r\n80 % de la production\r\nest destin\u00e9 au b\u00e9tail.\r\n\r\n00:11:37:18  00:11:42:09\r\nLe canton de Vaud est le plus\r\ngros producteur de Suisse.\r\n\r\n00:11:42:18  00:11:46:08\r\n-Le noix et le noyer sont signes\r\n\r\n00:11:46:12  00:11:49:00\r\nde valeurs familiales.\r\n\r\n00:11:49:04  00:11:52:07\r\nD\u00e8s qu'un gar\u00e7on naissait,\r\non plantait un noyer.\r\n\r\n00:11:52:12  00:11:55:06\r\nAinsi, il y a eu\r\nbeaucoup de noyers plant\u00e9s.\r\n\r\n00:11:55:11  00:11:59:14\r\nC'est un signe\r\nde patrimoine familial important.\r\n\r\n00:12:00:00  00:12:03:20\r\n-Un sous-produit difficile\r\n\u00e0 valoriser,\r\n\r\n00:12:04:01  00:12:07:21\r\nm\u00eame s'il se glisse\r\nun peu en p\u00e2tisserie.\r\n\r\n00:12:08:07  00:12:13:02\r\n-Corinne va nous expliquer\r\ncomment faire du g\u00e2teau de nillon.\r\n\r\n00:12:13:12  00:12:19:02\r\n-J'ajoute au nillon de la cr\u00e8me,\r\n\r\n00:12:19:07  00:12:25:19\r\nde l'huile de noix\r\net du lait condens\u00e9.\r\n\r\n00:12:26:08  00:12:27:23\r\n-La masse est pr\u00eate,\r\n\r\n00:12:28:04  00:12:31:13\r\nreste \u00e0 r\u00e9partir le nillon\r\nsur la p\u00e2te et \u00e0 enfourner.\r\n\r\n00:12:31:18  00:12:35:22\r\nUn dessert qui fait revivre\r\nles saveurs d'antan.\r\n\r\n00:12:37:10  00:12:45:21\r\n...\r\n\r\n00:12:46:02  00:12:49:17\r\n-Nous sommes \u00e0 Echallens,\r\nle grenier de la Suisse.\r\n\r\n00:12:49:22  00:12:54:00\r\nLes employ\u00e9s du moulin d'Yverdon\r\ntravaillent ici d\u00e9sormais.\r\n\r\n00:12:54:05  00:12:57:11\r\nComment s'est pass\u00e9\r\ncet exil professionnel ?\r\n\r\n00:12:57:15  00:13:04:06\r\n...\r\n\r\n00:13:04:11  00:13:13:00\r\n-Bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:16:01\r\n-Vous \u00eates le directeur\r\ndu moulin d'Yverdon.\r\n\r\n00:13:16:06  00:13:19:18\r\nVous \u00e9tiez le premier\r\nsur les lieux le 1er f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:13:19:23  00:13:22:07\r\nQu'avez-vous ressenti ?\r\n\r\n00:13:22:16  00:13:24:20\r\n-J'ai cru \u00e0 une blague.\r\n\r\n00:13:25:01  00:13:28:02\r\nMais quand la gendarmerie\r\n\r\n00:13:28:07  00:13:30:13\r\nappelle \u00e0 04h00 du matin...\r\n\r\n00:13:30:18  00:13:32:22\r\nVous r\u00e9alisez que\r\nce n'en est pas une.\r\n\r\n00:13:33:03  00:13:35:19\r\nJe ne me suis jamais rendu\r\naussi vite sur place.\r\n\r\n00:13:36:00  00:13:39:14\r\nPuis j'ai vu\r\nl'ampleur de la catastrophe.\r\n\r\n00:13:40:00  00:13:42:18\r\n-Vous n'avez pas eu le temps\r\nde vous apitoyer.\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:47:02\r\nVous avez cherch\u00e9 des solutions.\r\n\r\n00:13:47:12  00:13:48:18\r\n-Oui.\r\n\r\n00:13:48:23  00:13:53:17\r\nJ'avais deux solutions:\r\narr\u00eater ou contacter\r\n\r\n00:13:53:22  00:13:59:19\r\nmon coll\u00e8gue d'Echallens,\r\navec qui j'ai des bonnes relations.\r\n\r\n00:14:00:00  00:14:03:18\r\nJe l'ai appel\u00e9.\r\n\r\n00:14:04:04  00:14:09:23\r\n-Comment se passe\r\nla combinaison des deux \u00e9quipes ?\r\n\r\n00:14:10:09  00:14:12:08\r\n-Ca se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:14:12:12  00:14:16:13\r\nNos employ\u00e9s sont venus\r\n\u00e0 Echallens et se sont acclimat\u00e9s.\r\n\r\n00:14:16:18  00:14:20:16\r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait difficile,\r\nmaintenant, \u00e7a va bien.\r\n\r\n00:14:20:21  00:14:25:20\r\nOn a trouv\u00e9 un rythme de croisi\u00e8re.\r\n\r\n00:14:26:06  00:14:28:22\r\n-Le moulin fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n00:14:29:03  00:14:32:08\r\nAvez-vous pu r\u00e9pondre\r\n\u00e0 toutes vos commandes ?\r\n\r\n00:14:32:17  00:14:37:00\r\n-On a regard\u00e9 les plannings,\r\non a livr\u00e9 depuis Echallens.\r\n\r\n00:14:37:05  00:14:41:09\r\nOn a fait un courrier\r\npour informer la client\u00e8le.\r\n\r\n00:14:41:13  00:14:43:10\r\nCa a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n00:14:43:14  00:14:48:05\r\n-Merci, on vous souhaite\r\nbonne chance pour la suite.\r\n\r\n00:14:48:10  00:14:53:18\r\nJe peux visiter les lieux ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:15:01:00  00:15:22:16\r\n...\r\n\r\n00:15:22:21  00:15:25:21\r\n-C'\u00e9tait magnifique, mais bruyant.\r\n\r\n00:15:26:02  00:15:29:21\r\nD\u00e9couvrons le majestueux cr\u00e9matoire\r\nde la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:15:30:02  00:15:33:15\r\nC'est notre rubrique\r\n\"Suivez le guide\".\r\n\r\n00:15:36:18  00:15:40:13\r\n...\r\n\r\n00:15:40:18  00:15:44:16\r\n-Voici l'ancien cr\u00e9matoire\r\nde la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:15:44:21  00:15:50:18\r\nC'est une oeuvre majeure\r\ndu d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:15:55:14  00:16:00:08\r\nLe cr\u00e9matoire s'inscrit\r\ndans le courant hygi\u00e9niste,\r\n\r\n00:16:00:12  00:16:03:03\r\nquand on prend conscience\r\n\r\n00:16:03:08  00:16:05:14\r\ndes probl\u00e8mes sanitaires\r\n\r\n00:16:05:19  00:16:09:01\r\net des probl\u00e8mes de place\r\nde l'inhumation.\r\n\r\n00:16:09:06  00:16:13:02\r\nAvec ce b\u00e2timent,\r\non s'est mis \u00e0 la cr\u00e9mation.\r\n\r\n00:16:19:17  00:16:23:12\r\nC'est une oeuvre de l'art nouveau.\r\n\r\n00:16:23:17  00:16:30:01\r\nOn y trouve son iconographie\r\net ses techniques d\u00e9corative.\r\n\r\n00:16:33:13  00:16:40:07\r\nC'est le cr\u00e9matoire art nouveau\r\nle plus incroyable du monde,\r\n\r\n00:16:40:12  00:16:44:16\r\nune oeuvre d'art totale.\r\n\r\n00:16:44:21  00:16:51:22\r\nL'exp\u00e9rience du visiteur\r\nest tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:16:52:03  00:16:57:10\r\nDans son rapport \u00e0 l'existence,\r\n\u00e0 la douleur et \u00e0 la mort.\r\n\r\n00:16:59:11  00:17:02:22\r\n-C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:17:03:03  00:17:06:10\r\nDemain,\r\nj'esp\u00e8re qu'il ne pleuvra pas,\r\n\r\n00:17:06:14  00:17:11:12\r\ncar je souhaite me rendre \u00e0 v\u00e9lo\r\nau Parc Jura vaudois.\r\n\r\n00:17:11:16  00:17:19:09\r\nOn verra ce qu'est le label\r\n\"parc naturel\"\r\n\r\n00:17:19:13  00:17:23:14\r\net quelles sont\r\nses implications pour les locaux.\r\n\r\n00:17:23:19  00:17:27:04\r\nOn vous fera d\u00e9couvrir\r\nune d\u00e9marche originale.\r\n\r\n00:17:27:09  00:17:30:14\r\nUn couple a repris\r\nla boulangerie du village\r\n\r\n00:17:30:19  00:17:35:17\r\npour en faire un lieu de transmission\r\nd'un savoir-faire traditionnel.\r\n\r\n00:17:35:22  00:17:38:03\r\nMerci pour votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n00:17:38:08  00:17:43:20\r\nRendez-vous sur notre page Facebook\r\npour nous adresser vos commentaires.\r\n\r\n00:17:44:01  00:17:46:18\r\nBonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n00:17:46:23  00:17:51:05\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nM.Rais, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039124\r\nDate de transcription : 22-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:02:22) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue \u00e0 Yverdon-les-Bains, le 1er f\u00e9vrier dernier un gigantesque incendie ravageait le moulin de la cit\u00e9 thermale 100 jours plus tard, Couleurs locales revient sur les lieux du drame, o\u00f9 en est l'enqu\u00eate charg\u00e9e de d\u00e9terminer les causes du sinistre, quel est l'avenir de ce site agricole situ\u00e9 en plein coeur de ville et quelles sont les cons\u00e9quences de l'incendie sur cette entreprise cr\u00e9\u00e9e par des agriculteurs de la r\u00e9gion, autant de questions auxquelles nous tenterons de r\u00e9pondre gr\u00e2ce \u00e0 nos invit\u00e9s, nous nous rendrons aussi au moulin des chalands o\u00f9 travaillent d\u00e9sormais une grande partie de l'\u00e9quipe yverdonnoise plus occasions de se rem\u00e9morer le go\u00fbt oubli\u00e9 du Nihon cette p\u00e2te issues du pressage des nous a longtemps \u00e9t\u00e9 une sucrerie appr\u00e9ci\u00e9 dans les cours de r\u00e9cr\u00e9, aujourd'hui, il est surtout utilis\u00e9 dans la p\u00e2tisserie, on vous servira aussi, la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 Mai 68, la f\u00e9ministe si la Cr\u00e9ton \u00e9tait alors \u00e9tudiante, elle a profit\u00e9 du vent de libert\u00e9 qui souffle sur l'Europe pour \u00e9branler une soci\u00e9t\u00e9 valaisanne tr\u00e8s conservatrice, avant de retrouver notre premi\u00e8re invit\u00e9 dans les ruines du Moulin, je vous laisse d\u00e9couvrir ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:25 > 0:02:41) [92%] : \r\nPeu apr\u00e8s 10 heures un h\u00e9licopt\u00e8re d'Air Zermatt qui effectuait un vol d'entra\u00eenement s'est \u00e9cras\u00e9 dans un point d'eau situ\u00e9e entre Rarogne et Vi\u00e8ge en Valais, le pilote, qui \u00e9tait seul \u00e0 bord, est parvenu \u00e0 s'extraire de la machine, bless\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital de Lille \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:41 > 0:02:42) [93%] : \r\nBerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:03:03) [94%] : \r\nEn Suisse, l'addiction au jeu co\u00fbte plus de 550 millions chaque ann\u00e9e \u00e0 la collectivit\u00e9 \u00e0 Fribourg, ils sont ainsi 3500 \u00e0 avoir un comportement probl\u00e9matique vis-\u00e0-vis du jeu, un chiffre en augmentation, comme le montre une \u00e9tude actuelle men\u00e9e aupr\u00e8s de 2200 jeunes le canton a d\u00e9cid\u00e9 d'en faire la cible privil\u00e9gi\u00e9e de sa pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:03 > 0:03:15) [93%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 tout un arsenal de mesures mais au vu de l'importance que \u00e7a va prendre ces prochaines ann\u00e9es, c'est absolument indispensable qu'on suive l'\u00e9volution et qu'on adapte, c'est c'est politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:15 > 0:03:23) [96%] : \r\nLe gouvernement soutient la loi sur les jeux d'argent, soumise au vote le 10 juin prochain notamment pour soutenir l'action des acteurs suisses en mati\u00e8re de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:25 > 0:03:26) [77%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:26 > 0:03:38) [92%] : \r\nFuturs infirmi\u00e8res se forment d\u00e9sormais avec un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, ses lunettes plonge l'\u00e9tudiant dans une chambre d'h\u00f4pital, ils peuvent ainsi s'entra\u00eener aussi longtemps que n\u00e9cessaire pour bien ma\u00eetriser les protocoles de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:56) [92%] : \r\nL'exp\u00e9rience en immersion de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ne remplace absolument ni les cours ni la th\u00e9orie ni l'enseignement en laboratoire de simulation, il vient finalement s'additionner dans la mallette dans dans la palette des outils disponibles donc il vient en plus, il remplacerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:56 > 0:04:06) [91%] : \r\nL'\u00e9cole La Source \u00e0 Lausanne et la premi\u00e8re a propos\u00e9 cet outil \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves ce syst\u00e8me d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse int\u00e9resse aussi des centres de formation au Qu\u00e9bec et en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:19 > 0:04:40) [90%] : \r\nL'alarme a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e en plein coeur de la nuit, ce 1er f\u00e9vrier rapidement de gigantesques flammes ont ravag\u00e9 le coeur du Moulin d'Yverdon la priorit\u00e9 des pompiers alors celui de sauver les b\u00e2timents voisins, et d'emp\u00eacher que les tonnes de farines stock\u00e9es dans le silo ne provoque une explosion, pas de bless\u00e9s heureusement cette nuit-l\u00e0, mais un b\u00e2timent rendus totalement hors d'usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:49 > 0:05:00) [91%] : \r\nBonjour, Jean Daniel cruche, vous \u00eates agriculteur, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Moulin d'Yverdon cette nuit du 1er f\u00e9vrier c'est vraiment l'outil de travail d'une dizaine de personnes qui est parti en fum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:14) [90%] : \r\nOui, bonjour, effectivement la la nuit du 1er f\u00e9vrier dernier c'est c'est une unit\u00e9 de production plus que centenaire, ici \u00e0 la rue Corbet, l'unit\u00e9 de production de farine panifiable qui a qui qui est parti en fum\u00e9e litt\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:14 > 0:05:17) [87%] : \r\nEst ce qu'on en sait un petit peu plus sur sur les causes de ce sinistre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:17 > 0:05:30) [90%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une enqu\u00eate difficile puisque le b\u00e2timent est un vieux b\u00e2timent des planchers en bois, le feu ayant pris au 2\u00e8me \u00e9tage c'est un effondrement, \u00e9tage apr\u00e8s \u00e9tage avec avec tout ou qui s'est retrouv\u00e9 dans les sous- sols du b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:30 > 0:05:35) [84%] : \r\nAlors reconstruire ici sur ce site en en plein coeur de divers, \u00e7a semble difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:35 > 0:05:48) [90%] : \r\nSon compte que les r\u00e8glements actuels ne sont plus les r\u00e8glements il y a une centaine d'ann\u00e9es que qu'une reconstruction sur le site de de la rue Cordet pourrait s'av\u00e9rer difficile que par l'obtention d'un permis de construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:48 > 0:05:51) [96%] : \r\nDu coup, quels sont les autres pistes que vous \u00e9tudiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:51 > 0:06:06) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre que que une reconstruction sera faite plus loin dans la r\u00e9gion, mais nous nous concentrons actuellement sur une recherche sur la la r\u00e9gion d'Yverdon puisque la population et les autorit\u00e9s yverdonnois avant on un attachement \u00e0 ce \u00e0 ce moulin d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:06 > 0:06:14) [87%] : \r\nAujourd'hui toute l'\u00e9quipe travaille du c\u00f4t\u00e9 des chalands poursuivre cette collaboration avec chaland plus longtemps, \u00e7a serait imaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:32) [85%] : \r\nOui, ce serait imaginable en aide aux petites entit\u00e9s Echallens ont \u00e9galement en moulin plut\u00f4t ancien, une r\u00e9flexion devra \u00eatre men\u00e9e Quentin que par une \u00e9ventuelle fusion des soci\u00e9t\u00e9s, mais qui n'est pas pour l'heure d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:32 > 0:06:48) [94%] : \r\nMerci beaucoup pour ces explications, je vous propose maintenant de d\u00e9couvrir la suite de notre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e aux 50 ans de cette r\u00e9volution culturelle et politique, nous sommes all\u00e9s, on va aller \u00e0 la rencontre de s'est de 4 ans cette f\u00e9ministe \u00e9tait alors \u00e2g\u00e9 de 23 ans, c'est un reportage de Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:52 > 0:07:08) [90%] : \r\nElle a 23 ans lors des manifestations de Mai 68, si l'aide Cr\u00e9ton passe ses derniers examens de p\u00e9dagogie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, le regard tourn\u00e9 vers les r\u00e9voltes en France au fond d'elle, d\u00e9j\u00e0 l'envie de se battre contre les discriminations envers les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:09 > 0:07:28) [92%] : \r\nMa m\u00e8re \u00e9tait enseignante, elle avait des classes tout \u00e0 fait similaire \u00e0 celle que qu'avait mon p\u00e8re qui \u00e9tait aussi un enseignant, sauf que son salaire \u00e9tait bien inf\u00e9rieur, j'ai entendu ma m\u00e8re protester vigoureusement durant toute mon enfance et cela a certainement marqu\u00e9 mon engagement par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:28 > 0:07:41) [90%] : \r\nImpr\u00e9gn\u00e9 de Mai 68 le Valais accorde le droit de vote aux femmes, 2 ans plus tard, mais le retard \u00e0 combler reste \u00e9norme, avec d'autres femmes, si l'aide Cr\u00e9ton s'engage pour la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'avortement et l'acc\u00e8s \u00e0 la pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:41 > 0:08:10) [86%] : \r\nIl y avait beaucoup \u00e0 faire dans un canton comme le Valais qui \u00e9tait peu ouvert \u00e0 la nouveaut\u00e9 qui \u00e9tait peu ouvert \u00e0 la la la lib\u00e9ration des femmes, on s'\u00e9tait amus\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er une carte Tech o\u00f9 on inscrivait les noms de tous les les gyn\u00e9cologues favorable \u00e0 administrer la la pilule et puis ceux qui au contraire exigeait diverses choses que lance un mari et qu'on a d\u00e9j\u00e0 des enfants etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:10 > 0:08:23) [92%] : \r\nQuels sont les 3 pour faire bouger les choses, cette f\u00e9ministe comprend qu'il faut s'engager en politique au sein du Parti radical, elle entre au Grand Conseil en 1973 elles sont alors cette femme sur 130 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:23 > 0:08:39) [85%] : \r\nChaque place pratiquement nouvelle pour une femme devait \u00eatre conquise sur quota qui qui avait \u00e9t\u00e9 de tout temps r\u00e9serve Rojas partout o\u00f9 on pouvait exprimer notre avis, on cherche \u00e0 le faire parce qu'on en avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:39 > 0:08:50) [93%] : \r\nApr\u00e8s le Grand Conseil, elle tente l'accession au gouvernement en 2001 pour quelques milliers de voix, elle ne sera pas la premi\u00e8re femme conseill\u00e8re d'\u00c9tat en Valais, mais elle continue de se battre en coulisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:50 > 0:09:14) [95%] : \r\nOn n'a jamais fini, on n'a jamais termin\u00e9, j'\u00e9tais f\u00e9ministe avant de faire de la politique, je reste f\u00e9ministe aujourd'hui et je pense que je le resterai jusqu'\u00e0 ma mort partout o\u00f9 je peux m'engager, je m'engage parce que je pense que c'est \u00e7a tient \u00e0 mes convictions et \u00e0 la d\u00e9mocratie dans lequel chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:16 > 0:09:23) [97%] : \r\nUn virus de l'engagement qu'elle a transmis \u00e0 Antoine, son fils unique, avec qui elle partage une belle complicit\u00e9 et le go\u00fbt du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:32 > 0:09:47) [89%] : \r\nDepuis l'incendie, toute l'activit\u00e9 du Moulin d'Yverdon a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Echallens toute non, un homme produit encore ici de l'huile de noix depuis ses locaux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es par les flammes, qui dit huile de noix, dit forc\u00e9ment Nihon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:47 > 0:09:52) [88%] : \r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, g\u00e2teau une sp\u00e9cialit\u00e9 vaudoise que Genevi\u00e8ve dans ton vous fait d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:02 > 0:10:19) [86%] : \r\n\u00e0 la c'est des souvenirs, l'Union, savez-vous que l'Union a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations on l'emport\u00e9 dans sa poche, on le grignoter \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9ation, alors aujourd'hui, l'Union a disparu des pr\u00e9aux d'\u00e9cole mais il est encore utilis\u00e9 dans la p\u00e2tisserie, je vous propose d'aller voir comment il est produit, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:24 > 0:10:39) [92%] : \r\nL'Union c'est avant tout des noix dans ce moulin chaque ann\u00e9e ce sont pr\u00e8s de 60 tonnes de cerneaux de noix qui sont pr\u00e9cis pour produire plus de 36000 litres d'huile les r\u00e9sidus du pressage forment alors d'\u00e9normes plaques compact, pourquoi on l'appelle le nier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:39 > 0:10:50) [92%] : \r\nAlors le c'est le terme Vaudois le terme fran\u00e7ais on appellerait \u00e7a du tourteau et m\u00eame dans le canton de Vaud certaines r\u00e9gions, ils appellent \u00e7a du petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:54 > 0:11:04) [87%] : \r\nIci, les machines tournent \u00e0 plein r\u00e9gime, aux commandes, Roland, surnomm\u00e9 Robocop apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 moulu les noix sont plac\u00e9es dans un bac en bois, avant d'\u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:04 > 0:11:17) [90%] : \r\nDonc, maintenant, je vais d\u00e9poser ma patte sous la presse et c'est dans cette \u00e9tape qu'on va s\u00e9parer l'huile de la mati\u00e8re s\u00e8che et ce qui va rester, donc c'est ce qu'on appelle le Nihon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:17 > 0:11:25) [89%] : \r\nSi aujourd'hui les Noirs ne sont press\u00e9s qu'une seule fois \u00e0 l'\u00e9poque, l'Union, \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 une 2\u00e8me fois sous la presse pour une seconde extraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:25 > 0:11:33) [82%] : \r\nCette press\u00e9, on appelait \u00e7a l'huile noir et cette huile noire servaient surtout pour les lampes \u00e0 huile pour l'\u00e9clairage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:33 > 0:11:46) [88%] : \r\nAujourd'hui, l'Union est le plus souvent transform\u00e9s en farine, un concentr\u00e9 de prot\u00e9ines 80 pour 100 de la production est destin\u00e9e au b\u00e9tail avec 200 tonnes de noix produite le canton de Vaud est le plus gros producteur de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:46 > 0:12:04) [78%] : \r\nL'histoire de la loi ou du Dunoyer, \u00e9tait un signe de valeurs familiales d\u00e8s qu'un gar\u00e7on n'essaie de l'et de les domaines agricoles ont plant\u00e9 en noyers derri\u00e8re l'affaire, mais comme \u00e7a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de noyers plant\u00e9s derri\u00e8re les fermes et c'est un signe de richesse et de valorisation d'un d'un Patrimoine familial un Porto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:06 > 0:12:11) [92%] : \r\nUn sous- produit difficile \u00e0 valoriser, s'il se glisse dans la p\u00e2tisserie, cela reste confidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:11 > 0:12:19) [88%] : \r\nEt l\u00e0, on va aller voir Corinne qui va nous expliquer comment faire du g\u00e2teau de Nyon alors Marcel je prends donc le Nyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:19 > 0:12:28) [95%] : \r\nJe vais l'agr\u00e9menter avec de la cr\u00e8me, on y ajoute de l'huile de noix va mettre un peu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:29 > 0:12:38) [81%] : \r\nLait condens\u00e9 le Hamas est pr\u00eate : l'union est r\u00e9partie sur la p\u00e2te, il ne reste plus qu'\u00e0 l'Laon fournit un dessert, de quoi faire revivre les saveurs de nos grands- m\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:49 > 0:13:01) [88%] : \r\nNous avons rejoint Echallens surnomm\u00e9 volontiers le grenier de la Suisse, c'est ici que les employ\u00e9es du Moulin d'Yverdon travaille d\u00e9sormais, nous allons voir comment cet exil professionnel cet organisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:16 > 0:13:26) [93%] : \r\nBonjour Philippe Hugon, bonjour, vous \u00eates le directeur du Moulin divers dont vous \u00e9tiez le 1er sur les lieux, cette fameuse nuit du du 1er f\u00e9vrier est ce que vous avez ressenti \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:26 > 0:13:34) [86%] : \r\nTout d'abord, j'ai cru \u00e0 une blague, mais comme cela gendarmerie qui vous t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 4 heures du matin, ben pour r\u00e9aliser vite que ces probl\u00e8mes blague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:35 > 0:13:43) [83%] : \r\nJe crois que je fus jamais descendu aussi vite, hein, tr\u00e8s certes Yverdon puis quand j'ai vu l'ampleur de la catastrophe, ben j'ai cru que si elles mettent \u00e0 tomber sur la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:44 > 0:13:51) [95%] : \r\nVous avez pas eu le temps de vous apitoyer sur votre sort imm\u00e9diatement, il a fallu chercher des solutions chercher un moyen de continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:51 > 0:14:08) [87%] : \r\nOui, de toute paraissent \u00e0 premi\u00e8re chose que je me suis dit ben j'ai 2 solutions c'est soit on arr\u00eate tout de suite ou alors prendre contact nettement coll\u00e8gue Olivier Sonderegger de avec qui j'entretiens d'avec notre relation, on a les m\u00eames points de vue et puis c'est ce que j'ai fait, je l'appelais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:09 > 0:14:14) [90%] : \r\nConcr\u00e8tement, comment \u00e7a se passe aujourd'hui, comment vous combinez les 2 \u00e9quipes Salles-du-Gardon samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:14 > 0:14:30) [85%] : \r\nMais \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, on voit que maintenant, on a pu amener nos employer ce revenu \u00e0 la chaleur, ils se sont bien acclimat\u00e9s au d\u00e9part, c'\u00e9tait difficile pour tout le monde, mais maintenant on voit que \u00e7a je pense bien \u00e9pique, on a trouv\u00e9 en r\u00e9gime de croisi\u00e8re et encore quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler, mais \u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:30 > 0:14:36) [92%] : \r\nLe moulin fonctionne \u00e0 plein r\u00e9gime, vous avez pu r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos commandes malgr\u00e9 cet enfant du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:36 > 0:14:47) [85%] : \r\nOn a regard\u00e9 ce qui se passait les plannings et puis on a livr\u00e9 depuis le chaland, la farine de Ch\u00e2lons \u00e0 nos clients, on a fait un courrier Direct inform\u00e9 notre client\u00e8le, c'est comme \u00e7a que \u00e7a d\u00e9marrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:48 > 0:14:58) [91%] : \r\nMerci beaucoup moulin tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, on vous souhaite bonne chance pour la suite, pour l'avenir de de l'entreprise, je peux aller visiter un petit peu les lieux mais a aucun souci, merci \u00e0 tout \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:27 > 0:15:38) [92%] : \r\nC'\u00e9tait magnifique mais tr\u00e8s bruyant, avant de se quitter, je vous propose de d\u00e9couvrir le majestueux cr\u00e9matoire de La Chaux-de-Fonds c'est notre chronique, suivez le guide : L \u00e0, sign\u00e9 Miroslav Marev et Matthieu Oppliger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:44 > 0:15:55) [90%] : \r\nOu si vous \u00eates devant l'ancien cr\u00e9matoire de la ville de La Chaux-de-Fonds, c'est une oeuvre majeure, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9e au tout d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, aux premi\u00e8res heures du XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:59 > 0:16:17) [94%] : \r\nEt qui s'inscrit dans le courant hygi\u00e9niste, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, on prend conscience que l'inhumation pose des probl\u00e8mes, des probl\u00e8mes sanitaires, des probl\u00e8mes de place aussi notamment dans les villes industrielles et progressiste et on se met \u00e0 la cr\u00e9mation, c'est, c'est le sens de ce b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:23 > 0:16:33) [89%] : \r\nC'est effectivement une oeuvre majeure de l'Art nouveau, parce que vous y trouvez toute l'iconographie toutes les techniques d\u00e9coratif colon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:38 > 0:16:59) [93%] : \r\nC'est sans doute le cr\u00e9matoire Art nouveau, le plus extraordinaire simplement d\u00fb simplement du monde, je crois qu'on peut le on peut le dire, parce qu'il s'agit d'une oeuvre d'une oeuvre d'art totale avec une une exp\u00e9rience qui est faite par le visiteur qui est, qui est tr\u00e8s forte dans son rapport \u00e0 l'existence, dans son rapport \u00e0 la douleur, dans son rapport \u00e0 la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:06 > 0:17:39) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, demain, je crois que les doigts pour que la pluie s'arr\u00eate puisque j'ai l'intention d'enfourcher un v\u00e9lo pour vous emmener \u00e0 la d\u00e9couverte du Parc Jura Vaudois, il s'\u00e9tend entre Romain moiti\u00e9 et sinc\u00e8re, il en passant par la vall\u00e9e de Joux, on verra, en quoi consiste ce Label de Parc naturel r\u00e9gional et quels sont ses implications concr\u00e8tes pour les habitants de la r\u00e9gion, on vous fera aussi d\u00e9couvrir cette d\u00e9marche originale d'un couple de Bruson dans le Val-de-Marne, il a repris la boulangerie du village pour en faire un lieu de rencontres et de transmission d'un savoir- faire traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:39 > 0:17:49) [94%] : \r\nToute l'\u00e9quipe de couleurs locales vous remercie pour votre fid\u00e9lit\u00e9 et vous encourage comme toujours \u00e0 passer par Facebook pour nous transmettre vos commentaires, je vous souhaite une merveilleuse soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681942", "durationSec": 85, "title": "FRIGO CL NE LE CREMATOIRE CF_RTS000001443168", "excerpt": "Le conseiller communal de la Chaux-de-Fonds Th\u00e9o Huguenin-Elie pr\u00e9sente l'ex-cr\u00e9matoire de la ville qui a \u00e9t\u00e9 construit au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle et qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une oeuvre majeure de l'art nouveau.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["CR\u00c9MATORIUM", "ART NOUVEAU"], "thematicPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681943", "durationSec": 166, "title": "FRIGO CL ROMANDISE NILLON VD CF_RTS000001424903", "excerpt": "Le nillon est le terme vaudois donn\u00e9 au r\u00e9sidu obtenu apr\u00e8s le pressage des noix lors de la fabrication d'huile. Itw des artisans huiliers Roland Crettaz et Jean-Luc Bovey. La confiseuse p\u00e2tissi\u00e8re Corinne Pittet explique la recette du gateau de nillon.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["S\u00c9VERY"], "thematicThemes": ["NOIX", "P\u00c2TISSERIE (ALIMENT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681944", "durationSec": 156, "title": "FRIGO VS CL SERIE CILETTE CRETTON CF_RTS000001472873", "excerpt": "Portrait de la p\u00e9dagogue f\u00e9ministe valaisanne Cilette Cretton, une des figures du mouvement de lib\u00e9ration des femmes, qui s'engage depuis 50 ans en Valais contre les discriminations envers les femmes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "F\u00c9MINISME"], "thematicPersons": ["CRETTON, CILETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682950", "title": "CL BREVES", "excerpt": "L'addiction au jeu co\u00fbte en Suisse plus de 550 millions chaque ann\u00e9e \u00e0 la collectivit\u00e9. \u00c0 Fribourg, on d\u00e9nombre 3500 personnes \u00e0 avoir un comportement probl\u00e9matique vis-\u00e0-vis du jeu, le canton \u00e0 d\u00e9cider de cible les jeunes dans sa pr\u00e9vention.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["MALADIE \u00c0 CARACT\u00c8RE SOCIAL", "JEU"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805683031", "summary": "Yverdon-les-Bains : itw Jean-Daniel Cruchet, pr\u00e9sident du Conseil d'administration du moulin d'Yverdon-les-Bains.", "id": "1682689", "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805683037", "summary": "Echallens : itw Philippe Gonin, directeur du moulin d'Yverdon-les-Bains.", "id": "1682695", "visualGeographicals": ["ECHALLENS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741007", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039124", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676449", "internalArchiveId": "AA1805676736", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse LNA dames 2017 - 2018 - Finale Play-Offs 2e match : BCF Elfic Fribourg - Portes du Soleil BBC Troistorrents", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 7625, "genres": ["Basket-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "variantIds": ["ece-10630066"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-25T17:04:30Z", "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "TURIN, Caroline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740050", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038692", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676448", "internalArchiveId": "AA1805676735", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2017-2018 : Finale Olympique Marseille - Atl\u00e9tico Madrid ENTOURAGE", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 10299, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9588530.image", "alternativeTitle": ["Football: UEFA Europa League Final MD15 Olympique Marseille - Atl\u00e9tico Madrid (Lyon)"], "alternativeSummary": ["Football - Europa League"], "variantIds": ["ece-10630663", "ece-9588541"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-21T15:51:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681966", "durationSec": 80, "title": "ENTO 160518 PARCOURS OM", "excerpt": "Rappel du parcours de l'olympique de Marseille qui lui a permis d'arriver en finale l'UEFA Europa League de football 2017 - 2018 disput\u00e9e face \u00e0 l'Atletico Madrid.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805681967", "durationSec": 108, "title": "ENTO 160518 PARCOURS ATLETICO", "excerpt": "Rappel du parcours de l'Atletico Madrid qui lui a permis d'arriver en finale l'UEFA Europa League de football 2017 - 2018 disput\u00e9e face \u00e0 l'Olympique de Marseille."}, {"internalArchiveId": "AA1805681968", "durationSec": 221, "title": "ENTO 160518 EL OM ATLETICO HISTOIRE", "excerpt": "Rappel des Coupes remport\u00e9es par l'Olympique de Marseille et l'Atletico madrid dans l'histoire de la Ligue des Champions et de l'UEFA Europa League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805682017", "durationSec": 175, "title": "UEFA Europa League 2017-2018 : Finale Olympique Marseille - Atl\u00e9tico Madrid Highlights", "excerpt": "L'Atletico Madrid a remport\u00e9 la finale de l'UEFA Europa League de football 2017 - 2018 en battant l'Olympique de Marseille sur le score de 3 buts \u00e0 0.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["ATLETICO MADRID", "OLYMPIQUE DE MARSEILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805682020", "durationSec": 62, "title": "ENTO 160518 EL CLIP FIN"}, {"internalArchiveId": "AA1805682055", "durationSec": 18600, "title": "UEFA Europa League 2017-2018 : Finale Olympique Marseille - Atl\u00e9tico Madrid", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "BAREA, Eddy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740049", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038691", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1678402", "internalArchiveId": "AA1805678695", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9459925", "ece-10628943", "ece-9574669"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-22T10:07:15Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039224\r\nDate de transcription : 22-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:04 > 0:00:09) [86%] : \r\nJohnny Hallyday envie et juste avant Elvis Presley My Way, c'est le MP3 de Franck Giovannini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:17) [85%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie suisse FC R Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:17 > 0:00:34) [93%] : \r\nLa circulation est dense et fortement ralentie sur l'axe Boncourt, de les montres Porrentruy Saint-Ursanne en direction de Del\u00e9mont sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre les \u00e9changeurs dessert Pittet de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et puis sur le contournement de Gen\u00e8ve entre l'\u00e9changeur de Perly et Bernay en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:39) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:41 > 0:01:02) [93%] : \r\nLe ciel sera souvent nuageux aujourd'hui quelques petites \u00e9claircies sont quand m\u00eame en plaine mais les averses arriveront \u00e0 partir du nord en fin de matin\u00e9e la temp\u00e9rature 8 \u00e0 10 degr\u00e9s ce matin 16 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 18 en Valais demain \u00e7a s'am\u00e9liore un petit peu la m\u00e9t\u00e9o avec les sirops Morand les bons sirop Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:04 > 0:01:08) [95%] : \r\nEt nous sommes le 16 mai merci d'\u00e9couter la matinale de la premi\u00e8re, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:09 > 0:02:25) [93%] : \r\n\u00e0 la une aujourd'hui cette question qu'est-ce qui a de la propagande terroriste et qu'est ce qui ne l'est pas, o\u00f9 s'arr\u00eate la libert\u00e9 d'expression, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration devra trancher parce que ces questions sont au coeur du proc\u00e8s du Conseil central islamique de Suisse, qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bellinzone 3 personnes de ce groupe d'ob\u00e9dience salafiste sont sur le banc des accus\u00e9s, dont le plus connu, son pr\u00e9sident Nicolas Blancho en question notamment de vid\u00e9o diffus\u00e9e sur le Net alors en parler avec notre invit\u00e9 dans un petit quart d'heure, Michael d'Antin et les sp\u00e9cialistes de terrorisme et de radicalisation \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, en Belgique, dans cette Matinale aussi, nous irons dans la bande de Gaza, apr\u00e8s la r\u00e9pression sanglante de lundi, la marche du retour, le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration avec Isra\u00ebl s'essouffle, elle repr\u00e9sentait pourtant un espoir pour les jeunes de la bande de Gaza, jeune, qui n'en ont pas beaucoup de l'espoir, vous les entendrez avec notre correspondante sur place Marine Vlahovic, et puis apr\u00e8s une opposante hier nous recevrons ce matin un partisan de la loi sur les jeux d'argent, Jean-Luc Moner-Banet, il est \u00e0 la t\u00eate de la Loterie romande et d\u00e9fend les \u00e9quilibres actuels entre la libert\u00e9 de jouer et les effets ind\u00e9sirables du jeu, Jean-Luc Moner-Banet, qui sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans Books, une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:27 > 0:02:28) [89%] : \r\nC'est avec Foued Boukari bonjour Foued.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:28 > 0:03:11) [93%] : \r\nBonjour, un proc\u00e8s qui fait office de test pour la justice, 3 membres du Conseil central islamique suisse dont Nicolas Blancho, son pr\u00e9sident, doivent r\u00e9pondre d\u00e8s aujourd'hui et pendant 2 jours de propagande terroriste devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone la Palestine demande \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale d'ouvrir une enqu\u00eate pour crimes de guerre, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 60 morts et plus de 2400 bless\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre Isra\u00ebl et Gaza l'afflux des bless\u00e9s dans les h\u00f4pitaux de de les h\u00f4pitaux de Gaza a failli provoquer l'effondrement de tout le syst\u00e8me de sant\u00e9 il \u00e9tait la figure d'un nouveau journalisme qui se lit comme un roman, l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Tom Rolfe est morte lundi \u00e0 New York \u00e0 88 ans de Wolf, auteur notamment du bestseller : Le b\u00fbcher des vanit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:13 > 0:03:46) [90%] : \r\nLe proc\u00e8s de 3 responsables du Conseil central islamique de Suisse, le CCIS d\u00e9bute ce matin devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone, le pr\u00e9sident Nicolas Blancho, mais aussi le porte- parole de l'organisation et un charg\u00e9 des affaires culturelles sont accus\u00e9s d'avoir r\u00e9alis\u00e9 diffus\u00e9 2 vid\u00e9os de propagande en faveur du groupe terroriste Al-Qa\u00efda des accusations du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9fut\u00e9e par les 3 pr\u00e9venus Bellinzone o\u00f9 nous attend Marc qui ni bonjour Marc bonjour, faut \u00eatre durant ces 2 jours de proc\u00e8s, les juges vont notamment examiner avec minutie les 2 vid\u00e9os incrimin\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:47 > 0:04:22) [94%] : \r\nC'est un des principaux enjeux de ce proc\u00e8s d\u00e9terminer si ce contenu repr\u00e9sente bel et bien de la propagande terroriste, comme l'affirme le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration le MPC, ou plut\u00f4t un travail journalistique, selon la d\u00e9fense, les juges chercheront aussi \u00e0 clarifier les intentions \u00e0 l'origine de ces vid\u00e9os, la nature des propos tenus par leur principal protagoniste, \u00e0 savoir un pr\u00e9dicateur islamiste li\u00e9 \u00e0 la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda pr\u00f4ne-t-il ouvertement le Djihad arm\u00e9 appelle-t-il les jeunes musulmans d'Europe \u00e0 le rejoindre ou \u00e0 commettre des attentats, enfin la finalit\u00e9, le but de la diffusion de ce contenu sera lui aussi finement analys\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:22 > 0:04:25) [95%] : \r\nIl sera aussi question dans ce proc\u00e8s, de libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:26 > 0:04:43) [94%] : \r\nEh oui, celle que le Conseil central islamique de Suisse estime \u00eatre en droit d'exercer en diffusant ces vid\u00e9os et ce malgr\u00e9 leur contenu, provoquant alors les juges d\u00e9cideront-ils de limiter ce droit fondamental au nom de la s\u00e9curit\u00e9 d'\u00c9tat, avec peut-\u00eatre le risque de cr\u00e9er un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent, c'est du moins la crainte de certains avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:43 > 0:04:47) [85%] : \r\nEt puis, Marc, il a aussi un autre enjeu plus fondamental encore dans ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:05:09) [90%] : \r\nOui, un enjeu juridique et clarifier le droit en vigueur en fait la loi f\u00e9d\u00e9rale sur laquelle le MPC appuie son accusation, cette loi est encore jeune, regardez, elle est entr\u00e9e en vigueur dans sa forme actuelle, seulement en 2015, du coup, la jurisprudence quant \u00e0 son application pour des cas de propagande est encore tr\u00e8s rare au fond : voil\u00e0 les juges de Belinga zone charg\u00e9s d'\u00e9valuer la port\u00e9e, le p\u00e9rim\u00e8tre de ce texte de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:09 > 0:05:13) [86%] : \r\nMerci Marc mais ni en Direct du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:13 > 0:05:20) [94%] : \r\nEt on reviendra donc sur les enjeux de ce proc\u00e8s, notamment sur cette histoire de de propagande \u00e0 7 heures et quart avec le professeur de criminologie Michael d'Antin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:45) [90%] : \r\nLa nouvelle loi genevoise sur la la\u00efcit\u00e9, vot\u00e9e fin avril au Parlement est attaqu\u00e9 par voie r\u00e9f\u00e9rendaire, ce texte qui vise encadrer les rapports entre l'\u00e9tat et les religions fait beaucoup r\u00e9agir des membres d'organisations politiques, religieuses, f\u00e9ministe et syndicales se sont r\u00e9unis en comit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier leurs arguments, ils ont jusqu'au 20 juin pour r\u00e9colter 5227 signatures d'ici l\u00e0 Guillaume Rey, le d\u00e9bat ne devrait pas s'apaiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:45 > 0:06:04) [95%] : \r\nCette loi sur la la\u00efcit\u00e9, a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 un d\u00e9bat fleuve au sein d'un Parlement divis\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 m\u00eame de l\u00e9gif\u00e9rer ou encore la question du port de signes religieux ostentatoires, autant de points qui font r\u00e9agir en terrain sensible, d'o\u00f9 le choix du comit\u00e9 directeur du PS Genevois de ne pas soutenir la voie r\u00e9f\u00e9rendaire, la pr\u00e9sidente du parti, Caroline caste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:04 > 0:06:22) [94%] : \r\nCe qui a semble assez clair, c'est qu'on est d\u00e9favorable \u00e0 la loi, tout le monde semble \u00eatre d'accord l\u00e0- dessus, mais c'est au niveau de la strat\u00e9gie pour corriger finalement cette loi que les avis diverge, c'est surtout la crainte de d'une campagne r\u00e9f\u00e9rendaire trop \u00e9motive et d'essayer de trouver d'autres moyens de corriger cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:22 > 0:06:30) [80%] : \r\nUn d\u00e9bat \u00e9motionnel les r\u00e9f\u00e9rendaires ne l'exclut pas, \u00e9coutez l'\u00e9cologiste Sabine \u00e9thique Moon in qui si\u00e8ge voil\u00e9e aux l\u00e9gislatives de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:30 > 0:06:49) [93%] : \r\n\u00e7a va peut-\u00eatre soulever des d\u00e9bats, \u00e7a va peut-\u00eatre soulever des attaques, je pense qu'elles sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, me concernant, mais je pense, je suis capable de les assumer, et j'esp\u00e8re que le dialogue primeur a en tout cas sur ce d\u00e9bat- l\u00e0 et j'esp\u00e8re que la population prenant conscience du contenu, c'est pour \u00e7a qu'on a envie de la ramener devant le peuple pour que ce soit eux qui d\u00e9cident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:06:55) [95%] : \r\nOn pr\u00e9cisait qu'officiellement les Verts Genevois privil\u00e9gie pour l'instant la voie judiciaire pour combattre cette loi sur la la\u00efcit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:56 > 0:07:06) [86%] : \r\nLa Loterie romande dont on re\u00e7oit le directeur tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie avec Romain Clivaz la Loterie romande a mis les moyens dans la campagne sur les jeux d'argent, la nouvelle loi en votation le 10 juin quel soutient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:06 > 0:07:17) [88%] : \r\nEt au-del\u00e0 du lobbyisme classique qui il la note, elle a notamment offert une escapade \u00e0 des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux durant la Patrouille des glaciers en avril une escapade en h\u00e9licopt\u00e8re Alexandra Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:17 > 0:07:30) [93%] : \r\nOui, la Loterie romande confirme 12 personnes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de packs VIP qu'elle re\u00e7oit en tant que sponsor, elle ne pr\u00e9cise pas combien il y avait 2 politiciens ni la valeur de l'escapade mais parmi eux, le conseiller national PDC Claude Begl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:07:30 > 0:08:01) [92%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, il y avait toute une s\u00e9rie de repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents partis, alors oui c'est vrai c'est magnifique d'avoir pu vivre \u00e7a je puis je suis aussi conscient que c'est pas tr\u00e8s bon march\u00e9, et puis si on veut aller jusqu'au bout d'un point du cr\u00e9dit carbone CO2 c'est aussi quelque chose qui peut se discuter, mais il faut aussi reconna\u00eetre, de l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'on comprend ce genre de d\u00e9monstration, ce que fait la Loterie romande et donc le fait que finalement c'est assez utile, une bonne partie de notre population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:01 > 0:08:17) [93%] : \r\nCe qu'il faut dire, c'est qu'elle invite r\u00e9guli\u00e8rement des \u00e9lus pour des \u00e9v\u00e9nements, la patrouille le festival de Montreux par exemple et en marge assez l'occasion de mieux se faire conna\u00eetre, voire de convaincre Claude Begl\u00e9 \u00e9tait lui- m\u00eame h\u00e9sitant sur les jeux d'argent, mais il insiste : ce n'est pas le vol en h\u00e9licopt\u00e8re qui l'a fait changer d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:17 > 0:08:31) [87%] : \r\nCe n'est pas un achat de voix, c'est pas du tout \u00e7a, c'est chang\u00e9 d'avis, mais pas \u00e0 cause ceci \u00e0 cause d'une r\u00e9flexion beaucoup plus large et s'est rendu compte qu'il y a une v\u00e9ritable utilit\u00e9 publique dans je n'aurais pas eu conscience, s'il y avait pas eu ces invitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:31 > 0:08:41) [95%] : \r\nDes invitations qui s'ajoute au lobbyisme au Parlement lors de la pr\u00e9paration de la loi, les \u00e9lus avaient trouv\u00e9 dans le dossier explicatif de la Loterie romande sur les jeux d'argent des tickets \u00e0 gratter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:41 > 0:09:47) [95%] : \r\nAlors que les n\u00e9gociations semblent pi\u00e9tiner entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles en Italie pour la formation d'un gouvernement, la version italienne du HuffPost a publi\u00e9 hier soir sur son site une version de l'accord sur lequel travaillent les 2 parties de 39 pages dat\u00e9 du 14 mai le document \u00e9voque notamment des proc\u00e9dures permettant \u00e0 des \u00c9tats-membres de l'UE de sortir de l'Euro, les 2 formations veulent \u00e9galement demander \u00e0 l'Europe d'annuler 250 milliards d'euros de dettes et l'abandon des sanctions envers la Russie, le ministre italien du D\u00e9veloppement \u00e9conomique Carlo Calenda, a r\u00e9agi dans la soir\u00e9e, affirmant que ce texte constitue, dit-il, la plus \u00e9norme accumulation d'absurdit\u00e9 \u00e9conomique jamais \u00e9crite de m\u00e9moire d'homme, la Cor\u00e9e du Nord menace d'annuler le sommet avec Donald Trump si Washington exige unilat\u00e9ralement qu'elle renonce au nucl\u00e9aire, elle vise ainsi le conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, John Bolton qui veut appliquer le mod\u00e8le libyen de d\u00e9nucl\u00e9arisation un mod\u00e8le inacceptable pour Pyongyang, le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en pointe \u00e9galement du doigt les manoeuvres a\u00e9riennes organis\u00e9e par S\u00e9oul et Washington, la Cor\u00e9e du Nord, y voient une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e dans le contexte actuel de d\u00e9tente, d'autant que Pyongyang vient d'accepter de lib\u00e9rer 3 prisonniers am\u00e9ricains et de d\u00e9manteler son site de cette nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:47 > 0:09:53) [93%] : \r\nPierre la Palestine demande \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale d'ouvrir une enqu\u00eate pour crimes de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:53 > 0:10:25) [96%] : \r\nHollande lendemain d'une journ\u00e9e sanglante \u00e0 Gaza, 2 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier par des tirs de soldats isra\u00e9liens dans l'enclave palestinienne, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 60 morts et plus de 2400 bless\u00e9s parmi les manifestants il comm\u00e9more depuis des semaines \u00e0 la fronti\u00e8re avec Isra\u00ebl la Nakba, la catastrophe que fut pour eux la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat h\u00e9breu et l'exode de centaines de milliers d'entre eux l'afflux des bless\u00e9s dans les h\u00f4pitaux de Gaza failli provoquer l'effondrement de tout le syst\u00e8me de sant\u00e9 ces derniers jours selon Geslin de Furnes, chef de la sous- d\u00e9l\u00e9gation du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge \u00e0 Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:10:25 > 0:11:18) [89%] : \r\nVous savez tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour parler de ce qui s'est pass\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, est ce que le CICR travaille dans les h\u00f4pitaux de Gaza depuis bien avant la crise, nous avons form\u00e9 les \u00e9quipes m\u00e9dicales des grands h\u00f4pitaux \u00e0 g\u00e9rer des afflux massif de patients, nous avons form\u00e9 leur chirurgien et nous \u00e9tions nous-m\u00eames pr\u00e9sent avec nos \u00e9quipes chirurgicales dans les zones de triage d'urgence les sc\u00e8nes auxquelles nous avons assist\u00e9 hier et qui est tout simplement hallucinante \u00e0 qui est l'h\u00f4pital principal de la bande de Gaza, au cours de la journ\u00e9e, derni\u00e8re nous avons aussi pr\u00e8s passion dont une grande majorit\u00e9 de bless\u00e9s par balles, c'\u00e9tait tout simplement absolument incroyable si les attaques de patients avait continu\u00e9 \u00e0 affluer avec la tranquillit\u00e9, aujourd'hui nous aurions tout simplement vu le le syst\u00e8me de sant\u00e9 s'effondrer compl\u00e8tement et je pense que nous aurions vu des patients mourir par grappes dans les parkings, heureusement il y a une accalmie aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:18 > 0:11:52) [94%] : \r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Aude Marcovitch et le Kowe\u00eft notamment demand\u00e9 hier une protection internationale des civils palestiniens de la bande de Gaza, les \u00c9tats-Unis ont quant \u00e0 eux, louer, je cite, la retenue d'Isra\u00ebl face aux manifestants, le Conseil des droits de l'homme des Nations unies se r\u00e9unira vendredi en s\u00e9ance extraordinaire, par ailleurs, l'organisation Reporters sans fronti\u00e8res a aussi saisi la Cour p\u00e9nale internationale hier au sujet de crimes de guerre commis par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne contre des journalistes palestiniens, selon les mots de l'ONG RSF qui \u00e9voque des tirs Directs de sniper \u00e0 l'encontre d'une vingtaine de journalistes palestiniens sur le territoire de Gaza commis depuis le 30 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:52 > 0:11:57) [97%] : \r\nL'Iran affirme \u00eatre sur la bonne voie pour sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire, apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:57 > 0:12:14) [91%] : \r\nC'est le message d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles par Mohamed Mohamed je vote Zarif le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui a rencontr\u00e9 ses homologues fran\u00e7ais, allemand et britannique, ainsi que la chef de la diplomatie europ\u00e9enne T\u00e9h\u00e9ran leur demande garanties sur le maintien des relations commerciales avec l'Iran Guillaume Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:14 > 0:13:05) [94%] : \r\nDes garanties, les Europ\u00e9ens vont essayer d'en donner, mais \u00e7a sera pas facile : Washington menace de sanctionner aussi les entreprises europ\u00e9ennes actives en Iran, \u00e0 Bruxelles, on cherche la parade mais sans se faire beaucoup d'illusions, les sanctions am\u00e9ricaines risquent bel et bien d'avoir un effet dissuasif sur les entreprises europ\u00e9ennes et si elle quitte l'Iran, \u00e7a va donner des munitions aux adversaires de l'accord dans ce pays, donc les Europ\u00e9ens sont mal pris et ce qu'il faut montrer les muscles face \u00e0 Donald Trump ou alors essayer de n\u00e9gocier des exceptions avec lui, la Commission europ\u00e9enne doit examiner plusieurs options aujourd'hui m\u00eame pour prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats des entreprises et les dirigeants des 28 vont en discuter ce soir, \u00e0 Sofia, o\u00f9 ils sont r\u00e9unis pour un sommet, commentaire d'un diplomate, il n'y a pas de solution miracle donc \u00e7a pourrait prendre un certain temps mais \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, on aimerait voir des progr\u00e8s dans les semaines qui viennent, Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:05 > 0:13:10) [99%] : \r\nL'OMC rend son verdict dans la bataille entre Airbus et Boeing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:10 > 0:13:29) [91%] : \r\nL'Organisation mondiale du commerce a donn\u00e9 partiellement raison \u00e0 l'am\u00e9ricain Boeing face au constructeur europ\u00e9en Airbus dans un verdict rendu hier, l'OMC a affirm\u00e9 que l'Union europ\u00e9enne n'avait toujours pas supprim\u00e9 les subventions ill\u00e9gales, qu'elles versent \u00e0 Airbus bonjour c'est racines, c'est donc un nouvel \u00e9pisode dans cette guerre commerciale qui dure maintenant depuis 14 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:30 > 0:14:24) [95%] : \r\nOui, depuis 14 ans, les 2 constructeurs s'accusent mutuellement de subventions ill\u00e9gales, susceptibles de fausser les r\u00e8gles de la concurrence dans ce rapport de l'instance d'appel rendu hier l'Organisation mondiale du commerce estime effectivement que l'Union europ\u00e9enne n'a pas supprimer toutes les aides publiques accord\u00e9es \u00e0 Airbus, notamment pour ses appareils A380, Airbus de son c\u00f4t\u00e9, limite la port\u00e9e de la d\u00e9cision, le constructeur europ\u00e9en pr\u00e9cise que la quasi- totalit\u00e9 des autres plaintes d\u00e9pos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par l'Organisation mondiale du commerce, reste que, selon Washington ce verdict final donne le droit aux \u00c9tats-Unis, d'appliquer des sanctions commerciales de plusieurs milliards de dollars, une d\u00e9cision qui arrive peut-\u00eatre au pire moment, dans un contexte de mont\u00e9e des tensions commerciales entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne sur la question des taxes douani\u00e8res sur l'acier, l'aluminium, la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis d'appliquer ou pas cette taxe doit tomber \u00e0 la fin de ce mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:24 > 0:14:42) [88%] : \r\nLes explications de cimeti\u00e8res, racines, il \u00e9tait l'auteur du bestseller : Le b\u00fbcher des vanit\u00e9s, l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Tom Wolf est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 New York, \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans \u00e9galement essayiste et journaliste, il \u00e9tait l'une des figures du nouveau journalisme Tom Wolf s'\u00e9tait aussi ce look de dandy qui aura marqu\u00e9 les esprits, Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:42 > 0:15:37) [89%] : \r\nTom Wolf toujours l'un de ses 32 costumes de flanelle blanche une apparence pour cet homme, devenu un v\u00e9ritable personnage Tamoil fain\u00e9ant 1930 en Virginie, son p\u00e8re, agronome diriger une revue bimensuelle dipl\u00f4m\u00e9 en civilisation am\u00e9ricaine, il d\u00e9bute sa carri\u00e8re de journaliste \u00e0 26 ans et rejoint le Washington Post, puis direction New York o\u00f9 il se lance dans les grands reportages qui feront sa r\u00e9putation moi Elf affirme son Style le reportage devient un roman, c'est le nouveau journalisme mais s'il faut attendre 1987 pour que sorte son 1er roman le B\u00fbcher des vanit\u00e9s, portrait cinglant de la vie new- yorkaise, un bestseller plan\u00e9taire, Tom Wolf disait avoir pour Me \u00c9mile Zola et le r\u00e9alisme, il laisse derri\u00e8re lui une oeuvre riche d'une dizaine d'essais et de romans, issu de la bourgeoisie blanche et conservatrice du sud des \u00c9tats-Unis Tom moi Alpha d\u00e9crit la complexit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine avec une plume d\u00e9capant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:37 > 0:15:56) [93%] : \r\nDu football enfin, 14 ans apr\u00e8s Marseille se pr\u00e9pare un nouveau pour une finale europ\u00e9enne, ce sera la 5\u00e8me finale de l'Europa League, l'Olympique de Marseille n'est pas favori ce soir face \u00e0 l'Atletico Madrid mais l'OM mise sur son in\u00e9puisable \u00e9nergie collective pour remporter un second troph\u00e9e continental, 25 ans apr\u00e8s son triomphe en Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:56 > 0:16:09) [85%] : \r\nOn sent que vous y croyez, Fred \u00e0 fond, bon match ce soir, c'\u00e9tait donc le journal de Foued Boukari, il est 7 heures et quart sur la premi\u00e8re un ensemble jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 suivre dans cette Matinale la chronique \u00e9conomique, ce sera avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:09 > 0:16:18) [83%] : \r\nEt nous parlerons de l'Albion et ces perfide de statistiques sur le une soeur Brexit pardon et r\u00e9cit d'ivoire un petit peu plus clair sur ce qui se passe et les premiers effets \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:18 > 0:16:30) [93%] : \r\nNous irons aussi \u00e0 \u00e0 Gaza Gaza qui a enterr\u00e9 ses morts hier, nous entendrons le t\u00e9moignage de jeunes qui vivent donc dans la bande de Gaza reportage tout \u00e0 l'heure et puis ces chansons qui nous parle de l'actualit\u00e9, ce sera en toute fin d'\u00e9mission avec vous Yann Zitouni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:30 > 0:16:37) [91%] : \r\nAvec l'actualit\u00e9 qui concerne Vincent Bollor\u00e9, ses ennuis avec la justice, \u00e7a va \u00e9videmment aucun rapport, mais on peut se pencher sur la question de la Fran\u00e7afrique en musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:37 > 0:16:39) [89%] : \r\nVous serez l\u00e0 juste avant 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:42 > 0:16:56) [90%] : \r\nRomaine Morard et \u00e0 7 heures et quart, c'est l'heure de retrouver notre chroniqueur m\u00e9dias Renaud Malik, vous allez nous parler ce matin d'une journaliste anglaise ultra- controvers\u00e9e, elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9e la plus grande garce du Royaume-Uni, elle s'appelle Kate il Hopkins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:56 > 0:17:08) [94%] : \r\nOui, c'est un nom qui \u00e9videmment ne dit rien, nos auditeurs romands, les Anglais en revanche connaissent bien Katie Hopkins, son Style et ses m\u00e9thodes quant au belge bien disons qu'ils viennent tout juste de faire connaissance avec le personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:08 > 0:17:12) [67%] : \r\nUne \u00e9tait bonus de plus folles tracts depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:12 > 0:17:25) [95%] : \r\nToute la v\u00e9rit\u00e9 sur Molenbeek, capitale europ\u00e9enne du Djihad, c'est donc l'intitul\u00e9 du dernier reportage de Katie Hopkins, qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 il y a quelques jours, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine Fox News et qui est tr\u00e8s comment\u00e9e depuis en Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:25 > 0:17:32) [88%] : \r\nPourtant, Renault ce n'est de loin pas le 1er reportage qu'on fait sur la commune de Boll\u00e8ne Beck pourquoi celui-ci choque-t-il autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:32 > 0:18:07) [93%] : \r\nParce que le ton est particuli\u00e8rement virulent et parce qu'il y a beaucoup d'approximations Ketty Hopkins commence par dire qu'\u00e0 Molenbeek il y a 80 pourcent de musulmans, ce qui est tr\u00e8s largement au-dessus de la r\u00e9alit\u00e9, elle explique ensuite que le port de la burqa est quasi obligatoire dans les rues de la commune, mais surtout, elle affirme que la bourgmestre de Molenbeek Fran\u00e7oise commence aurait parfaitement pu arr\u00eater Salah Abdeslam et ses complices avant qu'ils ne commettent des attentats \u00e9coutez cet extrait, on y entend la bourgmestre qui explique que son autorit\u00e9 est seulement administratives et qu'elle n'a donc pas le pouvoir d'enfermer les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:09 > 0:18:13) [83%] : \r\nAdministratif Authority donnerait de Paul Harris Peter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:13 > 0:18:17) [96%] : \r\nConclusion de Katie Hopkins la bourgmestre ne fait pas son job.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:17 > 0:18:25) [70%] : \r\nMoyennant etc, il y a eu des 5, 6, 7 et sinon marin jambe et non et c'\u00e9tait \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:25 > 0:18:39) [92%] : \r\nEt comme le sujet relativement sensible en Belgique, h\u00e9 bien, le reportage n'a pas \u00e9t\u00e9 du tout appr\u00e9ci\u00e9 la bourgmestre l'a qualifi\u00e9 de scandaleux et inacceptable, et la plupart des m\u00e9dias parlent d'un reportage et ne outrancier et caricatural.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:18:39 > 0:18:44) [93%] : \r\nEt en plus Renault ce n'est visiblement pas la premi\u00e8re fois que cette journaliste se fait des ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:44 > 0:19:05) [91%] : \r\nNon parce qu'elle est sp\u00e9cialis\u00e9e justement dans l'outrance et dans la caricature, vous vous souvenez peut-\u00eatre d'un de ses principaux faits d'armes, il y a quelques ann\u00e9es, celle qui avait publi\u00e9 dans le Sun cet \u00e9ditorial o\u00f9 elle qualifiait les migrants de cafards et de plaies putride, tout juste bon \u00e0 exterminer, c'est ce qui lui avait valu \u00e0 l'\u00e9poque, le surnom de plus grande garce du Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:19:05 > 0:19:10) [63%] : \r\n\u00e0 peine Pecquet SpaceShipOne un Hip-Hop les stands \u00e0 ramener la paix esp\u00e8ce une politicienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:10 > 0:19:46) [90%] : \r\nOn l'a aussi compar\u00e9 \u00e0 Hitler, on l'a d\u00e9crite comme une professionnelle de la haine \u00e9videmment qu'\u00e9thiopienne se d\u00e9crit plut\u00f4t comme une rebelle, une ennemie de la bien- pensance, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'elle va tellement loin que m\u00eame les m\u00e9dias ultra- conservateurs commencent \u00e0 prendre quelques distances avec elle en mai 2017, par exemple, quand elle a affirm\u00e9 en Direct sur Fox News qu'il fallait construire des camps de concentration au Royaume-Uni, la cha\u00eene a imm\u00e9diatement condamn\u00e9 ces propos quant \u00e0 la station de radio anglaise, elle Beatie connue elle aussi pour son positionnement tr\u00e8s conservateur, h\u00e9 bien, elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 licencier Katie Hopkins, il y a un peu moins d'un an, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:46 > 0:19:56) [97%] : \r\nQuelques jours apr\u00e8s les attentats de Manchester Katie Hopkins avait publiquement plaid\u00e9 pour une solution finale, on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias sign\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:56 > 0:20:33) [92%] : \r\nRenaud Malik il est 7 heures 19 sur la premi\u00e8re propagande terroriste ou pas, c'est la question centrale du proc\u00e8s qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Belle-\u00cele zone proc\u00e8s des 3 responsables du centre du Conseil central islamique de Suisse, on l'entendait dans votre journal de 7 heures alors pour rappel, les 3 hommes sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir viol\u00e9 la loi qui interdit les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique en Suisse en 2015, ils ont r\u00e9alis\u00e9 et diffus\u00e9 2 vid\u00e9os qui donne la parole \u00e0 un pr\u00e9dicateur islamiste alors pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il s'agit de propagande \u00e0 caract\u00e8re criminel, les 3 pr\u00e9venus, eux, parlent d'un travail journalistique bonjour Micha\u00ebl d'Antin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:33 > 0:20:34) [93%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:34 > 0:20:56) [90%] : \r\nVous \u00eates professeur de criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de de Li\u00e8ge et au Centre d'\u00e9tudes sur le terrorisme et la radicalisation, vous \u00eates donc en Direct de la Belgique avec nous, je vous remercie, vous avez visionn\u00e9 monsieur ces ces 2 vid\u00e9os : des vid\u00e9os qui ne montrent aucune violence, pas de d\u00e9capitation ou le genre de choses qu'on a pu d\u00e9j\u00e0 voir sur des vid\u00e9os, notamment de l'\u00c9tat islamique, c'est difficile dans ce cas, de parler de propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:57 > 0:22:18) [87%] : \r\nMais tout d'abord, il faut bien savoir si on parle d'une d\u00e9finition de la propagande qu'\u00e9tait une d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale ou une d\u00e9finition juridique et p\u00e9nale, ce qui est au coeur du du du proc\u00e8s qui s'est ouvert dans votre pays, mais j'ai de toute fa\u00e7on que dans une d\u00e9finition fondamentale de la propagande, il ne faut \u00e9videmment pas la limiter, si vous voulez, \u00e0 des vid\u00e9os de de violence comme on a pu le voir avec Il \u00e9tait avec, comme vous le soulignez la propagande c'est un message finalement qui est envoy\u00e9 \u00e0 toute une s\u00e9rie d'auditoire des \u00e9diteurs qui sont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 \u00e0 la cause de ceux qui la produisent l'auditoire qui sont les ennemis ou identifi\u00e9s comme tels, de ce qu'il a produit de qui on veut faire peur et puis \u00e0 des auditoires ne qu'on voudrait qu'on voudrait rallier \u00e0 sa cause et l'objectif de la propagande c'est de finalement de changer les attitudes et les comportements de toutes ces personnes de tous ces groupes, en utilisant des strat\u00e9gies qui sont tr\u00e8s vari\u00e9s, des vid\u00e9os de l'Audio du texte etc et donc dans ce cadre-l\u00e0, Ali vid\u00e9o que j'ai pu voir moins ici depuis la Belgique effectivement de la la propagande et le fait que ce soit les vid\u00e9o qui pour lui n'emploie le le ton du pseudo- documentaire et l'autre en ton pseudo journalistique de l'interview ne change rien, ce sont des r\u00e9pertoires connus, il vise \u00e0 cr\u00e9dibiliser le message lui donne une esp\u00e8ce de v\u00e9rit\u00e9, et \u00e7a c'est au coeur de la propagande et c'est le principe de la propagande parce que notamment la propagande, elle vise \u00e0 dire le vrai, \u00e0 recr\u00e9er, si vous voulez une esp\u00e8ce de situation en analysant le pass\u00e9 dans cette hier et en tra\u00e7ant un avenir qui est qui est sombres pour pousser \u00e0 la r\u00e9action donc au sens large est fondamental, c'est de la propagande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:18 > 0:22:38) [88%] : \r\nOn parle bien de propagande \u00e0 caract\u00e8re criminel, l\u00e0 il y a pas d'appel au meurtre, il y a pas d'appel \u00e0 aller faire le Djihad \u00e0 partir sur zone, quel est donc ce que vous avez vu, quels sont les ingr\u00e9dients qui, pour vous, concr\u00e8tement, disent voil\u00e0 l\u00e0 on est face \u00e0 des gens qui font de la propagande, encore une fois, criminels, hein, pas juste d'id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:38 > 0:23:11) [83%] : \r\nMais il ne le probl\u00e8me est que la fronti\u00e8re \u00e7a veut dire de la propagande criminelle la propagande id\u00e9e est assez fou, hein, c'est l'honneur de toutes les d\u00e9mocraties, si vous voulez, de ne pas de ne pas poursuivre des gens pour les id\u00e9es qui les ont mais \u00e9videmment de comment faire des poursuivent parce que \u00e7a veut dire r\u00e9pr\u00e9hensible \u00e0 partir du moment o\u00f9 il les transforme en acte, et que \u00e7a va \u00eatre toute la ligne, \u00e0 mon avis, d\u00e9fend cette de friction de ce proc\u00e8s, et c'est d'ailleurs aussi une ligne de d\u00e9marcation des groupes terroristes et les groupes et les \u00c9tats d\u00e9mocratiques puisque les groupes terroristes ne s'embarrasse pas ce genre de train de principe mais on sait o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme de la propagande en n'\u00e9tant pas sur les directement de l'appel de l'appel \u00e0 faire le Djihad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:12 > 0:23:36) [88%] : \r\nOn est sur des vid\u00e9os 15 ou de l'appelle \u00e0 commettre des attentats qu'on peut conna\u00eetre \u00e0 des des des appels de ce type, encore aujourd'hui, avec l'\u00c9tat islamique par exemple mais c'est de la propagande ce sens ou s'arr\u00eatant des id\u00e9es qui vont \u00e0 leur tour dans un processus de radicalisation contribuer \u00e0 ce que des individus \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e9ventuellement pour une infime partie d'entre eux, d'abord ce sensible \u00e0 ces id\u00e9es et puis les transforme en acte, et donc si vous voulez, c'est le bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:36 > 0:23:36) [85%] : \r\nOui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:36 > 0:23:48) [91%] : \r\nLe bassin d'id\u00e9es et donc ce n'est pas un automatisme et d'ailleurs, le processus de radicalisation qui peut se terminer par un passage \u00e0 l'acte criminel n'est pas telle mais on sait par contre que tous ceux qui vont passer \u00e0 l'acte, \u00e0 un moment donn\u00e9, ont baign\u00e9 dans ces id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:48 > 0:24:05) [92%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est la question, c'est est-ce que \u00e7a favorise la radicalisation, \u00e7a favorise les d\u00e9parts, alors vous l'avez dit, maintenant il y en a beaucoup moins sur zone, la justice suisse, dont le fonds va devoir trancher sur la dangerosit\u00e9 de de des id\u00e9es v\u00e9hicul\u00e9es par par ce Conseil central islamique de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:24:06 > 0:24:25) [89%] : \r\nLa justice suisse comme comme le ferait justice belge tous les justices des \u00c9tats ne d\u00e9mocratique va devoir voir si ces id\u00e9es constituent des infractions des lois p\u00e9nales qui sont en vigueur dans notre pays, et si elle transgresse un certain nombre de r\u00e8gles et notamment si elles forment si vous voulez des comportements qui sont au-del\u00e0 de la limite de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:25 > 0:24:30) [95%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est la libert\u00e9 d'expression qui est en jeu face \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la population fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:24:30 > 0:25:17) [88%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est ce que de la population, maintenant vous savez que tous les \u00c9tats lutte \u00e9videmment contre la diffusion de tous les types de messages propagandiste parce que m\u00eame s'il y a beaucoup d'inconnues, si vous voulez sur la compr\u00e9hension des m\u00e9canismes de l'engagement, violent, quelle qu'en soit finalement la d\u00e9clinaison concr\u00e8te, on sait qu'il y a l\u00e0 pour ceux qui vont s'engager l\u00e0- dedans, il a demand\u00e9 la rencontre avec ses id\u00e9es, et notamment la rencontre avec les id\u00e9es qui sont v\u00e9hicul\u00e9s par des nouveaux m\u00e9dias, hein les les r\u00e9seaux sociaux internet Facebook et d'autres applications qui sont beaucoup plus discr\u00e8te et en r\u00e9alit\u00e9, on va essayer de Paris et de fermer cette vanne pour que cette rencontre ne se passe pas et on sait de cette \u00e9tude qui commencent \u00e0 s'amonceler tout doucement que que que le r\u00f4le de de de cette rencontre d'id\u00e9es \u00e0 travers des espaces \u00e0 terme est li\u00e9, h\u00e9 bien tr\u00e8s important le r\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux tr\u00e8s importants, ce ne sera pas d\u00e9terminant tout seul, mais ce sera tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:17 > 0:25:29) [93%] : \r\nDerni\u00e8re question Monsieur nantis ne vous avez connu ce genre de situation avec des groupes en Belgique, je sais pas si vous vous feriez la comparaison par exemple avec des groupes comme Sharia4Belgium \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous, \u00e7a vous parle ce qui se passe ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:25:30 > 0:26:31) [86%] : \r\nMais disons que ce qu'on sait, c'est que dans ce processus de radicalisation il va toujours y avoir la rencontre avec un contenu et puis la rencontre avec des personnes qui vont incarner ce conflit vous prenez les clans de Sharia4Belgium bon, c'est qu'en Belgique, ce groupe et les gens qui le composent ont jou\u00e9 comme d'autres, comme vers par exemple \u00e0 Molenbeek ont jou\u00e9 un r\u00f4le central, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait de vrais organisateurs de motivation et de \u00e0 l'\u00e9poque des d\u00e9parts en Syrie devrait rien un taux de voyage, ils incarnaient pour ces personnes vraiment \u00e0 travers ce qu'il v\u00e9hiculer comme id\u00e9es ce qu'ils \u00e9taient vraiment des sources de motivation d\u00e9terminante, c'est-\u00e0-dire des r\u00e9f\u00e9rents id\u00e9ologiques, vous savez c'est quelque chose de vivant, un temps, vous prenez les n\u00e9onazis ou ou les gens d'extr\u00eame gauche, ou bien les altermondialistes et les islamistes fondamentalistes mais voyez qui sont des ma\u00eetrises finalement du corpus id\u00e9ologique, qui sont tr\u00e8s basique, le plus souvent, pas toujours mais par contre ils ont rencontr\u00e9 quelqu'un qui, pour eux, incarne c'\u00e9tait id\u00e9ologie et donc quand vous avez une structure qui v\u00e9hiculent des messages qui se met \u00e0 incarner, elle devient vraiment dangereuse et nous on a exp\u00e9rimente en Belgique, \u00e0 travers notamment les les 2 individus et de Kumba me plonger \u00e0 parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:31 > 0:26:42) [89%] : \r\nAlors, on verra comment tranchera le minist\u00e8re public, les conf\u00e9d\u00e9rations le le proc\u00e8s s'ouvre aujourd'hui, il dure jusqu'\u00e0 demain, je vous remercie, Michael dont il rappelle que vous \u00eates professeur de criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de de Li\u00e8ge, merci pour vos explications ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:26:42 > 0:26:43) [80%] : \r\nLeur prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:43 > 0:26:48) [88%] : \r\nAlter \u00c9co avec Jacquet, et sa p\u00e9pini\u00e8re pour les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs Jacquet Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:48 > 0:27:02) [92%] : \r\n7 heures 25 sur la premi\u00e8re, on parlait tout \u00e0 l'heure d'une journaliste britannique avec Renaud Malik, on reste, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 de la Manche avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour parler de l'\u00e9conomie britannique justement et c'est un peu le chaud et le froid qui souffle en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:02 > 0:27:42) [91%] : \r\nNon, non, oui, entre entre les divisions au sein du gouvernement de Theresa May et cette pelote institutionnelle, que Londres et Bruxelles tente de d\u00e9m\u00ealer ben il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s compliqu\u00e9 de s'y retrouver et bien s\u00fbr les effets \u00e9conomiques de la sortie du Royaume-Uni, de l'Union, l\u00e0 aussi, une petite mise au point s'impose : hier, les Britanniques d\u00e9couvrait avec bonheur bonheur statistique un calmons-nous que leurs salaires avaient augment\u00e9 plus vite que l'inflation entre janvier et mars gr\u00e2ce un resserrement du march\u00e9 du travail 200000 emplois suppl\u00e9mentaires sont arriv\u00e9s sur le march\u00e9, le ministre des Finances, est aux anges, le taux de ch\u00f4mage est au plus bas depuis plus de 40 ans, la croissance ininterrompue depuis 2010 voil\u00e0 de belles \u00e9claircies dans le brouillard du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:42 > 0:27:48) [94%] : \r\nMagnifique Fr\u00e9d\u00e9ric mais je commence \u00e0 vous conna\u00eetre, c'est \u00e0 ce moment que vous me faites le coup du verre \u00e0 moiti\u00e9 vide comme Irma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:48 > 0:28:36) [92%] : \r\nBen voil\u00e0, vous avez raison, pourrait s'amuser \u00e0 \u00e9num\u00e9rer tous les indicateurs positifs et n\u00e9gatifs, on comprendrait \u00e9videmment pas grand chose alors retenons 2 choses pour l'instant sur ce Brexit oui c'est vrai, la sanction imm\u00e9diate n'a pas eu lieu, mais les effets n\u00e9gatifs apparaissent les uns derri\u00e8re les autres, oui, la croissance est l\u00e0 mais elle r\u00e9tr\u00e9cit \u00e0 vue d'oeil les investissements \u00e9trangers en Grande-Bretagne donc pr\u00e9cis\u00e9ment les rachats d'entreprises par des groupes \u00e9trangers ont fondu de plusieurs dizaines de milliards l'an dernier, la chute de la livre a rench\u00e9ri les importations touch\u00e9 le pouvoir d'achat, l'immobilier a stopp\u00e9 ses records et m\u00eame si la City revoit \u00e0 la baisse sa peur d'un break se du s'h\u00e9 bien il y aura beaucoup de d\u00e9parts d'employer, pour reprendre une image de l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais et ancien journaliste Philippe Mani\u00e8re la morsure \u00e9conomiques du Brexit a tard\u00e9 \u00e0 se faire sentir, mais aujourd'hui la douleur ne fait que commencer \u00e0 se propager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:36 > 0:28:40) [97%] : \r\nBrexit le diagnostic de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:40 > 0:28:45) [86%] : \r\nAlter \u00c9co avec Jacquet, et sa p\u00e9pini\u00e8re pour les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs Jacquet Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:45 > 0:28:55) [94%] : \r\n\u00e0 cette heure 27 c'est l'heure de signature ce matin avec vous, bonjour Alain Franco vous nous lancer un avertissement attention au retour de l'homme fort qui menace nos libert\u00e9s, c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:55 > 0:30:23) [91%] : \r\nVous avez vu la couverture d'un r\u00e9cent num\u00e9ro du magazine am\u00e9ricain Time sur un fond obscur comme une ge\u00f4le dans un \u00e9tat totalitaire s'affiche les visages de Poutine, Xi Jinping Tayyip Erdogan et Viktor Orb\u00e1n, sous un titre qui claque comme un avertissement : la mont\u00e9e de l'homme fort, on pourrait dire que la galerie de portraits est incompl\u00e8te, on pourrait y ajouter la photo Chavez au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, voire m\u00eame, diraient certains, celle de Donald Trump, qui se voit potentats mais qui doit composer avec le formidable syst\u00e8me am\u00e9ricain du check and balance qui bride tout aventurisme en solo mais le message est l\u00e0 et bien l\u00e0, voici revenu le temps des hommes \u00e0 poigne qui ne con\u00e7oivent les rapports que dans la force, et pour qui, politique rime plus avec autocratiques qu'avec d\u00e9mocratique alors soyons vigilants, nous dit l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat de Bill Clinton, Madeleine Albright dans un livre paru r\u00e9cemment, celle qui d\u00fb fuir une fois le nazisme puis une autre fois, le communisme qui s'installer dans son pays natal, la Hongrie, Madeleine Albright, donc d\u00e9construit les m\u00e9thodes d'accession et de maintien au pouvoir de tous ceux qui ont pr\u00e9tention \u00e0 rejoindre le palmar\u00e8s de Time Magazine autoritarisme policier mis \u00e0 pied des m\u00e9dias nationalisme exacerb\u00e9, \u00e9go\u00efsme des int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats, celles qui se teinte au berceau des premiers tribunaux p\u00e9naux internationaux au principe qu'aucune paix durable ne peut se construire sans justice ni reconnaissance des crimes commis au nom de ce nationalisme sanctifi\u00e9 a intitul\u00e9 son livre le fascisme, une mise en garde alors un mot, un seul, \u00e9coutons-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:23 > 0:30:43) [86%] : \r\nC'est votre commentaire Alain Franck, on peut le retrouver sur notre site internet RTS penser H par oblique signature Romain qui va nous a rejoint avec son invit\u00e9 d'ailleurs puisque hier on recevait la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany, qui s'oppose \u00e0 la loi sur les jeux d'argent, on re\u00e7oit ce matin un partisan, vous \u00eates l\u00e0 Monsieur Jean-Luc Moner-Banet, il est directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Loterie romande au vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:43 > 0:31:26) [91%] : \r\nLe 10 juin sur cet objet, et il est attaqu\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum, port\u00e9 par des sections jeunes des partis politiques de gauche comme de droite, alors le texte soumis au vote reprend en grande partie le syst\u00e8me actuel, avec une partie de financement de la loterie et des casinos en faveur de l'AVS des actions d'int\u00e9r\u00eat public, la protection contre les probl\u00e8mes li\u00e9s au jeu la d\u00e9pendance notamment, mais c'est une mesure qui est avant tout contester, c'est le blocage de l'acc\u00e8s \u00e0 des sites internet \u00e9trangers de jeu qui sont interdits en Suisse, la Loterie romande est en premi\u00e8re ligne contre ces op\u00e9rateurs \u00e9trangers, on demandera \u00e0 son patron, Jean-Luc Moner-Banet s'il n'y a pas une part de double langage tout de m\u00eame de la part de la Loterie romande, on vend du vice en Suisse, celui du jeu mais on brandit la protection de la population, le financement de projets d'int\u00e9r\u00eat publics face aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:27 > 0:31:42) [92%] : \r\nUn ciel encore souvent nuageux aujourd'hui avec quelques petites \u00e9claircies quand m\u00eame en pleine ce matin, ensuite les averses reviennent \u00e0 partir du nord, les temp\u00e9ratures 8 \u00e0 10 degr\u00e9s 16 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 18 en Valais demain le temps sera nettement meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:45 > 0:31:51) [91%] : \r\nAvec Adam cliniques dentaires, les sp\u00e9cialistes des soins dentaires, ouvert tous les jours, il est 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:52 > 0:31:54) [84%] : \r\nC'est Marielle savoir pour l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:54 > 0:33:40) [92%] : \r\nNovartis reconna\u00eet avoir commis une erreur en versant de l'argent \u00e0 l'avocat de Donald Trump, le groupe pharmaceutique b\u00e2lois l'a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, premi\u00e8res cons\u00e9quences concr\u00e8tes depuis le d\u00e9but du scandale, un membre de la direction, qui se dit responsable de cette erreur se retire, la rencontre entre Donald Trump et Kim Jong-il aura-t-elle vraiment lieu le 12 juin prochain Pyongyang tape du poing sur la table et menace d'annuler le sommet, la Cor\u00e9e du Nord refuse une d\u00e9nucl\u00e9arisation unilat\u00e9rale et elle exige que Washington cesse sa politique hostile et ces menaces nucl\u00e9aires des violences inacceptables, ce sont les mots d'Alembert, c'est pour qualifier le bain de sang qui a endeuill\u00e9 Gaza lundi le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration condamne l'usage de la force par Isra\u00ebl, ils demandent \u00e0 l'\u00c9tat h\u00e9breu de respecter le droit international, en particulier le droit \u00e0 la manifestation pacifique, le nouveau dirigeant catalan va rencontrer le pr\u00e9sident espagnol Quim Torra a demand\u00e9 hier \u00e0 Mariano rare d'organiser ce rendez- vous demande accept\u00e9e mais Madrid ne va pas pour autant l\u00e2cher du lest, Marianne aura pr\u00e9vient qu'il n'y aura pas de r\u00e9publique catalane ind\u00e9pendante, contrairement \u00e0 ce que promet Quim Torra le hasard pour \u00e9lire les juges f\u00e9d\u00e9raux c'est la proposition d'une initiative populaire dans la r\u00e9colte de signatures a d\u00e9but\u00e9 hier le texte veut dispenser les candidats de s'affilier \u00e0 un parti politique, il propose une s\u00e9lection bas\u00e9e uniquement sur les comp\u00e9tences, puis un tirage au sort, la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 ne convainc pas \u00e0 Gen\u00e8ve, ses opposants l'attaque, il y a 4 r\u00e9f\u00e9rendums convergents parmi leurs arguments, la crainte d'une d\u00e9rive arbitraire ou encore le risque de discrimination des femmes musulmanes voil\u00e9es qui ne pourront pas travailler dans le secteur public et puis la Suisse atteint l'objectif qu'elle s'\u00e9tait fix\u00e9s aux Mondiaux de hockey sur glace, elle d\u00e9fiera la Finlande demain en quarts de finale, \u00e9galement \u00e0 l'affiche de ces quarts, une rencontre au sommet entre la Russie et le Canada, un duel, \u00c9tats-Unis, R\u00e9publique tch\u00e8que et une confrontation Su\u00e8de- L\u00e9ttonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:42 > 0:33:43) [92%] : \r\nC'\u00e9tait Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:45 > 0:34:04) [92%] : \r\nOn conna\u00eet tous ces images de fans hyst\u00e9riques face \u00e0 leur idole et si cette image \u00e9tait trompeuse si, en r\u00e9alit\u00e9, cette passion permettait de mieux se conna\u00eetre, de mieux communiquer et de d\u00e9velopper sa propre cr\u00e9ativit\u00e9 loin des pr\u00e9jug\u00e9s dans la t\u00eate de plonge dans le cerveau d'un fan t\u00e9moignage ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:07 > 0:34:12) [85%] : \r\n7 heures 33 Jean-Luc Moner-Banet vous \u00eates directeur de la Loterie romande notre invit\u00e9 ce matin, c'est vous, Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:12 > 0:34:19) [86%] : \r\nJean-Luc Moner-Banet bonjour, bonjour, est ce qu'on peut vous appeler, ce qu'on doit vous appeler Monsieur le censeur absolument pas que des sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:19 > 0:35:44) [93%] : \r\nNon, je ne veux pas bloquer des sites, je veux tout simplement que le march\u00e9 des jeux d'argent soit r\u00e9gul\u00e9 en Suisse au profil d'utilit\u00e9 publique, mais l\u00e0 on r\u00e9gule en bloquant en m\u00eame l'instrument, il est clair : non il est pas clair, il est une cons\u00e9quence du choix qui a \u00e9t\u00e9 fait en 2012 par la population \u00e0 87 pourcent de placer les jeux d'argent sous le signe de l'utilit\u00e9 publique, tout en prot\u00e9geant la population et c'est ce que le Parlement a fait en adoptant cette nouvelle loi qui est logique, elle ne peut pas dans le m\u00eame temps effectivement impos\u00e9s aux loteries et au casino des des obligations tr\u00e8s strictes en mati\u00e8re de protection de la population tout en laissant Internet ouvert \u00e0 tous les vents, les jeux d'argent, je crois qu'on l'a dit \u00e0 nombreuses reprises dans cette campagne ne rel\u00e8ve pas du commerce ordinaire il portent en eux des dangers et ils doivent \u00eatre prises en compte, peut-\u00eatre quelques quelques chiffres sur ce que repr\u00e9sente cette concurrence pour vous oui aujourd'hui il est difficile de la cerner, tr\u00e8s exactement, puisque par d\u00e9finition, c'est une concurrence ill\u00e9gale on estime cependant \u00e0 250 \u00e0 300 millions par ann\u00e9e, le chiffre d'affaires de ces op\u00e9rateurs ill\u00e9gaux et ce qu'il faut surtout souligner c'est que ils sont en croissance de quelque 15 \u00e0 20 pourcent par ann\u00e9e, donc on peut comprendre votre votre peur aussi ont adopt\u00e9 public ce n'est pas une peur, c'est une pr\u00e9occupation la pr\u00e9occupation que la volont\u00e9 du peuple c'est-\u00e0-dire placer l'ensemble des op\u00e9rations de jeux d'argent sous le signe de l'utilit\u00e9 publique soit respect\u00e9e, non seulement dans le monde r\u00e9el, mais aussi sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:44 > 0:35:55) [91%] : \r\nJean-Luc Moner-Banet ind\u00e9 un des arguments que vous avancez, c'est cette redistribution aussi pour l'int\u00e9r\u00eat public, cet \u00e9l\u00e9ment de redistribution qu'est-ce qu'est-ce que vous craignez vraiment une chute importante de cet argent que vous redistribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:57 > 0:36:28) [94%] : \r\nIl est \u00e9vident qu'aujourd'hui, le march\u00e9 se d\u00e9veloppe dans le monde digital aujourd'hui la Loterie romande fait d\u00e9j\u00e0 8 pourcent de son chiffre d'affaires au travers de sa plateforme Internet des terminaux mobiles, cette partie de notre chiffre d'affaires augmente de quelque 15 \u00e0 20 pourcent par ann\u00e9e en suivant en cela les mouvements de l'\u00e9conomie digitale, le calcul est facile \u00e0 faire, si rien n'est fait pour bloquer cette offre ill\u00e9gale cette offre Offshore qui ne profite pas l'utilit\u00e9 publique \u00e0 moyen terme une dizaine d'ann\u00e9es, nous avons perdu 50 pourcent de notre b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:28 > 0:36:36) [89%] : \r\nEt 139 millions en 2016 qui ont \u00e9t\u00e9 par la Loterie romande 217 de son le chiffre sur les projets concrets, \u00e7a c'est de environ 140 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:36 > 0:36:43) [89%] : \r\nCes 217 millions qui sont redistribu\u00e9s \u00e0 l'utilit\u00e9 publique, sportive, culturelle et sociale, \u00e7a c'est l'ensemble, c'est l'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:43 > 0:36:56) [90%] : \r\nIl y avait un autre mod\u00e8le qui \u00e9tait possible, mais qui a pas \u00e9t\u00e9 choisie par le Parlement, c'est notamment brandis par les r\u00e9f\u00e9rendaires, c'est le mod\u00e8le danois avec des concessions aussi pour les op\u00e9rateurs \u00e9trangers, pourquoi ne pas accepter syst\u00e8me vous n'en voulez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:56 > 0:37:36) [91%] : \r\nLe Parlement n'en veut pas, je n'puis je corrige pour ce qui me concerne, en convient pour ce qui concerne les loteries et les paris sportifs, le mod\u00e8le est clair Swisslos en Suisse al\u00e9manique, la Loterie romande en Suisse romande pour les casinos, un autre mod\u00e8le aurait pu \u00eatre choisi celui qu'a s\u00e9lectionner le Parlement, il est finalement pas si \u00e9loign\u00e9 du Danemark puisque possiblement dans un an, quand la loi entrera en vigueur, il pourrait y avoir jusqu'\u00e0 21 casino en ligne disponible en Suisse, ce sont les casinos qui aujourd'hui exploite dans le monde r\u00e9el, qui auront la possibilit\u00e9 de le faire, donc il y aura une concurrence et dans 5 ans quand les licences actuelles arriveront \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance il y aura une remise au concours de ces licences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:36 > 0:37:48) [87%] : \r\nEn Suisse, quand on a une concession et qu'on n'en a pas des nouvelles, les acteurs pr\u00e9sents sont rarement contest\u00e9e, c'est certainement pas une plateforme installent \u00e0 l'\u00e9tranger, qui va pouvoir concurrencer les des casinos existants par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:48 > 0:38:08) [92%] : \r\nNon, je ne suis pas du m\u00eame avis : lorsque l'on sait vraiment qu'on va ouvrir le jeu absolument le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9ouvre a fait ou fera dans 5 ans, l'ensemble des concessions de casinos, il y aura \u00e0 nouveau un concours ouvert, y compris aux soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pour autant bien \u00e9videmment qu'elle satisfasse toutes les conditions qui sont dict\u00e9es par la loi sur les jeux d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:08 > 0:38:22) [88%] : \r\nMais l\u00e0, c'est un mot, ce serait un monde qui sera limit\u00e9, on aurait pu imaginer d'ouvrir le jeu, comme l'ont fait d'un pays, comme l'a fait, un pays comme le Danemark et c'est plateforme internationale, l'AZ mettent elles le disent : nous on s'on s'adaptera, on l'a fait \u00e0 l'\u00e9tranger, le franc suisse, on s'adapter \u00e0 ces nouvelles r\u00e8gles du jeu, donc elles sont pr\u00eates \u00e0 jouer ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:22 > 0:39:06) [92%] : \r\nEh bien, ils auront l'occasion de le faire, encore une fois, dans 5 ans, et ce jeu sera effectivement ouvert maintenant le fait qu'il y a une limitation de facto \u00e0 20 ou 21 licences, je crois qu'il faut aussi le mettre en regard de la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 suisse, nous avons un march\u00e9 de 8 millions d'habitants, un petit march\u00e9 si ce march\u00e9 ce march\u00e9 des joueurs se voit offert la possibilit\u00e9 de jouer jusqu'\u00e0 21 plateformes diff\u00e9rentes, je crois que c'est un choix qui est largement suffisant, qui encore une fois, sera ouvert, y compris aux op\u00e9rateurs de jeux \u00e9trangers pour autant qu'il satisfait \u00e0 toutes les conditions que leur impose la loi suisse, notamment celle de prot\u00e9ger les joueurs de fa\u00e7on beaucoup plus importante que les autres pays, notamment le Danemark que vous avez cit\u00e9 est de contribuer, tr\u00e8s largement \u00e0 l'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:06 > 0:39:30) [90%] : \r\nBon, on pourrait se dire : si on avait \u00e0 l'esprit un peu tordu que \u00e7a d\u00e9roule tout de m\u00eame un peu le march\u00e9 et c'est un peu des arguments de des r\u00e9f\u00e9rendaires qui estime que ce syst\u00e8me prot\u00e8ge les acteurs actuels et que, contrairement \u00e0 des secteurs comme l'agriculture, qui ont d\u00fb sourire qui n'ont pas eu le choix, l\u00e0 on essaye tout de m\u00eame encore de garder ce vieux syst\u00e8me avec une technologie qui est l\u00e0 et qu'on va certainement pouvoir contourner assez facilement au lieu de la compagnie, on interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:30 > 0:40:04) [91%] : \r\nJe crois tout d'abord que les opposants n\u00e9glige de r\u00e9p\u00e9ter que le secteur des jeux d'argent ne rel\u00e8ve pas du commerce ordinaire, on ne parle pas de commerces de v\u00eatements, on ne parle pas de commerce de biens alimentaires, mais de commerce de biens qui portent en eux des dangers des dangers de blanchiment des dents dangers criminalit\u00e9 des dangers vont l'avoir, et son ind\u00e9pendance des lois, il s'agit de r\u00e9guler, de prot\u00e9ger les consommateurs, d\u00e8s lors, les choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits par le l\u00e9gislateur, sont tout \u00e0 fait en conformit\u00e9 \u00e0 la fois avec cette constatation, mais aussi avec cette exigence d'utilit\u00e9 publique qui d\u00e9coule de l'article 106 de la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:04 > 0:40:25) [89%] : \r\nJean-Luc Moner-Banet on a senti un lobbying tr\u00e8s fort au Parlement des \u00e9lus l'ont dit, se sont sentis tr\u00e8s encadr\u00e9e, on a eu un exemple 7 heures un sujet notre coll\u00e8gue Alexandra Richard correspondante \u00e0 Berne avec un paquet un paquet VIP de 12 personnes qui en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, avec un vol d'h\u00e9licopt\u00e8re en prime dans le car la de la Patrouille des Glaciers, \u00e7a co\u00fbte combien par personne ce genre d'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:25 > 0:40:33) [97%] : \r\nLa Loterie Romande et Swisslos en Suisse al\u00e9manique sont parmi les plus grands donateurs du monde du sport, de la culture en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:33 > 0:40:43) [86%] : \r\nPersonne, je ne peux pr\u00e9cis, alors on va lui r\u00e9pondre, je vais voir alors alors sur le Chilien par personne si je vois j'ai pris, j'ai regard\u00e9, j'\u00e9tais une des compagnies qui volent dans les Alpes, c'est 60000 d'h\u00e9licopt\u00e8res, c'est 3000 francs l'appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:43 > 0:41:39) [89%] : \r\nLes packs VIP qui nous sont propos\u00e9es \u00e0 l'occasion de ces grandes manifestations que la Loterie romande soutient comme le Tour de Romandie, comme la Patrouille des glaciers ou dans le domaine de la culture Montreux Jazz ou le Festival du film \u00e0 Locarno sond\u00e9s prix qui sont tout \u00e0 fait connus, ils sont publics, vous pouvez les Fran\u00e7ais les consulter sur Internet, la Loterie romande ne b\u00e9n\u00e9ficie d'un quelconque ne ici, pas d'un quelconque traitement de faveur, nous avons invit\u00e9 les personnes \u00e0 qui nous souhaitons communiquer, faire conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 des dons de la Loterie romande dans le cadre de ses actions, mais tr\u00e8s con, combien vous a co\u00fbt\u00e9 le vol de Claude Begl\u00e9 en h\u00e9licopt\u00e8re l'a dit dans le sujet de l'affaire, voil\u00e0 le vol de Claude Begl\u00e9, effectivement, et fait partie de ce Pack VIP, dont vous pouvez trouver le prix sur les sites nous a pas de cette manifestation vous l'a pas donn\u00e9, nous avions le choix de faire le nous, maintenant, nous avions le choix de faire voler Claude B\u00e9gl\u00e9 en haut en h\u00e9licopt\u00e8re pour survoler la Patrouille des glaciers ou de faire la Patrouille des Glaciers \u00e0 ceux qui nous avons choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:39 > 0:41:47) [86%] : \r\nCette mani\u00e8re de faire Claude B\u00e9gl\u00e9 l'a admis, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 son vote mais tout de m\u00eame \u00e7a, les sensibiliser \u00e0 ce que vous faites est-ce que ce n'est pas un lobbying \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:47 > 0:42:12) [92%] : \r\nIl est important que la Loterie romande fasse conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 de ces dons au aux personnes qui sont effectivement des d\u00e9cideurs dans le monde politique dans le monde \u00e9conomique dans le monde m\u00e9diatique suisse et nous sommes tr\u00e8s heureux, tr\u00e8s fier de soutenir cette Patrouille des Glaciers qu'un \u00e9v\u00e9nement sportif absolument embl\u00e9matique des Alpes et de de la Suisse, et nous sommes tr\u00e8s fiers d'avoir fait cette invitation et d'avoir eu cette possibilit\u00e9 communique avec ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:12 > 0:42:36) [90%] : \r\n\u00e7a cet \u00e9l\u00e9ment d'int\u00e9r\u00eat public, on l'a vu, on doit aussi dans votre campagne est ce qu'on s'\u00e9loigne pas parfois d'int\u00e9r\u00eat public, on a pu voir aussi le pr\u00e9sident des Coupes du monde de ski \u00e0 Crans-Montana Monsieur Marius Robyr faire campagne pour la loi, c'est un \u00e9v\u00e9nement international des Coupes du monde de ski, on est quand m\u00eame loin du sport populaire, est ce que l'on s'\u00e9loigne pas du mandat et c'est une mani\u00e8re aussi pour vous de gars de faire en sorte que les d\u00e9cideurs locaux vous soutiennent jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:36 > 0:43:01) [89%] : \r\nParlons du sport, parlant du sport populaire, l\u00e0, non, non, non, pas le monde distribue 130 millions par ann\u00e9e au sport 30 millions vont au sport national au sport d'\u00e9lite, donc les grands \u00e9v\u00e9nements de Crans-Montana, mais 100 millions 100 millions vont pour soutenir le sport amateur, le sport \u00e9ducatif dans les cantons dans les 6 cantons romands, donc ce sont des montants consid\u00e9rables que nous sommes tr\u00e8s fiers de distribuer \u00e0 l'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:01 > 0:43:29) [90%] : \r\nEt puis le ticket \u00e0 gratter pour les \u00e9lus dans le dossier d'information, \u00e7a c'\u00e9tait le petit clin d'oeil, c'\u00e9tait le petit clin d'oeil pour le pour la suite, est ce qu'on ne peut pas r\u00e9fl\u00e9chir tout de m\u00eame, quand on pense \u00e0 ce syst\u00e8me, il y a pas un c\u00f4t\u00e9 pervers dans ce syst\u00e8me parce qu'il y a l'\u00e9l\u00e9ment comme on l'\u00e9voquait il y a un c\u00f4t\u00e9 vice, on le commercialise et puis enfin peu alors on on parle du greenwashing dans l'\u00e9cologie mais l\u00e0 enfin un peu, je sais pas comment vous le qualifiez mais on se on se lave la conscience en faisant de l'int\u00e9r\u00eat public, c'est un peu une mani\u00e8re c'est un syst\u00e8me un peu un peu particulier cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:29 > 0:44:12) [92%] : \r\nC'est une vision qui est tout \u00e0 fait les \u00e9tudes d\u00e9montrent clairement que 98 pourcent de la population se livre au jeu d'argent que ce soit casinos loteries, paris sportifs, de fa\u00e7on r\u00e9cr\u00e9ative, donc il ne s'agit pas l\u00e0 d'entretenir le vice mais bel et bien d'entretenir le 3 que tout un chacun a de se livrer \u00e0 des jeux d'argent et de r\u00eaver \u00e0 gagner ensuite, il faut bien l'admettre, d\u00e8s lors qu'on parle de jeux d'argent, on sait qu'il y a inclus dans cette cette industrie des risques, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure des risques de blanchiment des risques d'addiction, il s'agit pour nous de rechercher l'\u00e9quilibre entre l'attractivit\u00e9 n\u00e9cessaire des jeux pour que les joueurs, les pratiques et la responsabilit\u00e9 sociale, jolie couleur merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:15 > 0:44:50) [90%] : \r\nLa Matinale, Jean-Luc Moner-Banet, vous \u00eates notre invit\u00e9 dans cette Matinale jusqu'\u00e0 8 heures rural \u00e0 la revue de presse avec Val\u00e9rie Drouot tout \u00e0 l'heure, mais \u00e0 7 heures 43 si vous le voulez bien, on va se rendre dans la bont\u00e9 de Gaza hier c'\u00e9tait une journ\u00e9e de deuil apr\u00e8s celles, meurtri\u00e8res de lundi au je rappelle 61 personnes au moins sont mortes sous les balles isra\u00e9liennes sur place, la marche du retour, le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration avec Isra\u00ebl et s'essouffle mais pour la jeunesse de Gaza sans horizon, ce rassemblement populaire, repr\u00e9sente quand m\u00eame un dernier espoir, \u00e9coutez le reportage sur place de notre correspondante Marine Vlahovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:44:50 > 0:45:19) [90%] : \r\nLa foule s'agglutine dans la mosqu\u00e9e du quartier Nasser de la ville de Gaza Ibrahim, tout se tient, recroquevill\u00e9s au milieu de ses proches, venus lui pr\u00e9senter leurs condol\u00e9ances \u00e0 quelques m\u00e8tres, repose le corps de son fils, il 22 ans, emmaillot\u00e9 dans un linceul blanc, c'est l'un des 60 et un manifestant de la Marche du retour tu\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration, malgr\u00e9 la douleur Ibrahim comprend que son enfant, se soit rendu pr\u00e8s de cette fronti\u00e8re de tous les dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:19 > 0:45:29) [88%] : \r\nYann : vous avez tellement jeune commis vont sur la fronti\u00e8re pour exprimer leur sentiment sur la situation \u00e0 Gaza, ils n'ont aucun futur et ne peuvent pas esp\u00e9rer une vie normale, voil\u00e0, et l\u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:29 > 0:45:55) [92%] : \r\nCes jeunes hante les couloirs, les chambres et m\u00eame la cour de l'h\u00f4pital Al-Chifa le plus grand de la bande de Gaza, qui accueille des centaines de bless\u00e9s par balles tous ou presque ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es aux membres inf\u00e9rieurs, un pansement encore ensanglant\u00e9 recouvre le tibia gauche de Bassem carri\u00e8re \u00e0 23 ans, le jeune homme reste placide, malgr\u00e9 la douleur, il est en attente d'une 2\u00e8me, op\u00e9ration qui sauvera peut-\u00eatre sa jambe pour, dit-il, revenir \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:55 > 0:46:09) [94%] : \r\nAlors nous sommes all\u00e9s manifester de mani\u00e8re pacifique pour J\u00e9rusalem m\u00eame moi qui suis bless\u00e9e, je suis pr\u00eat \u00e0 retourner d\u00e8s que possible, \u00e0 la fronti\u00e8re, toujours pour J\u00e9rusalem, les gens veulent continuer \u00e0 se rassembler l\u00e0- bas, m\u00eame si tout est fait pour les emp\u00eacher, rien ne peut les arr\u00eater dans comme les mouches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:09 > 0:46:34) [93%] : \r\nDans cette enclave palestinienne exigu, peupl\u00e9 de 2 millions d'habitants, plus de 70 pourcent de la population a moins de 29 ans, une jeunesse qui subit de plein fouet le contrecoup \u00e9conomique de plus de 10 ans de blocus isra\u00e9lien et de divisions palestiniennes Mohamed Soilihi 16 ans peine m\u00eame \u00e0 trouver un travail d'appoint pour aider ses parents, des fonctionnaires de l'Autorit\u00e9 palestinienne qui ne per\u00e7oivent plus leur salaire depuis des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:34 > 0:46:44) [93%] : \r\nPhrase \u00e0 Gaza la situation est difficile, un jeune n'a m\u00eame pas ce dont il a besoin pour vivre une vie normale, je parle de besoins primaires, m\u00eame pas de loisirs qui chez nous Ravaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:44 > 0:46:56) [93%] : \r\nEt c'est par d\u00e9soeuvrement et qu'apr\u00e8s le lyc\u00e9e, l'adolescent se rend tous les jours sur l'un des campements de la marche du retour, il rejoint ainsi de nombreux jeunes qui passent le temps face \u00e0 la cl\u00f4ture s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:56 > 0:47:04) [89%] : \r\nPour avoir un avocat nous en g\u00e9n\u00e9ral, mais reste \u00e0 la maison sans rien faire venir ici, c'est le seul moyen d'exprimer leur opinion et de d\u00e9penser leur \u00e9nergie mais des TGV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:47:04 > 0:47:23) [90%] : \r\nMais pas de manifestations monstres, ce jour- ci, comme annonc\u00e9 par le Hamas apr\u00e8s avoir autoris\u00e9 puis tenter de r\u00e9cup\u00e9rer cette populaire marche du retour, le mouvement islamiste c'en est \u00e9clips\u00e9 soudainement au lendemain du bain de sang de lundi, ce qui pourrait provoquer la fin pr\u00e9cipit\u00e9e de ce rassemblement in\u00e9dit au grand regret de Mohammed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:23 > 0:47:32) [83%] : \r\nEt encore, les gars re\u00e7oit a, bien s\u00fbr, je serai triste je ne serait plus en mesure d'exprimer ce que je ressens, c'est le seul chemin pacifique pour sortir de cette situation mais durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:47:32 > 0:47:43) [89%] : \r\nEt la jeunesse de Gaza sans v\u00e9ritable perspective d'avenir, assiste, impuissante, au d\u00e9clin de cette marche du retour Marine Vlahovic pour RTSinfo Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:43 > 0:47:59) [95%] : \r\nL'avenir de la marche du retour et les espoirs de la jeunesse de Gaza, le reportage de Marine Vlahovic 7 heures 46 on va passer \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie revue de presse qui \u00e9voque l'affaire du voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi, \u00e7a m'inspire manifestement les \u00e9ditorialistes ce matin Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:48:01 > 0:48:06) [60%] : \r\nDevmarks Sapho avec ce ne soit l\u00e0 o\u00f9 Obama Meslot inscrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:48:07 > 0:49:01) [88%] : \r\nBill Clinton en 1000 oui c'est pas permis, hein, non ce n'est pas bien Maudet, c'est Bill Clinton 98, le mensonge, hein, le mensonge qui l'a conduit au bord de la destitution h\u00e9 bien Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, ose la comparaison avec Pierre Maudet pas sur la nature de ce qui lui est reproch\u00e9, bien s\u00fbr, mais sur la transparence qui doit \u00eatre totale, m\u00eame la vie priv\u00e9e, si elle empi\u00e8te m\u00eame tr\u00e8s peu sur la vie professionnelle, tout doit \u00eatre dit Pierre Maudet pr\u00e9sum\u00e9 innocent bien entendu se retrouve dans la tourmente, parce qu'il a jou\u00e9 avec les mots, plut\u00f4t que de choisir la transparence, dit l'\u00e9ditorial comme Bill Clinton, comme Pascal Broulis, leur principal tort et de n'avoir pas compris que dans ces cas-l\u00e0, il faut passer \u00e0 table et vite Pierre Maudet, \u00e0 3 coups de retard, juge pour sa part David Haeberli dans l'\u00e9ditorial du temps, la faute, si elle est av\u00e9r\u00e9e reste accessoire et surtout pardonnable, mais pour autant que son moteur la requ\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:01 > 0:49:15) [86%] : \r\nC'est quand m\u00eame par B\u00e9ziers maintenant ce qu'ils aimeraient Fr\u00e9d\u00e9ric Nangis, \u00e0 l'\u00e9poque, vraiment une ann\u00e9e apr\u00e8s, Bill Clinton avait \u00e9t\u00e9 blanchi par le S\u00e9nat et par la Cour supr\u00eame de peu, donc il a pas eu de parjure et il y a pas eu non plus d'obstruction \u00e0 la justice, on sait pas ce qu'elle sera le destin et des autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:15 > 0:49:40) [89%] : \r\nNon mais, quoiqu'il s'il en soit, les temps changent, par rapport \u00e0 la la transparence, on le voit bien ici, en Suisse, monsieur Moner-Banet : Romain vous parlez tout \u00e0 l'heure des cadeaux du lobbying que vous faites est ce qu'on fait pas un petit peu plus attention maintenant dans ce que vous offrez justement aux parlementaires, peut-\u00eatre que cette histoire d'h\u00e9licopt\u00e8re, on l'aurait \u00e0 peine relev\u00e9 il y a, il y a 10 ans, il y a 5 ans, puis la pardon mais \u00e9videmment \u00e7a \u00e7a pr\u00eate \u00e0 sourire et s'appr\u00eate \u00e0 certaines questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:40 > 0:50:07) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, la Loterie romande a le souci de la transparence, la transparence de l'utilisation des fonds qui lui sont confi\u00e9es par les joueurs et qui doivent finalement retourner \u00e0 l'utilit\u00e9 publique, on parlait tout \u00e0 l'heure des 2 ans 217 millions que la Loterie romande redistribue chaque ann\u00e9e et sur ne se notre site ainsi, on trouve le d\u00e9tail de chacun de ces 3000 dons qui recouvre ses 217 millions leur destinataire et le montant pr\u00e9cis pour le projet qui leur a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:07 > 0:50:09) [81%] : \r\nIl n'y a pas la 15 lobbying avec les parlementaires en revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:09 > 0:50:19) [94%] : \r\nIl y a effectivement dans le cadre de la r\u00e9vision de nos comptes une v\u00e9rification qui est fait de l'utilisation des fonds aussi pour la formation des milieux int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:19 > 0:50:44) [92%] : \r\nOui, on voit que l'exigence de transparence, quelque chose qui monte en puissance \u00e0 peu pr\u00e8s partout, mais faut pas non plus oublier ce qui distingue les cultures politiques d'un pays \u00e0 l'autre et la culture am\u00e9ricaine, franchement, on n'a rien \u00e0 voir avec la culture suisse et l\u00e0- bas il y a une une une une v\u00e9ritable obsession pour le la question du mensonge, qui est le principe enfin le parjure, elle prend le Crime politique par excellence, l\u00e0- bas, chez nous c'est pas forc\u00e9ment exactement les m\u00eames, les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:44 > 0:50:47) [83%] : \r\nComme chez Moner-Banet, vous \u00eates remontera modeste puisque sur votre site, vous parlez de 140 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:47 > 0:50:57) [91%] : \r\nFaut corriger 140 millions je corrige son la part des 217 qui sont distribu\u00e9s \u00e0 l'attention, c'est la culture de l'utilit\u00e9 publique sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:57 > 0:51:10) [89%] : \r\nOn aura compris que Romain, il tient \u00e0 la clart\u00e9 des chiffres merci Romain le Blick le Blick s'int\u00e9resse ce matin de tr\u00e8s pr\u00e8s aux lanceurs d'alerte qui a d\u00e9nonc\u00e9 les contrats truqu\u00e9s dont la construction en Engadine Val\u00e9rie et quand le Blick s'int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:51:10 > 0:51:49) [92%] : \r\n\u00e7a vous h\u00e9 bien ce n'est pas toujours bon signe l\u00e0 le journal s'exclame : avis de fraude avec la photo de l'homme en question, un homme qui a pay\u00e9 le prix fort pour ces d\u00e9nonciations, rappelle le journal, il vit s\u00e9par\u00e9 de sa famille et a \u00e9t\u00e9 ruin\u00e9 une situation qui avait provoqu\u00e9 un \u00e9lan de solidarit\u00e9 240000 francs avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s pour l'aider, en quelques semaines, alors jusqu'ici tr\u00e8s belle histoire, mais soudain, c'est le drame, comme on dit, un concessionnaire automobile z\u00fcrichois la d\u00e9couvrent cette histoire dans le journal et manque de s'\u00e9trangler cet homme- l\u00e0 arnaquer, il a vendu sa voiture au concessionnaire mais n'a jamais livr\u00e9 le v\u00e9hicule, il est sous le coup d'une enqu\u00eate de la justice grisonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:49 > 0:51:53) [96%] : \r\nLa Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, maintenant elle veut promouvoir son industrie du tr\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:51:53 > 0:52:27) [87%] : \r\nElle lance une campagne \u00e0 Paris et l\u00e0 j'consacre une pleine page, ainsi qu'un magazine sp\u00e9cial pour l'instant seulement en ligne les dr\u00f4nes, explique le journal, bouleverse notre quotidien, transports, agriculture, humanitaire ou \u00e9cologie, ils sont en passe de devenir notre principal outil professionnel, la Suisse, l'senti donc et s'impose dans les dr\u00f4nes professionnels justement pr\u00e9sent suisse les mettre au coeur de sa strat\u00e9gie de promotion de la Suisse, un salon \u00e0 Paris la semaine prochaine, puis \u00e0 Hanovre et \u00e0 Las V\u00e9gas, le magazine sp\u00e9cial de l'Agefiph et lui le tour des enjeux et des atouts helv\u00e9tiques nos lois, nos et P-F ou encore notre r\u00e9putation de fiabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:27 > 0:52:33) [84%] : \r\nJean-Luc Moner-Banet, j'ai cru comprendre que vous vouliez devenir pilote, je crois, l\u00e0, la Suisse, Vu du ciel \u00e7a dont vous parlez, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:33 > 0:53:01) [89%] : \r\nOui, voil\u00e0, c'\u00e9tait mon projet adolescent malheureusement ma mauvaise vue m'emp\u00eacher de r\u00e9aliser cette ambition mais je tiens \u00e0 souligner par rapport \u00e0 cette question des dr\u00f4nes, que la Loterie romande diversifie la nature des donc qu'elle fait l'utilit\u00e9 publique, traditionnellement, culturelles, sportives et sociales mais devient aussi maintenant scientifique des dons sont \u00e0 Cort\u00e9, \u00e0 des jeunes \u00e0 des projets qui d\u00e9veloppent des \u00e9l\u00e9ments justement dans le domaine de l'informatique, la la nouvelle technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:01 > 0:53:09) [92%] : \r\nOn parle encore de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger dans la presse ce matin Val\u00e9rie, la libert\u00e9 a suivi le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset lors de son voyage en les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:53:09 > 0:53:42) [92%] : \r\nTony Alain Berset et l'usage du monde, titre de l'article \u00e9voque l'\u00e9crivain voyageur suisse Nicolas Bouvier un article \u00e0 lire dans plusieurs autres journaux ce matin Arc Info Le Nouvelliste la cote Le Quotidien Jurassien Journal du Jura, alors on y trouve le r\u00e9cit de la visite d'\u00c9tat, qui se r\u00e9sume \u00e0 une course contre la montre, raconte Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9 des visites culturelles des repas \u00e0 des s\u00e9ances de travail interview aussi du pr\u00e9sident, il explique comment il choisit ses voyages dans des pays, dit-il, o\u00f9 il est juste et correct d'aller pour la Suisse ou la Suisse en somme quelque chose \u00e0 gagner ou alors \u00e0 montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:42 > 0:53:49) [89%] : \r\nOui, il aime aussi les tapis rouges Alain Berset en loi souvent dans les festivals en tout cas, si on en croit son compte Instagram il crache pas sur les \u00e9v\u00e9nements culturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:49 > 0:53:58) [83%] : \r\nAP, sur les questions de voyage, voyons s'int\u00e9resse aussi aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, souvent on compte le nombre de vols en h\u00e9licopt\u00e8re aussi pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, alors pourquoi s'int\u00e9resse au max \u00e0 l'\u00e9tranger absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:58 > 0:54:07) [87%] : \r\nOn parlait de dr\u00f4nes tout \u00e0 l'heure, on y reste, on y revient sur terre avec le Tages-Anzeiger et le Bund, Val\u00e9rie, qui s'int\u00e9resse aux remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:54:07 > 0:54:50) [90%] : \r\nDes remont\u00e9es m\u00e9caniques qui veulent obtenir un financement via le pot des transports publics, le fonds ferroviaire le fameux Five a tout accept\u00e9 en votation en 2014 enfants, pr\u00e9cisent les journaux destin\u00e9s \u00e0 l'infrastructure des transports publics et non au tourisme, alors ils prennent l'exemple du village de Belval, il envisage l'utilisation de fonds f\u00e9d\u00e9raux pour un nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique nouvelle installation qui doit stimuler le tourisme alors selon la loi, on peut certes financ\u00e9 des remont\u00e9es de ce type, mais \u00e0 la condition qu'elle soit un moyen de transport pour les villageois et la difficult\u00e9, notent les journaux et de d\u00e9finir si une t\u00e9l\u00e9cabine, par exemple, m\u00eame des touristes \u00e0 la montagne ou alors fait office de transports publics pour des locaux pour des d\u00e9placements non touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:50 > 0:54:56) [84%] : \r\nEt puis montagne encore pour terminer Val\u00e9ry avec cette dr\u00f4le d'histoire de zones avalanche, on est en Valais et c'est Le Nouvelliste qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:54:56 > 0:55:32) [92%] : \r\nLa nouvelle carte des dangers fait passer la limite de cette zone avalanche en plein milieu de la cabane du C. carreaux au-dessus de alors qu'elle \u00e9tait en dehors cette cabane jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, alors \u00e7a peut faire rire comme \u00e7a, on pense \u00e0 ces maisons a parfois travers\u00e9 par une fronti\u00e8re mais l\u00e0 il y a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te toute exploitation de ladite cabane est d\u00e9sormais interdite en hiver, au grand d\u00e9sespoir bien s\u00fbr du ski- club local mais le Nouvelliste le rassure la cabane deviendra sans aucun doute un but d'excursions et de s\u00e9jour cet \u00e9t\u00e9, ne serait-ce que pour voir o\u00f9 passe la fameuse limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:32 > 0:55:45) [93%] : \r\n\u00e0 lire dans Le Nouvelliste, c'\u00e9tait la revue de presse de Val\u00e9rie Drou 7 heures 54 merci Val\u00e9rie 7 heures 54 le mercredi on termine la Matinale en musique avec vous Yann Zitouni, producteur de Paradiso tous les soirs sur la premi\u00e8re bonjour Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:45 > 0:56:06) [94%] : \r\nBonjour, bonjour \u00e0 tous, Vincent Bollor\u00e9, l'une des plus grosses fortunes fran\u00e7aises a \u00e9t\u00e9 mis en examen par des juges fran\u00e7ais entre autres pour corruption d'agent public \u00e9tranger, \u00e7a concerne ses activit\u00e9s industrielles en Afrique au Togo et en Guin\u00e9e particuli\u00e8rement et pendant que la justice fait son travail, moi je vous propose qu'on parcourt ensemble quelques extraits de la bande- son de cette occupation \u00e9conomique d'une partie de l'Afrique par la France, on appelle \u00e7a la Fran\u00e7afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:07 > 0:56:16) [71%] : \r\nLa politique Fran\u00e7afrique \u00e0 celle des blagues la politique quand m\u00eame les grave Lucas ouais, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:16 > 0:57:06) [92%] : \r\nIls ont partag\u00e9 le monde, plus rien ne m'\u00e9tonne selon le conna\u00eet peut-\u00eatre un petit peu mieux c'est ce que dit la chanson, les plus c\u00e9l\u00e8bres de Tiken Jah Facoli mais sur \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame sujet, il a aussi publi\u00e9 en 2001 l'longtemps un album au titre, pas du tout \u00e9quivoque, il s'appelle France- Afrique encore un disque de contestation pour lui mais qui se termine sur un aveu d'impuissance, on a d\u00e9nonc\u00e9, \u00e7a n'a rien chang\u00e9, j'ai l'impression de pr\u00eacher dans le d\u00e9sert, c'est ce qu'il dit sur un air un peu fatigu\u00e9 dans la derni\u00e8re chanson du disque il a pas tort dans la mesure o\u00f9 la Fran\u00e7afrique trouvent de nouvelles formes de nouvelles incarnations dans une \u00e9mission de la 1\u00e8re qui s'appelle Paradiso, que je ne saurais trop vous conseiller en toute objectivit\u00e9, on a entendu la semaine derni\u00e8re un reportage \u00e0 Abidjan sign\u00e9 Arnaud Robert, dans lequel il nous parlait des maisons de disques fran\u00e7aise qui ouvrent des bureaux \u00e0 Johannesburg ou \u00e0 Abidjan, parce qu'elle comprenne que c'est l'une des derni\u00e8res r\u00e9gions de la plan\u00e8te \u00e0 avoir encore un potentiel de d\u00e9veloppement alors qu'\u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, l'industrie de la musique est en train d'\u00eatre compl\u00e8tement remis en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:24 > 0:58:06) [90%] : \r\nEn 1976 je pensais pas tr\u00e8s politiquement correct, on est pas ce que vous dit Philippe, pourquoi pas, pourquoi pas en 1976 mais Michel Sardou qui a juste c'est vrai jamais \u00e9tait connu pour sa sensibilit\u00e9 de gauche, mais Michel Sardou a enregistr\u00e9 cette chanson qui ridiculise l'attitude de la France vis-\u00e0-vis de ses anciennes colonies, \u00e9videmment, il fallait pas comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 l'\u00e9poque, prendre \u00e7a au au point, elle est tr\u00e8s dr\u00f4le, \u00e7a sent cette phrase des id\u00e9es, on en a, nous, on pense, elle est inspir\u00e9e par une campagne publicitaire qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en France, peu apr\u00e8s le 1er choc p\u00e9trolier qui disait on n'a pas de p\u00e9trole mais on a des id\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait presque devenu une expression du langage courant, je peux vous le dire, je m'en souviens, moins connu que Michel Sardou, Fran\u00e7ois B\u00e9ranger a quand m\u00eame eu un petit succ\u00e8s en 1979 avec une chanson qui s'appelle Mamadou m'a dit, lui aussi nous expliquer la Fran\u00e7afrique et \u00e7a avait l'air tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:07 > 0:58:18) [81%] : \r\nLes colons sont parce qu'ils sont bien \u00e0 leur place, une nouvelle \u00e9lite de loi Robien blanchi le de blanchiment, les nouveaux c'est bizarre ce sont les anciens, c'est s\u00fbrement un hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:18 > 0:59:00) [93%] : \r\nDans la m\u00eame p\u00e9riode, nous sommes en 1977 plus pr\u00e9cis\u00e9ment c'est Gilbert Lafaille qui s'y colle avec une chanson qui a pour titre le pr\u00e9sident et l'\u00e9l\u00e9phant, il parle d'un pr\u00e9sident qui a un fusil qui tire sur les \u00e9l\u00e9phants, il dirige un pays o\u00f9 il y a pas d'\u00e9l\u00e9phants, il y a juste des moutons, des troupeaux de moutons, de quoi s'agit-il, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9poque, c'est Val\u00e9ry Giscard d'Estaing qui dirige la France et qui est grand amateur de chasse au gros c'est notoire, il lui arrive m\u00eame d'aller en Afrique pour chasser l'\u00e9l\u00e9phant et il s'il s'y sent comme \u00e0 la maison, c'est parce qu'entre Giscard d'Estaing et l'Afrique, les Liens sont historiquement tr\u00e8s fort, la preuve en 1976 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se rend au Gabon pour rencontrer son ami le pr\u00e9sident gabonais Albert-Bernard Bongo et au Gabon, on sait recevoir \u00e9coutez \u00e7a : Giscard a droit \u00e0 une chanson \u00e9crite sp\u00e9cialement pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:59:07 > 0:59:17) [74%] : \r\nPr\u00e9sident de tous les Fran\u00e7ais et Bordeaux et d\u00e8s avant et pour \u00e9querre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:21 > 0:59:45) [91%] : \r\nDonc chanson co\u00e9crite par un certain Ali Bongo et c'est l\u00e0 que \u00e7a devient vraiment encore plus dr\u00f4le, Ali Bongo enfin trop je ne sais pas Ali Bongo \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un jeune homme de 17 ans, c'est le fils du pr\u00e9sident gabonais en exercice \u00e0 l'\u00e9poque et c'est pas tout, parce qu'\u00e0 la mort de son p\u00e8re, Ali Bongo, donc l'auteur, le co- auteur de cette chanson est devenue en 2009, lui- m\u00eame pr\u00e9sident du Gabon et c'est un poste qu'il occupe toujours ce matin, avec ou sans Vincent Bollor\u00e9, la Fran\u00e7afrique se porte bien, on n'a pas de souci \u00e0 se faire pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:45 > 0:59:57) [90%] : \r\nYann Zitouni, quel talent, merci beaucoup, Yann, merci \u00e0 vous aussi monsieur Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande, d'\u00eatre venu ce matin d\u00e9fendre votre point de vue en vue de la votation du 10 juin merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:59 > 1:00:05) [87%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:11 > 1:00:17) [87%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie suisse R Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:17 > 1:00:38) [92%] : \r\nSur l'autoroute Yverdon Lausanne un bouchon cet entrelacs, Sarah et Cossonay plus de forts ralentissements sont signal\u00e9s jusqu'\u00e0 l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et la circulation s'\u00e9coule toujours difficilement sur l'axe Vevey Lausanne entre le tunnel de la cribl\u00e9 de Belmont en direction de Lausanne ainsi que sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Coppet et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:38 > 1:00:43) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:45 > 1:01:03) [92%] : \r\nLe ciel sera souvent nuageux aujourd'hui quelques petites \u00e9claircies sont quand m\u00eame attendu en plaine mais les averses arriveront \u00e0 partir du nord en fin de matin\u00e9e, temp\u00e9rature 8 \u00e0 10 ce matin 16 \u00e0 18 cet apr\u00e8s- midi et puis demain le temps sera nettement meilleur, la m\u00e9t\u00e9o avec les sirops Morand les bons sirop Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:04 > 1:01:08) [94%] : \r\nIl y a tout juste 8 heures le plaisir de vous retrouver \u00c9ric Goemaere vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:08 > 1:01:20) [94%] : \r\nEt nous irons \u00e0 Gaza, \u00e0 faire une analyse un petit peu plus g\u00e9opolitique de la situation, Gaza, Isra\u00ebl quel est, quel est l'\u00e9tat des int\u00e9r\u00eats en jeu ce matin si on peut dire les choses comme \u00e7a avec notre invit\u00e9 Alain Dickov.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:20 > 1:01:23) [71%] : \r\nC'est dans tout un monde 10 minutes Banner musique des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:23 > 1:01:26) [90%] : \r\nTellement merci Robert, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter les premi\u00e8res, il est 8 heures, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:01:29 > 1:01:29) [88%] : \r\nPierre Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:01:29 > 1:01:53) [94%] : \r\nNovartis reconna\u00eet une erreur apr\u00e8s avoir eu recours aux services de l'avocat de Donald Trump pour s'attirer les bonnes gr\u00e2ces de la Maison Blanche, le responsable juridique du groupe b\u00e2lois d\u00e9missionne apr\u00e8s des mois de d\u00e9tente, la Cor\u00e9e du Nord menace d'annuler le sommet avec Washington, les raisons de cette volte-face dans ce journal, l'Ecosse, refusent le projet de loi sur le retrait de l'Union europ\u00e9enne, une nouvelle \u00e9pine dans le pied de la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:01:57 > 1:02:12) [94%] : \r\nNovartis reconna\u00eet donc une erreur dans l'affaire Micha\u00ebl Cohen le responsable juridique du groupe vient d'annoncer sa d\u00e9mission, le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois a vers\u00e9 plus d'un 1000000 de dollars \u00e0 l'avocat personnel de Donald Trump E but de la manoeuvre : faire du lobbying sur le march\u00e9 de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:02:12 > 1:03:09) [92%] : \r\nEt Cindy, racines, c'est la premi\u00e8re cons\u00e9quence concr\u00e8te de cette affaire, oui, bien que le contrat pass\u00e9 avec l'avocat de Donald Trump ne puissent pas \u00eatre juridiquement remis en cause, c'\u00e9tait une erreur, ce sont les mots du responsable juridique de Novartis qui annonce ce matin se retirer du groupe pharmaceutique, avant d'ajouter, en tant que signataire, je prends l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de cette d\u00e9cision pour mettre fin \u00e0 la pol\u00e9mique avec cette annonce, Novartis tente donc de faire baisser la pression, ce d\u00e9part est li\u00e9e \u00e0 l'affaire and Sun Charles, consultante du nom de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue par Michael Cohen, l'avocat de Donald Trump \u00e0 qui Novartis a vers\u00e9 plus d'un 1000000 $ selon Novartis l'accord portait sur la politique de sant\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, en gros, pour faire valoir ses int\u00e9r\u00eats, une annonce qui tombe aussi ce matin, alors qu'une rencontre importante entre tous les analystes et les investisseurs du groupe se d\u00e9roule aujourd'hui au si\u00e8ge de B\u00e2le Cynthia racines merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:03:09 > 1:03:57) [95%] : \r\n3 membres du comit\u00e9 du Conseil central islamique suisse comparaissent aujourd'hui devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, ils sont accus\u00e9s d'avoir diffus\u00e9 de la propagande en faveur d'Al-Qa\u00efda et des organisations apparent\u00e9es, la plainte du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration est centr\u00e9 sur une interview avec un haut responsable islamiste, la Cor\u00e9e du Nord, tape du poing sur la table apr\u00e8s des mois de d\u00e9tente le r\u00e9gime, menace d'annuler le sommet historique avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump E rencontre pr\u00e9vue le 12 juin Pyongyang refuse de renoncer unilat\u00e9ralement \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire, d\u00e9claration de son ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res, elle intervient alors que la Cor\u00e9e du Nord a annul\u00e9 au dernier moment, une rencontre de haut niveau avec S\u00e9oul le r\u00e9gime entend ainsi protester contre la tenue d'exercices militaires conjoints entre la Cor\u00e9e du Sud et les \u00c9tats-Unis, correspondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard IaaS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:03:57 > 1:04:58) [92%] : \r\nLa Cor\u00e9e du Nord menace de reconsid\u00e9rer le sommet avec Donald Trump si Washington la met au pied du mur et exige unilat\u00e9ralement qu'elle renonce au nucl\u00e9aire, elle s'en prend aussi au conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, John Bolton qui veut appliquer le mod\u00e8le libyen de d\u00e9nucl\u00e9arisation un mod\u00e8le inacceptable pour Pyongyang, dans un autre communiqu\u00e9 le r\u00e9gime qualifie les manoeuvres a\u00e9riennes organis\u00e9e par S\u00e9oul et Washington de pr\u00e9paratifs \u00e0 une frappe pr\u00e9emptive ces exercices inclurait des bombardiers B52 capable d'emporter des charges nucl\u00e9aires le r\u00e9gime y voient une provocation militaire d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e dans le contexte actuel de d\u00e9tente, d'autant plus qu'il vient d'accepter de lib\u00e9rer 3 prisonniers am\u00e9ricains et de d\u00e9manteler son site des sc\u00e8nes nucl\u00e9aire selon les analystes \u00e0 S\u00e9oul, ces menaces font partie du processus de n\u00e9gociation, le Nord, cherche \u00e0 renforcer ses positions avant le sommet avec Trump et il rappelle que lui aussi exige des concessions significatives de la part des \u00c9tats-Unis Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour RTSinfo S\u00e9oul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:04:58 > 1:05:03) [97%] : \r\n2 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier pr\u00e8s de la cl\u00f4ture qui s\u00e9pare le territoire isra\u00e9lien de la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:05:03 > 1:05:50) [95%] : \r\nDes milliers d'habitants de l'enclave s'\u00e9taient rassembl\u00e9s \u00e0 cet endroit pour les obs\u00e8ques des dizaines de manifestants victimes de la r\u00e9pression isra\u00e9lienne au total depuis le d\u00e9but de la grande marche du retour entam\u00e9e fin mars 107 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et plus de 11000 bless\u00e9s chiffres d\u00e9livr\u00e9s par les autorit\u00e9s m\u00e9dicales palestiniennes et la Suisse condamne l'usage de la force par Isra\u00ebl dans la bande de Gaza, elle rappelle la n\u00e9cessit\u00e9 d'une enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur les \u00e9v\u00e9nements survenus lundi Alain Berset parle de violences inacceptables, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'exprimait \u00e0 l'issue d'une rencontre avec le haut commissaire aux droits de l'homme, nouveau rebondissement dans l'affaire de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation sur les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat une convention pass\u00e9e avec un notable lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois \u00e9tait trop g\u00e9n\u00e9reuse, elle a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse, selon votre enqu\u00eate Ludovic Rocchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:05:50 > 1:06:02) [96%] : \r\nNous avons obtenu une copie de cette convention pass\u00e9e \u00e0 fin 2014 entre l'ancien directeur de la compagnie Jean-Jacques Wenger et le d\u00e9put\u00e9 Jean-Bernard W\u00e4lti, les 2 hommes se.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805682823", "summary": "Itw de Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie romande.", "id": "1682481", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MONER-BANET, JEAN-LUC"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUKARI, Foued", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741254", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039224", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1656755", "internalArchiveId": "AA1802657076", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Valais  peut-il se payer des Jeux Olympiques ?", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la votation cantonale valaisanne du 10 juin 2018 sur l'organisation des Jeux olympiques d'hiver Sion 2026. Les adversaires du projet d\u00e9noncent un projet trop co\u00fbteux et pas assez \u00e9cologique tandis que ses partisans estiment que les JO pourrait doper l'\u00e9conomie valaisanne.", "durationSec": 3682, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["SION", "SUISSE"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "D\u00c9BAT", "VOTATION"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Le Valais peut-il se payer des Jeux Olympiques?"], "alternativeSummary": ["Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "Th\u00e8me \u00e0 d\u00e9finir", "L'organisation des Jeux olympiques en Valais en 2026 divise le canton comme rarement. Pour ces partisans, le projet va doper l'\u00e9conomie et l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Pour leurs adversaires, ceux qui d\u00e9noncent un projet trop cher et pas assez \u00e9cologiste. Le Valais et la Suisse peuvent-il se payer des jeux olympiques ?"], "variantIds": ["ece-9459531", "ece-9459638", "ece-9477951", "ece-9459862", "ece-10632432", "ece-9575550"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-21T10:47:05Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:22\r\n...\r\n\r\n10:00:18:00  10:00:23:20\r\nA.FAVRE: Pour les partisans\r\nde Sion 2026,\r\n\r\n10:00:23:22  10:00:28:05\r\ndes JO en Valais seraient l'occasion\r\nde faire briller le Valais\r\n\r\n10:00:28:07  10:00:32:19\r\ntout en r\u00e9volutionnant l'olympisme.\r\n\r\n10:00:32:21  10:00:37:06\r\nLes opposants redoutent\r\nun \u00e9v\u00e9nement anachronique\r\n\r\n10:00:37:08  10:00:42:01\r\naux lourdes cons\u00e9quences financi\u00e8res.\r\n\r\n10:00:42:03  10:00:48:08\r\nLe Canton se d\u00e9chire sur ces Jeux\r\n\u00e0 moins d'un mois du vote\r\n\r\n10:00:48:10  10:00:53:01\r\ndes Valaisans sur le cr\u00e9dit,\r\nle Valais peut-il se payer des JO ?\r\n\r\n10:00:53:03  10:00:59:06\r\nC'est le d\u00e9bat de ce soir,\r\nbonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:59:08  10:01:06:05\r\nA.Cottagnoud, responsable juridique\r\nde la candidature de Sion 2006,\r\n\r\n10:01:06:07  10:01:10:15\r\nd\u00e9nonce un projet incertain\r\ndont le d\u00e9ficit serait \u00e9pong\u00e9\r\n\r\n10:01:10:17  10:01:13:13\r\npar les S\u00e9dunois.\r\n\r\n10:01:13:15  10:01:17:17\r\nC.Bournissen, championne\r\ndu monde de combin\u00e9 en 1991,\r\n\r\n10:01:17:19  10:01:21:17\r\nconna\u00eet la ferveur olympique\r\net compte la transmettre.\r\n\r\n10:01:21:19  10:01:25:19\r\nB.Lanthemann, pr\u00e9sidente\r\ndu PS du Valais romand,\r\n\r\n10:01:25:21  10:01:30:22\r\nconsid\u00e8re que son canton a d'autres\r\npriorit\u00e9s que d'organiser des Jeux.\r\n\r\n10:01:31:00  10:01:34:13\r\nA.Ogi, ancien pr\u00e9sident\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:01:34:15  10:01:38:05\r\nmalgr\u00e9 l'\u00e9chec\r\nde la candidature en 2006,\r\n\r\n10:01:38:07  10:01:43:01\r\nveut d\u00e9montrer que la Suisse\r\npeut faire de grandes choses.\r\n\r\n10:01:43:03  10:01:47:12\r\nC.Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident\r\nde l'UDC du Valais romand,\r\n\r\n10:01:47:13  10:01:51:22\r\nd\u00e9plore un manque de solidarit\u00e9\r\ndes autres cantons.\r\n\r\n10:01:52:00  10:01:56:13\r\nF.Favre, vice-pr\u00e9sident\r\ndu comit\u00e9 de candidature,\r\n\r\n10:01:56:15  10:02:02:19\r\ncroit dur comme fer \u00e0 ce projet\r\net s'y implique depuis des mois.\r\n\r\n10:02:02:21  10:02:08:01\r\nEt C.Dubi, directeur ex\u00e9cutif\r\ndu CIO pour les JO,\r\n\r\n10:02:08:03  10:02:15:11\r\nnous dira que le projet est en ligne\r\navec la nouvelle philosophie du CIO.\r\n\r\n10:02:15:12  10:02:19:11\r\nMerci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:26:17\r\nA.Ogi, on est \u00e0 3 semaines du vote et\r\nle sondage command\u00e9\r\n\r\n10:02:26:19  10:02:32:14\r\nil y a 10 jours\r\na crisp\u00e9 tout le monde.\r\n\r\n10:02:32:16  10:02:35:01\r\nOn va voir le d\u00e9tail.\r\n\r\n10:02:47:17  10:02:54:02\r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a donne:\r\n\r\n10:02:54:04  10:02:58:22\r\n\u00c7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:02:59:00  10:03:12:03\r\nA.OGI: Si on votait ce soir,\r\nce serait probablement NON.\r\n\r\n10:03:12:05  10:03:16:08\r\nA.FAVRE: C'est votre flair\r\npolitique ?\r\n\r\n10:03:16:10  10:03:23:12\r\nA.OGI: L'enthousiasme dans ce canton\r\nn'est pas visible,\r\n\r\n10:03:23:14  10:03:29:09\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 en Valais pendant 2 jours\r\npour pr\u00e9parer cette \u00e9mission\r\n\r\n10:03:29:11  10:03:34:20\r\net la presse suisse\r\nal\u00e9manique est contre:\r\n\r\n10:03:34:22  10:03:44:20\r\nles 3 grands journaux de la presse\r\nal\u00e9manique ont fait un entretien\r\n\r\n10:03:44:22  10:03:50:08\r\navec le m\u00eame expert,\r\nqui \u00e9tait plut\u00f4t contre,\r\n\r\n10:03:50:10  10:03:55:08\r\ndonc les 3 journaux\r\naffichent \"Contre les Jeux\".\r\n\r\n10:03:55:10  10:04:05:22\r\nLes journaux devraient\r\ninformer correctement.\r\n\r\n10:04:06:00  10:04:15:05\r\nSi on va \u00e0 boulets rouges contre les\r\nJeux, il n'y a donc aucune chance.\r\n\r\n10:04:15:07  10:04:24:07\r\nIl ne faudra pas cracher dans la\r\nsoupe qui pourrait les nourrir.\r\n\r\n10:04:24:09  10:04:29:21\r\nLa presse se plaint qu'il n'y a pas\r\nassez de lecteurs,\r\n\r\n10:04:29:23  10:04:34:10\r\nil faut \u00eatre plus positif.\r\n\r\n10:04:34:12  10:04:38:14\r\nIl faut oser.\r\n\r\n10:04:38:16  10:04:44:21\r\nIl faudrait sortir de notre\r\nzone de confort pour une fois.\r\n\r\n10:04:44:23  10:04:50:05\r\nIl faut accepter de grands d\u00e9fis.\r\n\r\n10:04:50:07  10:04:53:09\r\nA.FAVRE: C'est \u00e0 cause de la presse ?\r\n\r\n10:04:53:11  10:04:55:04\r\nA.OGI: Aussi.\r\n\r\n10:04:55:06  10:05:03:07\r\nMais je parle de la presse \u00e9crite,\r\nmais \u00e0 la fin de l'\u00e9mission on verra.\r\n\r\n10:05:03:09  10:05:11:05\r\nA.FAVRE: J'ai la pression donc,\r\nMme Lanthemann, d\u00e9bat tonitruant.\r\n\r\n10:05:11:07  10:05:14:18\r\nM\u00eame question pour vous.\r\n\r\n10:05:14:20  10:05:24:22\r\nOn se souvient en 97, 67 % de OUI,\r\nenthousiasme incroyable en Valais\r\n\r\n10:05:25:00  10:05:29:13\r\nl\u00e0, avez-vous l'impression\r\nd'avoir d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 ?\r\n\r\n10:05:29:15  10:05:34:03\r\nB.LANTHEMANN: On\r\nn'a jamais gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n10:05:34:05  10:05:40:06\r\nPeut-\u00eatre que les gens re\u00e7oivent\r\nplus d'informations\r\n\r\n10:05:40:08  10:05:42:22\r\nplus critiques aujourd'hui.\r\n\r\n10:05:43:00  10:05:46:20\r\nJe lis la presse\r\nsuisse al\u00e9manique aussi.\r\n\r\n10:05:46:22  10:05:51:03\r\nEt la presse n'a pas tir\u00e9\r\n\u00e0 boulets rouges.\r\n\r\n10:05:51:05  10:05:54:16\r\nLa presse suisse allemande est plus\r\ncritique\r\n\r\n10:05:54:18  10:06:03:17\r\net montre les grains\r\nde sable du dossier.\r\n\r\n10:06:03:19  10:06:06:23\r\nC'est le r\u00f4le de la presse.\r\n\r\n10:06:07:01  10:06:11:11\r\nLa presse ne devrait\r\npas prendre position\r\n\r\n10:06:11:12  10:06:15:02\r\nmais elle doit poser des questions,\r\n\r\n10:06:15:04  10:06:20:15\r\net ne doit pas dire qu'un projet\r\nest formidable ou pas.\r\n\r\n10:06:20:17  10:06:25:06\r\nSon r\u00f4le c'est d'\u00eatre objectif.\r\n\r\n10:06:25:08  10:06:28:18\r\nA.OGI: Si vous demandez \u00e0 un seul\r\nexpert\r\n\r\n10:06:28:20  10:06:33:08\r\nqui est contre et vous ne demandez\r\npas \u00e0 un autre qui est pour,\r\n\r\n10:06:33:10  10:06:36:04\r\nce n'est pas bien.\r\n\r\n10:06:36:06  10:06:40:15\r\nB.LANTHEMANN: La presse\r\nen Valais est pour les Jeux.\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:47:03\r\nA.FAVRE: Fr\u00e9d\u00e9ric Favre vous battez\r\nle pav\u00e9 pour porter cette candidature\r\n\r\n10:06:47:05  10:06:55:00\r\net vous sillonnez le canton,\r\nvoire trop, selon vos adversaires.\r\n\r\n10:06:55:02  10:06:58:08\r\nEst-ce votre r\u00f4le\r\nen tant que Conseiller d'Etat\r\n\r\n10:06:58:11  10:07:00:23\r\nd'\u00eatre le VRP de Sion 2026 ?\r\n\r\n10:07:01:01  10:07:04:00\r\nF.FAVRE: Oui.\r\n\r\n10:07:04:02  10:07:10:20\r\nJe vais pr\u00e9senter la position\r\ndu Conseil d'\u00c9tat\r\n\r\n10:07:10:21  10:07:14:15\r\net de 80 % du Parlement,\r\n\r\n10:07:14:17  10:07:18:21\r\nj'explique qu'il y\r\na des raisons de voter NON,\r\n\r\n10:07:18:22  10:07:23:16\r\ncar il y a des raisons pour voter\r\nd'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n10:07:23:18  10:07:28:04\r\nMais on a entendu des r\u00e9ponses\r\nqui \u00e9taient fausses,\r\n\r\n10:07:28:06  10:07:31:21\r\nc'est mon r\u00f4le de clarifier ce point.\r\n\r\n10:07:31:23  10:07:36:09\r\nOn est en train de parler du plus\r\ngrand \u00e9v\u00e9nement sportif\r\n\r\n10:07:36:11  10:07:39:12\r\nque notre pays puisse organiser.\r\n\r\n10:07:39:13  10:07:45:08\r\nUn tel \u00e9v\u00e9nement qui peut amener\r\njusqu'\u00e0 2 milliards dans l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:07:45:10  10:07:50:00\r\non ne peut pas le passer\r\nsous silence.\r\n\r\n10:07:50:02  10:07:54:10\r\nC'est mon r\u00f4le de l'expliquer\r\net de d\u00e9battre,\r\n\r\n10:07:54:12  10:08:00:08\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu sollicit\u00e9 pour la\r\nr\u00e9vision de la constitution,\r\n\r\n10:08:00:10  10:08:08:12\r\nc'est dommage, mais j'ai \u00e9t\u00e9\r\ntr\u00e8s sollicit\u00e9 pour le th\u00e8me des JO.\r\n\r\n10:08:08:13  10:08:14:02\r\nA.FAVRE: Cyrille Fauch\u00e8re, vous \u00eates\r\nUDC, quand M. Ogi\r\n\r\n10:08:14:04  10:08:22:23\r\nvous parle d'oser,\r\nne vous sentez-vous pas \u00e9triqu\u00e9 ?\r\n\r\n10:08:23:01  10:08:25:21\r\nC.FAUCHERE: Non.\r\n\r\n10:08:25:23  10:08:30:10\r\nIl pointe les bons \u00e9l\u00e9ments du doigt.\r\n\r\n10:08:30:12  10:08:35:11\r\nAujourd'hui, l'enthousiasme\r\nest assez faible en Valais,\r\n\r\n10:08:35:12  10:08:41:00\r\ndans certains \u00e9v\u00e9nements locaux\r\n\u00e0 caract\u00e8re r\u00e9gional\r\n\r\n10:08:41:02  10:08:47:10\r\no\u00f9 nos d\u00e9fenseurs du projet olympique\r\ndistribuent des gadgets,\r\n\r\n10:08:47:12  10:08:52:10\r\non se rend compte\r\nqu'il n'y a pas d'enthousiasme,\r\n\r\n10:08:52:12  10:08:58:14\r\non ne va pas chercher le gadget.\r\n\r\n10:08:58:16  10:09:01:19\r\nIl y a 2 raisons\r\n\u00e0 ce manque d'enthousiasme.\r\n\r\n10:09:01:21  10:09:06:14\r\nA.FAVRE: Ou parce que la casquette\r\nn'est pas jolie, je ne sais pas.\r\n\r\n10:09:06:16  10:09:10:14\r\nC.FAUCHERE: Je vous laisse\r\n\u00e0 l'interpr\u00e9tation.\r\n\r\n10:09:10:16  10:09:15:13\r\nLe travail de promotion est fait\r\net les gens sont peu r\u00e9ceptifs.\r\n\r\n10:09:15:15  10:09:18:16\r\nL'une des raisons \u00e0 ce\r\nmanque d'enthousiasme\r\n\r\n10:09:18:18  10:09:24:00\r\nc'est que l'on n'a pas demand\u00e9\r\naux Valaisans ce qu'ils voulaient.\r\n\r\n10:09:24:02  10:09:27:15\r\nOn a refus\u00e9 de faire un\r\nvote consultatif.\r\n\r\n10:09:27:17  10:09:32:12\r\nCar dans trois semaines,\r\nc'est un cr\u00e9dit de 100 millions,\r\n\r\n10:09:32:13  10:09:38:03\r\nsi le vote consultatif\r\navait eu lieu en amont,\r\n\r\n10:09:38:05  10:09:41:21\r\non aurait \u00e9cart\u00e9 toutes\r\nles critiques\r\n\r\n10:09:41:23  10:09:48:08\r\net l'opportunisme olympique\r\ndont j'ai entendu parler.\r\n\r\n10:09:48:10  10:09:52:06\r\nOr, on a pris le projet \u00e0 l'envers.\r\n\r\n10:09:52:07  10:09:59:11\r\nLes collectivit\u00e9s ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un\r\nprojet parti d'une initiative priv\u00e9e.\r\n\r\n10:09:59:12  10:10:05:18\r\nLa commune s'en est empar\u00e9e par un\r\nbout, le canton par un autre.\r\n\r\n10:10:05:20  10:10:11:02\r\nAujourd'hui, on pilote\r\nquelque chose de bricol\u00e9.\r\n\r\n10:10:11:04  10:10:16:15\r\nOn ajoute des \u00e9l\u00e9ments au fur\r\net \u00e0 mesure, dont une assurance.\r\n\r\n10:10:16:17  10:10:21:21\r\nOn parlait d'un milliard,\r\nmais c'est pas tout \u00e0 fait juste.\r\n\r\n10:10:21:23  10:10:27:00\r\nA.FAVRE: Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, on vous dit\r\nque vous \u00eates parti\r\n\r\n10:10:27:02  10:10:30:12\r\nsans l\u00e9gitimit\u00e9 populaire ?\r\n\r\n10:10:30:13  10:10:36:12\r\nF.FAVRE: Dans ce d\u00e9bat, si on avait\r\nfait une consultation,\r\n\r\n10:10:36:13  10:10:40:00\r\nil y aurait eu le m\u00eame d\u00e9bat.\r\n\r\n10:10:40:02  10:10:45:00\r\nQuand on est int\u00e9ress\u00e9 par le projet,\r\non manque d'implication,\r\n\r\n10:10:45:02  10:10:49:03\r\nsi on n'est pas int\u00e9ress\u00e9,\r\non dit qu'on s'implique trop.\r\n\r\n10:10:49:05  10:10:53:16\r\nLa question est de savoir\r\nsi le Valais a besoin des JO\r\n\r\n10:10:53:18  10:10:55:22\r\net peut les organiser.\r\n\r\n10:10:56:00  10:11:01:04\r\nJe m'attache pas tellement \u00e0 votre\r\navis quand je vois qu'on arrive\r\n\r\n10:11:01:06  10:11:05:18\r\n\u00e0 avoir un millier de personnes qui\r\nse tiennent la main.\r\n\r\n10:11:05:20  10:11:08:18\r\nA.FAVRE: Ils vous\r\nont \u00e9lu pour \u00e7a ?\r\n\r\n10:11:08:20  10:11:11:07\r\nF.FAVRE: Oui.\r\n\r\n10:11:11:09  10:11:16:12\r\nQuand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0\r\nd\u00e9bloquer 1 milliard,\r\n\r\n10:11:16:13  10:11:20:17\r\nils demandent qu'on se batte\r\npour amener de l'emploi,\r\n\r\n10:11:20:19  10:11:24:00\r\nquelque chose dans notre canton.\r\n\r\n10:11:24:02  10:11:27:16\r\nC.FAUCHERE: Aucun membre\r\nde l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois\r\n\r\n10:11:27:17  10:11:31:12\r\nou de l'ex\u00e9cutif cantonal n'a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e9lu pour la question\r\n\r\n10:11:31:14  10:11:33:16\r\ndes Jeux olympiques.\r\n\r\n10:11:33:18  10:11:38:08\r\nCette question est arriv\u00e9e\r\ncomme un cheveu sur la soupe.\r\n\r\n10:11:38:10  10:11:41:09\r\nCertains s'en emparent aujourd'hui.\r\n\r\n10:11:41:11  10:11:44:06\r\nEt c'est l\u00e0 qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:11:44:08  10:11:47:13\r\nC'est pour \u00e7a qu'il n'y a pas\r\nd'enthousiasme\r\n\r\n10:11:47:16  10:11:52:11\r\net que les gens\r\nne r\u00e9pondent pas \u00e0 ce matraquage.\r\n\r\n10:11:52:12  10:11:54:15\r\nF.FAVRE: 2 \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:11:54:17  10:11:59:01\r\nQuand on fait des d\u00e9bats,\r\nil n'y a pas d'opposants.\r\n\r\n10:11:59:03  10:12:03:17\r\n2 \u00e9l\u00e9ments, quand on parle d'\u00eatre\r\n\u00e9lu,\r\n\r\n10:12:03:19  10:12:10:11\r\nj'avais mis dans ma campagne les JO\r\ncomme un moteur de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:12:10:12  10:12:14:13\r\ndeuxi\u00e8mement, on voulait soutenir\r\ntout projet\r\n\r\n10:12:14:15  10:12:18:07\r\nque l'on trouvait\r\nbon pour le Valais.\r\n\r\n10:12:18:10  10:12:22:17\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9bloque 1\r\nmilliard pour le projet,\r\n\r\n10:12:22:19  10:12:27:14\r\nle Parlement \u00e0 80 % dit\r\nque c'est bon pour le canton.\r\n\r\n10:12:27:16  10:12:35:21\r\nSi on ne se bat pour \u00e7a,\r\non se bat pour rien.\r\n\r\n10:12:35:23  10:12:40:22\r\nC.FAUCHERE: Le projet n'est pas bon\r\nparce qu'il est subventionn\u00e9,\r\n\r\n10:12:41:00  10:12:43:13\r\nil doit \u00eatre bon en soi.\r\n\r\n10:12:43:15  10:12:48:00\r\nLe premier sondage dit que les\r\nValaisans ne sont pas convaincus.\r\n\r\n10:12:48:01  10:12:52:09\r\nA.FAVRE: On est l\u00e0 pour en parler.\r\n\r\n10:12:52:11  10:12:56:22\r\nOn va faire les choses dans l'ordre.\r\n\r\n10:12:59:03  10:13:06:10\r\nA.FAVRE: On va parler\r\ndes retomb\u00e9es esp\u00e9r\u00e9es ou pas,\r\n\r\n10:13:06:12  10:13:10:18\r\nde l'engouement ou pas,\r\nmais le 10 juin,\r\n\r\n10:13:10:20  10:13:16:09\r\nles Valaisans se prononceront\r\nsur un cr\u00e9dit de 100 mios\r\n\r\n10:13:16:11  10:13:19:00\r\npour l'organisation des Jeux,\r\n\r\n10:13:19:02  10:13:23:21\r\nqu'est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente\r\ndans le budget ?\r\n\r\n10:13:23:23  10:13:30:01\r\n-Doit-il y avoir une candidature\r\nsuisse pour les JO d'hiver 2026 ?\r\n\r\n10:13:30:03  10:13:34:15\r\nC'est la question\r\nde la votation du 10 juin,\r\n\r\n10:13:34:17  10:13:39:12\r\ndans les faits ils se prononceront\r\nsur l'octroi d'un cr\u00e9dit\r\n\r\n10:13:39:14  10:13:46:10\r\nde 100 mios, destin\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\r\net aux infrastructures.\r\n\r\n10:13:46:12  10:13:50:23\r\nUne petite goutte dans le budget,\r\n\r\n10:13:51:01  10:13:54:19\r\ncar les organisateurs pr\u00e9voient:\r\n\r\n10:14:02:15  10:14:07:22\r\nD'o\u00f9 viendra cet argent ?\r\n\r\n10:14:08:00  10:14:12:01\r\nPlus de 1,1 mia proviendra du priv\u00e9,\r\n\r\n10:14:12:03  10:14:17:00\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nmettra un milliard \u00e0 disposition\r\n\r\n10:14:17:02  10:14:21:11\r\net le reste sera financ\u00e9 par\r\nles cantons et surtout le Valais\r\n\r\n10:14:21:12  10:14:28:12\r\navec les 100 mios soumis\r\nau vote le 10 juin.\r\n\r\n10:14:28:14  10:14:32:15\r\nA.FAVRE: F.Favre,\r\nje reviens sur vous.\r\n\r\n10:14:32:17  10:14:38:07\r\n100 mios, c'est ce sur quoi\r\nles Valaisans se prononceront,\r\n\r\n10:14:38:09  10:14:45:18\r\nvous nous garantissez que \u00e7a ne\r\nco\u00fbtera pas un sou de plus ?\r\n\r\n10:14:45:20  10:14:47:22\r\nF.FAVRE: Oui.\r\n\r\n10:14:48:00  10:14:51:21\r\nAujourd'hui on sait que\r\ndans l'organisation des Jeux,\r\n\r\n10:14:51:23  10:14:55:16\r\nil n'y a jamais eu\r\nde d\u00e9ficit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:14:55:18  10:14:59:06\r\nNous, on a demand\u00e9 40 millions\r\npour la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:14:59:08  10:15:02:07\r\nchaque canton assume\r\nsa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:15:02:09  10:15:05:20\r\nOn demande 60 millions pour\r\nmettre l'argent\r\n\r\n10:15:05:22  10:15:09:05\r\ndans nos propres\r\ninfrastructures sportives\r\n\r\n10:15:09:07  10:15:13:12\r\nqui resteront pour\r\nla population et les touristes.\r\n\r\n10:15:13:14  10:15:17:10\r\nQu'il y ait des Jeux ou pas,\r\non a besoin\r\n\r\n10:15:17:12  10:15:19:18\r\nde r\u00e9nover\r\nnos infrastructures.\r\n\r\n10:15:19:20  10:15:24:05\r\nA.FAVRE: A.Cottagnoud, c'est\r\nl\u00e0-dessus que vous avez des doutes.\r\n\r\n10:15:24:07  10:15:30:01\r\nVous pensez que les S\u00e9dunois devront\r\nporter la facture seuls.\r\n\r\n10:15:30:03  10:15:34:23\r\nA.COTTAGNOUD: Ce que propose\r\nle Conseil d'\u00c9tat est un leurre:\r\n\r\n10:15:35:01  10:15:39:11\r\non propose aux Valaisans de voter\r\npour 100 millions\r\n\r\n10:15:39:12  10:15:43:08\r\net qu'il n'y aura pas\r\nun centime de plus, c'est faux.\r\n\r\n10:15:43:10  10:15:51:05\r\nVous dites qu'on ne fait que louer,\r\nqu'il n'y a pas de construction, or,\r\n\r\n10:15:51:07  10:15:56:08\r\nseulement pour construire le stade\r\nde c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n10:15:56:10  10:16:04:12\r\nc'est la ville de Sion qui devra\r\nd\u00e9truire l'ancien stade de football.\r\n\r\n10:16:04:13  10:16:09:20\r\nOn ne peut pas construire des gradins\r\nsur le stade actuel\r\n\r\n10:16:09:22  10:16:13:22\r\npour 25'000 personnes,\r\nvous le savez tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:16:14:00  10:16:17:19\r\nQuelle que soit la formule des\r\narchitectes,\r\n\r\n10:16:17:21  10:16:20:12\r\nce sera Sion qui devra le faire.\r\n\r\n10:16:20:14  10:16:22:12\r\nF.FAVRE: C'est faux.\r\n\r\n10:16:22:13  10:16:24:23\r\nC'est le budget op\u00e9rationnel.\r\n\r\n10:16:25:01  10:16:30:09\r\nA.COTTAGNOUD: Mais c'est le Cojo qui\r\nva le faire, qui verse un montant,\r\n\r\n10:16:30:11  10:16:33:17\r\nvous avez dit que les communes\r\ndevaient participer.\r\n\r\n10:16:33:19  10:16:36:05\r\nF.FAVRE: C'est faux.\r\n\r\n10:16:36:07  10:16:40:17\r\nA.COTTAGNOUD: Vous avez dit que vous\r\nlouez, quand on loue...\r\n\r\n10:16:40:19  10:16:46:08\r\nCe n'est pas le Cojo, comit\u00e9\r\nd'organisation, qui construit.\r\n\r\n10:16:46:10  10:16:50:14\r\nF.FAVRE: C'est la probl\u00e9matique de\r\ncette campagne,\r\n\r\n10:16:50:16  10:16:56:08\r\non lance des choses\r\ncompl\u00e8tement fausses.\r\n\r\n10:16:56:10  10:17:01:22\r\nPour Tourbillon, on va mettre du\r\nprovisoire \u00e0 la charge du Cojo,\r\n\r\n10:17:02:00  10:17:05:11\r\nfinanc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:17:05:12  10:17:08:18\r\nIl n'y a pas de construction.\r\n\r\n10:17:08:20  10:17:11:02\r\nCe sont des choses provisoires.\r\n\r\n10:17:11:04  10:17:14:05\r\nA.COTTAGNOUD:\r\nMais qui va construire ?\r\n\r\n10:17:14:07  10:17:18:15\r\nA.FAVRE: Il vous r\u00e9pond\r\nqu'on ne construit pas.\r\n\r\n10:17:18:17  10:17:22:21\r\nF.FAVRE: Ce que vous confondez,\r\n\r\n10:17:22:23  10:17:30:01\r\nc'est que les communes qui ont des\r\ninfrastructures qui doivent r\u00e9nover,\r\n\r\n10:17:30:03  10:17:38:08\r\nl\u00e0, les communes ne prennent\r\nque 40 % \u00e0 leur charge.\r\n\r\n10:17:38:10  10:17:44:22\r\nTout le reste est pay\u00e9\r\npar le budget op\u00e9rationnel,\r\n\r\n10:17:45:00  10:17:49:09\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration, le CIO.\r\n\r\n10:17:49:11  10:17:53:19\r\nA.COTTAGNOUD: Vous avez toujours\r\ndit qu'il n'y aurait pas\r\n\r\n10:17:53:21  10:17:57:16\r\nde construction\r\nni de dette et c'est faux.\r\n\r\n10:17:57:18  10:18:03:06\r\nA.FAVRE: Chantal Bournissen, vous\r\nvous \u00eates engag\u00e9e avec enthousiasme,\r\n\r\n10:18:03:08  10:18:06:20\r\ncomment entendez-vous cette\r\nfrilosit\u00e9 budg\u00e9taire,\r\n\r\n10:18:06:22  10:18:10:06\r\ncette guerre de chiffres ?\r\n\r\n10:18:10:08  10:18:15:16\r\nC.BOURNISSEN: J'ai v\u00e9cu des\r\nexp\u00e9riences extraordinaires en ski,\r\n\r\n10:18:15:18  10:18:20:18\r\nmais \u00e7a fait 20 ans que j'ai arr\u00eat\u00e9\r\nles comp\u00e9titions,\r\n\r\n10:18:20:20  10:18:24:19\r\nje travaille\r\ndans le domaine du travail social\r\n\r\n10:18:24:21  10:18:28:12\r\ndonc mon regard n'est pas celui\r\nuniquement\r\n\r\n10:18:28:13  10:18:32:15\r\nd'une ancienne championne.\r\n\r\n10:18:32:17  10:18:40:08\r\nCa me d\u00e9sole\r\nque tout tourne autour des chiffres.\r\n\r\n10:18:40:10  10:18:46:03\r\nLes JO, c'est un\r\ngrand projet, un d\u00e9fi.\r\n\r\n10:18:46:05  10:18:49:09\r\nDans les d\u00e9fis, on peut voir les\r\nprobl\u00e8mes\r\n\r\n10:18:49:11  10:18:52:19\r\net on peut voir les opportunit\u00e9s.\r\n\r\n10:18:52:21  10:18:56:17\r\nJe le vois dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n10:18:56:19  10:19:03:03\r\nQuand je vois qu'on rab\u00e2che\r\nles histoires financi\u00e8res...\r\n\r\n10:19:03:05  10:19:07:04\r\nPar rapport aux finances, je suis\r\ndans le comit\u00e9\r\n\r\n10:19:07:06  10:19:12:05\r\ndepuis un certain temps,\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:15:22\r\net j'ai vu comment\r\nle dossier a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9,\r\n\r\n10:19:16:00  10:19:20:09\r\ndes professionnels ont \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9s,\r\n\r\n10:19:20:11  10:19:25:17\r\nil y a une agence qui est venue\r\ncontr\u00f4ler les finances,\r\n\r\n10:19:25:19  10:19:29:21\r\nle comit\u00e9 a \u00e9t\u00e9\r\nle plus prudent possible,\r\n\r\n10:19:29:23  10:19:33:22\r\ndonc j'aimerais savoir\r\ncomment les opposants,\r\n\r\n10:19:34:00  10:19:39:15\r\nest-ce qu'une contre-expertise\r\na \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e ?\r\n\r\n10:19:39:17  10:19:45:19\r\nB.LANTHEMANN: L'argent\r\nc'est le nerf de la guerre.\r\n\r\n10:19:45:21  10:19:53:20\r\nDonc tout le monde est inquiet au\r\nsujet des r\u00e9percussions que \u00e7a aura.\r\n\r\n10:19:53:22  10:19:56:17\r\nCe qui cr\u00e9e la confusion,\r\n\r\n10:19:56:19  10:20:02:03\r\nc'est que vous dites\r\nqu'il n'y aura pas de dettes,\r\n\r\n10:20:02:05  10:20:08:17\r\nlorsqu'une petite assurance\r\nest faite au cas o\u00f9 il y en aurait,\r\n\r\n10:20:08:19  10:20:13:03\r\nc'est ce qui cr\u00e9e la confusion.\r\n\r\n10:20:13:05  10:20:18:05\r\nA.FAVRE: Ne la fait-on\r\npas pour vous rassurer ?\r\n\r\n10:20:18:07  10:20:23:07\r\nF.FAVRE: Si vous n'aviez pas m\u00e9lang\u00e9\r\nles chiffres en promettant\r\n\r\n10:20:23:09  10:20:28:15\r\ndes dettes sur la base des\r\nconstructions d'autoroute\r\n\r\n10:20:28:17  10:20:31:04\r\ndans d'autres pays,\r\n\r\n10:20:31:06  10:20:36:10\r\nalors prenez l'\u00e9tude que vous citez\r\ntout le temps et qui montre\r\n\r\n10:20:36:12  10:20:40:20\r\nqu'il n'y a jamais eu de dettes\r\ndans l'organisation des Jeux,\r\n\r\n10:20:40:22  10:20:45:08\r\nmais uniquement\r\ndans les infrastructures.\r\n\r\n10:20:45:10  10:20:50:10\r\nB.LANTHEMANN: Pourtant, tous les\r\nJeux depuis 1972 et pas seulement\r\n\r\n10:20:50:12  10:20:55:15\r\ndans le budget des infrastructures\r\nont doubl\u00e9 les d\u00e9penses\r\n\r\n10:20:55:17  10:21:00:17\r\nentre le moment du d\u00e9p\u00f4t\r\nde la candidature\r\n\r\n10:21:00:19  10:21:03:01\r\net de l'ouverture\r\ndes Jeux.\r\n\r\n10:21:03:03  10:21:06:07\r\nF.FAVRE: Mais dans les\r\nconstructions...\r\n\r\n10:21:06:09  10:21:11:12\r\nB.LANTHEMANN: Laissez-moi finir,\r\non doit dire qu'il y a un risque.\r\n\r\n10:21:11:14  10:21:15:07\r\nLa population doit savoir qu'ils\r\ndevront assumer\r\n\r\n10:21:15:09  10:21:19:08\r\nqu'il pourrait y avoir un\r\nrisque s'ils votent OUI.\r\n\r\n10:21:19:10  10:21:23:13\r\nOn nous parle d'assurance\r\naujourd'hui, c'est tr\u00e8s flou.\r\n\r\n10:21:23:15  10:21:26:17\r\nA.FAVRE: Qui porte ce risque ?\r\n\r\n10:21:26:19  10:21:32:10\r\nA.COTTAGNOUD: \u00c0 l'\u00e9poque, j'\u00e9tais\r\nresponsable juridique du dossier,\r\n\r\n10:21:32:12  10:21:36:11\r\nj'\u00e9tais municipal \u00e0 Sion,\r\non \u00e9tait 4 avocats,\r\n\r\n10:21:36:12  10:21:44:12\r\net on avait un souci\r\nau niveau de la responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:21:44:14  10:21:49:07\r\net c'est important de m'\u00e9couter.\r\n\r\n10:21:49:09  10:21:55:06\r\nOn avait demand\u00e9 un avis\r\nde droit qui \u00e9tait clair:\r\n\r\n10:21:55:08  10:22:02:14\r\nselon l'article 36 de la charte,\r\n\r\n10:22:02:16  10:22:07:14\r\nla responsabilit\u00e9 financi\u00e8re est la\r\nseule responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:22:07:16  10:22:11:07\r\nde la ville\r\nde Sion et du Cojo.\r\n\r\n10:22:11:09  10:22:17:05\r\nMais comme le Cojo ne fait que louer,\r\nil n'aura pas de dettes.\r\n\r\n10:22:17:07  10:22:23:12\r\nJe n'admets pas que vous louez, je ne\r\nsuis pas d'accord avec vous\r\n\r\n10:22:23:13  10:22:29:09\r\ndonc je dis qu'il n'y aura pas de\r\ndettes parce que c'est selon vous.\r\n\r\n10:22:29:11  10:22:35:08\r\nJe suis l\u00e0 pour d\u00e9fendre les\r\nint\u00e9r\u00eats des S\u00e9dunois, en 2006,\r\n\r\n10:22:35:10  10:22:46:12\r\non avait fait une solidarit\u00e9\r\nentre les communes suisses.\r\n\r\n10:22:46:13  10:22:51:03\r\nOr, on dit que c'est les Jeux de la\r\nSuisse\r\n\r\n10:22:51:05  10:23:00:07\r\nmais il n'y a aucune solidarit\u00e9\r\nentre les cantons sur ce dossier.\r\n\r\n10:23:00:09  10:23:07:05\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration versera uniquement\r\npour les constructions,\r\n\r\n10:23:07:07  10:23:09:17\r\nil n'y a pas de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:23:09:19  10:23:13:18\r\nA.FAVRE: Faisons\r\nun d\u00e9tour par Lausanne.\r\n\r\n10:23:13:20  10:23:18:13\r\nChristophe Dubi, A.Cottagnoud\r\nvous dit que la responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:23:18:15  10:23:27:12\r\nfinanci\u00e8re en cas de dettes repose\r\nsur les seules \u00e9paules des S\u00e9dunois ?\r\n\r\n10:23:27:13  10:23:34:10\r\nC.DUBI: Quelques clarifications,\r\nle d\u00e9bat a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riche\r\n\r\n10:23:34:12  10:23:37:10\r\navec beaucoup d'interventions\r\n\r\n10:23:37:12  10:23:41:17\r\nnotamment\r\nsur la question des budgets.\r\n\r\n10:23:41:19  10:23:47:04\r\nLe professeur qui avait donn\u00e9\r\nun avis de droit est remarquable\r\n\r\n10:23:47:06  10:23:53:09\r\ndans ses analyses, il a fait des\r\nrecommandations tr\u00e8s pertinentes.\r\n\r\n10:23:53:11  10:23:56:21\r\nPour revenir sur\r\nla question des budgets,\r\n\r\n10:23:56:23  10:24:01:01\r\nil est fondamental\r\nde revenir en arri\u00e8re,\r\n\r\n10:24:01:03  10:24:04:22\r\nAtlanta avait un budget\r\n\u00e9quilibr\u00e9 et Sydney aussi,\r\n\r\n10:24:05:00  10:24:08:17\r\nSalt Lake City avait un surplus.\r\n\r\n10:24:08:19  10:24:14:17\r\nLes derniers en date:\r\nPyeongChang, \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n10:24:14:19  10:24:22:23\r\nDonc le budget d'op\u00e9ration qui permet\r\nd'organiser les JO est \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n10:24:23:01  10:24:27:23\r\nA.FAVRE: Mais les gens ont \u00e0\r\nl'esprit les jeux de Sotchi,\r\n\r\n10:24:28:01  10:24:34:03\r\nmais pas le budget \u00e9quilibr\u00e9 ?\r\n\r\n10:24:34:05  10:24:39:16\r\nC.DUBI: Il y a une diff\u00e9rence\r\nentre l'organisation des Jeux\r\n\r\n10:24:39:18  10:24:44:12\r\net l'ambition d'une communaut\u00e9 de\r\nd\u00e9velopper des trains,\r\n\r\n10:24:44:13  10:24:47:03\r\ndes stades, des h\u00f4tels,\r\n\r\n10:24:47:05  10:24:50:12\r\nqui sont des investissements qui\r\nb\u00e9n\u00e9ficient\r\n\r\n10:24:50:14  10:24:54:21\r\npour une communaut\u00e9 sur\r\nune p\u00e9riode de 25 \u00e0 30 ans.\r\n\r\n10:24:54:23  10:24:59:08\r\nIl faut faire une distinction\r\nentre le budget d'op\u00e9ration,\r\n\r\n10:24:59:10  10:25:02:01\r\nle co\u00fbt des Jeux eux-m\u00eames,\r\n\r\n10:25:02:03  10:25:06:19\r\nde la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO\r\n\u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture\r\n\r\n10:25:06:21  10:25:10:18\r\ndes Jeux paralympiques\r\net le budget d'investissement.\r\n\r\n10:25:10:20  10:25:14:22\r\nSotchi a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un profit\r\nsur l'organisation des Jeux,\r\n\r\n10:25:15:00  10:25:19:07\r\nredistribu\u00e9 pour la jeunesse locale.\r\n\r\n10:25:19:10  10:25:22:21\r\nLes investissements,\r\nce sont autre chose.\r\n\r\n10:25:22:23  10:25:28:01\r\nParfois, il est vrai que sur une\r\np\u00e9riode d'une dizaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n10:25:28:03  10:25:32:06\r\nles constructions peuvent\r\n\u00eatre plus on\u00e9reuses que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:25:32:08  10:25:36:23\r\nA.FAVRE: Le CIO n'a-t-il pas\r\nencourag\u00e9 ce gigantisme\r\n\r\n10:25:37:01  10:25:40:04\r\nsur le plan des infrastructures ?\r\n\r\n10:25:40:06  10:25:44:22\r\nQuand Vladimir Poutine met 50\r\nmilliards dans Sotchi,\r\n\r\n10:25:45:00  10:25:48:10\r\nle CIO ne lui a rien dit.\r\n\r\n10:25:48:12  10:25:52:13\r\nC.DUBI: Vous l'avez entendu \u00e0\r\nplusieurs reprises,\r\n\r\n10:25:52:15  10:25:56:06\r\nle CIO en 2014 a\r\nadopt\u00e9 un agenda 2020,\r\n\r\n10:25:56:08  10:26:01:06\r\non tourne la page en mati\u00e8re\r\nde gouvernance, d'organisation.\r\n\r\n10:26:01:08  10:26:04:12\r\nOn change de mod\u00e8le.\r\n\r\n10:26:04:13  10:26:09:22\r\nOn cherche des partenaires qui ont\r\ndes projets \u00e0 tr\u00e8s long terme\r\n\r\n10:26:10:00  10:26:16:12\r\npour le d\u00e9veloppement d'une ville et\r\nles Jeux olympiques s'y inscrivent.\r\n\r\n10:26:16:13  10:26:21:09\r\nC'est une plateforme qui catalyse\r\nplusieurs initiatives.\r\n\r\n10:26:21:11  10:26:26:02\r\nLes Jeux s'adaptent \u00e0 une ville\r\net ce n'est plus les villes\r\n\r\n10:26:26:04  10:26:28:08\r\nqui s'adaptent aux Jeux.\r\n\r\n10:26:28:10  10:26:31:23\r\nAujourd'hui, on construit sur\r\nl'existant\r\n\r\n10:26:32:01  10:26:36:12\r\net lorsqu'on doit construire,\r\non recommande du temporaire.\r\n\r\n10:26:36:14  10:26:40:22\r\nEt lorsque cela n'a pas de sens de\r\nfaire du temporaire,\r\n\r\n10:26:41:00  10:26:43:12\r\non va \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:26:43:13  10:26:48:12\r\nC'est une souplesse que nous\r\nn'avions pas et c'est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:26:48:14  10:26:50:19\r\nA.FAVRE: Merci.\r\n\r\n10:26:50:21  10:26:54:03\r\nPeut-on croire le CIO ?\r\n\r\n10:26:54:05  10:27:03:10\r\nA.OGI: J'esp\u00e8re que le CIO\r\nva mettre en place cet agenda.\r\n\r\n10:27:03:12  10:27:08:18\r\nIl faut stopper la campagne\r\nde peur,\r\n\r\n10:27:08:20  10:27:13:08\r\navec la peur,\r\non ne peut rien faire.\r\n\r\n10:27:13:10  10:27:16:03\r\nB.LANTHEMANN: Je veux r\u00e9agir.\r\n\r\n10:27:16:05  10:27:23:13\r\nA.OGI: Pour organiser les\r\nexpositions, il fallait oser.\r\n\r\n10:27:23:15  10:27:29:10\r\nPour organiser les championnats du\r\nmonde \u00e0 Crans-Montana en 1987,\r\n\r\n10:27:29:12  10:27:33:18\r\nil fallait oser, pour les NEAT aussi.\r\n\r\n10:27:33:20  10:27:41:17\r\nA.FAVRE: Les nouvelles\r\ntransversales alpines.\r\n\r\n10:27:41:19  10:27:45:19\r\nA.OGI: Un projet de 19 milliards,\r\non n'a pas c\u00e9d\u00e9,\r\n\r\n10:27:45:21  10:27:49:23\r\non est all\u00e9 jusqu'au\r\nbout dans l'int\u00e9r\u00eat du Valais.\r\n\r\n10:27:50:01  10:27:54:06\r\nSi on travaille avec\r\nla peur, on n'y arrivera pas.\r\n\r\n10:27:54:08  10:27:57:05\r\nB.LANTHEMANN:\r\nCe n'est pas de la peur.\r\n\r\n10:27:57:07  10:28:01:20\r\nA.OGI: Si, vous semez la peur\r\net il faut m'\u00e9couter.\r\n\r\n10:28:01:22  10:28:07:12\r\nA.FAVRE: Pas les deux en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:28:07:13  10:28:12:23\r\nB.LANTHEMANN: Quand on g\u00e8re\r\nun m\u00e9nage, ce n'est pas de la peur...\r\n\r\n10:28:13:01  10:28:17:00\r\nA.OGI: Vous n'\u00e9coutez pas.\r\n\r\n10:28:17:02  10:28:21:09\r\nB.LANTHEMANN: Vous pr\u00e9sentez\r\ndes projets durables ici,\r\n\r\n10:28:21:11  10:28:28:21\r\nle deuxi\u00e8me tunnel du Loetschberg, la\r\nNEAT, c'est durable, j'en voudrais.\r\n\r\n10:28:28:23  10:28:33:04\r\nMais les Jeux\r\nce n'est pas un projet durable,\r\n\r\n10:28:33:06  10:28:37:01\r\n\u00e7a va co\u00fbter de l'argent.\r\n\r\n10:28:37:03  10:28:42:19\r\nOn coupe syst\u00e9matiquement dans les\r\nbudgets, au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:28:42:21  10:28:48:15\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration investit\r\nun montant tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:28:48:17  10:28:53:19\r\nQuand syst\u00e9matiquement, on coupe 500\r\nmillions de francs\r\n\r\n10:28:53:21  10:28:56:14\r\ndans les prestations compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:28:56:16  10:29:00:11\r\ncomment peut-on expliquer aux\r\npersonnes qu'on baisse\r\n\r\n10:29:00:12  10:29:04:15\r\nleurs prestations compl\u00e9mentaires\r\nAI ou rentes AVS\r\n\r\n10:29:04:17  10:29:08:23\r\nparce qu'on finance\r\nun projet qui n'est pas durable\r\n\r\n10:29:09:01  10:29:14:01\r\nparce qu'on ne construit rien,\r\ncomment expliquer \u00e7a \u00e0 la personne\r\n\r\n10:29:14:03  10:29:19:21\r\n\u00e0 laquelle on ne paiera pas\r\nla deuxi\u00e8me b\u00e9quille qui lui fallait.\r\n\r\n10:29:19:23  10:29:23:09\r\nOn est responsable des citoyens.\r\n\r\n10:29:23:11  10:29:30:05\r\nA.OGI: On est aussi responsables\r\ndes chances qu'on laisse passer.\r\n\r\n10:29:30:07  10:29:34:23\r\nA.FAVRE: Christophe Dubi nous\r\nexpliquait qu'il y avait eu\r\n\r\n10:29:35:01  10:29:39:20\r\ndes JO grandiloquents, mais que\r\nc'\u00e9tait dans les infrastructures.\r\n\r\n10:29:39:22  10:29:44:19\r\nSur le plan des infrastructures,\r\nne pouvez-vous pas admettre\r\n\r\n10:29:44:21  10:29:52:15\r\nqu'il n'y a\r\npas grand-chose dans le projet ?\r\n\r\n10:29:52:17  10:29:57:07\r\nC.FAUCHERE:\r\nC'est ce que j'ai entendu.\r\n\r\n10:29:57:09  10:30:00:21\r\nLe raisonnement\r\nne m'est pas \u00e9tranger.\r\n\r\n10:30:00:23  10:30:04:11\r\nla r\u00e9ponse de la responsabilit\u00e9\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n10:30:04:12  10:30:08:10\r\nMais il y a r\u00e9pondu\r\ndans Le Nouvelliste en indiquant\r\n\r\n10:30:08:12  10:30:12:23\r\nque ce n'\u00e9taient pas les Jeux du CIO,\r\nmais de la ville h\u00f4te.\r\n\r\n10:30:13:01  10:30:15:11\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:30:15:12  10:30:20:14\r\nJe ne remets pas en question\r\nles montants avanc\u00e9s,\r\n\r\n10:30:20:16  10:30:26:00\r\nmais ce que je veux dire c'est que\r\nle CIO fait des JO,\r\n\r\n10:30:26:01  10:30:31:10\r\nqui est son business plan\r\navec de l'argent public,\r\n\r\n10:30:31:12  10:30:41:15\r\nle CIO va r\u00e9cup\u00e9rer en sponsoring et\r\nen droits TV plusieurs milliards\r\n\r\n10:30:41:17  10:30:47:16\r\net nous on esp\u00e8re\r\nqu'on va tenir nos budgets.\r\n\r\n10:30:47:18  10:30:54:21\r\nOn va faire cet \u00e9v\u00e9nement\r\navec de l'argent public.\r\n\r\n10:30:54:23  10:30:58:14\r\n\u00c0 la fin, il ne reste pas les\r\ntransversales alpines\r\n\r\n10:30:58:16  10:31:02:18\r\nni le tunnel\r\ndu Loetschberg.\r\n\r\n10:31:02:20  10:31:05:06\r\nC'est leur business plan.\r\n\r\n10:31:05:08  10:31:08:01\r\nLe CIO ne ment pas l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:31:08:03  10:31:11:14\r\nIls ont besoin de \u00e7a\r\npour renflouer les caisses.\r\n\r\n10:31:11:16  10:31:14:21\r\nMais on le fait\r\navec l'argent du public\r\n\r\n10:31:14:23  10:31:17:15\r\net c'est ce qui me pose probl\u00e8me.\r\n\r\n10:31:17:15  10:31:21:17\r\nA.FAVRE: Christophe Dubi,\r\nvous renflouez les caisses du sport\r\n\r\n10:31:21:19  10:31:23:23\r\nsur le dos des contribuables ?\r\n\r\n10:31:24:01  10:31:27:11\r\nC.DUBI:\r\nPar rapport \u00e0 la responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:31:27:12  10:31:30:22\r\nde la Ville de Sion,\r\ndans l'agenda 2020,\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:37:12\r\non laisse une plus grande flexibilit\u00e9\r\npour les signataires du contrat.\r\n\r\n10:31:37:13  10:31:40:06\r\nC'est le choix des organisateurs.\r\n\r\n10:31:40:08  10:31:43:05\r\nLos Angeles s'appuie\r\nsur un dispositif\r\n\r\n10:31:43:07  10:31:47:04\r\nde responsabilit\u00e9 conjointe\r\navec l'Etat de Californie.\r\n\r\n10:31:47:06  10:31:51:18\r\nIl y a une plus grande souplesse\r\nqu'il y en avait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:31:51:20  10:31:54:08\r\nQuant au business plan,\r\n\r\n10:31:54:10  10:31:58:00\r\nj'aimerais revenir\r\nsur cet \u00e9l\u00e9ment fondamental.\r\n\r\n10:31:58:02  10:32:01:20\r\nLe CIO ne fait pas du business.\r\n\r\n10:32:01:22  10:32:08:15\r\nIl organise des Jeux olympiques,\r\nil contribue financi\u00e8rement aux Jeux.\r\n\r\n10:32:08:17  10:32:14:07\r\nOn parle d'une contribution\r\nde l'ordre de 525 millions en 2018,\r\n\r\n10:32:14:09  10:32:22:07\r\nce sera plus important en 2026,\r\nde l'ordre de 925 mios.\r\n\r\n10:32:22:09  10:32:27:07\r\nIl y a d'autres sources\r\npriv\u00e9es comme la billetterie\r\n\r\n10:32:27:09  10:32:31:14\r\nou les programmes d'hospitalit\u00e9\r\nqui permettent de g\u00e9n\u00e9rer\r\n\r\n10:32:31:16  10:32:37:01\r\ndes revenus priv\u00e9s qui permettent\r\nde financer compl\u00e8tement l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:32:37:03  10:32:39:05\r\nCe n'est pas toujours le cas,\r\n\r\n10:32:39:07  10:32:43:10\r\nvous avez un mod\u00e8le diff\u00e9rent\r\navec Sion 2026.\r\n\r\n10:32:43:12  10:32:45:23\r\nCe qui est important,\r\n\r\n10:32:46:01  10:32:51:00\r\nc'est que lorsqu'on a un budget\r\nde candidature, on s'y tient.\r\n\r\n10:32:51:01  10:32:53:11\r\nC'est un devoir.\r\n\r\n10:32:53:12  10:32:57:20\r\nCar on va r\u00e9pondre\r\naupr\u00e8s des citoyens\r\n\r\n10:32:57:22  10:33:02:12\r\nqui se seront engag\u00e9s\r\npour l'organisation des Jeux.\r\n\r\n10:33:02:13  10:33:07:06\r\nOn doit l'\u00e9quilibre financier et\r\nune coh\u00e9rence au niveau de la vision\r\n\r\n10:33:07:08  10:33:10:16\r\nsur les impacts positifs\r\net les h\u00e9ritages.\r\n\r\n10:33:10:18  10:33:15:08\r\nLes projets doivent \u00eatre bons\r\npour les 17 jours de comp\u00e9tition\r\n\r\n10:33:15:10  10:33:18:21\r\net doivent \u00eatre tr\u00e8s bons sur 25 ans.\r\n\r\n10:33:18:23  10:33:22:21\r\nA.FAVRE: Vous faites bien\r\nde parler d'h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:33:22:23  10:33:26:18\r\nOn va essayer de sortir des calculs.\r\n\r\n10:33:26:20  10:33:30:04\r\nF.FAVRE: Un \u00e9l\u00e9ment important\r\npour la Ville de Sion.\r\n\r\n10:33:30:06  10:33:33:02\r\nA.FAVRE: Tr\u00e8s rapidement,\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\n\r\n10:33:33:04  10:33:34:20\r\nF.FAVRE: C'est important.\r\n\r\n10:33:34:22  10:33:36:16\r\nUne question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e.\r\n\r\n10:33:36:18  10:33:40:21\r\nA.FAVRE: Ne me redites pas\r\nce que Christophe Dubi vient de dire,\r\n\r\n10:33:40:23  10:33:43:03\r\nla coresponsabilit\u00e9 du Canton.\r\n\r\n10:33:43:05  10:33:46:09\r\nF.FAVRE: Il a expliqu\u00e9\r\nqu'il y avait diff\u00e9rents moyens.\r\n\r\n10:33:46:11  10:33:49:02\r\nNous avons demand\u00e9\r\nsi le fait de d\u00e9l\u00e9guer\r\n\r\n10:33:49:04  10:33:53:13\r\nl'organisation des Jeux\r\n\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 anonyme\r\n\r\n10:33:53:15  10:33:56:07\r\n\u00e9tait faisable\r\npour que ce ne soit pas\r\n\r\n10:33:56:09  10:33:59:14\r\nla Ville et le Canton\r\nqui soient responsables.\r\n\r\n10:33:59:16  10:34:03:17\r\nNous ne sommes pas tenus\r\npar la charte, mais par un contrat.\r\n\r\n10:34:03:19  10:34:08:05\r\nJ'aimerais que Christophe Dubi\r\nvalide que nous pouvons le faire.\r\n\r\n10:34:08:07  10:34:12:01\r\nLa Ville de Sion\r\nne sera pas responsable.\r\n\r\n10:34:12:03  10:34:15:10\r\nA.COTTAGNOUD: La Ville de Sion\r\nsera responsable,\r\n\r\n10:34:15:12  10:34:17:18\r\nen vertu de l'article 34.\r\n\r\n10:34:17:20  10:34:23:04\r\nChristophe Dubi l'a dit.\r\n\r\n10:34:23:06  10:34:29:03\r\nA.FAVRE: Alain Cottagnoud, \u00eates-vous\r\nd'accord qu'on sorte de \u00e7a ?\r\n\r\n10:34:29:05  10:34:32:20\r\nOn a compris votre point de vue.\r\n\r\n10:34:32:22  10:34:36:10\r\nChristophe Dubi\r\na r\u00e9pondu \u00e0 votre question.\r\n\r\n10:34:36:12  10:34:40:10\r\nLe comit\u00e9 olympique accepte\r\n\r\n10:34:40:12  10:34:48:04\r\nque soient cosignataires la Ville,\r\nSwiss Olympic et le Canton.\r\n\r\n10:34:48:06  10:34:52:22\r\nIl accepte aussi que l'organisation\r\nsoit d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 une entit\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n10:34:53:00  10:34:57:13\r\nChantal Bournissen.\r\n\r\n10:34:57:15  10:35:01:15\r\nC.BOURNISSEN:\r\nJe ne peux pas laisser dire\r\n\r\n10:35:01:17  10:35:05:07\r\nqu'il n'y aura rien.\r\n\r\n10:35:05:09  10:35:08:12\r\nCes Jeux s'inscrivent\r\ndans la durabilit\u00e9.\r\n\r\n10:35:08:13  10:35:11:20\r\nIl y a 1 milliard qui vient.\r\n\r\n10:35:11:22  10:35:15:12\r\n6'000 emplois vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n10:35:15:13  10:35:19:22\r\nDans le domaine du social,\r\nce n'est pas rien.\r\n\r\n10:35:20:00  10:35:22:10\r\nB.LANTHEMANN:\r\nAu d\u00e9but de la campagne,\r\n\r\n10:35:22:12  10:35:24:19\r\nvous avez parl\u00e9\r\nde 3'000 emplois.\r\n\r\n10:35:24:21  10:35:34:14\r\nCa a doubl\u00e9 en 2 mois.\r\n\r\n10:35:34:16  10:35:38:03\r\nC.BOURNISSEN: L'Ecole de Lucerne\r\na donn\u00e9 ce chiffre.\r\n\r\n10:35:38:05  10:35:40:03\r\nCe n'est pas rien.\r\n\r\n10:35:40:05  10:35:43:21\r\nEnsuite, on aura\r\ndes collaborations avec l'ORP.\r\n\r\n10:35:43:23  10:35:47:02\r\nPour engager\r\ndes personnes au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:35:47:04  10:35:51:06\r\nB.LANTHEMANN:\r\nL'ORP va payer les salaires ?\r\n\r\n10:35:51:08  10:35:54:09\r\nC.BOURNISSEN:\r\nOn va avoir des conventions\r\n\r\n10:35:54:11  10:35:56:23\r\navec les syndicats chr\u00e9tiens.\r\n\r\n10:35:57:01  10:36:01:03\r\nDans le domaine du handicap,\r\n\r\n10:36:01:05  10:36:06:11\r\non sait que les villes\r\nqui re\u00e7oivent les Jeux olympiques,\r\n\r\n10:36:06:12  10:36:10:23\r\nen g\u00e9n\u00e9ral,\r\nelles sont mieux \u00e9quip\u00e9es.\r\n\r\n10:36:11:01  10:36:14:10\r\nL'accessibilit\u00e9 est meilleure.\r\n\r\n10:36:14:12  10:36:17:18\r\nJ'ai un coll\u00e8gue\r\nsp\u00e9cialiste du handicap,\r\n\r\n10:36:17:20  10:36:22:21\r\nil m'a dit qu'il aime aller\r\ndans les sites qui accueillent\r\n\r\n10:36:22:23  10:36:29:02\r\nles Jeux olympiques\r\ncar il sait qu'il a acc\u00e8s.\r\n\r\n10:36:29:04  10:36:33:14\r\nC.FAUCHERE: J'ai l'impression\r\n\r\n10:36:33:16  10:36:37:10\r\nque les Jeux olympiques\r\nsont la solution \u00e0 tout.\r\n\r\n10:36:37:12  10:36:42:00\r\n\u00c0 plus de mobilit\u00e9, la solution\r\npour donner plus d'emplois,\r\n\r\n10:36:42:02  10:36:44:15\r\ncomme lors d'un pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9bat,\r\n\r\n10:36:44:17  10:36:48:16\r\nla solution\r\npour repenser notre tourisme.\r\n\r\n10:36:48:18  10:36:53:23\r\nNous sommes un canton, nous avons\r\nun gouvernement, il y a des communes.\r\n\r\n10:36:54:01  10:36:56:13\r\nCe travail nous incombe \u00e0 nous.\r\n\r\n10:36:56:15  10:37:00:00\r\nCe n'est pas en allant encaisser\r\nl'argent du CIO\r\n\r\n10:37:00:02  10:37:03:04\r\nque nous allons\r\npouvoir r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:37:03:06  10:37:07:19\r\nPour moi, c'est un aveu de faiblesse\r\nquand j'entends \u00e7a.\r\n\r\n10:37:07:21  10:37:11:04\r\nOn a identifi\u00e9 tous les probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:37:11:06  10:37:14:17\r\n\"et c'est les Jeux olympiques\r\nqui vont tout r\u00e9soudre\",\r\n\r\n10:37:14:19  10:37:16:12\r\nje ne peux pas l'entendre.\r\n\r\n10:37:16:13  10:37:19:17\r\nA.COTTAGNOUD: Encore une chose\r\npour le milliard.\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:22:03\r\nA.FAVRE: On arr\u00eate avec le milliard.\r\n\r\n10:37:22:05  10:37:25:02\r\nA.COTTAGNOUD: C'est un faux argument.\r\n\r\n10:37:25:04  10:37:28:14\r\nA.FAVRE:\r\nJe vais vous montrer quelque chose\r\n\r\n10:37:28:16  10:37:31:03\r\nqui est susceptible\r\nde vous int\u00e9resser\r\n\r\n10:37:31:05  10:37:35:20\r\net qui va nous permettre de sortir\r\nde ce d\u00e9bat autour du milliard.\r\n\r\n10:37:35:22  10:37:38:19\r\nLa division qu'on observe ce soir\r\n\r\n10:37:38:21  10:37:45:12\r\nest une division qu'on retrouve\r\njusque dans les familles.\r\n\r\n10:37:45:14  10:37:54:18\r\nOn est tomb\u00e9 sur une famille qui\r\nse divise compl\u00e8tement sur le sujet,\r\n\r\n10:37:54:20  10:38:01:18\r\nsans parler des calculs, mais\r\nsimplement sur le principe des Jeux.\r\n\r\n10:38:04:17  10:38:09:17\r\n-S.Zuber\r\nre\u00e7oit une partie de sa famille.\r\n\r\n10:38:09:19  10:38:14:16\r\nEt comme souvent ces derniers mois,\r\nles JO vont s'inviter \u00e0 l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n10:38:14:18  10:38:17:22\r\nDes Jeux qui ne la font pas r\u00eaver.\r\n\r\n10:38:18:08  10:38:23:08\r\n-Ce qui me fait r\u00eaver en Valais,\r\nc'est mes montagnes,\r\n\r\n10:38:23:10  10:38:26:00\r\nc'est pas les infrastructures\r\n\r\n10:38:26:02  10:38:28:10\r\nou le cirque autour des JO.\r\n\r\n10:38:28:17  10:38:32:12\r\n-Un avis qui ne fait pas l'unanimit\u00e9\r\ndans sa famille.\r\n\r\n10:38:32:14  10:38:37:05\r\nSon papa est un fervent d\u00e9fenseur\r\ndes Jeux, sa soeur aussi.\r\n\r\n10:38:39:01  10:38:41:10\r\n-Ca m'a fait r\u00eaver en 2006, en 2002,\r\n\r\n10:38:41:12  10:38:43:05\r\ntoutes ces candidatures.\r\n\r\n10:38:43:07  10:38:44:12\r\nCa me fait r\u00eaver.\r\n\r\n10:38:44:19  10:38:48:21\r\n-Le mari et le beau-fr\u00e8re\r\nn'ont pas encore choisi leur camp.\r\n\r\n10:38:48:23  10:38:51:14\r\nForc\u00e9ment,\r\nles r\u00e9unions de famille\r\n\r\n10:38:51:16  10:38:54:17\r\nd\u00e9bouchent\r\nsur des discussions anim\u00e9es.\r\n\r\n10:38:56:06  10:39:02:03\r\n-Nos anc\u00eatres ont perc\u00e9 le tunnel\r\ndu Simplon, le Loetschberg.\r\n\r\n10:39:02:05  10:39:04:12\r\nCes gens-l\u00e0 avaient un peu\r\n\r\n10:39:04:13  10:39:06:18\r\ndu poil o\u00f9 je pense.\r\n\r\n10:39:06:19  10:39:09:04\r\nIls osaient prendre des risques.\r\n\r\n10:39:09:06  10:39:12:05\r\nSi nous, les Valaisans,\r\non n'est plus capables\r\n\r\n10:39:12:07  10:39:16:07\r\nde prendre le risque de 100 mios\r\nde frs, on est des peureux.\r\n\r\n10:39:16:09  10:39:18:23\r\n-Tout cet argent, c'est ind\u00e9cent.\r\n\r\n10:39:19:01  10:39:21:20\r\nOn dit que 7'000 personnes en Valais\r\n\r\n10:39:21:22  10:39:24:17\r\nne peuvent pas se payer\r\ndes soins dentaires.\r\n\r\n10:39:24:19  10:39:28:22\r\nEt apr\u00e8s, on veut investir\r\npour des Jeux pendant trois semaines.\r\n\r\n10:39:29:05  10:39:33:15\r\n-Impossible de s'entendre\r\nsur les potentielles retomb\u00e9es.\r\n\r\n10:39:34:06  10:39:37:09\r\n-Notre cousine\r\nqui a un magasin de sport,\r\n\r\n10:39:37:11  10:39:39:04\r\n\u00e7a va la booster.\r\n\r\n10:39:39:06  10:39:43:07\r\n-Je pense pas\r\nqu'elle va faire fortune avec les JO.\r\n\r\n10:39:43:09  10:39:45:05\r\n-C'est difficile\r\n\r\n10:39:45:07  10:39:47:07\r\npour le milieu touristique.\r\n\r\n10:39:47:09  10:39:49:00\r\nDes gens tr\u00e8s comp\u00e9tents\r\n\r\n10:39:49:02  10:39:52:16\r\nessayent de trouver\r\ndes id\u00e9es pour booster tout \u00e7a.\r\n\r\n10:39:52:18  10:39:56:10\r\nL\u00e0, il faut vraiment\r\nsauter sur cette occasion.\r\n\r\n10:39:56:11  10:39:58:13\r\n-Une fois que les JO sont finis,\r\n\r\n10:39:58:15  10:40:00:05\r\nils sont finis.\r\n\r\n10:40:00:07  10:40:03:03\r\nOn ne va pas skier \u00e0 Sotchi\r\ngr\u00e2ce aux JO.\r\n\r\n10:40:03:10  10:40:06:19\r\n-Pour convaincre,\r\non fait appel aux souvenirs.\r\n\r\n10:40:06:21  10:40:10:23\r\nLes championnats de ski\r\nde Crans-Montana en 1987.\r\n\r\n10:40:11:11  10:40:14:13\r\n-J'ai particip\u00e9\r\n\u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture.\r\n\r\n10:40:14:15  10:40:16:12\r\nC'\u00e9tait g\u00e9nial !\r\n\r\n10:40:16:14  10:40:18:16\r\nY avait une de ces ambiances !\r\n\r\n10:40:18:18  10:40:23:09\r\nSi nos jeunes peuvent participer\r\n\u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture,\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:27:17\r\nau stade de Tourbillon,\r\nce serait magnifique.\r\n\r\n10:40:28:01  10:40:33:11\r\n-Face \u00e0 un tel enthousiasme,\r\npas facile de lutter.\r\n\r\n10:40:34:22  10:40:37:08\r\n-On est un peu mis de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:40:37:10  10:40:39:19\r\nOn est \"ceux qui ont rien compris\",\r\n\r\n10:40:39:21  10:40:43:12\r\n\"ceux qui ne veulent pas faire\r\navancer le Schmilblic\".\r\n\r\n10:40:43:18  10:40:47:13\r\n-Les Jeux olympiques\r\nvont enflammer les conversations,\r\n\r\n10:40:47:15  10:40:49:23\r\nau moins jusqu'au 10 juin.\r\n\r\n10:40:56:04  10:40:58:19\r\nA.FAVRE: Barbara Lanthemann,\r\n\r\n10:40:58:21  10:41:02:07\r\non vient de voir un sujet\r\navec une famille divis\u00e9e.\r\n\r\n10:41:02:09  10:41:07:23\r\nJ'aimerais vous soumettre\r\nun commentaire d'internaute.\r\n\r\n10:41:16:10  10:41:21:10\r\nUne mani\u00e8re b\u00eate de dire qu'au lieu\r\nde parler de budget d'organisation,\r\n\r\n10:41:21:12  10:41:25:00\r\non peut s'interroger\r\nsur les retomb\u00e9es.\r\n\r\n10:41:25:02  10:41:27:17\r\nB.LANTHEMANN:\r\nJ'ai entendu une comparaison\r\n\r\n10:41:27:19  10:41:29:12\r\nentre Los Angeles et Sion.\r\n\r\n10:41:29:14  10:41:31:16\r\nLa comparaison est \u00e9trange.\r\n\r\n10:41:31:18  10:41:34:15\r\nPour le Valais,\r\nj'ai envie d'un tourisme.\r\n\r\n10:41:34:17  10:41:38:09\r\nQu'on soigne le tourisme\r\nqu'on a aujourd'hui.\r\n\r\n10:41:38:11  10:41:40:19\r\nJe ne crois pas\r\n\r\n10:41:40:21  10:41:42:19\r\nque les Jeux olympiques,\r\n\r\n10:41:42:21  10:41:44:21\r\nles \u00e9tudes le montrent,\r\n\r\n10:41:44:23  10:41:49:05\r\nles Jeux olympiques n'ont jamais\r\napport\u00e9 une plus-value,\r\n\r\n10:41:49:06  10:41:51:18\r\nun plus grand nombre de touristes.\r\n\r\n10:41:51:20  10:41:55:00\r\nLe Valais a besoin\r\nde travailler sur le tourisme,\r\n\r\n10:41:55:02  10:41:57:08\r\nmais c'est la m\u00eame chose qu'avant.\r\n\r\n10:41:57:10  10:41:59:04\r\nEst-ce qu'on a besoin des JO ?\r\n\r\n10:41:59:06  10:42:02:23\r\nC'est grave que le gouvernement\r\nvalaisan n'ait pas r\u00e9ussi\r\n\r\n10:42:03:01  10:42:07:03\r\n\u00e0 mettre tous les acteurs du tourisme\r\nautour d'une table.\r\n\r\n10:42:07:05  10:42:10:06\r\nC'est les JO\r\nqui vont r\u00e9soudre le probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:42:10:08  10:42:14:01\r\nC.BOURNISSEN:\r\nJe voulais r\u00e9pondre auparavant,\r\n\r\n10:42:14:03  10:42:18:05\r\nce ne sont pas les JO\r\nqui vont r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:42:18:07  10:42:21:23\r\nSi le 11 juin, \u00e7a ne passe pas,\r\n\r\n10:42:22:01  10:42:24:17\r\nles choses vont continuer.\r\n\r\n10:42:24:19  10:42:28:22\r\nJe pense qu'on ne voit pas\r\nle potentiel des JO.\r\n\r\n10:42:29:00  10:42:32:12\r\nIl y a des projets ordinaires\r\nqui continuent.\r\n\r\n10:42:32:13  10:42:36:12\r\nVous menez vos affaires\r\nde mani\u00e8re plus que correcte,\r\n\r\n10:42:36:14  10:42:39:04\r\npar contre, les Jeux olympiques\r\n\r\n10:42:39:06  10:42:42:22\r\nsont un dispositif\r\npour des projets extraordinaires\r\n\r\n10:42:43:00  10:42:47:22\r\nqui ne sont pas\r\ndans le courant des cantons.\r\n\r\n10:42:48:00  10:42:51:16\r\nVous disiez,\r\npar rapport au tourisme,\r\n\r\n10:42:51:18  10:42:56:02\r\nil y a 100 millions\r\ndans la commission,\r\n\r\n10:42:56:04  10:42:59:06\r\nqui va devenir\r\nune fondation h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:42:59:08  10:43:03:12\r\nOn peut faire des projets innovants\r\npour un tourisme\r\n\r\n10:43:03:14  10:43:08:13\r\nqui fait attention\r\n\u00e0 l'environnement,\r\n\r\n10:43:08:15  10:43:13:02\r\nau social et qui r\u00e9pond\r\naux besoins \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:43:13:04  10:43:18:19\r\nA.FAVRE: 100 millions pour\r\nl'h\u00e9ritage, ce n'est pas rien.\r\n\r\n10:43:18:21  10:43:21:19\r\nA.COTTAGNOUD:\r\nJe suis d'accord sur un point.\r\n\r\n10:43:21:21  10:43:23:06\r\nLe Val d'H\u00e9rens est\r\n\r\n10:43:23:08  10:43:25:10\r\nle plus bel endroit du monde.\r\n\r\n10:43:25:11  10:43:29:12\r\nMais le Val d'H\u00e9rens n'arrive pas\r\n\u00e0 s'entendre touristiquement.\r\n\r\n10:43:29:14  10:43:32:12\r\nLes institutions touristiques\r\nsont divis\u00e9es.\r\n\r\n10:43:32:14  10:43:35:07\r\nCe ne sont pas les JO\r\nqui vont le faire.\r\n\r\n10:43:35:09  10:43:37:18\r\nIl faudrait commencer par le d\u00e9but.\r\n\r\n10:43:37:20  10:43:41:11\r\nA.FAVRE: On a parl\u00e9 du chiffre\r\nde 100 millions de francs\r\n\r\n10:43:41:12  10:43:43:04\r\npour l'h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:43:43:06  10:43:45:19\r\nC'est quelque chose.\r\n\r\n10:43:45:21  10:43:49:07\r\nA.COTTAGNOUD: D'abord,\r\nil faut les avoir.\r\n\r\n10:43:49:09  10:43:52:01\r\nIl faut les avoir...\r\n\r\n10:43:52:03  10:43:58:22\r\nIls parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:43:59:00  10:44:01:22\r\n\u00c7a, c'est de la poudre\r\nde perlimpinpin.\r\n\r\n10:44:02:00  10:44:04:17\r\nF.FAVRE:\r\nDans les soir\u00e9es d'information,\r\n\r\n10:44:04:19  10:44:07:00\r\non dit que les Jeux ne sont pas l\u00e0\r\n\r\n10:44:07:02  10:44:09:18\r\npour r\u00e9gler\r\ntous les probl\u00e8mes du Valais.\r\n\r\n10:44:09:20  10:44:13:02\r\nVous dites qu'on n'a pas r\u00e9ussi\r\njusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n10:44:13:04  10:44:16:01\r\nalors, les Jeux\r\nne vont pas p\u00e9jorer la situation.\r\n\r\n10:44:16:03  10:44:17:08\r\n\u00c7a peut aider\r\n\r\n10:44:17:10  10:44:19:13\r\ncertaines choses.\r\n\r\n10:44:19:15  10:44:24:03\r\nA.FAVRE: Qu'est-ce que\r\nvous esp\u00e9rez pr\u00e9cis\u00e9ment ?\r\n\r\n10:44:24:05  10:44:31:02\r\nF.FAVRE: Faire comme Turin\r\net avoir plus 40 % de tourisme.\r\n\r\n10:44:31:04  10:44:35:07\r\nMon Valais n'a pas besoin\r\nque je construise un m\u00e9tro,\r\n\r\n10:44:35:09  10:44:40:22\r\nje veux le pr\u00e9senter\r\ncomme il est aujourd'hui.\r\n\r\n10:44:41:00  10:44:44:18\r\nB.LANTHEMANN: Vous avez besoin\r\nde Jeux pour \u00e7a ?\r\n\r\n10:44:44:20  10:44:47:09\r\nF.FAVRE: Ils peuvent nous aider.\r\n\r\n10:44:47:11  10:44:53:23\r\nOn est en train de dire qu'on va\r\nmettre 40 millions et 60 millions,\r\n\r\n10:44:54:01  10:44:57:03\r\n\u00e7a veut dire quoi sur 8 ans ?\r\n\r\n10:44:57:05  10:45:03:00\r\nNous esp\u00e9rons arriver \u00e0 augmenter\r\nles places de travail durablement.\r\n\r\n10:45:03:02  10:45:06:05\r\nVous n'amenez pas de projet,\r\n\r\n10:45:06:07  10:45:10:08\r\nvous critiquez celui qui essaie\r\nde faire avancer les choses.\r\n\r\n10:45:10:10  10:45:13:12\r\nMais ce n'est pas\r\nla responsabilit\u00e9 des Jeux\r\n\r\n10:45:13:13  10:45:15:17\r\nde r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:45:15:19  10:45:20:18\r\nOn n'a pas envie de cracher\r\nsur 6'000 emplois.\r\n\r\n10:45:20:20  10:45:25:00\r\nA.FAVRE: Laissons parler Adolf Ogi.\r\n\r\n10:45:25:02  10:45:27:19\r\nA.OGI: J'aimerais\r\nune Suisse qui gagne.\r\n\r\n10:45:27:21  10:45:34:19\r\nJ'aimerais aller en avant.\r\n\r\n10:45:34:21  10:45:38:13\r\nQue la Suisse\r\nd\u00e9montre la nature, la qualit\u00e9,\r\n\r\n10:45:38:15  10:45:46:01\r\nles 4 cultures, les 26 cantons\r\nqui vivent en paix depuis 1848.\r\n\r\n10:45:46:03  10:45:50:21\r\nSi on n'a pas\r\ncette fen\u00eatre des Jeux olympiques,\r\n\r\n10:45:50:23  10:45:55:03\r\nles gens n'ont plus le temps\r\nde prendre connaissance\r\n\r\n10:45:55:05  10:45:58:11\r\nde ce pays hors du commun.\r\n\r\n10:45:58:12  10:46:03:04\r\nIl faut oser,\r\nil faut avoir le courage\r\n\r\n10:46:03:06  10:46:11:09\r\nd'accepter un d\u00e9fi\r\net ne pas s'endormir.\r\n\r\n10:46:11:11  10:46:16:04\r\nA.FAVRE: Cyrille Fauch\u00e8re,\r\nderri\u00e8re l'enthousiasme d'Adolf Ogi,\r\n\r\n10:46:16:06  10:46:20:10\r\nil y a le proverbe:\r\n\"Qui ne tente rien n'a rien.\"\r\n\r\n10:46:20:12  10:46:22:04\r\nC.FAUCHERE: Je me range\r\n\r\n10:46:22:06  10:46:26:05\r\nderri\u00e8re la figure tut\u00e9laire de l'UDC\r\n\r\n10:46:26:07  10:46:29:11\r\nmais Adolf Ogi,\r\nle probl\u00e8me du premier h\u00e9ritage\r\n\r\n10:46:29:12  10:46:33:07\r\nde ce dossier olympique,\r\nc'est qu'on a divis\u00e9 le Valais.\r\n\r\n10:46:33:09  10:46:36:05\r\nA.OGI: C'est pas ma faute.\r\n\r\n10:46:36:07  10:46:39:11\r\nC.FAUCHERE:\r\nOn a eu ce premier sondage,\r\n\r\n10:46:39:12  10:46:42:23\r\naujourd'hui, on est tr\u00e8s divis\u00e9.\r\n\r\n10:46:43:01  10:46:47:09\r\nF.FAVRE: C'est vous qui le demandez.\r\n\r\n10:46:47:11  10:46:54:14\r\nC.FAUCHERE: Le 11 juin,\r\non a un Valais coup\u00e9 en deux\r\n\r\n10:46:54:16  10:46:58:14\r\nparce que les positions\r\nse sont durcies.\r\n\r\n10:46:58:16  10:47:03:10\r\nEt c'est l\u00e0 que malheureusement,\r\nil va falloir reconstruire ce climat\r\n\r\n10:47:03:12  10:47:06:17\r\nde confiance\r\nentre les Valaisans et ensuite,\r\n\r\n10:47:06:19  10:47:09:12\r\non pourra continuer de l'avant.\r\n\r\n10:47:09:14  10:47:13:20\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, quand vous dites:\r\n\"C'est quoi 100 millions ?\"\r\n\r\n10:47:13:22  10:47:17:20\r\nVous croyez que les gens se\r\nrepr\u00e9sentent vraiment ce que c'est ?\r\n\r\n10:47:17:22  10:47:22:01\r\nVous dites \u00e7a \u00e0 des gens\r\nqui ont des difficult\u00e9s au quotidien.\r\n\r\n10:47:22:03  10:47:23:19\r\n\u00c7a n'est pas un argument.\r\n\r\n10:47:23:21  10:47:27:00\r\nF.FAVRE: 35 centimes\r\npar tranche de 100 francs.\r\n\r\n10:47:27:02  10:47:29:20\r\nChaque ann\u00e9e,\r\non met plus d'un milliard\r\n\r\n10:47:29:22  10:47:32:12\r\ndans les aides aux collectivit\u00e9s.\r\n\r\n10:47:32:13  10:47:35:19\r\nOn a utilis\u00e9 ce montant\r\npour faire peur aux gens.\r\n\r\n10:47:35:21  10:47:38:07\r\nCe n'est pas la bonne pratique.\r\n\r\n10:47:38:09  10:47:40:11\r\nJe vous donne un exemple.\r\n\r\n10:47:40:12  10:47:42:07\r\nL'EPFL.\r\n\r\n10:47:42:09  10:47:45:23\r\nVous voyez tous ces \u00e9l\u00e9ments\r\ncomme des d\u00e9penses.\r\n\r\n10:47:46:01  10:47:49:07\r\nL'EPFL, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n380 millions d'investissements.\r\n\r\n10:47:49:09  10:47:53:07\r\nAujourd'hui,\r\non a plus de 200 places de travail.\r\n\r\n10:47:53:09  10:47:56:18\r\nC.FAUCHERE:\r\nPersonne n'a condamn\u00e9 l'EPFL.\r\n\r\n10:47:56:20  10:48:00:03\r\nF.FAVRE: \u00c7a a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:48:00:05  10:48:03:23\r\non a voulu essayer,\r\net \u00e7a, c'est un h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:48:04:01  10:48:08:00\r\nL'id\u00e9e des Jeux\r\nest aussi d'avoir un h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:48:08:02  10:48:12:16\r\nEst-ce qu'on sait\r\nqu'on a des choses \u00e0 mettre en valeur\r\n\r\n10:48:12:18  10:48:15:08\r\navec notre canton ?\r\n\r\n10:48:15:10  10:48:17:12\r\n\u00c7a peut \u00eatre un outil.\r\n\r\n10:48:17:14  10:48:21:04\r\nIl y en a d'autres,\r\nest-ce qu'on veut celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:48:21:06  10:48:24:08\r\nNe faisons pas un proc\u00e8s d'intention.\r\n\r\n10:48:24:10  10:48:27:02\r\nQuand il n'y a pas de d\u00e9bat,\r\non critique,\r\n\r\n10:48:27:04  10:48:31:15\r\nquand il y a un d\u00e9bat tendu,\r\non d\u00e9plore, c'est dommage.\r\n\r\n10:48:31:17  10:48:36:12\r\nA.FAVRE: Il y a 21 ans, \"Infrarouge\"\r\nn'existait pas tout \u00e0 fait,\r\n\r\n10:48:36:13  10:48:40:17\r\nvous \u00e9tiez du m\u00eame c\u00f4t\u00e9\r\nqu'Adolf Ogi, Alain Cottagnoud.\r\n\r\n10:48:40:19  10:48:47:18\r\nIl y a 19 ans,\r\nvous pleuriez avec Adolf Ogi.\r\n\r\n10:48:47:20  10:48:51:21\r\nA.COTTAGNOUD: On \u00e9tait \u00e0 S\u00e9oul.\r\n\r\n10:48:51:23  10:48:55:16\r\nA.FAVRE: Qu'est-ce\r\nqui vous prend tout \u00e0 coup ?\r\n\r\n10:48:55:18  10:48:58:12\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 mauvais perdant ?\r\n\r\n10:48:58:14  10:49:02:18\r\nA.COTTAGNOUD: Je vais rappeler\r\nun souvenir \u00e0 Adolf Ogi,\r\n\r\n10:49:02:20  10:49:06:13\r\nvous vous souvenez\r\nde ce que vous avez dit \u00e0 S\u00e9oul ?\r\n\r\n10:49:06:14  10:49:09:23\r\n\"La Suisse n'a plus d'amis.\"\r\n\r\n10:49:10:01  10:49:13:12\r\nEt c'est vrai.\r\n\r\n10:49:13:13  10:49:18:10\r\nVous croyez maintenant, alors que la\r\nSuisse n'a plus d'enthousiasme,\r\n\r\n10:49:18:12  10:49:20:22\r\nle canton de Berne va voter.\r\n\r\n10:49:21:00  10:49:25:06\r\nVotre canton\r\na refus\u00e9 2 fois de suite les Jeux.\r\n\r\n10:49:25:08  10:49:29:10\r\nComment voulez-vous\r\nque nous, les Valaisans,\r\n\r\n10:49:29:12  10:49:32:13\r\non accepte les Jeux ?\r\n\r\n10:49:32:15  10:49:35:23\r\nA.FAVRE: Kandersteg vote le 8 juin.\r\n\r\n10:49:36:01  10:49:38:23\r\nIls votent sur un cr\u00e9dit de 1,2 mio.\r\n\r\n10:49:39:01  10:49:41:17\r\nA.OGI: Un budget de 1,2 mio.\r\n\r\n10:49:41:19  10:49:44:16\r\nC'est important pour la commune.\r\n\r\n10:49:44:18  10:49:49:07\r\nIls ont un budget d'investissement\r\nde 4-5 mios.\r\n\r\n10:49:49:09  10:49:51:22\r\nC'est un engagement fort.\r\n\r\n10:49:52:00  10:49:54:15\r\nA.FAVRE: Ils vont dire OUI ?\r\n\r\n10:49:54:17  10:49:58:15\r\nA.OGI: Kandersteg veut les Jeux,\r\net ils vont dire OUI !\r\n\r\n10:49:58:17  10:50:01:11\r\nAlors les Valaisans doivent aussi.\r\n\r\n10:50:01:12  10:50:05:06\r\nB.LANTHEMANN: Ils vont voter\r\nsur une construction,\r\n\r\n10:50:05:08  10:50:07:15\r\nsur quelque chose qui reste.\r\n\r\n10:50:07:17  10:50:13:00\r\nA.FAVRE: C'est une bonne remarque.\r\n\r\n10:50:13:02  10:50:17:01\r\nA.OGI: 8 millions pour construire\r\n3 tremplins de saut,\r\n\r\n10:50:17:03  10:50:19:13\r\net c'est \u00e0 votre disposition.\r\n\r\n10:50:19:15  10:50:22:14\r\nOn voudrait le faire avec vous.\r\n\r\n10:50:22:16  10:50:25:08\r\nA.FAVRE: Si Kandersteg dit OUI,\r\n\r\n10:50:25:10  10:50:29:11\r\nest-ce que les Valaisans\r\npourraient se laisser porter ?\r\n\r\n10:50:29:12  10:50:33:11\r\nVous d\u00e9noncez un manque\r\nd'enthousiasme, mais il se cr\u00e9e.\r\n\r\n10:50:33:12  10:50:38:09\r\nA.COTTAGNOUD: Kandersteg 2026,\r\n\r\n10:50:38:11  10:50:43:05\r\nquand le Valais aura refus\u00e9,\r\non vous le donne.\r\n\r\n10:50:43:07  10:50:46:10\r\nCe serait magnifique,\r\nvous en pensez quoi ?\r\n\r\n10:50:46:12  10:50:48:06\r\nAvec vous, on gagnerait.\r\n\r\n10:50:48:08  10:50:51:12\r\nA.OGI: C'est vrai ?\r\nA.COTTAGNOUD: Oui.\r\n\r\n10:50:51:13  10:50:53:13\r\nA.FAVRE: Chantal Bournissen,\r\n\r\n10:50:53:15  10:50:56:16\r\net puis on \u00e9largit\r\n\u00e0 la question nationale.\r\n\r\n10:50:56:18  10:50:59:22\r\nC.BOURNISSEN:\r\nVous dites que Kandersteg\r\n\r\n10:51:00:00  10:51:02:12\r\nvote sur quelque chose qui reste.\r\n\r\n10:51:02:13  10:51:05:19\r\nJe ne peux pas comprendre\r\nque l'\u00e9ducation,\r\n\r\n10:51:05:21  10:51:11:00\r\nque des mesures\r\nau niveau environnemental,\r\n\r\n10:51:11:02  10:51:14:16\r\nque \u00e7a, ce n'est pas\r\nquelque chose qui reste.\r\n\r\n10:51:14:18  10:51:18:14\r\nB.LANTHEMANN: Je suis s\u00fbre que vous\r\n\u00eates sinc\u00e8re dans ce que vous dites.\r\n\r\n10:51:18:16  10:51:23:00\r\nCe qui me d\u00e9sole, c'est que le Valais\r\na besoin de Jeux\r\n\r\n10:51:23:02  10:51:25:15\r\npour faire\r\nquelque chose d'extraordinaire.\r\n\r\n10:51:25:17  10:51:28:00\r\nVous trouvez\r\nque c'est extraordinaire\r\n\r\n10:51:28:02  10:51:31:05\r\nde faire des rampes\r\npour les personnes handicap\u00e9es ?\r\n\r\n10:51:31:07  10:51:33:13\r\nOn aurait d\u00fb\r\nle faire depuis longtemps.\r\n\r\n10:51:33:15  10:51:35:13\r\nF.FAVRE: Et on ne l'a pas fait.\r\n\r\n10:51:35:15  10:51:38:03\r\nB.LANTHEMANN:\r\nIl faut les Jeux pour \u00e7a ?\r\n\r\n10:51:38:05  10:51:40:12\r\nLe 11 juin, si le Valais dit NON,\r\n\r\n10:51:40:13  10:51:43:11\r\nje me r\u00e9jouis\r\nde soutenir tous les projets\r\n\r\n10:51:43:12  10:51:46:12\r\nqu'on am\u00e8nera\r\npour le d\u00e9veloppement durable,\r\n\r\n10:51:46:14  10:51:49:07\r\npour ces infrastructures.\r\n\r\n10:51:49:09  10:51:53:01\r\nJ'esp\u00e8re qu'on aura pas\r\nune r\u00e9ponse qui nous dit:\r\n\r\n10:51:53:03  10:51:55:10\r\n\"on n'a pas les moyens\".\r\n\r\n10:51:55:12  10:52:01:08\r\nA.FAVRE: Cyrille Fauch\u00e8re,\r\nest-ce que dire non,\r\n\r\n10:52:01:10  10:52:10:08\r\ncomment est-ce que math\u00e9matiquement,\r\n\u00e7a encourage d'autres projets ?\r\n\r\n10:52:10:10  10:52:15:18\r\nC.FAUCHERE: La partie de la r\u00e9ponse\r\nest dans ce qu'aspire Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\n\r\n10:52:15:20  10:52:20:09\r\nIl nous faut un projet f\u00e9d\u00e9rateur.\r\n\r\n10:52:20:11  10:52:22:22\r\nLe projet f\u00e9d\u00e9rateur des \u00e9lus\r\n\r\n10:52:23:00  10:52:27:08\r\nest de faire le travail\r\nqui leur a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9.\r\n\r\n10:52:27:10  10:52:30:10\r\nOn a identifi\u00e9 nombre de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:52:30:12  10:52:33:06\r\nA.FAVRE: Ca fait r\u00eaver les foules ?\r\n\r\n10:52:33:08  10:52:37:07\r\nC.FAUCHERE: Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\npour faire r\u00eaver les foules,\r\n\r\n10:52:37:09  10:52:39:18\r\nmais sur la base d'engagements.\r\n\r\n10:52:39:21  10:52:44:14\r\nQuand j'ai si\u00e9g\u00e9 dans mon conseil, on\r\na fait un programme de l\u00e9gislature.\r\n\r\n10:52:44:16  10:52:47:01\r\nOn l'a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 nos concitoyens.\r\n\r\n10:52:47:03  10:52:49:19\r\nOn doit se tenir \u00e0 nos engagements.\r\n\r\n10:52:49:21  10:52:53:07\r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\npour faire la b\u00eate de foire.\r\n\r\n10:52:53:09  10:52:56:01\r\nJe crois en ce que je fais.\r\n\r\n10:52:56:03  10:53:02:13\r\nDans les t\u00e2ches ordinaires\r\nd'un membre de l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n10:53:02:15  10:53:07:05\r\nil y a ce qu'attendent\r\nnos concitoyens.\r\n\r\n10:53:07:07  10:53:12:18\r\nA.FAVRE: T\u00e2ches ordinaires\r\net projet f\u00e9d\u00e9rateur, c'est pas...\r\n\r\n10:53:12:20  10:53:16:08\r\nC.FAUCHERE: Nous verrons\r\nce que diront les Valaisans.\r\n\r\n10:53:16:10  10:53:19:13\r\nLa question est aussi\r\nli\u00e9e aux attentes\r\n\r\n10:53:19:15  10:53:23:12\r\nqu'ont nos concitoyens\r\nde la part de leurs \u00e9lus.\r\n\r\n10:53:23:14  10:53:26:15\r\nA.FAVRE:\r\nIl y aura peut-\u00eatre un vote national.\r\n\r\n10:53:26:17  10:53:29:12\r\nLa motion de Silva Semanedi\r\na \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\r\n\r\n10:53:29:14  10:53:32:01\r\npar le Conseil national.\r\n\r\n10:53:32:03  10:53:34:18\r\nLe Conseil des Etats\r\ndevra se prononcer.\r\n\r\n10:53:34:20  10:53:37:15\r\nOn n'a pas tellement d'indicateurs,\r\n\r\n10:53:37:17  10:53:41:22\r\nmais quand m\u00eame\r\nun sondage de f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:53:42:00  10:53:46:03\r\nUn sondage national sur Internet\r\navec 17'000 votants.\r\n\r\n10:53:46:05  10:53:50:17\r\nIl semblerait\r\nque 59 % des Suisses disaient NON.\r\n\r\n10:53:50:19  10:53:55:09\r\nChristophe Dubi, quand on voit \u00e7a,\r\nce chiffre-l\u00e0,\r\n\r\n10:53:55:11  10:54:02:01\r\nest-ce qu'on se dit du c\u00f4t\u00e9 du CIO\r\nqu'on a trop jou\u00e9 avec le feu,\r\n\r\n10:54:02:03  10:54:07:12\r\nqu'on a \u00e9teint\r\nla ferveur olympique ?\r\n\r\n10:54:07:14  10:54:12:04\r\n\u00c0 cause des Jeux grandiloquents ?\r\n\r\n10:54:12:06  10:54:16:08\r\nC.DUBI: Il y a\r\nune premi\u00e8re r\u00e9ponse de ma part,\r\n\r\n10:54:16:10  10:54:19:00\r\nc'est le fait qu'on doit prendre \u00e7a\r\n\r\n10:54:19:02  10:54:20:16\r\ntr\u00e8s au s\u00e9rieux\r\n\r\n10:54:20:18  10:54:24:00\r\net que \u00e7a demande\r\nun certain nombre de r\u00e9actions.\r\n\r\n10:54:24:02  10:54:30:10\r\nCes temps, nous sommes plus pr\u00e9sents,\r\ncar la posture a chang\u00e9.\r\n\r\n10:54:30:12  10:54:35:10\r\nIl y a plus d'informations,\r\nde transparence.\r\n\r\n10:54:35:12  10:54:39:14\r\nC'est un devoir d'expliquer,\r\n\r\n10:54:39:16  10:54:43:08\r\ny compris l'\u00e9volution\r\ndes Jeux olympiques.\r\n\r\n10:54:43:10  10:54:48:16\r\nAvec de tels sondages, comme celui\r\nconcernant le CIO dans le Valais\r\n\r\n10:54:48:18  10:54:53:08\r\navec 63 % des gens\r\nqui ont un doute,\r\n\r\n10:54:53:09  10:54:58:12\r\nc'est notre devoir\r\nd'expliquer que le CIO a chang\u00e9,\r\n\r\n10:54:58:14  10:55:02:22\r\nque le mod\u00e8le d'organisation\r\nest diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:55:03:00  10:55:08:12\r\nQue les int\u00e9r\u00eats sont communs,\r\nqu'ils sont partag\u00e9s.\r\n\r\n10:55:08:13  10:55:11:05\r\nOn doit le faire entendre.\r\n\r\n10:55:11:07  10:55:15:22\r\nAvec de tels sondages,\r\non ne peut pas rester sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:55:16:00  10:55:18:18\r\nA.FAVRE: On entend pas tellement\r\nle CIO.\r\n\r\n10:55:18:20  10:55:22:02\r\nIl choisit souverainement...\r\n\r\n10:55:22:04  10:55:25:10\r\nC.DUBI: Ce n'est pas souverain.\r\n\r\n10:55:25:12  10:55:30:03\r\nDu reste, vous nous avez invit\u00e9s\r\ng\u00e9n\u00e9reusement ce soir,\r\n\r\n10:55:30:05  10:55:34:00\r\nc'est fort appr\u00e9ci\u00e9,\r\ncar ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n10:55:34:02  10:55:37:21\r\nLorsqu'on est sollicit\u00e9,\r\non essaie de r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:55:37:23  10:55:40:09\r\nOn le fait ce soir.\r\n\r\n10:55:40:11  10:55:44:07\r\nOn l'a fait la semaine pass\u00e9e aussi.\r\n\r\n10:55:44:09  10:55:49:04\r\nLorsqu'on est sollicit\u00e9, on r\u00e9pond,\r\n\r\n10:55:49:06  10:55:54:11\r\ncar c'est un r\u00e9el devoir\r\nd'expliquer le fait\r\n\r\n10:55:54:12  10:55:58:17\r\nque l'organisation a tourn\u00e9 la page.\r\n\r\n10:55:58:19  10:56:01:16\r\nA.OGI: Vous avez 4 Suisses au CIO.\r\n\r\n10:56:01:18  10:56:05:12\r\nCes ambassadeurs\r\ndevraient un peu plus lutter\r\n\r\n10:56:05:14  10:56:08:10\r\nen faveur du CIO et des Jeux.\r\n\r\n10:56:08:12  10:56:13:13\r\nEn 2006,\r\non n'avait pas eu ce soutien.\r\n\r\n10:56:13:15  10:56:18:03\r\nIls \u00e9taient plut\u00f4t\r\ncontre la candidature.\r\n\r\n10:56:18:05  10:56:20:12\r\nOn n'entend rien d'eux.\r\n\r\n10:56:20:14  10:56:23:19\r\nIls devraient se montrer.\r\n\r\n10:56:23:21  10:56:27:18\r\nEt dire qu'ils sont suisses\r\net qu'ils veulent les Suisses.\r\n\r\n10:56:27:20  10:56:32:13\r\nApr\u00e8s 1928, apr\u00e8s 1948,\r\nquand personne ne voulait les Jeux,\r\n\r\n10:56:32:15  10:56:37:21\r\nquand le mouvement olympique\r\n\u00e9tait en difficult\u00e9,\r\n\r\n10:56:37:23  10:56:40:21\r\nc'est la Suisse qui est venue.\r\n\r\n10:56:40:23  10:56:43:17\r\nA.FAVRE: Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ndevrait parler ?\r\n\r\n10:56:43:19  10:56:46:18\r\nOn n'entend pas\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral non plus.\r\n\r\n10:56:46:20  10:56:50:10\r\nA.OGI: Je ne peux pas me prononcer.\r\n\r\n10:56:50:12  10:56:55:02\r\nA.FAVRE: Barbara Lanthemann,\r\nsur le vote des Suisses,\r\n\r\n10:56:55:04  10:56:58:06\r\non ne sait pas encore\r\ns'il aura lieu.\r\n\r\n10:56:58:08  10:57:00:12\r\nB.LANTHEMANN: Il n'aura pas lieu.\r\n\r\n10:57:00:14  10:57:02:04\r\nLe Conseil des Etats\r\n\r\n10:57:02:06  10:57:05:11\r\nne va pas valider la position\r\ndu Conseil national.\r\n\r\n10:57:05:12  10:57:08:19\r\nA.FAVRE:\r\nEst-ce qu'il est souhaitable ?\r\n\r\n10:57:08:21  10:57:12:01\r\nB.LANTHEMANN: A titre personnel,\r\nje trouve\r\n\r\n10:57:12:03  10:57:15:18\r\nque ce n'est pas\r\nune bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:57:15:20  10:57:20:08\r\nApr\u00e8s le vote au Conseil national,\r\non a tout de suite sorti\r\n\r\n10:57:20:10  10:57:23:02\r\nles mouchoirs en disant que la Suisse\r\n\r\n10:57:23:04  10:57:26:13\r\nest contre nous,\r\nque la Suisse nous en veut.\r\n\r\n10:57:26:15  10:57:28:19\r\nJ'aimerais rebondir sur le CIO.\r\n\r\n10:57:28:21  10:57:30:18\r\nIl y a 4 Suisses au CIO.\r\n\r\n10:57:30:20  10:57:37:10\r\n70 % des membres du CIO sont\r\nles m\u00eames depuis plus de 30-40 ans.\r\n\r\n10:57:37:12  10:57:40:04\r\nQuand je change une \u00e9quipe...\r\n\r\n10:57:40:06  10:57:45:18\r\nF.FAVRE: 66 % des membres du CIO\r\nqu'\u00e9taient l\u00e0 en 1999 n'y sont plus.\r\n\r\n10:57:45:20  10:57:48:18\r\nB.LANTHEMANN:\r\nOn ne parle pas de 1999.\r\n\r\n10:57:48:20  10:57:54:01\r\nF.FAVRE: 66 %, j'ai fait la liste.\r\n\r\n10:57:54:03  10:57:57:13\r\nJe parle des probl\u00e8mes de corruption.\r\n\r\n10:57:57:15  10:58:00:19\r\nPersonnellement,\r\nje n'ai pas confiance au CIO.\r\n\r\n10:58:00:21  10:58:04:18\r\nUne \u00e9quipe qui veut vraiment changer,\r\nelle change son team.\r\n\r\n10:58:04:20  10:58:06:00\r\nUn exemple.\r\n\r\n10:58:06:02  10:58:10:18\r\nJe construis une maison, on me parle\r\nd'un bureau d'architecture renomm\u00e9,\r\n\r\n10:58:10:20  10:58:13:03\r\nmais avec une mauvaise r\u00e9putation.\r\n\r\n10:58:13:05  10:58:16:19\r\nSi dans ce team, il y a toujours\r\n7 personnes sur les 10,\r\n\r\n10:58:16:21  10:58:19:06\r\nje ne prends\r\npas cette entreprise.\r\n\r\n10:58:19:08  10:58:22:07\r\nJe ne crois pas\r\nau changement du CIO.\r\n\r\n10:58:22:09  10:58:24:18\r\nCe sont toujours les m\u00eames.\r\n\r\n10:58:24:20  10:58:34:15\r\nUn membre est l\u00e0 depuis 30 ans.\r\n\r\n10:58:34:17  10:58:37:07\r\nA.FAVRE: R\u00e9ponse de Christophe Dubi.\r\n\r\n10:58:37:09  10:58:40:19\r\nC.DUBI: Deux tiers des membres\r\nont chang\u00e9 depuis 1999,\r\n\r\n10:58:40:21  10:58:42:11\r\nun tiers depuis 2014.\r\n\r\n10:58:42:12  10:58:46:06\r\nSur les 98 membres,\r\nun tiers a chang\u00e9 depuis 2014.\r\n\r\n10:58:46:08  10:58:48:11\r\nC'est fondamental.\r\n\r\n10:58:48:12  10:58:52:09\r\nLorsque vous dites que vous\r\nne pouvez pas faire confiance,\r\n\r\n10:58:52:11  10:58:55:18\r\ndepuis 2014, nous avons modifi\u00e9\r\nle projet de Tokyo.\r\n\r\n10:58:55:20  10:58:57:22\r\nOn a \u00e9conomis\u00e9 2,2 milliards,\r\n\r\n10:58:58:00  10:59:01:14\r\ncar nous estimions que le dispositif\r\n\u00e9tait trop compact.\r\n\r\n10:59:01:16  10:59:03:13\r\nOn a chang\u00e9 ce dossier-l\u00e0.\r\n\r\n10:59:03:15  10:59:08:13\r\nBan Ki-moon, ancien Secr\u00e9taire\r\ng\u00e9n\u00e9ral des Nations unies,\r\n\r\n10:59:08:14  10:59:11:10\r\ndevient pr\u00e9sident\r\nde la commission.\r\n\r\n10:59:11:12  10:59:14:17\r\nPensez-vous qu'il se mobiliserait\r\nau sein du CIO\r\n\r\n10:59:14:19  10:59:18:07\r\ns'il avait des doutes ?\r\n\r\n10:59:18:09  10:59:22:06\r\nB.LANTHEMANN: En 2015,\r\nvous avez attribu\u00e9 les Jeux \u00e0 P\u00e9kin,\r\n\r\n10:59:22:08  10:59:24:12\r\nun an apr\u00e8s l'Agenda 2020,\r\n\r\n10:59:24:14  10:59:28:13\r\nsachant qu'on a d\u00e9plac\u00e9\r\ndes centaines de personnes\r\n\r\n10:59:28:15  10:59:31:20\r\nqui vivaient sur des terrains.\r\n\r\n10:59:31:22  10:59:35:17\r\nOn a d\u00e9truit des villages...\r\n\r\n10:59:35:19  10:59:42:06\r\nIls parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:59:42:08  10:59:46:00\r\nA.OGI: Le CIO veut montrer\r\nqu'il accepte cet agenda.\r\n\r\n10:59:46:02  10:59:49:01\r\nA.FAVRE:\r\nOn arrive au terme de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:59:49:03  10:59:51:12\r\nIl est le temps de conclure.\r\n\r\n10:59:58:07  11:00:01:18\r\nLequel de vous trois\r\na envie de me dire en 10 secondes\r\n\r\n11:00:01:20  11:00:05:15\r\npourquoi il faut\r\nabsolument voter OUI ?\r\n\r\n11:00:05:17  11:00:09:11\r\nA.OGI:\r\nParce qu'il faut oser, oser, oser.\r\n\r\n11:00:09:12  11:00:12:02\r\nA.FAVRE: C'est le message\r\nd'Adolf Ogi.\r\n\r\n11:00:12:04  11:00:14:06\r\nIl a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair.\r\n\r\n11:00:14:08  11:00:18:12\r\nCyrille Fauch\u00e8re, pourquoi\r\nest-ce qu'il faut voter NON ?\r\n\r\n11:00:18:14  11:00:22:23\r\nC.FAUCHERE: Parce que l'argent\r\npublic ne doit pas servir \u00e0 remplir\r\n\r\n11:00:23:01  11:00:26:23\r\nles caisses du CIO, m\u00eame si cela\r\nest orient\u00e9 vers le sport.\r\n\r\n11:00:27:01  11:00:31:08\r\nL'argent public est avant tout d\u00e9volu\r\nau concitoyen du canton.\r\n\r\n11:00:31:10  11:00:35:01\r\nA.FAVRE: Merci d'avoir accept\u00e9\r\nce d\u00e9bat difficile.\r\n\r\n11:00:35:03  11:00:39:01\r\nMerci \u00e0 Christophe Dubi\r\nd'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n11:00:39:03  11:00:43:03\r\nMerci \u00e0 vous de nous avoir suivis.\r\n\r\n11:00:43:05  11:00:46:01\r\nJe vous retrouve\r\nla semaine prochaine\r\n\r\n11:00:46:04  11:00:50:19\r\npour un nouveau d\u00e9bat\r\nsur l'initiative Monnaie pleine.\r\n\r\n11:00:50:21  11:00:54:19\r\nJe vous souhaite\r\nune excellente semaine.\r\n\r\n11:00:54:21  11:01:00:00\r\nEt une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:01:00:02  11:01:04:05\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036720\r\nDate de transcription : 18-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:02:18) [93%] : \r\nSur 2026 des Jeux olympiques en Valais serait l'occasion r\u00eav\u00e9e de faire briller le canton et le pays sur la carte du monde et de r\u00e9volutionner, dans le m\u00eame geste, le monde de l'olympisme, pas d'accord, mais alors pas d'accord du tout, r\u00e9torquent les opposants ils redoutent un \u00e9v\u00e9nement anachronique, un projet sous \u00e9valu\u00e9 et puis la perspective terribles d'un cauchemar financier \u00e0 moins d'un mois du vote des Valaisans sur un cr\u00e9dit de 100 millions pour l'organisation des Jeux, le canton et plus divis\u00e9s, voire d\u00e9chir\u00e9s que jamais alors le Valais peut-il se payer des Jeux olympiques, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vos messages sur les r\u00e9seaux qui ont \u00e9t\u00e9 nombreux et nos invit\u00e9s, qui sont nombreux eux aussi, Alain Cottagnoud, avocat, responsable juridique \u00e0 l'\u00e9poque de la candidature de Sion 2006, il d\u00e9nonce cette ann\u00e9e un projet financi\u00e8rement un certain dont les d\u00e9ficits devraient \u00eatre \u00e9pong\u00e9es par les seuls s\u00e9dunois Chantal Bournissen, championne du monde de combin\u00e9 en 1991 \u00e0 Salvar elle conna\u00eet mieux que personne la ferveur olympique et compte bien la transmettre ce soir Barbara Thomann, pr\u00e9sidente du parti socialiste du Valais Romand, il consid\u00e8re que son canton a bien d'autres priorit\u00e9s que d'organiser des Jeux olympiques, Adolf Ogi, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a port\u00e9 la candidature de Sion 2006 et malgr\u00e9 l'\u00e9chec, il remonte sur le ring pour d\u00e9montrer que la Suisse est capable de faire de grandes choses, Cyrille Fauch\u00e8re, co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand et membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Sion il d\u00e9plore notamment un manque de solidarit\u00e9 des autres cantons Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'\u00c9tat valaisan, vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2026 il mouille son kimono de karat\u00e9ka depuis des mois pour ce projet auquel il croit dur comme fer et enfin en duplex de Lausanne, Christophe Dubi, directeur ex\u00e9cutif du CIO pour les Jeux olympiques, il nous dira que le projet est en ligne avec la nouvelle philosophie dudit CIO qui a chang\u00e9, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:20 > 0:02:59) [91%] : \r\nAlain Vog\u00fc\u00e9 pr\u00e9sident un jour pr\u00e9sident toujours je commence avec vous, on est \u00e0 3 semaines \u00e0 peu pr\u00e8s du vote il y a 10 jours, les journaux valaisan command\u00e9 un sondage dont les r\u00e9sultats ont crisp\u00e9 un petit peu tout le monde, on va voir dans le d\u00e9tail, 31 pourcent d'avis clairement favorable 15 pourcent de petits oui un peu timide 35 pourcent de d'avis clairement d\u00e9favorable 12 pourcent de non h\u00e9sitant, seulement 7 pourcent d'ind\u00e9cis et au final qu'est ce que \u00e7a donne, \u00e7a donne 46 pourcent de oui, 47 pourcent de non, le moins qu'on puisse dire : messieurs, l'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:00 > 0:03:06) [92%] : \r\nVous avez absolument raison si on voterait ce soir \u00e7a sera probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:16) [88%] : \r\nNon, c'est-\u00e0-dire la candidate au si en 2026 \u00e7a c'est le politique que vous \u00eates, avec ce sens ce flair politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:16 > 0:05:06) [83%] : \r\nOn vous conna\u00eet, qui dit je m'explique l'enthousiasme dans le ce canton n'est pas visible, j'\u00e9tais de jours maintenant pour pr\u00e9parer l'ennemi si on en parlait pourrait co\u00fbter un peu \u00e0 \u00e7a, c'est le Valais et la presse suisse al\u00e9manique et corrompre, je m'explique : les 3 grands jours n'ont pas besoin de \u00e7a r\u00e8gle de Z\u00fcrich, ben elle s'arr\u00eate donc de belles est le bon, ils ont fait un un trio avec un expert, le m\u00eame expert et ce \u00e9tait plut\u00f4t rencontrent avec 30 et \u00eatre contre les jeux d'eau lait 3 jours non alors comment les gens qui devraient \u00eatre inform\u00e9s correctement L journaux devrait informer aussi correctement alors c'est pas extr\u00eamement difficile et si on va \u00e0 boulets rouges contre les Jeux aucune chance et moi, je dirais, \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu non pas vulgaire, mais il ne faudra pas cracher dans la soupe qui pourrait les nourrir, je veux dire aussi, \u00e7a sera dans l'int\u00e9r\u00eat de la presse, c'est la presse qui se plaint toujours raison passant celle de Lecteurs, alors il faudrait \u00eatre plus positif parce qu'on gagne des Lecteurs, si on est positif, l\u00e0 j'y crois et je pense il faut oser et il faudrait une enfin sortir de Nantes sont d'un con au fond et et Hank c'est peut-\u00eatre un grand d\u00e9fi qui nous rend plus fort, c'est \u00e0 cause de la presse si l'enthousiasme est pas encore, l\u00e0 aussi, aussi, je parle de la presse \u00e9crite pour l'abonnement, on a eu tr\u00e8s fin de la mission, je dirais peut-\u00eatre s'aussi \u00e0 ah vous faites vous faites d\u00e9j\u00e0 apportais arrive sur mes \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:06 > 0:05:30) [90%] : \r\nOui vous avez bien le droit, Barbara lentement d\u00e9part tonitruant comme Chantal Bournissen 91 de de d'Adolf Ogi m\u00eame question pour vous, on est \u00e0 3 semaines des Jeux \u00e0 entendre Adolf Ogi en souvient il y a 21 ans, c'\u00e9tait en 90 7 \u00e7a fait oui, \u00e7a fait 21 ans 67 pourcent de oui, enthousiasme incroyable en Valais, l\u00e0 vous avez l'impression que vos actes vos arguments ont port\u00e9, vous avez d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:30 > 0:06:19) [89%] : \r\nNon, non, pas du tout, on n'a jamais gagn\u00e9 d'avance, j'ai envie de, de, de r\u00e9pondre \u00e0 jamais gagn\u00e9 d'avance parce que, parce qu'aujourd'hui il y a plus d'informations, parce qu'aujourd'hui on peut communiquer davantage parce que peut-\u00eatre que les gens aujourd'hui re\u00e7oivent plus d'informations plus critique quand je vous entends, je lis la presse suisse al\u00e9manique aussi, j'ai la chance de comprendre l'Allemand et quand j'entends \u00e7a, je suis un petit peu sceptique la presse ne critique pas la presse n'a pas tir\u00e9 \u00e0 boulets rouges, la presse suisse allemande, a peut-\u00eatre se m\u00e9rite, contrairement \u00e0 une certaine presse, peut-\u00eatre un peu plus orient\u00e9es ou par certaines autorit\u00e9s la presse allemande, a peut-\u00eatre la chance d'\u00eatre plus critiques et de montrer certains points qui font ou qui les petits grains de sable qui sont dans ce dossier- l\u00e0 et je je remercie son \u00e0 la presse, l'Euro, oui mais pas press\u00e9 Salem \u00e0 la presse pour moi est un r\u00f4le critique, la presse ne devraient pas prendre position, la presse pour poser des questions pour informer, mais elle n'est pas l\u00e0 pour dire : ce projet est formidable o\u00f9 ce projet ne l'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:19 > 0:06:21) [74%] : \r\nEt la prochaine r\u00e9forme la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:21 > 0:06:25) [94%] : \r\nNon \u00e0 la presse le r\u00f4le de la presse d'\u00eatre objective et de rester neutre dans ce genre de sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:25 > 0:06:33) [86%] : \r\nObjectif : si vous demandez un seul expert qui est contre et vous demandez pas en 2\u00e8me, l'expert qui est plut\u00f4t pour cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:33 > 0:06:37) [76%] : \r\nPar contre, vous r\u00e9pondez plat, pr\u00e9senter la presse, on va aller tout \u00e0 fait pour les Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:37 > 0:06:59) [85%] : \r\nCroyez-moi, voil\u00e0 rassur\u00e9s sur, sur l'\u00e9pisode m\u00e9diatique de de la question Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, je l'ai dit, vous vous battez le pav\u00e9, c'est incroyable, il faut vraiment \u00eatre un ancien sportif d'\u00e9lite comme vous pour, pour, pour, pour s'pour se porter cette candidature vous sillonner le canton boule si on est tellement que vous l'sillonn\u00e9es presque un peu trop vous reprochent clairement vos vos vos adversaires, c'est vraiment votre r\u00f4le de conseiller d'\u00c9tat, d'\u00eatre devenu le VRP de Sion 20 26.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:00 > 0:08:09) [91%] : \r\nBon, je vais \u00eatre assez franc, oui, parce que, aujourd'hui, je r\u00e9ponds \u00e0 des demandes de soir\u00e9es d'information qui sont pas organis\u00e9 par nous, et je vais pr\u00e9senter la position du Conseil d'\u00c9tat et de 80 pourcent du Parlement pour expliquer dans ces soir\u00e9es, on explique aussi qu'il y a des raisons de voter non parce qu'on peut \u00eatre pour ou contre les Jeux il y a des raisons pour cela, mais par contre, on en a entendu beaucoup des fausses et soit d'un c\u00f4t\u00e9, soit de l'autre et je crois que c'est notre r\u00f4le de clarifier ces points apr\u00e8s je crois qu'on oublie souvent qu'on est en train de parler du plus grand \u00e9v\u00e9nement sportif que notre pays soit capable d'organiser et untel \u00e9v\u00e9nements qui peut amener aujourd'hui 2 milliards dans l'\u00e9conomie qui peut cr\u00e9er jusqu'\u00e0 6000 emplois on peut pas le pass\u00e9 comme \u00e7a sous silence ou autres, je crois que c'est mon r\u00f4le de l'expliquer de d\u00e9battre aussi, et puis je veux dire c'est les sollicitations des m\u00e9dias qui, aujourd'hui, h\u00e9 bien, son but quasiment que pour ce th\u00e8me-l\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu sollicit\u00e9 pour la r\u00e9vision de la Constitution, la Constituante dommage mais l\u00e0 o\u00f9 on me demande, je viens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:09 > 0:08:22) [87%] : \r\nThierry Fauch\u00e8re vous \u00eates UDC Adolfo Guy est une figure tut\u00e9laire de ce parti, s'il en est quand il vous parle de oser et de cette Suisse qui gagne, qui peut d\u00e9montrer qu'elle fait des belles choses vous sentez pas pardon, mais un peu un peu gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:22 > 0:10:30) [87%] : \r\nPetit un peu \u00e9triqu\u00e9, non, non, parce que je pense que Monsieur comme souvent pointe les bons \u00e9l\u00e9ments du doigt, c'est la question de l'enthousiasme et aujourd'hui il faut reconna\u00eetre en Valais \u00e0 Sion, en particulier, l'enthousiasme est assez, assez faibles, j'assiste \u00e0 certains \u00e9v\u00e9nements locaux comme la finale nationale du match de Rennes ou d'autres rencontres \u00e0 caract\u00e8re r\u00e9gional, d\u00e9fenseur du projet olympique s'\u00e9vertue \u00e0 distribuer casquettes et autres gadgets, puis en fin de compte, quand on regarde bien les gens, les prennent les mettent pas forc\u00e9ment il y a pas, on va pas rechercher l'ustensile pas rechercher le gadget, pourquoi, parce qu'il y a pas d'enthousiasme et il y a 2 raisons \u00e0 ce manque d'enthousiasme, le 1er de la classe qui \u00e9tait pas joli, \u00e7a peut \u00eatre aussi pour \u00e7a que je vous laisse \u00e0 l'interpr\u00e9tation, c'est vrai qu'elle casse pas d\u00e9bat, alors je sais pas, je n'ai pas fait dit c'est une autre m\u00e8re, expliquant, toujours est-il que, il y a un travail de promotion de ces jeux qui est fait, et puis les gens ils sont moyennement r\u00e9ceptif et je pense qu'une des raisons \u00e0 ce manque d'enthousiasme, peut-\u00eatre, \u00e0 l'inverse des candidatures pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est que d\u00e9j\u00e0, on n'a pas demand\u00e9 aux Valaisans ce qui voulaient ni aux S\u00e9dunois, on a refus\u00e9 de faire des consultations alors nous a dit : c'est pas possible de faire un vote consultatif l\u00e9gislatif mais \u00e7a n'est pas un vote consultatif c'est c'est un petit d\u00e9terminant c'est un cr\u00e9dit de 100 millions si le vote consultatif avait eu lieu en amont que les Valaisans donner un mandat \u00e0 leurs \u00e9lus de prendre en main ce dossier, h\u00e9 bien vous avez quartier toutes les critiques que vous venez de faire un peu le Conseil d'\u00c9tat, on aurait \u00e9cart\u00e9 l'opportunisme le client\u00e9lisme olympique que j'ai que je d\u00e9nonce parfois, mais on n'a pas eu ce mandat, donc forc\u00e9ment, on a pris le projet \u00e0 l'envers les collectivit\u00e9s, elles ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un projet partie d'une initiative qu'on peut qualifier de priv\u00e9 avec des personnalit\u00e9s comme Monsieur Constantin Monsieur Rochat et puis la commune s'en est empar\u00e9e par un mot un bout le canton c'en est para\u00eet empar\u00e9 par un autre bout et aujourd'hui on voit que on pilote quelque chose d'un peu bricoler notons vient amener les \u00e9l\u00e9ments en fonction des d\u00e9bats en fonction des critiques qu'on fait une garantie fils il n'y a pas d'effet mais en fait quand m\u00eame vite une assurance on allait venir \u00e0 ses confr\u00e8res a un milliard, c'est un milliard pour le Valais c'est pas tout \u00e0 fait juste, c'est d'abord la question dans les Asie de l\u00e9gitimit\u00e9, je veux juste r\u00e9pondre r\u00e9pandre Fr\u00e9d\u00e9ric Faure, vous dites que finalement, vous \u00eates parti comme \u00e7a, bille en t\u00eate son mandat sans l\u00e9gitimit\u00e9 populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:30 > 0:11:00) [92%] : \r\nOui, mais je crois que dans ce d\u00e9bat, chaque fois qu'on a envie, finalement tuer son chien, on dit qu'il a la rage, je crois que si on avait fait une consultation serait dans le m\u00eame d\u00e9bat, la m\u00eame chose et puis je crois que quand on est int\u00e9ress\u00e9 par le projet, on demande qu'on s'implique, si on n'est pas int\u00e9ress\u00e9, on dit qu'on s'implique trop, moi je crois que la question c'est de savoir si le Valais a besoin et peu finalement surfer sur ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, encore une fois, on est en train de parler de quelque chose pour la f\u00eate du sport pour la ferveur, moi je ne partage pas tellement beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:00 > 0:11:22) [87%] : \r\nPravy quand je vois qu'on arrive \u00e0 avoir un millier de personnes qui se tiennent la main pour aller relier de ch\u00e2teau et vous ont \u00e9lu pour \u00e7a, les Valaisans d'accord h\u00e9 oui, ils m'ont \u00e9lu justement pour me battre pour des dossiers lorsque, en tout cas 80 pourcent du Parlement et du m\u00eame avis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9bloquer un milliard, h\u00e9 bien il demande qu'on se batte pour amener, h\u00e9 bien, de l'emploi et quelque chose dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:22 > 0:11:50) [90%] : \r\nMais je crois que c'est la c'est la question cl\u00e9, il y a aucun membre de l'ex\u00e9cutif s\u00e9dunois aujourd'hui ainsi qu'aucun membre de l'ex\u00e9cutif cantonal, ni du Parlement qu'il n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la question des Jeux olympiques, la question des jeux, des jeux olympiques, elle est arriv\u00e9e comme un cheveu sur la soupe, et aujourd'hui, certains s'en empare et c'est l\u00e0 qu'il y a un probl\u00e8me, c'est l\u00e0 qu'on construit la chose alors vers 2 ailes et c'est pour \u00e7a qu'il n'y a pas d'enthousiasme, et les gens ne r\u00e9pondent pas \u00e0 cette esp\u00e8ce de matraquage alors faites dans les soir\u00e9es d'un format.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:50 > 0:11:53) [81%] : \r\nJe pense que la censure 2 \u00e9l\u00e9ments soit 2 \u00e9l\u00e9ments Rabouin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:53 > 0:12:36) [88%] : \r\nQuand on fait des d\u00e9bats o\u00f9 tout cas les gens viennent des bar\u00e8mes vient des d\u00e9bats mais dans la salle, on n'a pas d'opposants qui viennent lorsqu'on fait des d\u00e9bats en tout cas, c'est ce qu'a, on a eu, mais 2 \u00e9l\u00e9ments je Fauch\u00e8re hein, lorsqu'on parle d'\u00eatre \u00e9lu, j'ai fait ma campagne pour le Conseil d'\u00c9tat, j'ai mis en avant les Jeux olympiques, comme un moteur pour l'\u00e9conomie et \u00e7a, vous pouvez pas dire le contraire 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, on est \u00e9lu pour soutenir tout projet que nous pensons, bon pour le Valais : nous avons le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui d\u00e9bloque 1 1000000 pour un projet, nous avons le Parlement \u00e0 80 pourcent qui dit : c'est bon pour notre canton, une commission du Grand Conseil, pr\u00e9sid\u00e9 par Gr\u00e9gory Logean, qui \u00e9tudie \u00e0 fond ce dossier et \u00e0 dix condo, ils disent il faut y aller, c'est bon pour notre canton, si on se bat pour \u00e7a mais on se bat pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:36 > 0:12:47) [93%] : \r\nLe projet n'est pas bon parce qu'il est subventionn\u00e9 le projet doit \u00eatre bon en soi, et le sondage nous a donn\u00e9 le 1er sentiment des Valaisans qui dit, h\u00e9 bien on n'est pas convaincu que ce projet soit un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:47 > 0:13:23) [87%] : \r\nMoi j'h\u00e9 bien c'est la et de poser au on en discute, on est l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, pour savoir si c'est un bon ou un mauvais projet, peut-\u00eatre qu'en une heure on aura r\u00e9pondu \u00e0 cette question, on va essayer de faire les choses dans leur si vous \u00eates d'accord, je vais vous en inqui\u00e9tez pas la Cottagnoud, Chantal Bournissen, Christophe Dubi, vous aurez la parole au va \u00e0 faire les choses dans leur je disais on va parler de l'importance des jeux ou pas, on va parler des retomb\u00e9es esp\u00e9r\u00e9es ou pas, on va parler de de de l'engouement national ou pas, pour l'instant, mais le 10 juin ce sont, on l'a compris, ce soir, d\u00e9j\u00e0 dans ce 1er ping-pong les Valaisans qui se prononce sur un cr\u00e9dit de 100 millions qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente ce cr\u00e9dit de 100 millions dans le budget des Jeux la r\u00e9ponse avec Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:26 > 0:13:46) [97%] : \r\nDoit-il y avoir une candidature suisse pour les Jeux olympiques d'hiver de 2026 c'est la question qui est en filigrane de la votation du 10 juin en Valais dans les faits, les Valaisans devront se prononcer sur l'octroi ou non d'un cr\u00e9dit de 100 millions pour cette candidature 100 millions destin\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et aux infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:50 > 0:14:06) [96%] : \r\nMais 100 millions c'est une petite goutte dans le budget de ces jeux, car les organisateurs comptent presque 2 milliards pour le budget op\u00e9rationnel 100 millions pour la construction ou la r\u00e9novation des infrastructures et 300 millions pour la s\u00e9curit\u00e9, au total 2,4 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:07 > 0:14:26) [92%] : \r\nD'o\u00f9 viendra cet argent, plus de 1,1 milliard proviendra du priv\u00e9, c'est-\u00e0-dire du CIO de la vente de billets ou du sponsoring, par exemple, la Conf\u00e9d\u00e9ration mettra \u00e0 disposition pr\u00e8s d'un milliard, le reste sera financ\u00e9 principalement par les cantons et surtout par le Valais avec ces fameux 100 millions soumis au vote le 10 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:31 > 0:14:45) [89%] : \r\nVoil\u00e0 fois je reviens sur vous avez, on mesure le temps de parole ce soir ce qu'on a un petit peu d'avance, donc je vais vous demander une r\u00e9ponse un peu br\u00e8ve, on l'a vu 100 millions c'est ce qui est pouss\u00e9, c'est ce sur quoi doivent se prononcer les Valaisans vous nous garantissez vous nous promettez, vous nous jurez que \u00e7a co\u00fbtera 100 millions pas un sou de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:45 > 0:15:15) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, puisque aujourd'hui on sait que dans l'organisation des Jeux il y a jamais d\u00e9ficit c'est pas nous qui nous organisons c'est une chose nous vont demander 40 millions alors qu'on en a besoin, 18 pour la s\u00e9curit\u00e9 en Valais chaque canton assume sa s\u00e9curit\u00e9 et surtout nous demandons 60 millions pour mettent l'argent dans nos propres infrastructures sportives qui resteront pour les Valaisannes et les Valaisans et nos touristes qui avaient des jeux ou pas, on a besoin de r\u00e9nover ses infrastructures sportives, donc c'est ce qui est pr\u00e9vu au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:15 > 0:15:29) [94%] : \r\nR\u00e9ponse : claire Alain Cottagnoud c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0- dessus que vous vous avez de gros doutes, non seulement vous pensez que \u00e7a va co\u00fbter plus cher, \u00e7a risque de co\u00fbter plus cher, mais que c'est surtout ce que ce sont les S\u00e9dunois qui vont porter tout seul la facture, on conna\u00eet un peu l'argument enfin, pour ceux qui connaissent un peu le dossier mais expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:30 > 0:16:33) [87%] : \r\nVoil\u00e0 ce que je trouve c'est que ce que propose le Conseil d'\u00c9tat est un leurre, parce qu'on fait croire aux Valaisans ou ont vot\u00e9 sur 100 millions il n'y aura pas un centime, et \u00e7a c'est faux, pourquoi c'est faux, c'est faux, dit ce qu'il faut savoir, parce qu'il est vrai, je cela vous croire ce conseiller d'\u00c9tat afin que vous dites, il y aura, on fait que de louer, il y a aucune construction, or il faut savoir pour la ville de Sion, vous savez tr\u00e8s bien qu'ils n'ont pas mes villages olympiques on en parlera tout \u00e0 l'heure et vous savez tr\u00e8s bien que le seulement pour construire pour le le le stade de c\u00e9r\u00e9monie, c'est la ville de Sion, qui devra le faire qui devra d\u00e9truire l'ancien stade de football ce qu'il faudrait maintenant oui, mais bien s\u00fbr parce qu'on ne peut pas construire des gradins sur le stade actuel pour 25000 personnes \u00e9taient \u00e0 Pyongyang, vous le savez tr\u00e8s bien, mais quelle que soit, mais non, attendez, mais quelle que soit la formule des architectes qui seront trouv\u00e9s, sera la ville de Sion, qui devra le faire c'est faux mais c'est lui qui se dit d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnel mais c'est quoi, et \u00e7a c'est moi non, mais c'est toujours qui va le faire, c'est le COJO qui le comit\u00e9 organisation qui verse un montant, c'est vous qui avez dit aux communes, c'est vous qui avez \u00e9t\u00e9 connaissent les communes qui devait participer, c'est vous qui ne se font face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:33 > 0:16:49) [81%] : \r\nNon c'est vrai faux non mais oui, non, c'est vous, vous confondez je trouve pas d'une question importante, c'est important et c'est un peu c'est, on c'est vous, parce que on joue qui construit mais c'est donc le comit\u00e9 d'organisation qui se vend car alors que vous louez, vous \u00eates d'accord non, mais quand on lui, on a compris votre question d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de monsieur raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:49 > 0:17:49) [84%] : \r\nEt \u00e7a, c'est la pragmatique de cette campagne, ce sont des faits que nous on lance des choses comme \u00e7a, compl\u00e8tement faux pour le village olympique, on en parlera tout \u00e0 l'heure pour tourbillon Obama du provisoire \u00e0 charge du COJO Kojo qui est financ\u00e9 par le CIC pas lui que la Conf\u00e9d\u00e9ration bien froide, construction, la ville de son \u00e9quipe \u00e0 un oui mais qui va-t-on oublions que c'est ces construction mais ce soir, des choses Revise Wafa qui va il vous r\u00e9pond qu'on construit pas et que c'est, c'est le comit\u00e9 d'organisation qui va, qui va date poser les tribunaux mais faut bien comme il faut bien quelqu'un, non il y g\u00e8re ses infrastructures provisoires, vous confondez et je voulais clarifier, c'est que les communes qui ont des infrastructures qui doivent r\u00e9nover par exemple Fayon Dove affiche de 1900, vous avez encore la la je suis l\u00e0, les communes si vous savez 140 pourcent \u00e7a leur jardin voil\u00e0 s'ajoute tout le reste qui ne restera pas apr\u00e8s, on va aller, oui tout cela est pay\u00e9 par le budget op\u00e9rationnel par la Conf\u00e9d\u00e9ration le CIO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:49 > 0:17:56) [82%] : \r\nMais le ticket enfin cette donc j'avais toujours dit qu'il y avait pas de construction que de louer et qui aurait pas ceci, je le dis pas faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:56 > 0:18:10) [88%] : \r\nVoici les sur ce point- l\u00e0, Chantal Bournissen vous, on l'a dit, vous \u00eates championne vous \u00eates engag\u00e9 avec avec de l'enthousiasme, comment vous entendez ce d\u00e9bat budg\u00e9taire cette frilosit\u00e9 un peu budg\u00e9taire c'est c'est cette guerre de chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:10 > 0:19:38) [91%] : \r\nAlors c'est vrai, j'ai v\u00e9cu des exp\u00e9riences extraordinaires en ski, j'ai eu l'arr\u00eat de la chance de participer \u00e0 3 Jeux olympiques mais quand m\u00eame je dois pr\u00e9ciser une chose : \u00e7a fait 20 ans que j'ai arr\u00eat\u00e9 la comp\u00e9tition, je travaille dans le domaine du travail social, j'ai 3 enfants donc que le regard que je pose sur ces Jeux olympiques, certes \u00e7a ceux d'une ancienne championne mais pas uniquement, mais pas uniquement, et puis c'est vrai que quand je vois le d\u00e9bat et que \u00e7a parle que d'argent quelque part, \u00e7a \u00e7a me d\u00e9sole un petit peu parce que les Jeux olympiques \u00e7a un grand projet \u00e7a un d\u00e9fi alors dans les d\u00e9fis, on peut voir les probl\u00e8mes, les montagnes, mais on peut avoir aussi des opportunit\u00e9s, et je pense que sinc\u00e8rement une opportunit\u00e9 que ce soit dans le dans dans les diff\u00e9rents domaines de monter des projets, et donc moi je vois dans ce sens-l\u00e0, et c'est vrai que quand je vois que quand on barrage les, les, les histoires financi\u00e8res peut-\u00eatre encore une chose par rapport aux finances, je suis dans le comit\u00e9 depuis un certain temps et puis je suis pas je suis pas comptable du tout mais par compte, j'ai vu comment le le le le dossier a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9, je veux dire on a mandat\u00e9 des professionnels, des gens qui sont reconnues sur la place pour monter les dossiers techniques, la m\u00eame chose pour le dossier financier, ensuite il y a une agence qui est venu contr\u00f4ler les finances, le comit\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 le plus prudent possible, moi j'aimerais savoir comment les opposants, est ce que vous savez mandat\u00e9 des contre- expertises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:38 > 0:19:41) [73%] : \r\nBarbara Lanct\u00f4t Manpower sur la r\u00e9ponse avoir longtemps break.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:41 > 0:20:16) [90%] : \r\nC'est vrai que cette campagne, finalement elle tourne qu'autour des chiffres, bah, il se trouve que les chiffres, c'est l'argent et l'argent, c'est le nerf de la guerre, donc toute personne qui fait ses courses \u00e0 la fin du mois compte effectivement ce qui lui reste dans son porte- monnaie, donc je crois que tous les toutes les citoyens, tous les citoyens sont inquiets tout simplement parce que quelles r\u00e9percussions cela aura, ce qui cr\u00e9e la confusion dans ce dossier depuis le d\u00e9part, c'est que vous dites, je prends un exemple tout \u00e7a depuis le d\u00e9part, on nous dit : il y aura pas d'\u00eatre je suis fort l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce soir il y aura pas d'\u00eatre mon attendant c'est quand m\u00eame une petite assurance on fait quand m\u00eame un petit truc au cas o\u00f9 il y aurait une dette, c'est \u00e7a qui cr\u00e9e la confusion et vous pouvez pas arriver avec un dossier en disant on va faire des Jeux olympiques, criaient la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:16 > 0:20:43) [89%] : \r\nPour vous rassurer, pr\u00e9cis\u00e9ment, exactement, si vous n'aviez pas \u00e9vang\u00e9liser la Chine si vous n'avez pas m\u00e9langer les chiffres en promettant des dettes ou aux S\u00e9dunois sur la base des constructions d'autoroutes, d'a\u00e9roports ou de stage, donc, donc l\u00e0 il y 10, alors on n'a jamais, alors m\u00eame, prenez l'\u00e9tude que vous citez tout le temps et cette \u00e9tude montre qu'il n'y a jamais eu de dettes dans l'organisation des Jeux, mais uniquement dans les infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:43 > 0:21:22) [88%] : \r\nUne avance terrible, c'est r\u00e9pondre \u00e0 bord surtout bref n'est pas quelqu'un qui est oppos\u00e9 au jeu et c'est pourtant lui qui dit que tous les jours depuis 1972 et ce n'est pas seulement dans le budget des infrastructures tous les jours depuis 1972 ont doubl\u00e9 leurs d\u00e9penses entre le moment du d\u00e9p\u00f4t de la candidature le moment de, de, de l'ouverture des Jeux, donc ces demandes sont CIO nous sommes dans l'\u00c9lys\u00e9e structures dans Miramas oui mais dans les pays riches o\u00f9, en fait, donc nous sommes oblig\u00e9s d'\u00eatre honn\u00eate avec la population et de leur dire il y a un risque, vous devez savoir que si vous votez le 10 juin vous \u00eates vous dit oui, vous devez assurer, vous devez assumer qu'il pourrait y avoir un risque et ce risque doit \u00eatre port\u00e9 par quelqu'un, on nous parle d'assurance aujourd'hui c'est tr\u00e8s flou, mais depuis le d\u00e9but, tout est tr\u00e8s flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:22 > 0:22:25) [83%] : \r\nOui, \u00e0 Cottagnoud, qui porte ce risque, voil\u00e0 la r\u00e9ponse est claire je rappelle monsieur guide nous \u00e9tions ensemble soit S\u00e9oul dans le comit\u00e9 2006 \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais responsable juridique du dossier, j'\u00e9tais bien municipales \u00e0 Sion et on avait demand\u00e9 parce on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque Bourges tout Avantage par rapport au Conseil actuel ne ses 4 avocats autour de la table, c'\u00e9tait plus plus facile et puis on a le souci au niveau de la responsabilit\u00e9, \u00e7a c'est important parce que c'est important, exactement, et \u00e7a c'est important de bien m'\u00e9couter, on avait demand\u00e9 un avis de droit au professeur Pierre persique est une sommit\u00e9 qui est une au niveau suisse, vous la responsabilit\u00e9 parce qu'on est 4 avocats ont dit 2 avocats 3 avis, donc on est c'est moi qui ai demand\u00e9 l'avis et la vie, droit de de Pierre terre c'\u00e9tait clair : il dit que l'article 36 de la charte de la responsabilit\u00e9 financi\u00e8re et la seule responsabilit\u00e9 de la ville de son du Kosovo et joue une cellule n'est pas tr\u00e8s vite de la ville de Sion et du conjoncture cet art 1er comme le COJO il fait que dou\u00e9, donc il y aura pas de ch\u00e8que de loi, il y aura pas d'aide pour le COJO ce que jamais donc la responsabilit\u00e9 financi\u00e8re bah oui, parce que vous faites, mais moi Cha Cha, mais pas avec l'mais pas que vous nous et \u00e7a, je suis pas d'accord avec vous mais je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:25 > 0:22:29) [88%] : \r\nProbl\u00e8me : mais non, j'arrive, c'est ce que vous voulez-vous non, c'est ce que vous dites non, c'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:29 > 0:23:08) [84%] : \r\nOui, c'est cela manifesterait c'est moi, pas du tout sur le terminer, Pierre a dit la seule responsabilit\u00e9, c'est l'\u00e2me de son et c'est pour cette raison qu'en 2006, c'est ce que je reproche \u00e0 ce dossier parce peut-\u00eatre je serais pas l\u00e0 parce que moi je suis l\u00e0 pour d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats des S\u00e9dunois en 2006, on avait fait une solide solidarit\u00e9 en toutes les communes et le reproche que je fasse dossier ce qu'on dit que c'est les jeu de la Suisse, et il y a aucune solidarit\u00e9 entre canton de Berne c'est Guy en tout content de vos qui sont les initiateurs de cette de ces Jeux entre les Fribourgeois et et la Conf\u00e9d\u00e9ration qui veut non plus pour \u00eatre solidaire parce je rappelle que la Conf\u00e9d\u00e9ration a dit nous on verse 500 millions pour l'organisation de 150 milliards de r\u00e9serves mais que pour l'organisation, pas pour les constructions et aucune solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:08 > 0:23:30) [86%] : \r\nVoil\u00e0 le probl\u00e8me, moi je peux vous poser la question, on va poser la question \u00e0 faire un d\u00e9tour par Lausanne au 1er d\u00e9tour par Lausanne, Christophe Dubi \u00e9tait passion et on va lui poser la question puisque \u00e7a tombe bien il conna\u00eet assez bien le dossier, c'est le sien pour dire la que Christophe Dubi le Alain Cottagnoud vous vous boudiez en substance la responsabilit\u00e9 financi\u00e8re en cas d'\u00eatre, elle repose sur le sol et seules \u00e9paules les S\u00e9dunois est-ce que c'est vrai ou c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:30 > 0:24:25) [89%] : \r\nAlors peut-\u00eatre quelques clarifications parce que \u00e0 ce stade, le le d\u00e9bat de j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riche, beaucoup d'interventions, notamment sur sur la question des Budgets, une r\u00e9f\u00e9rence aux professeurs en gr\u00e8ve avec lequel, du reste on on travaille parce que, parce qu'il est remarquable dans ses analyses et puis qu'on peut beaucoup apprendre, il nous a fait un certain nombre de recommandations extr\u00eamement pertinente mais pour revenir sur la question des Budgets, je crois qu'il est, il est fondamental de revenir un peu en arri\u00e8re Atlanta en 96 budget \u00e9quilibr\u00e9 Sydney 2000 \u00e9quilibr\u00e9 saute Lake City surplus Ath\u00e8nes surplus Turin \u00e9quilibr\u00e9 Beijing surplus Vancouver \u00e9quilibr\u00e9e, etc, les derniers en date c'est Pyongyang \u00e9quilibr\u00e9 \u00e9galement, donc on le voit effectivement construction au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es : le budget d'op\u00e9ration, celui qui permet d'organiser les Jeux olympiques est \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:25 > 0:24:35) [88%] : \r\nAlors pourquoi est-ce qu'on parle de jeu, pardon, mais les gens toujours \u00e0 l'esprit quand on parle de Sotchi, on parle de jeu de 50 milliards des jeux, des jeux qui parle d'\u00e9l\u00e9phants blancs \u00e0 Turin, on parle de on peut, on entend pas parler de budget \u00e9quilibr\u00e9 Christophe Dubi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:35 > 0:25:31) [91%] : \r\nParce qu'il y a une diff\u00e9rence fondamentale \u00e0 faire entre d'un c\u00f4t\u00e9, l'organisation des Jeux m\u00eame et puis de l'autre, l'ambition d'une communaut\u00e9 de d\u00e9velopper des autoroutes, des trains, des des stades, des h\u00f4tels et \u00e7a ce sont des investissements qui b\u00e9n\u00e9ficie pour une communaut\u00e9 sur une p\u00e9riode de 25 30 ans, et il faut faire une distinction tr\u00e8s claire entre le budget d'op\u00e9ration, le co\u00fbt des Jeux eux- m\u00eames de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux paralympiques et ce budget d'investissement et il y a confusion entre les 2, Sotchi a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un profit sur l'organisation des Jeux se profile \u00e9t\u00e9 redistribu\u00e9es pour la jeunesse locale dans le cadre du sport, et \u00e7a, c'est un r\u00e9sultat extraordinaire les investissements se sentent autre chose, les investissements et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, parfois il est vrai, au cours du temps sur une p\u00e9riode d'une dizaine d'ann\u00e9es, les constructions peuvent \u00eatre plus on\u00e9reuse que ce qui \u00e9tait planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:31 > 0:25:48) [87%] : \r\nMais ce que le CIO mais sur les d\u00e9courager une somme tr\u00e8s clair : est ce que le CIO Christophe Dubi n'a pas encourag\u00e9 ce gigantisme l\u00e0 sur le plan des infrastructures, encore une fois, on parle pas du budget d'organisation par des infrastructures mais le CIO quand quand quand quand Vladimir Poutine met 50 milliards dans Sotchi, on n'a pas entendu le CO lui dire non, non, surtout pas Vladimir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:48 > 0:26:49) [93%] : \r\nMonsieur Favre, je crois que vous l'avez entendu \u00e0 plusieurs reprises le CIO en 2014 adopte un agenda 20, on tourne la page, on tourne la page, parce que, que ce soit en mati\u00e8re de gouvernance en mati\u00e8re de candidature ou d'organisation des Jeux olympiques, on change de mod\u00e8le, on est sur un mod\u00e8le actuellement on recherche des partenaires qui ont des projets \u00e0 tr\u00e8s long terme pour le d\u00e9veloppement d'une ville d'une r\u00e9gion et les Jeux olympiques viennent s'inscrire dans ce d\u00e9veloppement-l\u00e0, c'est souvent une plateforme qui permet de catalyser un certain nombres d'initiatives, mais les jeux s'adaptent \u00e0 une ville les villes ne s'adapte plus aux jeux \u00e0 un pays, et \u00e7a c'est fondamental aujourd'hui on construit sur des de l'existant, on utilise l'existant lorsqu'on doit construire, on recommande du temporaire et puis lorsque \u00e7a n'a pas de sens de faire du temporaire ou qu'on n'a pas une infrastructure p\u00e9renne, alors on va \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e7a c'est nouveau aussi c'est une une souplesse que nous l'avions pas pr\u00e9c\u00e9demment, et c'est extr\u00eamement b\u00e9n\u00e9fique pour les villes candidates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:49 > 0:26:54) [92%] : \r\nAdolf Ogi merci Christophe Dubi Adolf Ogi est ce qu'on peut croire le CIO qui nous dit : on a chang\u00e9, c'est plus comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:54 > 0:28:00) [82%] : \r\nJ'aime bien \u00e9couter ce que monsieur Dub\u00e9 a dit j'esp\u00e8re que le CIO va vraiment mais ils ont en train cette \u00e0 agent, elles ont davantage plus sur mais, et c'est aujourd'hui charmant, tr\u00e8s fort, stopper la campagne de peur avec la peur, on peut rien faire Yves r\u00e9agir cette ann\u00e9e les sources BCV derri\u00e8re pour faire les nerfs madame pour faire les nerfs, il fallait oser pour organiser les Expos, il fallait oser et les nouvelles 3 pour organiser les championnats du monde \u00e0 Crans-Montana mais il 987, il fallait oser L \u00e0 n\u00e9ant si je voudrais le on a roul\u00e9, pardon, les nouvelles transversales alpines, elle a \u00e7a oui, mais les Romands et des enseignants, alors c'est un projet de dix ni 19 milliards, on n'a pas c\u00e9d\u00e9, on est all\u00e9 jusqu'au bout dans l'int\u00e9r\u00eat du Valais, alors si on veut, on peut y arriver, mais c'est en travaillant avec la peur, on n'arrive pas, donc c'est le toit d'un peu vous fait mal, enfin, \u00e7a c'est vrai, c'est c'est \u00e7a, ils sont aim\u00e9s mais il faut qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:00 > 0:29:19) [85%] : \r\nIl faut, quand mes copains comprend tout un lien et ceux qui ont des pr\u00e9occupations, moi je vais vous n'\u00eates pas au jour une chose : les 2 en m\u00eame temps c'est qui on sait pas d'apport quand on compte, on g\u00e8re un m\u00e9nage vous parlez vous avez vous parlez vous pouvez des choses quoi faire monsieur de l'arm\u00e9e projet durant ces sens n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 la question d'ailleurs Monsieur du Midi, vous vous pr\u00e9sentez des projets durables, l'ann\u00e9e a c'est un projet durable effectivement comme mais je suis ravi et j'aimerais le 2\u00e8me tunnel du L\u00f6tschberg alors maintenant on sait, il ment durable et l\u00e0 j'aimerais qu'on ose mais pas pour un projet qui n'est pas durable, qui n'a de durable que le nom et qui co\u00fbte de l'argent qui automatiquement va monter ailleurs, je suis oblig\u00e9 de rebondir l\u00e0- dessus parce que c'est un des arguments les plus important pour moi, Odon coupe syst\u00e9matiquement dans les Budgets, quand au niveau f\u00e9d\u00e9ral, parce que c'est une campagne suisse ont font r\u00e9p\u00e9ter quand m\u00eame que la Conf\u00e9d\u00e9ration investi quand m\u00eame un montant tr\u00e8s important dans cette candidature quand syst\u00e9matiquement, je r\u00e9p\u00e8te ce printemps on coupe 500 millions de francs dans les prestations compl\u00e9mentaires, comment voulez-vous qu'on explique ensuite aux personnes on est d\u00e9sol\u00e9, on va devoir baisser vos prestations compl\u00e9mentaires personne donc en situation handicape personnes malades ou vos rentes AVS parce qu'on prend, on finance un projet qui n'est pas durable et je le maintiens, ce n'est pas durable, puisqu'on ne construit rien mais enfin concr\u00e8tement comment je vais commencer, j'explique \u00e7a \u00e0 la personne \u00e0 qui on va dire : je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 mais je ne vais pas pouvoir vous payez voil\u00e0 2\u00e8me b\u00e9quille tu avais burin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:19 > 0:29:30) [87%] : \r\nCyrille Fauch\u00e8re on a une fin, responsable pour les d\u00e9cisions des responsables de tous les citoyens, on est aussi responsable, elle \u00e9tait responsable pour les chances qu'on laisse passer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:30 > 0:29:53) [89%] : \r\nJe voudrais Cyrille Fauch\u00e8re Christophe Dubi a a fait la distinction de mani\u00e8re assez importante qui nous expliquait que, certes, il y a eu des Jeux olympiques grandiloquent qui ont laiss\u00e9 des pays exsangue, la Gr\u00e8ce, par exemple, mais c'\u00e9tait dans les infrastructures, or l\u00e0, en toute honn\u00eatet\u00e9, est ce que Robin ne vous devez pas admettre une certaine mani\u00e8re, que sur le plan des infrastructures, il y a pas grand chose dans le projet donc on m\u00eame faire des d\u00e9ficits avec pas grand chose, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:53 > 0:31:15) [89%] : \r\nC'est vrai que c'est ce que j'ai entendu moi je de la, je l'admets partiellement je fais je souscrit au raisonnement il met pas \u00e9trang\u00e8re en revanche c'est vrai que sur la question de la responsabilit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 habilement \u00e9cart\u00e9, mais en m\u00eame temps, il a r\u00e9pondu aujourd'hui dans Le Nouvelliste, \u00e0 une question et en r\u00e9pondant simplement ce ne sont pas les jeux du CIO, mais ceux de la ville qui les organisent, \u00e7a c'est la r\u00e9ponse \u00e0 la responsabilit\u00e9, mais le probl\u00e8me de fond, on nous disait alors avez-vous fait des \u00e9tudes avaient fait vos calculs bonjour mais pas forc\u00e9ment en question les montants qui sont avanc\u00e9s, ce que j'ai envie d'aider \u00e0 ce que j'ai besoin que les gens entendent, c'est que le CIO vient faire des jeux Olympiques, qui a son Business plan, il le dit lui- m\u00eame, il a besoin de cet argent pour redistribuer, etc, avec de l'argent public, le CIO va 525 millions portions les collectivit\u00e9s publiques vont mettre 1,2 milliard, le CIO va r\u00e9cup\u00e9rer en sponsoring en droits TV plusieurs milliards, on parle de 4 \u00e0 5 milliards et nous tout ce qu'on esp\u00e8re, en croisant les doigts, c'est qu'on va tenir nos Budgets et c'est \u00e7a le probl\u00e8me fondamental, c'est qu'on va faire le plus le 4\u00e8me \u00e9v\u00e9nement mondial sportif \u00e7a avec de l'argent public et \u00e0 la fin il reste pas les transversales alpines \u00e0 la fin h\u00e9las pas le tunnel du respect Christian fin, ils ont pas, il ne s'est pas truc c'est leur Business plan, on travaille sur 2 plans diff\u00e9rents, mais le CIO ne le ne manque pas non plus l\u00e0- dessus, eux ils disent on a besoin de \u00e7a pour renflouer les caisses, ensuite, mais on le fait avec l'argent du public et moi, c'est \u00e7a qui me pose fondamentalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:15 > 0:31:21) [89%] : \r\nQuand je suis oblig\u00e9 de laisser, r\u00e9pond Christophe Dubi Christophe Dubi vous vous renflouer les caisses du sport sur le dos de de des des contribuables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:22 > 0:33:19) [92%] : \r\nPremi\u00e8rement, une une r\u00e9ponse que je dois Madame Lindemann par rapport \u00e0 la responsabilit\u00e9 de la ville de Sion ou du comit\u00e9 d'organisation dans l'agenda 20 20 et c'est la premi\u00e8re recommandations laisse une plus grande flexibilit\u00e9 aujourd'hui pour les signataires du contrat de ville h\u00f4te, donc \u00e7a c'est le choix des organisateurs, par exemple, une ville comme comme Los-Angeles s'appuie sur un dispositif de responsabilit\u00e9 conjointe avec l'\u00c9tat de Californie, donc l\u00e0 il y a une plus grande souplesse qu'il n'y en avait \u00e0 l'\u00e9poque, je n'avais pas r\u00e9pondu \u00e0 la question, je crois qu'elle est adress\u00e9e quant au au Business plan, j'aimerais revenir sur ce sur cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 parce qu'il est fondamental, le CIO, \u00e7a n'est pas une entit\u00e9 qui fait du Business, le CIO c'est une entit\u00e9 qui organise des jeux olympiques qui contribuent financi\u00e8rement \u00e0 l'organisation des Jeux olympiques, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 525 millions \u00e7a s'\u00e9tend en francs 2018, \u00e9videmment que \u00e7a repr\u00e9sentera un montant plus important en 2026 puisqu'on parle nous, d'une contribution de l'ordre de 925 millions en 2000 26 et puis oui, effectivement, il y a d'autres sources d'autres sources priv\u00e9es notamment la billetterie notamment les programmes de sponsoring locaux, notamment les programmes d'hospitalit\u00e9 qui permettent de g\u00e9n\u00e9rer des revenus priv\u00e9s qui, dans la plupart des cas permette de financer compl\u00e8tement l'\u00e9v\u00e9nement, \u00e7a n'est pas toujours le cas, et vous avez un mod\u00e8le diff\u00e9rent avec Sion 2026 d'autres candidatures seront financ\u00e9s enti\u00e8rement par des ressources priv\u00e9es et ce qui est important et j'je reviens sur cet \u00e9l\u00e9ment, il est fondamental, c'est que lorsqu'on a un budget de candidature, on s'y tient, on l'\u00e9quilibre, c'est un devoir, parce que comme vous l'avez dit finalement on va r\u00e9pondre dans dans 7 ou 8 ans aupr\u00e8s des citoyens qui se serait engag\u00e9 pour une pour l'organisation des Jeux et on doit l'\u00e9quilibre financier, comment on doit une coh\u00e9rence au niveau de la vision, notamment sur les impacts, les impacts positifs et les h\u00e9ritages \u00e0 long termes qui sont fondamentaux, les projets doivent \u00eatre \u00e0 la fois bon pour les 17 jours de comp\u00e9tition, ils doivent \u00eatre tr\u00e8s bons sur 25 ans apr\u00e8s la tenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:19 > 0:33:34) [85%] : \r\nJe vous qui serait mon amour merci Christophe Dubi, vous faites bien de parler d'h\u00e9ritage de la presse etc parce qu'on va essayer de sortir maintenant un petit peu des, des, des calculs je vais juste donner la parole \u00e0 Chantal Bournissen, important pour la ville de Sion, tr\u00e8s rapidement, Fr\u00e9d\u00e9ric oui, non, non, mais non non non non, tr\u00e8s rapidement, un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:34 > 0:34:14) [86%] : \r\nJe crois que c'est important et une question qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e : L \u00e0, j'ai moins de moraliste parce que Christophe Dubi Vivendi alors savoir la coresponsabilit\u00e9 du canton, non, non, justement parce qu'il a expliqu\u00e9 qu'il avait diff\u00e9rents moyens et nous avons demand\u00e9 si le fait de d\u00e9l\u00e9guer l'organisation des Jeux une et soci\u00e9t\u00e9 anonyme association \u00e9tait faisable pour que ce ne soit pas la ville et le canton qui soit responsable, parce que contrairement \u00e0 ce qui est dit, nous ne sommes pas tenus par la Charte, nous sommes tenus par un contrat et vous avez, j'aimerais aussi que maintenant Monsieur Dubi valide que nous pouvons le faire ce qui r\u00e9pondra \u00e0 la peur que l'on met \u00e0 la ville de Sion, qui ne sera pas responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:14 > 0:34:19) [86%] : \r\nLa vedette de patients qui pensable en vertu de l'article 34 c'est pas le droit de dire \u00e7a ce Conseil des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:19 > 0:34:36) [81%] : \r\nNon mais avec, tr\u00e8s pr\u00e9cieux qui ont, il a dit Monsieur de a dit la r\u00e9ponse \u00e0 la question de de devant le Grand Conseil mais le Cottagnoud et vous \u00eates, on sortait parce que l\u00e0- dessus lorsqu'on prend une autre question de que que c'est une argutie juridique, la question commence \u00e0 sortir la salle comptable si \u00e7a devient compliqu\u00e9, non, mais on a compris votre point de vue, on a compris aussi, ont conduit \u00e0 r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:36 > 0:34:51) [88%] : \r\nChristophe Dubi a d\u00e9j\u00e0, par anticipation, r\u00e9pondu \u00e0 votre question, c'est donc le le comit\u00e9 olympique accepte que soit co- signataire du contrat \u00e0 la fois la ville haute, le que le le le le le le le Swiss Olympic et le canton et il accepte aussi que l'organisation soit d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:51 > 0:34:58) [77%] : \r\n\u00e0 une entit\u00e9 priv\u00e9e et que l'argent Talbourdet sonne parce pour c'est Chantal Bournissen \u00e7a, c'est impossible, chanteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:58 > 0:35:21) [87%] : \r\nC'est vrai absolument vous r\u00e9pond Madame lente parce que \u00e7a je peux pas laisser dire qu'il y aura pas de qui aura rien qui avec ou je veux dire c'est je, ils s'inscrivent dans la durabilit\u00e9, vous dites \u00e7a veut rien dire quand m\u00eame, il y a 1 milliard qui vient, il y aura, on dit il y a 6000 emplois qui vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s, je veux dire, dans le domaine du social quand m\u00eame qu'on parle de 6000 emplois c'est pas rien en vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:21 > 0:35:30) [85%] : \r\nBon vous d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la campagne, vous avez parl\u00e9 de 3000 emplois aujourd'hui, on assimile je suis ravi que \u00e7a alors \u00e7a bon a comme \u00e7a en 2 mois il y a l'\u00e9cole de Lucerne tiendrait si les 705.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:30 > 0:36:30) [87%] : \r\nVous confondez 1700 oui alors c'est des choses diff\u00e9rentes, mais c'est l'\u00e9cole de Lucerne, qui a dit qu'a donn\u00e9 ce chiffre-l\u00e0 similaires, je me bats sur ce chiffre-l\u00e0 quand m\u00eame, c'est 6000 emplois, ensuite on aura des collaborations n'a d\u00e9j\u00e0 avec l'ORP, \u00e7a veut dire pour les pour engager des personnes qui sont au ch\u00f4mage, il me semble que c'est pas, c'est le web et qui va payer les les salaires non, on a, on a des questions, on va avoir des comptes fauss\u00e9s convention avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert 10 cas chr\u00e9tien avec le syndicat chr\u00e9tien, je veux dire il y a, et puis ensuite dans l'autre, dans le domaine du handicap, on sait que les villes qui re\u00e7oivent les Jeux olympiques en g\u00e9n\u00e9ral et m\u00eame tout le temps, elles sont mieux \u00e9quip\u00e9s, elle accepte cibles Libye pardon dans l'accessibilit\u00e9 est, j'ai un coll\u00e8gue qui est sp\u00e9cialiste du handicap Pierre Margot, 4 ans il s'appelle le globe roller parce qu'il est en chaise roulante, il m'a dit Chantal j'aime aller dans les sites qui accueille les Jeux olympiques parce que je sais que j'ai acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:30 > 0:37:16) [88%] : \r\nCe qui est moi je sais pas cher crabe terribles, c'est que moi j'ai l'impression que les Jeux olympiques et CIO c'est la solution \u00e0 tous, c'est la solution \u00e0 plus de mobilit\u00e9 pour les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, c'est la solution pour donner plus d'employes au ch\u00f4mage, comme lors d'un pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9bat, c'\u00e9tait la solution \u00e0 repenser notre tourisme, c'\u00e9tait la solution \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, nous sommes \u00e0 un canton, nous avons un gouvernement, il y a des communes avec des gens qui sont \u00e9lus, et ce travail nous incombe \u00e0 nous et \u00e7a n'est pas en allant encaisser l'argent du CIO qu'on va pouvoir r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes, et moi je je ne je j'ajoute : pour moi, c'est un aveu de faiblesse ou un exc\u00e8s de paresse, quand j'entends qu'on est, on a identifier tous les probl\u00e8mes, vous les avez \u00e9num\u00e9r\u00e9s, on les a tous identifi\u00e9s et c'est les Jeux olympiques qui va solutionner tout \u00e7a, moi je ne peux pas longtemps \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:16 > 0:37:30) [74%] : \r\nNon, mais j'ai jamais fait, Charles Millon, pas encore une fois, c'est quoi, il y a juste une sur le pourvoi n'aurait \u00e9t\u00e9 le commis Roland mais c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, mais ces temps forts le m\u00e9lange et c'est un faux argument, on fait croire, mais non pas du tout, mais on fait croire aux bien pourquoi junior et on sort, vous savez quoi jugez-vous d\u00e9j\u00e0 sa carapace alors regardez non mais je vais vous montrer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:30 > 0:38:04) [88%] : \r\nEt susceptibles de vous int\u00e9resser : qui va nous permettre de sortir de ce d\u00e9bat d'apothicaire autour du milliard ou 2 juristes ou de juristes, pardon le la division qu'on observe ce soir sur ce plateau qui est plut\u00f4t saine dans un pays de d\u00e9mocratie directe, c'est une division vous aurait pas qui, qu'on retrouve jusque dans les familles qui parfois cr\u00e9ent des d\u00e9g\u00e2ts h\u00e9 bien des pr\u00e9cis\u00e9ment tomb\u00e9 sur une famille qui malheureusement encore n'en est pas au d\u00e9chirement total mais qui se divise compl\u00e8tement sur le sujet, sans parler des calculs, des milliards, des millions, etc, mais simplement sur le principe des jeux et leurs retomb\u00e9es ose regarder ce sujet de Jean-Marc Ayrault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:06 > 0:38:19) [89%] : \r\nElle se pr\u00e9pare pour une soir\u00e9e Sylviane Zuber re\u00e7oit une partie de sa famille et, comme souvent ces derniers mois, les Jeux olympiques vont s'inviter \u00e0 l'ap\u00e9ro des jeux qui ne la font pas du tout r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:20 > 0:38:29) [86%] : \r\nCe qui me fait r\u00eaver en Valais c'est c'est mes montagnes, mais ce n'est pas du tout les infrastructures qui ont tout le cirque, il a autour des des des JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:30 > 0:38:38) [94%] : \r\nUn avis qui ne fait pas du tout l'unanimit\u00e9 dans sa famille, son papa Jacques, est un fervent d\u00e9fenseur des Jeux sa soeur Muriel aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:39 > 0:38:45) [94%] : \r\n\u00e7a m'a fait r\u00eaver en 2006, \u00e7a m'a fait r\u00eaver en 2002, toutes ces candidatures, donc bien s\u00fbr que \u00e7a je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:45 > 0:38:54) [92%] : \r\nUne famille partager avec le mari et le beau-fr\u00e8re qui n'ont pas encore choisi leur camp et forc\u00e9ment les r\u00e9unions de famille, d\u00e9bouche sur des discussions anim\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:55 > 0:39:16) [85%] : \r\nC'est une fait pas \u00e0 nous d\u00e9j\u00e0 nos anc\u00eatre s', ils ont perc\u00e9 le tunnel du Simplon maison personnel le tubercule, ces gens-l\u00e0, il y avait un peu d'une Paul je pense qu'ils osaient prendre un peu des risques maintenant, si nous ne les Valaisans plus capable de, de, de, de prendre le risque de 100 millions de francs, on \u00e9tait peureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:17 > 0:39:30) [86%] : \r\nC'est un peu ind\u00e9cent tout cet argent la dans Le Nouvelliste aujourd'hui ou de hier, on dit que 7000 personnes, en vain, ne peut pas se payer des soins dentaires depuis 4 ans vient dire : ben voil\u00e0, il faut il faut investir pour des jeux de 123 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:30 > 0:39:34) [97%] : \r\nImpossible non plus de s'entendre sur les retomb\u00e9es dont pourrait b\u00e9n\u00e9ficier le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:34 > 0:39:58) [89%] : \r\nNotre cousine qu'un magasin de sport \u00e0 Chandolin par exemple, je veux dire \u00e7a va la boost\u00e9e du Style \u00e7a peut dire \u00e9coute pense pas qu'elle va faire fortune avec les JO \u00e0 Chandolin c'est difficile quand m\u00eame pour tous milieux touristiques, il y a des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents qui essayent de trouver des des des super id\u00e9e pour bouster tout \u00e7a avec le Magic Pass avec des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes et tout, mais l\u00e0 il faut vraiment sauter sur cette occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:39:58 > 0:40:05) [80%] : \r\nUne fois que les JO sont et son fils, fini, hein, nous on va pas plus qu'il \u00e0 Turin, ou bien, ou bien \u00e0 Sotchi, parce qu'il y a eu les JO budg\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:05 > 0:40:12) [91%] : \r\nEt pour tenter de convaincre, on n'h\u00e9site pas \u00e0 faire appel au souvenir les femmes championnat du monde de ski de Crans-Montana en 87.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:12 > 0:40:29) [84%] : \r\nJ'ai particip\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et qui c'\u00e9tait quelque chose de ai il y avait une ces ambiances l\u00e0 dedans et moi je me dis que franchement c'est sinon je peuvent participer \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture au stade de Tourbillon avec les ch\u00e2teaux comme \u00e7a et illumin\u00e9, mais ce serait trop magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:29 > 0:40:36) [86%] : \r\nEt en tout cas, Rennes face \u00e0 Intel enthousiasme pas facile de lutter, que ce soit en famille ou ailleurs en Valais, pourquoi on a pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:40:36 > 0:40:45) [94%] : \r\nOn est un peu un peu mis de c\u00f4t\u00e9, ou on est un peu ce qu'on a compris ce qu'ils veulent pas faire avancer le le schmilblick voil\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:45 > 0:40:52) [89%] : \r\nC'est sur les Jeux olympiques vont continuer d'enflammer les conversations au moins jusqu'au 10 juin il arrive \u00e0 Lyon Charlotte \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:59 > 0:41:10) [88%] : \r\nBarbara lentement, on vient de voir un sujet avec une famille extr\u00eamement divis\u00e9s, j'aimerais vous soumettre on commentaires d'internautes sur Facebook, c'est Nicolas Constantin vient d'avoir, semble-t-il, avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:41:10 > 0:41:26) [86%] : \r\nSon illustre homonyme qui nous dit des JO en Suisse, \u00e7a peut attirer des touristes, voire m\u00eame des investisseurs qui pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 long terme, bannir toute b\u00eate de dire que au de parler du budget d'organisation \u00e9ventuelles dettes, on peut simplement s'interroger sur les retomb\u00e9es, les retomb\u00e9es, est ce que vous voulez les admettait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:26 > 0:42:12) [88%] : \r\nJe suis entendu une comparaison tout \u00e0 l'heure votre Los-Angeles et Sion on un prologue, on perd un jour avec quand m\u00eame un peu \u00e9trange, hein, parce que Los-Angeles sur moi personnellement pour le Valais, j'ai envie d'un tourisme, j'ai envie qu'on qu'on soigne le tourisme qu'on a aujourd'hui, on le bichonne et pas parce qu'il oblige \u00e0 pas mal d'am\u00e9liorations \u00e0 apporter, mais je crois pas que les Jeux olympiques et d'ailleurs les les \u00e9tudes le montrent aussi les Jeux olympiques n'ont jamais apport\u00e9 toutes les \u00e9tudes le d\u00e9montrent ont jamais apporter une plus- Value un plus grand nombre de tourisme et encore une fois, je crois que le Valais a besoin de travailler sur le tourisme, mais c'est la m\u00eame chose qu'avant, est ce qu'on a besoin des JO, c'est quand m\u00eame gravissime que le canton du Valais, et que le gouvernement valaisan n'ait pas r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 aujourd'hui \u00e0 mettre autour d'une table tous les acteurs du tourisme pour parler des probl\u00e8mes sur le tourisme et c'est l\u00e9gions qui vont venir et qui vont tout r\u00e9soudre le probl\u00e8me Chantal oui \u00e7a c'est un peu facile Chantal \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:13 > 0:43:14) [91%] : \r\nAlors, je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondre auparavant, c'est pas les JO qui vont r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes Park non c'est pas ce que l'on dit le 6 le 11 juin je touche du bois, j'esp\u00e8re que \u00e7a va passer mais si \u00e7a passait pas, les choses vont continuer comme d'habitude si je pense qu'on voit pas la potentialit\u00e9 que dans les jours, il y a des projets tout \u00e0 fait ordinaire qui continue, vous l'avez dit, vous menez vos affaires tout \u00e0 fait de mani\u00e8re plus que correcte par contre le le le et Jeux olympiques sont un dispositif pour des projets extra- ordinaires qui sont pas dans le le le courant du du je veux dire des des cantons et la Pape et puis vous disiez par exemple par rapport au tourisme et \u00e0 100 millions dans dans la commission, ce qui va devenir une fondation H\u00e9ritage et l\u00e0, on peut vraiment faire des projets qui sont innovants pour un tourisme qui est qui qui fait attention \u00e0 l'environnement au social et qui r\u00e9pond aux besoins \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:14 > 0:43:19) [80%] : \r\n100 millions pour la 100 millions pour l'h\u00e9ritage, Alain Cottagnoud, c'est pas rien, 100 millions puisqu'on face aux 100 millions d'actions pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:43:19 > 0:43:37) [83%] : \r\nBon d\u00e9cennies je suis d'accord sur un point, ce qui est le val d'Herens le plus bel endroit du monde, je suis d'accord, mais par contre, il faut savoir que le Val d'airain touristiquement n'arrivent pas \u00e0 s'entendre, il n'arrive pas et les institutions touristiques n'arrivent pas \u00e0 s'entendaient sur divis\u00e9s, alors c'est pas les JO qui vont permettre, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il se trompe, il faudrait commencer par des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:37 > 0:43:39) [69%] : \r\nL\u00e0 parce qu'on est press\u00e9, donc pourquoi Jacques quota du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:39 > 0:43:49) [93%] : \r\nSi elle on vient de parler le chiffre de 100 millions de francs pour l'h\u00e9ritage a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 par Chantal Bournissen Lady, il faut faire quelque chose 100 millions c'est quelque chose, c'est pas quelque chose, mais d'abord il faut les avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:43:50 > 0:44:03) [87%] : \r\nC'est pour \u00e7a, mais d'abord il faut d'abord, il fallait savoir il faut avoir il faut dire, bon, il faut les avoir, tu vois pas le 10 juin il faut les avoir, il faut savoir \u00e0 Milan, \u00e7a c'est une autre chose qui est une autre, une autre affaire pour \u00e7a c'est de la poudre de perlimpinpin, oui mais moi, ce qui est une chose, c'est de la poudre justement Greg soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:03 > 0:44:44) [88%] : \r\nD'information, on dit que les jeunes ne sont pas l\u00e0 pour r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes du Valais, justement, et vous dites qu'on n'a pas r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 maintenant, alors, les jeunes ne vont pas en tout cas p\u00e9jorer la situation et nous pensons qu'il peut aider \u00e7a peut aider certaines choses, les acteurs du tourisme \u00e0 se mettre ensemble, vous avez Total jamais all\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment alors puisqu'il y a des choses que vous esp\u00e9rez, j'esp\u00e8re qu'on pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, parce qu'on lance de nouveaux des choses table faire comme Turin et puis \u00e0 avoir plus 30 \u00e0 40 pourcent de tourisme \u00e0 Turin, parce que mon Valais il a pas besoin que je construise comme un m\u00e9tro aujourd'hui le pr\u00e9senter comme il l'est aujourd'hui la Riviera aussi et tout ce qu'on a beau en en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:44:44 > 0:44:52) [86%] : \r\n\u00e0 montrer, mais il faut nous aider aujourd'hui, aujourd'hui, on met, vous avez choisi et j'ai aucune instruction sera leur dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:52 > 0:45:21) [88%] : \r\nOn est en train de dire qu'on va mettre 40 millions et 60 millions \u00e7a veut dire quoi sur 8 ans, chaque fois que l'\u00c9tat du Valais, mais \u00e7a en France, 35 centimes et nous esp\u00e9rons avec \u00e7a, arriv\u00e9 \u00e0 augmenter les places de travail durablement, \u00e7a aussi c'est la durabilit\u00e9 vous n'amenait pas de projets vous critiquer celui qui essaie de faire avancer les choses, par contre, l\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins, ce n'est pas la responsabilit\u00e9 des Jeux olympiques de r\u00e9gler tous les pr\u00e9venus, mais nous pensons qu'il peut aider et on a, on a pas envie de cracher sur 6000 emplois comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:21 > 0:45:26) [78%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me OGM vous avez entendu de choses laissons, laissons pas la boeuf a parl\u00e9 il y a, il y a apr\u00e8s 40 minutes pour la dinde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:45:26 > 0:46:13) [81%] : \r\nMoi j'une Suisse qui gagne, James Gray en Valais qui gagne, j'aimerais en avant, alors il faut \u00eatre solidaire, elle d\u00e9montre la Suisse, la nature, la qualit\u00e9, les quatre que de l'\u00e9tape, donc les 26 cantons, les 3000 communes qui vivent en paix depuis 1000 mais ils sont encore un pays tr\u00e8s grand rapport mondial si on enfin cette fen\u00eatre les Jeux olympiques, les gens ils ont plus le temps de prendre connaissance de ces faits avant et suisse Leva\u00ef comme un suspect et form\u00e9 barbe, maintenant il faut on il faut avoir le courage de faire un d\u00e9fi tant que certains d\u00e9fis pense endormi pas rester dans leur sont ou ont Cyrille Fauch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:13 > 0:46:22) [93%] : \r\nDerri\u00e8re ce que dit derri\u00e8re l'enthousiasme d\u00e9bordant d'Adolf Ogi il y a, il y a, il y a un vieux proverbe qui ne tente rien n'a rien est-ce que l\u00e0 il y a pas quelque chose de qui sonne assez juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:22 > 0:47:23) [88%] : \r\nAlors, une fois de plus, je me range sans rechigner dans la figure tut\u00e9laire de l'UDC, vous n'avez pas peur que Monsieur Guy, le probl\u00e8me du premier h\u00e9ritage de tout ce dossier olympique, c'est qu'on a divis\u00e9 le Valais comme jamais, et ce sont les collectivement 16 qui ont dit non, qui ont divis\u00e9 le Valais comme Janet on a eu ce 1er sondage ou aujourd'hui on est tr\u00e8s divis\u00e9e, tout le monde le dit, la campagne a dit : c'est vous qui le demande, je demande, je voulais qu'en question la richesse du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, oui, ce que je dis, c'est qu'on va construire, quoiqu'il advienne, avec les JO, o\u00f9 sans les JO au 11 juin on a un valet qui est coup\u00e9e en 2, mais fait parce que d'intenses, les positions se sont durcies et c'est l\u00e0, malheureusement, que ce que vous appelez de vos souhaits que j'appelle aussi, h\u00e9 bien il va falloir d'abord reconstruire ce climat de confiance en les Valaisans et ensuite on pourra continuer de l'avant, et moi je regrette monsieur comme vous dites, c'est quoi 100 millions c'est 35 centimes et vous croyez que les gens qui se repr\u00e9sente vraiment ce que c'est 100 millions vous voulez dire \u00e7a \u00e0 des gens qui ont des difficult\u00e9s au quotidien, mais 100 millions mesdames et messieurs, c'est rien du tout, \u00e7a n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:23 > 0:48:32) [88%] : \r\nPas un un seul centime par tranche de 100 francs, \u00e7a n'est pas un maire du Mans, chaque ann\u00e9e, on met plus d'un milliard dans les aides aux collectivit\u00e9s \u00e0 des priv\u00e9s ou on a utilis\u00e9 ce montant pour faire peur aux gens, ce n'est pas le la bonne pratique pour moi je vous donne un exemple, un exemple : les PFL, l\u00e0 aussi, vous voyez, tous ces \u00e9l\u00e9ments finalement comme des d\u00e9penses les PFL \u00e7a \u00e9t\u00e9 380 millions d'investissements aujourd'hui on a 200 et quelques places de travail dont 100 sur la commune de Sion, c'est d\u00e9sormais tout va aller au travail sont l\u00e0 ou \u00e0 Larsson a condamn\u00e9 le PFL h\u00e9 ben voil\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose \u00e0 l'\u00e9poque est se comprend, est ce qu'on fait quelque chose, oui, on essaie, et \u00e7a c'est un h\u00e9ritage et l'id\u00e9e des c'est d'avoir aussi un h\u00e9ritage en termes de position touristique dans le monde, position de la chimie, on est le 2\u00e8me canton est ce qu'on sait qu'on a des choses \u00e0 mettre en valeur avec notre canton dehors de notre Valais, \u00e7a peut \u00eatre un outil il y en a d'autres, il a su l\u00e0 est-ce qu'on le veuille ou pas, c'est la question qu'on pose le 10 juin par contre, nous faisons pas un proc\u00e8s d'intention, quand il y a pas d\u00e9bat on ne critique il y a un d\u00e9bat qui a un petit peu tendue et puis quand on est \u00e0 55 ans, on d\u00e9plore, je trouve dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:32 > 0:48:59) [85%] : \r\nAlors que, tr\u00e8s bien non ce il y a 21 ans, il y a 21 ans infrarouge existait pas tout \u00e0 fait, pas encore bient\u00f4t vous \u00e9tiez du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 qu'Adolf Ogi il y a 19 ans, en 99, vous \u00e9tiez, vous pleuriez avec Adolf Ogi sur la place de la plante \u00e0 S\u00e9oul, on \u00e9tait assez ou vous \u00e9tiez assez ou, pire encore, un pleuriez en souviens d'images de foyer avec latex dans les mains qu'est-ce qui vous prend dessus qu'est-ce qui a chang\u00e9, vous pouvez-vous je dis il y a, il y a un coach mauvais perdant pas du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:59 > 0:49:35) [88%] : \r\nTout je vais rappeler un souvenir monsieur Guy qui va peut-\u00eatre lui faire un peu mal vous savez ce que vous avez dit \u00e0 S\u00e9oul le 19 juin absolument, je sais exactement Suisse n'a plus d'amis m\u00eame exactement la Suisse n'a plus d'un et c'est vrai, la Suisse n'a plus d'amis quand on avait perdu et vous croyez maintenant alors que la Suisse n'a plus d'enthousiasme, la Suisse ne veut plus les Jeux, le canton de Bais on va voter vous savez votre canton, vous savez tr\u00e8s bien que votre compte en a refus\u00e9 2 fois de suite les et puis va Yves Rossy voter, ils vont s'y refusait, comment voulez-vous nous les valaisans tout seul alors qu'il y a aucune solidarit\u00e9 on accept\u00e9 jeu c'est pour \u00e7a que celui de l'autre c\u00f4t\u00e9 Kandersteg vote le 8 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:49:35 > 0:50:02) [80%] : \r\nKandersteg chez vous \u00e7a 2 jours avant, ils votent sur un cr\u00e9dit d'un virgule 2000, ce genre de l'art un peu un virgule 2 millions c'est important pour la commune parce qu'ils ont, budget d'investissement \u00e0 peu pr\u00e8s de 4 ans 5 millions alors c'est c'est vraiment un engagement fort, mais oui, je suis avec vous, les jeux, ils vont dire oui j'allais vous inventez, vous inscrire oui alors d'\u00eatre fait, oui, alors que quand je dirais qu'qui vont-ils avoir le et doivent ensuite vont exact ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:02 > 0:50:07) [87%] : \r\nC'est dans le texte sur la construction sur la sur le la tour l\u00e0 non il votent sur quelque chose qui reste non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:07 > 0:50:14) [86%] : \r\nPetite CRS oui \u00e7a va, c'est une bonne remarque, c'est quelque chose, \u00e7a a l'air d'\u00eatre une boutade absorbera notamment une s\u00e9rie Fauch\u00e8re Mabillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:14 > 0:50:21) [75%] : \r\n8 millions les ponts construire 3 de son histoire, ventre disposition c'est apprendre \u00e0 l'ASN et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:21 > 0:50:33) [84%] : \r\nOn voudrait le faire avec ou m\u00eame si Kandersteg dit oui si Kandersteg dit oui, 2 jours plus tard, \u00e0 ce que tout \u00e0 coup les Valaisans pourrait \u00eatre se se laisser porter vous d\u00e9noncez un manque d'enthousiasme et d'enthousiasme, il secret Alain Cottagnoud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:33 > 0:50:49) [81%] : \r\nNon, pas du tout parce que les Valaisans pourquoi et \u00e0 mon avis, ils vont de plus en plus convaincu, pas du tout, non, non, pas du tout comme d'architectes 1026 vous pouvez compte si on va Valais refus\u00e9, on vous donne Kandersteg 2026 que \u00e7a sera magnifique, nous on pense sur nous sommes avec vous je suis s\u00fbr qu'on gagne c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:52 > 0:50:57) [77%] : \r\nOui, les jeunes sont talonn\u00e9s ce avec le sultan atterr\u00e9s, l\u00e0, juste \u00e0 la fois les 10 minutes, il nous reste \u00e0 la question nationale puisqu'on sera des Jeux quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:57 > 0:51:13) [85%] : \r\nQuand m\u00eame, je suis, je suis oblig\u00e9 de vous r\u00e9pandre par rapport au fait oui mais Kandersteg vote sur quelque chose qui reste mais vraiment, je peux pas comprendre que l'\u00e9ducation que des projets, des mesures par exemple au niveau environnemental parce c'est bien \u00e7a, il y a 100 millions PRB, projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:13 > 0:51:56) [86%] : \r\nQue \u00e7a, je suis pas quelque chose je ici a fait vraiment sinc\u00e8re dans ce que vous dites, ce qui me d\u00e9sole, c'est que le Valais a besoin de jeu pour faire quelque chose que vous vous m\u00eame, vous venez de, de, de, de d\u00e9finir comme quelque chose d'extraordinaire cette vous trouvez que c'est extraordinaire de faire des rangs pour les personnes handicap\u00e9es, on aurait d\u00fb le faire depuis longtemps, voient leur et on le voit, l\u00e0, on l'a pas vraiment bien, bienvenue, parce que l\u00e0, Lloris \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e7a peut-\u00eatre \u00e0 l'ordinaire, alors que le vol d'argent le 11 juin si le dit non, \u00e7a peut acc\u00e9l\u00e9rer ou est-ce le 11 juin sur le Valais dit non, je me r\u00e9jouis de soutenir tous les projets qu'on am\u00e8nera pour le d\u00e9veloppement durable pour ce genre de, de, de, de, de d'un fran\u00e7ais bien anglais combien j'esp\u00e8re sinc\u00e8rement qu'on aura \u00e0 ce moment-l\u00e0, pas une r\u00e9ponse qui nous dit : on n'a pas les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:56 > 0:52:01) [87%] : \r\nOn peine \u00e0 comprendre si pour chercher un milliard \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous avez, vous allez on va parler de l'invention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:01 > 0:52:12) [86%] : \r\nJe, je suis oblig\u00e9 de maintenir un certain \u00e9quilibre Cyrille Fauch\u00e8re mais est-ce que dire non, comment est-ce que math\u00e9matiquement logiquement dire non \u00e0 un projet, \u00e7a encourage d'autres projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:52:13 > 0:52:33) [88%] : \r\nEh bien la partie de la r\u00e9ponse et dans ce \u00e0 quoi Aspire, c'est le conseil F Net F. d'\u00c9tat pardon dans ses nombreuses pr\u00e9sentations c'est il nous faut un projet f\u00e9d\u00e9rateur pour moi le projet f\u00e9d\u00e9rateur des \u00e9lus, c'est de faire le travail qui leur a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e et \u00e7a va tout \u00e0 fait dans le sens qui a \u00e9t\u00e9 dit, on a identifi\u00e9 nombres de probl\u00e8mes et ce depuis longtemps mais \u00e7a fait r\u00eaver les foules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:33 > 0:52:36) [84%] : \r\n\u00e0 faire le travail qu'on verra confier de moi, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:52:36 > 0:53:08) [93%] : \r\nFaire r\u00eaver les foules, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur la base d'engagements d'un programme politique, quand j'ai si\u00e9g\u00e9 dans mon conseil, les premi\u00e8res semaines, on a fait un programme de l\u00e9gislature qu'on a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 nos concitoyens le Conseil d'\u00c9tat en a fait de m\u00eame et on doit se tenir \u00e0 nos engagements, moi je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour faire la b\u00eate de foire ou pour l'aspect people de la fonction, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parce que ce que je crois ce que je fais et dans les t\u00e2che ordinaires, le terme n'est pas p\u00e9joratif mais dans les t\u00e2che ordinaires d'un d'un membre d'un coll\u00e8ge de l'ex\u00e9cutif, h\u00e9 bien il y a ce qu'attendent nos concitoyens et \u00e7a, \u00e7a rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:08 > 0:53:13) [69%] : \r\nLe job bien s\u00fbr conscient que t\u00e2che ordinaires aux Fran\u00e7ais t\u00e2che ordinaires et projet f\u00e9d\u00e9rateur \u00e0 priori ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:14 > 0:53:24) [93%] : \r\nEh bien, nous verrons ce que diront les Valaisans parce que je pense qu'une partie de la r\u00e9ponse du 10 juin elle est li\u00e9e \u00e0 la question propre de l'olympisme, mais elle sera aussi li\u00e9 aux attentes qu'ont nos concitoyens de la part de lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:24 > 0:54:12) [88%] : \r\nApr\u00e8s 10 jours, il y aura peut-\u00eatre un vote national, on sait que la motion Sylvia Semadeni grisonne a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en faveur donc dans votre nationalit\u00e9, accept\u00e9e par le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats devra encore se prononcer, on n'a pas tellement d'indicateurs \u00e0 part le doigt mouill\u00e9, on en a quand m\u00eame, hein, c'est un sondage qui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e par Ta m\u00e9dia en 2 mais en f\u00e9vrier dernier sondage national aux ou Internet, avec je crois 17000 votants, il semblerait que 59 pourcent des Suisses en f\u00e9vrier organis\u00e9e non 36 pourcent disent h\u00e9 oui, Christophe Dubi je viens vite vers vous une seconde quand on voit \u00e7a ce chiffre ce chiffre-l\u00e0 et qui vaut ce qui vaut mais qui a tendance \u00e0 confirmer ce que disait Alain Cottagnoud est ce qu'on se dit du c\u00f4t\u00e9 du CIO, finalement, on a trop jou\u00e9 avec le feu on a on aille on aille dans la ferveur olympique \u00e0 force de, de, de, d'accord, de cumuler les Jeux grandiloquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:13 > 0:54:28) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a, il y a une une une premi\u00e8re r\u00e9ponse de ma part, c'est le fait qu'on doit prendre \u00e7a tr\u00e8s au s\u00e9rieux et qu'effectivement \u00e7a demande un certain nombre de r\u00e9actions, vous savez, si 7 nous sommes pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:54:28 > 0:55:16) [94%] : \r\nBeaucoup plus qu'on ne l'a \u00e9t\u00e9 dans le pass\u00e9, c'est que la posture a chang\u00e9, c'est qu'effectivement il y a beaucoup plus d'informations, il y a aussi beaucoup plus de transparence, y compris de la part du CIO, c'est un devoir d'expliquer, d'expliquer, y compris l'\u00e9volution des Jeux olympiques, h\u00e9 oui, lorsque l'on a des des sondages comme ceci, comme du reste celui concernant le CIO dans le Valais avec avec 63 pourcent des gens qui ont qui ont un doute, il est de notre devoir aujourd'hui en tant qu'institution d'expliquer que la page \u00e9tait tourn\u00e9e, que le CIO a chang\u00e9, que le mod\u00e8le de candidature que le mod\u00e8le d'organisation des Jeux \u00e0 diff\u00e9rents que le partenariat entre le CIO et les organisateurs et diff\u00e9rents, que les int\u00e9r\u00eats sont communs qu'ils sont partag\u00e9s et cela, on doit le faire entendre, donc effectivement lorsqu'il y a des sondages de cette nature-l\u00e0, on ne peut pas rester sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:16 > 0:55:22) [91%] : \r\nVous le faites suffisamment longtemps, pas tellement le CIO bon alors \u00e9coutez choisis souverainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:23 > 0:55:36) [88%] : \r\nNon, ce n'est pas, ce n'est pas \u00e7a n'est pas souverain du reste, monsieur, je dois je dois souligner le fait que vous nous avez invit\u00e9 g\u00e9n\u00e9reusement ce soir sur le plateau assez fort appr\u00e9ci\u00e9 parce que ce n'est pas toujours le cas, on n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:36 > 0:55:59) [86%] : \r\nEt dans les d\u00e9bats et lorsqu'on est sollicit\u00e9, on essaye de r\u00e9pondre et on le fait, ce soir et puis au cours des derniers jours, ce fut le cas la semaine pass\u00e9e dans l'calendar d\u00e9bat sur Canal aujourd'hui Le Nouvelliste hier etc, donc effectivement, lorsqu'on est sollicit\u00e9, on r\u00e9pond : parce que c'est un c'est un r\u00e9el devoir d'expliquer le fait que comprise \u00e0 Sion a tourn\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:55:59 > 0:56:49) [83%] : \r\nAdolf Ogi, vous disiez, vous avez 4 et en ce sont vouons, ambassadeur ces ambassadeurs doivent un peu plus lutter en faveur du CIO et en faveur des jeunes, on le MLC s'on n'avait pas eu ce soutien je le fais et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t contre la candidature, on n'entend rien de maman et devraient se montrer et dire : nous sommes suisse, un homme, ou alors la Suisse apr\u00e8s Man Beat apr\u00e8s 48 1\u00e8re et 2\u00e8me Guerre mondiale quand personne ne voulait les Jeux quand le mouvement olympique \u00e9tait en difficult\u00e9, ce qui est venu la Suisse en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudrait qu'il parle pardon n'entend pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, non plus, on entend tr\u00e8s peu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je, je peux pas prononc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:51 > 0:57:00) [87%] : \r\nOn les conna\u00eet pas tr\u00e8s bien, merci, Adolf Ogi Barbara lentement ce vote des Suisses, est ce que on ne sait pas encore s'il aura lieu, pourrait avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:00 > 0:57:47) [86%] : \r\nIl n'aura pas lieu parce que le Conseil des \u00c9tats ne va pas valid\u00e9 la la la position du Conseil national et ce qui est 69 pourcent, ce qui laisse-moi alors \u00e0 tous ceux qui ont pas fait personnel et je l'ai dit au PS suisse aussi, je trouve que c'est pas une bonne id\u00e9e parce qu'effectivement \u00e7a donnerait l'impression et c'est d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs on a vu le tout \u00e0 fait apr\u00e8s, apr\u00e8s le vote au Conseil national, on a tout de suite sont de sorti les mouchoirs en disant : la Suisse, les contre nous, enfin toute la Suisse, nous on veut donc moi je pense que strat\u00e9giquement \u00e7a serait tr\u00e8s maladroit de le faire et ce que je peux rebondir sur LCI rebelle, vous c'est tr\u00e8s vous en avez parl\u00e9 des 4 Suisses, effectivement, il y a 4 Suso et 70 pourcent des membres du CIO sont les m\u00eames depuis j'ai pas compt\u00e9 les ann\u00e9es mais il y en a qui sont l\u00e0 depuis 40 ans, 30 ans, 25 ans, donc le CIO a chang\u00e9, moi comme je suis oblig\u00e9 d'\u00e9quipe g\u00e9n\u00e9ralement 26 pourcent et des membres du CIO qui \u00e9taient l\u00e0 en 99 ne sont ou \u00e9ventuellement de non non Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:57:47 > 0:57:55) [82%] : \r\nMais attention, je vous Parlement de non, non, mais vous devez voir H\u00e9l\u00e8ne vous donne un chiffre assez pr\u00e9cis 66 je pourcent j'ai fait la liste pas, j'ai entendu \u00e7a emb\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:55 > 0:58:32) [87%] : \r\nProbl\u00e8me de corruption et les probl\u00e8mes que l'on conna\u00eet au CIO, personnellement, je n'ai pas confiance au CIO, je vais vous dire pourquoi une \u00e9quipe qui veut vraiment changer, elle change son Team, j'ai fait, j'ai l'autre jour, pris un petit exemple : je construis une maison, on parle d'une ann\u00e9e d'un bureau d'architecture extr\u00eamement renomm\u00e9 mais avec une mauvaise r\u00e9putation si dans cet l\u00e0 qui a accumul\u00e9 les erreurs, il y a toujours 7 personnes sur les 10 qui avait, avant, je prends pas cette entreprise l\u00e0, donc \u00e7a c'est important, c'est vraiment important et je crois qu'on doit dire le CIO je ne crois pas au changement du CIO, c'est toujours les m\u00eames, et malheureusement, et je ne parle pas de 99, je parle de ce sont les m\u00eames monde Monsieur Vauzelle L1 depuis 30 ans m'expliquer pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:32 > 0:58:37) [77%] : \r\nR\u00e9ponse extr\u00eamement rapide de Christophe public et pris fait partie Alix la nuit internationale d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:58:37 > 0:59:19) [92%] : \r\nLa 1\u00e8re chose c'est qu'il y a 2 tiers des membres qui ont chang\u00e9 depuis 99 un tiers depuis 2014 donc, donc vous voyez sur l'est sur les 98 membres actifs, un tiers ont chang\u00e9 depuis 2014 et \u00e7a c'est c'est fondamental et lorsque vous dites que vous ne pouvez pas faire confiance au CIO depuis 2014 nous avons modifi\u00e9 le projet de Tokyo, on a \u00e9conomis\u00e9 2,2 milliards parce que nous estimions que le dispositif \u00e9tait beaucoup trop compact, on a chang\u00e9 ce dossier- l\u00e0, imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'adoption des r\u00e9formes par le CIO Monsieur Ban Ki-moon dont personne ne peut douter de la cr\u00e9dibilit\u00e9, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations devient le pr\u00e9sident de la commission d'\u00e9thique pensez-vous une seconde qu'ils se mobiliseraient aupr\u00e8s du CIO, s'il y avait on doutes sur l'int\u00e9grit\u00e9 de cette organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:19 > 0:59:38) [89%] : \r\nEn 2015 vous avez attribu\u00e9 les Jeux \u00e0 P\u00e9kin, donc une ann\u00e9e apr\u00e8s l'adoption d'agenda 20 20 vous avez attribu\u00e9 les Jeux \u00e0 P\u00e9kin, sachant qu'il y a pas d'eau, sachant qu'on a aujourd'hui d\u00e9plac\u00e9 des centaines, des centaines de personnes qui vivaient sur des Terres, on la d\u00e9truit des villages pour installer \u00e9coutez-moi ce quand cette Madame Lang demande \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:59:38 > 0:59:39) [80%] : \r\n\u00eates-vous, allez sur le, sur le site Indus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:39 > 0:59:47) [74%] : \r\nTrop de choses, terme on arrive 10 et bien s\u00fbr dame enfin monte Adolf Aricept cet agenda, on a compris, on vous a compris, on arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:47 > 0:59:52) [89%] : \r\nAu terme de ce d\u00e9bat, mais je suis d\u00e9sol\u00e9, entend partie c'est une heure, on arrive au bout de leur il est vraiment le temps de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:59 > 1:00:05) [95%] : \r\nLequel de vous 3 envie de me dire en 10 secondes, pourquoi il faut absolument voter oui le 10 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:06 > 1:00:09) [65%] : \r\nDans qu'il faut Rosay, on sait aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:09 > 1:00:20) [87%] : \r\nOsez, osez, osez, c'est le message d'Adolphe qui, ce soir, il a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair et d'\u00eatre simple, Cyrille Fauch\u00e8re pourquoi est-ce qu'il faut glisser un non dans l'urne en Valais, le 10 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:20 > 1:00:32) [91%] : \r\nParce que l'argent public ne doit pas servir \u00e0 remplir les caisses du CIO, m\u00eame si cela est orient\u00e9e vers le sport, l'argent public est avant tout d\u00e9volu aux concitoyens du canton et du pays, respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:32 > 1:00:59) [95%] : \r\nMerci \u00e0 tous les six d'avoir accept\u00e9 ce d\u00e9bat difficile, c'est compliqu\u00e9, il y a beaucoup de choses, merci \u00e0 Christophe Dubi d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous depuis \u00e0 Lausanne, pardon, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis chez vous ou sur les tablettes, je vous retrouve la semaine prochaine pour un nouveau d\u00e9bat qui verra s'affronter cette fois les partisans et les adversaires de l'initiative Monnaie pleine, tout un programme d'ici l\u00e0, je vous souhaite une excellente semaine et bien s\u00fbr une bonne soir\u00e9e sur la RTS ou devant un bon bouquin baba.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805684026", "durationSec": 120, "title": "Didactique jeux olympiques clean", "excerpt": "L'organisation des Jeux olympiques Sion 2026 co\u00fbterait 2,4 milliards de francs r\u00e9partis entre le priv\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les Cantons si le projet \u00e9tait accept\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805684032", "durationSec": 180, "title": "Familles clean", "excerpt": "Sylvianne Zuber et Murielle Barmaz sont deux soeurs qui ne partagent pas le m\u00eame avis \u00e0 propos de la candidature de Sion pour les jeux olympiques d'hiver 2018.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808706073", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Adolf Ogi, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan chef des Sports, Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand, Alain Cottagnoud, avocat, Chantal Bournissen, ancienne championne de ski.\n\nDuplex depuis Lausanne : Christophe Dubi, directeur ex\u00e9cutif du CIO pour les JO.\n\nEt si on concluait : Adolf Ogi et Cyrille Fauch\u00e8re r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Alexis Favre.", "id": "1705943", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["OGI, ADOLF", "LANTHEMANN, BARBARA", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "FAUCH\u00c8RE, CYRILLE", "BOURNISSEN, CHANTAL"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729429", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036720", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1669900", "internalArchiveId": "AA1804670216", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 368", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "Lucette et Annick VS Marie-Pierre et Lucas"], "variantIds": ["ece-9459844", "ece-9459890", "ece-9562415"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-23T15:08:44Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736711", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037953", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1677849", "internalArchiveId": "AA1805678142", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 1852, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-9459664", "ece-9459900", "ece-10627550", "ece-9574717"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-21T14:57:40Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039104\r\nDate de transcription : 22-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:10) [79%] : \r\nPeut-\u00eatre que je vais un peu le 1er le permet, gros importateur suivent, pas de souci dans mes derniers mots seront peut-\u00eatre pas exactement cela dit tu t'arr\u00eates jours pas juste une question : tu veux que moi je ne signale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:10 > 0:00:13) [94%] : \r\nNous sommes \u00e0 la veille du ramadan c'est important pourtant d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:29) [85%] : \r\nNon, j'ai, je me demandais si tu trouvais \u00e7a a amen\u00e9 un peu de sable et, hasard du calendrier, pas forc\u00e9ment rien chang\u00e9, parce que j'avais un doute \u00e0 mars, \u00e0 tout de suite \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:55 > 0:00:58) [94%] : \r\nJ'ai un toc j'ai fait du coloriage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:03:37) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, la r\u00e9forme fiscale des entreprises au secours de l'AVS dans le cadre du projet fiscal 2017, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voyait de revaloriser les allocations familiales, une commission du Conseil des \u00c9tats proposent de remanier le projet en faveur des retraites \u00e0 la cl\u00e9 2 milliards de francs, le proc\u00e8s \u00e0 Bellinzone de 3 membres du comit\u00e9 du Conseil central islamique suisse accus\u00e9 de propagande en faveur d'Al-Qa\u00efda en cause une vid\u00e9o tourn\u00e9e en Syrie, \u00e0 l'Automne 2015, nous retrouverons Nicole de la Pietra au proc\u00e8s au Tessin, o\u00f9 la police alert\u00e9e par l'augmentation des d\u00e9c\u00e8s sur la route en guerre contre l'usage du t\u00e9l\u00e9phone portable au volant, y compris lorsqu'il pas port\u00e9 \u00e0 l'oreille, SMS visionnement de vid\u00e9os : autant de comportements aux cons\u00e9quences parfois dramatiques, nous irons \u00e9galement Valais \u00e0 Monthey aujourd'hui, connue pour son activit\u00e9 industrielle, la ville avait autrefois une vocation touristique : visite guid\u00e9e, propose de raconter comment il y a 200 ans, cit\u00e9 chablaisien il y a plus ce tournant et nous recevons la professeure f\u00eatera qui est chef du service d\u00e9veloppement et croissance ou avec elle, nous poserons cette question : que se passe-t-il dans le cerveau des b\u00e9b\u00e9s, comme on disait jusqu'\u00e0 devenir compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:37 > 0:03:53) [91%] : \r\nDans l'AVS chaque franc perdus par les communes, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le cadre de la r\u00e9forme fiscale des entreprises, c'est donc la proposition de la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats, elle veut revoir en ce sens, le projet fiscal 2017, les explications de le laisser gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:55 > 0:04:13) [93%] : \r\nR\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises avec 2 objectifs : supprimer les statuts sp\u00e9ciaux dont b\u00e9n\u00e9ficient plusieurs multinationales en Suisse, tout en pr\u00e9servant l'attrait fiscal du pays, voil\u00e0 le grand d\u00e9fi politique, surtout apr\u00e8s l'\u00e9chec dans les urnes l'an dernier de la Rio 3 le Parlement travaille aujourd'hui sur le projet fiscal 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:13 > 0:04:25) [92%] : \r\nLa r\u00e9forme fiscale 17 et urgent et n\u00e9cessaire pour la Suisse, et ce projet a un grand risque d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:39) [94%] : \r\nUn grand risque d'\u00e9chec, car cette r\u00e9forme co\u00fbte de l'argent en partie aux contribuables pour compenser le conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait d'augmenter les allocations familiales mais une commission du Parlement change d'id\u00e9e 2 milliards pour l'AVS plut\u00f4t que pour des allocations familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:39 > 0:04:55) [86%] : \r\nUn projet avec la DS qui quitte ouais tr\u00e8s c'est n\u00e9cessaire rejetons aussi devrait-\u00eatre une r\u00e9forme et une compensation qui est cr\u00e9dible pour toute la Suisse ou aussi \u00e9tait particuli\u00e8rement pour la Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:13) [89%] : \r\nPour financer ces compensations, voil\u00e0 le calcul : augmenter les cotisations, employ\u00e9 et employeur de 0,15 pourcent rapatrier une partie des recettes de la TVA pour l'AVS et augmenter les participations de la Conf\u00e9d\u00e9ration au 1er pilier total 2,1 milliards pour l'AVS un calcul donn\u00e9 gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:13 > 0:05:24) [93%] : \r\nOn a la chance d'avoir un oui et l\u00e0 beaucoup plus grand qu'avec le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a compens\u00e9 avec les allocations familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:25 > 0:05:38) [93%] : \r\nUne nouvelle id\u00e9e ambitieuse pour r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises, la commission est unanime, mais la facture plus importante pour la conf\u00e9d\u00e9ration reste donc \u00e0 convaincre le reste du parlement et surtout la population suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:39 > 0:06:05) [92%] : \r\nLe responsable juridique de Novartis F\u00e9lix elle rate quitte le groupe pharmaceutique b\u00e2lois c'est une cons\u00e9quence de l'affaire li\u00e9e au cabinet de Michael Cohen, l'avocat de Donald Schrempp ce contrat \u00e9tait une erreur, estime-t-il dans le communiqu\u00e9, Novartis, \u00e0 verser 1,2 millions de dollars au cabinet en question pour un contrat portant sur la politique de sant\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, je vous le disais en titre 3 membres du comit\u00e9 du Conseil central islamique suisse comparaissent depuis ce matin devant le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:05 > 0:06:31) [93%] : \r\nP\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone parmi eux Nicolas Blancho, le porte- parole du mouvement, le minist\u00e8re public les accuse d'avoir diffus\u00e9 de la propagande en faveur d'Al-Qa\u00efda et d'organisations apparent\u00e9es, avant l'ouverture du proc\u00e8s, une trentaine de personnes ont particip\u00e9, vous le voyez, une manifestation de soutien aux accus\u00e9s devant l'entr\u00e9e du tribunal, c'est l\u00e0 que nous retrouvons Nicole de la Pietra dans quel climat, les d\u00e9bats ont d\u00e9but\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:33 > 0:07:08) [91%] : \r\nEh bien, \u00e9tonnamment d\u00e9tendu mais surtout ils ont d\u00e9but\u00e9 avec le grand silence des 3 accus\u00e9s qui a toutes les questions de la juge ont r\u00e9pondu par un cas, une Kommentar, la renvoyant au mieux aurait au site du Conseil central islamique pour trouver des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions, bref une matin\u00e9e qui a pratiquement tourn\u00e9 au monologue de la magistrate ponctu\u00e9e par de br\u00e8ves interventions de la procureure Juliette Noto, la repr\u00e9sentante du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le r\u00e9quisitoire a d\u00e9but\u00e9 il y a un peu plus d'une heure et qui est toujours en cours en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:08 > 0:07:11) [91%] : \r\nIl faut dire que ce proc\u00e8s Nicollette tr\u00e8s attendue par le minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:14 > 0:08:09) [91%] : \r\nOui, vous savez, au coeur de cette affaire, il y a eu surtout une vid\u00e9o intitul\u00e9e, je cite : interview exclusive d'un personnage inconnu sous nos latitudes, son nom Abdullah Al mourait, ni pour le propre pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration un personnage dangereux un pr\u00e9dicateur dangereux un recruteur de combattants \u00e9trangers pour le front syrien, un juge d'application de la charia, faux, r\u00e9torquent les accus\u00e9s pour qu'il y a le moral Isigny est plut\u00f4t un jeteur de ponts, un m\u00e9diateur entre les factions ennemies sur le front en Syrie, donc, la cour devra r\u00e9pondre \u00e0 2 questions, ce personnage est-il ou non un membre influent d'Al-Qa\u00efda et le cas \u00e9ch\u00e9ant, est-il interdit d'interviewer un personnage qui a ce profil et de diffuser le contenu d'une telle interview sur les r\u00e9seaux sociaux et sur Internet, c'est une t\u00e2che difficile pour la juge, et la partie c'est le moins qu'on puisse dire, n'est pas gagn\u00e9e d'avance pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:09 > 0:08:41) [93%] : \r\nNicole de la Pietra Bellinzone merci beaucoup \u00e0 noter que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 ce matin \u00e9galement d'allouer 5 millions de francs pendant 5 ans \u00e0 la lutte contre la radicalisation disponible d\u00e8s l'an prochain, cette somme doit soutenir de nouveaux projets concrets et des cantons et communes \u00e0 d\u00e9sengag\u00e9 et \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer des personnes radicalis\u00e9es le revirement \u00e0 un mois du sommet pr\u00e9vu \u00e0 Singapour entre Donald Trump et Kim Jong ou ne le leader nord- cor\u00e9en menace de tout annuler, il accuse Washington de faire pression pour que son pays renonce unilat\u00e9ralement \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire \u00e0 Brindisi \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:42 > 0:08:43) [99%] : \r\nChangement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:08:48) [84%] : \r\n2 tons de Pyongyang \u00e0 un mois du sommet historique avec Donal Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:50 > 0:09:02) [90%] : \r\nC'est avec des exercices militaires conjoints que les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Sud, r\u00e9agissent au comportement amical des Nord-Cor\u00e9ens et aux offres de paix et de pays doivent r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences de leurs actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:04 > 0:09:20) [90%] : \r\nUn raidissement inattendue du nord, en r\u00e9action aux nouveaux exercices militaires du sud avec Washington, mais aussi au refus de Kim Jong-Un d'abandonner unilat\u00e9ralement son arsenal nucl\u00e9aire, alors que le sud b\u00e9n\u00e9ficie du parapluie atomique des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:20 > 0:09:39) [88%] : \r\nL'axe \u00e7a oui de ou ces exercices sont l\u00e9gaux et planifi\u00e9e de longue date et nous n'avons aucun \u00e9l\u00e9ment ni de Cor\u00e9e du Sud, ni du Nord qui remettent en question ces exercices ou la tenue du sommet pr\u00e9vu entre le pr\u00e9sident Trump et Kim Jong un \u00e0 Kinshasa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:39 > 0:09:52) [90%] : \r\nPour ce qui est beaucoup et coquette ingrid \u00e7a il est regrettable que le Nord remettent en question le sommet \u00e0 cause des exercices avec les \u00c9tats-Unis, pour notre part, nous restons fid\u00e8les aux d\u00e9clarations faites entre nos 2 pays pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:53 > 0:10:06) [87%] : \r\n\u00e0 un mois du sommet historique de Singapour qui vous au go\u00fbt de f\u00eate peut-\u00eatre passer le message qu'il entend \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 et qu'il refuse cat\u00e9goriquement que le r\u00e9gime du Nord puisse \u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9 ou m\u00eame mena\u00e7ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:08 > 0:10:18) [93%] : \r\nIran, elle poursuit son travail pour le maintien de l'accord sur le nucl\u00e9aire, en d\u00e9pit de la d\u00e9fection am\u00e9ricaine apr\u00e8s P\u00e9kin et Moscou, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mohammad Zarif \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:18 > 0:10:37) [92%] : \r\nHier \u00e0 Bruxelles pour y rencontrer ses homologues europ\u00e9ens, britanniques, allemands et fran\u00e7ais, tous se disent favorables au maintien de l'accord, mais la menace de sanctions am\u00e9ricaines compliquent s\u00e9rieusement la survie du trait\u00e9, je vous propose, entendre la haute repr\u00e9sentante de l'Union europ\u00e9enne pour les Affaires \u00e9trang\u00e8res, Federica et se gavent votre assiette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:37 > 0:10:56) [97%] : \r\nNous avons regrett\u00e9 le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et nous avons reconnu que la suppression des sanctions et la normalisation du commerce et des relations \u00e9conomiques avec l'Iran constitue un point central de l'accord, nous avons aussi r\u00e9it\u00e9rer notre engagement \u00e0 tous que nous allons poursuivre sur cette voie soldatesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:56 > 0:11:07) [91%] : \r\nContinuez de p\u00e9daler votes alors revient en Suisse avec tout d'abord les images impressionnantes de l'accident d'un h\u00e9licopt\u00e8re d'Air Zermatt, ce matin, il effectuait des manoeuvres lors d'un entra\u00eenement de lutte incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:07 > 0:11:17) [94%] : \r\nPr\u00e8s de la base a\u00e9rienne de Rarogne, dans le Haut-Valais il aurait alors touch\u00e9 un c\u00e2ble, l'appareil est tomb\u00e9 dans le plan d'eau, le pilote a pu s'extraire et souffrirait de blessures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:19 > 0:11:39) [86%] : \r\nIl se partage entre 2 cantons 2 vall\u00e9es mais ne suffit apparemment pas les m\u00eames r\u00e9actions de part et d'autre, je veux parler du projet de parc \u00e9olien des 4 bornes \u00e0 cheval entre les communes bernoises de Sonvilier et neuch\u00e2teloise Val de rue o\u00f9 la s\u00e9ance d'information la semaine derni\u00e8re, avait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t agit\u00e9e, mais celle d'hier soir dans le vallon de Saint-Imier s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat plus serein, Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:40 > 0:12:08) [91%] : \r\nHier soir, \u00e0 Sonvilier, les promoteurs du parc \u00e9olien des 4 bornes ont fait salle comble \u00e0 l'occasion de leur s\u00e9ance d'information durant 2 heures, ils ont d\u00e9taill\u00e9 le projet d'installation de 11 \u00e9oliennes sur la cr\u00eate qui s\u00e9pare les communes de Sonvilier et Ewald les orateurs ont pass\u00e9 en revue toutes les inqui\u00e9tudes potentielles li\u00e9es \u00e0 h\u00f4tel projets comme le bruit ou les r\u00e9percussions sur le paysage ou sur la photo, comme pr\u00e9vu, avec une mati\u00e8re aussi sensible, les arguments n'ont pas convaincu tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:08 > 0:12:13) [81%] : \r\nMoi j'aurais que sur certains des points que vous avez \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a des \u00e9tudes qui ne font le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:24) [94%] : \r\nReste que dans l'ensemble, la salle a sembl\u00e9 beaucoup plus acquis au projet qu'elle ne l'avait \u00e9t\u00e9 il y a quelques jours dans la commune de Val-de-Ruz, mais pour les partisans du projet, cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n'est pas d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:24 > 0:12:40) [79%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 on va rentrer dans un phase o\u00f9 le permis va \u00eatre d\u00e9poser l'intensit\u00e9 des opposants pas augmenter, \u00e7a on le sait \u00e0 peine quelle nature quelle sera l'argumentaire, voil\u00e0, il faut maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:46) [86%] : \r\nD'ici la votation communale pr\u00e9vue fin 2019 passablement devant va donc encore souffl\u00e9 sur les cr\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:47 > 0:13:56) [93%] : \r\nLes citoyens se prononceront vraisemblablement sur l'interdiction des pesticides de synth\u00e8se en Suisse avec plus de 140000 signatures dynastie n'initiative populaire lanc\u00e9 en novembre 2016 a abouti, c'est ce qu'annonce en comit\u00e9 le texte veut interdire l'utilisation de ces substances dans l'agriculture dans l'entretien du paysage et dans la transformation des produits agricoles, elle veut \u00e9galement bannir les aliments qui en contiennent d'ici l\u00e0 nous voterons le 10 juin prochain sur la loi sur les jeux d'argent, objectif affich\u00e9 : moderniser ce march\u00e9 en Suisse, tout en renfor\u00e7ant la protection des consommateurs, concr\u00e8tement, elle permet au casino suisses de proposer des jeux en ligne, mais interdit les sites \u00e9trangers, qui seront bloqu\u00e9es, le texte continue par ailleurs de garantir que l'argent issu des jeux d'argent contribue au bien commun hier nous entendions les arguments de ses partisans, par la voix du conseiller national Philippe Bauer, aujourd'hui c'est une membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui lui r\u00e9pond avec nous, Ana\u00efs Grandjean bonjour, vous pr\u00e9sidez les jeunes Verts lib\u00e9raux, vous faites partie de ceux qui d\u00e9noncent, je cite le paternalisme de cette loi, elle qui entraverait selon vous la libre concurrence est-ce que vraiment le march\u00e9 du jeu est un march\u00e9 comme les autres, qui n'a pas besoin d'encadrement particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:57 > 0:14:21) [93%] : \r\nAlors ce n'est pas un march\u00e9 tout \u00e0 fait comme les autres, effectivement, c'est pour \u00e7a que nous proposons un syst\u00e8me de concessions de concessions qui s'ouvrira justement aux entreprises de l'\u00e9tranger, ce qui permettrait de les r\u00e9guler et donc de prendre en compte justement tout ce qui est protection des joueurs et autres et autres techniques, enfin tout ce qui peut \u00eatre touch\u00e9 du technique, juridique, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:21 > 0:14:28) [93%] : \r\nMais comment faire pour ramener en Suisse l'argent des gens qui aujourd'hui part \u00e0 l'\u00e9tranger et qui ne b\u00e9n\u00e9ficient donc pas \u00e0 l'AVS ou \u00e0 d'autres causes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:29 > 0:15:00) [91%] : \r\nMais justement avec ce syst\u00e8me de concessions, cela permettrait de taxer ces entreprises donc de les imposer, c'est ce qui se fait justement dans d'autres pays europ\u00e9ens, notamment le Danemark et la Grande-Bretagne, mais il y en a toute une autre toute une ribambelle d'autres et, du coup, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien et \u00e7a peut \u00eatre aussi justement d'imposer les gains des joueurs le probl\u00e8me aussi qu'on a, c'est justement que si on instaure d\u00e9blocage Internet on aura des joueurs qui vont les contourner et ses joueurs, qui voulaient contourner ce ce sera toujours de l'argent perdu en fait pour la pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:00 > 0:15:11) [90%] : \r\nVous parlez des joueurs qui contourne, on peut parler aussi des prestataires qui contourne ce syst\u00e8me de concessions, c'est \u00e0 quel point Internet est difficile \u00e0 contr\u00f4ler, \u00e0 quel point ces soci\u00e9t\u00e9s aussi selon elles sont implant\u00e9es seront difficiles \u00e0 contr\u00f4ler, comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:13 > 0:15:45) [90%] : \r\nEffectivement, justement c'est c'est une r\u00e9gulation qui doit se mettre en place, c'est pour \u00e7a qu'on propose ce syst\u00e8me de concessions, \u00e7a permettrait de mater et ces r\u00e9gulations pour contr\u00f4ler les grands, les plus grandes maisons, enfin, les plus gros fournisseurs justement qui serait alors touch\u00e9e justement par ce syst\u00e8me de concessions se soumettent d\u00e9j\u00e0 beaucoup, beaucoup de lois, dans d'autres pays, enfin dans les pays justement que juste avant, donc, du coup, \u00e7a ne serait pas a priori un probl\u00e8me, on a d\u00e9j\u00e0 vraiment un exemple dans d'autres pays, donc \u00e7a permettrait justement de de ne pas \u00eatre dans l'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:45 > 0:15:48) [85%] : \r\nMerci beaucoup, Ana\u00efs Grandjean, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:51 > 0:16:08) [92%] : \r\nEn Suisse romande, elle est connue pour ses industries et principalement ces sites chimiques, la ville de Monthey et sa r\u00e9gion avaient pourtant \u00e0 l'origine une vocation plut\u00f4t touristique, comment a-t-elle pris ce tournant il y a 200 ans, la r\u00e9ponse avec cette visite guid\u00e9e \u00e0 travers son histoire pr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois hier Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:09 > 0:16:23) [88%] : \r\nCette visite guid\u00e9e cette histoire commence sur ce pont, c'\u00e9tait il y a 200 10 ans lorsque le Valais vivait dans sa tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de l'agriculture industrialisation et ces r\u00e9volutions faisait alors peur aux politiques et \u00e0 la puissante \u00c9glise sauf \u00e0 monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:23 > 0:16:37) [91%] : \r\nDans la r\u00e9gion de monter donc les politiques sont ouverts, proche des fronti\u00e8res, une autre mentalit\u00e9 peut-\u00eatre et l'envie de se sortir de ses difficult\u00e9s, que connaissez les gens donc \u00e0 l'\u00e9poque en vivant uniquement de l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:37 > 0:16:51) [91%] : \r\nAvantage de monter sa situation g\u00e9ographique proche des fronti\u00e8res son abondance de bois et son potentiel d'\u00e9nergie hydraulique permis au bord de la rivi\u00e8re la vieillesse de construire la premi\u00e8re grande industrie du Valais, avec 150 employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:51 > 0:17:03) [90%] : \r\nC'est elle avait r\u00e9ussi \u00e0 monter en 1824 gr\u00e2ce au savoir- faire et \u00e0 l'argent des Savoyards, ce qui est fantastique par rapport au plan de l'\u00e9poque, il y a 200 ans, ces b\u00e2timents sont toujours pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:03 > 0:17:17) [89%] : \r\nLa grande r\u00e9volution de la ville se passe dans les ann\u00e9es 1890 avec la construction de la premi\u00e8re usine hydro\u00e9lectrique dont le pied du b\u00e2timent est encore visible, cela permettra d'installer alimenter sous- gare une sucrerie qui deviendra par la suite, le 1er site chimique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:17 > 0:17:32) [91%] : \r\nUn banquier lausannois Charles \u00c9mile Masson l'faire, donc de l'\u00e9lectrolyse de l'eau sal\u00e9e qui va venir de dans une conduite de 6 kilom\u00e8tres pour en extraire donc des produits de base chimique qui sont le chlore l'hydrog\u00e8ne, entre autres, et la soude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:32 > 0:17:44) [89%] : \r\nC'est le d\u00e9but de la chimie \u00e0 monter, qui ne va cesser de prendre de l'ampleur en 1960 un tiers des 7000 habitants travaillent dans l'industrie, de quoi \u00e0 travers ces nouvelles visites guid\u00e9es raconter et d\u00e9couvrir ce riche pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:45 > 0:17:59) [94%] : \r\nRepart au Tessin qui fait face \u00e0 une hausse du nombre des victimes de la route, la police a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir en durcissant notamment le ton \u00e0 l'\u00e9gard des automobilistes qui utilisent leur smartphone au volant, un reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques, mont\u00e9 par Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:01 > 0:18:05) [99%] : \r\nOp\u00e9ration d'envergure pour la police cantonale tessinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:06 > 0:18:13) [88%] : \r\nUn homme dans une Dacia couleur sombre, le chauffeur, \u00e9crit un message sur son t\u00e9l\u00e9phone pour la tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:15 > 0:18:17) [79%] : \r\nConfirmant moi quand tu l'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:18 > 0:18:23) [97%] : \r\nConstat de la police, les automobilistes sont de moins en moins responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:23 > 0:18:37) [90%] : \r\nLes comportements ont chang\u00e9 : aujourd'hui les automobilistes t\u00e9l\u00e9phone moins mais ils envoient plus d'e-mails de SMS ou ils consultent Internet, ce qui est bien plus dangereux que de t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:38 > 0:18:41) [84%] : \r\nLire, \u00e9crire, plus dangereuses, donc plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:41 > 0:18:52) [69%] : \r\nC'est cosy sont Chemetoff si vous t\u00e9l\u00e9phonez 1600 francs plus une amende disciplinaire si vous consultez votre \u00e9cran, vous \u00e9crivez : c'est une proc\u00e9dure p\u00e9nale vintage Alain approche de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:53 > 0:19:06) [89%] : \r\nPour l'\u00e9viter certains cachent leur portable ou l'\u00e9teignent d'autres repr\u00e9sente m\u00eame un 2\u00e8me, appareil qui ne permet que de t\u00e9l\u00e9phoner et m\u00eame quand on d\u00e9jeune au volant, on trouve une excuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:09 > 0:19:18) [96%] : \r\nPersonne n'a voulu simplement avoir viol\u00e9 la loi, la plupart des automobilistes sont des menteurs, ils font tout pour \u00e9viter l'amende la proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:20 > 0:19:33) [90%] : \r\nLa plupart des automobilistes ne font pas le lien entre accidents et comportements \u00e0 risque, c'est une forte S\u00e9nat retrouv\u00e9 une conductrice qui a embouti une voiture en envoyant un SMS, elle t\u00e9moigne anonymement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:33 > 0:19:44) [93%] : \r\nAlain Minc, une femme et ses 2 enfants sont sortis de la voiture, mais heureusement sains et saufs c'est vrai que je n'avais pas imagin\u00e9 qu'ils auraient pu \u00eatre bless\u00e9s ou tu\u00e9s par ma faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:45 > 0:19:52) [94%] : \r\nAu Tessin la route fait de plus en plus aux victimes, contrairement \u00e0 l'\u00e9volution constat\u00e9e dans le reste de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:52 > 0:20:05) [97%] : \r\nSuisse en football Olympique Marseille Atletico Madrid c'est l'affiche de la finale de la Ligue Europa qui se joue ce soir \u00e0 Lyon ce duel met aux prises 2 \u00e9quipes qui ont d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 l'histoire du football europ\u00e9en 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:07 > 0:20:14) [92%] : \r\nOlympique de Marseille Atletico Madrid 2 clubs, 2 villes une passion commune : le football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:16 > 0:20:18) [99%] : \r\nL'OM vit son heure de gloire en 1993.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:18 > 0:20:26) [95%] : \r\nCette ann\u00e9e- l\u00e0, Marseille bat l'AC Milan 1 \u00e0 0 et devient le 1er club fran\u00e7ais \u00e0 remporter la Ligue des champions, il a l'occasion de r\u00e9cidiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:27 > 0:20:49) [85%] : \r\nVous \u00eates le 1er aussi \u00e0 gagner une une Europa League \u00e7a serait \u00e7a serait jug\u00e9 Niall pour pour l'ADN de ce club qui est qui est vraiment un club pour jouer l'Europe, ceux qui ont gagn\u00e9 l'incapacit\u00e9 \u00e0 93 sont sont toujours des roues parce que personne ne l'a encore fait c'est qu'en gagnant gagnant cette finale, on aura notre nom \u00e9crire jamais dans le dans ce club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:49 > 0:21:16) [91%] : \r\nComme il y a 25 ans Marseille fera figure d'autres Sider ce soir \u00e0 Lyon tombeur des Autrichiens de Salzbourg en demi- finale, les Marseillais s'attaque \u00e0 un tout autre morceau, 2 fois vainqueur du troph\u00e9e en 2010 et 2012, l'Atletico Madrid fait d\u00e9sormais partie des cadors d'Europe \u00e9limin\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment de la Ligue des champions, les Madril\u00e8nes encha\u00eene les victoires \u00e0 l'\u00e9chelon inf\u00e9rieur, battant le Sporting Lisbonne puis Arsenal Tholot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:17 > 0:21:34) [86%] : \r\nLes mots tous les troph\u00e9es sont importants, de le moment o\u00f9 on a \u00e9t\u00e9 sorti de la Ligue des champions, nous nous sommes fix\u00e9 un nouvel objectif : atteindre cette finale de Ligue Europa maintenant les paroles importent peu, seuls comptent les actes sur le terrain, m\u00e9t\u00e9o, mais une pour le tempo pour le timbre commun le ch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:34 > 0:21:48) [93%] : \r\nUne chose est s\u00fbre : les actes des supporters marseillais qui ont annonc\u00e9 vouloir venir tout casser \u00e0 Lyon seront scrut\u00e9s par plus de 1200 policiers, un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnel, 2 fois plus important que lors de l'Euro 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:49 > 0:22:09) [89%] : \r\nEt cette finale de la Ligue Europa est assez bien s\u00fbr ce soir d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2 et nous nous int\u00e9ressons aux cerveau des b\u00e9b\u00e9s dans notre rendez- vous sant\u00e9 de ce jour comment est-ce qu'il se d\u00e9veloppe comment votre cerveau, celui de vos enfants ou petits-enfants s'est-il d\u00e9velopp\u00e9 et que sait-on aujourd'hui, bref, \u00e0 quoi pensent les b\u00e9b\u00e9s Tania CHYTIL bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:09 > 0:22:48) [90%] : \r\nBonjour, alors si vous voulez une r\u00e9ponse hein sur \u00e0 quoi pensent les b\u00e9b\u00e9s, je pense que je vais vous d\u00e9cevoir un tout petit peu parce que, en fait, on sait aujourd'hui un peu comment le cerveau se d\u00e9veloppe comment il apprend pas dire c'est les pistes sur lesquelles travaillent les scientifiques comment on passe d'un petit cerveau de la taille de celui d'un chimpanz\u00e9 \u00e0 nos cousins \u00e0 un cerveau d'adulte qui est plus grand et c'est des pistes sur lesquelles vous travaillez \u00e0 P\u00e9tra et puis bonjour, bonjour, alors vous vous \u00eates professeur de p\u00e9diatrie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates directrice du Centre, du d\u00e9veloppement de l'enfant, vous \u00eates chef de service ou \u00e0 changer aussi, vous \u00eates une experte mondiale, on va le dire sur le d\u00e9veloppement de l'enfant et sp\u00e9cialement des pr\u00e9matur\u00e9s qu'est-ce qu'on sait, aujourd'hui, de plus, que, il y a 10 ans par exemple le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:49 > 0:23:37) [86%] : \r\nOn a appris beaucoup sur comment le cerveau se d\u00e9veloppe surtout son de cette derni\u00e8re semaine de de la grossesse et et au d\u00e9but de la vie comme on les si on se forme tous tous les structures du cerveau et on a aussi appris que finalement les fonctions compensait \u00e9merger beaucoup plus tard sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et sa gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9thodologies d'imagerie ah oui particulier \u00e0 l'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique aussi l'\u00e9lectro, c'est faire la griffe qui mesure l'activit\u00e9 du cerveau et les neurones et donc avec ces techniques, on a pu effectivement voir 2 dont tant petites t\u00eates qui grandit tr\u00e8s fortement dansaient dans ces semaines et moi, et on a pu apprendre qu'ils comprennent beaucoup plus qu'on pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:37 > 0:23:46) [91%] : \r\nDonc en fait les pr\u00e9matur\u00e9s sont presque un Avantage sur les autres, pour une fois qu'ils ont un Avantage, c'est-\u00e0-dire que leur cerveau se met en route presque plut\u00f4t que les autres, donc il est actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:46 > 0:24:36) [83%] : \r\nLe cerveau est actif et on les neurosciences ont appris qu'un neurone actifs mod\u00e8le effectivement ces connexions et c'est tr\u00e8s important pour vraiment avoir un cerveau apr\u00e8s fonctionnel cognitifs mon comp\u00e9tent donc effectivement le pr\u00e9matur\u00e9s qui entend les voix les voix de la maman, les voies du papa au train, le bras de papa toute autre dans son environnement pour effectivement apprendre \u00e0 diff\u00e9rencier tout \u00e7a plut\u00f4t et on a maintenant des premiers \u00e9l\u00e9ments qui disent que par exemple un pr\u00e9matur\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 assez bien diff\u00e9renci\u00e9es, la voie de la maman d'une voie d'\u00e9trangers, elle fait avec taux tr\u00e8s r\u00e9seau dans le cerveau, donc \u00e7a peut effectivement aussi les donner un petit Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:36 > 0:24:57) [90%] : \r\nPour une fois qu'ils en noir, alors moi je vous propose, avant d'aller plus loin, de voir des \u00e9tudes qui sont men\u00e9es \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ob\u00e9it Bill absurde les enfants un petit peu plus grand que les pr\u00e9matur\u00e9s, ils ont 6 mois bon pour d'autres tournages ou en l'occurrence, vous allez le voir, Dorian \u00e0 8 mois parce qu'ils ont hiss\u00e9 d\u00e9terminer \u00e0 quel \u00e2ge les b\u00e9b\u00e9s commencent \u00e0 reconna\u00eetre les \u00e9motions, alors comment ils ont fait d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:59 > 0:25:07) [83%] : \r\nDonc ce que je vous propose d'installer d'Orient dans la chaise ainsi et puis on va regarder ce qui regarde c'est pas arri\u00e8re ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:10 > 0:25:41) [84%] : \r\n55 b\u00e9b\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s lors de cette \u00e9tude, mais uniquement 24 ont pu \u00eatre inclus tester les \u00e9motions des b\u00e9b\u00e9s n'est pas toujours ais\u00e9e, la technologie est aussi capricieuse que les enfants, donc l\u00e0 ce que vous voyez sur l'\u00e9cran, c'est 2 points blancs c'est ses yeux donc comme \u00e7a, place \u00e0 l'appareil qui est l\u00e0, qui va \u00eatre acteur, on va pouvoir voir exactement o\u00f9 les o\u00f9 voulais venir avec moi derri\u00e8re, et l'exp\u00e9rience peut commencer en prison \u00e0 Dorian : 2 visages un de joie, il y a un de col\u00e8re et des une voix d'abord le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:44 > 0:25:45) [98%] : \r\nPuis une voix de joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:47 > 0:25:48) [99%] : \r\nEt plus tard de col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:50 > 0:26:31) [87%] : \r\nQuel visage va retenir l'attention de Dorian, donc on a remarqu\u00e9, c'est que Lebed, 6 mois apr\u00e8s avoir entendu une voix de joie, ils vont pr\u00e9f\u00e9rer le regarder le visage de col\u00e8re donc le visage qui est diff\u00e9rent de la voie qu'ils entendu par qu'me regardait qui le surpoids et donc avec cette \u00e9tude, on peut voir qu'comprennent bien le sens de l'\u00e9motion, parce qu'ils arrivent \u00e0 faire le lien entre la moyenne nationale et le visage \u00e9maci\u00e9, l'\u00e9tude entre aujourd'hui dans sa 2\u00e8me phase sachant que les adultes sont attir\u00e9s par les visages correspondant \u00e0 la voix, la question est de d\u00e9terminer \u00e0 quel \u00e2ge le basculement se produit quand est-ce que les enfants commencent \u00e0 r\u00e9agir comme les adultes, il faudra tester encore beaucoup d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:33 > 0:26:41) [91%] : \r\nAlors l\u00e0, pas d'IRM comme dans vos \u00e9tudes, professeur \u00e9videmment ce qui est compliqu\u00e9, c'est qu'on a affaire \u00e0 des personnes qui ne peuvent pas expliquer ce qu'elles comprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:42 > 0:27:34) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait et c'est \u00e7a qui effectivement un peu \u00e0 qui incite la curiosit\u00e9 des chercheurs, comment comprendre tant que d'une part, on peut faire \u00e7a par l'interpr\u00e9tation du comportement comme vous avez dit dans dans ce film dans le et nous on regarde \u00e7a, par la r\u00e9sonance magn\u00e9tique qu'on peut utiliser aussi de mani\u00e8re fonctionnelle, donc on peut regarder comment b\u00e9b\u00e9 entend la voix ougandais longtemps une musique est-ce que il re\u00e7oit sa dans son cerveau, et comment il va faire la preuve le processus et \u00e7a nous permet effectivement de de regarder est-ce qu'il peut diff\u00e9rencier une musique qui conna\u00eet d'une musique qui conna\u00eet pas et ceux qui r\u00eavent diff\u00e9rencie de mani\u00e8re cognitifs quelque chose qui conna\u00eet conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:34 > 0:27:48) [94%] : \r\nAlors justement, vous venez de publier une \u00e9tude un tr\u00e8s int\u00e9ressant sur l'influence de la musique sur le cerveau des b\u00e9b\u00e9s parce qu'on a tous entendu \u00e7a quand on \u00e9tait peut-\u00eatre vous aussi un enceinte en disant il faut faire \u00e9couter de la musique etc vous avez vous avez remarqu\u00e9 quoi vous avez fait \u00e9couter un de la musique \u00e0 des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:48 > 0:27:54) [79%] : \r\nDonc on a invit\u00e9 des gens un musicien bien connu : Andreas Forl\u00e1n Weider pour nous aider \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:54 > 0:28:05) [86%] : \r\n\u00e0 d\u00e9finir quel type de musique un b\u00e9b\u00e9 si jeunes, comme les pr\u00e9matur\u00e9s, donc l\u00e0, maintenant, on parle des pr\u00e9matur\u00e9s, qui sont encore en soins intensifs, donc c'est 32 alors oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:05 > 0:28:26) [86%] : \r\nOui entre eux \u00e0 \u00e0 40 semaines donc, comment ils peuvent, \u00e0 \u00e9couter quelque chose qui est assez simple pour eux, pour pouvoir le le capter avec leur cerveau et de ramener cette activit\u00e9 r\u00e9gulier avec son leur comportement donc endormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:26 > 0:28:40) [87%] : \r\nSe r\u00e9veillait rester attentif, comment on peut soutenir \u00e7a et c'est lui qui nous a propos\u00e9 des petites pi\u00e8ces de musique de minutes chaque fois de soutenir cette phase de de l'\u00e9tat d'\u00e9veil de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:40 > 0:28:45) [91%] : \r\nAlors je vous propose qu'on en \u00e9coute un petit bouff\u00e9e, qu'on se rende compte de ce que c'est, on a l'extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:04 > 0:29:24) [91%] : \r\nDonc \u00e7a c'est un extrait, c'est pour s'endormir avec moi absolument qu'on assure sur la vid\u00e9o, on a une vid\u00e9o normalement avec un petit b\u00e9b\u00e9 qui \u00e9coute \u00e7a, on n'avait pas l'autorisation de diffuser ces images l\u00e0, mais on voit le b\u00e9b\u00e9 v\u00e9ritablement r\u00e9agir, on voit des petits, des petits sourires, on voit quelque chose sur donc il y a v\u00e9ritablement une interaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:24 > 0:30:12) [84%] : \r\nDonc \u00e7a c'est le signe de comportement qui nous montrent qu'il capte bien, il \u00e9coute, il est attentif et survivants c\u00e9r\u00e9bral, on a pu voir qu'effectivement il int\u00e8gre d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9gions cortical cognitifs pour proc\u00e8s c'est cette musique et quand vous voulez repasser cette musique, quelques semaines apr\u00e8s, il peut diff\u00e9rencier si cette musique, elle jouait 40 pourcent plus rapide ou plus lentement et les raisons qui sont actives candidat entend la musique qu'il a entendu pendant ce s\u00e9jour aux soins intensifs il actif des r\u00e9gions concern\u00e9es qui sont actifs dans cerveau quand il est avec quelque chose famili\u00e8re Qandil reconna\u00eet la famille l\u00e0 qu'il est famili\u00e8re avec cette cette m\u00e9lodie et aussi avec tes r\u00e9gions qui sont actifs quand en sont des \u00e9motions pos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:12 > 0:30:20) [95%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire qu'il a appris qu'il a appris la musique entre guillemets qui sait la reconna\u00eetre tout \u00e0 fait c'est hallucinant si petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:20 > 0:30:47) [87%] : \r\nSi petit le pr\u00e9matur\u00e9s a appris de conna\u00eetre sa musique \u00e0 lui et les parents m'ont racont\u00e9 que, ils ont redonn\u00e9 cette m\u00eame musique Candy sont rentr\u00e9s \u00e0 la maison que \u00e0 chaque fois qu'il \u00e9coutait cette musique, ils avaient l'impression que leur b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait beaucoup plus paisible contente de d'avoir cet accompagnement auditif qui relierait pr\u00e9senter quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:47 > 0:30:53) [90%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire que si on a des enfants soit pr\u00e9matur\u00e9 ou m\u00eame pas pr\u00e9matur\u00e9, on devrait faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:54 > 0:30:58) [91%] : \r\nC'est vrai en dit une maman qui chante \u00e0 son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:01 > 0:31:06) [92%] : \r\nTellement d'\u00e9motions pour son b\u00e9b\u00e9 qui vont l'y a aid\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:06 > 0:31:16) [88%] : \r\nDonc, on va tous se mettre \u00e0 chanter, peut-\u00eatre est-ce que vous recherchez, ou encore encore rapidement avant de terminer, ont chang\u00e9 aussi la mani\u00e8re de s'occuper des pr\u00e9matur\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital est-ce que les infirmi\u00e8res sont form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:18 > 0:31:57) [87%] : \r\nC'est aussi un \u00e9l\u00e9ment, j'ai parl\u00e9 de la musique aujourd'hui, mais on s'occupe, que d\u00e9j\u00e0 pas mal d'ann\u00e9es sur les soins du d\u00e9veloppement pour cette cause, population et on a appris que comme un adulte, un pr\u00e9matur\u00e9 et \u00e0 un individu qu'on adresse qu'on les pr\u00e9pare pendant les faits quelque chose tout l'heure pendant soutien contents, on a l'impression qu'il veut dormir ou qui veut se r\u00e9veillait, donc on va plus selon les ordres m\u00e9dical mais on va selon les besoins de l'individu, donc les soins des vid\u00e9os Aliz\u00e9e du d\u00e9veloppement, c'est d'actualit\u00e9, on le performent tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je pense aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:57 > 0:32:03) [92%] : \r\nMerci infiniment, merci de ces pr\u00e9cisions et puis bah bonne continuation bonne recherche on attend la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:03 > 0:32:35) [91%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 toutes les 2, c'\u00e9tait passionnant ce soir Couleurs locales sera \u00e0 Yverdon pour \u00e9voquer le futur du moulin de la cit\u00e9 thermale le 1er f\u00e9vrier dernier, vous vous en souvenez : un \u00e9norme incendie ravageait ce site agricole situ\u00e9e au coeur de la ville locales fera le point sur l'enqu\u00eate qui doit d\u00e9terminer la cause du sinistre et suis sinistre pardon et sur les cons\u00e9quences qu'il a, pour l'avenir du site, \u00e0 suivre donc, d\u00e8s 19 heures sur RTL \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef c'est David Berger qui vous livrera votre douce 45 demain tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:45 > 0:32:48) [89%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:58 > 0:33:03) [73%] : \r\nQuoi, j'arrive \u00e0 garder, pardonnez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:11 > 0:33:19) [85%] : \r\nBonjour St\u00e9phane Saint-Denis c'est-\u00e0-dire oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:20 > 0:33:21) [80%] : \r\nTu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:41 > 0:33:59) [82%] : \r\nGars ici quoi qui dit regardez ce quelqu'un d'aller chercher ces gens qui font qu'on a laiss\u00e9 monter ses taux de stagiaires non parce que Torres h\u00e9 oui mais les tout cela ben oui qui veut qui rallument leur portable \u00e0 la fin de ce surtout qu'il y a peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:59 > 0:34:01) [65%] : \r\nOui, pardon monsieur toute nue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:04 > 0:34:09) [87%] : \r\nIl faut juste qu'il fasse vite, parce qu'il y a peu de temps, apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:11 > 0:34:16) [73%] : \r\nJe peux aller aller l\u00e0- bas, les emmener par la main fait voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:26 > 0:34:28) [99%] : \r\n2960.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:34:28 > 0:34:55) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:03 > 0:37:28) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous j'y faut vraiment le vouloir \u00eatre courageux et surtout bien \u00e9quip\u00e9s pour avoir d'id\u00e9es, de monter \u00e0 2964 m\u00e8tres d'altitude, aujourd'hui dans le nuage, avec une temp\u00e9rature \u00e0 midi de moins 2 virgule 6 degr\u00e9s, les conditions sont meilleures ces jours prochains, pour l'instant, c'est toujours la d\u00e9pression d'altitude sur l'Allemagne qui dicte les op\u00e9rations qui nous envoient des bouff\u00e9es d'humidit\u00e9, dont la derni\u00e8re en date, celle-ci \u00c9tat s'organise, elle donne un regain d'activit\u00e9 depuis ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a devrait s'am\u00e9liorer gentiment \u00e0 partir de demain, l'on voit bien les orages d'hier soir qui descendait depuis le nord par endroits et par moment assez virulent \u00e0 la nature, a \u00e9t\u00e9 vraiment largement hydrater et on voit bien cette derni\u00e8re zone, la zone actuelle qui avance \u00e0 l'arri\u00e8re de laquelle nous pourrions avoir quelques \u00e9claircies qui pourraient se dessiner durant l'apr\u00e8s- midi, on les voit l\u00e0, notamment sur la joie et sur le les mots, mais ce sera vraiment \u00e0 arri\u00e8re d'ici quelques heures seulement avant cela, nous aurons encore ces averses voire ces orages localement importants au niveau des temp\u00e9ratures, \u00e9videmment \u00e7a ne veulent plus tr\u00e8s haut depuis quelques jours, on est vraiment au-dessous de la norme de saison et sous les 20 degr\u00e9s partout except\u00e9 au sud des Alpes o\u00f9 l\u00e0 nous aurons tout juste 21 degr\u00e9s il ne fera que 13 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres avec avant plut\u00f4t d'ouest le long du jour hein et de nord- ouest soufflant dans les Alpes entre 30 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure alors demain la d\u00e9pression va s'\u00e9loigner un petit peu en se comblant mais nous allons avoir un retour d'Est avec plus de nuages en Suisse orientale, alors que le matin on profitera quand m\u00eame de bon monde soleil sur l'ouest ou encore sur le Valais central avec l'instabilit\u00e9 et les cumulus vont gonfler, nous aurons \u00e0 nouveau dans l'apr\u00e8s- midi, un risque d'averses ou d'orage sur 2, d'autres r\u00e9gions et toujours ce retour d'Est qui donne plus de nuages, de la pluie en Suisse m\u00e9ridionale et orientale avec cette limite, chutes de neige \u00e0 2000 m\u00e8tres ce sera meilleur en Valais central et sur le L\u00e9mant les temp\u00e9ratures en profiteront pour reprendre quelques couleurs mais on reste quand m\u00eame sous la barre des 20 degr\u00e9s sur le plateau, on l'atteint tout juste en Valais, on la d\u00e9passe encore au sud avec 23 degr\u00e9s, il fera 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et donc c'est ce fameux courant de nord- est-ce qu'qui rapatrie toute cette humidit\u00e9 s\u00e9jour pour donc c'est vraiment une embellie qui se dessinent, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, mais au fil des jours, cela devrait \u00eatre meilleure, on voit sociale ce matin avec beaucoup de nuages r\u00e9siduels sur Gen\u00e8ve avant le ciel tr\u00e8s nuageux, que nous avons maintenant et la pluie, et nous aurons des gaz \u00e9clairci sans doute en fin de journ\u00e9e, bonne f\u00eate aux gens bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681778", "durationSec": 97, "title": "MI VS SITES INDUSTRIELS MONTHEY_RTS000001481400", "excerpt": "La ville de Monthey organise des visites guid\u00e9es pour expliquer le tournant qu' elle avait pris il y a 200 ans. En effet si aujourd'hui Monthey est consid\u00e9r\u00e9e comme une ville industrielle elle avait \u00e0 l'origine plut\u00f4t une vocation touristique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["TOURISME", "INDUSTRIE"], "sequenceIds": ["1681581"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681779", "durationSec": 26, "title": "MI VS CRASH HELICO_RTS000001481476", "excerpt": "Un h\u00e9licopt\u00e8re d'Air Zermatt est tomb\u00e9 dans un plan d'eau \u00e0 Rarogne alors qu'il effectuait des exercices de lutte incendie. Le pilote a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9.", "thematicGeographicals": ["RAROGNE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["AIR ZERMATT"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681780", "durationSec": 24, "title": "MI SONORE MOGHERINI_RTS000001481396", "excerpt": "La police tessinoise intensifie ses contr\u00f4les pour lutter contre l'usage du t\u00e9l\u00e9phone mobile au volant."}, {"internalArchiveId": "AA1805681781", "durationSec": 115, "title": "MI SMARTPHONE AU VOLANT_RTS000001481459", "excerpt": "Dans le cadre de la r\u00e9forme fiscale des entreprises, le pr\u00e9sident de la Commission de l'Economie du Conseil de Etats Pirmin Bischof propose de compenser dans l'AVS les pertes des Communes, des Cantons et de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["CONTR\u00d4LE DE POLICE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "CONDUITE AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1681583"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681782", "durationSec": 107, "title": "MI REFORME FISCALE_RTS000001481455", "excerpt": "Trois membres du comit\u00e9 du Conseil central islamique suisse dont Nicolas Blancho sont arriv\u00e9s au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone pour y compara\u00eetre. Le minist\u00e8re public les accuse d'avoir diffus\u00e9 de la propagande en faveur d'Al-Qaida. Une trentaine de personnes ont manifest\u00e9 devant le tribunal pour soutenir les accus\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681783", "durationSec": 33, "title": "MI PC PESTICIDES DE SYNTHESE_RTS000001481387", "excerpt": "A Sonvilier, la s\u00e9ance d'information des promoteurs du parc \u00e9olien des Quatre Bornes s'est pass\u00e9e dans le calme."}, {"internalArchiveId": "AA1805681784", "durationSec": 42, "title": "MI PC OUVERTURE PROCES BELLINZONE_RTS000001481397", "excerpt": "L'Olympique de Marseille (OM) et l'Atletico de Madrid s'affrontent en finale de l'UEFA Europa League des Champions 2017 - 2018\u00e0 Lyon.", "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "ISLAMISME", "PROC\u00c8S"], "thematicPersons": ["BLANCHO, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681785", "durationSec": 30, "title": "MI PC BRUXELLES MINISTRES UE IRAN_RTS000001481386", "excerpt": "L'UNIGE m\u00e8ne des \u00e9tudes au babylab sur le cerveau des b\u00e9b\u00e9s et notamment pour d\u00e9terminer \u00e0 quel \u00e2ge un b\u00e9b\u00e9 est capable de reconna\u00eetre une \u00e9motion."}, {"internalArchiveId": "AA1805681786", "durationSec": 67, "title": "MI JU EOLIENNES_RTS000001481310", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SONVILIER"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9OLIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681787", "durationSec": 104, "title": "MI FOOT FINALE EUOPA LIGUE_RTS000001480782", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "NEVEN, Anik", "role": "MONTEUSE", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE", "ATLETICO MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681788", "durationSec": 89, "title": "MI COREE DU NORD_RTS000001481350", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805681789", "durationSec": 98, "title": "FRIGO EMOTIONS BEBES_RTS000001480361", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["B\u00c9B\u00c9", "M\u00c9DECINE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE", "UNIVERSIT\u00c9", "PROCESSUS COGNITIF"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805681923", "summary": "Duplex Lausanne : itw Ana\u00efs Grandjean, copr\u00e9sidente des jeunes Vert'Lib\u00e9raux.", "id": "1681578", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681926", "summary": "Touristes suivant la visite guid\u00e9e. Pont de bois. Itw Armand Favre, guide du patrimoine industriel de Monthey. Quartier de l'ancienne verrerie.", "id": "1681581", "visualThemes": ["PONT"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681928", "summary": "Police tessinoise effectuant des contr\u00f4les sur les automobilistes. Itw Roberto Casadei, porte-parole de la police. Conducteurs flout\u00e9s conduisant en mangeant ou t\u00e9l\u00e9phonant. Stills voitures accident\u00e9es.", "id": "1681583", "visualThemes": ["CONDUITE AUTOMOBILE", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1805681930", "summary": "Plateau : itw Petra H\u00fcppi, m\u00e9decin-cheffe du service de d\u00e9veloppement et de croissance aux HUG.", "id": "1681585", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740987", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039104", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1681710", "internalArchiveId": "AA1805682055", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2017-2018 : Finale Olympique Marseille - Atl\u00e9tico Madrid", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 18600, "genres": ["Football en direct"], "backgrounds": ["Lyon, France : Victoire de l'Atletico Madrid face \u00e0 l'Olympique de Marseille 2 buts \u00e0 0."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-25T14:23:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805676735", "durationSec": 10299, "title": "UEFA Europa League 2017-2018 : Finale Olympique Marseille - Atl\u00e9tico Madrid ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "BAREA, Eddy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742297", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU090262", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1573770", "internalArchiveId": "AA1701573871", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Tunnel du Ceneri : Construction express", "publicationDate": "2018-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Tunnel du Ceneri : construction express"], "alternativeSummary": ["Tunnel du Ceneri : Construction express", "Pendant des ann\u00e9es, la construction de la nouvelle ligne ferroviaire \u00e0 travers les Alpes a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme un chantier exemplaire, capable d'arriver m\u00eame \u00e0 finir de creuser le premier tube du tunnel du Ceneri avec une ann\u00e9e d'avance. Une enqu\u00eate, bas\u00e9e sur de nombreux t\u00e9moignages, d\u00e9voile pourtant un chantier men\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te, mettant en danger la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs."], "variantIds": ["ece-9459662", "ece-9562518"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-21T14:43:55Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Schmocker, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GROTH, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1684490", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029597", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1656222", "internalArchiveId": "AA1802656531", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Lina", "publicationDate": "2018-05-15T20:41:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["T\u00e9l\u00e9films"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Lina", "Lina"], "alternativeSummary": ["Victime d'un internement administratif visant \u00e0 la r\u00e9\u00e9duquer apr\u00e8s son \"comportement d\u00e9prav\u00e9\", Lina se retrouve compl\u00e8tement abandonn\u00e9e, confuse et humili\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9459217", "ece-9560472"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-04T11:36:11Z", "program": {"href": "/programs/3", "id": "3", "name": "T\u00e9l\u00e9film"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Poldervaart, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Schaerer, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Egg, Rabea", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Giger, Flurin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Niederer, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Kr\u00fcger, Fabian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Welder, Luna Sofia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729097", "comment": "Texte en Italien non traduite en Fran\u00e7ais \u00e0 la fin du film de 02:28:50:22 \u00e0 02:29:13:06\nLe g\u00e9n\u00e9rique de fin d\u00e9filant vibre l\u00e9g\u00e8rement.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL gsw", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036692", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676157", "internalArchiveId": "AA1804676444", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse. Play-off messieurs", "publicationDate": "2018-05-15T19:20:00Z", "durationSec": 7800, "genres": ["Handball en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "variantIds": ["ece-10632503"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-11T09:43:28Z", "program": {"href": "/programs/839", "id": "839", "name": "Handball"}, "medias": [{"id": "1739870", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT038609", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1673178", "internalArchiveId": "AA1804673479", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cancer au quotidien : Cancer chronique", "publicationDate": "2018-05-15T11:05:00Z", "durationSec": 196, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9571870", "imageURL": "http://www.rts.ch/9571861.image", "alternativeTitle": ["Cancer au quotidien : Cancer chronique", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Aujourd\u2019hui, de plus en plus de cancers deviennent chroniques, comme celui de la moelle osseuse. C\u2019est une bonne nouvelle, mais vivre avec un cancer est un nouveau d\u00e9fi soci\u00e9tal.", "Cancer au quotidien\nCancer au quotidien : Cancer chronique"], "variantIds": ["ece-9571870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T19:48:18Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038250\r\nDate de transcription : 17-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:16 > 0:00:41) [91%] : \r\nAujourd'hui ce qu'il a de plus difficile pour moi, c'est de pas savoir ce qui va se passer et c'est justement d'avoir ces contr\u00f4les tellement r\u00e9gulier et puis de savoir qu'\u00e0 chacun de ces contr\u00f4les peut s'et j'tout peut changer en fait pour les familles, la maladie chez moi, elle est pr\u00e9sente, mais pour l'instant les plans en activit\u00e9 et en fait on doit contr\u00f4ler chaque fois que ce que d\u00e8s qu'elle sera en activit\u00e9, il faudra reprendre les traitements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:45 > 0:01:12) [92%] : \r\nPrincipal d\u00e9fi la chronicit\u00e9 de certains cancers pour les patients et les familles, c'est de vivre avec \u00e7a veut dire continuer \u00e0 avoir si possible \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame place dans sa dans son \u00e9quilibre familial dans la vie professionnelle et \u00e7a, c'est probablement le d\u00e9fi principal actuellement des patients qui ont un cancer pour le avec lesquels ils doivent vivre pendant plusieurs ann\u00e9es, voire une ou 2 d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:12 > 0:01:36) [90%] : \r\nMoi j'ai une endurance qui est tr\u00e8s amoindri par rapport \u00e0 ce que j'avais avant, donc si je recommence \u00e0 travailler, ce serait un petit pourcentage parce que je sais, rarement d'avance qu'elle donc je vais \u00eatre \u00e9puis\u00e9 et quel jour je vais \u00eatre tr\u00e8s fonctionnel et du coup, \u00e7a rend les choses compliqu\u00e9es pratiquement par contre je vous d'une certaine mani\u00e8re, la reconnaissance professionnelle et \u00e7a m'est difficile d'avoir aucune activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9ratrice ou intellectuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:39 > 0:02:12) [85%] : \r\nEn fait, il y a un tr\u00e8s grand d\u00e9calage entre ce dont j'ai l'air est-ce que je suis une qui a un certain nombre de choses qui sont sur lesquels il est, il est difficile de communiquer, enfin, par exemple, le comme je suis fatigu\u00e9, il arrive assez fr\u00e9quemment que le matin j'arrive pas \u00e0 me r\u00e9veiller \u00e0 pr\u00e9parer les ondes les emmener \u00e0 l'\u00e9cole mais aussi quelqu'un qui met debout, Nicolas, mon mari m'aide \u00e0 pr\u00e9parer les soup\u00e7ons, puis ensuite, quelqu'un d'autre, les am\u00e8ne avec compte les mamans me 10 en tu dois travailler beaucoup Thomas jamais le matin \u00e0 l'\u00e9cole, c'est toujours un peu d\u00e9licat de leur dire, puis je suis en train de faire ma premi\u00e8re sieste et du coup, il a, je me sens tr\u00e8s en d\u00e9calage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:14 > 0:03:08) [66%] : \r\nEt ce qui est s'est Istace Ak\u00e9rys Michael a aim\u00e9 R. \u00e0 une treat Mesnooh vraiment mut\u00e9 East sont vraiment Ken mais alors o\u00f9 est assembl\u00e9e c'est ceinture l'esth\u00e9tique alors les fillettes et une quitte \u00e0 aller il faut s\u00e9rum \u00e0 de sonner une il y a une mais le rejeton Denis non je provoque, mais un peu de terrain faut puisse nat\u00fcrlich les chiites au t\u00e9l\u00e9phone : est ce il a pass\u00e9 Shim praktisch normalement le slip ne fut le et se montrer ISF mais Schmidt tr\u00e8s TAT Spiele SPM avec une question que le mais Chantix AOL Net \u00e9tait offert c'est \u00e7a compte, il y a dans non.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:43:21Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "medias": [{"id": "1738041", "comment": "Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038250", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-94FEB711-7DCC-4137-BFF6-70D50CF4C545", "internalArchiveId": "94FEB711-7DCC-4137-BFF6-70D50CF4C545", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour le premi\u00e8re fois, Sandra Jean rencontre Lionel Fresard", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour le premi\u00e8re fois, Sandra Jean, directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste, rencontre le com\u00e9dien Lionel Fresard.", "durationSec": 3366, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534476", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 15.05.2018", "Pour le premi\u00e8re fois, Sandra Jean rencontre Lionel Fresard / PRV_2018-05-15T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 15.05.2018", "Pour le premi\u00e8re fois, Sandra Jean rencontre Lionel Fresard / PRV_2018-05-15T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour le premi\u00e8re fois, Sandra Jean, directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste, rencontre le com\u00e9dien Lionel Fresard.", "Pour le premi\u00e8re fois, Sandra Jean, directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste, rencontre le com\u00e9dien Lionel Fresard."], "variantIds": ["ece-9534477", "ece-9534476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T17:17:03Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [85%] :\r\n1er rendez- vous avec Jeunesse Schneiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [92%] :\r\nOn se rencontrent l'apr\u00e8s- midi, en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 \u00e0 une carri\u00e8re vertigineuse dans le monde, r\u00e9put\u00e9 pourtant masculin du journalisme, elle a marqu\u00e9 de son empreinte le quotidien payant le plus lu de Suisse romande et n'a jamais h\u00e9sit\u00e9 devant les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 pendant 10 ans, elle a \u00e9t\u00e9 journaliste vedette de la RSR en tant qu'animatrice du Grand 8 et correspondant parlementaire \u00e0 Berne apr\u00e8s 7 d\u00e9cennies de radio, elle devient, en 2010, la plus jeune r\u00e9dactrice en chef du Matin, une femme de pouvoir, attirant ici la curiosit\u00e9 des m\u00e9dias, elle est souvent d\u00e9crite dans la presse comme une fine jeune femme blonde c'\u00e9tait dans le temps, en 2010 une femme aux boucles blondes et aux yeux bleu azur dans coop\u00e9ration en 2010 mais serait aussi une main de fer dans un gant de velours, \u00e7a c'est le Nouvelliste en f\u00e9vrier 2014, 2014 justement cette lausannoise d'origine valaisanne devient directrice des r\u00e9dactions du Nouvelliste, un poste qu'elle occupe toujours en parall\u00e8le de nombreuses activit\u00e9s, en janvier 2018 suite \u00e0 de profonds d\u00e9saccords elle d\u00e9missionne du conseil d'administration de l'ATS, le fil rouge de sa carri\u00e8re n'avoir peur de rien, suivre ses convictions et travailler sans arr\u00eat notre 2\u00e8me invit\u00e9 est un touche-\u00e0-tout au parcours atypique alors que, plus jeune, il tape dans le ballon du club jurassien de Montfaucon, il \u00e9tudie la boucherie et la cuisine devient patron du bistrot familial avant de d\u00e9finitivement \u00f4t\u00e9 son tablier pour r\u00e9aliser son r\u00eave, entr\u00e9 au conservatoire de th\u00e9\u00e2tre il y excelle et d\u00e8s sa sortie en l'an 2000, il tourne cr\u00e9\u00e9, \u00e9crit des pi\u00e8ces dans toute la Suisse, collabore \u00e0 des films de t\u00e9l\u00e9vision de cin\u00e9ma avant de se lancer dans son nouveau r\u00eave \u00e9crire son propre spectacle en 2015, il pr\u00e9sente Moli\u00e8re Montfaucon en une, un seul en sc\u00e8ne intime et pourtant hilarant qui lui vaudra des dates en France et la r\u00e9compense du meilleur spectacle d'humour d\u00e9cern\u00e9e en 2017 pareil c'est \u00e7a il puise dans sa jeunesse, ses origines populaires, sa passion pour le foot et raconte ainsi ce parcours atypique qui l'a vu passer des terrains de sport aux planches avec succ\u00e8s, plus r\u00e9cemment, les t\u00e9l\u00e9spectateurs l'ont d\u00e9couvert avec sinc\u00e9rit\u00e9 sur la RTS dans Caravane FM, nos 2 invit\u00e9s sont Sandra Jean et Lionel Fr\u00e9sard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous les 2, bonsoir Sandra Jean bienvenue, bonjour bonjour Lionel, bienvenue \u00e0 vous aussi, bonjour, premi\u00e8re question pour vous, Lionel Fr\u00e9sard, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:27) [85%] :\r\nApr\u00e8s mes rendez- vous qui m'a marqu\u00e9, alors je vais vous parler d'un rendez- vous d'un \u00e7a c'est pass\u00e9, \u00e7a s'est pass\u00e9 apr\u00e8s une soir\u00e9e, vous avez rencontr\u00e9 une personne, une femme jeune femme et cette jeune femme, on a discut\u00e9, c'\u00e9tait le soir d'une sc\u00e8ne ce soir d'une premi\u00e8re d'un spectacle et puis, et puis elle devait rentrer, c'\u00e9tait sur le premi\u00e8re moi j'allais finir tard, elles devaient se lever t\u00f4t et le boss et un h\u00f4pital \u00e0 l'\u00e9poque et puis je lui dis : mais c'est pas grave tu passes demain matin voir tu passe me voir avant d'aller bosser cette eau, tu seras tu sera encore oblig\u00e9, c'est pas grave, alors elle me dit : je viens 6 heures \u00e7a va sur c'est bon j'\u00e9tais rentr\u00e9 \u00e0 4 donc un syst\u00e8me suivez la voil\u00e0 qui frappe et et et elle arrive, elle m'a dit : surtout, elle me dit je te juste, je fais le caf\u00e9 avant que bosser et puis elle m'a dit : je ne vois pas de caf\u00e9 je bois du th\u00e9, je dis ok mais alors mon chez moi, le th\u00e9, il y a, il y a pas grand chose qui se passe au niveau du th\u00e9, alors elle me dit : c'est pas grave, je pense qu'il faut, et le lendemain matin 6 heures sa frappe \u00e0 ma porte et il y avait cette fille avec sa boule \u00e0 th\u00e9 \u00e0 la main et son, et \u00e7a \u00e7a tisane en vrac qui \u00e9tait l\u00e0 pour ce 1er rendez- vous et cette femme depuis lors est devenu mon \u00e9pouse et la femme et la m\u00e8re de mes enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [89%] :\r\nMagnifique histoire rendez- vous amoureux \u00e0 6 heures du bas exactement et en plus, il faut faire vite, \u00e0 ce moment -l\u00e0, y compris \u00e0 le boulot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [84%] :\r\nMais il faut faire vite, il faut faire vite mais surtout il fallait tr\u00e8s vitre recal\u00e9 un 2\u00e8me rendez- vous et donc, puis je suis devenu un sp\u00e9cialiste de tisane en vrac et de debout l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:47) [87%] :\r\nSandra Hazan vous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:50) [90%] :\r\nAlors, c'est plus une premi\u00e8re fois, j'avais 20 ans et pour la premi\u00e8re fois, je partais en Asie avec une amie, on a fait un petit bout de route ensemble, puis \u00e0 prendre, a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9parer nos, nos chemins et comme une intuition m'a pouss\u00e9 \u00e0 aller dans un petit Bled que je connaissais absolument pas cinq Laborit qui est \u00e0 la fronti\u00e8re vers la Birmanie, donc, et j'y arrive je suis accueilli ce que j'imaginais je fantasme je j'avais comme pr\u00e9monition par un jeune couple qui m'invite chez eux, donc c'\u00e9tait il y a aussi des des r\u00e9fugi\u00e9s birmans qui vivaient mais vraiment avec rien du tout, c'\u00e9tait des planches au sol, la cuisine qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s rudimentaire et et l\u00e0, je leur dis que je suis journaliste, on arrive \u00e0 communiquer vraiment quoi journaliste en tout cas, c'\u00e9tait mon aspiration d\u00e9j\u00e0 \u00e0 20 ans et ils font venir le lendemain des r\u00e9fugi\u00e9s ou d\u00e8s qui qui \u00e9tait en fuite, en fait, dans la for\u00eat, pas si loin \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait des \u00e9tudiants qui m'ont racont\u00e9 leur leur histoire et c'\u00e9tait c'est ce moment absolument incroyable hors du temps, hors de tout lieu hors de tout rep\u00e8re pour moi connu avec des gens qui avaient une r\u00e9alit\u00e9 de vie qui \u00e9tait \u00e0 1000 lieues de ce que je pouvais conna\u00eetre de mon confort europ\u00e9enne et de 2 Suissesses et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment bouleversant pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [96%] :\r\nEt c'est la premi\u00e8re fois que vous vous sentez journaliste \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:09) [92%] :\r\nPas tout \u00e0 fait la premi\u00e8re fois, m'en tout cas, cette capacit\u00e9 de se dire que \u00e7a ouvre toutes les portes, journaliste c'est le meilleur boulot du monde parce que vous pouvez, il suffit d'appeler de prendre votre t\u00e9l\u00e9phone d\u00e9di\u00e9 rel\u00e2che journaliste c'est ce qu'on peut se rencontrer ou en l'occurrence l\u00e0 de dire : ben voil\u00e0, j'ai envie de conna\u00eetre et de savoir pour avoir acc\u00e8s \u00e0 un nombre de gens incroyable et d'exp\u00e9rience assez folle donc oui dans ce sens -l\u00e0, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [90%] :\r\nAujourd'hui, je vous donne acc\u00e8s \u00e0 Lionel Fr\u00e9sard, Sandra Jean, premi\u00e8re fois que vous rencontrez tous les 2 on a cet exercice, le speed dating, on va commencer avec vous, Lionel, a priori, vous avez moins l'habitude de poser des questions que la journaliste vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez \u00e0 Sandra Jean c'est par. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:46) [92%] :\r\nSandra Jean bonjour, on va se dire tu vois ce que. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:50) [76%] :\r\n\u00e7a tr\u00e8s ouais, moi je dis jamais de la boule de web, vous voyez, vous voyez, ben c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, j'ai j'ai ce qu'il faut juste qu'il faut, non, comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:57) [89%] :\r\nBen voil\u00e0 journaliste journaliste aujourd'hui, ben on la presse, la presse, c'est quand m\u00eame un petit peu, un petit peu dans une dans une phase un peu d\u00e9licate, voire difficile et \u00e9tudie journaliste meilleur meilleur m\u00e9tier du monde, aujourd'hui un jeune qui veut se lancer dans le journalisme, parce que tu le l'encourage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:13) [94%] :\r\nJe l'encourage dans le sens le m\u00e9tier, la profession reste en soi quelque chose de magnifique apr\u00e8s la conjoncture, voire m\u00eame une crise structurelle fait qu'effectivement c'est, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'on est en train de de vivre un bouleversement comme jamais cette industrie -l\u00e0 n'a connu, mais le m\u00e9tier en lui- m\u00eame, d'aller chercher de des infos d'aller raconter des histoires de les v\u00e9rifier reste absolument passionnant, donc oui je l'encourage, mais en ayant un esprit d'aventurier probablement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:41) [85%] :\r\nVoil\u00e0 alors ai et et \u00e0 l'\u00e9poque de \u00e0 l'\u00e9poque de metoo Cannes o\u00f9 on est, on est sur des des des standards de femmes femmes hommes etc etc, on parle de il a parl\u00e9 Jonas tout \u00e0 l'heure de femme dans un milieu dans ce milieu d'hommes, de femmes \u00e0 la main \u00e0 la main de veut le gant de velours, comment, comment on fait pour s'imposer en tant que ben Hamad dans ce milieu de mecs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:04) [89%] :\r\nAlors je pense que, et tu verras, tu touches pas si loin d'ailleurs l'objet d\u00e9prim\u00e9 neige je reprendrai pas tout de suite, c'est que c'est vrai que c'est une th\u00e9matique qui touche beaucoup : la place des femmes dans la dans la soci\u00e9t\u00e9, il y a beaucoup de portes qui m'ont \u00e9t\u00e9 ouvertes et en l'occurrence par beaucoup chaque fois des des hommes qui m'ont donn\u00e9 des opportunit\u00e9s de pouvoir avancer de pouvoir d\u00e9couvrir des des choses il y a aussi une femme Ariane, d'ailleurs, qui dirige aujourd'hui notamment Le Matin dimanche qui m'a donn\u00e9 l'opportunit\u00e9 de pouvoir avancer et d\u00e9couvrir d'autres mondes, et \u00e7a s'est jamais pos\u00e9 vraiment v\u00e9ritablement comme choix de femmes versus ah mais c'est vrai que je suis souvent dans un milieu masculin et d'ailleurs, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 prendre des photos sous les tables, parce que sous les 30 mais vous laisser sur le tableau, il y a le la dans les assembl\u00e9es dans lesquelles je vais beaucoup d'hommes et donc j'ai chaque fois ses chaussures vernies avec les pantalons en toile qui tombe et \u00e7a illustre en fait le nombre effectivement bah d'hommes qui fr\u00e9quentent ces milieux de d\u00e9cision et de et de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [96%] :\r\nDonc vous arrivez dans une s\u00e9ance et vous vous mettez sous la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:05) [73%] :\r\nTable m\u00eame faudrait pas trop alt\u00e9rer form\u00e9s, il l'a m\u00eame vu quelques travaux que vous avez dit \u00e0 la radio, pourquoi et pour, d'ailleurs, je pense, je vous savez toute sa surveiller ce qui se passe sur sa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [86%] :\r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9, un des 2 hommes, mais c'est vrai, on aura plut\u00f4t des chaussures vernies sous la table, on les r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:22) [95%] :\r\nSandra Jean, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez \u00e0 Lionel Fr\u00e9sard c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:27) [89%] :\r\nSi Lionel est ce que c'est un r\u00eave de comment \u00e9tait venu cette aspiration \u00e0 cette envie de cr\u00e9ativit\u00e9, de faire du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:34) [88%] :\r\nElle est venue assez sur le tard, parce que c'\u00e9tait pas du tout, ce n'est pas du tout une envie ou une ambition depuis tout petit, c'est c'est venu, c'est venu avec le le th\u00e9\u00e2tre amateur dans mon, dans mon village de Montfaucon o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer une fois une pi\u00e8ce, on est venu me chercher en fait, on m'a dit tu veux jouer cette ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e, l'\u00e9quipe de foot faisait une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre parce qu'il parce qu'il y avait de la neige sur le terrain, donc on a jou\u00e9, on allait en salle et on avait jou\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a fait leur Montfaucon depuis 1983 qu'il y a des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre chaque ann\u00e9e est une ann\u00e9e, on m'a demand\u00e9 une gestion tu sais mon c'\u00e9tait quoi ton 1er r\u00f4le c'\u00e9tait Tony Toni c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le mot : le mot du vous du dessus qui venait tout le temps, d\u00e9ranger les voisins, enfin voil\u00e0 donc cette petite souviens fid\u00e8le explique oui bonjour, j'ai un probl\u00e8me, j'ai mon tuyau qui coule, c'\u00e9tait la premi\u00e8re phrase que j'ai ce que je disais, en entrant dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:19) [87%] :\r\nNon, ce spectacle c'\u00e9tait bien fait de poser la question, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:23) [86%] :\r\nLes vous la t\u00e9l\u00e9 photos sur la table, on va, on va faire du chemin et voil\u00e0 biche est venu comme \u00e7a, j'ai jou\u00e9 une fois, 2 fois, 3 fois, je me suis dit j'aime bien faire \u00e7a, mais on va parall\u00e8le mais j'avais j'avais, j'avais un bistrot jamais quand m\u00eame et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me renseigner \u00e0 gauche \u00e0 droite et et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a bien, je me suis inscrit au conservatoire, ils m'ont pris, \u00e7a fait 20 ans que \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:39) [87%] :\r\nEt puis tu visiblement d'apr\u00e8s ce que nous disait Jonas de toi tu viens d'un milieu plut\u00f4t simple : ou comment on a per\u00e7u cette aspiration, on s'est dit : mais c'est un vrai boulot, en train de faire ou comment on a r\u00e9agi dans ton milieu dans ta famille qui change ta abandonne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:54) [88%] :\r\nPas mal, pas mal d'incompr\u00e9hension, je pense, pas mal d'incompr\u00e9hension qui maintenant se sont apais\u00e9es apr\u00e8s apr\u00e8s 20 ans plus depuis une ann\u00e9e, je passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 alors son compte non mais c'est agr\u00e9able, il y a un truc qui fait que que tout \u00e0 coup, \u00e7a, \u00e7a va, les gens ont vu aussi que le d\u00e9but, c'\u00e9tait pas simple conservatoire revenir aux \u00e9tudes quand on est quand on a un bistrot avec du personnel des employ\u00e9es, on est patron se retrouve, on se retrouve \u00e0 l'\u00e9cole, apprenant apprenons, moi j'ai j'ai trouv\u00e9 \u00e7a, j'ai v\u00e9cu \u00e7a, je dirais qu'30 conservatoires, ils ont \u00e9t\u00e9 assez p\u00e9nible et pour moi le m\u00e9tier, il a vraiment commenc\u00e9 apr\u00e8s puis c'est apr\u00e8s que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer Mezelle et je trouve que je trouve que c'\u00e9tait passionnant, mais oui, je viens d'un milieu de la, je dirais que certains ont compris et aujourd'hui on se retrouve tr\u00e8s bien et d'autres ont peut-\u00eatre encore pas compris aujourd'hui, mais cela je aurais gentiment tourn\u00e9 le dos. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:34) [97%] :\r\nTu as r\u00e9ussi \u00e0 faire vivre sa famille avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:38) [92%] :\r\nBen voil\u00e0, on est pile dans le chronom\u00e8tre, bien jou\u00e9, Sandra Jean, une question \u00e0 vous poser, Lionel sur Sandra ensuite Sandra sur Lionel quel \u00e9tait le m\u00e9tier de la maman de Sandra Jean selon vous Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:50) [71%] :\r\nCe n'est pas multi- particulier c'est pas multiplexe r\u00e9ussite brouill\u00e9 avec \u00e7a Docteur parce que la la fille donc Sandra Jean hyper active. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [93%] :\r\nOn aurait per\u00e7u mais le m\u00e9tier de la maman est radicalement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [77%] :\r\nDe cette caract\u00e9ristique, d'accord, donc il n'en je voudrais se parti sur sur le fait que c'\u00e9tait peut-\u00eatre une des premi\u00e8res vigneronne valaisanne, n'ont pas des gens r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s mais ce qu'on pourrait dire encore plus zen d'une vigneronne tout saine, c'est pas le donne des des cours de yoga. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:17) [91%] :\r\nC'est justement c'est \u00e7a prend pas mal gar\u00e9 sa session prof de yoga, vous \u00eates jamais Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:24) [91%] :\r\nEt je deviens j'essaie de me calmer, c'est pas que je sois une surexcit\u00e9s, mais c'est vrai que j'aime bien l'activit\u00e9 et parfois je me dis qu'il est bon de se ressent, vous faites dire non mais j'essaye de respirer par le ventre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:39) [84%] :\r\nJe ne sais pas, mais c'est bien, c'est un excellent la qu\u00eate d'une vie absolument exactement, voil\u00e0, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:46) [90%] :\r\nBien respirer, c'est pas son Lionel que je vais dire \u00e7a comme com\u00e9dien tu dois bien apprendre \u00e0 respirer pour respirer par le ventre et puis Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [94%] :\r\nQuestion pour vous, Sandra Jean sur Lionel Fr\u00e9sard il a parl\u00e9 de cette \u00e9mission \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision depuis une ann\u00e9e qu'il coanime elle s'appelle Caravane FM mais qu'est ce que c'est Sandra Jean Caravane FM selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:05) [87%] :\r\nCette commande de voyage non mais je pense que je dois non mais attendez, je dois dire que c'est vrai que je ne regarde pardon RTS je ne regarde jamais la t\u00e9l\u00e9vision, j'\u00e9coute beaucoup la radio, mais je ne regarde jamais \u00e7a, que je n'en dites devinez ce que c'est les auteurs, je suis pour parce qu'elle est raval\u00e9e mais c'est pas vrai, faire un T\u00e9l que m\u00eame dans une erreur non donc effectivement et donc voyage des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:25) [65%] :\r\nPlacement recueilli d\u00e9placement rencontre, vous \u00eates juste mais par voyage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:30) [98%] :\r\nDonc tu te d\u00e9placer d'un lieu \u00e0 un autre en Suisse romande pour faire connaissance avec des gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:36) [86%] :\r\nPas mal, c'est pas faux pas mal, pas mal, pas mal, on est pas mal, compl\u00e8te, oui, allez -y, compl\u00e9tez du raid, alors c'est une je je coanime avec Jean-Fran\u00e7ois Michelet com\u00e9dien aussi et valaisan de surcro\u00eet le gars qui tutoie tout le monde et puis on part avec un bus, une caravane et on va dans fait divers institutions Suisse romande et on pose la caravane et pendant 48 heures, on va cr\u00e9er une radio hyper- local dans le lieu o\u00f9 on s'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:01) [83%] :\r\nOui, et d'ailleurs, vous \u00eates venu en Valais s\u00fbr exactement, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa, oui, parce que c'est vrai, je n'ai pas vu l'\u00e9mission, corrige, on s'en \u00e9tait dout\u00e9, l\u00e0 oui, voil\u00e0, ben c'est \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:11) [82%] :\r\nC'est mon tuteur Yvan, on va \u00e9couter un 1er disque on a choisi pour vous Sandra Jean c'est Sylvie Bourbon une Valaisanne oui, \u00e7a vous fait plaisir, absolument, nous \u00e9coutons ce voeu sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:27) [99%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez-. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:38) [81%] :\r\nJe veux des montagnes et de vente des for\u00eats, c'est d'sur des souris, des surprises de la tendresse des chansons sur sur 53V. je vais faire un roman jusque -l\u00e0 je danse, je veux les Verts jusque l\u00e0 je danse juste. \r\nJe veux des montagnes et du des for\u00eats et l\u00e0 c'est des secrets des surpris de la demande des chansons, la m\u00eame chose. \r\nCe que je crois je verra si vraiment jusque -l\u00e0 je tente l'escalade, je j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:19) [69%] :\r\nC'est et ces d\u00e9chets. \r\nEt puis des faits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:25) [90%] :\r\nChanteuse Valaisanne Sylvie Bourbon sur la premi\u00e8re pour ce 1er rendez- vous entre Sandra Jean a d\u00e9riv\u00e9 du Nouvelliste Lionel Fr\u00e9sard, com\u00e9dien, est \u00e9galement le co- animateur de cette \u00e9mission Caravane FM que vous D\u00e9couvrez sur la RTS Sylvie Bourbon qui a m\u00eame une chronique dans Le Nouvelliste para\u00eet -il. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:40) [81%] :\r\nOui, nous, ici, oui, ATT h\u00e9 oui va, je vois que vous aussi vous vous lisez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:47) [82%] :\r\nOui, absolument, elle chantait avaler Star alors vall\u00e9e Star cette c\u00e9r\u00e9monie qui est co- organis\u00e9e par l'Nouvelliste, d'ailleurs, vous \u00eates \u00e0 l'origine de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:53) [84%] :\r\nIl y a, c'est votre b\u00e9b\u00e9 oui c'est notre b\u00e9b\u00e9 qu'est -ce que c'est pas les Stars voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a pr\u00eate \u00e0 rire comme \u00e7a le nom quand m\u00eame Moscou Franck. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:00) [75%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a peut eighties comme c\u00f4t\u00e9 Hollywood et qui se marient, pas de Stars qu'est que c'est une vraie d\u00e9c\u00e9d\u00e9, l'id\u00e9e c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:07) [89%] :\r\nC'est effectivement de mettre en avant les talents parce qu'il y en a plein des talents et pas uniquement dans le vin, mais aussi, pas uniquement dans les paysages mais aussi mais vraiment il y a plein de gens qui ont des comp\u00e9tences et qui font des trucs absolument incroyables en Valais et puis ou qui font rayonner le Valais et donc chaque mois on aux mines ou en nomme en tout cas que tout sera juste un peu dire de oui on nomme 4 personnalit\u00e9s qui d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e7a peut \u00eatre sport, \u00e7a peut \u00eatre en culture, \u00e7a peut \u00eatre au niveau social, enfin toute personnalit\u00e9 qui font avancer qui font rayonner le le Valais et puis \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il y a un docte jury qui se r\u00e9unit, qui nomme une personnalit\u00e9 et l\u00e0 on fait une grande f\u00eate apr\u00e8s en janvier on invite toutes les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9, donc \u00e7a fait 4 fois 12 48, plus encore des rep\u00each\u00e9s oui, on fait une grande f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:55) [85%] :\r\nLes Stars du Valais, toutes les Stars, elles sont 48 et je me sens un peu moqu\u00e9, pas du tout, on vous \u00e9coute surtout pas une, j'essaye de comprendre non non non non non, pas du tout, et puis c'est super et la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:06) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Marie- Th\u00e9r\u00e8se Chappaz absolument qui est une femme absolument prodigieuse qui non seulement qu'il produitD. un vin de qualit\u00e9, de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 mais en plus, qui a \u00e9t\u00e9 quelqu'un innovant qui a pas arr\u00eat\u00e9 de que questionner le syst\u00e8me de son milieu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:22) [74%] :\r\nPourquoi il cogite tout le temps, mais \u00e7a aurait comme \u00e7a, je souris, c'est aussi est content, rigole content vrai c'est la peur, sympa, pas qui d'ailleurs est venu dans cette \u00e9mission est une femme formidable, elle est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:31) [79%] :\r\nDonc je la Star, je sais pas mais c'est une femme formidable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:33) [92%] :\r\nEh bien, elle a \u00e9t\u00e9 Star absolue 2017 et puis justement, c'est quelqu'un qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 casser les codes, aller chercher des solutions autres de se casser la gueule de se relever et puis de mettre en place une mani\u00e8re de cultiver le vin particuli\u00e8re qui fait des \u00e9mules, aujourd'hui donc, c'est cette capacit\u00e9 d'innovation, c'est cette capacit\u00e9 de montrer qu'on est capable de faire d'autres choses autrement et de sortir un peu de route toute trac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:55) [95%] :\r\nLionel Fr\u00e9sard parlait de la difficult\u00e9 de la presse, il avait presque de la compassion pour les yeux quand il a appris que vous \u00e9tiez journaliste il \u00e9tait inquiet pour vous ce qu'il faut lui dire peut-\u00eatre pour les rassurer, c'est que la presse locale va beaucoup mieux que la presse donc le Nouvelliste par exemple va mieux que la moyenne des journaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:10) [90%] :\r\nLe Nouvelliste va bien je pense qu'une des recettes de son succ\u00e8s, c'est cet attachement vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort et le c\u00f4t\u00e9 identitaire tr\u00e8s fort des des Valaisans il y a un besoin de de savoir, de conna\u00eetre, de partager et c'est vrai qu'on a voulu faire, je dis avec Vincent Fragni\u00e8re c'est \u00e7a, le r\u00e9dacteur en chef, r\u00e9dacteur en chef, on a voulu vraiment faire de ce Nouvelliste une sorte de plateforme num\u00e9rique ou Print qui soit le lieu de rendez- vous, effectivement, o\u00f9 il y a les grands d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9 du Valais, les affaires aussi faire des enqu\u00eates, raconter des histoires tr\u00e8s local, donc on a envie de faire vivre ce canton et puis que les gens puissent \u00e9changer et qu'ils se sentent chez eux dans Nouvelliste donc oui effectivement, \u00e7a va bien, cela dit, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser qu'on est dans une p\u00e9riode je le mentionnais tout \u00e0 l'heure o\u00f9 structurellement il y a des changements qui sont vraiment tr\u00e8s importants tout le mod\u00e8le \u00e9conomique est en train de se casser la gueule, c'est-\u00e0-dire la publicit\u00e9, et on a vu encore avec la faillite de Publicitas, qui met vraiment sur la paille, de nombreux petits \u00e9diteurs, c'est une situation qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on doit se r\u00e9inventer, on doit trouver de nouvelles solutions, on doit expliquer et convaincre surtout les gens de nous payer, vous avez d\u00e9bat l'ann\u00e9e pass\u00e9e quoi cette ann\u00e9e d'ailleurs, avec la redevance du c\u00f4t\u00e9 de la RTS qu'est qui fait que lorsque des gens ne sont pas oblig\u00e9s de payer 400 francs et quelques quand on paye la redevance 365 oui, maintenant oui, donc \u00e0 partir de 1019 360 quand on est pas oblig\u00e9 de le faire, qu'est ce qui fait que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 payer 200, 300, 400 francs pour un abonnement \u00e0 un journal, un m\u00e9dia, quel qu'il soit, et c'est \u00e7a le d\u00e9fi aujourd'hui et peut-\u00eatre j'en finirais l\u00e0 ce qui est bien, en disant que ce qui est int\u00e9ressant dans les crises, c'est que \u00e7a nous oblige \u00e0 nous remettre en question totalement sur qui on est et est ce qu'on fait, qu'est ce qu'on vend est ce qu'on est si il y a personne pour nous acheter, c'est qu'on doit quand m\u00eame se poser de s\u00e9rieuses questions sur ben notre les produits qu'on fabrique donc on en est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:05) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est votre c\u00f4t\u00e9 zen, alors il y a une crise, mais c'est une opportunit\u00e9 promet enfin Lionel Fr\u00e9sard vous nous avez dit rapidement que vous venez type pas com\u00e9dien n\u00e9 il y a d'abord cette histoire de d'\u00e9cole de boucherie vous \u00e9tudiez mais je sais pas si vous pratiquez le m\u00e9tier de boucher, vraiment j'ai j'ai les pratiques un petit peu d'accord de passer quelques ann\u00e9es il y a longtemps, mais ensuite c'est la cuisine quelques mois et puis enfin, com\u00e9dien et \u00e7a vous a apport\u00e9 quelque chose, quand vous \u00e9tiez com\u00e9dien ont souvent on voit dans une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre, il y a les com\u00e9diens en Guin\u00e9e professionnel qu'ont toujours voulu faire \u00e7a qui viennent du th\u00e9\u00e2tre, ils connaissent que \u00e7a et puis alors, l'atypique la se serez vous boucher com\u00e9die, \u00e7a vous a appris quelque chose, la boucherie pour \u00eatre com\u00e9dien, je pense, une qualit\u00e9 en tout cas j'ai d\u00e9barqu\u00e9 dans cette \u00e9cole, qui \u00e9tait le conservateur de Lausanne feu conservatoires de Lausanne ah, j'avais 24 ans, il y avait un autre gars qui en avait 25 lui venait de la banque, moi j'arrivais de la restauration, et puis on nous appelait les papilles, parce que, parce que bon, n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plus vieux que tout le monde, mais pour la plupart, les autres avaient un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:59) [87%] :\r\nPlus de cursus qui \u00e9tait \u00e9coles, gymnases, un bout nid ou pas et se retrouve au conservatoire, donc on avait un petit c\u00f4t\u00e9 petit c\u00f4t\u00e9 pratique de la vie o\u00f9 on est souvent nous demander conseil, en fait, il y avait qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:09) [94%] :\r\nChose de d'assez d'assez marrant et je pense que, et je trouve d'ailleurs assez dommage qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [92%] :\r\nQuand on veut devenir com\u00e9dien si on va \u00e0 la manufacture, il faut avoir un bac. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:16) [91%] :\r\nParce que je pense qu'on peut aussi arriver dans ces m\u00e9tiers, avec un autre bagage qu'un bagage uniquement estudiantins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:22) [91%] :\r\nMais est -ce qu'on est oblig\u00e9 de faire une \u00e9cole si tu fais pas si tu ne suit pas cette formation est -ce que tu peux trouver quand m\u00eame des des d\u00e9bouch\u00e9s, tu peux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:30) [86%] :\r\nEngagement ce que \u00e7a peut fonctionner, \u00e7a peut fonctionner, c'est, c'est peut-\u00eatre plus difficile mais mais il y a des gens qui sont arriv\u00e9s tr\u00e8s bien sans \u00e9cole, en effet, mais aujourd'hui, on est quand m\u00eame dans un truc o\u00f9 ont de plus en plus faut ne faut les fili\u00e8res et tout, m\u00eame si j'ai jamais sorti mon mon dipl\u00f4me du Conservatoire de Lausanne, je sais m\u00eame pas o\u00f9 il est, enfin, je sais m\u00eame pas ce qu'il est gard\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:46) [86%] :\r\nEt c'est pourquoi c'est pour se rassurer, et il faut bien parce qu'il a vraiment des techniques qu'on qu'on apprend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:51) [87%] :\r\nBon, la technique, \u00e9videmment, celui qui fait, celui qui fait le le le le la manufacture aujourd'hui a une, il a une formation beaucoup plus abouti que ce qu'on avait, nous, au conservatoire, nous on avait voil\u00e0, on avait des bases on alla jusqu'\u00e0 un certain point, aujourd'hui, ils ont la chance d'aller plus loin, c'est un peu plus prestigieuse, c'est un peu c'est plus reconnu familles doivent aussi au bout du compte quand m\u00eame se taper, \u00e7a peut pas mal de de boulot de r\u00e9dactions et voil\u00e0, mais, mais je pense, je pense que je pense qu'on a, on a la technique, elle s'acquiert tout le long de notre boulot de toute fa\u00e7on, donc on continue \u00e0 prendre, mais c'est comme dans tous les m\u00e9tiers, j'ai quand j'ai envie d'ici peut-\u00eatre moins technique : d\u00e9couper de la viande, par contre c'est \u00e7a basket Coupe peut-\u00eatre qu'\u00e0 la boucherie, au bout d'un moment, quand on a disons boucherie, on sait que le lundi, on fait \u00e7a mardi, on fait \u00e7a, on coupe alors il a su qu'avant un peu et rarement des saucisses \u00e9galement des combines, mais je pense qu'au bout d'un moment, la technique du boulot d\u00e9sosser une b\u00eate un bout d'un moment on a compris comment \u00e7a fonctionne et on a rarement un animal qui a fait autrement qu'un autre, alors qu'avec ce qui para\u00eet dans la restauration, non parce que l\u00e0 il y a Laurent de cr\u00e9ativit\u00e9 selon la restauration oui alors l\u00e0, on est bien d'accord qu'on peut, c'est c'est infini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:53) [84%] :\r\nOn va penser \u00e0 nos auditeurs Vega n'2007 et qui ont fait une partie du th\u00e9\u00e2tre ce qui est g\u00e9nial dans votre croire qu'au grand sujet absolument, je vais pas vous lancer l\u00e0- dessus, je me prenais ce qui est g\u00e9nial dans votre parcours, c'est que la plupart des com\u00e9diens suisses par exemple jurassien qui veulent r\u00e9ussir \u00e0 l'\u00e9tranger vont tenter d'effacer leur accent de de pas dire qui sont jurassien de dire oui, jeunes France voil\u00e0, alors que vous, pas du tout fait un spectacle vraiment local s\u00fbrement Montfaucon et c'est ce spectacle l\u00e0 jurassien qui vous permet d'aller en France, \u00e7a c'est l'ironie de l'histoire qui, c'est pas mal, alors c'est pas mal, j'ai une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:20) [87%] :\r\nToute anecdote, c'est que quand j'\u00e9tais au Conservatoire, il y a des profs qui m'a dit oui, tu comprends, si une fois tu veux jouer sur l'arc l\u00e9manique faut payer cet accent donc tu fais un petit frigo de frigo, tu fermes ta ou de radio et puis tu commence un peu \u00e0 gommer et puis moi je lui dis jamais, parce que les accents, c'est ce qui est beau, je veux dire un \u00e0 un com\u00e9dien Vaudois sur une sc\u00e8ne et l\u00e0 aussi, l'accent Vaudois et on lui dit rien et puis mais l\u00e0 t'as pas l'accent voil\u00e0 hiss\u00e9 gomm\u00e9, mais quand je passe la Chaux-de-Fonds \u00e7a revient assez vite, mais en fait ce que je voulais dire c'est que ce mec, en fait, il m'a dit \u00e7a, pendant 3 ans et puis lui je ai jamais vu sur une sc\u00e8ne, donc finalement \u00e0 choisir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:53) [81%] :\r\nMais ce que tu bienvenue \u00e0 la radio, je \u00e7a risque -t-il donc raison, c'est que c'est comme le les Ch'tis succ\u00e8s un peu le j'ai aim\u00e9 parce que c'est aussi sur les Jurassiens, les Ch'tis c'est pas la m\u00eame chose, mais voyons \u00e0 Bercy termin\u00e9 dans le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:06) [83%] :\r\nDans le c\u00f4t\u00e9 hyper local qui fait qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 universel de de ce que tu dis, et puis \u00e7a finit ici, il y a une asp\u00e9rit\u00e9, c'est pas un truc qui divise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:16) [83%] :\r\nOui, ben on a bien d'accord, h\u00e9 oui, mais, mais je pense la m\u00eame chose pour ce qui est d'un Valaisan qui il descendra d'une vall\u00e9e pour venir faire du th\u00e9, enfin je pense qu'il y a aussi un peu de \u00e7a, mais ce qu'il faut faire, il faut faire attention apr\u00e8s Outreau trop trop plein \u00e7a parce que par exemple si on pense aux Ch'tis au nouveau l\u00e0 qui vient de sortir, Dany Boon, je l'ai pas vu, j'ai juste eu un extrait, \u00e7a m'a suffi, et je crois qu'il s'amusait dans des mondes du monde \u00e0 dos alors qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait marrant, c'\u00e9tait touchant, il parlait des gens de l\u00e0- bas et en m\u00eame temps, il faut faire gaffe, comme on parle des gens d'o\u00f9 on vient et de la r\u00e9gion d'o\u00f9 on vient, moi j'ai jamais j'ai jamais, jamais voulu comme on dit, vous manquez me moquer mais m\u00eame prendra les gens mal, c'est toujours tr\u00e8s affectueusement, donc si je me moque de la guide, et puis la Lulu la Lulu qui \u00e9tait toutes Bossu la Lulu, je vais, je vais l'aimer et puis et puis il y a G\u00e9rard, G\u00e9rard c'est un handicap\u00e9 mental, ben c'est c'est un amas de l'affection, mais oui, il y a beaucoup d'amour pour ces gens, c'est des gens qui m'ont b\u00e2ti des gens avec qui j'ai grandi, c'est des gens qui ont fait que je suis aujourd'hui, donc il y a pas de quoi leur lire chier dessus, puis les et puis les noyer les \u00e9craser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:10) [77%] :\r\n\u00e7a peut, c'est une expression jurassienne lorsque ces gens reprennent c'est pas Lausanne fait d\u00e9sol\u00e9 puisqu'avec une \u00e0 ce propos \u00e9coutez actif une musique choisit pour vous Lionel Fr\u00e9sard c'est du Thierry Rome annonce pourquoi Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:21) [85%] :\r\nOui, parce qu'elle c'est le metteur en sc\u00e8ne, le co- \u00e9crivain de de mon 1er spectacle et du 2\u00e8me qui est en cours et on l'\u00e9coute avec son tout dernier titre il s'appelle Viva la Mouette. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:41) [84%] :\r\nJe veux et bien dans le sillage des bateaux qui arrivent qui ancre qui partout repas. \r\nLe regard aigu suit le mouvement des vapeurs du voilier du bateau \u00e0 moteur. \r\nJe me sens au mot, \u00eatre plus vigilant, pr\u00eate \u00e0 l'envol circulaire en quelques centaines de m\u00e8tres et d\u00e9j\u00e0 je reviens vers le bord, j'\u00e9coute ce qu'ils cherchent. \r\nVous ne trouvent pas leur plat. \r\nJ'bon vivre sur cette ligne la conna\u00eetre presque comme ma poche, je ne connais pas si bien, je me sens sur le qui- vive. \r\nJe me sens ou sur lequel. \r\nIl flotte en salle h\u00e9rit\u00e9s d'une histoire o\u00f9 il n'y a pas de patrie, une histoire, oui, il y a plus de pays une histoire o\u00f9 il n'y a pas la paix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:48) [79%] :\r\nLe dernier titre de Thierry sont maintenant s'appelle Viva La Muette ce h\u00e9 calmez -vous s'il-vous-pla\u00eet, c'est grave, il demande que Concorde se passe bien, mais soyez disciplin\u00e9s aura jamais assez d'une Sandra sont la directrice du Nouvelliste, ancienne r\u00e9dactrice en chef du Matin, Lionel Fr\u00e9sard, le com\u00e9dien jurassien \u00e7a alors ce n'est pas si tu la plusieurs tout vous le connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:07) [87%] :\r\nCaravane FM cette \u00e9mission diffus\u00e9e sur la RTS, vous \u00eates venus que des objets dans ce Studio qu'est ce que vous avez emport\u00e9 avec vous, Sandra Jean. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:14) [93%] :\r\nAlors bon, j'h\u00e9sitais avec pas mal de choses comme je pouvais pas prendre ma maison que j'adore, j'ai pris un livre qui s'appelle le mythe de la virilit\u00e9 un pi\u00e8ge pour les 2 sexes alors d'Olivia Ghazal\u00e9 il vient de sortir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:29) [85%] :\r\nVoil\u00e0, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 lu, oui, j'ai m\u00eame Stabilo Boss c'est \u00e7a, oui, oui, j'ai eu quelques jours pas parlez -nous du bouquin, d\u00e9j\u00e0 pourquoi vous vous amener ce bouquin -l\u00e0, maintenant alors d\u00e9j\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:39) [91%] :\r\nLes livres parce que je trouve que, ben voil\u00e0, c'est simplement un moment o\u00f9 tu peux \u00eatre arr\u00eat\u00e9 Dieu \u00e7a prend le temps de poser les choses et la r\u00e9flexion, et c'est vrai que moi quand je lis un bouquin, j'aime bien apr\u00e8s soit lire plusieurs bouquins du m\u00eame auteur ou entrer dans une p\u00e9riode parce que du coup c'est \u00e7a ma bite, je r\u00e9fl\u00e9chis, j'essaye de comprendre et autres, et l\u00e0 c'est vrai qu'on tu parlais tout \u00e0 l'heure Lionel du mouvement metoo bien de de l'acte de r\u00e9bellion quasiment de des femmes du c\u00f4t\u00e9 de de Cannes, je trouve qu'il y a un truc absolument incroyable, qui est en train de se passer depuis quelques mois, Cine, sorte de prise de conscience quasiment plan\u00e9taire, parce qu'on voit que le mouvement metoo la d\u00e9nonciation principalement majoritairement par les femmes d'une certaine somme de de soumission physique, elle a essaim\u00e9 partout, Japon, Su\u00e8de, \u00c9tats-Unis et Am\u00e9rique du Sud, en Afrique, peut-\u00eatre un peu moins, on a dit aussi en Asie il y a un truc absolument incroyable, qui est en train de de se passer une prise de conscience et puis le fait d'arr\u00eater de se dire : je suis un objet, mais je suis, je deviens un sujet et ce que je trouve assez prodigieux dans le bouquin de d'Olivia, le mythe de la v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'elle remet en perspective en remontant avant m\u00eame l'Antiquit\u00e9, elle parle m\u00eame huile du n\u00e9olithique, elle raconte comment les femmes ont eu ce statut pendant des mill\u00e9naires, statut de de soumission, d'\u00eatre inf\u00e9rieure, elle repasse en revue tous les grands Aristote jusqu'\u00e0 compte qui ont dit et qui ont pens\u00e9, beaucoup de choses sur le monde qui avait une mani\u00e8re de de percevoir la femme est toujours ce besoin de de la rabaisser \u00e0 une sorte d'enveloppe de production de d'enfants mal, si possible, on a toujours estim\u00e9 que la femme \u00e9tait \u00e9tait b\u00eate, il y a m\u00eame un neurologue allemand en 1900 qui a \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'imb\u00e9cilit\u00e9 de de la femme, donc c'est m\u00eame des grands, comme c'est sa femme \u00e9tait une maladie mentale, oui, mais c'\u00e9tait le cas, c'\u00e9tait le cas et et peu \u00e0 peu et pour revenir \u00e0 ce livre effectivement bah, les femmes ont revendiqu\u00e9 le droit \u00e0 l'\u00e9ducation parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 tenus dans l'ignorance pendant des si\u00e8cles et des si\u00e8cles apr\u00e8s, c'\u00e9tait les droits civiques apr\u00e8s le droit de ma\u00eetriser \u00e7a sa fertilit\u00e9 avec la pilule et maintenant, avec ce qui est en train de se passer, c'est aussi le droit de d'\u00eatre un sujet sexuel \u00e0 part enti\u00e8re et non pas \u00eatre d'objets qui peut \u00eatre oblig\u00e9 de de convoitise ou de de soumission et je le dis vraiment sans revendication, je trouve que, au niveau vraiment sociologique, c'est hyper int\u00e9ressant ce qui ce qui est en train de se passer ce livre- l\u00e0 pose des concepts, il va plus loin, parce que moi je pars Raffarin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:21) [79%] :\r\nIl tient une th\u00e9orie, parce que sinon, l\u00e0 encore, de la demande : c'est quoi le pi\u00e8ge les voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, \u00e7a parce qu'Quaresma \u00e7a non, j'ai trouv\u00e9 je c'est justement parce que ce qu'elle dit mais alors vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:30) [90%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et puis probablement sans la nuance de, de, de l'Intelligence, pour r\u00e9sumer, c'est chez Paris 700 pages, on lira le bouquin, mais un pi\u00e8ge pour les les 2 sexes, c'est parce qu'au fond, le mythe de l'homme, Lionel, il faut que tu sois courageux que tu sois fort que tu sois le soutien de famille que tu sois construit d'une certaine mani\u00e8re, que tu brille tout le temps, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 accol\u00e9 de nouveau pendant des si\u00e8cles et des si\u00e8cles \u00e0 ce que doit \u00eatre un homme \u00e7a peut \u00eatre aussi un acte de, comment dire, \u00e7a peut \u00eatre aussi un acte compliqu\u00e9 pour tout ceux qui n'Aspire pas ou qui ne correspondent pas \u00e0 cet objet- l\u00e0 et c'est pour \u00e7a qu'elle essaye de d\u00e9monter ce mythe de la virilit\u00e9, en disant : oui, il y a l'image d'un homme, mais c'est pas forc\u00e9ment l'homme il y a cette fameuse phrase de Simone de Beauvoir, on ne na\u00eet pas femme, on le devient, elle est sur la m\u00eame chose avec l'homme, en fait, elle dit on ne na\u00eet pas homme dans le sens de la du mythe autour de cette virilit\u00e9 mais on le devient, parce que c'est une construction et cette construction peut \u00eatre douloureuse aussi pour tous ceux qui ne correspondent pas, par exemple pour les homosexuels pour ceux qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des de l'OPEP, parce qu'ils sont peut-\u00eatre plus fragiles, plus, plus \u00e7a et je trouve int\u00e9ressant parce qu'il y a pas du tout le c\u00f4t\u00e9 militant, dans son ouvrage, c'est plut\u00f4t de nouveau, elle met \u00e0 plat les choses en disant mais c'est handicapant s'handicapant pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:50) [89%] :\r\nMais \u00e7a, vous l'avez v\u00e9cu vous parce que femme \u00e0 un haut niveau, hein, vous avez eu des postes tr\u00e8s visible r\u00e9daction en chef du Matin, c'est un poste sur lequel on aime bien tir\u00e9, en plus, direction du Nouvelliste je pense que l\u00e0 aussi c'est un poste qui peut \u00eatre bien compliqu\u00e9 d'rangs vous pr\u00e9sente quand vous arrivez comme la main de fer dans un grand. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:07) [69%] :\r\nVenez voir qui l'avait dit oui, alors vous \u00e7a Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:09) [87%] :\r\nC'est avec ces gens une citation en plus c'est votre Nouvelliste qui dit \u00e7a vous donc voil\u00e0, enfin on voit bien comment on a envie de vous pr\u00e9senter et de vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:17) [94%] :\r\nMais moi, c'est vrai que je suis attach\u00e9e \u00e0 cela parce que possible pour discuter avec de nombreuses personnes et pour discuter aussi avec de nombreuses femmes lire les les \u00e9couter, je trouve qu'il y a encore toujours et maintenant des choses qui sont encore profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans notre mani\u00e8re de nous comporter en tant qu'homme ou en tant que femme et que m\u00eame si les droits et m\u00eame l'\u00e9galit\u00e9 depuis 1981 est \u00e9crit noir sur blanc dans la loi, il les mentalit\u00e9s n'ont pas encore \u00e9volu\u00e9 alors que potence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:48) [91%] :\r\nTellement mais \u00e7a, vous, vous l'avez v\u00e9cu avec son chef du matin par exemple, vous avez v\u00e9cu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:52) [91%] :\r\nDes fois, peut-\u00eatre ce sentiment et on l'attribue \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s f\u00e9minin d'imposture de dire mais est ce que j'ai toutes les comp\u00e9tences et ce que et toujours se dire : il faut avoir si, \u00e7a et \u00e7a, pour \u00eatre s\u00fbr qu'on va se lancer dans un projet, mais c'est pas quelque chose qui personnellement m'handicape sur lequel parce que je suis quelqu'un d'assez d\u00e9termin\u00e9 et puis j'aime bien prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:13) [91%] :\r\nUne main de fer dans un gant de r\u00e9nover \u00e7a fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:17) [82%] :\r\nOui, c'est un peu clich\u00e9 \u00e7a dans ces clich\u00e9s \u00e0 mort le fait Lionel Fr\u00e9sard qu'est que vous avez emportez avec vous, moi, j'ai, j'ai pris un truc trucs comme \u00e7a, voil\u00e0 un couteau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:25) [80%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 fait p\u00e2le pos\u00e9 depuis le d\u00e9but d'\u00e9mission un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:29) [89%] :\r\nPeu, c'est un peu un couteau de boucher, c'est un couteau de boucher, c'est un objet assez particulier, somme toute, le couteau en soi, c'est assez, c'est assez commun, c'est quelque chose qu'on conna\u00eet depuis qu'on est tout petit, le manteau, c'est dangereux, fais attention, tu vas te couper jusqu'\u00e0 5 6 ans mais pas de couteau aux enfants, ou alors des couteaux qui coupe bien et puis arrive un jour arrive un jour, je me retrouve, je me retrouve dans une boucherie, faire la cuisine, c'est un couteau les \u00e9glises, on apprend \u00e0 travailler avec et je me retrouve dans une boucherie et \u00e0 18 ans, coup de couteau dans l'art\u00e8re f\u00e9morale non et c'est ben c'est racont\u00e9 dans le spectacle, pour ceux qui l'ont d\u00e9j\u00e0 vu, qui met en temps de c'est c'est quelque chose de banal de d\u00e9j\u00e0 vu, mais c'est vrai que ce couteau c'est ce couteaux elles-m\u00eames, hein, il s'est enfonc\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a dans ma jambe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:05) [76%] :\r\nDonc, comme \u00e7a, il faut dire qu'elle fait la lame environ 12 centimes je donc ce qu'il y a avait 8. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:10) [84%] :\r\nBon centim\u00e8tres, \u00e7a c'est un truc qu'on va prendre dans l'avion, par exemple, \u00e7a c'est, c'est \u00e0 la radio, \u00e7a passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien sur quoi \u00e7a ceci veut m'arr\u00eater par \u00e7a, voil\u00e0 donc accident vous l'enfoncer dans l'accident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:21) [87%] :\r\nEt il voit la grosse, grosse p\u00e9ter \u00e0 18 ans j'ai failli me voil\u00e0, j'ai failli passer, je ne suis pas pass\u00e9 heureusement et puis je dirais qu'apr\u00e8s \u00e7a il y a une renaissance donc \u00e0 18 ans je dis je suis Ren\u00e9 et Lionel et puis ben \u00e0 partir de l\u00e0, il s'est pass\u00e9 pas mal de choses et puis peut-\u00eatre que c'est \u00e7a aussi qui un jour a fait que 5, 6 ans plus tard je me disent je plaque tout pour partir faire du th\u00e9\u00e2tre, et aujourd'hui ce couteau ben \u00e0 la boucherie, ce n'est pas tellement mon copain, aujourd'hui c'est devenu un ami, parce que j'ai ce que j'ai gard\u00e9 ma formation, premi\u00e8re formation de cuisinier, c'est des aimer cuisiner d'aimer, de faire \u00e0 manger et puis Scoot ben il sert beaucoup \u00e0 la maison et puis, et puis je crois que je ravit pas mal de monde \u00e0 table. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:58) [86%] :\r\nQuel est votre regard sur ce m\u00e9tier de boucher et que vous savez, en th\u00e9orie, pratiqu\u00e9, mais que vous avez tr\u00e8s peu pratiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:04) [89%] :\r\nMais c'est un m\u00e9tier qui devient tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s p\u00e9nible, tr\u00e8s difficile, aujourd'hui, je vais aussi de la compassion pour les bouchers parce que Palm, je mashup moi je fais si on si on parlait avant de de tout ce qui avait gain de tout \u00e7a, je je d\u00e9teste les extr\u00eames les extr\u00e9mismes parce que c'est toujours tr\u00e8s dangereux, et dans un sens et dans l'autre pr\u00e9sente parfois le boucher comme un extr\u00eame, une des extr\u00eames exactement extr\u00e9mistes juste, juste une une brute \u00e9paisse, un tueur et certainement qu'il en existe, mais il n'en existe certainement dans plein d'autres boulots, des gens qui sont atroces dans le dans le but dans le m\u00e9tier qu'ils font, on en a d\u00e9nonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, enfin ou si on pense \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres choses et puis ce m\u00e9tier, je pense que si les bienfaits, s'il est bien fait, avec beaucoup d'amour, \u00e7a peut \u00eatre un m\u00e9tier qui est magnifique au au, \u00e0 juste titre et et comme beaucoup d'autres et puis et puis moi, mais je continue effectivement j'on a aussi r\u00e9duit notre consommation de viande, on a aussi regard\u00e9 diff\u00e9remment comment manger de la viande, moi je me souviens quand mon p\u00e8re \u00e9tait repr\u00e9sentant avec 5 enfants, on n'avait pas de la viande tous les jours, ils ont pris un restaurants et tout \u00e0 coup, il \u00e9tait si faisait p\u00e9ter la bidoche \u00e0 tous les repas, parce que tout il plus de moyens et puis finalement, c'est quelque chose qui est aujourd'hui en train de revenir un peu en arri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'on est pas oblig\u00e9 d'avoir de la viande \u00e0 chaque repas, on peut en manger 3 fois par semaine en sport tout \u00e0 fait bien, mais je pense que je pense que le m\u00e9tier de boucher il faut pas qu'il faut pas qu'il meurt Sandra Jean. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:15) [83%] :\r\nJ'ai, qui est le rapport \u00e0 la mort parce que tu visiblement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 violent, ce coup de couteau, comment tu fais qu'est ce que tu me disais visiblement que \u00e7a a beaucoup marqu\u00e9 dans ton exp\u00e9rience donc comment tuer quel est ton rapport \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:30) [91%] :\r\nC'est c'est marrant parce que le prochain spectacle que je suis en train de pr\u00e9parer parle de de comment r\u00e9ussir sa plus belle sortie s'appellera on avait dit 90 et puis ben ben je vais parler de \u00e7a aussi comment aujourd'hui comment on est, comment on est pr\u00eat \u00e0 partir, comme on est pr\u00eat \u00e0 \u00e0 passer l'arme \u00e0 gauche, comme on dit, et c'est quelque chose de mal \u00e0 18 ans je me suis rendu compte de \u00e7a, je me suis dit ben j'aurais, j'aurais pu, j'aurais pu passer d'abord, je me suis dit est -ce que je vois encore des mes jambes encore fonctionner va se faire, je me suis avec des tuyaux partout et puis apr\u00e8s, ben j'ai repris une vie tout \u00e0 fait normal et et aujourd'hui c'est quelque chose qui m'a un petit peu qui m'a un petit peu quitt\u00e9, je suis pas c'est pas qui joue, ce qui m'obnubile mais mais mais j'y pense parfois j'y pense et puis j'aime bien dire que voil\u00e0 mon, mon p\u00e8re est parti trop t\u00f4t, et puis des fois je je calcule, je me dis que si je pars \u00e0 l'\u00e2ge qu'il avait dans 11 ans je suis loin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:16) [85%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il \u00e9tait fix\u00e9 l'\u00e2ge de 90 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:18) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un petit, c'est une petite blague, c'est une petite blague avec ma m\u00e8re, qui aujourd'hui ne va pas tr\u00e8s bien, elle est en IMS et puis \u00e0 chaque fois que je vais l'avoir, j'ai de toute fa\u00e7on, je sais qu'il nous fera chier jusqu'\u00e0 90 ans donc aujourd'hui en 75 et puis vu que le spectacle, je parle de \u00e7a et, par l\u00e0, un peu d'elle, je lui ai dit faut pas tr\u00e8s facile donc int\u00e9r\u00eat de rester l\u00e0 encore un moment, ce spectacle puisse voir le jour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:37) [71%] :\r\nYann au chiffre de se balader dans c'est une expression dirais vous oubliez les Jurassiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:43) [80%] :\r\nIl parle comme il puisse finalement on \u00e9coute un titre de musique, j'allais m\u00eame Ganda sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:55) [98%] :\r\n1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:56) [88%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:59) [74%] :\r\nC'est c'est que \u00e7a et non de et m\u00eame les jours o\u00f9 il est maire. \r\nOui, la guerre Sabah tort de mais. \r\nMais le Star System de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:45) [87%] :\r\nGallenM. Ghenda sur la premi\u00e8re avec Against date makes Mir Luz heures pour ce 1er rendez- vous entre Sandra Jean et Lionel Fr\u00e9sard, la premi\u00e8re et directrice du Nouvelliste le second Lionel Fr\u00e9sard et com\u00e9dien, et on le voit notamment dans Caravane FM je me suis rendu compte en vous entendant parler en vous regardant la t\u00e9l\u00e9vision Lionel Fr\u00e9sard dans cette \u00e9mission Caravane FM que vous avez un talent, c'est de prendre du triste d'en faire du l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:09) [85%] :\r\nMerci, non mais non, est ce que \u00e7a vous parle oui alors qu'en fait vous vous retrouvez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:13) [90%] :\r\nPar exemple, alors \u00e7a peut \u00eatre Sandra Jean on parlait tout \u00e0 l'heure du Centre de la soul va qui est un lieu finalement \u00e0 \u00e0 la fois plein d'espoir, mais finalement quand m\u00eame dramatique, les antennes apr\u00e8s avoir un accident, un accident qui est forc\u00e9ment grave dans un IMS, c'est aussi un lieu o\u00f9 les \u00e9motions sont fortes et pas toujours positive et vous arrivez \u00e0 prendre tout \u00e7a et en faire quelque chose de positif et votre spectacle, c'est la m\u00eame chose, puisque m\u00eame un coup de couteau dans l'art\u00e8re f\u00e9morale on en fait un spectacle plaisant du plaisir c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:37) [88%] :\r\nJe pensais pas que 3 mois de boucherie me ferait plus frais bouffer 3 ans avec un spectacle oui et non plus les plus les gal\u00e8res de conservatoire non mais oui mais \u00e7a, je pense que c'est un S\u00e9bastien c'est peut-\u00eatre une marque de fabrique, c'est quelque chose que vous avez appris \u00e0 force de vivre des trucs triste je crois pas je crois que c'est quelque chose que j'ai depuis depuis, depuis longtemps, en fait, c'est, j'ai toujours aim\u00e9 j'ai j'ai j'ai toujours aim\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et puis, et puis je pense que d\u00e9dramatiser, en fait, j'ai l'impression qu'on parle, l'humour, il se passe, il se passe beaucoup de choses, il se passe beaucoup de choses, et moi j'ai pas mal de rencontres avec des gens que j'ai jamais vu : premi\u00e8re rencontre bah, comme nous aujourd'hui, si, si, assez vite, on arrive \u00e0 rigoler ensemble, je me dis, yes et si \u00e7a prend pas ou si je me retrouve face \u00e0 un mur, je sais que je ne vais pas entrer en contact passer mon c'est vraiment ma mani\u00e8re d'arriver dedans, il est \u00e0 la Suva ben je pense que ces gens \u00e9taient \u00e9taient s\u00fbrement aussi pr\u00eat \u00e0 se marient pour des choses et je crois qu'on est pr\u00eat \u00e0 rire de beaucoup de choses, il avaient besoin serait un gage je me souviens il sait plus la passer dans l'\u00e9mission, je crois qu'il a pass\u00e9, il avait 25 ans, il s'est fait sectionner les 2 jambes par un train, et puis on a, on a, on a vraiment, on a vraiment ri vraiment ri parce que finalement il y a quelque chose d'assez c'est horrible, mais il y a eu quelque chose d'assez cocasse, dans une situation comme celle -l\u00e0 et si on arrive \u00e0 mais au bon moment, si on arrive \u00e0 glisser le petit mot qui fait que \u00e7a d\u00e9tend, je pense qu'on peut lancer une conversation tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait sympa et marrante mais mais il faut savait trouver le bon moment, manifestement \u00e7a \u00e7a \u00eatre pas ma sur l'\u00e9paule au bon moment, c'est, c'est c'est voil\u00e0 c'est \u00e7a, et je crois que c'est quelque chose que j'aime, \u00e7a s'apprend pas non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:02) [88%] :\r\nMais qui arrive \u00e0 l'appliquer dans ta propre vie quand toi -m\u00eame tu es confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:08) [84%] :\r\nBah, le plus j'essaye le plus possible et c'est ce que disait si \u00e7a prend face mais je me dis, \u00e7a-y-est c'est bon, je peux y aller et si tout il arrive des gens hein, non, ils vont, sans vouloir faire des blagues absolument n\u00e9cessaire d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re quelqu'un, enfin ce qui reste comme \u00e7a, qui ne bronche pas, ai dit \u00c9va Touran copains tout de suite, c'est pas \u00e7a peut venir, mais voil\u00e0 c'est parce, il faut des fois un peu plus de temps mais oui j'applique \u00e7a je pense plus \u00e7a au quotidien, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:29) [88%] :\r\n\u00e7a vous pour cette \u00e9mission, Sandra Jean. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:31) [83%] :\r\nNon, comme pour le flop mais pas le tournoi de Rome pour non, non, c'est vrai qu'il est jug\u00e9 ici c'est pas que j'ai pas envie de voir, c'\u00e9tait aussi le fait de voir que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:40) [92%] :\r\nUne \u00e9mission, moi j'aime bien pouvoir choisir ce que je veux quand je veux, dans la production parce ce qu'on a tellement peu de temps \u00e0 disposition, \u00e7a ne veut pas dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:48) [72%] :\r\nPour de vrai la regarde oui, ben oui, mais oui, bien s\u00fbr, ah oui, c'est pas \u00e7a, oui madame, j'ai fait connaissance avec yen a\u00e9rien Sulawesi pas du Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:56) [87%] :\r\nParce que tout \u00e0 l'heure, vous vous demandiez si je me moquais sur le la vall\u00e9e Star alors pas du tout, mais c'est vrai qu'il y a plein de clich\u00e9s sur pas Nouvelliste mais \u00e7a le va et donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:05) [82%] :\r\nForc\u00e9ment, oui \u00e7a influe danois quelques clich\u00e9s ah ben alors le clich\u00e9, c'est le Valaisan qui tutoie, c'est le Valaisan 42 dans et le Valaisan qui est parfois un peu mafieux enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:13) [87%] :\r\nC'est classique qui parle de du Valaisan, pas seulement de Christian Constantin mais il illustre assez bien \u00e7a, c'est juste qu'est -ce qui vous fascine \u00e0 ce point- l\u00e0, dans le Valais, puisque vous mangez du Valais, toute la journ\u00e9e et que vous retranscrivent et vous faites une partie de la culture du Valais avec Le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:25) [91%] :\r\nCe que je trouve assez fascinant, moi je suis parti du Valais pendant tr\u00e8s longtemps, hein, parce que j'ai fait mes \u00e9tudes jusqu'\u00e0 16 ans, puis apr\u00e8s, quand j'\u00e9tais au gymnase, je suis parti aux \u00c9tats-Unis, en France, puis apr\u00e8s j'\u00e9tais \u00e0 Fribourg, et je suis revenu quasiment 20, 5 ans plus tard, et \u00e7a avait pas song\u00e9 mais oui et non parce qu'en m\u00eame temps je trouve qu'il y a beaucoup de choses qui sont en train de se passer, il y a, il y a beaucoup de nouvelles \u00e9nergies et nouvelles g\u00e9n\u00e9rations aussi qui arrive au pouvoir, que ce soit dans les milieux touristiques dans les milieux \u00e9conomiques, des gens qui ont eux- m\u00eames fait des \u00e9tudes, peut-\u00eatre ailleurs, qui ont envie de de partager, de mettre en commun, donc je trouve qu'il a beaucoup choses qui sont en train de se passer au niveau de la culture, par exemple, on dit on pense toujours culture vraiment tr\u00e8s 1er degr\u00e9, enfin et puis apr\u00e8s la Foire du Valais beuveries oui, donc on en revient sur les clich\u00e9s, oui, oui, mais il y a \u00e9norm\u00e9ment d'actualit\u00e9 culturelle, c'est absolument incroyable nous par exemple, tous les jeudis, on a une double page qui s'appelle si on sortait, on donne j'sais pas, une dizaine de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:26) [76%] :\r\nLe quartier, c'est \u00e7a non non vous \u00e9coute vous \u00e9coutez \u00e7a fille non mais il y a vraiment beau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:32) [90%] :\r\nToute chose il y a \u00e9norm\u00e9ment au niveau du th\u00e9\u00e2tre au niveau de la sc\u00e8ne musicale il y a beaucoup de ce qui se passe, mais c'est vrai que pour combattre ces clich\u00e9s oui h\u00e9 bien \u00e7a prend du temps, alors qu'on est dans un canton qui est en train de de bouger le l'arriv\u00e9e de l'\u00e9p\u00e9e PFL via la HES-SO il y a des gens qui viennent de partout, enfin c'est \u00e7a bouge mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:51) [83%] :\r\nLe Gubert et nous la rigueur la je rigole pas du tout mouill\u00e9, je voudrais alors je vous aussi je vous sourit, ils sont 11 pour ceux qui qui ne vous voient pas, vous avez le sourire jusqu'aux oreilles, et vous avez l'air 7. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:01) [90%] :\r\nQui, je suis pas du tout sceptique, mais c'est vrai que je suis int\u00e9ress\u00e9 par cette mani\u00e8re de raconter le Valais qui est n\u00e9cessaire, il faut savoir raconter le Valais au-del\u00e0 des clich\u00e9s et vous savez tr\u00e8s bien le faire avec Nouvelliste et l\u00e0 il y a pas de sourire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:12) [87%] :\r\nVoyez, oiseaux qui a dit Sandra Jean et Lionel Fr\u00e9sard des phrases de vous dans la presse et vous devez deviner lequel des 2 o\u00f9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:19) [85%] :\r\nQuel des 2 l'a dit qu'il a dit, plus jeune, j'\u00e9tais championne ou champion de karat\u00e9, alors \u00e7a va alors, \u00e7a revenait toi Sandra c'est vous sont mais j'ai pas \u00e9t\u00e9 championne de karat\u00e9 dans ses Jacques op\u00e9ration vous dites The pratiquait la danse et c'\u00e9tait une championne de karat\u00e9, alors \u00e7a m'\u00e9tonnerait que j'ai dit, championne de karat\u00e9, j'ai fait, car malgr\u00e9 ce qui para\u00eet assez bien tr\u00e8s Metz sur voil\u00e0 ici prive important vous du karat\u00e9 oui \u00e7a fait du mais un petit peu, c'est pas vous qui gagnez ce serait en Europe donne la ceinture jaune, donc j'ai fait peut-\u00eatre de Catane, dans un an, en tout cas pas et vous avez utilis\u00e9 vos comp\u00e9tences en karat\u00e9 dans le journalisme pour l'endurance peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire le fait d'aller jusqu'au bout de ce qu'on entreprend, et puis cette force de caract\u00e8re qui vous pousse \u00e0 aller toujours plus loin, qui a dit : chaque personne a une vie riche extraordinaire. \r\nJe sais pas, Lionel \u00e7a c'est moi, oui, c'est vous, \u00e7a aurait pu \u00eatre le Dala\u00ef-Lama, mais non c'est Alfred Mass\u00e9, chaque personne a une vie riche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:20) [88%] :\r\nExtraordinaire dans Le Quotidien Jurassien pourquoi vous avez dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:24) [90%] :\r\nC'est en parlant alors \u00e7a c'est frais, c'est facile, c'est c'est en parlant de Caravane FM parce que je trouve que, avec cette \u00e9mission, on parlait avant eux disait on n'a pas le temps de pas grand- chose de s'arr\u00eater pour les choses une \u00e9mission \u00e2ge je choisis etc et je pense qu'une \u00e9mission comme Caravane FM, c'est une \u00e9mission qui donne le temps aux gens et qui nous donne du temps \u00e0 nous parce qu'on n'a aucune contrainte de temps, c'est-\u00e0-dire on arrive, on pose la caravane en ouvrant la radio de 9 heures le matin \u00e0 19 heures le soir et on re\u00e7oit des gens, les gens peuvent rester avec nous 3 minutes comme une heure, on a des gens, on a, on a un monsieur qui est rest\u00e9e jusqu'\u00e0 une heure 20 avec nous la caravane ben voil\u00e0 apr\u00e8s au montage : montage vous fois ils ont du boulot, ils doivent choisir, mais ce que je trouve incroyable c'est que partout, on est pass\u00e9 et cette pour cela que je reviens \u00e0 cette phrase -l\u00e0, c'est que si on prend le temps d'\u00e9couter chacun, tout le monde a quelque chose d'extraordinaire dans sa vie \u00e0 raconter. \r\nEn tout cas, tout ce qu'on a rencontr\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avait des choses justes magique et magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:15) [95%] :\r\nVous pressez une convaincu manifestement Sandra Jean, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:19) [90%] :\r\nJe suis d'accord avec \u00e7a et apr\u00e8s, \u00e0 contrario, \u00e7a me fait penser qu'il y avait un article du temps d'ailleurs, qui s'intitulait je, moi, et moi je, il y a quelques jours en arri\u00e8re, je sais pas si vous voulez sur les gens qui ne parle que de voil\u00e0 exactement et je trouve qu'il y a les 2 c\u00f4t\u00e9s parce que probablement que Lionel, vous avez une capacit\u00e9 \u00e0 faire parler les gens, elle marque vouvoie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:41) [80%] :\r\nC'est pas exclu, mais ce qui vrai c'est-\u00e0-dire s\u00e9rieux et \u00e7a devient mais l\u00e0 je ne sais pas, qu'a -t-il dit, everyone mais mais je pense. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:47) [92%] :\r\nQuelle probablement vous qui doit avoir une capacit\u00e9 de la faire causer les les gens parce qu'il est, j'ai l'impression quand m\u00eame qu'il y a beaucoup de personnes qui ont besoin de se raconter en long, large entre avions et je me demande avec les r\u00e9seaux sociaux, alors peut-\u00eatre que l\u00e0 aussi c'est un tout petit peu clich\u00e9, mais cette habitude et cette propension \u00e0 \u00e9taler sa vie, celle de ses enfants, de ses propres petites angoisses et tout \u00e0 tout va, je suis pas certaine justement toujours de la qualit\u00e9 de des \u00e9changes qu'on peut avoir, sauf peut-\u00eatre effectivement dans des cas de privil\u00e9gi\u00e9s que tu que vous arrivez \u00e0 cr\u00e9er au travers de de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:20) [86%] :\r\nOui messieurs alors moi, je pense, c'est vrai que si on si on compare avec Facebook avec tout ce qu'on y voit et tout ce qu'on voil\u00e0 \u00e7a c'est pas, c'est pas, c'est pas \u00e7a que je parle parce que vraiment l'impression que la la caravane fait aussi, hein, il y a un c\u00f4t\u00e9 cocon, les gens arrivent, et pourtant il y a des micros, il y a des de cam\u00e9ras, il y a des techniciens, il y a des gens qui s'cause dit il y a des cas ce qui cascades dit et la personne arrive se \u00e0 et et nous fait le cadeau de noix, de se raconter, et puis souvent les choses \u00e0 la rive par la premi\u00e8re minute, et c'est pour \u00e7a que je dis, c'est int\u00e9ressant d'avoir du temps et que les choses belles et \u00e9choue int\u00e9ressante extraordinaire, elles peuvent arriver apr\u00e8s une demi- heure de discussion, donc je pense \u00e7a me \u00e7a vaut la peine de creuser et c'est pas, il faut des fois gratter un petit peu la surface pour aller un petit peu, un petit peu, voil\u00e0, parce qu'il y a un effet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:01) [85%] :\r\nCaravane en tout cas, Jean-Marc Richard trouver aussi qu'il y avait un effet caravanes, c'est son truc d'ailleurs fait l'effet Jean-Marc Richard sa caravane qui a dit, pour arriver \u00e0 ne rien faire, je dois vraiment me faire violence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:14) [92%] :\r\nJe pense pas que c'est moi, mais \u00e7a pourrait \u00eatre moi mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:16) [83%] :\r\nOui \u00e7a actif de la caisse, moi je pense que je pense que Jonas, je crois que pour arriver dans la fr\u00e8res aujourd'hui oui, mais on ne va pas vers la psychanalyse, je pense qu'on est 3, si tu veux tout parler peut-\u00eatre de ton paradis n'ont jamais entendu la v\u00f4tre Sandra vous n'arrivez pas \u00e0 ne rien faire, alors oui, mais depuis la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:36) [91%] :\r\nC'\u00e9tait si c'est toujours de m\u00eame ma\u00efs histoire vieux voil\u00e0, j'ai appris de quand m\u00eame 2 3 trucs et maintenant dans ma semaine j'ai le samedi qui est un moment pour moi et c'est un moment alors c'est rare que je ne fasse rien bah alors mais je je lis parfois je jardine parfois je regarde juste le paysage et c'est vrai que \u00e7a fait un bien fou mais \u00e7a demande une discipline mais on je sais pas, vous, vous avez aussi ce probl\u00e8me Lionel Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:59) [82%] :\r\nAlors moi je crois Wealth, d'ailleurs, je lis dans mon spectacle, comme j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui je pense qu'on ne mettra une dose de Ritaline alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque on nous mettait un vieux training et on nous disait va jouer dehors oui et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:08) [85%] :\r\nMais c'\u00e9tait juste, c'est un plaisir de vous avoir dans cette \u00e9mission, Sandra Jean, merci beaucoup, merci Lionel Fr\u00e9sard merci \u00e0 vous pour faire votre 1er rendez- vous en une heure, bonjour Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:18) [88%] :\r\nBonjour, dans un instant, c'est \u00e0 l'abordage, on va aller \u00e0 Paris avec notre reportage du jour \u00e7a s'approche des pr\u00eats \u00e0 construire pour Paris, o\u00f9 se se vous \u00eates font sera pas dans le Grand Paris, on sera au nord de Paris, au-del\u00e0 des murs et du p\u00e9riph\u00e9rique pourquoi myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:34) [76%] :\r\nC'est peu de teasing, \u00e7a c'\u00e9tait pas mal, hein, pas ses cours chaque jour, c'est ce que je mais en tr\u00e8s, on se r\u00e9jouit dans vos preuves entendent \u00e7a tout \u00e0 l'heure, merci \u00e0 Jean-Claude Gayssot, qui r\u00e9alisaient ces d\u00e9missions Marylin regard notre assistante de production et la programmation musicale qui \u00e9tait sign\u00e9 Jean-Baptiste aux Roumains \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:50) [89%] :\r\n1er rendez- vous avec Jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:57) [88%] :\r\nOn vous lit avec plaisir sur RDV At RTS Point CH passer un bel apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-15T13:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fr\u00e9sard, Lionel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jan, Sandra", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E5DDECF-43E9-4684-8840-DF5881C9A2DC", "internalArchiveId": "6E5DDECF-43E9-4684-8840-DF5881C9A2DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mort de l'animal de compagnie", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Nos animaux de compagnie sont parfois de v\u00e9ritables membres de la famille \u00e0 part enti\u00e8re, comblant le manque d'affection d\u00fb \u00e0 l'isolement de plus en plus fr\u00e9quent dans notre soci\u00e9t\u00e9. Quand ils disparaissent, ils laissent un vide immense dont il est difficile de parler, par peur de l'incompr\u00e9hension et du ridicule. Pourtant, c'est un vrai processus de deuil qu'il faut alors entamer. Comment vivre la disparation de son animal ? Pourquoi est-ce si douloureux ? Nous \u00e9voquons ces questions avec Alix Noble, conteuse et thanatologue.\r\n> Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 26 octobre 2017\r\n\r\n* * Nos animaux de compagnie sont parfois de v\u00e9ritables membres de la famille \u00e0 part enti\u00e8re, comblant le manque d'affection d\u00fb \u00e0 l'isolement de plus en plus fr\u00e9quent dans notre soci\u00e9t\u00e9. Quand ils disparaissent, ils laissent un vide immense dont il est difficile de parler, par peur de l'incompr\u00e9hension et du ridicule. Pourtant, c'est un vrai processus de deuil qu'il faut alors entamer. Comment vivre la disparation de son animal ? Pourquoi est-ce si douloureux ? Nous \u00e9voquons ces questions avec Alix Noble, conteuse et thanatologue.\r\n> Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 26 octobre 2017", "durationSec": 1524, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534467", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 15.05.2018", "La mort de l\u02b9animal de compagnie / TRI_2018-05-15T11:04:15_tribu", "Tribu du 15.05.2018", "La mort de l\u02b9animal de compagnie / TRI_2018-05-15T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Nos animaux de compagnie sont parfois de v\u00e9ritables membres de la famille \u00e0 part enti\u00e8re, comblant le manque d\u02b9affection d\u00fb \u00e0 l\u02b9isolement de plus en plus fr\u00e9quent dans notre soci\u00e9t\u00e9. Quand ils disparaissent, ils laissent un vide immense dont il est difficile de parler, par peur de l\u02b9incompr\u00e9hension et du ridicule. Pourtant, c\u02b9est un vrai processus de deuil qu\u02b9il faut alors entamer. Comment vivre la disparation de son animal ? Pourquoi est-ce si douloureux ? Nous \u00e9voquons ces questions avec Alix Noble, conteuse et thanatologue.\n\n> Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 26 octobre 2017", "Nos animaux de compagnie sont parfois de v\u00e9ritables membres de la famille \u00e0 part enti\u00e8re, comblant le manque d\u02b9affection d\u00fb \u00e0 l\u02b9isolement de plus en plus fr\u00e9quent dans notre soci\u00e9t\u00e9. Quand ils disparaissent, ils laissent un vide immense dont il est difficile de parler, par peur de l\u02b9incompr\u00e9hension et du ridicule. Pourtant, c\u02b9est un vrai processus de deuil qu\u02b9il faut alors entamer. Comment vivre la disparation de son animal ? Pourquoi est-ce si douloureux ? Nous \u00e9voquons ces questions avec Alix Noble, conteuse et thanatologue.\n\n> Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 26 octobre 2017"], "variantIds": ["ece-9534468", "ece-9534467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:27Z", "speechToTexts": ["22.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [63%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [99%] :\r\nJulien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans le tribut j'ai davantage pleur\u00e9 \u00e0 la mort de mon chien qu'\u00e0 celle de mon mari, c'est une femme qui avait dit \u00e7a un jour \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de protection des animaux, un t\u00e9moignage qui peut pr\u00eater \u00e0 sourire ou pleurer mais qui en dit long sur l'attachement des humains aux animaux de compagnie et c'est vrai que certaines personnes arrivent plus facilement \u00e0 pleurer, \u00e0 se l\u00e2cher lors de la mort de leur chien qu'\u00e0 la mort d'un proche, il existe d'ailleurs quantit\u00e9 de t\u00e9moignages de personnes qui ont mis des beaucoup de temps, voir des mois se remettent \u00e0 la mort de Snoopy ou 2 minettes alors comment expliquer cette tristesse particuli\u00e8re que d\u00e9clenchant nous cette mort, comment faire le deuil de l'animal de compagnie, h\u00e9 bien, pour en parler ce matin, le plaisir de recevoir Alix noble Burnand bonjour mais bonjour Alexis noble Burnand, vous \u00eates conteuse s'thanatologue et auteur de plusieurs livres sur la mort, comment expliquer que \u00e7a soit ici fort pour nous autres humains, la mort d'un animal de compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [92%] :\r\nAlors j'aimerais juste pr\u00e9ciser d'abord que je suis pas une sp\u00e9cialiste en animalerie, que la mort de l'animal, elle m'int\u00e9resse parce qu'elle fait partie de ces grands de s\u00e9paration assez deuil au fond que chaque chacun de nous peut vivre et puis quelle est assez sp\u00e9cifique parce qu'on la on la relie \u00e0 l'enfance, la mort de l'animal et puis vous le disiez tr\u00e8s justement dans le dans le l'introduction du sujet, d'ailleurs on est on est touch\u00e9, donc quelque chose de notre enfance, quelle que soit l'\u00e2ge qu'on a quand tout \u00e0 coup l'animal le dans le compagnon meurt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nMais c'est toute fa\u00e7on un lien \u00e0 l'enfant, c'est parce que \u00e7a nous rappelle des choses notre enfance, des animaux, des chats, des chiens, des poissons qu'on Valence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [85%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a nous rappelle des choses \u00e0 l'aide des choses de notre enfance, puisque comme enfant, on est fascin\u00e9 par plus petit que soi, quand m\u00eame, hein, c'est souvent l'animal, plus petits, c'est rarement j'motrice parce que la vache est morte, quoi, le cheval para\u00eet choquant, \u00e7a c'est s\u00fbr, oui, mais \u00e7a, ce sera \u00e0 l'\u00e2ge adulte, l'enfant est vraiment int\u00e9ress\u00e9 peu ou pas, l'animal un peu plus grand mais domestiqu\u00e9 li\u00e9 \u00e0 la maison et dans sac qui fait partie de son paysage familial finalement, donc il y a, il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s forte comment est -ce qu'on peut dire \u00e7a, une tr\u00e8s forte impression d'enfance mais quand le le l'adulte que je suis d\u00e9faite parce que le petit chat est mort, par exemple, c'est un endroit d'enfance qui a touch\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi par aigre face moi j'aime pas dire que c'est r\u00e9gressif, c'est un endroit qui est toujours l\u00e0, finalement, quel que soit mon \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [89%] :\r\nMais aussi quelque chose de l'enfant chez l'animal, c'est-\u00e0-dire un chien par exemple il a il a quelque chose de l'enfant, il est, il est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 nous, tr\u00e8s fid\u00e8le, mais aussi innocent comme \u00e7a, c'est quelqu'un \u00e0 qui on peut pas vraiment on vouloir m\u00eame s'il a fait caca dans le salon, il y a quelque chose de n\u00e9goce de pr\u00e8s de 13, exp\u00e9rience v\u00e9cue non pas pas r\u00e9gl\u00e9 avec des chiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [90%] :\r\nMoi je serais peut-\u00eatre une toute petite diff\u00e9rence pour l'adulte, l'animal est d\u00e9pendant, donc quand je j'ai un animal de compagnie, moi comme adulte, je fais l'exp\u00e9rience de quelqu'un qui d\u00e9pend de moi, donc \u00e7a peut peut-\u00eatre faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un enfant, mais c'est quelqu'un qui d\u00e9pendent enfin que quelqu'un qui d\u00e9pend de moi, donc je vais, je vais \u00eatre responsable de lui ce quelqu'un qui est d'ailleurs l'animal est beaucoup plus agr\u00e9able en parenth\u00e8se quel adulte puisque il est l\u00e0, dans son innocence dans sa bont\u00e9 dans son amour inconditionnel de moi, et moi je m'occupe de lui, \u00e7a c'est le le la relation que l'adulte avec l'animal, ce que l'enfant avec l'animal, c'est comme une esp\u00e8ce de projection de lui sur l'animal le le le petit enfant d\u00e9couvre au travers de l'animal, quand est -ce qu'on pourrait dire \u00e7a, une image de lui, finalement, c'est pour \u00e7a que par exemple dans les chez les Am\u00e9rindiens ou scout on se tait \u00e9mises et on a une part animale en o\u00f9 il y a beaucoup de comptes qui raconte aussi la part animale de soi, la femme qui se transforme en louve il y a vraiment quelque chose de tr\u00e8s projectif je pense pour le petit enfant par rapport \u00e0 l'animal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [90%] :\r\n\u00e7a c'est pour le petit enfant pour l'adulte, comment expliquer vraiment il y a l\u00e0, en plein t\u00e9moignage aussi les \u00e9crivains qu'on qu'on dit de belles choses l\u00e0- dessus, que parfois on arrive plus facilement \u00e0 pleurer un animal de compagnie, qu'un proche, c'est vrai, c'est vrai \u00e7a para\u00eet bizarre mais c'est v\u00e9ridique a plein de gens qui le dit : c'est comme si c'\u00e9tait plus facile de l\u00e2cher les vannes \u00e0 ce moment -l\u00e0 que peut-\u00eatre avec une grand- m\u00e8re, un oncle, un fr\u00e8re, une soeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [87%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on disait avant, c'est-\u00e0-dire je pense que la relation avec l'animal est plus simple, c'est-\u00e0-dire que l'animal \u00e9tant toutes aimant tous pr\u00e9sents, tout dans l'instant, il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [81%] :\r\nAu coeur il y a pas de souci \u00e0 raisonner malin ou alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [88%] :\r\nIl fait il fait il arr\u00eate pas de faire caca sur le tapis, mais venir mais \u00e7a \u00e7a va la la vieille tante c'est plus probl\u00e9matique, mais dans les relations humaines, elles sont teint\u00e9e d'ambivalence ne sont pas teint\u00e9 d'mais son compte sont faites \u00e0 partir de l'ambivalence vraiment et quand quelqu'un quand je perds quelqu'un quand je suis en deuil de quelqu'un au moment de la mort de cette personne va remonter \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 la surface de non- dits de de de griefs de reconnaissance aussi de chagrin, c'est un esp\u00e8ce de gros gros gros m\u00e9lange c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, le deuil par rapport aux \u00e9motions qui remontent, elles sont pas du tout simple : elles sont jamais d'une couleur, c'est un cama\u00efeu de de choses qui remontent, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, le deuil, une personne d'une personne et que la fin de presque plus, mais c'est plus sain, parce que, parce que ce qu'on perd, c'est 16 7 ans compagnon qui parlent pas, donc je rappelle juste qu'il parle pas qu'elle a compl\u00e8tement attach\u00e9 \u00e0 moi parce que compl\u00e8tement d\u00e9pendant de moi et qui fait partie de mon environnement qui est vivant, voil\u00e0, c'est une petite chose qui vient, je peux caresser, je peux difficilement faire \u00e7a avec la la vieille tante d'ailleurs o\u00f9 mon conjoint ou ou ou ma fille adulte et puis quand tout \u00e0 coup la la mort de l'animal arrive, je me trouve d\u00e9sinvesti, un fait d'une esp\u00e8ce de jouer le ma\u00eetre mot c'est innocence d'un \u00eatre innocent qui n'a pas m\u00e9rit\u00e9 ce qui lui arrivait ou alors \u00e0 partir de l\u00e0, on peut raconter plein de choses par rapport \u00e0 \u00e7a, donc c'est presque beaucoup plus facile de pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9motion aussi pure que que un chagrin bien bien simple, je pourrais dire \u00e0 la mort de l'animal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [81%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a des gens qui ont un peu honte de \u00e7a parce qu'elle n'c'est clair que la soci\u00e9t\u00e9 de commence, mais enfin c'est quand un chien avec un chat, c'est qu'un canari, comment tu peux pleurer, donc c'est un peu ambivalent l\u00e9gende : il faut un peu se cache ou Souto sont tout contents de trouver d'autres personnes qui ont v\u00e9cu \u00e7a pour leur est compt\u00e9 aussi il y a un jugement de la soci\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [87%] :\r\nOui, y a toujours des comparaisons chaque chaque deuil o\u00f9 chaque chagrin et toujours comparer par le le l'environnement ou le le groupe hein, \u00e7a pourrait \u00eatre pire, \u00e7a pourrait \u00eatre plus affreux ou c'est affreux ce que vous vivez, il y a rien de pire que \u00e7a : les les gens en face qui sont confront\u00e9s au chagrin d'autrui vont toujours comparer donc l'animal \u00e9videmment fait partie du de la la la la la, le patch de l'\u00e9chelle, le plus bas, voil\u00e0 c'est pas grave, mais en mati\u00e8re de chagrin, \u00e0 la seule personne qui peut juger de l'ampleur de mon chagrin, c'est moi- m\u00eame, donc voil\u00e0, mais cette mais c'est vrai que c'est difficile d'admettre que je je suis extr\u00eamement plainte chagrin par rapport \u00e0 mon chat, d'ailleurs, c'est vrai que sur un plan juridique, on ne fait pas d'annonce mortuaire pour l'animal, on en fait, on a vu un autre au festival, on en aura des annonces mortuaires d\u00e9chirante pour Moukili Fifi et glouglou le poisson, mais en principe en \u00e7a ne figure pas sur le le le le les frais de l'\u00e9tat civil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [86%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s \u00e9volu\u00e9, j'ai vu qu'il a notamment des dans les services fun\u00e9raires pour chiens et \u00e7a pour animaux de compagnie Yakin Business parce qu'untel attachement des gens disent peut pas juste laisser partir comme \u00e7a, il y a, il y a un il y a des rites qui commencent \u00e0 se mettre en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [88%] :\r\nOui mais alors, et moi je mets en place pour d'autres choses que des animaux pour la fin d'une d'une c'est pas la fin d'une p\u00e9riode le le la, la, la retraite, le divorce, le divorce donc c\u00e9d\u00e9 la mort de l'animal, comme d'autres pertes repr\u00e9senterait la fin de quelque chose et c'est quelque chose de moi qui me r\u00e9clamer mal, \u00e7a c'est vraiment important \u00e0 dire, c'est toute cette relation que j'ai j'ai \u00e9tabli avec l'animal : le cheval, le poisson le canari quand le \u00e0 la mort de l'animal, comme d'ailleurs \u00e0 la mort, Guillemette de mon m\u00e9tier, il y a quelque chose de moi qui s'arr\u00eate et dansant sur le rite extr\u00eamement important qu'ils soient reconnus socialement ou pas extr\u00eamement important parce que il faut que je puisse prendre conscience que quelque chose de moi est fini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [86%] :\r\nC'est parce qu'il y avait que l'animal de compagnie surprend, chiens, chats, les les les plus courants, c'est qu'il y a une sorte de donner d\u00e9part on sait qu'il y a une dur\u00e9e de vie plus courte peut-\u00eatre potentiellement qu'un mariage ou conna\u00eetre humain, mariage, on peut discuter mais du coup, c'est vrai qu'on on sait souvent c'est un peu normal, il a 18 ans, il y a, il va, il va pas me tenir toute ma vie, on sait donc, peut-\u00eatre qu'on l'accepte comme on on sait qui meurt, c'est tr\u00e8s triste, mais ma France avec qui avait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [86%] :\r\nIl n'y aura pas 50 60 70 ans, bon \u00e7a, \u00e7a fait partie des choses tr\u00e8s difficile par rapport au deuil et \u00e0 la perte tout ce qu'on pense \u00e0 ce concert, qui n'a malheureusement pas beaucoup d'effet sur ce qu'on sent, donc on a beau savoir savoir jouer et dans \u00e7a, il y a beaucoup de paroles, de parents pour les, les, les, les morts d'animaux qui disent mais mais pas par exemple tu savais bien que ao\u00fbt ta \u00e0 bien vu qu'il \u00e9tait malade, ou bien il est d'ailleurs des paroles qu'on entend aussi pour la mort de l'a\u00een\u00e9, \u00e7a serait dr\u00f4lement int\u00e9ressant : une fois de faire des comparaisons sur les paroles qu'on dit aux enfants par rapport au grand- p\u00e8re \u00e0 la gr\u00eale a\u00efeul elle animal pour ceux qui ont beaucoup de ressemblance bah, disons en tout cas j'entends beaucoup mais ils souffrent, ils souffrent, plus il est mieux comme \u00e7a, tu vois, il \u00e9tait tr\u00e8s malade il on pouvait puisque Justin mais l\u00e0, on fait appel \u00e0 la capacit\u00e9 de penser de la personne et puis tr\u00e8s souvent mais \u00e7a c'est dans le deuil de fa\u00e7on de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, par rapport \u00e0 la mort, tr\u00e8s souvent, on pense qu'une bonne explication, une bonne phrase bien sentie, va faire de l'affaire alors que bien s\u00fbr, qu'elle fait de l'effet dans ma cave \u00e0 ma capacit\u00e9 de penser, je peux me dire plein de choses, mais il n'emp\u00eache que je suis de Faster fixe \u00e0 la pens\u00e9e, elle a pas beaucoup d'effet, les belles phrases n'ont pas beaucoup d'effet sur comment je me sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [88%] :\r\nSur les animaux de compagnie \u00e0 des gens qui vous en parle qui vous \u00eates thanatologue c'est des gens qui nous disent je, j'ai un peu honte, mais j'aurais vous parler de \u00e7a est -ce que \u00e7a revient dans les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [91%] :\r\nAlors, comme je suis ind\u00e9pendant et qui faut payer pour venir faire des suivis deuil c'est vrai que on va pas mettre encore non j'ai pas encore de j'ai pas encore eu de cas comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut venir va peut-\u00eatre venir non je pense que surtout ce qu'20, l'important c'est pour travailler avec les parents pour leur faire comprendre que la mort de l'animal est un un \u00e9v\u00e9nement vraiment important et puis s'ils arrivent \u00e0 le traverser de fa\u00e7on ad\u00e9quate avec leur enfant, ils vont faire un truc vraiment int\u00e9ressant pour pour outiller leurs gosses pour le pour la suite de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [85%] :\r\nOn va voir justement avec mots comment, comment on peut g\u00e9rer cette question, notamment avec les enfants, on nous parle de la de la mort de l'animal de compagnie avec vous ce matin Alix noble Burnand qui aime particuli\u00e8rement son chien, malgr\u00e9 ses d\u00e9fauts, c'est Thomas Fersen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:47) [79%] :\r\nZaza tue mais je t'aime quand m\u00eame, \u00e7a \u00e7a une grande un pilote pareil, on a fait, mais j'\u00e9tais 2 heures habitude de gonfler, \u00e7a peut \u00eatre abattu, faut \u00eatre mais je suis ton ma\u00eetre je suis autrement vient de faire la f\u00eate dans l'estomac, \u00e7a tue, mais je t'appr\u00e9cie le chat aussi couci-cou\u00e7a et \u00e7a c'est quoi donc probl\u00e8me arr\u00eate dans tout ce qui freine croquer mort Z\u00fcrich pas, j'ai la la briser noir et non d'un Chinois, un gros que Sasa va \u00e7a \u00e7a. \r\nMais as grossi. \r\nAubry les fesses. \r\nTr\u00e8s sexy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:01) [69%] :\r\nCe qui est de certains m\u00eame fait parti, il n'y a pas gens. \r\nTh\u00e8me commun de moi je, moi je dois mettre pour la de l'image choqu\u00e9 ta sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:40) [81%] :\r\nSi elle \u00e9tait parfum\u00e9e, je t'aime quand m\u00eame, je suis enrhum\u00e9, je lis. \r\nC'\u00e9tait une grand- m\u00e8re tu pues. \r\nMais je t'aime quand m\u00eame. \r\nHasard ma chienne rassur\u00e9, je sais que je. \r\nC'est dingue mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:33) [86%] :\r\nThomas personne poss\u00e9dant et poss\u00e8de un et d'ailleurs il le fait souvent \u00e9tat dans ses chansons, c'est quelqu'un qui parle beaucoup des odeurs pour leur beaucoup \u00e9cout\u00e9, on vous retrouve Alix noble Burnand, nous parlons de la mort de l'animal de 2 compagnies, selon qu'elles sont tr\u00e8s p\u00e9nibles pour plein de gens qui fait rigoler, d'autres qui encore plus p\u00e9nible \u00e0 d'autres de ce d\u00e9c\u00e8s, il y a quelque chose qui est fort aussi avec les animaux de compagnie, c'est que il y a une d\u00e9cision souvent qui peut \u00eatre prise par le propri\u00e9taire, le ma\u00eetre de l'animal, on d\u00e9fend d\u00e9cide de le piquer parce que mais souffrant depuis une ann\u00e9e que le chat va plus bien qu'il y a moiti\u00e9 aveugle, donc c'est comment les gens un peu vrai agir par rapport \u00e0 \u00e7a passait souvent qui d\u00e9cident de maintenant on arr\u00eate les frais et on a d\u00e9pass\u00e9 frais effectivement v\u00e9t\u00e9rinaire dans la foul\u00e9e effraye souffre trop ce s'animal on va, on va le tuer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [91%] :\r\nAlors d'abord, on va le tuer, c'est pas politiquement pas tout \u00e0 fait correct, on peut pas dire un truc pareil, c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\nC'est la r\u00e9alit\u00e9, on le tue, on le fait, oui, on va l'endormir imposer \u00e7a, \u00e7a posait \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes aux enfants, mais \u00e7a on en parlera peut-\u00eatre apr\u00e8s, en fait, l'agonie de l'animal est insupportable : L \u00e0, il y a le le le l'\u00e9v\u00e9nement l'\u00e9l\u00e9ment projectif arrive en plein, c'est-\u00e0-dire que garder \u00e0 la maison, un animal qui meurent gentiment, c'est insupportable et on d\u00e9couvre la \u00e0 notre impuissance de enfin de impuissance des humains, 2 esp\u00e8ces de consid\u00e9ration navr\u00e9 de voir ce qui va nous arriver \u00e0 nous parce que l'animal mourant quand il investit par le lien ben c'est page de moi et puis et puis 3 et \u00e7a va durer jusqu'\u00e0 quand donc du coup cette cette ce recours aux v\u00e9t\u00e9rinaires pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus est all\u00e9 faire piquer, puis \u00e0 partir de l\u00e0, mais bon, moi je veux pas prendre la parole sur le v\u00e9t\u00e9rinaire parce que il va venir faire une c'est volontaire, oui, oui, j'ai demand\u00e9 de venir parce que j'aimerais savoir ce qui se passe chez le v\u00e9t\u00e9rinaire, justement, \u00e0 ce moment -l\u00e0, est ce qu'il faut assister ou pas mais est -ce que \u00e7a, \u00e7a vaut la peine, enfin, est -ce que c'est important d'y aller, lui, je crois qu'il pousse beaucoup les gens \u00e0 \u00eatre l\u00e0 pour pouvoir entour\u00e9 leur animal nouvelle avec, \u00e0 la maison, nous, Johnny, Johnny a \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 \u00e0 la maison, entour\u00e9e de tout le monde, et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a d'une violence mais d'une violence, on a un animal qui est l\u00e0 qui nous regardaient avec ses beaux yeux, tout et tout le pass\u00e9 de la relation est l\u00e0 et tout le monde est navr\u00e9 concern\u00e9s et puis un geste et c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [85%] :\r\nMais ces d\u00e9bat qu'on a aussi sur l'euthanasie, c'est que celles et ceux qui l'ont v\u00e9cue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:54) [93%] :\r\nMais c'est exactement la m\u00eame chose que ce qui se passe dans l'euthanasie des, des, des, des humains, c'est pour \u00e7a que je me dis c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant de parler de la notion de l'animal, parce qu'en abordant la question de l'animal, on aborde l'autre question d'ailleurs quel quel euthanasie de l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:07) [82%] :\r\nMais Audi a truqu\u00e9 crus tr\u00e8s int\u00e9ressant, dit pas tuer, on dit pas la mort, on dit : on va soigner piqu\u00e9 sa plus figure comme chez le m\u00e9decin pour qu'il est mieux, on va l'endormir et notamment pour les enfants, c'est difficile parce qu'ils comprennent pas, des fois qu'est -ce qui va se passer d'ailleurs d\u00e9fendit pas on, on l'emm\u00e8ne et Pierre vient juste plus le chat o\u00f9 le chien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:23) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est 2 choses diff\u00e9rentes, a et le le la disparition qui a la m\u00eame chose pour les gens, donc vraiment l'animal est int\u00e9ressant parce que ce qui se passe pour l'humain aussi, donc, du coup, pour l'enfant va utiliser des mots doux, puisque la la, le, le geste set tellement violent qu'on supporte pas le mot tuer, on va vraiment parler des mots doux, on va dire, il est parti, les mieux o\u00f9 il etc etc et on va surtout pas employer le mot vrai que, en effet, on l'a tu\u00e9, et pour l'enfant, c'est un \u00e9norme probl\u00e8me parce que piqu\u00e9 du coup il va associer chaque fois qu'il va c'est appliqu\u00e9 non mais c'est important \u00e0 dire chaque fois qu'il se fait piquer, il pense aux chiens mais alors moi aussi, quand il s'endort, pourquoi est -ce qu'il a tellement dont font de la peine \u00e0 s'endormir et des enfants chez des adultes, parce que je suis convaincu que \u00e7a reste des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, le le m\u00e9lange entre mort mourir et dormir, on a vu tous vu des morts, dit regarde, on dirait qu'il dort non mais attends, il il est mort, elle est l'\u00e9norme probl\u00e8me c'est le m\u00e9lange de la superposition de ces, de ces 2 choses, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience soit de silence abyssal, soit de 2 corps mort avec le mot dormir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:25) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps on peut comprendre les parents souvent ils essayent de de d'r\u00f4le de monde plus doux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:30) [87%] :\r\nAh mais alors je, je, j'aime beaucoup et je suis parent, j'aime beaucoup les parents et qui font du mieux qu'ils peuvent le l'objectif par c'est que mon enfant n'ait pas peur que mon enfant ne souffre pas comment l'enfant n'est pas mal, et \u00e7a, je suis absolument ad\u00e9quates, comme parent quand je pense \u00e0 \u00e7a, la difficult\u00e9, c'est que je me projette moi dans mon enfant alors que moi je sais que la mort existe, elle est l\u00e0, que c'est pour tout le monde qu'on ne revient jamais est irr\u00e9versible, l'enfant le sait pas, donc du coup maintenant peur que l'enfant peut poser question o\u00f9 n'aille pas bien fait, que je vais lui pr\u00e9senter une une explication ou ath\u00e9e convaincu qu'il va \u00eatre soulag\u00e9, alors le probl\u00e8me, c'est que non seulement il est pas soulag\u00e9 une \u00e9pice tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'un truc qu'on lui cache et alors il va se faire ses propres explications, \u00e7a c'est le gros probl\u00e8me, mais par peut-\u00eatre tr\u00f4ne l'explication extraordinaire ces explications extraordinaire elle incrimine toujours, c'est toujours de sa faute d'une culpabilit\u00e9 la culpabilit\u00e9, elle est, elle, est bon, alors c'est un mot un peu \u00e9norme, mais c'est surtout une projection avec ce qui se passe dans le monde de l'enfance jusqu'\u00e0 un certain \u00e2ge est toujours li\u00e9 \u00e0 lui, c'est sa repr\u00e9sentation du monde le monde tourne autour de lui, on appelle \u00e7a l'\u00e9tape magique enfant peut donner plein non \u00e0 \u00e7a les psy l'ont fait mais la repr\u00e9sentation du monde de l'enfant petit et chez l'adulte, c'est encore beaucoup comme \u00e7a, c'est qu'est-ce que j'ai fait pour que la premi\u00e8re chose qu'on se dit toujours, est mort en tombant \u00e0 l'autre jour en montagne, c'est exactement ce que j'ai fait cette votre qu'est -ce que j'ai fait est, j'ai fait une b\u00eatise, donc on est tout de suite \u00e0 interpr\u00e9ter la situation en fonction de ce qu'on a fait ou pas fait, donc, du coup, ce que les parents ne disent pas ce que les parents ne montre pas ce l\u00e0 o\u00f9 les parents n'accompagnent pas que ce soit dans des mots non des gestes etc donc arr\u00eater m\u00eame doucement, hein, en tenant compte de l'enfant va prendre une place, un flou qui va \u00eatre occup\u00e9 par des interpr\u00e9tations de l'enfant qui vont toujours incriminer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:17) [86%] :\r\nEt cette culpabilit\u00e9 le veau et pour l'enfant et pour les parents des forces qu'ils ont sign\u00e9s du comit\u00e9 des fois ou bien m\u00eame quand il y a plus d'enfants qu'on est adulte, puis qu'on doit piquer son chien, c'est pas facile parce que c'est, c'est nous qui d\u00e9cidons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:27) [93%] :\r\nOn arr\u00eate quoi, oui, on le sent tr\u00e8s bien et c'est vrai que c'est quand m\u00eame terrible d'avoir cette d\u00e9cision comme adulte, de mettre fin \u00e0 la vie de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:36) [86%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a aussi \u00e9voluer parce que \u00e0 l'\u00e9poque on dans les fermes, il y a peut-\u00eatre un si\u00e8cle, le rapport \u00e0 la mort \u00e9tait beaucoup plus pr\u00e9somptueux, chaque semaine, presque des des dr\u00f4nes, mais vous savez la la mort et des fois \u00eatre aussi triste, mais elle \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente, et c'est vrai que c'est beaucoup plus rare maintenant d'avoir affaire \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:53) [87%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s d\u00e9licat de comparer avant et maintenant, parce qu'avant on avait des notions des valeurs de clans, donc tout le monde l'individu et sa sensiblerie, je j'utilise des mots de l'\u00e9poque de du clan n'avait vraiment pas droit de cit\u00e9, il fallait le faire et puis on avait un rapport beaucoup plus frontale, peut-\u00eatre cinq, diront certains, je sais pas, n'est plus simple \u00e0 la question de la vie oui homog\u00e8ne des animaux tuer les animaux manger les animaux, mais combien de petits gosses dans des fermes apr\u00e8s le rago\u00fbt du dimanche, on a appris que c'\u00e9tait leur lapin comme on g\u00e8re et quelle accumulation d'chagrin solitaire parce que, parce que si c'\u00e9tait dit c'\u00e9tait mes ridiculiser enfin voil\u00e0, il faut peut-\u00eatre pas non plus dire c'\u00e9tait si bien, c'\u00e9tait donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:38) [92%] :\r\nAlex noble Burnand donc la la mort de de l'animal de compagnie, notamment pour les enfants, vous le disiez, c'est int\u00e9ressant, passer une porte d'entr\u00e9e d'explication pour peut-\u00eatre la mort du grand- p\u00e8re plus tard ou du d\u00e9part du grand fr\u00e8re, donc c'est important de bien la g\u00e9rer \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce qu'est d\u00e9pourvu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:53) [88%] :\r\nCe qu'il a d'int\u00e9ressant, c'est qu'en fait, au travers de l'animal, l\u00e0 o\u00f9, en g\u00e9n\u00e9ral le parent et plus ad\u00e9quats, parce qu'il peut faire la diff\u00e9rence entre un humain et un animal, on imagine donc en t\u00eate l'animal d\u00e9c\u00e8de, la maison par le le parent peut initier son enfant au rite d'enterrement, c'est l\u00e0 que c'est l\u00e0 que, moi, je veux dire c'est pour \u00e7a que c'est, c'est c'est quelque chose de de centrales pour moi est -ce qu'est -ce qu'il faut faire et comment on a fait alors scale int\u00e9ressant c'est voir que depuis toujours les humains enterr\u00e9s et puis que le rite d'enterrement, quelque chose d'extr\u00eamement important, il est tr\u00e8s important parce qu'il est d\u00e9fini le le le mort qui va \u00eatre honor\u00e9 qui va \u00eatre faite et qui va \u00eatre habill\u00e9, qui va \u00eatre beau il d\u00e9fini qui sont les endeuill\u00e9s qui vont \u00eatre ceux qui sont atteints par \u00e7a et puis une communaut\u00e9 qui est l\u00e0 pour accompagner au travers du processus enterrement, on ne fait plus du tout \u00e7a aujourd'hui, au travers de l'animal, on peut tout \u00e0 fait accompagner la mort de l'animal chez l'enfant en lui permettant de faire des choses qui vont apaiser son angoisse compl\u00e8tement parce que l'enfant adorent faire adore bricoler adorent utiliser ses mains, on va lui faire une super bo\u00eete on va d\u00e9corer la bo\u00eete n'est plus plus plus avec tout ce qu'on peut envoyer des cadeaux dans la bo\u00eete et en fait ce qu'on va faire, c'est ce que faisait l'homme de N\u00e9andertal, il y a 300000 ans avec l'animal \u00e0 but : je veux que je vais pas dire p\u00e9dagogique mais mais initiation culturelle ben voil\u00e0, chez nous, quand quelqu'un meurt, on prend le temps de l'accompagner dans la terre Data Data Data mais \u00e7a vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:15) [83%] :\r\nNon pas toutes les questions, parce que, ou il est parti, qu'est ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:18) [88%] :\r\n\u00e7a c'est un autre aspect, la question du Ritz c'est qu'est -ce qu'on fait maintenant, et il y a un aspect de l'humain qui est satisfait quand on fait apr\u00e8s les autres questions de Wes qui va, \u00e0 quoi sert la vie sans on touche aux questions du sens des croyances de la philosophie, mais c'est au fond un autre, un autre aspect qui va \u00e9videmment \u00eatre sinon chez l'enfant, mais de toute fa\u00e7on, l'enfant va se les poser ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:39) [90%] :\r\nAvait m\u00eame les croyants qui peut, qui ont une r\u00e9ponse peut-\u00eatre lorsque c'est parce que c'est un humain il c'est plus compliqu\u00e9 pour les je sais pas si on dit qu'il faut par exemple moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:47) [90%] :\r\nJe refuse de me prononcer, je n'en sais rien par l\u00e0 heureusement j'ai heureusement je peux dire, les thanatologue s'occupe des rites alors vraiment je sais qu'il y a eu, il y a eu des c\u00e9r\u00e9monies de souvenirs pour les animaux morts dans l'\u00e9glise protestante vaudoise que \u00e7a fait beaucoup, beaucoup de revenus, moins de foin, je sais pas ce que les cultures traditionnelles, les religions traditionnelles disent moi je ne me prononce pas sur \u00e7a, j'ai dit des \u00e2neries \u00e0 ma fille que son chat est au paradis, mais je me je n'aimais pas quand je disais \u00e7a, mais je n'ai pas vraiment de bonnes solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:15) [81%] :\r\nChez moi, il y a les lorsque les canards, les disparus, on ne sait pas pourquoi on ne avait pas dessus mais a disparu, les parents avaient dit qu'ils \u00e9taient partis au pays des canards heureuse, c'\u00e9tait pas mal, on expliquait et des canards oui on raisonne imaginaire, puis c'est tr\u00e8s bien, oui, m\u00e9nages effectivement ou pas fini une casserole, c'\u00e9tait juste avant No\u00ebl donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:32) [91%] :\r\nMais juste un petit truc int\u00e9ressant par rapport \u00e0 \u00e7a, on peut tr\u00e8s bien dire \u00e0 l'enfant, imagine le pays des canards recommen\u00e7ait, donc on met vraiment \u00e7a dans le monde du compte c'est parfait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:40) [85%] :\r\nCe qui est particulier avec les animaux de compagnie, c'est que bien souvent ce qui est un, les gens peuvent en prendre, ils en reprennent un d'ailleurs, parce que souvent assez bas, c'est c'est pas comme avec un train peut en reprendra et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:52) [86%] :\r\nJ'en connais qui reprennent, mais c'est pas bien, c'est bien la difficult\u00e9 la c'est toute la question de l'intimit\u00e9 vouloir tr\u00e8s tr\u00e8s vite que son enfant n'ait plus d'chagrin en lui rempla\u00e7ant tr\u00e8s vite un char dans le lendemain cha-cha-cha \u00e7a banalise l'identit\u00e9 du chat pr\u00e9c\u00e9dent, donc moi je propose de laisser passer peut-\u00eatre une saison ou laisser passer No\u00ebl attendre qu'elle a un temps dans l'ann\u00e9e, important qui arrive apr\u00e8s P\u00e2ques, comme \u00e7a, on a, on a vraiment envie de, de, de prendre cong\u00e9 de qui a -t-elle animal c'\u00e9tait pas juste un chat et il y en aura un nouveau c'\u00e9tait Toby c'\u00e9tait donc vraiment laisser partir, partir le laisser partir le souvenir que laisser partir l'animal pour pouvoir laisser des souvenirs arriver plus t\u00f4t c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:33) [87%] :\r\nEt ce ne Burnand, vous disiez, vous en connaissez qui font \u00e7a pour les uns, les \u00eatre humains dans la c'\u00e9tait c'\u00e9tait bon merci beaucoup en tout cas, Alix Noble pendant l'\u00e9t\u00e9 le voir ce matin je crois \u00eates conteuse et thanatologue, auteur de plusieurs livres sur la mort, merci beaucoup et bonne fin de journ\u00e9e, merci \u00e0 vous place \u00e0 Laurence Bisang et Ass\u00e9dic ailleurs, je vous souhaite une ex. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:52) [71%] :\r\n2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-15T13:26:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Noble-Burnand, Alix", "role": "conteuse et thanatologue, Conteuse, thanatologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A23DC728-670D-4B71-B283-3D9DF8B336C1", "internalArchiveId": "A23DC728-670D-4B71-B283-3D9DF8B336C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : \"Au coeur des hackers, le Internet haut d\u00e9lit\", plong\u00e9e dans le deep web", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "durationSec": 268, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551570", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-05-15T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-05-15T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9551582", "ece-9551570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T08:42:54Z", "speechToTexts": ["22.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nCompl\u00e8tement non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [88%] :\r\nPlonge en immersion dans les tr\u00e9fonds du Deep web \u00e0 travers le portrait d'un acteur Fouzi noire qui s\u00e9vit dans les profondeurs du Darkness. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [71%] :\r\nPour garder coeur l'avec au d\u00e9lit, c'est une enqu\u00eate de la r\u00e9daction m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nApr\u00e8s plusieurs semaines de tractations, notre \u00e9quipe est sur le point de rencontrer Bob Bek 256 le c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 coeur recherch\u00e9 dans plusieurs pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [70%] :\r\nLe jour o\u00f9 tout le football redouble de l'de l'autre grand chose toujours pour le mieux de Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [66%] :\r\nSanguinaire plus qu'on a. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nApr\u00e8s un dernier contr\u00f4le au corps-\u00e0-corps Popeck 256 nous pr\u00e9sente enfin son installation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [78%] :\r\nBen voil\u00e0, c'est un ordinateur portable avec Internet et puis l\u00e0 je peux pirater tout ce qui est connect\u00e9 sur terre j'ai et dans ses environs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [79%] :\r\nSatellite frigo intelligent v\u00e9hicules connect\u00e9s aucune s\u00e9curit\u00e9 aussi, soit elle ne r\u00e9siste assez doigts de f\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [85%] :\r\nJe ne suis serment chez les pirates anglais le jour o\u00f9 j'ai attaqu\u00e9 les toilettes japonaises de la reine-m\u00e8re, j'ai augment\u00e9 la force du G8 et sauter la perruque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [60%] :\r\nMoi moi, pour moi c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [88%] :\r\nBon, par contre, depuis j'tous les lyc\u00e9ens sur le dos, comme quoi l'humour anglais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [72%] :\r\nCIA qui du et mais \u00e7a peut 256 ne compte plus ais\u00e9s mais rappel des faits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [76%] :\r\nAu FBI sont tr\u00e8s mauvaises depuis 2006, quand j'ai pirat\u00e9 leurs b\u00e2timents publics, ils sont arriv\u00e9s lundi matin jamais inverser le sens des escalators et tous les ascenseurs \u00e9taient un mode Random je vous dis pas le bordel \u00e0 chaque fois disent appuyer sur un bouton, \u00e7a la visite d'une y a. \r\nPour la CIA, je me souviens, j'ai tout leur parc informatique on l'alarme incendie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [77%] :\r\nUne fois qu'ils \u00e9taient tous 2 \u00e0 se demander ce qui va arriver, j'ai activ\u00e9 les arroseur de jardin particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [68%] :\r\nJ'aime bien la saign\u00e9e \u00e0 blanc de je voulais pas pour les emmerder. \r\nPar contre j'aime pas du tout, le KGB, du coup j'ai pirat\u00e9 tous les lampadaires et tout par leur sur la place du Kremlin. \r\nPendant 27 heures ils ont eu droit \u00e0 un spectacle son et lumi\u00e8re synchronis\u00e9 sur l'int\u00e9grale de Gillespie Paul. \r\nMoi, \u00e0 mon avis, actualisation de polonium qui porte mon nom l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [92%] :\r\nSemblant soudain entendre le d\u00e9clic d'un d\u00e9tonateur, un outil tr\u00e8s pris\u00e9e par les agences gouvernementales, nous craignons soudain pour notre vie et nous mettons \u00e0 fuir en courant bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 laisser 256 face \u00e0 son destin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [69%] :\r\nMais on est parti passer par d\u00e9tonateur nourrir une galette de soldats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [78%] :\r\nCar les journalistes d'investigation, je vous jure c'est puisque terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0, merci de nous avoir suivis, faites attention sur internet une fois j'ai cliqu\u00e9 sur l'image. \r\nEt puis on il a eu t\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-15T16:03:17Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A1A29BC-EDD6-49D1-BB27-C69DDF30AA16", "internalArchiveId": "7A1A29BC-EDD6-49D1-BB27-C69DDF30AA16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le 70e anniversaire de la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl , les Palestiniens comm\u00e9morent la \"Nakba\", la \"catastrophe\" qui a repr\u00e9sent\u00e9 pour eux cet \u00e9v\u00e9nement : interview de Fiuna Seylan Ongen, pr\u00e9sidente de l'association Coexistences, qui ouvre pour le dialogue isra\u00e9lo-palestinien", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018; DIR ST LSNE + 2 DIGAS;Seylan Ongen, Fiuna\r\nApr\u00e8s le 70e anniversaire de la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl , les Palestiniens comm\u00e9morent la \"Nakba\", la \"catastrophe\" qu'a repr\u00e9sent\u00e9 pour eux cet \u00e9v\u00e9nement. L'interview de Fiuna Seylan Ongen, \r\n* * L'invit\u00e9e du 12h30 - Fiuna Seylan Ongen promeut le dialogue isra\u00e9lo-palestinien avec Coexistences (Fiuna Seylan Ongen)  Fiuna Seylan-Ogen, pr\u00e9sidente de l'association coexistences ** 47 OK DIR ST LSNE\r\nLe Proche-Orient sous haute tension, est au centre de l'actualit\u00e9 ces derniers jours. Apr\u00e8s la comm\u00e9moration des 70 ans de la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl hier en m\u00eame temps que le transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem, les palestiniens comm\u00e9morent aujourd'hui de leur c\u00f4t\u00e9 ce qu'ils surnomment la \"Nakba\", litt\u00e9ralement la \"catastrophe\", qu'a repr\u00e9sent\u00e9e pour eux la proclamation d'Isra\u00ebl. De nouvelles  manifestations massives pr\u00e9vues apr\u00e8s celles d'hier qui ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 50 palestiniens. Un climat de tension qui demande parfois un pas de c\u00f4t\u00e9, au-del\u00e0 des analyses g\u00e9opolitiques ou identitaires. Et parler de construction et d'espoir plut\u00f4t que de destruction et de douleur. On va tenter de faire ce pas dans ce 12h30 avec vous Fiuna Seylan Ongen, bonjour. Avec le regard de la soci\u00e9t\u00e9 civile, peu sollicit\u00e9e. Vous \u00eates pr\u00e9sidente de l'association Coexistences, une association qui depuis 11 ans invite jeunes isra\u00ebliens et palestiniens \u00e0 vivre ensemble et dialoguer en Suisse dans des familles d'accueil...pour apprendre \u00e0 se conna\u00eetre, et par l\u00e0 m\u00eame, \u00e0 favoriser la coexistence entre deux peuples, des cultures et de religions diff\u00e9rentes....\r\n- dans des p\u00e9riodes de haute tension comme celles que nous vivons actuellement, on se dit que les solutions au conflit isra\u00eblo- palestinien n'existent plus...or il se passe des actions de dialogue, de paix tous les jours, comme la v\u00f4tre, expliquez-nous comment ?\r\n- concr\u00e8tement quel dialogue et comment ? T\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, cuisine, sports\r\n- dialogue seule issue possible pour r\u00e9soudre le conflit ?\r\n- 2 visions totalement diff\u00e9rentes voire absente de son voisin. Les jeunes isra\u00ebliens qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce projet n'avaient souvent aucune id\u00e9e de qui \u00e9taient leur voisin de village palestiniens...\r\n- et la peur...mais au final se rendent compte qu'ils sont pareils. \r\nOn va \u00e9couter les t\u00e9moignages de ces jeunes qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette exp\u00e9rience d'\u00e9changes de cultures. Il s'agit d'Omar, 25 ans, palestinien de J\u00e9rusalem-Est. \r\n  OMAR\r\n- Comme le disait l'avocat franco-isra\u00eblien Jean-Marc Liling, sp\u00e9cialiste du droit d'asile en Isra\u00ebl \" 2 peuples condamn\u00e9s \u00e0 vivre ensemble\"\r\n- une action qui dure depuis 11 ans en Suisse, mais qui en Isra\u00ebl existe depuis plus de 30 ans\r\n- pas de structure de dialogue en Palestine pourquoi ?( dynam,ique diff\u00e9rente, luttent contre la s\u00e9gr\u00e9gation et autre probl\u00e8me l'occupation isra\u00eblienne en Cisjordanie )\r\n- groupe de dialogue s'instaure 6 mois avant et 6 mois apr\u00e8s...le travail de dialogue continue\r\n- et en Suisse car pression sociale chez eux est tr\u00e8s forte....\r\n- familles d'accueil suisses, le suisse, la famille d'accueil devient l'\u00e9tranger !\r\n- CH pays neutre....?\r\n- Qu'est ce que la Suisse peut leur apporter de plus que la neutralit\u00e9 ? ( syt politique, consensus, parlement pluripolitique )\r\nQu'est ce que cette exp\u00e9rience leur a apporter: avec cet autre t\u00e9moignage celui de Rivital, jeune isra\u00eblienne habitant J\u00e9rusalem.\r\n RIVITAL\r\n- 4 jours en montagne 24h/24\r\n- groupe \"Braking the ice\" utilisne le sport comme int\u00e9r\u00eat commun : cord\u00e9e mixte = confiance en l'autre\r\n- Initiative id\u00e9aliste ?\r\n- des d\u00e9\u00e7us ? Participants ont trouv\u00e9 bien mais \"on n'arrivera pas \u00e0 vivre ensemble\"\r\n- les anciennes g\u00e9n\u00e9rations qui peinent au dialogue ?\r\n- Palestiniens \"Je fais entendre la voisx de mon peuple\" / Isra\u00ebliens \"Tout n'est pas tout blanc ou noir, c'est gris\"\r\n- C'est un tournant dans leur vie ? Quels t\u00e9moignages \u00e0 leur retour ? Retour de la pression ? La famille, les amis toujours sceptiques / f\u00e2ch\u00e9s ?\r\n- vous personnellement FSO, vous avez encore espoir ?", "durationSec": 823, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9551414", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Isra\u00ebl", "Palestine"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "famille d'accueil", "dialogue interreligieux", "relations internationales"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 12h30 - Fiuna Seylan Ongen promeut le dialogue isra\u00e9lo-palestinien avec Coexistences", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Fiuna Seylan Ongen promeut le dialogue isra\u00e9lo-palestinien avec Coexistences / 12H30_2018-05-15T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Fiuna Seylan Ongen promeut le dialogue isra\u00e9lo-palestinien avec Coexistences / 12H30_2018-05-15T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le 70e anniversaire de la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl lundi, les Palestiniens comm\u00e9morent ce mardi la \"Nakba\", la \"catastrophe\" qu'a repr\u00e9sent\u00e9 pour eux cet \u00e9v\u00e9nement. L'interview de Fiuna Seylan Ongen, pr\u00e9sidente de l'association Coexistences, qui \u0153uvre pour le dialogue isra\u00e9lo-palestinien.", "Apr\u00e8s le 70e anniversaire de la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl lundi, les Palestiniens comm\u00e9morent ce mardi la \"Nakba\", la \"catastrophe\" qu'a repr\u00e9sent\u00e9 pour eux cet \u00e9v\u00e9nement. L'interview de Fiuna Seylan Ongen, pr\u00e9sidente de l'association Coexistences, qui \u0153uvre pour le dialogue isra\u00e9lo-palestinien.", "Apr\u00e8s le 70e anniversaire de la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl lundi, les Palestiniens comm\u00e9morent ce mardi la \"Nakba\", la \"catastrophe\" qu'a repr\u00e9sent\u00e9 pour eux cet \u00e9v\u00e9nement. L'interview de Fiuna Seylan Ongen, pr\u00e9sidente de l'association Coexistences, qui \u0153uvre pour le dialogue isra\u00e9lo-palestinien."], "variantIds": ["ece-9551421", "ece-9551414"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:40Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Proche-Orient sous haute tension est au centre de l'actualit\u00e9 ces derniers jours apr\u00e8s la comm\u00e9moration des 70 ans, de la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl hier en m\u00eame temps que le transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem, les Palestiniens comm\u00e9morent aujourd'hui leur c\u00f4t\u00e9 ce qu'ils surnomment la Nakba litt\u00e9ralement la catastrophe qu'a repr\u00e9sent\u00e9 pour eux la proclamation de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, de nouvelles manifestations massives sont pr\u00e9vues aujourd'hui, apr\u00e8s celle d'hier qui ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 pr\u00e8s de 60 palestiniens, un climat de tension qui demande parfois un pas de c\u00f4t\u00e9, au-del\u00e0 des analyses g\u00e9opolitiques ou identitaires et parler de construction et d'espoir plut\u00f4t que de destruction et de douleur, on va tenter de faire ce pas dans ce 12 30 avec vous Fiuna Seylan Jean, bonjour, bonjour, merci de nous rejoindre, avec le regard de la soci\u00e9t\u00e9 civile peu sollicit\u00e9e, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association coexistence, une association qui depuis 11 ans invite jeunes Isra\u00e9liens et Palestiniens \u00e0 vivre ensemble et dialoguer en Suisse dans des familles d'accueil pour apprendre \u00e0 se conna\u00eetre et par l\u00e0 m\u00eame aussi \u00e0 favoriser la coexistence entre 2 peuples et cultures des religions diff\u00e9rentes alors dans ces p\u00e9riodes de haute tension, comme celle que nous vivons actuellement, on se dit que les solutions on conflit conflit isra\u00e9lo- palestinien n'existe plus, ou alors il se passe quand m\u00eame des actions de dialogue de paix tous les jours comme la v\u00f4tre, expliquez -nous quelles sont ses actions de paix de dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [89%] :\r\nAlors ce que nous faisons, c'est que nous accueillons des groupes qui sont d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9es, qui ont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s entre 6 et 8 mois avant de venir en Suisse, ils sont facilit\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 leur propre facilitateur et ce que nous faisons, c'est que nous les accueillons pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 10 jours en Suisse quelques jours en montagne 4 \u00e0 5 jours o\u00f9 ils doivent g\u00e9rer le quotidien, nettoyer le Chalet cuisin\u00e9s mais \u00e9galement faire de grandes balade et puis ensuite, ils sont accueillis dans des familles lausannoise la plupart du temps on perd mixte, c'est-\u00e0-dire il y a toujours un Isra\u00e9lien et un Palestinien qui se partage en fait une chambre et puis durant le s\u00e9jour, ils vont continuer leur s\u00e9ance de dialogue avec leurs propres facilitateur et puis il y a une partie un tout petit peu \u00e9videmment de, de, de visites, mais \u00e9galement leur montrer ce que la la Suisse \u00e0 de de particuliers qui est ce syst\u00e8me politique assez, assez \u00e9tonnant, assez remarquable de 26 cantons c'\u00e9tait d\u00e9mocratie directe, le fait que que cette la vie politique, en fait, elle, elle commence dans les villes, dans le dans le dans dans les les conseils communaux parce que et c'est, c'est assez rare et c'est certainement quelque chose qui qui pas en tout cas en g\u00e9n\u00e9ral qui stimule \u00e9norm\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [94%] :\r\nAlors \u00e7a fait 11 ans que cette cette action de dialogue existe ici en Suisse, \u00e7a fait 30 ans que le dialogue existe du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien surtout pas du c\u00f4t\u00e9 palestinien, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [87%] :\r\nNon, en fait, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 30 ans qu'Isra\u00ebl a une exp\u00e9rience de promouvoir enfin de, de, de, il y a une exp\u00e9rience de dialogue entre Isra\u00e9liens et les peines et palestiniens mais \u00e9videmment c'est, c'est une histoire qui qui qui a eu cos \u00e9bats avec diff\u00e9rents points de vue et mais ce qui est important de savoir, je pensais qu'il y a dialogue, dialogue, il y a le dialogue qui simplement cuisiner ensemble bien peindre, peindre des choses ensemble mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [84%] :\r\nPar les tendances Tagne aussi tout \u00e0 l'heure, c'est que quand on est encord\u00e9, on doit faire confiance \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, il y a le dialogue qui est simplement de, de, de, de, d'avoir des activit\u00e9s ensemble et puis il y a un dialogue o\u00f9 la question du conflit est abord\u00e9e et ce que nous essayons de faire avec coexistence, c'est d'accueillir des groupes dans dans lequel ce travail de dialogue v\u00e9ritablement fait facilitateur qui sont professionnels qui sont, il y en a toujours un de chaque donc il y a toujours un nouveau, un Palestinien un Isra\u00e9lien parce qu'il nous semble que c'est c'est essentiel de pouvoir aborder ce sujet parce que sinon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nParce que sinon, ben on n'arrive pas \u00e0 mettre en d\u00e9bat la place m\u00eame s'il existe depuis quelques ann\u00e9es, on l'a vu aussi dans l'actualit\u00e9, c'est toujours compliqu\u00e9 de se comprend, de se faire comprendre, on va \u00e9couter les t\u00e9moignages de de ces jeunes qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette exp\u00e9rience peut changer de culture, on va \u00e9couter tout d'abord, Omar, il a 25 ans il est palestiniens de J\u00e9rusalem-Est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Penzel Deng Zaccheroni voit ce qui se passe dans ces \u00e9changes, c'est exactement ce que les grandes institutions refusent de voir se mettre en place aux dans moins de terrain ont plus pour Mitt sans ch\u00f4mage ont ces gens se rencontrer socialise jour apr\u00e8s jour, h\u00e9 bien \u00e7a peut parfois avoir plus d'impact que nous n'importe quel d\u00e9bat politique qui peut se tenir, maintenant on peut pas \u00eatre comme par centaines, parce qu'on en est un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [83%] :\r\nNon, alors on autant Omar n'a l'impression que c'est quelque chose, c'est soudain v\u00e9ritables lavages de cerveau et que financer les politiques qui ne veulent pas \u00e0 ce rapprochement entre Palestiniens, Isra\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\nC'est vrai que depuis la construction du mur, la vie est beaucoup plus les pays sont beaucoup plus s\u00e9par\u00e9s, il est beaucoup plus difficile pour les Palestiniens, en particulier des territoires de, de, de se rendre \u00e0 J\u00e9rusalem et en Isra\u00ebl, et quelque part, s'il y a quelque chose \u00e0 ses pratiques, de ses bons d'ailleurs le le ils vont faire ce qu'ils peuvent et je crois que ce que Omar dit qui est un jeune qui est venu en en 2008, si je me souviens bien, \u00eatre extr\u00eamement vrai hier que ces rencontres, c'est une fa\u00e7on d'humaniser l'autre c'est une fa\u00e7on de d'Ad\u00e8le, d'aller au-del\u00e0 des des textes d'histoire et de conna\u00eetre l'histoire \u00e0 travers des vies personnelles et \u00e7a relativise la petite bise \u00e9norm\u00e9ment les discours d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [84%] :\r\nEt alors li\u00e9 rencontrent les dialogues ont lieu en Suisse, vous l'avez dit, parce qu'un syst\u00e8me politique qui sans \u00e9gal dans le monde, on pourra prendre des choses en retournant apr\u00e8s en Isra\u00ebl, en Palestine, avec des id\u00e9es politiques \u00e9videmment, mais aussi parce que la pression sociale chez eux est tr\u00e8s tr\u00e8s forte, et quand ils se retrouvent ici, c'est une maladie ne sont plus \u00e9tranger, hein c'est lui dit c'est la famille suisse et la Suisse qui est qui, \u00e9tranger, ils sont ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors il y a Denis Tomic qu'effectivement il y a une certaine pression sociale qui s'exerce d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, hein, des familles, des amis qui, qui pensent que c'est une fa\u00e7on de, de, de normaliser ou bien qui, qui sont en d\u00e9saccord avec ce rapprochement, ce qui se passe effectivement Suisse c'est que notre regard : nous en tant qu'association, puis en tant que famille d'accueil, ce que nous les voyons comme un groupe donc l'\u00e9tranger n'est plus au sein entre mais l'\u00e9tranger finalement c'est nous, puis aussi parce qu'on est tellement diff\u00e9rent, on est, on a une fa\u00e7on de vivre diff\u00e9rentes, on est dans un pays qui en paix, m\u00eame s'il y a 250 300 ans c'\u00e9tait un pays qui \u00e9tait en guerre religieuse mais actuellement c'\u00e9tait c'est un mod\u00e8le de paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [85%] :\r\nIl y a comme le disait l'avocat franco- isra\u00e9lien Jean-Marc L\u00e9nine avait mais qui vous a aussi collabor\u00e9, je crois, sp\u00e9cialiste du droit d'asile en Isra\u00ebl, oui, il dit : 2 peuples, ce sont 2 p\u00f4les condamn\u00e9s \u00e0 vivre ensemble condamn\u00e9 EduFrance r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [89%] :\r\nOui, oui, et \u00e7a c'est une, \u00e7a c'est une prise de conscience, je crois, qui est, qui est assez r\u00e9cente qui fait que maintenant l'et les positions sont beaucoup plus, il faut qu'on trouve une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [87%] :\r\nLe groupe Boeing, il a, il s'utilise le sport oui int\u00e9r\u00eat commun on n'a pas laiss\u00e9 cord\u00e9e mixte confiance en l'autre, est ce que ce n'est pas une initiative id\u00e9aliste finalement qu'est -ce qu'ils en pensent ces jeunes quand ils retournent chez eux, vous avez des retours ce qu'ils repartent avec des choses concr\u00e8tes qui vont pouvoir mettre en place ou c'est juste une tente de parenth\u00e8se au final la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain, telle que \u00e7a va pas changer grand chose finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [88%] :\r\nAlors, Omar est venu en 2008, ce que vous avez entendu cette interview a \u00e9t\u00e9 fait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc je pense que c'est un interview t\u00e9moignent de de de la marque \u00e7a laiss\u00e9 sur lui les jeunes par exemple de Breaking DAS retourne avec des projets d'actions communes dans la r\u00e9gion, ils viennent de F1 et effectivement, c'est tout le c'est toutes les questions que nous avons qui est de faire en sorte de que ces que ces \u00e9change \u00e9cossais ces rencontres se poursuivent, \u00e7a d\u00e9pendait des profits des personnes que nous recevons que nous accueillons ce sont des jeunes, c'est un peu difficile parce que tous les Isra\u00e9liens par terre \u00e0 l'arm\u00e9e, donc c'est pratiquement 4 ans de de parenth\u00e8se mais ce que je peux vous dire, c'est que pour les pas rencontr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 l'occasion de 10 ans l'affinit\u00e9 et et l'intimit\u00e9, elle est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [87%] :\r\nOn va co\u00fbter un 2\u00e8me t\u00e9moignage, celui de d'une Isra\u00e9lienne de 24 ans s'appellerait vital, elle le de J\u00e9rusalem, elle nous fait part de son exp\u00e9rience \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [79%] :\r\nAu revoir une \u00e0 Austin il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:22) [95%] :\r\nJ'ai appris beaucoup sur la douleur des Palestiniens dans une approche plus personnelle, dans ce qu'elle signifiait vraiment qu'elle soit de l'humiliation du racisme ou le sentiment de ne pas \u00eatre la bonne place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [64%] :\r\nS\u00e9verine Grez 16 morts Bayonne en union soit et s'attelle beginning. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [90%] :\r\nForcing Mali la DOS au d\u00e9but vous avez aussi envie de r\u00e9pondre : OK, mais c'est aussi la m\u00eame douleur que je ressens, elle est aussi importante, tu dois aussi la comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:50) [74%] :\r\nOui alors ce aurait plein craint 9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:54) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s avoir ressorti tout \u00e7a ensemble, \u00e7a vous touche tout d'abord au plus profond de votre coeur et puis, vous comprenez que c'est la base de tout ce qui nous unis notre douleur est peut-\u00eatre une douleur commune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:06) [73%] :\r\nEt et \u00e0 peine. \r\nMais vite Gadrey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [89%] :\r\nLes Palestiniens, qui de leur c\u00f4t\u00e9 disent je fais entendre la voix de mon peuple en participant ces rencontre, de dialogue, les Isra\u00e9liens plut\u00f4t tout n'est pas tout blanc ou tout noir, c'est plut\u00f4t gris, \u00e7a c'est aussi ces 2 visions que vous avez pu entendre suite \u00e0 cette ces rencontres qu'ils ont fait ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [91%] :\r\nDe fait, il y a un changement, il y a un changement clair de points de vue pour les Palestiniens, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s souvent une une sorte de et ils approfondissent et revisitent leur identit\u00e9, ils apprennent aussi \u00e0 \u00e9couter l'autre, ils apprennent \u00e0 argumenter pour les Isra\u00e9liens, c'est il y a vraiment un d\u00e9sir de, de, de rencontrer l'autre, mais effectivement d'une vision tr\u00e8s blanche et noire, \u00e7a devient beaucoup plus dans temps des beaucoup de critiques, beaucoup de nuances de gris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [87%] :\r\nLe film Seylan Jean, ce que les ce sont pas plus les anciennes g\u00e9n\u00e9rations qui ont de la peine \u00e0 dialoguer les anciennes g\u00e9n\u00e9rations maintenant les jeunes, alors ils viennent peut-\u00eatre plus volontiers, on a un acc\u00e8s \u00e0 l'internet a du, du r\u00e9seau social, on peut le compte, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s facilement, m\u00eame s'il est interdit, est ce que ce ne sont pas plut\u00f4t les g\u00e9n\u00e9rations, les anciennes g\u00e9n\u00e9rations qu'il faut convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [91%] :\r\nC'est vrai que les anciennes g\u00e9n\u00e9rations ont besoin aussi de se de de se parer de son je crois qu'effectivement le point est beaucoup plus lourd pour les personnes et puis les m\u00e8res et p\u00e8res donc c'est peut-\u00eatre aussi un peu pour \u00e7a qu'on a tendance \u00e0 privil\u00e9gier aussi l'accueil de 2 jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [87%] :\r\nVous avez des contacts avec les parents justement au Cap-Vert jamais ce qu'ils en pensent de ces initiatives -l\u00e0, ils sont plut\u00f4t contents, ils sont plut\u00f4t un ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [87%] :\r\nEt puis il y a un peu de tout, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, en fait, il y a un groupe de maires qui les m\u00e8res des jeunes qui sont arriv\u00e9s en 2006, ce qui \u00e9tait notre 1er groupe elles ont r\u00e9clam\u00e9 en fait avoir leur propre compte, de dialogue, ce qui prouve, en fait, qu'elles avaient, elles souhaitaient elles-m\u00eames passer par ce processus, mais il y a vraiment de tout, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des il y a des parents qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s supportent, il fait bien \u00e0 d'autres qui qui regarde \u00e7a avec beaucoup de de scepticisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [87%] :\r\nAlors qu'est ce que la Suisse peut leur apporter de plus que la neutralit\u00e9, on parlait du syst\u00e8me politique du consensus dit de ce Parlement pluri- politique alors qu'est ce que c'est, exp\u00e9rience qu'est -ce que la Suisse peut l\u00e0 pour apporter encore de plus c'est que v\u00e9ritablement il y a des changements lors d'orientation, il \u00e9tait venu avec l'id\u00e9e de faire tels ou tels m\u00e9tiers repartent chez eux en Isra\u00ebl, en Palestine, avec d'autres envies d'autres objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [92%] :\r\nJe crois qu'en fait c'est surtout ce ce mod\u00e8le de de construction du d'un consensus et puis \u00e9galement ce cette ce cette id\u00e9e de de citoyennet\u00e9, de prendre en de prendre en main et de participer \u00e0 la vie sociale du du du pays, ce sont des choses qui sont, qui sont importantes, surtout que, oui, enfin c'est c'est pas, c'est pas un mod\u00e8le qui est tr\u00e8s tr\u00e8s connu et puis il y a, il y a des traditions qui sont plut\u00f4t autoritariste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [85%] :\r\nEh ben final Seylan j'entends qu'on taxe tr\u00e8s personnel : vous travaillez depuis depuis tr\u00e8s longtemps, depuis 11 ans dans cette association, mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:11) [93%] :\r\nBonjour l'association en 2008 minutes comme famille d'accueil, d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:16) [91%] :\r\nQuel est votre point de vue sur la situation aujourd'hui vous \u00eates encore avec de l'espoir aux penser que ce dialogue va r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9soudre un conflit, on peut avoir cet espoir de 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [89%] :\r\nHein, je pense que, alors \u00e9videmment, les nouvelles sont des unit\u00e9s des nouvelles extr\u00eamement d\u00e9primante, c'est vrai que on en ressort avec un poids dans le coeur, mais ce que ce que nous on voit dans chacun des s\u00e9jours, c'est quand m\u00eame : D, \u00e7a nous donne \u00e9norm\u00e9ment d'espoir et puis c'est aussi la la possibilit\u00e9 pour nous qui nous est offerte de pouvoir participer de fait notre petite donne de peine de mettre notre petite graine dans dans dans tout \u00e7a, enfin on on se voit un tout petit peu comme des planteurs de graines d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [89%] :\r\nEt d'ailleurs et des nouveaux jeunes qui vont arriver bient\u00f4t fin de cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:00) [90%] :\r\nEt il y a 3 groupes qui vont venir, il y a au d\u00e9but du mois de juillet, il y aura un groupe de professeurs qui sont engag\u00e9s dans un programme de jumelage qui existe depuis une dizaine d'ann\u00e9es dans le nord d'Isra\u00ebl entre \u00e9coles arabes et Alger ensuite, hein, \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, il y aura un groupe tr\u00e8s tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s uni, qui bien de Cisjordanie dont des territoires occup\u00e9s qui est sans doute le le seul lieu o\u00f9 il y a des rencontres entre des et des colons des et puis des habitants des des villages avoisinants et puis ensuite il y a le le groupe de Breaking a ce qui est donc un un trek en moyenne montagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [92%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Fiuna Seylan merci pour sa formation sur votre site coexistence Point CH il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-15T11:13:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seylan Ongen, Fiuna", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Rivital, jeune isra\u00eblienne habitant J\u00e9rusalem, participante \u00e0 l'\u00e9xperience d'\u00e9change de culture organis\u00e9s par \"Coexidtence\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Omar, palestinien de J\u00e9rusalem-Est, participant \u00e0 l'\u00e9xperience d'\u00e9change de culture organis\u00e9s par \"Coexidtence\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65032BA3-BD76-44BB-8B15-343982379FDB", "internalArchiveId": "65032BA3-BD76-44BB-8B15-343982379FDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quim Torra, ancien activiste ind\u00e9pendantiste, est \u00e9lu pr\u00e9sident de la Catalogne par le parlement catalan. Il succ\u00e8de \u00e0 Carles Puigdemont", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Quim Torra, un ancien activiste ind\u00e9pendantiste succ\u00e8de \u00e0 Carles Puigdemont qui se trouve exil\u00e9 en Allemagne en l'attente de la r\u00e9solution d'un mandat d'arr\u00eat. Il se pr\u00e9sente comme un pr\u00e9sident provisoire puisque Carles Puigdemont, devrait continuer \u00e0 piloter \u00e0 distance le sort de la Catalogne.\r\nCATINFO_MAI2018", "durationSec": 70, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Catalogne", "Allemagne"], "thematicThemes": ["\u00e9lection"], "thematicPersons": ["\u00e9lection", "Puigdemont, Carles"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:40Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demont, Val\u00e9rie", "role": "correspondante RTS \u00e0 Madrid", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E22926FE-54BE-4377-B308-3F9678586F0E", "internalArchiveId": "E22926FE-54BE-4377-B308-3F9678586F0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis inaugurent leur ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem ce qui provoque un v\u00e9ritable embrasement dans la bande de Gaza", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "La promesse de campagne de Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis, se concr\u00e9tise \u00e0 J\u00e9rusalem. La manifestation de Palestiniens dans la bande de Gaza et son lourd bilan humain suscitent des r\u00e9actions diplomatiques.\r\nCATINFO_MAI2018", "durationSec": 125, "genres": ["Reportage", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Palestine", "J\u00e9rusalem", "Gaza", "Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "ambassade", "inauguration"], "thematicPersons": ["ISR", "Trump, Donald", "PSE", "Etats-Unis"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:40Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Netanyahou, Benjamin", "role": "premier ministre isra\u00eblien", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Hagee, John", "role": "pasteur chr\u00e9tien \u00e9vang\u00e9lique am\u00e9ricain", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Trump, Ivanka", "role": "fille de Donald Trump, 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Markovitch, Aude", "role": "correspondante RTS \u00e0 J\u00e9rusalem", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Trump, Donald", "role": "45\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis (voix enregistr\u00e9e)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B15CA282-193B-4B0E-B8A3-A89AAB63C7C5", "internalArchiveId": "B15CA282-193B-4B0E-B8A3-A89AAB63C7C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "Interview de Fran\u00e7ois Lindemann au sujet de son livre \"A travers les jazz\".\r\nLive de Pascal Rinaldi.\r\nChronique de Pauline Seiterle.\r\n\r\n* * Interview de Fran\u00e7ois Lindemann au sujet de son livre \"A travers les jazz\".\r\nLive de Pascal Rinaldi.\r\nChronique de Pauline Seiterle.", "durationSec": 3396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534564", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 15.05.2018", "Paradiso / RAP_2018-05-15T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 15.05.2018", "Paradiso / RAP_2018-05-15T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Interview de Fran\u00e7ois Lindemann au sujet de son livre \"A travers les jazz\".\nLive de Pascal Rinaldi.\nChronique de Pauline Seiterle.", "Interview de Fran\u00e7ois Lindemann au sujet de son livre \"A travers les jazz\".\nLive de Pascal Rinaldi.\nChronique de Pauline Seiterle."], "variantIds": ["ece-9534565", "ece-9534564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:29Z", "speechToTexts": ["22.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLes citoyens europ\u00e9ens ont salu\u00e9 la fin du roaming l'an pass\u00e9, sauf les Suisses, les politiques suisses embo\u00eeteront -t-il le pas de l'Union europ\u00e9enne en attendant afin de ne pas \u00eatre les pigeons du roaming \u00e0 bon entendeur vous donne tous les types c'est astuce astuces pour contr\u00f4ler et all\u00e9ger votre facture s'asseoir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nParadiso avec le festival les amplitudes du 16 au 20 mai \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [69%] :\r\nIl y a disons que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:39) [83%] :\r\nIl Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [87%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e ce soir par St\u00e9phane Tornare et avec en prime une prise de son qui sera sign\u00e9 du m\u00eame St\u00e9phane Bernard, parce qu'il y a de la il ce soir avec Pascal Rinaldi, qui est venu avec quelques amis, pour nous faire \u00e9couter des extraits de ce nouvel album qui sortira pas tr\u00e8s longtemps, nouvelle pomme de Pascal Rinaldi, qui s'appelle sur un fil, \u00e9videmment, on en parlera avec l'int\u00e9ress\u00e9, naturellement, a pas lu mon d\u00e9sir de jouer, de partir, on a discut\u00e9 un petit peu \u00e0 la autre invit\u00e9 de ce soir, Fran\u00e7ois Lindemann qui lui vient pour nous parler d'un livre Livres dont il est le le le l'Europe le le le narrateur, puisque l'auteur exactement, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit -on pas \u00e0 4 mains avec sa sa fille, il nous expliquera tout \u00e7a et puis je vous dis quand m\u00eame de quoi il s'agit dans ce livre, il s'agit de raconter l'histoire du jazz lausannois de 1950 \u00e0 nos jours et je dirais m\u00eame des jazz puisqu'il il conjugue \u00e7a au pluriel, elle a aussi Fran\u00e7ois Lindemann nous en parlera tout \u00e0 l'heure, et avant cela a un petit peu de d'actu musicale vu \u00e0 travers le prisme compl\u00e8tement d\u00e9formant de pollinisateurs les lectures, ce sera avec elle d'ici quelques petits instants c'est Willy desolee comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e, qui se coupe de la programmation musicale et d'aller nous chercher des nouveaut\u00e9s pour ouvrir l'\u00e9mission par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [96%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [63%] :\r\nDes femmes, mais ce qui est la mais c'est quand m\u00eame la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays, voir bonheur mais ce qui est li\u00e9 au moins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:12) [61%] :\r\nPas bonsoir votre d'lors de son pr\u00e9pos\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour d\u00e9ployer des voitures qui est de m\u00eame des soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [82%] :\r\nEt il y a au bruit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:47) [65%] :\r\nC'est au peuple libyen, on pourrait peut-\u00eatre comme \u00e7a, la fiabilit\u00e9, pas pour nous et le pays ou beaucoup de ce qui pouvait aussi \u00e0 Marseille, de toute la derni\u00e8re oui parce qu'on sait qu'on a Maputo, c'est bien le seul oui galoper Li\u00e8ge voil\u00e0 il y a ce qui est. \r\nEt pourquoi on va tr\u00e8s bien avec des secours comme Daniel Bailly comme des et demain, ce qui est organique qui pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [80%] :\r\nVoil\u00e0 la m\u00eame, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:49) [65%] :\r\nDonc sur Total ben oui pourquoi qui peut supporter l'homme de d\u00e9couvrir que le territoire de pointer de ce qui se pourquoi tout \u00e7a parce que cet article apr\u00e8s la p\u00e9riode, c'\u00e9tait le cas pour tous et puis, peu des fois qu'il y a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 de ceux qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:15) [87%] :\r\nLe rap, le rail pardon par le rap, le rail, c'est un march\u00e9 beaucoup dans les ann\u00e9es 80 90 et puis c'est un petit moment qu'on entendait plus trop parler, il revient peut-\u00eatre avec cet artiste parisien qui est d'origine alg\u00e9rienne, il s'appelle Sofiane Za\u00efdi proposition donc de Willy de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:32) [90%] :\r\nNous sommes mardi ne d\u00e9roge pas aux traditions, surtout si elles sont agr\u00e9ables, bonsoir, c'est gentil, \u00e7a oui, pour l'actu musicale \u00e9videmment fa\u00e7on fa\u00e7on Pauline Zeiter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:42) [88%] :\r\nOui, alors que les choses hyper s\u00e9rieuse cette semaine et on commence avec une question d'\u00e9thique Spotify a annonc\u00e9 avoir retir\u00e9 de ces play- liste la musique d'artistes qui ont, qui sont sous des accusations de crimes violents, comme par exemple Arcalis ou alors ex ex ex atteignent des cha\u00eenes qui sont 2 artistes concern\u00e9s par cet arr\u00eat\u00e9 de Spotify, le 1er parce qu'il est accus\u00e9 d'abus sexuels et d'\u00eatre le gourou d'un temple sexuelle et puis le second, en raison de violences qu'il a commises contre son ex- lorsqu'elle \u00e9tait enceinte, donc l'entreprise su\u00e9doise a r\u00e9pondu \u00e0 un appel du mouvement Times Europe alors attention Spotify n'a pas \u00e9limin\u00e9 leurs chansons du catalogue, hein, d'ailleurs, si je veux les \u00e9couter, h\u00e9 ben je peux enfin je crois que je peux on essaye, on a par exemple si je vais essayer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:26) [89%] :\r\nDans son t\u00e9l\u00e9phone, je vous raconte le le ce qui se passe quand m\u00eame, elle prend son t\u00e9l\u00e9phone, elle tape alors j'ai pas choisi la plus originale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:45) [74%] :\r\nSes effectifs des \u00e9l\u00e8ves, les 2 petits plaisirs de je n'ai pas de quoi dans les gr\u00e2ce \u00e0 vous la gardez combien d'argent ce ce monsieur alors je ne sais pas qui implique de ma part quand m\u00eame beaucoup vous contribuez, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 remplir les poches de ce qu'elle mange, arr\u00eatez, arr\u00eatez, j'arr\u00eate, non je ne parce que voulez l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:02) [80%] :\r\nIl a enfin c'\u00e9tait juste pour vous dire : bon, on peut toujours \u00e9couter ces artistes hein donc simplement il ne les mettent plus en avant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:08) [88%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois que Spotify prend des mesures comparables, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:11) [85%] :\r\nEn ao\u00fbt de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Spotify avait censur\u00e9 une vingtaine de groupes qualifi\u00e9s de haine li\u00e9 au mouvement supr\u00e9matiste blanc ou n\u00e9o- nazis alors d\u00e9sormais le Champ d'action de la nouvelle charte morale du service de streaming 7 ans \u00e0 la vie priv\u00e9e des artistes et c'est quand m\u00eame un v\u00e9ritable Champ de mines, hein, parce que si on met de c\u00f4t\u00e9 art Kelly et puis ex : ex- externe t\u00e2che ou alors Bertrand Cantat, h\u00e9 bien on devrait aussi sanctionner Miles Davis, qui avait lui- m\u00eame avou\u00e9 avoir battu sa femme ou encore James Hyman, ce qui est et qui est accus\u00e9 d'agression sexuelle reste la liste est quand m\u00eame \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [85%] :\r\nC'est l'un des membres qui et puis Faudel et puis Star et puis quelques-uns qui ont eu le qui a eu la main un petit peu lourd d'un moment ou un autre de leur de leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:50) [90%] :\r\nLe communiqu\u00e9 de Spotify dissocie lorsqu'un artiste ou un cr\u00e9ateur fait quelque chose de particuli\u00e8rement nocif ou Wayne par exemple la violence envers les enfants o\u00f9 la violence sexuelle, cela peut changer la fa\u00e7on dont nous travaillons avec lui et dont nous le soutenons la plateforme se d\u00e9fend n\u00e9anmoins de censurer du contenu en raison de la conduite d'un artiste ou d'un cr\u00e9ateur mais nous voulons que nos d\u00e9cisions \u00e9ditoriales, ce que nous choisissons de programmer refl\u00e8te nos valeurs et \u00e7a pose une vraie question de fond : comment vont \u00e9voluer les valeurs de Spotify et puis surtout, quelles cons\u00e9quences a va avoir \u00e0 l'avenir, parce que si plus personne ne poss\u00e8de la musique dans sa discoth\u00e8que, si tout le monde \u00e9coute en streaming sur YouTube, Deezer ou Spotify alors un autodaf\u00e9 discographique de ces plateformes pourraient vraiment d\u00e9truire la cr\u00e9ation pour de bon, je dis \u00e7a parce que ce sont des entreprises priv\u00e9es qui se qui ont la possibilit\u00e9 de censurer, et qui sont en situation de Quasimodo Paul \u00e9videmment je peins diable sur la muraille aura toujours la possibilit\u00e9 d'mettent la main sur les morceaux qu'on soit et la censure c'est pas nouveau, hein, les radios le censurer, d\u00e9j\u00e0 jadis, mais \u00e7a devient quand m\u00eame assez consensuelle aupr\u00e8s des g\u00e9ants du web, de censurer telle ou telle personnalit\u00e9 en fonction de son actualit\u00e9, avant m\u00eame, hein, d'avoir \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 et donc voil\u00e0, je pense qu'il faudra s'armer de beaucoup de volont\u00e9 pour retrouver les morceaux d'artistes banni. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:07) [87%] :\r\nQue la censure, alors \u00e7a c'est une censure ou ce sont des probl\u00e8mes de droit qui rendent des morceaux de musique des albums un disponibles sur internet, moi je pense plut\u00f4t que \u00e7a, que \u00e7a dissuade de les \u00e9couter, je sais qu'il y a des choses que je je cherche je \u00e7a m'arrive de temps en temps dire tiens j'\u00e9couterais bien ce machin, j'ai \u00e9cout\u00e9, il y a longtemps, je cherche, je ne trouve pas, alors c'est un album qui existe mais je devine qu'il y a derri\u00e8re, alors c'est pas, on n'est pas dans la violence et dans la dans le le le ce genre de de 2 cas de figure, mais pour des raisons de droits l'album n'est plus disponible, il a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 par les, les, les ayants droit et donc du coup ils se trouvent pas et je vais pas aller, c'est vrai que je j'avoue, je vais pas aller chercher des des moyens alternatifs d'\u00e9couter truc donc je laisse tomber, je passe \u00e0 autre chose, je suis pas s\u00fbr que, qu'on est \u00e0 chaque fois, la force d'aller au-del\u00e0 de tout \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je vois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:49) [84%] :\r\nMais c'est le m\u00eame probl\u00e8me pour la presse et pour plein d'autres probl\u00e9matiques bon quand vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [67%] :\r\nPlus s\u00e9rieuse, \u00e7a sous- entend que ce soit en variant tant de, de, d'un petit peu ou qui von sympa divertissant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:01) [80%] :\r\nEst -ce qu'un film d'amour polonais en noir et blanc intitul\u00e9 Guerre froide et quelques, c'est surtout une libert\u00e9 fort Polonais qui trouve \u00e7a extr\u00eamement dr\u00f4le et divertissant, c'est vrai en fait couler. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:11) [64%] :\r\nMonsieur oui \u00e0 promouvoir quoi voil\u00e0 c'est \u00e7a et alors la voil\u00e0 quoi d'qui est celle de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:23) [91%] :\r\nC'est le film qui a d\u00e9voil\u00e9 les cin\u00e9philes de la Croisette, film r\u00e9alis\u00e9 par Pavel Pavlikovsky \u00e7a raconte une valse amoureuse un peu chaotique entre musiciens et chanteuses durant 15 ans pendant la guerre froide, alors au d\u00e9part, ils sont r\u00e9unis pour la cr\u00e9ation d'un orchestre folklorique ces orchestres de Floride qui devait d\u00e9fendre les couleurs de la Pologne dans toute l'Union sovi\u00e9tique et ce film il est couvert de musique des morceaux s\u00e9lectionn\u00e9s, qui sont autant de personnages Pavlikovsky d\u00e9die son film \u00e0 la musique, il la musique est un Champ de bataille culturelle l'ensemble folklorique permettait au gouvernement d'avoir un art du peuple, par opposition \u00e0 celui \u00e9litiste et d\u00e9cadent, venus de l'Occident, comme par exemple le jazz, la musique classique contemporaine et ce film- l\u00e0, h\u00e9 bien vous savez quoi, il risque de gagner la Palme d'or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [74%] :\r\n\u00e0 la fin de la semaine, \u00e7a ne cesse avec c'est la fin de la semaine, \u00e7a se termine. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:18) [85%] :\r\nC'est un pr\u00e9dateur ultime implacable au sommet de la cha\u00eene alimentaire d\u00e8s la naissance, c'\u00e9tait une image, allure de dinosaures ne poursuit qu'un seul but : survivre pour entrer dans le cercle des puissants. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:34) [84%] :\r\nR\u00e9gner sur un territoire et devenir un roi crocodile. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:42) [86%] :\r\nUne nouvelle technologie que maintenant, oui, mais vous savez pour quelle raison on a mis un crocodile du Nil dans un IRM dans un nid RME imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique, une technique en Afrique, ce qui permet donc, mais oui, je vais vous dire ce qu'on l'a fait, pourquoi pas, d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:56) [78%] :\r\nNon mais c'est \u00e7a, c'est un peu surprenant je ben tous les jours, donc c'est un petit peu ce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:59) [89%] :\r\nAlors je vais vous expliquer pourquoi on l'a fait, donc cette technique, vous savez qu'elle permet d'obtenir des vues en 2 ou 3 dimensions de l'un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:05) [66%] :\r\nOui, ce qui est super radiographie en fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:07) [92%] :\r\nOui, et gr\u00e2ce \u00e0 cette techniques, on peut aussi voir des images des zones du cerveau qui sont en activit\u00e9 s'appelle un IRM fonctionnelle donc les scientifiques allemands ont voulu savoir si les crocodiles du Nil \u00e9tait sensible \u00e0 la musique classique Dahlane la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:21) [64%] :\r\nEh oui, encore que si plus qu'il se passe rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:25) [90%] :\r\nMais \u00e0 quoi \u00e7a sert, vous demandez -vous mais non, \u00e7a, \u00e7a va tourner au cerveau, en fait, c'est le fruit de 2 millions et de millions d'ann\u00e9es d'\u00e9volution et donc les scientifiques ils aimeraient comprendre comment nous servons ont \u00e9volu\u00e9, le probl\u00e8me c'est qu'on peut pas analyser des cerveaux de Mossaka ne s'pr\u00e9historiques sont depuis longtemps \u00e9t\u00e9 chamboule d\u00e9part les vers de terre, donc il a fallu trouver un autre syst\u00e8me, et donc on a eu envie, on a eu l'id\u00e9e d'\u00e9tudier le cerveau des crocodiles qui n'aurait plus \u00e9volu\u00e9 depuis 200 millions d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [97%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:55) [90%] :\r\nDonc, les chercheurs ont jou\u00e9 une partie du concerto brandebourgeois num\u00e9ro 4 de Johann Sebastian auparavant dans d'autres \u00e9tudes animales \u00e7a c'est donc une bonne base de r\u00e9f\u00e9rence pour leur \u00e9tude et les r\u00e9sultats ont montr\u00e9 qu'en pr\u00e9sence de son complexe des zones tr\u00e8s diff\u00e9rente du cerveau des reptiles s'active tr\u00e8s diff\u00e9rente par rapport au bruit de base, donc ils sont capables vraiment de comprendre la complexit\u00e9 de la musique classique, la d\u00e9couverte, c'est que la capacit\u00e9 \u00e0 lire ces sont complexes et donc intervenue bien plus t\u00f4t dans l'\u00e9volution que ce cas n'imaginait les scientifiques attendent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:29) [84%] :\r\nIl y a une chose s'appelle Claude Caudal dans le r\u00e9pertoire de d'Elton John et puis un truc s'appelle les les guette, si jamais ils veulent aller acheter des moins bien, bon et puis au moins on a prouv\u00e9 qu'on peut mettre un crocodile en hiver dans les machines. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:40) [87%] :\r\nUne avanc\u00e9e si n\u00e9gligeables en fait c'est vivement ce parti de de la recherche de \u00e7a parce qu'en fait c'est un animal \u00e0 risque 3 et puis comme IRM, \u00e7a c'est c'est en fonction de la densit\u00e9 je crois des cellules sanguines, enfin bref, j'ai pas entrer dans les d\u00e9tails, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un grand Challenge et un immense exploit scientifique. \r\nUne autre innovation en mati\u00e8re d'IRM qui trouve une application dans la musique, il y a 10 Fram, un scientifique allemand. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:09) [97%] :\r\nIl a invent\u00e9 une m\u00e9thode qui permet de voir les IRM donc en temps r\u00e9el, un peu comme une vid\u00e9o il est finaliste ce biophysicien du prix de l'inventeur europ\u00e9en 2018 dans la cat\u00e9gorie recherche le prix sera remis le 3 juin alors en quoi le fait de voir l'int\u00e9rieur du corps humain en mode vid\u00e9o va pouvoir influencer le monde de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:28) [85%] :\r\nDonc justifier qu'on en parle, qu'on qu'on en parle dans cette chronique, oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:31) [88%] :\r\nEh bien gr\u00e2ce \u00e0 son invention nomm\u00e9 Flash et Flash de Fram \u00e7a re\u00e7u beaucoup d'argent, il a r\u00e9investi cet argent dans un fonds de recherche et comme ce scientifique allemand est aussi un grand passionn\u00e9 de musique et de clarinette, il a utilis\u00e9 ce fonds pour \u00e9tudier la biom\u00e9canique \u00e0 l'oeuvre dans la formation du son des instruments plus tr\u00e8s loin des cuivres, tels que le corps, donc en fait il utilise cette technologie Flash de pour r\u00e9aliser des vid\u00e9os hierM. en Direct de musiciens professionnels et l\u00e0 donc d\u00e9couvert que la langue joue un r\u00f4le essentiel pour la qualit\u00e9 du son et la modulation de la vitesse des flux d'air cons\u00e9quence les manuels d'enseignement musicaux vont \u00eatre r\u00e9\u00e9crit et vont int\u00e9grer cette nouvelle donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:13) [89%] :\r\nPauline je suis \u00e9puis\u00e9 une derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:14) [82%] :\r\nAu moins, alors vous \u00e9coutez, alors l\u00e0, j'ai envie d'une p\u00e9nible non mais c'est horrible : l'Espagne vient de battre le record du monde de la plus grande le\u00e7on de musique du monde, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 inscrit au Guinness des records, \u00e7a s'est pass\u00e9 samedi \u00e0 Alicante, il y avait plus de 5000 participants \u00e0 la vid\u00e9o et l'extraordinaire croissance enfants qui s'\u00e9quipent, on sent que c'est p\u00e9nible le\u00e7on de musique se durcit, beaucoup nous sommes le merci infiniment au dessus on nous voir la semaine prochaine, Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:43) [76%] :\r\nSur le point Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:49) [87%] :\r\nEt la suite de l'\u00e9mission pour ce soir, c'est avec cet album qui s'appelle sur un fil, c'est le nouvel album de Pascal Rinaldi il est pr\u00e9sent, il est pas tout seul, il a quelques amis musiciens pour nous en faire \u00e0 entendre un 1er extrait d\u00e9j\u00e0 de cet album, c'est du l'arriv\u00e9e ici au Studio 15 prises de sang, St\u00e9phane Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:51) [62%] :\r\nLes salari\u00e9s, et l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:51) [64%] :\r\nEt c'est la visite de \u00c9tats le c'est tout le monde, y compris donc j'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:16) [68%] :\r\n\u00e0 partir de soif ou comme sur le pourquoi on ne tout laisse dire il y a \u00e7a et \u00e7a, le groupe qui ne sait pas si peur point avec ce qu'il y a une 2\u00e8me point peut-\u00eatre ici chez cette soci\u00e9t\u00e9 point com \u00e0 ceux qui. \r\n\u00e7a veut dire que c'est la oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:55) [63%] :\r\nAlors le soir lui. \r\nLa salle et et et vous le savez, \u00e7a arrive bonjour Dieudonn\u00e9, voyez, vous trouvez que Monsieur l'autre jour il va s'en aller l'aller. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:37) [94%] :\r\nPascal Rinaldi et quelques amis que vous allez pr\u00e9senter rejoignez -moi Pascal bonsoir qui joue. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:45) [82%] :\r\nAvec vous ce soir, merci, hein, alors avec moi ce soir et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Herv\u00e9 Chavanon \u00e0 la guitare, Aur\u00e9lie Widler au violoncelle merci Christian Michaud, la basse et St\u00e9phane Pit \u00e0 la batterie, voil\u00e0 pour parler de de cet album qui s'appelle la s\u00e9rie j'ai dit quoi les je dirais je dis qu'on a St\u00e9phane Hulin Rapha\u00ebl le pardon, oui, il y a des tensions dans le groupe en d\u00e9but de soir\u00e9e ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:15) [85%] :\r\nPour parler de de cet album qui s'appelle sur un fil, il y a, il y en a un, je ne sais pas, le dernier d'ailleurs, pour vous, parce qu'elle a une Alix passer le Z\u00e9nith, oui, bon, qui parlait pas de la salle de concert, mais qui parlait de de du du, du, comment dire, du sommet de de sa vie et de sommet de son art, oui je vous disais que vous \u00e9tiez vous \u00e9tiez en train de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous sentez comment, de l'autre c\u00f4t\u00e9, maintenant vous \u00eates vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:35) [79%] :\r\nIl y a de plus en plus d'ombre que quand le soleil, elle passe \u00e0 l'ouest, sans les enfants s'allongent sans \u00e7a se voit dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, oui, non mais c'est vrai, il y a le coeur qui c\u00f4t\u00e9 un petit peu plus sombres qui qui qui appara\u00eet petit-\u00e0-petit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:48) [93%] :\r\nJe trouve assez en forme quand m\u00eame, vous \u00eates peut-\u00eatre pas d'humeur \u00e0 rigoler, c'est vrai que \u00e7a s'entend sur cet album, il y a des choses \u00e0 dire des choses, vous avez envie de parler, mais il est plut\u00f4t r\u00e9ussi, ce disque. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:58) [82%] :\r\nEnfin, j'esp\u00e8re oui, alors quand on j'ai j'ai j'ai mis du coeur que parce que c'est vrai que le dernier qui date d'il y a 7 ans, le dernier de son sens original entre 2 j'avais fait des, des, des adaptations en fran\u00e7ais de chansons des ann\u00e9es 70 et c'est vrai que \u00e7a \u00e7a minute on j'ai comme j'ai j'ai cri\u00e9, j'\u00e9cris beaucoup pour pour pour d'autres choses pour des spectacles de th\u00e9\u00e2tre pour pour d'autres personnes aussi et pour moi, c'est pas une n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9crire des albums de sortir demain et puis d'\u00e9crire des chansons pour moi que je lui sont pour moi, c'est, c'est seulement quand quand on suit d\u00e9s\u00e9quilibrer un peu et puis que, que j'ai besoin de d'exprimer des choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:38) [80%] :\r\nVous savez ce qui ce qui prouve enfin l'une des choses qui prouve que \u00e7a fait longtemps que vous \u00eates parti, c'est ce qui a une chanson qui est, qui est un hommage \u00e0 Alain Leprest et qu'il aime, il aime quand m\u00eame, mort en 2011. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:48) [83%] :\r\nOui c'est vraiment les que cette chanson, j'avais \u00e9crite de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide que venu comme \u00e7a, comme une commune alors justement, c'\u00e9tait pour un pour un hommage qui qui avait lieu \u00e0 Lutry, \u00e0 l'esprit frappeur et puis on vous avez mang\u00e9 de gestion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:04) [100%] :\r\nBrad ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:05) [81%] :\r\nOui \u00e0 la chef \u00e0 la neige, merci, vous avez demand\u00e9 de de chanter des chansons d'Alain pr\u00e9cipite un coup, moi j'ai eu des mots qui sont venus, t'as pas baiss\u00e9 son pantalon pour figurer au Panth\u00e9on des idoles de l'inutile d'apr\u00e8s la la chanson comme \u00e7a que j'ai j'\u00e9crit le texte et le 100 m\u00e8tres par le prestance, la m\u00eal\u00e9e, voil\u00e0 le m\u00eame sort, j'ai j'ai j'ai envoy\u00e9 le le texte, Romain Didier et le int\u00e9rim envoyez la musique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:31) [82%] :\r\nJe ne vois \u00e7a va vite, c'est, c'est c'est \u00e7a va tout seul, quoi, c'est naturel, oui quand \u00e7a \u00e7a \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:36) [84%] :\r\n\u00e7a s'appelle sur un fil, et puis il y a une il y a une situation d'ailleurs un des un des un des un et je retrouve ma note une des un des textes de de cette chanson qui, qui dit : voil\u00e0, j'ai retrouv\u00e9 danseurs intr\u00e9pide au-dessus du vide, c'est une vie de rien ne vaut rien \u00e0 de vauriens oui absolument, pardon, excusez -moi mais c'est c'est c'est c'est on apprend 1er degr\u00e9 \u00e7a vous vous pensez vraiment, non. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:01) [81%] :\r\nOn est tous 2, quand on aime, des musiciens, on a peu plaid\u00e9 d\u00e9vorer un gramme, c'est des des saltimbanques et aux yeux de la soci\u00e9t\u00e9, on n'est pas il faut environ vous pas grand chose quoi, oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut se passer de son sang est assez \u00e9trange parce qu'il a \u00e9crit tr\u00e8s pr\u00e8s de mani\u00e8re je dirais de mani\u00e8re automatique que j'ai j'ai j'ai pas d'id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue avant d'\u00e9crire cette chanson, les mots sont venus comme \u00e7a quoi sur un fil, et puis c'est \u00e7a, ben \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9note assez, assez de maintenant mani\u00e8re par les d\u00e9s\u00e9quilibres avant de, de, d'un certain besoin de de la stabilit\u00e9 des fois, elle, elle est une bonne chose et un peu scl\u00e9rosant, quoi, et c'est vrai que artistiquement, je vais chercher des dans, dans, dans des brumes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:47) [81%] :\r\nSouvent, oui, mais alors quand vous dis sur un fil \u00e0 la stabilit\u00e9, peut-\u00eatre, mais l\u00e0 il y a la notion de danger en plus parce qu'on peut se casser la figure celui dans tout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:53) [67%] :\r\nBen oui, ben, n\u00e9cessaire, mais pas le vison. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:56) [69%] :\r\nOui, \u00e7a serait pas ce pas un moteur ben c'est \u00e7a mais moi je vous sur le m\u00e9tier parce que vous le vendez, application de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:06) [87%] :\r\nIl y a donc \u00e9videmment plein de, plein de, de, de compositions originales et puis une reprise qui s'appelle Anne ma soeur Anne, \u00e9videmment c'est salles \u00e0 laquelle on pense celle de Louis chez Lidl, qui elle- m\u00eame est t\u00eate a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite et publi\u00e9e enregistr\u00e9s comme \u00e9tant un rappel de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, quelques d\u00e9cennies plus t\u00f4t et l\u00e0, vous faites un rappel du rappel, j'ai l'impression que que c'est une mani\u00e8re pour vous de dire que il y a des choses qu'il faut r\u00e9p\u00e9ter de temps en temps, il faut faire justement des piq\u00fbres de rappel, si on veut, ne jamais oublier faut faudra toujours le redire ce que dit cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:32) [85%] :\r\nBen oui, parce que dans cette chanson a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite il y a, il y a 20 ans qu'il fasse comme \u00e7a quoi, h\u00e9 bien on, on voit bien ce qui se passe,D. D des extr\u00e9mis\u00e9s extr\u00e9mismes sent de plus en plus pr\u00e9sente et je trouve que cette chanson elle elle tombait pile poil sur sur quelques chansons pour lesquelles je je je me je m'ouvre un petit peu au au monde ext\u00e9rieur et puis que c'est un peu perm\u00e9able \u00e0 ce qui se passe et puis alors, sans vouloir donner de message, mais enfin pour moi, elle me parlait, me paraissait logique de, de, de la mettre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:03) [78%] :\r\nVous avez rajout\u00e9 des bruits de bottes, oui oui oui soit bien clair et un discours avait plut\u00f4t moustachu oui c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:12) [81%] :\r\nCelui dont on dit pas le nom, c'est comme Voldemort c'est \u00e7a oui, c'est \u00e7a non, je vous disais que par rapport \u00e0 lui avoue peut-\u00eatre 20, peut-\u00eatre m\u00eame 30 ans, d'ailleurs je ne suis pas plus encore cette chance enfin pas par rapport \u00e0 l'\u00e9poque, les sorties, il y a peut-\u00eatre une un changement, on va pas faire un commentaire de de la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'elle est devenue, mais quand m\u00eame dire que il y a des dangers qui sont peut-\u00eatre plus insidieux, moins visibles et moins identifi\u00e9 peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la la la, dans une oui, ceux qui se sont ajout\u00e9es, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:36) [85%] :\r\nOui, parce que les gens sont un peu plus, comment dire, consensuel et puis arrive \u00e0 nous faire avaler des, des, je pense \u00e0 \u00e7a des, des, des couleurs sans, sans, sans trouver la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a, puis on est all\u00e9 dans la formation est tellement partout qu'elle s'est que se et puis on est pr\u00eat \u00e0 croire n'importe quoi pourvu que \u00e7a et \u00e7a me flatte, donc \u00e7a nous flatte et puis qui, on a un beau sourire, on en conna\u00eet tout plein des comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:03) [86%] :\r\nIl un petit peu remont\u00e9 Pascal Rinaldi \u00e7a s'entendait \u00e7a s'en va, on va continuer \u00e0 en parler sur cet album qui s'appelle sur un fil vous proposent de les rejoindre les amis musiciens qui sont avec vous ce soir pour un autre extrait une autre chanson en tout cas de cet album qui est sorti il y a quelques petites semaines toujours la ici au Studio 15 et toujours jamais dans mon cas, ce que j'entendais d\u00e8s les cordes des guitares et une prise de son sign\u00e9 St\u00e9phane Bernard je rappelle \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:44) [73%] :\r\nSur sa carte d'identit\u00e9 au feu 30 les il a \u00e9crit, gar\u00e7on manqu\u00e9, c'est pas toujours facile, c'est pas courant dans d'autres lieux d'\u00e7a respire la m\u00e9fiance de Tony et et puis le suivant la d\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:11) [89%] :\r\nSi point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:15) [81%] :\r\nIl est pas du genre que l'on croit tout seul devant sa place se dit non, ce n'est pas moi, c'est un autre matelas fructifier, lui, bien que la femme est le meilleur, on l'avait citant le programme oui oui on croit au proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:55) [71%] :\r\nDans les esprit de fonctionner, technologie. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:00) [73%] :\r\nPoint et bien vous comptez faire il. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:06) [68%] :\r\nMa\u00eetre une plut\u00f4t que la pointe c'est d\u00e9crocher le briser le miroir, sauf \u00e0 passer de la oui \u00e7a va, il y a l\u00e0 rien \u00e7a c'est entre celui qu'on dirait qu'il y a des courants, c'est-\u00e0-dire de fera. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:30) [55%] :\r\nQuand celle -ci est tendu et humide apr\u00e8s ce qui est de presque quand on. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:51) [74%] :\r\nPeut, c'est parce qu'il est ici pour changer que quand celui -ci est plus raccord \u00e0 grand respect et. \r\nDans la ville apr\u00e8s ce qui est, il est presque. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:23) [73%] :\r\nSur ce cas identit\u00e9 point au le train de payer, mais elle a \u00e9crit gar\u00e7on manqu\u00e9, c'est pas toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:34) [63%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:42) [82%] :\r\nUne chanson qui s'appelle quand on est dit, il faut le voir \u00e9crit pour comprendre exactement parce qu'on est, on est en plein dans le dans le jeu avec les mots et non pas le jeu de mot pour moi, c'est autre chose, alors comment est -elle, il est presque elle est presqu'\u00eele noy\u00e9e pr\u00e8s ce il est presque elle oui faut faut faut faire tourner les mots dans la bouche pour pour cela, pour les apprivoiser, Pascal Rinaldi quand je disais tout \u00e0 l'heure que vous \u00eates, vous \u00eates un petit peu remont\u00e9, il y a tout ce qui permet de le voir, c'est que il y a, il y a moins de chansons r\u00e9solument \u00e9rotique ce qu'un jour que vous aimez bien habituellement alors la pression, vous \u00eates pas du humeur j'mal, mal \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:15) [72%] :\r\nLa faut pas vous vous approchez pas \u00e7a peut-\u00eatre un peu, oui, oui, non, non, mais on a quand m\u00eame sur l'album qui s'appelle oui oui oui ce sont humili\u00e9s 12 par la pas de pas d'\u00e9quivoque et pas \u00e9quivoque qui quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:26) [71%] :\r\nC'est encore elle est h\u00e9las est d\u00e9tourn\u00e9, parce qu'on pourrait se pr\u00eatent une chanson faite pour \u00e0 une agence de voyage aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:33) [82%] :\r\nVous pensez qu'on pourrait croire, non, non, voil\u00e0 merci non et puis on a une que je trouve tr\u00e8s \u00e9rotique, mais mais douce, voil\u00e0 qui est qui, \u00e9triqu\u00e9, tr\u00e8s c\u00e2line, c'est, c'est celle qui, voil\u00e0 je tue et vous voil\u00e0 je la trouve tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s douce, tr\u00e8s romantique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:49) [81%] :\r\nOui c'est vrai du tutoiement du vouvoiement oui ben c'est c'est un petit peu se se trouve, se trouve t\u00eate le le tu et le vous il y a, il y a une distance des fois avec le vous, on peut \u00eatre plus vous en dire plus, plus profond qu'avec le tu dire que c'\u00e9tait oui mais tu sais assez frontale quoi et c'est c'est int\u00e9ressant de pouvoir jouer avec avec \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:13) [71%] :\r\nC'est Julien Clerc vous votez, sa femme, c'est vrai, un Real grand \u00e7a c'est un truc quand il \u00e9voquait donc il est fier, mais enfin il est le cas, crois bien parce que les plus \u00e2g\u00e9s qu'elle, non des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:22) [82%] :\r\nSaison ici Alain Jeannet priorit\u00e9 de citoyen, et donc la fa\u00e7on vous avez Pascal Rinaldi de de cette de, de, de faire tourner les mots dans cette chanson, il y a forc\u00e9ment moi \u00e7a m'a fait penser le th\u00e8me et pas le m\u00eame et \u00e7a m'a fait penser \u00e0 la jeunesse de phon\u00e9tiquement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:34) [84%] :\r\nOui, oui, parce que \u00e7a joue sur sa joue sur sur sur sur sur sur le sur 2 en fait un le et le go\u00fbt, tout \u00e7a, moi j'aime bien des fois, mais on a pos\u00e9 ses ses contraintes dans dans l'\u00e9criture parce que \u00e7a nous am\u00e8ne ailleurs que celle qu'on vient d'entendre aussi aussi oui c'est vrai, oui, oui, donc c'est bien, voil\u00e0, parce qu'on en fait m\u00eame si on parle de th\u00e8mes plus ou moins graves comme qu'on \u00e9tait le des choses comme \u00e7a, qui est sur la transsexualit\u00e9 il faut il faut \u00e9conomie trouver une comment dire une une certaine jouissance dans dans dans les mots, parce que, parce que \u00e7a fait du bien dans la bouche, si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:15) [74%] :\r\nVous entendez le silence juste dire c'est que oui, c'\u00e9tait oui, vous l'avez rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:20) [90%] :\r\nC'est cet album avec plein de copains, j'imagine, c'est un petit peu comme si vous \u00e9tiez un jour \u00e7a fait tellement longtemps que j'ai pas une f\u00eate, c'est une f\u00eate avec des potes, venez tous, plus on en profitera pour faire un album. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:28) [83%] :\r\nOuais, c'est pas exactement comme \u00e7a, non, non, non, non, parce que, en fait, j'ai beaucoup \u00e9crit de beaucoup registre de choses seul chez moi et avec qui, avec quelques exp\u00e9riences avec des musiciens de de Nashville, mais tout \u00e7a par Internet, d'accord, un sujet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:47) [66%] :\r\nVous dire mais que c'\u00e9tait faire Nashville Montr\u00e9al Paribas de chance. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:50) [81%] :\r\nNon, non, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 comme ceux qui se pr\u00e9sentaient \u00e0 moi de de dans dans ce serait de chansons comme \u00e7a et voil\u00e0 en une journ\u00e9e, ils ont elles enregistr\u00e9 les 2 chansons et sur les 2, j'en ai gard\u00e9 qu'une. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:04) [68%] :\r\nQu'une \u00e9ni\u00e8me fois oui parce que parce que votre histoire et l'on s'av\u00e9rer secteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:12) [73%] :\r\nVoil\u00e0, oui, ce que je voudrais vous \u00eates \u00e0 la nage v\u00e9lo pas non, pas du tout, donc les musiciens ville ils vous ont fait la bande- son, oui, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 bande- son. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:19) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, moi j'avais envoy\u00e9 mon arrangement voil\u00e0, ils ont, ils ont repris \u00e7a, ils ont jou\u00e9 plus ou moins ce que ce que j'avais imagin\u00e9 et faudra avec Jeanson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:29) [79%] :\r\nIl faut tendre l'oreille quand m\u00eame pour sentir une diff\u00e9rence sais pas ou c'est moi qui ai pas bien \u00e9cout\u00e9, mais vous vous sentez qu'a vraiment une diff\u00e9rence entre le son de ces 2 chansons. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:36) [84%] :\r\nEt et et le reste, oui, oui, quand m\u00eame, parce qu'il est, il y a une sonorit\u00e9 qui j'ai pas j'ai pas pu mettre la 2\u00e8me parce que elle, elle ne portait trop du c\u00f4t\u00e9 du son Am\u00e9rique a quand m\u00eame qui qui correspondait pas vraiment \u00e0 l'album par contre gard\u00e9 sur la seule chanson qui s'appelle ma race humaine parce que il fallait un truc qui qui qui arrache un peu mais il dit ce qui est assez doux quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:59) [83%] :\r\nOui non maintenant est assez doux mais moi ce que je ce que je trouve appr\u00e9ciable et agr\u00e9able, c'est que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de prendre une \u00e0 une, une production assez riche et plein de il y a plein de ce qui se passe, alors oui, donc, m\u00eame si on parle pas la langue, le plaisir des oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:12) [81%] :\r\nVoil\u00e0, il y a \u00e7a, et puis effectivement des, des, des, des musiciens diverses comme et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:20) [68%] :\r\nC'est c'est il marque des points avec certaines St\u00e9phane Chappuis, qui a fait un accord\u00e9on sur une chanson Jo\u00ebl manger sans tout \u00e7a vous avez raison, la voil\u00e0 pour la la liste je Jo\u00ebl Maurice quelques lieux sur ensuite, o\u00f9 les violences, oui, oui, mais bon, c'est la place du 11 c'est important b\u00e9ance oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:35) [73%] :\r\nOui ce c'\u00e9tait important pour moi parce que, en fait c'est \u00e7a, c'est un peu, c'est un peu mon \u00e2me \u00e0 notre Ramallah c'est \u00e7a notre voix et c'est \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 un 2\u00e8me \u00e9clairage sur sur la musique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:48) [71%] :\r\nMais sur les paroles, ce soir, on le sait, sur votre texte \u00e0 Pascal Rinaldi les dates annonc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:52) [79%] :\r\nOui, on sera au caf\u00e9 Mogador le 25 mai lausannecites oeuvrer sous car c'est ben avec Aur\u00e9lie Winkler et puis c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:04) [72%] :\r\n3 enfants, marque des points, Herv\u00e9 Chev\u00e8nement et puis ceux qui jouent rime avec le guitariste, il a violoncelliste voil\u00e0 puis Christian Michaud et puis le lendemain on s'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:12) [77%] :\r\nAlors, alors c'est \u00e7a trac\u00e9, c'est sp\u00e9cial, on va jouer sur une barque, les gens sont aussi sur barques et seront sous terre, donc c'est au lac souterrain de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:22) [83%] :\r\nL\u00e9onard Patrimoine chez moi \u00e7a sera long demande donc le 26 mai le 26 mai il fera 15 degr\u00e9s, ce qui fait 15 degr\u00e9s toute l'ann\u00e9e, ces doudounes pour tout le monde vous avez \u00e7a c'est \u00e7a oui, faut pas \u00e9viter le costume de bain parce que Rinaldi, merci beaucoup, merci \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:54) [60%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les managers nature ou oui 3 tout en parler du de la peinture c'est mieux c\u00f4t\u00e9 disant moi quelles jaune qui passe, \u00e7a date d'nous, on a vu fait \u00e7a, c'est un type, il n'a stopp\u00e9 aussi au groupe ou \u00e0 votre corps point on est au point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:17) [58%] :\r\nAh oui, \u00e7a nous fait \u00e7a la commande c'\u00e9tait oui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:45) [71%] :\r\nTout le pays et j'ai point\u00e9. \r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:57) [61%] :\r\nVisiteur j'ai eu ce jour- l\u00e0, cela suppose que, de ce monsieur voteront ce mardi majeur nous a fait, qui a \u00e9t\u00e9 du m\u00eame pays, cette ce spectacle j'\u00e9clate : \u00e7a me \u00e7a va \u00e0 mesure positive de vacances, alors on b\u00e9nit la s\u00fbr h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:00) [82%] :\r\nIls sont anglais se sont attentifs, ils sont les fils spirituels, d'une certaine mani\u00e8re, en tout cas, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s inspir\u00e9s par David Bowie, particuli\u00e8rement sur cette chanson, \u00e7a s'entend un petit pays, c'est pas de le cacher et il s'appelle Arctic Monkeys Willy programmateur musical de cette \u00e9mission me certifie c'est \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien en Angleterre, \u00e7a vient de sortir, c'est le nouvel album de ce groupe anglais qui avait \u00e9t\u00e9 en route. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:20) [80%] :\r\nPendant quelques temps pendant trop longtemps, Fran\u00e7ois Lindemann, bonsoir, bonsoir, bonsoir, vous avez tr\u00e8s sagement \u00e9cout\u00e9e camarade Pascal Rinaldi derri\u00e8re la vitre qui m\u00eame tr\u00e8s jolis arrangements tr\u00e8s zen, c'est bien quoi mais presque aussi ferme, on parle de musique, mais on parle de musique, d'une mani\u00e8re un petit peu inhabituel, puisqu'on parle de livres que vous consacrez \u00e0 \u00e0 une musique en particulier quoi que non vous d\u00e9cliner \u00e7a \u00e7a s'appelle \u00e0 travers les jazz. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:41) [78%] :\r\nOui, ce Fran\u00e7ois Lindemann, \u00e0 travers les jazz \u00e0 travers les jeux, on dit toujours me mettait devait faire vie Red c'est c'est vrai que c'est ma fille qui a \u00e9crit ceci : aucun \u00e9l\u00e9ment interview\u00e9 pendant pendant tous les dimanches, qu'on a une ann\u00e9e je vais livrer mes souvenirs, et puis fille tr\u00e8s productive, ailleurs, ce matin, elle a mis au monde mon 1er petit-fils, je vous assure, le dimanche table oui et puis comme toujours, on dit que les femmes peuvent faire de jeunes cin\u00e9astes, des choses en m\u00eame temps nous on peut pas partie notre cerveau est un petit peu du jour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:09) [87%] :\r\nJ'une orangeade j'merci je peux boire \u00e0 sa sant\u00e9 qu'est -ce que alors qu'est -ce que vous a donn\u00e9 l'id\u00e9e, c'est elle qui a insist\u00e9 ou c'est sa vie, c'est venu d'o\u00f9 cette envie de dire je vais raconter le jazz quelques, je l'ai v\u00e9cue puisque \u00e7a correspond \u00e0 votre date de naissance, en fait, le lyc\u00e9e, le d\u00e9but de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:22) [82%] :\r\nOui, mais il ne faut 50 effectivement, j'avais 18 ans 68 et on est en 68 \u00e7a fait ben voil\u00e0 femme pages d'ann\u00e9es que j'ai que j'\u00e9coutais les faits, cette musique, ben c'est qui a eu envie, parce que j'ai parl\u00e9 une fois de faire une histoire du jazz le Lausannois on remonte, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un ouvrage qui existait pas, en fait, il y a pas de 2 ouvrages de ce type -l\u00e0, il m'a dit : mais pourquoi on ferait pas l'histoire du jazz dans la r\u00e9gion \u00e0 travers ta \u00e0 travers ta vie \u00e0 toi donc avec les prolongements qu'il peut y avoir qu'il a pu avoir jusqu'\u00e0 P\u00e9kin, Shanghai ou Sao Paulo, donc sur les voyageurs oui, disons que c'est sa musique fait voyager dans tous les sens et c'est c'est parfait et c'est pour \u00e7a qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 fait une un petit bouquin sur l'histoire de sa famille arm\u00e9nienne parce que ma femme interm\u00e9diaire, donc il y a toute une histoire, qui passe par la Gr\u00e8ce, Istanbul et tout \u00e7a et puis \u00e7a l'int\u00e9ressait de faire l'histoire du jazz tels que j'ai un peu la main rem\u00e9morer et la mise en forme, elle a fait un tr\u00e8s joli bouquin de 230 pages je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:20) [81%] :\r\nOuais, dans lequel elle vous fait parler effectivement et moi ce que je trouve assez int\u00e9ressant, c'est que il y a est frappant, c'est que moi qui conna\u00eet un petit peu, Lausanne, je sais que toutes les enfin la, la, la, la grande majorit\u00e9 l'histoire que vous racontez, elle se elle se d\u00e9roule dans un un cercle, c'est pas de de de un kilom\u00e8tre et demi \u00e0 peu pr\u00e8s en tout, tout, tout se d\u00e9roule beaucoup au centre- ville de Lausanne, \u00e7a se d\u00e9rouler beaucoup au centre ville, au d\u00e9part, en fait, c'est un vrai. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:40) [74%] :\r\nMalgr\u00e9 des prolongements de comme bien s\u00fbr c'est peu que ce soit Fransioli, au moins, on est parti un petit peu \u00e0 travers le monde mais c'est vrai que la l'ancrage mon ancrage \u00e0 ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:48) [86%] :\r\nOn a l'impression d'\u00eatre \u00e0 Manhattan et de faire des kilom\u00e8tres et des kilom\u00e8tres, c'est, c'est c'est comme elle le raconte, comme vous le raconter tous les 2, on a l'impression que quand on est dans une tr\u00e8s grande ville et que \u00e7a existe, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:57) [79%] :\r\nLausanne, c'est mon affaire, l\u00e0 moi g\u00e9n\u00e8re, c'est fantastique, c'est peut-\u00eatre que pour Rinaldi, si on fait celle rive gauche de Rinaldi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:09) [83%] :\r\n\u00e7a commence dans un h\u00f4tel, oui, qui est l'h\u00f4tel de vos parents qui se trouvent qui, alors qu'elle le bon go\u00fbt de se trouver \u00e0 200 m\u00e8tres de la gare de Lausanne, peut-\u00eatre m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:16) [80%] :\r\nOui, \u00e0 peine \u00e0 peine c'est \u00e7a s'appelle l'h\u00f4tel de l'Europe, maintenant c'est une \u00e9cole, mais le b\u00e2timent est est rest\u00e9, c'est un b\u00e2timent assez haussmanniens comme \u00e7a et j'ai v\u00e9cu 20 ans l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:25) [86%] :\r\nEt qui dit et Digard \u00e0 proximit\u00e9 d'y rencontrer plein de gens qui vont, qui viennent des clients forc\u00e9ment des gens qui viennent de loin parce que il saute du train, ils sont venus pour un concert pour pour un \u00e9v\u00e9nement plus ou moins importants et et vous les croisez, et c'est ce ce brassage 7 6 7 6 oui ce va-et-vient permanent qui va qui vous construit finalement France. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:44) [79%] :\r\nIl y l\u00e0, oui, moi j'ai j'ai v\u00e9cu dans un h\u00f4tel, donc je pour moi le l'\u00e9tranger c'\u00e9tait l\u00e0 l'\u00e9tranger c'est la la norme pour moi, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 21 ans compte mes parents ont l'h\u00f4tel et qui ne se retrouver dans un appartement \u00e0 \u00e0 \u00e0 appuyer \u00e0 l'ann\u00e9e 2 je suis appel\u00e9 Bonne-Esp\u00e9rance il y avait que des Suisses dans l'immeuble, je me suis sentie \u00e0 l'\u00e9tranger, c'\u00e9tait assez particulier pour moi de de sentir qu'il y avait que des Suisses autour de moi, alors que des employ\u00e9es aux clients et avec des, des gens de partout quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:12) [90%] :\r\nVous dites, vous dites \u00e0 un moment, vous vous dites que le ce qui vous a plu dans le jazz, c'est que c'\u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait trop norm\u00e9s trop blanche, trop monochrome. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:22) [85%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait apr\u00e8s ses comptes parce que moi j'\u00e9coute du jazz depuis que j'ai 4 ans donc mes souvenirs remontent \u00e0 \u00e0 \u00e0 mes 4 ann\u00e9es de de l'art apr\u00e8s ma naissance, o\u00f9 j'ai voulu \u00e9couter des disques les certains clients de l'h\u00f4tel, c'\u00e9tait des musiciens ont parfois des gens de testing Automne Bill Coleman ou tous ces ces gens de la toute vieille g\u00e9n\u00e9ration qui le jazz dans les ann\u00e9es du du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et en grandissant comme \u00e7a dans les ann\u00e9es 50 60 sont arriv\u00e9s donc, fin des ann\u00e9es 60, m\u00eame avant 68 il y avait d\u00e9j\u00e0 un petit peu de contestation dans l'air, c'est pour peu qu'on s'int\u00e9resse un petit peu \u00e0 l'actualit\u00e9 qui se passer outre Atlantique comme \u00e7a, c'est ce qui m'a frapp\u00e9, c'est ce qui m'a plu aussi, moi j'\u00e9tais en r\u00e9bellion avec avec mes parents, avec la soci\u00e9t\u00e9 de de 2 de mes parents, je veux dire c'est cette tranche d'\u00e2ge l\u00e0 et quand je vais arriver des des musiciens quand j'ai entendu des musiques qui \u00e9taient franchement contestataire Sam, \u00e7a va plus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:18) [89%] :\r\nDans le dans le dans leur provenance sociale mais \u00e9galement dans leur forme. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:21) [85%] :\r\nLa forme et la provenance sociale oui et tr\u00e8s vite, c'est vrai que le la provenance sociale parce que d'abord c'est une musique d'emprunt, je crois qu'ils europ\u00e9ens qui ont fait du jazz dans les ann\u00e9es 30 40 comme \u00e7a et copi\u00e9 vraiment les Am\u00e9ricains parce que aussi, avec raison, de les accompagner ce soir \u00e0 Paris, \u00e0 Berlin ou \u00e0 Rome et puis petit-\u00e0-petit contre Free jazz est arriv\u00e9, les musiciens europ\u00e9ens se sont dit mais tiens il y a une il y a une identit\u00e9 encore plus forte qu'avant parce qu'il avait cette identit\u00e9 contestataire raciale aussi et se sont dit : il faut qu'on trouve dans le langage europ\u00e9en aussi dans une musique qui bouscule un petit peu, est \u00e0 la fois les former \u00e0 la fois le front et \u00e0 la fois les qui bouscule un peu les gens quoi, faut le dire le c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:02) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Lindemann dans ce livre, on a l'impression, et c'est pas une impression d'ailleurs qu'a une liste de d'acteurs de cette histoire du du du jazz lausannois, je dirais, pour faire simple, une liste qui est extr\u00eamement longue de gens \u00e0 Lorient Fransioli bouquin il y a, il y a, il y a vous, il y a peu, tu auras tous, tous ces gens qu'on qu'on conna\u00eet et qui qui qui comment dire qui grandissent musicalement qui jaillissent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, qu'est ce qui a favoris\u00e9 cette cette c'est ce que ceux qui ne pouvaient pas \u00eatre une co\u00efncidence finalement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:31) [81%] :\r\nJe sais pas mais peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, s'accepter cette petite bo\u00eete qui s'appelait l'amiral Ping qui a ouvert dans les ann\u00e9es 60 qui s'appelait le Triton avant d'ailleurs, et je pense que l'amiral c'\u00e9tait c'est ce qui est -ce que vous avez jou\u00e9 l'amiral \u00e9norme maintenant c'\u00e9tait \u00e0 f\u00eate \u00e0 la rue Caroline s'est enfin saisie sera enfin chose ont chang\u00e9 en face du couscous, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du trottoir oui le c\u00f4t\u00e9 du trottoir du du couscous est \u00e0 la rue Caroline c'\u00e9tait la rue lauriers voil\u00e0 un peu plus haut et puis je crois que les premiers musiciens qui sont propos\u00e9s, de faire de jazz dans dans 7 cas parce que le patron \u00e9tait un chanteur de cabaret rive gauche, un petit peu comme \u00e7a, il \u00e9tait tr\u00e8s amoureuse de son pianiste s'est rempli, bon, il avait quand m\u00eame une femme assez assez joli, autant que je me souvienne, et puis les musiciens lausannois de de be-bop ou d'amygdales ou m\u00eame de donn\u00e9es en ligne, si jamais on pourra jouer dans dans votre salle, etc, puis la patronne est le patron du web \u00e0 haut po\u00e9tiser le mardi, le mercredi, le jeudi, vendredi et puis vous laissez le samedi pour quoi et donc, et tout d'un coup une bo\u00eete qui qui donnait un jour r\u00e9gulier \u00e0 aux jazzmen de d'ici, donc c'est extraordinaire d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:38) [74%] :\r\n\u00e7a \u00e7a susciter des vocations, parce que c'est pas tout, qui est la bo\u00eete vocale et musiciens pour la remplit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:41) [85%] :\r\nAlors, il y avait des musiciens pour le, pour le faire, parce que bon, ben il jouait d\u00e9j\u00e0 ailleurs et jouer dans une bo\u00eete qui s'appelait le ranch aussi que qui \u00e9tait la fin des ann\u00e9es 50 d\u00e9but 60 et puis c'est vrai que j'avais quand m\u00eame, il y a toujours eu un antih\u00e9ros de musiciens par rapport aux ar\u00f4mes proportionnellement \u00e0 la population suisse ou dans chaque ville de Suisse, il y a beaucoup plus de musiciens que dans l'importe quel autre pays, c'est absolument faux, quoi, en Suisse, c'est plus amusant, apr\u00e8s on en fait la moiti\u00e9 de Paris il y a des des centaines de musiciens parvis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:12) [74%] :\r\nOui, c'est toujours agr\u00e9able, vendez des des regards comme \u00e7a tr\u00e8s positif et tr\u00e8s, je voterai jeudi midi autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:17) [77%] :\r\nFaut \u00eatre positif on alors peut-\u00eatre pas toujours positif, optimiste, je sais pas, parce que plusieurs musiciens et les les lieux n'ont pas augment\u00e9 dans la d\u00e9fense diversifier voil\u00e0, \u00e7a va pas \u00eatre facile pour les g\u00e9n\u00e9rations suivantes mais est -ce que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:30) [84%] :\r\nEst -ce que, d\u00e9but des ann\u00e9es 60 et pendant toute la d\u00e9cennie des ann\u00e9es 60 et peut-\u00eatre m\u00eame un petit peu au-del\u00e0 le le jazz a pas jouer d'une certaine mani\u00e8re, un r\u00f4le un peu \u00e9quivalent au rock, c'est-\u00e0-dire qu'il arriv\u00e9 des \u00c9tats-Unis le, c'est ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, une alternative \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s europ\u00e9en, tr\u00e8s blanche et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour des jeunes comme vous, comme comme Fransioli c'\u00e9tait le le le l'occasion de dire bah enfin de se r\u00e9volter tout simplement c'\u00e9tait soit Elvis Presley soit soit Richard je dis -lui au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:57) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc \u00e7a c'est, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait tout d'un coup, une mani\u00e8re de dire on n'a pas envie d'\u00e9couter, ni de faire ni de vivre comme nos parents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:04) [79%] :\r\nEt c'est ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 toute cette junte 7 ao\u00fbt ce groupe en fait de patience, elle n'\u00e9tait pas un cas isol\u00e9, c'est \u00e7a non pas isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:10) [86%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il y a eu des \u00e9poques qui \u00e9taient un petit peu plus revendicatrice que d'autres, maintenant il y a certaines musiques, peut-\u00eatre \u00e0 cause de l'acad\u00e9misme des \u00e9coles de jazz et tout \u00e7a, qui sont, j'allais dire m\u00e9chamment un peu plus d\u00e9corative, \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est comme \u00e7a, je pense \u00e0 toutes les \u00e9poques, des arts plus d\u00e9coratif que quoi alors moi j'essaye de m'impliquer, mais je me suis aussi laiss\u00e9 avoir par la d\u00e9coration parfois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:32) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Lindemann, c'est tr\u00e8s joli, tr\u00e8s joli Fran\u00e7ois Lindemann qui est pas du genre \u00e0 dire c'\u00e9tait mieux avant, qui \u00e9tait extr\u00eamement actif qui a invent\u00e9 \u00e0 chaque fois des coop\u00e9rations, des collaborations, des rencontres, des projets, vous \u00eates venu plein de fois ici \u00e0 chaque fois, je crois que c'\u00e9tait pour une bonne raison, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait justifi\u00e9e, vous me direz pas que c'\u00e9tait mieux avant et vous confirmez que il y a, il y a quand m\u00eame une une vitalit\u00e9 qui est plus la m\u00eame que dans les ann\u00e9es 60, j'imagine, faut pas essayer de comparer, il y a quand m\u00eame des choses qui se passent en mati\u00e8re de de jazz, ne serait -ce que, en mati\u00e8re de jazz en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:59) [83%] :\r\nOui, en mati\u00e8re de jazz en mati\u00e8re de vie, je pense que les les \u00e9nergies sont pas les m\u00eames, les gens sont pas les m\u00eames, les gens sont plus en plus jeunes, \u00e0 Salt, tout, tout le monde a chang\u00e9 et puis \u00e7a : les \u00e9nergies ne vont pas dans le m\u00eame sens qu'avant, je dirais m\u00eame vendre un sens qui pour les gens cr\u00e9atifs, ben ils sont toujours cr\u00e9atif et c'est des choses qui des \u00e9nergies qui poussent les jeunes \u00e0 faire des choses \u00e9tonnantes, il publie son par alors EDF d'esth\u00e9tique de l'orage et je trouve tr\u00e8s bien, il y a ils apprennent le jazz acad\u00e9mique dans les \u00e9coles de jazz comme la Haute \u00e9cole de musique dans laquelle j'ai enseign\u00e9 un jour par semaine et et en m\u00eame temps ils s'emparent de cette musique pour la plonger dans leur monde \u00e0 eux, c'est ce qui me pla\u00eet aussi, bien s\u00fbr, qui est ce que j'allais dire il y a, il y a moins de clubs, il y a une \u00e9cole oui alors \u00e7a c'est peut-\u00eatre je sais pas si c'est le c\u00f4t\u00e9 positif de la chose tr\u00e8s bon en plus, on n'a rien perdu je crois il disons plut\u00f4t gagner quelque chose avec les \u00e9coliers en gagner peut-\u00eatre col ce c\u00f4t\u00e9 acad\u00e9mique cette connaissance formelle qu'on n'avait pas, et puis le c\u00f4t\u00e9 v\u00e9cu ben il faut qu'ils vivent, pour l'avoir, non l'ann\u00e9e voil\u00e0 parce qu'on a plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:02) [78%] :\r\n\u00e0 travers les jazz hein Fran\u00e7ois Lindemann, c'est donc ce livre qui sort aux \u00e9ditions \u00e0 Tanger, on \u00e9coute un extrait de votre l'une de vos derni\u00e8res alors que non, \u00e0 l'inverse, le \u00e7a nous passons et ne pas leur laisser d'\u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:14) [76%] :\r\n16 heures 7 j'ai r\u00e9alis\u00e9 un vinyle avec un ensemble que, que j'ai depuis 2 3 ans, qui, il y a 2 contrebasses, c'est un ensemble assez atypique, jamais les trucs atypique, ce qui je crois aux triades de contrebalancer pendant un quart de la batterie, piano et un ou 2 ou 10 tunisien magnifiques qui, qui, \u00e0 l'INRA il aurait amoindri de la mine, \u00e7a, voil\u00e0, c'est un c'est un vinyle qui est sorti avec une tr\u00e8s tr\u00e8s belle pochette qui a \u00e9t\u00e9 pris et sign\u00e9s par les gens que Disneyland, qui est un petit peu fa\u00e7on Blue Note, comme \u00e7a, c'est \u00e7a que \u00e7a, c'est pour \u00e7a quoi qu'un gros carton bien bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:46) [78%] :\r\nC'est un vinyle, c'est des c'est un vinyle oui, \u00e0 la diff\u00e9rence nous donc Fran\u00e7ois Lindemann et puis ce livre donc paru aux \u00e9ditions \u00e0 Tanger, qui raconte le jazz lausannois et des environs Directs, de 1950 \u00e0 nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:57) [66%] :\r\nEt la Colombie, tous les bons points, des points tant\u00f4t tous pour parce une d\u00e9centralisation pour RFI. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:37) [82%] :\r\nVoil\u00e0 tout contr\u00f4ler et il a promis pour bient\u00f4t les r\u00e9publicains et l'id\u00e9e du point c'est \u00e011,87 pas point il donc persisteront donc le respect pour et puis cette multiplicit\u00e9 de place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:41) [85%] :\r\nVoil\u00e0 la lutte de magnifique, on retrouve \u00e9galement dans ce qui occupaient la comme \u00e7a et \u00e7a, c'\u00e9tait dans le cadre de New basse le le l'tout r\u00e9cent projet de Fran\u00e7ois Lindemann qui signe donc ce livre s'appelle \u00e0 travers les jazz Lausanne de 1950 \u00e0 nos jours et c'est paru aux \u00e9ditions \u00e0 Tanger et si vous avez encore de la place sur votre \u00e9tag\u00e8re ne plie pas, qu'on a parl\u00e9 hier d'un Dictionnaire amoureux du jazz a sign\u00e9 Patrice Blanc-Francard et qui est paru, lui, chez Plon, merci \u00e0 vous ce soir Pascal Rinaldi et les musiciens qui l'accompagnaient, merci \u00e0 Fran\u00e7ois Lindemann, merci \u00e9galement \u00e0 pollinisateur les St\u00e9phane Tornare s'occuper de la r\u00e9alisation et de la prise de son et puis moi je remercie \u00e9galement o\u00f9 il de Zulu et Delphine Garcia et puis je vous signale que demain on y aura du durable du rap, je ne vois avec eux, dit mais est -ce Hlinka au programme de Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:27) [90%] :\r\nParadiso avec le festival les amplitudes du 16 au 20 mai \u00e0 La Chaux-de-Fonds, bonne soir\u00e9e sur la 1\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment 20 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-15T18:17:12Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAC92C59-B70A-4F51-AE87-221BAEE6F38B", "internalArchiveId": "CAC92C59-B70A-4F51-AE87-221BAEE6F38B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MERES ADOS 2/5 - La Suisse? Un mod\u00e8le!", "publicationDate": "2018-05-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * En Suisse, elles ne sont qu'une poign\u00e9e d'adolescentes \u00e0 \u00eatre maman. Il faut dire que notre pays a toujours fait figure de pionnier en mati\u00e8re d'\u00e9ducation sexuelle puisque des cours sont dispens\u00e9s dans les \u00e9coles depuis 50 ans. Dans le canton de Vaud, la fondation PROFA est mandat\u00e9e par l'\u00c9tat pour accompagner les \u00e9l\u00e8ves et aborder les questions li\u00e9es \u00e0 l'intimit\u00e9 et \u00e0 la sexualit\u00e9 durant leur scolarit\u00e9. Katy Cochand est l'une de ces formatrices en sant\u00e9 sexuelle. On la retrouve dans une classe de 11e \u00e0 Orbe. Avec elle, on parle de sexe franchement.\r\nReportage: Agathe Birden\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1568, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534470", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 15.05.2018", "MERES ADOS 2/5 - La Suisse? Un mod\u00e8le! / VAC_2018-05-15T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 15.05.2018", "MERES ADOS 2/5 - La Suisse? Un mod\u00e8le! / VAC_2018-05-15T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["En Suisse, elles ne sont qu\u02b9une poign\u00e9e d\u02b9adolescentes \u00e0 \u00eatre maman. Il faut dire que notre pays a toujours fait figure de pionnier en mati\u00e8re d\u02b9\u00e9ducation sexuelle puisque des cours sont dispens\u00e9s dans les \u00e9coles depuis 50 ans. Dans le canton de Vaud, la fondation PROFA est mandat\u00e9e par l\u02b9\u00c9tat pour accompagner les \u00e9l\u00e8ves et aborder les questions li\u00e9es \u00e0 l\u02b9intimit\u00e9 et \u00e0 la sexualit\u00e9 durant leur scolarit\u00e9. Katy Cochand est l\u02b9une de ces formatrices en sant\u00e9 sexuelle. On la retrouve dans une classe de 11e \u00e0 Orbe. Avec elle, on parle de sexe franchement.\n\nReportage: Agathe Birden\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "En Suisse, elles ne sont qu\u02b9une poign\u00e9e d\u02b9adolescentes \u00e0 \u00eatre maman. Il faut dire que notre pays a toujours fait figure de pionnier en mati\u00e8re d\u02b9\u00e9ducation sexuelle puisque des cours sont dispens\u00e9s dans les \u00e9coles depuis 50 ans. Dans le canton de Vaud, la fondation PROFA est mandat\u00e9e par l\u02b9\u00c9tat pour accompagner les \u00e9l\u00e8ves et aborder les questions li\u00e9es \u00e0 l\u02b9intimit\u00e9 et \u00e0 la sexualit\u00e9 durant leur scolarit\u00e9. Katy Cochand est l\u02b9une de ces formatrices en sant\u00e9 sexuelle. On la retrouve dans une classe de 11e \u00e0 Orbe. Avec elle, on parle de sexe franchement.\n\nReportage: Agathe Birden\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9534471", "ece-9534470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:02Z", "speechToTexts": ["22.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nLa sexualit\u00e9 chez les femmes, tr\u00e8s souvent montr\u00e9e comme quelque chose de n\u00e9gative souvent l'aspect attention tu risque d'\u00eatre enceinte, attention du r\u00e9seau de faire violer et finalement, on est toujours dans cette esp\u00e8ce de peur qu'il peut nous arriver quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:48) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, pourquoi la Suisse \u00e9tait l'un des pays au monde qui compte le moins de grossesses adolescentes dans notre pays en 2015, sur les quelque 42000 naissances 375 impliquait des femmes entre 15 et 19 ans, moins de 1 pourcent c'est 4 fois moins que la moyenne europ\u00e9enne et 10 fois moins qu'aux \u00c9tats-Unis, qu'est ce qui explique ce taux record, les r\u00e9ponses sont \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 des cours d'\u00e9ducation sexuelle, cela fait 50 ans qu'ils sont dispens\u00e9s dans nos \u00e9coles et soutenu par les politiques, dans le canton de Vaud la fondation prof \u00e0 est mandat\u00e9e par l'\u00c9tat pour accompagner les \u00e9l\u00e8ves et aborder les questions li\u00e9es \u00e0 l'intimit\u00e9 et \u00e0 la sexualit\u00e9 durant leur scolarit\u00e9, katy Cochand est l'une des formatrices en sant\u00e9 sexuelle de profs \u00e0 on la retrouve dans une classe d'\u00e9l\u00e8ves de 14 \u00e0 16 ans, nous sommes \u00e0 Orbe et elle parle de sexe assez franchement, voici la Suisse un mod\u00e8le, reportage d'Agathe Birden r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie bah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [88%] :\r\nQuand on dit le mot \u00e7a au sexualit\u00e9 \u00e7a fait rire, \u00e7a fait rire les enfants, les ados, les adultes, les personnes \u00e2g\u00e9es, tout le monde rit lorsqu'on parle de sexe et d'apr\u00e8s vous, pourquoi, pourquoi on quand on parle de \u00e7a, oui, parce que c'est un peu tabou point. \r\nBah, parce que des fois c'est franchement rigolo, bon j'arr\u00eate, elle dit : personne, je suis l'\u00e9ducatrice formatrices en sant\u00e9 sexuelle et reproductive, apr\u00e8s on va \u00eatre ensemble de Bayonne. \r\nPour parler d'un sujet qui a commenc\u00e9 \u00e0 vos invit\u00e9s \u00e0 votre naissance qui va arr\u00eater de vos invit\u00e9s \u00e0 mort puisque que \u00e7a peut \u00eatre un scoop pour vous, vous \u00eates n\u00e9 avec un sexe, vous allez mourir avec un sac, donc inutile de vous dire qu'elle va vous questionner, qui vous a d\u00e9j\u00e0 que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des r\u00e9ponses \u00e0 vos questions que tr\u00e8s certainement toute votre vie, vous allez vous questionner sur ce sujet je pas un pass\u00e9 beaucoup de temps avec beaucoup moins appartenaient tous \u00e0 des familles diff\u00e9rentes que vous venez d'origines, de cultures et de religions diff\u00e9rentes et tout \u00e7a fait que la sexualit\u00e9 s'aborde diff\u00e9remment alors comment se vous avez envie qu'on travaille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:02:58) [89%] :\r\nEst ce que pour vous c'est plus confort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [89%] :\r\nTables de travailler de mani\u00e8re anonyme, c'est-\u00e0-dire vous inscrivez vos questions, je reprends les feuilles, c'est moi qui les lipides comme \u00e7a, finalement, on sait pas qui, quoi, comment j'y r\u00e9ponds \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [83%] :\r\nVous faites des groupes, filles, gar\u00e7ons s\u00e9par\u00e9s, je m'en fait des fautes d'orthographe, la seule chose que ce que doit pouvoir vous lire donc les codes SMS ado, j'ai un peu de peine peu vieille ringarde donc OK donc au moins que je puisse quand m\u00eame plus ou moins vous relie l'organisme c'est pr\u00e9visible katy sous qui font. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:36) [86%] :\r\nPourquoi vous s\u00e9parer filles et gar\u00e7ons parce que si il demandera de travailler en question anonyme c'est tr\u00e8s souvent parce que justement ils veulent pas os\u00e9 poser certaines questions, parce que les filles auraient peur que les gar\u00e7ons, rigole parce qu'elles peut-\u00eatre poser plus de questions sur les r\u00e8gles ou sur des probl\u00e8mes \u00e9rectiles ou le sperme, donc voil\u00e0, je l'ai eu fait j'ai eu proposer mais \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [82%] :\r\nDonc voil\u00e0 dans des journalistes, alors vous vous inscrivez votre derni\u00e8re question font plier la faille en 2, vous me la ramener, prenez vos places s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [84%] :\r\nQuand les filles sont -elles fertile seulement 4 jours par mois, donc si on fait l'amour en dehors de ces jours. \r\nSi vous voulez, effectivement, il y a un des jours dans le mois ou on est fertile, d'autres on allait pas maintenant, quand on a une adolescente parfois les r\u00e8gles, c'est, comme on disait avant, elles sont pas r\u00e9guli\u00e8re, donc j'ai envie de vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [89%] :\r\nNe jouez pas trop avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [87%] :\r\nOui, mais je sais si je calcule d'apr\u00e8s Mireille, l\u00e0 j'ai pas besoin de me prot\u00e9ger parce que je risque pas d'\u00eatre enceinte, ou etc, le risque ou d'\u00eatre enceinte, si il peut arriver \u00e0 n'importe quel moment. \r\nPendant les r\u00e8gles, surtout quand on est une adolescente, avec parfois le cycle, il n'est pas r\u00e9gulier que tr\u00e8s souvent quand je demande aux adolescentes, mais tu te rappelles Alain Fatah ut\u00e9rin sont l\u00e0 qui me rappelle plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [90%] :\r\nDonc voil\u00e0, ne jouez pas \u00e0 \u00e7a : au d\u00e9but, en vous disant : tiens, j'ai pas besoin de contraception n'a pas besoin d'utiliser des pr\u00e9servatifs, techniquement, c'est vrai, mais quand on est \u00e0 l'\u00e2ge et au d\u00e9but de la sexualit\u00e9, donc apr\u00e8s, voil\u00e0, il faut savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [98%] :\r\nCe que j'ai envie d'une grossesse maintenant ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:42) [88%] :\r\nL\u00e0, ils ont entre 14 et 16 ans, une petite quinzaine d'ann\u00e9es un dira dans toutes les classes, vous allez voir votre Castella ici connaissent quand m\u00eame en en sexualit\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [87%] :\r\n\u00e7a et \u00e7a, je pense qu'ils ont des connaissances en apr\u00e8s parfois, ils osent pas aller les mettre en avant, pour certains, ben non, ils seront aucune connaissance ou en tout cas tr\u00e8s tr\u00e8s peu, pas parce qu'ils ont pas eu l'info mais parce que je pense que je n'\u00e9tais pas pr\u00eat pour entendre l'info qu'elles viennent des parents de l'\u00e9cole des m\u00e9dias, je pense qu'on n'a pas pouvoir nous les adultes finalement sur \u00e0 quel moment l'enfant va prendre r\u00e9int\u00e9grer finalement les infos voil\u00e0 et elle est int\u00e9gr\u00e9e et puis \u00e9merger \u00e0 un moment donn\u00e9, je crois que on n'est pas toujours tous pr\u00eats au moment o\u00f9 il y a l'\u00e9ducation sexuelle pour entendent mais j'en ai rarement vu qu'ils aient des des compensations au qui dormaient plus apr\u00e8s le cours d'\u00e9ducation sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:46) [85%] :\r\nIls veulent la contraception, c'est un th\u00e8me que vous abordez quand ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [92%] :\r\nParfois en 8\u00e8me, ils ont d\u00e9j\u00e0 des questions sur la contraception parce qu'ils ont vu la plaquette de pilules sur la tablette, \u00e0 la salle de Bains de maman. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:59) [84%] :\r\nMais vous avez pas un cours un coup vraiment sur la contraception comme comme vous pouvez l'avoir peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [88%] :\r\nNon, non, puis l\u00e0 sa barbe alors s\u00e9rieusement les gar\u00e7ons qui se sentiraient compl\u00e8tement exclu de ce de de de ce sujet, il faut inclure aussi les gar\u00e7ons hein, parce que les gar\u00e7ons tr\u00e8s souvent quand on parle de pilule comme on parle de st\u00e9rilet, ils se sentent exclus de de ceci, moi j'essaie de les int\u00e9grer en en disant, ben voil\u00e0, c'\u00e9tait une copine qui veut prendre une contraception va peut-\u00eatre avec elle pour avoir les infos si tu vois, elle va au planning ou bien si elle va chez un gyn\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a commence, mais \u00e7a reste quand m\u00eame encore quelque chose, une une histoire tr\u00e8s f\u00e9minine, comme nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [78%] :\r\nCe n'est pas une pont pr\u00e9servatifs alors vous trouvez un truc d'accord, c'est bien, vous avez peut-\u00eatre pas aller \u00e0 la Cooperl, la Migros d'or. \r\nCe que vous risquez de tomber sur maman ou \u00e0 la voisine ou c'est peut-\u00eatre quelqu'un qui un lac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [87%] :\r\nMais vous \u00eates les rois de la magouille, d'accord, il y a pas plus margoulins, des ados, donc, vous prenez le bus ou le train, et puis vous savez, dans une autre et puis il y a quoi, il y a l'Selecta moment oui le s\u00e9lecteur peut-\u00eatre des premi\u00e8res fois, c'est bien parce que c'est une mani\u00e8re de doser faire le pas d'acheter des pr\u00e9servatifs parce que faire se passer non plus, pas tr\u00e8s simple, hein, c'est presque comme si je vais \u00e0 Caceres bonjour madame, ce soir, je fais du sexe, c'est normal que \u00e7a puisse g\u00eaner, c'est pour \u00e7a que moi, j'essaie de vous donner des petites combines et d'aller dans une autre Migros ben, vous prenez un litre de th\u00e9 froid un paquet de biscuits, un paquet de pr\u00e9server, vous faites un esp\u00e8ce de petit hein, \u00e7a passe devant 16 francs 50, vous payez, vous repartez ni vu ni connu alors y a -t-il des vitamines dans le sperme. \r\nAlors oui, il y en a, d'accord, mais en m\u00eame temps c'est pas un truc incroyable, d'accord, si c'\u00e9tait si incroyable que 5 \u00e9quipes de vous dire qu'il serait commercialis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [86%] :\r\nD'ailleurs, j'ai envie de vous dire les boissons que vous prenez ces boissons, c'est l\u00e0 qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [85%] :\r\nLe ras-le-bol, ce n'est pas du sperme de taureau RTL comme j'ai pu autant, je ne sais combien de fois, \u00e7a serait quand m\u00eame assez sangl\u00e9 cette histoire. \r\nDonc non, c'est celle la taurine, nous ne sert rien \u00e0 voir avec le sph\u00e8re autant ou. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:33) [91%] :\r\nEn mati\u00e8re de sant\u00e9 sexuelle, la Suisse est pr\u00e9curseur depuis longtemps, pas seulement l'\u00e9ducation sexuelle aussi les centres de conseil qu'on appelait avant plannings familiaux, par exemple pour le canton de Vaud le Docteur Bignon a mis en place et il y a 50 ans, l'ann\u00e9e prochaine va f\u00eater les 50 ans du service d'\u00e9ducation sexuelle, on ne peut s'emp\u00eacher que \u00e7a joue un r\u00f4le dans le fait qu'on ait un taux tr\u00e8s bas de grossesses adolescentes en Suisse, Anouk Arbel, vous \u00eates chef du service d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 prof alors combien de fois les \u00e9l\u00e8ves vouvoie durant leur scolarit\u00e9, alors \u00e7a, c'est important de dire parce qu'il faut rester modeste, hein, par rapport \u00e0 notre intervention, c'est que nous intervenons sur une si on prend un exemple d'un \u00e9l\u00e8ve sur sa scolarit\u00e9, donc il a 9 ann\u00e9es d'\u00e9cole obligatoire et nous allons intervenir 5 fois p\u00e9riodes pendant la scolarit\u00e9, donc c'est 5 fois de p\u00e9riodes o\u00f9 on va aborder tous les sujets qui sont li\u00e9es \u00e0 l'intimit\u00e9, la vie affective et sexuelle, on a beaucoup, beaucoup de sujets abord\u00e9s avec les \u00e9l\u00e8ves, donc il faut rester tr\u00e8s modeste, mais on sait maintenant que le simple fait de th\u00e9matiser ces questions- l\u00e0 de mani\u00e8re professionnelle avec des professionnels, experts, \u00e7a joue un r\u00f4le si on veut faire des choix, des bons choix pour soi, on les met en garde, en fait contre justement le fait de, de, de, de tomber enceinte, alors c'est pas tellement les mises en garde, c'est plut\u00f4t l'id\u00e9e de les accompagner dans le fait de pouvoir faire des choix qui leur conviennent ou ils se respectent eux- m\u00eames o\u00f9 ils vont pouvoir respecter aussi les autres, et si je prends l'exemple de la France, il y a pas de cours obligatoire, il n'y a pas de cours syst\u00e9matique, h\u00e9 bien il y a des initiatives qui se font, il y a du mat\u00e9riel mais c'est pas organis\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:13) [91%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a participe donc au fait que la Suisse et et si peu de, de, de grossesses adolescentes on imaginait peut-\u00eatre d'autres, d'autres facteurs alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:21) [92%] :\r\nC'est en tout cas par rapport aux Fran\u00e7ais, le professeur, je crois que c'\u00e9tait le professeur Nisand disait justement que par rapport au taux de grossesses adolescentes en France, il revendiquait le droit de faire des cours d'\u00e9ducation sexuelle, sur le mod\u00e8le de la Suisse, parce que pour lui, \u00e7a avait un effet Direct positive de la personne positive de la sexualit\u00e9, donc c'est \u00e7a la mani\u00e8re de faire qui est la plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:44) [87%] :\r\nSi on regarde les choses qui se passe aux \u00c9tats-Unis, et l\u00e0 je reviens sur les les grossesses adolescentes l\u00e0- bas c'est consid\u00e9r\u00e9 carr\u00e9ment comme un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, parce qu'une \u00e9norm\u00e9ment, comment on peut expliquer une telle diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:58) [91%] :\r\nBeaucoup de programmes d'\u00e9ducation sexuelle sont bas\u00e9es sur l'abstinence finalement que pour \u00e9viter d'attraper une IST ou le VIH pour \u00e9viter de tomber enceinte, h\u00e9 bien il faut \u00eatre abstinent et en fait, bon, voil\u00e0, \u00e7a c'est c'est un mod\u00e8le am\u00e9ricain, et on le sait maintenant, et \u00e7a c'est prouv\u00e9 scientifiquement que plus on va avoir un mod\u00e8le comme \u00e7a, plus le taux de grossesses adolescentes a explos\u00e9 : plus on a une vision ferm\u00e9e \u00e9triqu\u00e9e des choses moins on r\u00e9pond aux questions des \u00e9l\u00e8ves moins on aborde les choses de mani\u00e8re positive et ouverte plus par les probl\u00e8mes se pr\u00e9sentent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [79%] :\r\nUne des questions concernant leur maman c'est ce chu lors la pubert\u00e9, c'est un. \r\nBen oui, mais pas sur la plus belle que \u00e7a commence, pas pour tout le monde en m\u00eame temps c'est que nous citons qui commence plus tard, et \u00e7a c'est quand on ne va pas, on ne mettrait pas en \u00eatre nostalgique. \r\nJe connais pas la monnaie sentiment anti- \u00e9litisme ne devant son miroir, et qui dit \u00e0 la presse. \r\nParce que notre corps, il se transforme, pas de la m\u00eame mani\u00e8re, fonction de si on vue touffu de si on est un gar\u00e7on de quelle culture on appartient, dans certaines familles, la pubert\u00e9 m'a commenc\u00e9 t\u00f4t dans certaines familles, cela commence un peu plus tard, parfois m\u00eame, on a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t au papa tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:34) [90%] :\r\nMagali oui bonjour Agathe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:37) [90%] :\r\nMagali Barbieri, vous \u00eates \u00e0 \u00e0 Berkeley en Californie qu'est -ce que vous y faites -vous travailler toujours sur les grossesses pr\u00e9coces. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:43) [92%] :\r\nAlors, en fait, j'ai d\u00e9velopp\u00e9 un peu mon expertise de d\u00e9mographes sur les \u00c9tats-Unis, en g\u00e9n\u00e9ral, donc je fais beaucoup, j'utilise toujours cette approche tr\u00e8s comparative parce que \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup de d'apprendre sur la situation am\u00e9ricaine relativement au au pays europ\u00e9ens puisque je suis originaire de France, \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:03) [94%] :\r\nEt c'est ce que vous avez fait Magali Barbieri en ce qui concerne les grossesses pr\u00e9coces, il y a quelques ann\u00e9es, vous vous \u00eates largement int\u00e9ress\u00e9s au sujet, vous avez fait une \u00e9tude comparative effectivement entre la France et les \u00c9tats-Unis, nous \u00e7a nous int\u00e9resse parce que finalement la France est un cas \u00e0 peu pr\u00e8s similaire \u00e0 celui de la Suisse, en tout cas ce sont des taux de grossesses pr\u00e9coces qui sont tr\u00e8s bas, comme en Suisse, comment d\u00e9j\u00e0, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce domaine de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:26) [91%] :\r\nAlors, en fait, j'ai \u00e9tudi\u00e9 la la situation d\u00e9mographique g\u00e9n\u00e9ral des \u00c9tats-Unis, j'ai publi\u00e9 un long article sur l'\u00e9volution des tendances depuis 1950 dans un peu tous les domaines et \u00e7a m'avait frapp\u00e9 de constater \u00e0 quel point le le taux de f\u00e9condit\u00e9 des adolescentes am\u00e9ricaines \u00e9taient \u00e9lev\u00e9s, notamment par rapport donc \u00e0 la situation dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, la France est est particuli\u00e8rement bien plac\u00e9e, mais la Suisse, et en fait, tout en bas de la distribution, avec des taux qui actuellement sont de 34 naissances pour 1000 adolescentes de 15 \u00e0 19 ans, 3 ou 4, compar\u00e9 \u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois plus en France et 10 fois plus aux \u00c9tats-Unis, donc, les diff\u00e9rences sont consid\u00e9rables, hein, donc \u00e7a m'int\u00e9ressait de comprendre pourquoi on observ\u00e9 ces diff\u00e9rences entre les pays europ\u00e9ens en g\u00e9n\u00e9ral et puis les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:14) [96%] :\r\nAlors comment est -ce qu'on explique cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:16) [91%] :\r\nGlobalement, la fr\u00e9quence des rapports sexuels et par exemple l'\u00e2ge au 1er rapport est tr\u00e8s similaire, et la fr\u00e9quence des rapports sexuels chez les adolescents et tr\u00e8s similaire dans tous ces pays, ce qui distingue les \u00c9tats-Unis c'est un recours moindre \u00e0 la contraception, notamment pour les premiers rapports sexuels et encore plus un recours \u00e0 l'avortement, qui est relativement faible aux \u00c9tats-Unis, puisque, en Suisse et en France \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent des grossesses adolescentes, donc c'est-\u00e0-dire n\u00e9s des grossesses avant 19 ans se conclue par un avortement alors qu'aux \u00c9tats-Unis, ce n'est le cas que pour \u00e0 peu pr\u00e8s 25 pourcent des grossesses adolescentes parce qu'est encore faut -il quand on veut se faire avorter, trouver une clinique ou un m\u00e9decin qui est d'accord pour le faire, or il y a plusieurs \u00e9tats aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il est tr\u00e8s difficile, je vous rappelle qu'\u00e0 l'exception des 2 c\u00f4tes, les \u00c9tats-Unis \u00e9tant un pays rural et les femmes doivent parfois faire des centaines de kilom\u00e8tres pour trouver une une clinique qui pratiquent l'avortement, or le taux de grossesse en France et en Suisse pour les adolescentes est \u00e9galement beaucoup plus faible aux \u00c9tats-Unis, donc non seulement les filles sont moins souvent enceintes les adolescentes sont moins souvent enceintes en France et en Suisse, qu'elles ne le sont aux \u00c9tats-Unis, mais quand elles sont enceintes, elles se font plus avorter. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:33) [91%] :\r\nMais avant m\u00eame de parler d'interruption volontaire de grossesse, il y a la pilule il y a les pr\u00e9servatifs il y a un acc\u00e8s qui est restreint \u00e0 ce moyen de contraception, o\u00f9 il y a en tout cas pas de programmes de pr\u00e9vention sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:45) [93%] :\r\nIl y a des consid\u00e9rations morales qui sont beaucoup plus importantes aux \u00c9tats-Unis qu'en France, par exemple, il y a des \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 que, en France et en Europe en g\u00e9n\u00e9ral, la sexualit\u00e9 adolescente et tol\u00e9r\u00e9 comme faisant partie de de l'\u00e9panouissement et la transition vers l'\u00e2ge adulte normal alors qu'aux \u00c9tats-Unis, les rapports sexuels avant le mariage, et en particulier chez les adolescentes sont per\u00e7ues comme un comportement d\u00e9viant donc en Europe, l'accent est mis plut\u00f4t sur la n\u00e9cessit\u00e9 des vies. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:22) [96%] :\r\nSi les grossesses adolescentes alors qu'aux \u00c9tats-Unis, l'accent est mis sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9viter les rapports sexuels, parmi les adolescents. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:28) [89%] :\r\nMais est -ce que c'est toujours le cas aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis est -ce qui encore donc du co\u00fbt des programmes d'\u00e9ducation sexuelle dans les \u00e9coles o\u00f9 on va dire qu'il qu'il faut \u00eatre abstinent, c'est encore le cas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:39) [91%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s, oui, oui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9, alors il y a y a \u00e7a, et puis il y a le fait par exemple que les mineurs n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la contraception sans autorisation parentale, donc il a la moiti\u00e9 des \u00c9tats dans lequel un adolescent qui veut avoir un rapport sexuel prot\u00e9g\u00e9 doit demander l'autorisation \u00e0 ses parents pour pouvoir aller \u00e0 la pharmacie acheter soit enfin des contraceptifs, de quelle nature qu'ils soient tous ces programmes de d'abstinence alors on encourage par exemple les jeunes au cours de d'esp\u00e8ces de c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 pr\u00eater un serment de virginit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 s'engager \u00e0 ne pas avoir de rapports sexuels jusqu'au mariage, or tous les travaux qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur ces questions, montrent que \u00e7a a un impact n\u00e9gligeable sur la fr\u00e9quence des relations sexuelles parmi les jeunes, donc \u00e7a n'emp\u00eache pas les jeunes d'avoir des rapports sexuels en revanche connu cet accent tr\u00e8s fort sur l'abstinence, aux d\u00e9pens de programmes d'information sur les m\u00e9thodes contraceptives, du coup, ce sont aussi des \u00c9tats o\u00f9 les taux de de grossesse et de f\u00e9condit\u00e9 adolescentes sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, et puis le fait que les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs est quand m\u00eame assez d\u00e9plorable dans certaines r\u00e9gions am\u00e9ricaines et que donc il y a, il y a une proportion de 2 g\u00e8nes qui abandonne l'\u00e9cole avant la fin du lyc\u00e9e qui est consid\u00e9rable, et pour ces jeunes filles l\u00e0 en fait la d\u00e9cision d'un parrain, un enfant n'est pas du tout absurde, c'est un moyen pour elle d'effectuer leur transition vers l'\u00e2ge adulte et de trouver leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, donc il y a des facteurs dans le le syst\u00e8me socio- \u00e9conomique am\u00e9ricain, cette tendance \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9 adolescentes dans certaines couches de la population. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:27) [93%] :\r\nLes taux de grossesses pr\u00e9coces aux \u00c9tats-Unis ont quand m\u00eame l'air de drastiquement baiss\u00e9 quand m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:34) [91%] :\r\nAlors c'est effectivement le cas, le taux a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 en moins d'une dizaine d'ann\u00e9es, la raison essentielle ne concerne ni la fr\u00e9quence des rapports sexuels ou l'\u00e2ge au 1er rapport qui a peut-\u00eatre quand m\u00eame un petit peu augment\u00e9, donc on pense que y avait un article r\u00e9cemment qui discutaient du r\u00f4le des m\u00e9dias sociaux dans la baisse de la sexualit\u00e9 des adolescents, c'est-\u00e0-dire ils sont tellement pr\u00e9occup\u00e9s par leurs \u00e9crans qu'il passe beaucoup moins de temps avec leur p\u00e8re en Live, donc qui ont moins de rapports sexuels, donc moins de grossesse mais le facteur quand m\u00eame d\u00e9terminant, c'est l'utilisation accrue des m\u00e9thodes contraceptives, c'est \u00e7a qui explique la la rapidit\u00e9 de la baisse de la f\u00e9condit\u00e9 adolescentes aux \u00c9tats-Unis parce qu'en mati\u00e8re d'avortement, au contraire, c'est ce que je vous disais il y a plut\u00f4t un recul donc, mais cette. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:25) [94%] :\r\nQuelque part, \u00e7a veut dire que finalement il y a quand m\u00eame ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es des politiques v\u00e9ritablement d'\u00e9ducation ou d'informations en tout cas sexuelle qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:35) [93%] :\r\nAlors il y a eu un peu quand m\u00eame pendant la pr\u00e9sidence d'Obama une pression de la part du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral pour lib\u00e9raliser un peu tout ce qui concernait l'\u00e9ducation sexuelle et puis l'acc\u00e8s \u00e0 la contraception chez les jeunes, mais il y a aussi l'impact justement des des m\u00e9dias sociaux, donc il est tr\u00e8s simple, maintenant pour des adolescents, d'obtenir des informations sur la contraception et puis il y a aussi une petite pouss\u00e9e de la pilule du lendemain, par exemple, donc un recours \u00e0 la contraception d'urgence, qui est plus r\u00e9pandue qu'avant parce que justement ces pilules n'existaient pas il y a 15 ans et qu'elles sont aujourd'hui disponibles en pharmacie alors dans beaucoup d'\u00c9tats, elles sont pas accessibles aux adolescents, l\u00e0 encore sans autorisation parentale, mais dans certains \u00c9tats sont donc \u00e7a aussi faciliter la b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:30) [98%] :\r\nParce qu'on pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:31) [96%] :\r\nC'est que la moyenne du 1er rapport sexuel en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:37) [86%] :\r\nEt \u00e7a n'a pas chang\u00e9 ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es et quand vous vous promenez encore d'accord il y a pas une lumi\u00e8re qui ici, Islam et mensonger baiser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:49) [94%] :\r\n\u00e7a va, je ne vais pas trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:54) [81%] :\r\n\u00e7a va vous \u00eates d\u00e9tendu, vous commencez \u00e0 l\u00e2cher les \u00e9lastiques \u00e0 Och. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:59) [86%] :\r\nPourquoi la soci\u00e9t\u00e9 incite des femmes avec moins parler de sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:07) [83%] :\r\nAh ben vous avez vu, hein, je suis une femme, et pourtant j'en parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:11) [85%] :\r\nEst ce que c'est, parler de sexe ou est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:13) [89%] :\r\nCertains sujets qui sont plut\u00f4t rest\u00e9s tabous, comme par exemple la masturbation f\u00e9minine comme le plaisir sexuel f\u00e9minin, la sexualit\u00e9 chez les femmes, tr\u00e8s souvent, je trouve trop souvent montr\u00e9e comme quelque chose de n\u00e9gative, on nous montre tr\u00e8s souvent l'aspect attention tu \u00eatre enceintes attention du r\u00e9seau de faire violer attention tu risque de faire ci de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:40) [90%] :\r\nEt finalement, on est toujours dans cette esp\u00e8ce de peur qu'il peut nous arriver quelque chose et puis parce qu'on est une soci\u00e9t\u00e9 ou moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:51) [88%] :\r\nBen pendant tr\u00e8s longtemps on parlait plus du plaisir sexuel f\u00e9minin, est ce que vous savez, depuis quand nous en reparlons on va f\u00eater les 50 ans cette ann\u00e9e, exactement depuis la r\u00e9volution de Mai 68, c'est-\u00e0-dire la libert\u00e9 sexuelle, la possibilit\u00e9 aux femmes de prendre la contraception, de pouvoir faire des choix sur quand elle pourrait avoir des grossesses, le nombre de grossesses qu'elle voulait d\u00e9sir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:17) [92%] :\r\nEt puis je crois que, une fois qu'il faut qu'on ose parler tr\u00e8s souvent on n'ose pas parler quand on parle de sexualit\u00e9, on n'est pas en train de parler de soi, c'est clair que si je commence \u00e0 vous raconter Marc sexualit\u00e9 sp\u00e9cial comme \u00e7a serait pas \u00e0 propos mais en ont parl\u00e9 de la sexualit\u00e9 et de la sexualit\u00e9 f\u00e9minine ou masculine, pour moi, c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:59) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e0 vous de r\u00e9agir \u00e0 ce reportage d'Agathe Birden en appelant d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0, faudrait -il encore renforcer les cours d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole sont -ils selon vous suffisant et adapt\u00e9s 0 58 236 236 0 vainqueur Marc V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour \u00e0 coeur Birden et Bruno S\u00e9rine. \r\nEt cette annonce avant de terminer l'\u00e9mission pour une prochaine s\u00e9rie de reportages sur le d\u00e9m\u00e9nagement, nous recherchons des personnes sur le point d'emm\u00e9nager avec leur conjoint ou leur conjointe pour entamer une vitre couples si c'est votre cas, \u00e9crivez -nous \u00e0 vacarme At RTS Point CH ou appelez -nous au 01 58 236 236 0 demain nous entendrons comment une grossesse pr\u00e9coce plonge sans pr\u00e9avis des ados dans une vie d'adulte, j'ai demand\u00e9 de l'aide pour lui annoncer parce que j'avais un peu peur de sa r\u00e9action tout elle avait dit que c'\u00e9tait moi qui ai d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s plus tard, elle a dit \u00e0 un moment, p\u00e8re et l\u00e0, elle a commenc\u00e9 \u00e0 dire que tu vas apporter ou alors tu pars. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:14) [87%] :\r\nSoit tu avortes, soit tu pars de l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:17) [92%] :\r\nOui, exactement, et l\u00e0 j'ai dit OK, je pars, je crois qu'ils avaient de la honte, grandir et faire grandir, c'est le titre du reportage de demain dans un vacarme d\u00e8s 13 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:45) [93%] :\r\nL'histoire vivante, poursuit la r\u00e9flexion autour de la sexualit\u00e9 et de son histoire d\u00e8s maintenant et jusqu'\u00e0 14 heures tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:55) [88%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:01) [89%] :\r\nCette semaine, histoire de sexualit\u00e9 Octave ch\u00e9rie, il est grand temps que tu apprennes l'art de compara\u00eetre l'art de copuler. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-15T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 20800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 3rX0ODlfGv68PRoMrvPvuBKgx2lR"}]