[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=14900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=14925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=14875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-307C120F-2543-4085-95D4-B9B2C1BDCA3E", "internalArchiveId": "307C120F-2543-4085-95D4-B9B2C1BDCA3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 10619, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9708579", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2018-07-21T21:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 21.07.2018", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 21.07.2018"], "variantIds": ["ece-9708579", "ece-9708580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-05T12:26:32Z", "webPublicationDate": "2018-07-21T22:37:00Z", "program": {"href": "/programs/CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "id": "CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-5D900DD2-9125-4546-A319-7F3BA52E8281", "internalArchiveId": "5D900DD2-9125-4546-A319-7F3BA52E8281", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2018. Showcase de Canzionere Grecanico Salentino, groupe italien (1/2) [brut]", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 115, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicPersons": ["Canzionere Grecanico Salentino"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-24T15:37:24Z", "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Canzionere Grecanico Salentino", "role": "groupe italien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FC0F711-A0DB-45CC-8D88-A063BD3C63B5", "internalArchiveId": "5FC0F711-A0DB-45CC-8D88-A063BD3C63B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2018. Showcase de Canzionere Grecanico Salentino, groupe italien (2/2) [brut]", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 309, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicPersons": ["Canzionere Grecanico Salentino"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-24T15:39:09Z", "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Canzionere Grecanico Salentino", "role": "groupe italien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04DEB69F-F59B-4E37-8312-0D4D7F84FE4A", "internalArchiveId": "04DEB69F-F59B-4E37-8312-0D4D7F84FE4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2018. Showcase de Lonepsi, rappeur fran\u00e7ais (1/2) [brut]", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 199, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["rap"], "thematicPersons": ["Lonepsi"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-24T15:46:51Z", "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Soliste", "name": "Lonepsi", "role": "rappeur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48A31D04-DDDB-41D7-8A67-4340564588AC", "internalArchiveId": "48A31D04-DDDB-41D7-8A67-4340564588AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2018. Showcase de Lonepsi, rappeur fran\u00e7ais (2/2) [brut]", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 151, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["rap"], "thematicPersons": ["Lonepsi"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-24T15:48:17Z", "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Soliste", "name": "Lonepsi", "role": "rappeur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E57F98BA-800B-4B87-A5B8-C3204834416B", "internalArchiveId": "E57F98BA-800B-4B87-A5B8-C3204834416B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2018. Showcase de Giufa, groupe italien (1/2) [brut]", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 267, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["rock", "rumba"], "thematicPersons": ["Giuf\u00e3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-24T15:42:01Z", "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Giuf\u00e3", "role": "groupe de musique sicilien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7B89658-F081-4852-AF4B-CCABD1513E8E", "internalArchiveId": "D7B89658-F081-4852-AF4B-CCABD1513E8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2018. Showcase de Giufa, groupe italien (2/2) [brut]", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 271, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["rumba", "rock"], "thematicPersons": ["Giuf\u00e3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-24T15:43:52Z", "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "Mages, Jean-Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Giuf\u00e3", "role": "groupe de musique sicilien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E688805-EA5F-4E7F-AE70-1AC5253D2589", "internalArchiveId": "9E688805-EA5F-4E7F-AE70-1AC5253D2589", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plan d'urgence pour les biens du Sacr\u00e9-Cour \u00e0 Gen\u00e8ve, interview de Nelly Cauliez", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nelly Cauliez (\"k\u00f4-li\u00e8sse\"), sp\u00e9cialiste de la conservation et restauration des biens culturels \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve\r\nImm\u00e9diatement activ\u00e9 suite \u00e0 l'incendie de l'\u00e9glise du Sacr\u00e9-Coeur \u00e0 Gen\u00e8ve, le plan d'urgence de protection des biens culturels a permis de sauver des objets pr\u00e9cieux. L'interview de Nelly Cauliez, sp\u00e9cialiste de la conservation et restauration des biens culturels \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Plan d'urgence pour les biens du Sacr\u00e9-Cour \u00e0 Gen\u00e8ve, interview de Nelly Cauliez Des Enfers nous partons maintenant \u00e0 l'\u00e9glise .. celle du Sacr\u00e9 Coeur \u00e0 Gen\u00e8ve... qui commence \u00e0 panser ses plaies....  deux jours apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 sa toiture. \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts sur cet \u00e9difice...  class\u00e9 au patrimoine du canton...  sont tr\u00e8s lourds. Mais on a pu extraire de l'\u00e9difice une bonne partie des objets de culte...  et des oeuvres d'art... Des biens qui font maintenant l'objet d'un traitement.. pour assurer leur sauvegarde. \r\nMathieu Cupelin a fait le point ce matin avec Nelly Cauliez (\"k\u00f4-li\u00e8sse\"), sp\u00e9cialiste de la conservation et restauration des biens culturels \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve. On l'\u00e9coute... \r\n  1'17''", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9713751", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plan d'urgence pour les biens du Sacr\u00e9-C\u0153ur \u00e0 Gen\u00e8ve, interview de Nelly Cauliez / 12H30_2018-07-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Imm\u00e9diatement activ\u00e9 suite \u00e0 l'incendie de l'\u00e9glise du Sacr\u00e9-Coeur \u00e0 Gen\u00e8ve, le plan d'urgence de protection des biens culturels a permis de sauver des objets pr\u00e9cieux. L'interview de Nelly Cauliez, sp\u00e9cialiste de la conservation et restauration des biens culturels \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9713751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-27T10:41:00Z", "speechToTexts": ["27.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes Enfers nous partons maintenant, \u00e0 l'\u00e9glise, celle du Sacr\u00e9 Coeur \u00e0 Gen\u00e8ve qui commence \u00e0 panser ses plaies, 2 jours apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 sa toiture, les d\u00e9g\u00e2ts sur cet \u00e9difice class\u00e9 au Patrimoine du canton sont tr\u00e8s lourds mais on a pu extraire une bonne partie des objets de cultes et des Oeuvres d'art, des biens qui font maintenant l'objet d'un traitement pour assurer leur sauvegarde Mathieu que plein a fait le point ce matin avec Nelly Cauliez, sp\u00e9cialiste de la conservation et restauration des biens culturels \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [89%] :\r\nActuellement, toutes les pi\u00e8ces identifi\u00e9es comme patrimonial ou ou pr\u00e9cieuses ont \u00e9t\u00e9 sortis et sont en cours de traitement dans le b\u00e2timent du Gr\u00fctli qui nous accueille dans l'urgence, on a lanc\u00e9 des op\u00e9rations de s\u00e9chage a\u00e9r\u00e9s pour stabiliser la situation, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, on consid\u00e8re qu'on est plus dans l'urgence, mais d\u00e9j\u00e0 dans le traitement qui va permette d'\u00e9viter que les dommages s'aggrave, est ce que ces objets, objets d'art, budget de culte ont subi de gros d\u00e9g\u00e2ts, alors oui, il y a eu de tr\u00e8s gros dommages sur les collections papier notamment sur des documents d'archives, l\u00e0 il y a eu beaucoup de destruction, destruction quasi int\u00e9grale avec des documents compl\u00e8tement br\u00fbl\u00e9 calcin\u00e9 et gorg\u00e9 d'eau ensuite sur les objets, je dirais, les objets d'art ou les objets de culte, on a relativement peu dommage essentiellement des dommages li\u00e9s \u00e0 l'eau, donc des objets qu'il fallait \u00e9ponger ass\u00e9ch\u00e9 enfin sur les tableaux, on a quelques pi\u00e8ces qui ont subi des coulures importante d'eau, fort heureusement, les pigments ne se sont pas encore solubiliser il faut savoir qu'hier, la Ville de Gen\u00e8ve a \u00e0 mobiliser un sp\u00e9cialiste en conservation, restauration d'objets et un sp\u00e9cialiste en conservation, restauration de tableaux du mus\u00e9e d'art et d'histoire, on voit que les pi\u00e8ces pourront \u00eatre \u00e0 terme restaur\u00e9 il y a rien de gravissime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [83%] :\r\nC'\u00e9tait Nelly Cauliez avec Mathieu, plan. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T10:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60C2A9AE-9278-4F70-AA6A-16988655DDD0", "internalArchiveId": "60C2A9AE-9278-4F70-AA6A-16988655DDD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tour de France traverse le Massif central pour une \u00e9tape de moyenne montagne", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Les coureurs cyclistes du Tour de France affrontent une \u00e9tape de moyenne montagne ce samedi. Ils parcourront 188km entre Saint-Paul-Trois-Ch\u00e2teaux et Mende, \u00e0 travers l'Ard\u00e8che, le Gard et la Loz\u00e8re.\r\n\r\n* * Le Tour de France traverse le Massif central pour une \u00e9tape de moyenne montagne ((Tour de France))\r\nC'est une \u00e9tape de moyenne montagne qui attend les coureurs du Tour de France aujourd'hui.. Mais qui dit moyenne...ne veut pas dire... sans int\u00e9r\u00eat, puisqu'on parle d'une \u00e9tape pi\u00e9geuse dans le Massif central...\r\nAvec .. au programme.. 188km  \u00e0 travers l'Ard\u00e8che, le Gard et la Loz\u00e8re. \r\nA Mende, dans les C\u00e9vennes...  on retrouve J\u00e9r\u00f4me Jeannin, Mende..  o\u00f9 les arriv\u00e9es sont toujours riches en rebondissements... \r\n((DIGAS)) \r\nL'\u00e9tape, qui d\u00e9marre dans une dizaine de minute, est \u00e0 suivre d\u00e8s 14h10 sur RTS.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9713753", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Tour de France traverse le Massif central pour une \u00e9tape de moyenne montagne / 12H30_2018-07-21T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les coureurs cyclistes du Tour de France affrontent une \u00e9tape de moyenne montagne ce samedi. Ils parcourront 188km entre Saint-Paul-Trois-Ch\u00e2teaux et Mende, \u00e0 travers l\u2019Ard\u00e8che, le Gard et la Loz\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9713753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-27T10:42:40Z", "speechToTexts": ["27.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est une \u00e9tape de moyenne montagne qui attend les coureurs du Tour de France aujourd'hui, mais qui dit moyenne ne veut pas dire sans int\u00e9r\u00eat puisqu'on parle d'une \u00e9tape pi\u00e9geuse dans le Massif Central, avec au programme 188 kilom\u00e8tres \u00e0 travers l'Ard\u00e8che, le Gard et la Loz\u00e8re amende dans les C\u00e9vennes, on retrouve J\u00e9r\u00f4me j'en un monde o\u00f9 les arriv\u00e9es sont toujours riches en rebondissements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nCe sera la 5\u00e8me arriv\u00e9es du Tour monde et \u00e0 chaque fois les fins d'\u00e9tape se r\u00e9v\u00e8le passionnante le m\u00e9rite revient \u00e0 la c\u00f4te de la Croix-Neuve ce de 3 kilom\u00e8tres \u00e0 10 pour 100 de moyenne qu'on surnomme la mont\u00e9e Jalabert depuis la victoire du Fran\u00e7ais en 95 c'\u00e9tait un jour de 14 juillet il y a 3 ans, la victoire semblait \u00e0 nouveau promis \u00e0 un Fran\u00e7ais mais Thibaut Pinot et Romain Bardet, c'\u00e9tait tellement observer qu'ils avaient fini par \u00eatre ridiculis\u00e9 par le Britannique Steve Coming \u00e7a les favoris sont avertis : il y a des secondes \u00e0 reprendre sur cette fin d'\u00e9tape, en particulier pour Tom Dumoulin 3\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral qui ne pointe qu'\u00e0 11 secondes de Christopher Froome pour les leaders, il s'agira de ne pas arriver mal plac\u00e9 au pied de cette mont\u00e9e erreurs commises l'ann\u00e9e pass\u00e9e par Fabio Aru, qui avait perdu son maillot jaune \u00e0 Rodez, au terme d'une arriv\u00e9e assez semblables traditionnellement l'arriv\u00e9e se fait sur un a\u00e9rodrome l\u00e0 ou G\u00e9rard Oury a film\u00e9 l'envol final de La Grande Vadrouille J\u00e9r\u00f4me Jeannin, rtssport mode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [98%] :\r\nL'\u00e9tape qui d\u00e9marre dans une dizaine de minutes \u00e0 suivre d\u00e8s 14 heures 10 sur la RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49A1DEC6-917D-4F18-86B8-ACB36C7BAE68", "internalArchiveId": "49A1DEC6-917D-4F18-86B8-ACB36C7BAE68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quinze minutes - La reprise \u00e9conomique au Portugal, une success story? (en rediffusion)", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Avec un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2004 et l'une des meilleures croissances de la zone euro, le Portugal conna\u00eet un redressement spectaculaire alors qu'il \u00e9tait au bord de la faillite il y a quelques ann\u00e9es. Une embellie sans coupes drastiques ni plan d'aust\u00e9rit\u00e9 qui fait figure d'exception en Europe.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:59:31-12:59:44 / * Quinze minutes - La reprise \u00e9conomique au Portugal, une success story? (en rediffusion) (15M PORTUGAL (Rediffusion \u00e9t\u00e9)) ((15 minutes))\r\nCet \u00e9t\u00e9 le magazine de la r\u00e9daction vous propose ses meilleurs reportages en nouvelle diffusion... voici Quinze Minutes\r\n  15'00''\r\n(BREVE RESERVE) Et en Australie ce matin...  des milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9... dans plusieurs villes du pays... afin que les autorit\u00e9s cessent de renvoyer syst\u00e9matiquement tous les migrants arriv\u00e9s en b\u00e2teau.\r\n(Br\u00e8ve a\u00e9roport) AEROPORT\r\nRetour \u00e0 la normal \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve..\r\nA cause d' un puissant orage en d\u00e9but de soir\u00e9e hier ... 12 vols ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9vi\u00e9s vers d'autres ville et 16 autres ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s. Les perturbations ont entra\u00een\u00e9s des retards jusqu'\u00e0 ce matin... \r\nMais le report du trafic est en passe d'\u00eatre r\u00e9sorb\u00e9, a indiqu\u00e9  Gen\u00e8ve A\u00e9roport, \r\nCertains vols pourraient cependant encore avoir du retard en raison du mauvais temps qui r\u00e8gne sur le nord de l'Europe.", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9713761", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Quinze minutes - La reprise \u00e9conomique au Portugal, une success story? (en rediffusion)", "Quinze minutes - La reprise \u00e9conomique au Portugal, une success story? (en rediffusion) / 12H30_2018-07-21T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes - La reprise \u00e9conomique au Portugal, une success story? (en rediffusion) / 12H30_2018-07-21T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Avec un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2004 et l'une des meilleures croissances de la zone euro, le Portugal conna\u00eet un redressement spectaculaire alors qu'il \u00e9tait au bord de la faillite il y a quelques ann\u00e9es. Une embellie sans coupes drastiques ni plan d'aust\u00e9rit\u00e9 qui fait figure d'exception en Europe.", "Avec un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2004 et l'une des meilleures croissances de la zone euro, le Portugal conna\u00eet un redressement spectaculaire alors qu'il \u00e9tait au bord de la faillite il y a quelques ann\u00e9es. Une embellie sans coupes drastiques ni plan d'aust\u00e9rit\u00e9 qui fait figure d'exception en Europe.", "Avec un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2004 et l'une des meilleures croissances de la zone euro, le Portugal conna\u00eet un redressement spectaculaire alors qu'il \u00e9tait au bord de la faillite il y a quelques ann\u00e9es. Une embellie sans coupes drastiques ni plan d'aust\u00e9rit\u00e9 qui fait figure d'exception en Europe."], "variantIds": ["ece-9713763", "ece-9713761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-27T11:05:10Z", "speechToTexts": ["27.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCet \u00e9t\u00e9, le magazine de la r\u00e9daction vous propose ses meilleurs reportages en nouvelle diffusion voici 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Francesca Piolot Jordan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [92%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, le Portugal \u00e9tait au bord de la faillite, aujourd'hui en Europe, il sert de mod\u00e8le, sa croissance est l'une des plus fortes de la zone Euro et sont au ch\u00f4mage est descendu au-dessous de 8 pourcent du jamais vu depuis 15 ans, le gouvernement de gauche a tourn\u00e9 le dos au plan d'aust\u00e9rit\u00e9, fini les coupes dans les retraites et les prestations sociales, il a m\u00eame augment\u00e9 2 fois modestement le salaire minimum aujourd'hui les retrait\u00e9s \u00e9trangers et les investissements affluent et cette semaine nous allons au Portugal, voire cette success Story de plus pr\u00e8s : profite -t-elle vraiment \u00e0 tout le monde, l'un des secteurs qui tirent l'\u00e9conomie portugaise, c'est le tourisme dans la Bayerische \u00e0 la basse-ville de Lisbonne les foules de visiteurs \u00e9trangers sont synonymes de nouvelles opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, rendez- vous dans le bar \u00e0 vin fado un Wayne tenu par 2 Portugais tout r\u00e9cemment rentr\u00e9 de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [70%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [71%] :\r\nOn n'a pas dur\u00e9, belle, ce qui est rare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [86%] :\r\n\u00e0 l'habitude du service, il a travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es au tr\u00e8s cossu h\u00f4tel Beau-Rivage \u00e0 Lausanne, depuis une ann\u00e9e, il versait coupe de mousseux entour\u00e9 d'affiches de chanteurs de fado et d'un mur debout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [73%] :\r\nEt demain, marqu\u00e9 l\u00e0, on va cr\u00e9er par oui, l\u00e0 vous avez justement un temps de jeu V\u00e9nus d'dresser le public orange \u00e0 peine une autour, la guerre fait toutes les vents, il doit \u00eatre quelque ans je suis tout seul gorg\u00e9e mais il y a des autres qui font toute la volont\u00e9 se Nogueira et sa femme C\u00e9leste ont engag\u00e9 trois employ\u00e9es pour les seconds. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:56) [87%] :\r\nOui, normalement il reste plut\u00f4t \u00e0 l'avant, moi je suis un peu en coulisses, comme on dit, l'\u00c9tat passe tout ce qui sort de la piscine en principe c'est c'est quasiment moi qui l'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [79%] :\r\nPortes, \u00e7a fait pas trop la vie 12000 maisons Isaac demain paravent bar \u00e0 champagne notre client\u00e8le, c'est vraiment de touristes d'ailleurs actuellement vous \u00e0 Berlin, c'est la m\u00eame, je ne sais pas, c'est nous, Fran\u00e7ais, armes la des ann\u00e9es et ce soir, la salle, elle va \u00eatre savez quasi avec fran\u00e7ais hein pourquoi francophone, \u00e7a c'est s\u00fbr, le pays que vous avez quitt\u00e9 ce qu'il est le m\u00eame que celui que vous avez retrouv\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [80%] :\r\nRevenons ici un peu diff\u00e9rent, avant on vous vous ne voyez quasiment au camp l'\u00e9tranger toutes \u00e9t\u00e9 portugais et que maintenant, vous voyez que des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:48) [89%] :\r\nEn fait d'envoi aujourd'hui, il y a beaucoup moins de ch\u00f4mage, le ch\u00f4mage n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 15 ans pratiquement, il y a une croissance \u00e9conomique assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [88%] :\r\nC'est vrai, il y a le m\u00e9rite, le gouvernement actuel, qui a donn\u00e9 le moral aux gens parce que avant 4 ans derri\u00e8re les gens, ils avaient plus confiance, c'\u00e9tait vraiment \u00e9tait dans un trou s\u00e8ment tiens j'ai gentiment la chose mais \u00e7a attention gr\u00e2ce au tourisme attention est -ce que vous auriez pu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:16) [87%] :\r\nFaire ce paravent si l'\u00e9conomie \u00e9tait ce qu'elle \u00e9tait non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [86%] :\r\nEst -ce que le d'ailleurs moi je mets des annonces et c'est le cas, je cherche encore une personne pour la saison d'\u00e9t\u00e9 et que vous sachiez que j'ai des propositions surtout des gens qui habitent en France et \u00e7a, c'est un flot m\u00eame vous et moi, j'ai fait d\u00e9j\u00e0 ce matin sur les ann\u00e9es 60 partout les que nous en France, \u00e7a c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [84%] :\r\nJuan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [92%] :\r\n\u00e0 Lisbonne, il n'y a pas que le tourisme, qui conna\u00eet un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [69%] :\r\n2 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [89%] :\r\nOn en parle dans un taxi avec Lisette Perrin d'Almeida de maisons au Portugal, une agence immobili\u00e8re qui a souffert de la crise, elle est florissante aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [91%] :\r\nAlors nous allons visiter un quartier qui est totale r\u00e9habilitation depuis plusieurs ann\u00e9es, nous avons investi fortement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:19) [86%] :\r\nEt oh, vous avez beaucoup de clients europ\u00e9ens qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'investir pour r\u00e9sider qui s'appelle Mohamed, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:26) [77%] :\r\nVa de baisser b\u00e2timent carr\u00e9ment \u00e9vite juste la fa\u00e7ade, et puis on va les plantes sauvages qui poussent et, derri\u00e8re, plus que la fa\u00e7ade mais \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:33) [87%] :\r\nSouvent, en fait, on ach\u00e8te l'immeuble ont fait une condition de fa\u00e7ade pour pouvoir respecter l'architecture de l'origine de construction, regardez celui -l\u00e0 est beau et John flambant 9 et ici on a un autre encore une par une grue, il y en a beaucoup, c'est ce qu'on voit le plus en fait on arrive en avion Ass\u00e9dic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [88%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait l'ancien h\u00f4tel particulier qui \u00e9tait compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [73%] :\r\n\u00e0 l'abandon en finale d'origine, la Roma, qui n'a mature mais qui existent -ils. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:12) [86%] :\r\nEt ce dans tous les appartements, c'est combien au m\u00eame qu'elle a \u00e9t\u00e9 vendue il y a environ 2 ans entre 4 et 4500 euros le m\u00e8tre carr\u00e9 \u00e7a se vendra combien peut-\u00eatre entre 5 et 5500. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [89%] :\r\nNous sortons dans la rue contre une fa\u00e7ade couverte de tags et un petit bar des ouvriers boivent leur caf\u00e9 en bleu de travail, nous retrouvons Pascal donc \u00e0 l'ouest, le directeur de l'agence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:52) [91%] :\r\nC'est un quartier qui a toujours \u00e9t\u00e9 un quartier tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire, et m\u00eame plut\u00f4t bas gamin peu la favela de de Lisbonne que c'\u00e9tait l'endroit o\u00f9 on achetait la drogue, il y avait de la prostitution, les Lisbo\u00e8tes ne voulait pas venir vivre ici finalement avec ses travaux Inde de chambouler un petit peu si tous ces \u00e9quilibres et on ne voit plus de gens avant de la drogue qui vendent de la drogue dans dans la rue, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de Tschantr\u00e9 fication pour le meilleur et pour et pour le pire, mais en tout cas, \u00e7a devient beaucoup plus vivable pour les habitants qui qui sont ici maintenant que qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:24) [90%] :\r\n\u00e9videmment, les Portugais peuvent supporter une hausse des prix de l'immobilier du \u00e0 l'avenue de de nombreux \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:31) [89%] :\r\nOn n'arrive nulle part \u00e0 supporter une hausse de du des prix de l'immobilier du \u00e0 l'avenue des \u00e9trangers parfois les gens avec des revenus inf\u00e9rieurs ne peuvent pas rester compl\u00e8tement dans le centre ville, personne ne voulait vivre avant maintenant, donc c'est bien, les gens veulent y vivre, sauf que maintenant, c'est plus cher, donc il n'y arrive plus, et c'est cette ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 je je le connais dans plusieurs villes en Europe 1 la m\u00eame chose dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:54) [91%] :\r\nIl y a pas mal d'avantages fiscaux \u00e0 venir passer sa retraite ici, hein, vous \u00eates exempt\u00e9 d'imp\u00f4ts pendant 10 ans, je crois, donc c'est quand m\u00eame quelque chose d'int\u00e9ressant car maintenu en fait le gouvernement de gauche ici au Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:08) [93%] :\r\nC'est une disposition qui date de 2009, il s'agit en fait d'un c\u00f4t\u00e9 d'exemple d'imp\u00f4t les revenus en provenance de l'\u00e9tranger, de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi d'avoir un taux d'imposition de 20 pourcent pour les travailleurs \u00e0 autre \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, donc il s'agissait de d'attirer des talents des rendements mais aussi des talents, Portugal et \u00e7a marche et \u00e7a marche, bon est environ 15000 personnes qui ont eu ce statut pas non plus un raz-de-mar\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que c'est pas ce qui explique l'embellie de l'\u00e9conomie portugaise tout seul, c'est int\u00e9ressant, et il y a des retrait\u00e9s suisses, qui en ont profit\u00e9, notamment, mais ne viendrait pas au Portugal, si le pays ne leur plaisait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [89%] :\r\nMais ce miracle \u00e9conomique portugais comment est -ce qu'on expliqu\u00e9 et ce qui profite \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [90%] :\r\nNous allons voir Anthuenis Costa Pinto, professeur de sciences politiques, ici \u00e0 l'Institut des sciences sociales de l'Universit\u00e9 de Lisbonne, on est sous la voie d'approche des avions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [88%] :\r\nLe Portugal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la croissance de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, mais c'est aussi \u00e0 cause de la politique \u00e9conomique du gouvernement, pourquoi, parce que le gouvernement aussi \u00e0 une certaine aust\u00e9rit\u00e9 fiscale avec une politique de distribution pour de salaire minimum qui a augment\u00e9, au niveau des pensions monter au niveau au fond d'un march\u00e9 enterr\u00e9 avec comme ceci a eu tr\u00e8s tr\u00e8s dynamique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:55) [89%] :\r\nLe taux de ch\u00f4mage a clairement baiss\u00e9, hein, il y a7,8 pourcent \u00e7a, jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 2004 \u00eatre quoi est d\u00fb ce cette baisse de ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:06) [87%] :\r\nLe Portugal a beaucoup souffert, avec la crise, est une des r\u00e9ponses de la soci\u00e9t\u00e9 portugaise : la crise \u00e9tait l'immigration et donc il faut pas oublier que l'immigration a je vais rencontrer portant notamment des talk-shows il y a quelques mois, j'arrive dans l'autre magasin de sandwiches et j'avais connu avec une licence en sociologie, \u00e7a veut dire, il fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui, avec la crise, mais m\u00eame avant la gr\u00e8ve difficile aller trouver un emploi qui correspond au fond \u00e0 la nature de sa formation et sa formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [88%] :\r\nFaire revenir ces jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, devenu un enjeu cl\u00e9 nous avons rendez- vous au caf\u00e9 Markess de sur l'avenue de la libert\u00e9 Les Champs- \u00c9lys\u00e9es de Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:04) [91%] :\r\nJe suis Jos\u00e8phe Challamel, j'ai 59 ans, n\u00e9e il y a beaucoup d'ann\u00e9es j'ai j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [89%] :\r\nAujourd'hui les managing director dans un cabinet de recrutement une et justement beaucoup de multinationales se sont install\u00e9es au Portugal ces derni\u00e8res ann\u00e9es, industrie finance informatique maison de la peine \u00e0 trouver de la main-d'oeuvre qualifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [68%] :\r\nDans la for\u00eat, il y a d\u00e9clin\u00e9 toute parole cela ne en tout temps, en tout temps ce hors zone nippon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:33) [87%] :\r\nFreuderic d\u00e8s 2015, il y avait beaucoup de Portugais et inform\u00e9 qui sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger, les b\u00e2timents, l'\u00e9conomie portugaise est en croissance, le ch\u00f4mage, il y a eu vite, tr\u00e8s vite et on essaie de faire en sorte qu'ils reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:48) [81%] :\r\nDe Indies, moment o\u00f9 il y a le travail, mais avec un bec de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:52) [87%] :\r\nOn va vous faites pour les ramener justement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:55) [63%] :\r\nAfrique d\u00e9raper mieux et de mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:58) [92%] :\r\nJe pense que les informations dans les m\u00e9dias sur l'am\u00e9lioration de l'\u00e9conomie pousse les gens \u00e0 aller r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:04) [69%] :\r\nToute comme de Portugal une Portugal o\u00f9 il y avait encore moins de programmes un derri\u00e8re ville vide d'air. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:14) [92%] :\r\nMais il y a un programme du gouvernement qui s'appelle entreprendre 2020, il met les Portugais de l'\u00e9tranger en contact il facilite la cr\u00e9ation de nouvelles entreprises ou l'int\u00e9gration dans l'informatique, mais parfois ils ont un vrai probl\u00e8me avec le salaire, ici ils gagnent plus d'argent en Suisse ou au Royaume-Uni, m\u00eame compar\u00e9 \u00e0 la Gr\u00e8ce pour la R\u00e9publique tch\u00e8que, les salaires sont bas et c'est la principale difficult\u00e9 \u00e0 les attirer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:40) [87%] :\r\nD\u00e9fait comptez, vous dites qu'il y a un vrai alors est -ce que \u00e7a profite \u00e0 tout le monde au Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [65%] :\r\nB\u00e9atrice n'a h\u00e9sit\u00e9 seul Aymeric Claudine Pep offrent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:54) [95%] :\r\nEnfin, c'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a fait 30 ans que je recrute des gens en ce moment, les salaires augmentent, mais pas tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:01) [74%] :\r\nVerrez et face lors d'un travail. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:06) [88%] :\r\nNous fixe en fait ce qui est plus important que des programmes d'incitation, c'est de faire en sorte que les gens \u00e0 veulent vivre au Portugal, tout comme ils vivraient dans d'autres pays, comme l'a fait, Barcelone, par exemple, Barcelone est devenue une ville tr\u00e8s attractive pour les jeunes et, \u00e0 mon avis, c'est \u00e7a la bonne sol. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:22) [68%] :\r\nD\u00e9but de Bachelor d\u00e8s qu'elle ne pouvait r\u00e9v\u00e9ler attractif au fort il y a une people, il m'a des sur le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:29) [94%] :\r\nMais bon vivre \u00e0 Lisbonne, encore faut -il avoir les moyens, le salaire minimum est \u00e0 580 euros par mois, le revenu m\u00e9dian un peu plus de 800 euros, nous traversons le Tage avec les pendulaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [53%] :\r\nLe trajet minutes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:51) [91%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 les lumi\u00e8res de la ville brille \u00e0 travers le crachin nous rencontrons 2 jeunes Portugais pr\u00e8s du d\u00e9barcad\u00e8re pour eux cette Lisbonne si lumineuse para\u00eet bien lointaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:02) [87%] :\r\nSophie Calle Pelletier, \u00e0 gauche, j'ai 29 ans, ils habitent \u00e0 Almada, dans la banlieue sud de Lisbonne des des produits pour p\u00e2tisserie pour le compte d'une entreprise dans des caf\u00e9s, des restaurants, dans les environs, Lisbonne alors est -ce il sera car aura les horaires, c'est ce qui a pu dur je travaille 12 \u00e0 13 heures par jour, souvent le week- end, vous gagnez combien une un peu plus que le salaire minimum 700 euros par mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:31) [82%] :\r\nAvec 700 euros commenceront arrive \u00e0 Dijon, Beaune. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:35) [82%] :\r\nBref, avancer c'est ben on se serre la ceinture, je ne veux pas faire de folies, je vais chez ma m\u00e8re, car je n'ai pas de loyer, tout seul, c'est impensable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:49) [85%] :\r\nMiguel mais et le voisin Thiago, il travaille pour une grande entreprise de fournitures de bureau, mais sa situation n'est pas bien meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:57) [89%] :\r\nAlerte chaleur m\u00eame tout et je dois partager un appartement avec une autre personne, j'ai 38 ans, et pour \u00eatre honn\u00eate, je trouve \u00e7a un peu triste \u00e0 Lisbonne de certains consid\u00e8rent Lisbonne comme la nouvelle il Silicon-Valley de l'Europe parce que les taxes sont bas, c'est qu'il y a des avantages fiscaux, on voit beaucoup d'\u00e9trangers qui viennent ici avec pas mal d'argent, les grandes entreprises internationales peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un point int\u00e9ressant, elles peuvent salari\u00e9s un peu mieux leurs employ\u00e9es alors bien s\u00fbr, les loyers prennent l'ascenseur avec lui il y a un mois, je paye 300 euros pour une chambre si je veux un appartement, je ne trouve rien \u00e0 moins de 500 euros, mon salaire est de 700 euros, je ne peux pas me le permettre et simplement de dire que Nawaz doubl\u00e9 quand vous pensez que j'appartiens \u00e0 la classe moyenne inf\u00e9rieure aux pauvres mais dont c'est le lot de la classe moyenne et il n'y a pas de miracle \u00e9conomique ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [57%] :\r\n\u00e7a appelle Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:52) [88%] :\r\nC'est la fin, ce 15 minutes merci Arino grosso pour la r\u00e9alisation, vous pouvez le retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux 15 RTS \u00e0 la semaine prochaine, le retour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T11:03:57Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA8EDC83-79C6-4303-998D-B1146B79D58C", "internalArchiveId": "AA8EDC83-79C6-4303-998D-B1146B79D58C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident chinois entame une tourn\u00e9e en Afrique sous le signe du commerce", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Pairault sp\u00e9cialiste de la Chinafrique, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS\r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est arriv\u00e9 ce samedi au S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 il entame une grande tourn\u00e9e africaine. Les nouvelles routes de la soie seront un th\u00e8me important de son voyage. P\u00e9kin estime que ce gigantesque projet d'infrastructures permettra une meilleure int\u00e9gration commerciale de l'Afrique.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident chinois entame une tourn\u00e9e en Afrique sous le signe du commerce ((CHINE-AFRIQUE))\r\nLe S\u00e9n\u00e9gal s'appr\u00eate \u00e0 accueillir cet apr\u00e8s-midi le pr\u00e9sident chinois  . Apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9tape aux Emirats-Arabes-Unis, Si Djin-ping entame une grande tourn\u00e9e africaine. qui va le faire traverser le continent de part en part: du S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 l'\u00eele Maurice en passant par le Rwanda et l'Afrique du Sud. \r\nUn th\u00e8me cl\u00e9 est au programme de ce voyage: les nouvelles routes de la soie - ce gigantesque projet d'infrastructures routi\u00e8res, ferroviaires et maritimes pour relier la Chine \u00e0 l'Europe.\r\n Am\u00e9liorer les infrastructures pour une meilleure int\u00e9gration commerciale : voil\u00e0 la rh\u00e9torique officielle de P\u00e9kin. Mais dans le cas de l'Afrique, l'int\u00e9r\u00eat est ailleurs. \r\nDe Shanghai, les explications de Michael Peuker.\r\n  1'26''\r\n((C'est le mantra de Xi Jinping : le libre-\u00e9change, la coop\u00e9ration internationale par le biais de ses nouvelles routes de la soie. Un projet pr\u00e9sent\u00e9 sous l'angle commercial. Il s'agit officiellement de faciliter, d'intensifier les \u00e9changes entre la Chine et l'Europe. Alors que vient faire l'Afrique dans ce projet ? Une question l\u00e9gitime pour Thierry Pairault sp\u00e9cialiste de la Chinafrique, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS.\r\nSON 1 - 16''\r\nDans le cas de l'Afrique, le commerce est un facteur tout \u00e0 fait secondaire estime Thierry Pairault. Si P\u00e9kin cherche \u00e0 int\u00e9grer le continent \u00e0 son grand projet d'infrastructure, c'est avant tout \u00e0 dessein politique.\r\nSON 2 - 17\r\nOutre les diff\u00e9rentes ressources dont regorge le continent, la Chine cherche \u00e0 asseoir son influence, sa culture, ses valeurs sur la sc\u00e8ne internationale. Un projet qui passe donc par l'Afrique. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9713752", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident chinois entame une tourn\u00e9e en Afrique sous le signe du commerce / 12H30_2018-07-21T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est arriv\u00e9 ce samedi au S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 il entame une grande tourn\u00e9e africaine. Les nouvelles routes de la soie seront un th\u00e8me important de son voyage. P\u00e9kin estime que ce gigantesque projet d\u2019infrastructures permettra une meilleure int\u00e9gration commerciale de l'Afrique."], "variantIds": ["ece-9713752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-27T10:40:10Z", "speechToTexts": ["27.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe S\u00e9n\u00e9gal s'appr\u00eate \u00e0 accueillir cet apr\u00e8s- midi le pr\u00e9sident chinois, apr\u00e8s une premi\u00e8re \u00e9tape aux \u00c9mirats arabes unis, Xi Jinping entame une grande tourn\u00e9e africaine qui va le faire traverser le continent de part en part du S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 l'\u00eele Maurice, en passant par le Rwanda et l'Afrique du Sud, un th\u00e8me cl\u00e9 est au programme de ce voyage, les nouvelles routes de la soie, ce gigantesque projet d'infrastructures se routi\u00e8res, ferroviaires et maritimes pour relier la Chine \u00e0 l'Europe, am\u00e9liorer les infrastructures, voil\u00e0 la rh\u00e9torique officielle de P\u00e9kin, mais dans le cas de l'Afrique, l'int\u00e9r\u00eat est ailleurs de Shanghai, les explications de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nC'est le mantra de 6 Jinping le libre- \u00e9change, la coop\u00e9ration internationale par le biais de ses nouvelles routes de la soie, un projet pr\u00e9sent\u00e9 sous l'angle purement commercial, il s'agit officiellement de faciliter d'intensifier les \u00e9changes entre la Chine et l'Europe, alors que vient faire l'Afrique dans ce projet une question l\u00e9gitime pour Thierry Pairault, sp\u00e9cialiste de la Chinafrique, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [87%] :\r\nL'Afrique peut-\u00eatre pourcent du commerce mondial c'est pourcent du commerce chinois compte absolument pas les routes RSA concerne pas l'Afrique puisque c'est terrestre dans le tout ce qui est transport\u00e9 vers l'Europe par bateau et le transport par bateau, il n'a pas besoin d'\u00e9tape en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [98%] :\r\nDans le cas de l'Afrique, le commerce est un facteur tout \u00e0 fait secondaire, estime Thierry Pairault si P\u00e9kin cherche \u00e0 int\u00e9grer le continent \u00e0 son grand projet d'infrastructure, c'est avant tout \u00e0 des fins politiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [90%] :\r\nL'Afrique c'est 50 pays, \u00e7a fait pratiquement le quart du nombre de pays qui sont \u00e0 l'ONU 54 pays qui vont \u00eatre d\u00e9pendants pour leurs d\u00e9bouch\u00e9s, mais aussi par les sommes qu'on leur a pr\u00eat\u00e9, faut avoir des alli\u00e9s dans les instances internationales, le plus important pour la Chine se se constitue non pas une client\u00e8le commerciale de se constituer une client\u00e8le politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [98%] :\r\nOutre les diff\u00e9rentes ressources dont regorge le continent la Chine cherche surtout \u00e0 asseoir son influence, sa culture, ses valeurs, sur la sc\u00e8ne internationale, un projet qui passe donc par l'Afrique, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T10:47:13Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC738E43-0FA3-48CA-815F-10C15EE83671", "internalArchiveId": "DC738E43-0FA3-48CA-815F-10C15EE83671", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fontaine, je boirai de ton eau. ou pas", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Il y a en Suisse entre 10 et 20'000 fontaines. Des fontaines prises d'assaut au fur et \u00e0 mesure que les temp\u00e9ratures montent, comme ces derniers jours. On y fait boire son chien, on s'y trempe les pieds apr\u00e8s une balade en for\u00eat ou apr\u00e8s quelques heures de shopping en ville. Mais si on choisit d'y remplir sa gourde en cours d'excursion, il faut faire attention: toutes les fontaines n'offrent pas d'eau potable. Interview de Martial Wicht, chef du bureau romand de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de l'Industrie du Gaz et des Eaux, diffus\u00e9e le 18 juillet 2018 dans l'\u00e9mission \"On en parle\", sur La 1\u00e8re. Par Sarah Cl\u00e9ment.\r\n\r\n* * Il y a en Suisse entre 10 et 20'000 fontaines. Des fontaines prises d'assaut au fur et \u00e0 mesure que les temp\u00e9ratures montent, comme ces derniers jours. On y fait boire son chien, on s'y trempe les pieds apr\u00e8s une balade en for\u00eat ou apr\u00e8s quelques heures de shopping en ville. Mais si on choisit d'y remplir sa gourde en cours d'excursion, il faut faire attention: toutes les fontaines n'offrent pas d'eau potable. Interview de Martial Wicht, chef du bureau romand de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de l'Industrie du Gaz et des Eaux, diffus\u00e9e le 18 juillet 2018 dans l'\u00e9mission \"On en parle\", sur La 1\u00e8re. Par Sarah Cl\u00e9ment.", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699967", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Fontaine, je boirai de ton eau\u2026 ou pas / 69S_2018-07-21T06:32:36_fontaine-je-boirai-de-ton-eau-ou-pas", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a en Suisse entre 10 et 20'000 fontaines. Des fontaines prises d'assaut au fur et \u00e0 mesure que les temp\u00e9ratures montent, comme ces derniers jours. On y fait boire son chien, on s'y trempe les pieds apr\u00e8s une balade en for\u00eat ou apr\u00e8s quelques heures de shopping en ville. Mais si on choisit d'y remplir sa gourde en cours d'excursion, il faut faire attention: toutes les fontaines n'offrent pas d'eau potable. Interview de Martial Wicht, chef du bureau romand de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de l\u02b9Industrie du Gaz et des Eaux, diffus\u00e9e le 18 juillet 2018 dans l'\u00e9mission \"On en parle\", sur La 1\u00e8re. Par Sarah Cl\u00e9ment."], "variantIds": ["ece-9699967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:14:52Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [94%] :\r\nIl y en Suisse entre 10 et 20000 fontaines, des fontaines prises d'assaut au fur et \u00e0 mesure que les temp\u00e9ratures montent comme ces derniers jours, on y fait boire son chien, on s'y trempe les pieds apr\u00e8s une balade en for\u00eat ou apr\u00e8s quelques heures de shopping en ville, mais si vous choisissez d'y remplir votre gourde en cours d'excursion fait quand m\u00eame un peu gaffe toutes les fontaines n'offrent pas d'eau potable, l'\u00e9mission, on en parle, accueillait mercredi Martial Wicht sur ce sujet, il est chef du bureau Romand de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de l'industrie du gaz et des eaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nAlors les fontaines en ont eu une heure de gloire il y a quelques d\u00e9cennies, aujourd'hui elles reviennent au devant de la sc\u00e8ne notamment ou \u00e0 des promenades li\u00e9s aux fontaines, par exemple, la ville de Lausanne recense \u00e0 peu pr\u00e8s 300 fontaines le canton dur\u00e9 que 1200 donc on estime en Suisse 110000 et 20000 fontaines il faut diff\u00e9rencier ce qui est fontaines et abreuvoirs, notamment quand on est dans les alpages, on peut pas toujours consid\u00e9r\u00e9 un abreuvoir comme une fontaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [89%] :\r\nAlors est -ce qu'on fait un peu une question na\u00efve, mais est ce que l'eau qui sort d'une fontaine \u00e0 lait toujours potable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [86%] :\r\nAlors la notion d'eau potable strictement d\u00e9limit\u00e9 par les ordonnances f\u00e9d\u00e9rales et donc si l'eau n'est pas absolument potable au terme au sens de ces ordonnances, elle doit \u00eatre, \u00e7a doit \u00eatre prescrit eau non potable et donc, par principe de s\u00e9curit\u00e9 ou de pr\u00e9caution souvent on a de l'eau qui pourrait \u00eatre consomm\u00e9s mais Fontaine \u00e9tait inscrite au nom potable, il faut savoir que nous inscription eau non potable devrait \u00eatre accompagn\u00e9 d'un dispositif pour qu'on ne puisse pas consommer l'eau du coup au goulot, sachant que l'eau est dans le masque ou dans le dans le bassin, elle, de consid\u00e9r\u00e9s comme non- potable de fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [97%] :\r\nSi rien n'est indiqu\u00e9 ce que je peux partir du principe que l'eau elle est consommable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a peut-\u00eatre une diff\u00e9rence de perception de la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande, c'est quand on en Suisse, en Suisse et un avis de droit qui a \u00e9t\u00e9 fait dans le canton de Soleure qui fait pratiquement jurisprudence et qui part du principe que si il y a aucune inscription, l'eau est potable et donc si l'eau est potable, c'est de la responsabilit\u00e9 du propri\u00e9taire de La Fontaine d'alimenter sa fontaine en eau potable et donc ces laboratoires cantonaux, par exemple, qui peuvent, \u00e0 qui on peut donner \u00e0 analyser l'eau et des et ils vont d\u00e9terminer si elle est consid\u00e9r\u00e9e comme potable ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [85%] :\r\nMais vous le disiez il y a, il y a tellement de Fontaine, ensuite, c'est ce que \u00e7a se fait r\u00e9guli\u00e8rement ce genre de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [91%] :\r\nAlors vous avez le Gen\u00e8ve par exemple avec Les 600 fontaines, la majorit\u00e9 de ses fontaines sont aliment\u00e9s par l'eau du r\u00e9seau que vous avez \u00e0 votre robinet exactement donc cette eau- l\u00e0 est potable, elle est surveill\u00e9e et ensuite La Fontaine, doit \u00e9galement \u00eatre construite pour \u00eatre conforme aux exigences de l'eau potable \u00e0 partir de l\u00e0, l'eau qui sort au goulot et peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme potable et \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne je il y a pas beaucoup de fontaines marqu\u00e9 eau non potable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [88%] :\r\nAlors les fontaines, donc elles peuvent appartenir \u00e0 des communes \u00e0 des collectivit\u00e9s publiques, elles peuvent aussi appartenir \u00e0 des priv\u00e9s si moi j'ai une fontaine dans mon jardin, quel est mon obligation, on ne peut que priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [86%] :\r\nAlors, en fait, une fontaine et d\u00e9clar\u00e9 publique si elle est accessible depuis le domaine public, donc si votre jardin est limite du domaine public et autres autre fontaines est accessible depuis le domaine public, vous \u00eates responsable d'une fontaine publique si maintenant votre votre fontaines est au milieu de votre sang, et vous \u00eates le seul donc purement dans le domaine priv\u00e9 la vous consid\u00e9rez -vous trop comme bon vous semble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [81%] :\r\nAlors les fontaines, elles ont aussi d'autres vocations de des fois, on voit des gens qui lavent leurs chiens, des fois d\u00e9j\u00e0 cousine improvis\u00e9 ou les enfants qui se baignant culotte est-ce qu'est -ce qu'il y a des r\u00e8gles pr\u00e9cises par rapport \u00e0 l'utilisation de ces fontaines publiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [88%] :\r\nAlors est -ce l\u00e0 on tombe dans le domaine de la r\u00e8gle, c'est \u00e0 la commune de d\u00e9finir ou au propri\u00e9taire de La Fontaine \u00e0 d\u00e9finir ce qu'il te l'autorise qu'il tol\u00e8re avec sa fontaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [89%] :\r\nMais donc l\u00e0, donc c'est le propri\u00e9taire qui d\u00e9cide, mais on sait quand m\u00eame que l'eau d'une fontaine, elle va directement, elle est pas raccord\u00e9 au r\u00e9seau des eaux us\u00e9es, cela va de moins au clair donc a quand m\u00eame des choses, on ne peut pas faire n'importe quoi dans une fontaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nC'est exact en donc on peut pas polluer l'eau d'une fontaine puisque g\u00e9n\u00e9ralement l'eau d'une fontaine est \u00e9vacu\u00e9 vers la rivi\u00e8re vers le milieu naturel, mais c'est la m\u00eame chose chez vous, vous pouvez pas mettre dans votre dans vos \u00e9gouts ou surtout dans vos collecteur d'eau claire donc ce qui va de nouveau dans le milieu naturel des produits polluants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [90%] :\r\nMartial Wicht, chef du bureau Romand de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse et de l'industrie du gaz et des eaux, interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment, son interview en int\u00e9gralit\u00e9 disponible sur RTS penser barre oblique, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T04:43:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A9450D9-8BC4-4D49-8B91-16CA844A24C5", "internalArchiveId": "3A9450D9-8BC4-4D49-8B91-16CA844A24C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Policier, triathl\u00e8te, amput\u00e9 de la jambe. et alors? : Nouvelle diffusion du 28 avril 2018", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Nouvelle diffusion du 28 avril 2018\r\nPascal Fumeaux a d\u00e9cid\u00e9 de voir son amputation comme une deuxi\u00e8me naissance. Ce policier, victime d'un accident en ao\u00fbt 2017 pendant son service a apprivois\u00e9 son nouveau quotidien, entre s\u00e9ances de r\u00e9\u00e9ducation et reprise du travail. Autrefois triathl\u00e8te confirm\u00e9, il a recommenc\u00e9 le sport avec une proth\u00e8se ultra l\u00e9g\u00e8re, \"\u00e0 moiti\u00e9 moins vite\" comme il dit, mais toujours avec le sourire. Nouvelle diffusion du t\u00e9moignage recueilli par Maya Chollet en avril 2018.\r\n\r\n* * Nouvelle diffusion du 28 avril 2018\r\nPascal Fumeaux a d\u00e9cid\u00e9 de voir son amputation comme une deuxi\u00e8me naissance. Ce policier, victime d'un accident en ao\u00fbt 2017 pendant son service a apprivois\u00e9 son nouveau quotidien, entre s\u00e9ances de r\u00e9\u00e9ducation et reprise du travail. Autrefois triathl\u00e8te confirm\u00e9, il a recommenc\u00e9 le sport avec une proth\u00e8se ultra l\u00e9g\u00e8re, \"\u00e0 moiti\u00e9 moins vite\" comme il dit, mais toujours avec le sourire. Nouvelle diffusion du t\u00e9moignage recueilli par Maya Chollet en avril 2018.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699961", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Policier, triathl\u00e8te, amput\u00e9 de la jambe\u2026 et alors? / 69S_2018-07-21T06:50:58_policier-triathlete-ampute-de-la-jambe-e", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Nouvelle diffusion du 28 avril 2018\nPascal Fumeaux a d\u00e9cid\u00e9 de voir son amputation comme une deuxi\u00e8me naissance. Ce policier, victime d\u02b9un accident en ao\u00fbt 2017 pendant son service a apprivois\u00e9 son nouveau quotidien, entre s\u00e9ances de r\u00e9\u00e9ducation et reprise du travail. Autrefois triathl\u00e8te confirm\u00e9, il a recommenc\u00e9 le sport avec une proth\u00e8se ultra l\u00e9g\u00e8re, \"\u00e0 moiti\u00e9 moins vite\" comme il dit, mais toujours avec le sourire. Nouvelle diffusion du t\u00e9moignage recueilli par Maya Chollet en avril 2018."], "variantIds": ["ece-9699961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:18:11Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSi en nouvelle diffusion le t\u00e9moignage de Pascal Fumeaux, il est chef de police municipale \u00e0 compter dans le canton du Valais, il y a une ann\u00e9e, le 18 ao\u00fbt 2017 lors d'un service \u00e0 moto, il a \u00e9t\u00e9 victime d'un grave accident il fr\u00f4lait la mort et devait \u00eatre amput\u00e9 de la jambe gauche, son quotidien de policiers depuis 30 ans et de triathl\u00e8te aguerrie sp\u00e9cialiste de longue distance changer donc du tout au tout, avec au bout du compte, une renaissance, c'est ce qu'il expliquait \u00e0 Maya Chollet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nAlors, le 18 ao\u00fbt 2017, j'\u00e9tais en service je suis policier et puis c'\u00e9tait la rentr\u00e9e des classes, j'ai crois\u00e9 un v\u00e9hicule avec le conducteur qui \u00e9tait en appel, h\u00e9 bien s\u00fbr c'est la rentr\u00e9e des classes, donc on laisse rien passer, pas que des enfants se fasse renverser, donc j'ai fait demi- tour pour intercepter ce conducteur et puis malheureusement dans une course sans visibilit\u00e9, j'\u00e9tais avec ma moto, il y a un v\u00e9hicule qui arrivait en face et il a pas pu m\u00e9riter, j'ai pas pu l'\u00e9viter et une collision s'est produite et l\u00e0, j'ai perdu ma jambe gauche et ensuite de \u00e7a, ben j'\u00e9tais par terre, j'ai touch\u00e9 ma jambe sauvez -moi la jambe un coll\u00e8gue \u00e0 coll\u00e8gue en cong\u00e9 est arriv\u00e9 sur place, il m'a fait tout de suite le garrot aux patients avait l'art\u00e8re f\u00e9morale qui \u00e9tait, qui \u00e9tait ouverte, puis les coll\u00e8gues, les ambulanciers arrivent sur place, je me rappelle tout, jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion, o\u00f9 l\u00e0 on m'a mis dans un coma artificiel et je me r\u00e9veille, 3 jours plus tard \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne avec une jambe toute droite, \u00e0 gauche, plus de o\u00f9 l\u00e0 on m'a expliqu\u00e9 que j'ai subi une op\u00e9ration assez longue, le vendredi pour essayer justement de de me sauver la jambe ou 2 fois, on a d\u00fb r\u00e9animer \u00e0 un moment donn\u00e9, m\u00eame les m\u00e9decins ont dit ben c'est fini et on essaye plus \u00e7a, s'il l'acharnement th\u00e9rapeutique ne sert \u00e0 rien et l\u00e0, \u00e7a a donn\u00e9 le tour et puis ben celui qui, l\u00e0 o\u00f9 il est, il n'a pas voulu de moi et puis il m'a dit, reste encore quelque chose \u00e0 faire sur cette terre, on vous a amput\u00e9 de la jambe, vous pouvez me raconter quand je me suis r\u00e9veill\u00e9e \u00e0 Berne avec cette jambe droite ce qu'ils appelle une Hart Rodez j'ai tout de suite dit non non non, il y avait 2 possibilit\u00e9s : soit l'arthrose, ce soir \u00e0 l'amputation, j'ai tout de suite dit non non la puce l'amputation parce que \u00e9tant tr\u00e8s Doujail en faisant beaucoup de sport, mon travail aussi, qui a un travail quand m\u00eame assez physique parce qu'on est dehors etc je voulais je voulais pas garder cette jambe droite j'ai subi 9 op\u00e9rations et puis ben voil\u00e0, je me suis retrouv\u00e9 raccourcir, comme je l'ai dit, mais on peut \u00eatre fond\u00e9, vous dites \u00e7a avec le sourire mais mais quelle \u00e9nergie incroyable ou est -ce que vous la puiser alors que cela puisse dans ma positivit\u00e9, c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 atteinte \u00e0 ma sant\u00e9, c'est pas rien, ce qui m'est arriv\u00e9, mais de toute fa\u00e7on c'est l\u00e0, on ne peut pas revenir en arri\u00e8re, alors allons de l'avant et puis, il faut qu'je fasse profiter aux gens de mon exp\u00e9rience, leur faire comprendre que c'est pas parce qu'on a un petit bobo, que la vie s'arr\u00eate apr\u00e8s l'accident, vous avez commenc\u00e9 des s\u00e9ances de r\u00e9\u00e9ducation avec quel rythme quel objectif, \u00e7a se passait comment votre quotidien alors Roger apr\u00e8s 6 semaines d'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne j'ai \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la souvent ici \u00e0 Sion et la matin 7 heures d\u00e9jeuner 8 heures 8 heures et demie d\u00e9but des th\u00e9rapies, les th\u00e9rapies \u00e7a du fitness, de la fusion, \u00e7a peut \u00eatre de l'ergot, \u00e7a peut \u00eatre du travail en salle de gym, donc la journ\u00e9e \u00e9tait est vraiment bien rempli, on n'a pas le temps de s'ennuyer, puis pour moi qui suis hyper sportif qui adore \u00e7a, qu'il avait des plans d'entra\u00eenement tr\u00e8s strict, tr\u00e8s pr\u00e9cis, avant c'\u00e9tait g\u00e9nial et surtout ce que \u00e7a m'a permis de faire, c'est d'avancer tr\u00e8s vite dans ma r\u00e9\u00e9ducation en ayant un but bien pr\u00e9cis : pouvoir reprendre un travail le plus rapidement possible pour pas profiter des assurances qu'est ce que \u00e7a a chang\u00e9 cet accident dans votre vie quotidienne une chose qui a beaucoup chang\u00e9 et qui qui choc entre guillemets pour moi, c'est que, apr\u00e8s un accident, qu'il soit travail ou pas, qu'on soit fautif ou pas automatiquement, malgr\u00e9 toute la bonne volont\u00e9 qu'on met, on perdra notre niveau de vie parce que soit on pourra plus travailler \u00e0 100 pour 100, et puis \u00e7a sera pas couvert \u00e0 100 pourcent par les assurances, soit on pourra regretter d'\u00eatre r\u00e9ins\u00e9r\u00e9s retravailler mais plus dans le m\u00eame travail avec une perte salariale, donc c'est un peu dommage parce que souvent la personne qui accident\u00e9, elle demande pas l'accident, souvent, elle a envie d'aller de l'avant, elle a envie de pouvoir montrer qu'elle est capable de travailler, de reprendre sa vie sportive ou autre comme avant mais on donne pas ses chances, l\u00e0 je pense que la vie est trop belle, trop courte pour s'emmerder rester devant son de sa t\u00e9l\u00e9 toute la journ\u00e9e avec une bi\u00e8re et sur le canap\u00e9, donc il faut vivre, il faut vraiment vivre pas le soir en ce que choisir Putain rien fait aujourd'hui, voil\u00e0 la juge, pourquoi, pourquoi rester sur ses Terres, non, non, il faut aller de l'avant, vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dit pourquoi, moi, non, c'est arriv\u00e9, c'est arriv\u00e9, j'ai 50 ans j'ai fait la moiti\u00e9 de ma vie, je repars sur une deuxi\u00e8me moiti\u00e9 positivement, je fais du v\u00e9lo, je nage toujours je bosse de nouveau franchement avec ce qui se fait maintenant avec les proth\u00e8ses, les possibilit\u00e9s qu'on a, moi j'ai pratiquement ma jambe comme l'autre, la seule chose je me l\u00e8verai plus jamais du pied gauche et puis je fais les choses, moiti\u00e9 moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T05:03:50Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD6B36B1-86AF-47FA-90FD-1D3B5AE5512F", "internalArchiveId": "AD6B36B1-86AF-47FA-90FD-1D3B5AE5512F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand les ing\u00e9nieurs s'inspirent des animaux", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Agn\u00e8s Guillot est \u00e9thologue et psycho-physiologiste. Elle \u00e9tudie le comportement et le syst\u00e8me nerveux. Elle travaille dans la robotique, pour mieux comprendre comment les ing\u00e9nieurs peuvent s'inspirer des animaux dans leurs cr\u00e9ations. Co-auteure de \"Poulpe fiction, quand l'animal inspire l'innovation\" (\u00e9d. Dunod), elle \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission \"Chouette!\" le 19.07.18 sur La 1\u00e8re. Extraits. Par Nancy Ypsilantis.\r\n\r\n* * Agn\u00e8s Guillot est \u00e9thologue et psycho-physiologiste. Elle \u00e9tudie le comportement et le syst\u00e8me nerveux. Elle travaille dans la robotique, pour mieux comprendre comment les ing\u00e9nieurs peuvent s'inspirer des animaux dans leurs cr\u00e9ations. Co-auteure de \"Poulpe fiction, quand l'animal inspire l'innovation\" (\u00e9d. Dunod), elle \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission \"Chouette!\" le 19.07.18 sur La 1\u00e8re. Extraits. Par Nancy Ypsilantis.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699963", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Quand les ing\u00e9nieurs s'inspirent des animaux / 69S_2018-07-21T06:19:04_quand-les-ingenieurs-s-inspirent-des-ani", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Agn\u00e8s Guillot est \u00e9thologue et psycho-physiologiste. Elle \u00e9tudie le comportement et le syst\u00e8me nerveux. Elle travaille dans la robotique, pour mieux comprendre comment les ing\u00e9nieurs peuvent s'inspirer des animaux dans leurs cr\u00e9ations. Co-auteure de \"Poulpe fiction, quand l'animal inspire l'innovation\" (\u00e9d. Dunod), elle \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission \"Chouette!\" le 19.07.18 sur La 1\u00e8re. Extraits. Par Nancy Ypsilantis."], "variantIds": ["ece-9699963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:18:12Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe mois de juillet, Nancy Ypsilantis vous raconte sur la premi\u00e8re, les destins intimement li\u00e9 des humains et des animaux, jeudi, elle recevait Agn\u00e8s Guillot dans son \u00e9mission Chouette Agn\u00e8s Guillot elle est \u00e9thologue et psycho- physiologiste, elle \u00e9tudie le comportement et le syst\u00e8me nerveux, elle travaille dans la robotique pour mieux comprendre comment les ing\u00e9nieurs peuvent s'inspirer des animaux dans leurs cr\u00e9ations, elle a d'ailleurs sign\u00e9 sign\u00e9 ce livre Poulpe Fiction, fallait oser Poulpe fiction quand l'animal inspire l'innovation, c'est aux \u00e9ditions Dunod Agn\u00e8s Guillot d'\u00c9tat ici tout d'abord le poisson- coffre qui est tr\u00e8s joli, avec ses nageoires bizarre, il donne l'illusion de clignement de cils interminables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [91%] :\r\nOui, elle est quand m\u00eame diff\u00e9rente des autres poissons parce que en fait il se propulse par la nageoire caudale et non pas les nageoires lat\u00e9rales comme les autres poissons et il est vraiment, on a l'impression qu'il est tr\u00e8s peu hydrodynamique parce qu'il y a une forme compl\u00e8tement bizarre mais n'emp\u00eache qu'il peut quand m\u00eame aller relativement rapidement et surtout avec une \u00e9conomie d'\u00e9nergie formidables, vous voyez, ce n'est pas comme le temps qui est le poisson le plus rapide du monde et qui d\u00e9penser nos d'\u00e9nergie non, lui il y a l\u00e0 sa petite vie et, finalement, il est tr\u00e8s \u00e9conome et c'est pour \u00e7a que \u00e7a a int\u00e9ress\u00e9 les ing\u00e9nieurs automobiles qui se sont dit mais, finalement, on va essayer de reproduire la forme de ce corps pour un prototype du l'une de nos voitures et on va essayer de voir si elle peut \u00e9conomiser beaucoup plus une \u00e9nergie ben c'est tout \u00e0 fait ce qui s'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que vous savez qu'on calcule pour les v\u00e9hicules, ce qu'on appelle le coefficient de p\u00e9n\u00e9tration dans l'air, c'est-\u00e0-dire que plus s'approche de 1, plus c'est difficile de combattre avec l'air en quelque sorte par exemple une 2 chevaux un coefficient de 0 ou presque 06, alors que ce cette voiture coffre poisson- coffre a un coefficient de 0 virgule 06, alors l\u00e0 c'est vraiment extraordinaire et en plus, elle fait des \u00e9conomies de carburant et voil\u00e0 pourquoi ces ing\u00e9nieurs sont soit inspir\u00e9 une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [94%] :\r\nTr\u00e8s souvent d'ailleurs en s'inspirant de l'animal, on \u00e9conomise de l'\u00e9nergie, \u00e7a nous permet de jolis raccourcis autre animal qu'on cherche \u00e0 copier c'est le homard qui a apparemment un super odorat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [89%] :\r\nEh oui, ce qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant et, \u00e7a, \u00e7a surprend tout le monde mais vous mettriez en comp\u00e9tition, un chien et Omar pour sentir quelque chose de tri t\u00e9nue et finalement c'est le homard qui l'emporterait, on dit que si on mettait une petite crevette au bout d'une piscine olympique et le homard \u00e0 l'autre bout, h\u00e9 bien il arriverait \u00e0 le retrouver, rien que par son odorat et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de seuil et de copier c'est capteur qui se trouve au bout de ses antennes pour pouvoir d\u00e9tecter des mines alors pourquoi choisir le homard et pourquoi pas le chien ben c'est parce que le homard en plus il a une morphologie qui est tout \u00e0 fait ad\u00e9quate pour r\u00e9sister aux turbulences des codes, vous savez le la mer sur les c\u00f4tes est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, mais apr\u00e8s \u00e7a, c'est sur les rochers, oui, h\u00e9 bien, le homard avec sa morphologie \u00e9vite ce genre de d'inconv\u00e9nients et c'est pour \u00e7a qu'il y ait des robots qui ont m\u00eame la forme du homard et qui ont la fa\u00e7on de trouver les sources odorante par le homard qui est un peu compliqu\u00e9, donc bon, on va peut-\u00eatre passer les d\u00e9tails et c'est pour \u00e7a que pour les mines qui se trouve sur les c\u00f4tes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir ce genre d'inspiration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [89%] :\r\nAgn\u00e8s Guillot, un animal vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 plus d'un titre, c'est le poulpe ou la pieuvre d'une part, il a une capacit\u00e9 adaptative absolument \u00e9tonnante, il aime, ou il change de forme, il est capable de se camoufler il nage, il marche, il est biod\u00e9gradable et en plus on d\u00e9couvre que c'est un animal \u00e9motif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [91%] :\r\nOui, alors l\u00e0 pour ses \u00e9motions, \u00e7a n'a pas encore \u00e9t\u00e9 une source de bio- inspiration et c'est tr\u00e8s dommage parce que on pourrait quand m\u00eame mettre un petit peu de d'adaptation suppl\u00e9mentaire parce que c'est \u00e7a qu'apportent les \u00e9motions, c'est de s'adapter encore mieux notre milieu pour les robots mais enfin ce qui int\u00e9resse beaucoup les robotique pour ce genre d'animal c'est que ils se sont aper\u00e7us les robotis\u00e9 tient qu'il valait mieux faire des robots mous que des robots dur et si bien que ce qu'on appelle la soft au robotique, c'\u00e9tait il y a la robotique molle a \u00e9norm\u00e9ment d'impact en ce moment et tous les laboratoires et de faire leur robots mous E et effectivement le poulpe a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers exemples qu'on est pris pour ce faire, parce qu'en plus il a eu 8 tentacules et il a donc un esp\u00e8ce d'un cerveau qui est distribu\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il a des ganglions dans chacune de ses tentacules qui peuvent se mouvoir de fa\u00e7on autonome et \u00e7a c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s pertinent pour manipuler et des choses sous l'eau ou des choses plus ou moins petite, et donc on se sert de cette capacit\u00e9 -l\u00e0 et comme vous le disiez effectivement Les robots mous ne blesse rend personnes sont capables de changer de forme, c'est surtout \u00e7a qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est changer de forme pour pouvoir se se faufiler partout, effectivement, ils peuvent \u00eatre biod\u00e9gradable et l\u00e0 c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que tout ce que fait l'homme le plus intelligemment possible ne l'est jamais fait comme la nature, c'est que la nature fait en sorte de fabriquer des choses qui se recycle la nature a compris entre gros guillemets que on a beaucoup de contraintes de diverses natures qui sont quelquefois contradictoires envoy\u00e9s par exemple quand on veut aller tr\u00e8s vite, mais quand on veut \u00e9conomiser son \u00e9nergie, c'est compl\u00e8tement contradictoire, alors elle ne fait que des compromis voil\u00e0 tout marche \u00e0 base de compromis qu'est -ce qui est le mieux possible, elle fait toujours le mieux possible et jamais le milieu des meilleurs des meilleurs, alors que ce que l'homme essaye de faire atteindre c'est la perfection, la perfection, c'est un danger, parce que vous \u00eates parfait pour une certaine situation pour une certaine t\u00e2che mais si le votre travail change aussi la situation change mais c'est termin\u00e9, vous \u00eates compl\u00e8tement \u00e9limin\u00e9 alors que si vous avez essay\u00e9 de, de, de voir quels sont les compromis possible si quelque chose change, h\u00e9 bien vous pouvez vous adapter encore \u00e0 \u00e7a parce que vous avez encore les capacit\u00e9s qui qui peuvent r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de choses et \u00e7a, c'est une le\u00e7on extraordinaire c'est que vous, surtout pas \u00eatre parfait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [90%] :\r\nAh c'est g\u00e9nial comme le\u00e7on : ne surtout pas \u00eatre parfait, j'esp\u00e8re que vous avez retenu \u00e7a Agn\u00e8s Guillot \u00e9thologue et psycho- physiologiste interrog\u00e9 par Nancy Ypsilantis, son livre s'appelle Poulpe fiction quand l'animal inspire l'innovation aux \u00e9ditions Dunod l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette interview est disponible via RTS Point CH barres oblique Chouette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [76%] :\r\nBen elle rare violence un fait il vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T04:32:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B06321DB-E2B3-4924-97F5-ADB66FD23066", "internalArchiveId": "B06321DB-E2B3-4924-97F5-ADB66FD23066", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Par Sandra Zimmerli\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699959", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2018-07-21T08:10:25_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Par Sandra Zimmerli"], "variantIds": ["ece-9699959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:15:40Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:01) [90%] :\r\n10 heures 9 heures le samedi revue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nOui bonjour Sandra Zimmerli bonjour Antoine, la revue de presse est plut\u00f4t difficile ce matin, difficile de commencer par autre chose que cet avis mortuaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nCe qui compte, ce ne sont pas les ann\u00e9es qu'il y a eu dans la vie c'est la vie, qu'il y a eu dans les ann\u00e9es sign\u00e9 Abraham Lincoln, c'est la citation en t\u00eate de la une du matin en noir et blanc comme un vrai avis mortuaire Adriano ni\u00e8ce Karine, bref tous ces employ\u00e9es ont l'immense chagrin de vous faire part du d\u00e9c\u00e8s du matin qui voit ici son dernier exemplaire dans \u00e7a 100 25\u00e8me ann\u00e9e et puis cet avis de d\u00e9c\u00e8s, on le retrouve \u00e9galement dans les avis de d\u00e9c\u00e8s donc dans l'est -ce pas page sp\u00e9ciale du temps et de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [84%] :\r\n1 matin particuli\u00e8rement \u00e9pais puisque ces journalistes avait carte blanche pour leur dernier article. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nEt d'ailleurs le matin \u00e9tait -il de droite ou de gauche demande \u00c9ric Chollet le journaliste politique ben je sais pas moi, c'est pas la r\u00e9ponse, disons que sur certains sujets, il avait une ligne la d\u00e9fense des assur\u00e9s contre les assureurs ou des consommateurs contre les cartels et \u00e0 Rick Foley de conclure prendre parti du plus faible contre le plus fort est d\u00e9j\u00e0 un acte politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [88%] :\r\nSi mon corps, r\u00e9dacteur en chef adjoint nous invite d'ailleurs dans la cuisine du mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [93%] :\r\nOui, il explique qu'il a essay\u00e9 de nous de vous servir des informations consistante, celles qui tiennent au ventre ou, plus simplement, qui font du bien par o\u00f9 elle passe de ne r\u00e9server les aigreurs d'estomac tricheur au malhonn\u00eate ou mal \u00e9lev\u00e9 en cuisine, ce ne sont pas les id\u00e9es qui manquent, dit -il, mais seront -elles s\u00e9duire d'\u00e9lecteurs tent\u00e9s par le fast- Food ou ceux qui, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, pr\u00e9f\u00e8re manger gratuitement dans les poubelles des r\u00e9seaux sociaux et de conclure une bonne information est aussi importante qu'une bonne alimentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nEt puis, bien s\u00fbr, ce dernier num\u00e9ro du matin toute la presse romande s'penche beaucoup moins ceci dit du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [93%] :\r\n24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve vous propose un dernier soir avec ceux qui fabriquent le matin jusqu'au bout, nous avons fait un journal qui nous correspond, ce sont les mots de Gr\u00e9gor nappe est r\u00e9dacteur en chef d\u00e9missionnaire dans le temps, les journalistes confient leur tristesse mais aussi un certain soulagement apr\u00e8s un long et douloureux d\u00e9clin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [95%] :\r\nEt donc, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, il faut vraiment chercher pour trouver des traces de la mort du matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [91%] :\r\nOui, dans la NZZ il faut aller \u00e0 la page 13 tout en bas \u00e0 gauche un petit encadr\u00e9, le titre a une tour and une fin turbulente Tamedia mais une nouvelle fois la Suisse romande devant le fait accompli et puis dans le Tages-Anzeiger justement le journal phare de Tamedia, c'est au bas de la page 5 les adieux du matin, la menace de gr\u00e8ve l'\u00e9diteur se veut rassurant : il cherche bien des chemins alternatifs pour d\u00e9velopper une diversit\u00e9 m\u00e9diatique en Suisse romande et y maintenir les places de travail en t\u00eate le projet sport en collaboration avec Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [97%] :\r\nAlors justement \u00e0 propos de Christian Constantin et de la presse, le pr\u00e9sident du FC Sion s'exprime dans Le Matin parmi les sportifs qui disent toute leur tristesse de voir dispara\u00eetre journal et que dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [97%] :\r\nChristian Constantin, c'est la fin d'une \u00e9poque, maintenant il faut inventer une nouvelle mani\u00e8re de communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [88%] :\r\nLe Nouvelliste peut donc se demander si la d\u00e9cision du pr\u00e9sident du FC Sion d'interdire l'acc\u00e8s au stade au journaliste du journal fait partie de cette nouvelle mani\u00e8re de communiquer, ceci dit, je ne suis pas s\u00fbr qu'ils leur interdisent l'acc\u00e8s je crois plut\u00f4t qu'il les prive d'accr\u00e9ditation Sandra Zimmerli donc ils peuvent escalader les barri\u00e8res ou simplement vous avez des tickets dans les gradins, mais \u00e7a on verra pour pour la suite, comment \u00e7a va se passer, bah, d\u00e8s demain, puisque le FC Sion reprend le le je pense encore en parler sa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [90%] :\r\nConstantin veut mettre Le Nouvelliste hors jeu titre le journal pour Sandra Jean, directrice des r\u00e9dactions Christian Constantin prend ainsi en otage toutes les Valaisannes et Valaisans qui, semaine apr\u00e8s semaine, suivent passionn\u00e9ment le FC Sion, la raison de ce courroux ou r\u00e9dacteur en chef trop pol\u00e9mique, donc nous semble injustifiable pour d\u00e9cr\u00e9ter une telle mesure, \u00e9crit -elle, d'autant plus pour un homme qui, depuis quelques semaines, ne cesse de clamer son respect de l'ind\u00e9pendance journalistique \u00e0 propos de son projet justement sportif avec le matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [93%] :\r\nPlace au pouvoir des journaux \u00e0 pr\u00e9sent au Tessin, une campagne de presse fait plier une caisse maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [93%] :\r\nOui, c'est l'histoire d'un gar\u00e7on de 12 ans, il souffre d'un cancer rare son m\u00e9decin veut recourir \u00e0 un traitement utilis\u00e9 en Europe mais pas homologu\u00e9 par Swissmedic donc son assurance refuse de prendre en charge ces 3000 francs apr\u00e8s des mois de tractations st\u00e9rile oncologue n'en peut plus, il alerte la presse, la radio n'est relate l'histoire \u00e9lan de solidarit\u00e9 imm\u00e9diat, collecte d'argent la conseill\u00e8re nationale socialiste Marina Carobbio annonce m\u00eame qu'elle portera la probl\u00e9matique au Parlement et comme par miracle, on apprend que la caisse remboursera finalement la th\u00e9rapie, alors on ne conna\u00eet pas le nom de la caisse, une des plus grandes, c'est tout ce qu'on sait, et c'est \u00e0 lire dans le temps et le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [84%] :\r\nSandra Zimmerli vous avez gard\u00e9 le meilleur pour la fin le scoop si on avait un Pulitzer en il le recevrait attention auscultation arr\u00eat\u00e9 tout poser sa tasse de caf\u00e9, s'il vous pla\u00eet, poser sa tasse de caf\u00e9, Martina Hingis s'est mari\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [84%] :\r\nDire \u00e0 humilier, \u00e0 Zeit Le mariage secret, titre le Blick et qui est l'heureux \u00e9lu, c'est comme \u00e7a qu'on aimerait savoir ah, vous vous en souvenez peut-\u00eatre en 2016, Martina Hingis a encore jou\u00e9 la f\u00eate quand il a la f\u00eate, il y a toujours des entra\u00eeneurs, il y a un m\u00e9decin aussi de l'\u00e9quipe, h\u00e9 bien c'est lui, le m\u00e9decin de l'\u00e9quipe Harald Lehmann, 38 ans, qu'ils vivent \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [83%] :\r\nMerci Sandra Zimmerli bient\u00f4t sur la premi\u00e8re a bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [87%] :\r\nQui ressemble \u00e0 la Louisiane, l'Italie, il y a du linge \u00e9tendu sur la terre et c'est joli. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83C4528A-A0BC-4CF7-AE97-F4CE1CC62219", "internalArchiveId": "83C4528A-A0BC-4CF7-AE97-F4CE1CC62219", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archives: G\u00e9rard Oury en 1967", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9alisateur G\u00e9rard Oury nous a quitt\u00e9 il y a douze ans, le 20 juillet 2006. A son actif, des films mythiques comme Le Corniaud, Le Cerveau, La Folie des Grandeurs ou encore La Grande Vadrouille. C'est d'ailleurs quelques jours apr\u00e8s la sortie de ce dernier en Suisse que la Radio romande diffuse en janvier 1967 une interview de G\u00e9rard Oury. Un document sonore s\u00e9lectionn\u00e9 par V\u00e9ronique Raboud.\r\n\r\n* * Le r\u00e9alisateur G\u00e9rard Oury nous a quitt\u00e9 il y a douze ans, le 20 juillet 2006. A son actif, des films mythiques comme Le Corniaud, Le Cerveau, La Folie des Grandeurs ou encore La Grande Vadrouille. C'est d'ailleurs quelques jours apr\u00e8s la sortie de ce dernier en Suisse que la Radio romande diffuse en janvier 1967 une interview de G\u00e9rard Oury. Un document sonore s\u00e9lectionn\u00e9 par V\u00e9ronique Raboud.", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699958", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archives: G\u00e9rard Oury en 1967 / 69S_2018-07-21T06:40:08_archives-gerard-oury-en-1967", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur G\u00e9rard Oury nous a quitt\u00e9 il y a douze ans, le 20 juillet 2006. A son actif, des films mythiques comme Le Corniaud, Le Cerveau, La Folie des Grandeurs ou encore La Grande Vadrouille. C'est d'ailleurs quelques jours apr\u00e8s la sortie de ce dernier en Suisse que la Radio romande diffuse en janvier 1967 une interview de G\u00e9rard Oury. Un document sonore s\u00e9lectionn\u00e9 par V\u00e9ronique Raboud."], "variantIds": ["ece-9699958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:21:30Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nIl y a 12 ans que G\u00e9rard Oury nous quitter le 20 juillet 2006 \u00e0 son actif de r\u00e9alisateurs, il y a 17 longs m\u00e9trages, dont certains ont marqu\u00e9 notre imaginaire collectif, le cerveau, la folie des grandeurs, Le Corniaud et bien s\u00fbr la Grande Vadrouille, sorti le 26 d\u00e9cembre 1966 en Suisse d'ailleurs quelques jours plus tard, d\u00e9but janvier, 67, donc la Radio romande diffuse une interview de G\u00e9rard Oury, ni le journaliste ni l'interview\u00e9 ne se doutent encore que La Grande Vadrouille remportera un aussi grand succ\u00e8s public, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9poque, Le Corniaud, est encore dans tous les esprits, G\u00e9rard Oury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [91%] :\r\nEt ce n'est \u00e9videmment pas la suite du Corniaud, je n'ai pas voulu jouer ce jeu- l\u00e0, j'ai voulu jouer le jeu de Bourvil et de parce qu'ils sont \u00e0 la fois de merveilleuses acteurs les interpr\u00e8tes du film en fait ensemble et que, mon Dieu, quand on a eu un succ\u00e8s on on a envie de retravailler ensemble, donc nous sommes r\u00e9unis, nous avons d\u00e9cid\u00e9, il y a 2 ann\u00e9es de refaire un film ensemble tout de suite apr\u00e8s la sortie du Corniaud, ici en France, ce sc\u00e9nario de La Grande Vadrouille, vous l'avez \u00e9crit il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire que j'en ai \u00e9crit une certaine mouture, j'avais \u00e9crit il y a plusieurs ann\u00e9es, une liste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [90%] :\r\nSoir de l'aviateur anglais la Royal Air Force sur le tombeur de la com\u00e9die tombant sur Paris et sautant en parachute et ensuite des diff\u00e9rentes aventures qui doit arriver en France, j'ai repris cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [85%] :\r\nEt sur la base de cette id\u00e9e, j'ai r\u00e9\u00e9crit une autre histoire, cette fois -ci, adapt\u00e9 \u00e0 bord il et de Fun\u00e8s, bon, j'ai fait de la chef d'orchestre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, de Fun\u00e8s, Louis de Fun\u00e8s et de l'autre, Bourvil et puis peintre en b\u00e2timent, enfin 2 \u00eatre de conditions sociales extr\u00eamement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [93%] :\r\nQui se trouve entra\u00een\u00e9 dans cette aventure avec les aviateurs anglais qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [79%] :\r\nMarc Marchal Claudio Brook et le vrai c\u00e9l\u00e8bre acteur Angleterre Thomas s'entra\u00eener avec dans dans cette aventure un peu d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais pas pr\u00e9sident le merci, voil\u00e0 que dirige termin\u00e9 la r\u00e9p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 12 minutes par la force des mitraillettes s'asseoir \u00e0 dig\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [82%] :\r\nOui, je vais pas vous d\u00e9voiler un petit peu les cartouches, il y a dans le film, puisque c'est un film o\u00f9 les p\u00e9rip\u00e9ties se succ\u00e8dent, je crois bien, c'est l\u00e9gal, o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment d'Hubert exact oui, c'est-\u00e0-dire qu'il y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [89%] :\r\nMoins comique de situation \u00e9conomique, de garder ce qui est diff\u00e9rent et un comique d'acteur comique de situation, c'est \u00e7a consiste \u00e0 mettre toujours les gens dans des situations il devrait pas se trouver, donc c'est une recette qui est tr\u00e8s ancienne, mais c'est la recette du Vaudeville, la recette du bonheur il mais cette fois, adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, mouvement ce fameux comique de situation je j'ose dire que c'est pas quelque chose de tr\u00e8s facile parce que c'est une chose qui demande un extraordinaire travail 700 des situations tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 et une fois qu'elles sont construites, ils sont ensuite retrouver la fra\u00eecheur dans le tournage lui- m\u00eame quand, quand elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites \u00e0 l'\u00e9chelon du sc\u00e9nario, alors \u00e0 ce moment l\u00e0 au tournage, il faut retrouver la fra\u00eecheur des situations et en m\u00eame temps c'est aussi l\u00e0 que un certain nombre de gags en dehors de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits sont trouv\u00e9s puis a le comique des acteurs, c'est-\u00e0-dire ce que les les com\u00e9diens apportent m\u00eame au metteur en sc\u00e8ne est -ce que metteur en sc\u00e8ne peut apporter aux com\u00e9diens en leur dans certaines p\u00e2ture pour leur permettent de ces bou\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [72%] :\r\nJe vous fait mal, c'est une fois vous avez bien tout ce qui est bon j'tr\u00e8s bonne vieille de 33 \u00e0 3 mois. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [76%] :\r\nOui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [85%] :\r\nIl n'y a pas de femme, pas dit son amour comme dans l'Corniaud, si il y a 2 2 il y a plusieurs femmes dans le film, il y a une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re bluette vous savez entre Bourvil est une jeune fille, jou\u00e9e par Marie Dubois c'est une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [90%] :\r\nSentimental tr\u00e8s charmant, parce que c'est une Marie Dubois joue le personnage d'une jeune fille tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s charmant qui se lance aussi dans cette aventure pour les aider et puis il y a, Andr\u00e9a Parisy qui joue une religieuse des Hospices de Beaune, qui se trouve \u00e9galement embarqu\u00e9 dans cette aventure, il y a Marie Marquet, qui joue la m\u00e8re sup\u00e9rieure des Hospices de Beaune, et puis il y a encore Colette Brosset, qui joue un r\u00f4le tr\u00e8s important \u00e9galement, voyez, il y a vraiment pas d'\u00e9l\u00e9ments ces mines et il y a belle aust\u00e8re d'une barre qui est un acteur allemand qui joue d'ailleurs en Suisse en ce moment au Schauspielhaus de Djuric et qui est un admirable acteur de th\u00e9\u00e2tre qui avait fait tr\u00e8s tr\u00e8s peu de cin\u00e9ma et que j'ai, j'ai pris dans cette, dans cette histoire et qui joue un des r\u00f4les principaux magnifiquement parce qu'il a su justement saisir le mot vous savez c'est un film de de guerre, un petit peu l\u00e9ger et \u00e0 la limite de pas du burlesque, c'est pas tellement burlesque qui a quand m\u00eame un certain r\u00e9alisme mais il a saisi vraiment le temps que je voulais donner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [75%] :\r\nIl faut donc de mois vous osez vous foutez je sais qu'il nous manque 2 aviateurs combien \u00e7a peut pas \u00eatre vous savez o\u00f9 les enfants et moi, je sais qu'sont loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [91%] :\r\nParce que vous \u00e9tiez com\u00e9dien vous songez d\u00e9j\u00e0 la mise en sc\u00e8ne pour \u00eatre compl\u00e8tement honn\u00eate absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [85%] :\r\nOn pense toujours aux jeu au je, ce que je fais au franges le faire ce jour- l\u00e0 j'y pensais pas du tout ce que j'ai eu envie de faire, c'\u00e9tait d'\u00e9crire des des sc\u00e9narios d'\u00e9crire des histoires, c'est d'ailleurs le prolongement du miroir face notamment la demain sous un certain nombre de sc\u00e9narii, d'ailleurs, donc je n'ai quelques-uns qui n'est pas encore tourn\u00e9e et vous savez \u00e9crire une histoire, c'est un petit peu le m\u00eame \u00e9thique d'en jouer au fond parce qu'on prolonge les Jeux l'imagination enfin \u00eatre com\u00e9dien, c'est prolonger les jeux de l'enfance et se Marie c'est imagin\u00e9 l'histoire et quand on a franchi ce pas l\u00e0 une fois qu'on a \u00e9crit des histoires et qu'on conna\u00eet bien les acteurs, on ne voit pas pourquoi on ne se mettrait pas \u00e0 prendre la technique qui s'apprend comme toutes les techniques dans la vie et \u00e0 r\u00e9unir tout \u00e7a ensemble, c'est un prolongement pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [68%] :\r\nYou You comme ou Izmir publique-H\u00f4pitaux bonjour nous comme je vais d'h\u00f4pitaux Macintosh, non, non, non, a envie ou avec un probl\u00e8me, il faut donc comme ailleurs ah merde alors, comment commandant la merde alors met \u00e0 la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [92%] :\r\nG\u00e9rard Oury, le r\u00e9alisateur de La Grande Vadrouille, interrog\u00e9e sur cette m\u00eame antenne, en 1967 quelques jours apr\u00e8s la sortie du film, en Suisse G\u00e9rard Oury, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 12 ans, le 20 juillet 2006. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AED41972-0F7F-4A5C-AE32-5D89632F8DC5", "internalArchiveId": "AED41972-0F7F-4A5C-AE32-5D89632F8DC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Autres : le Tessin, un tour en musique", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Pendant tout l'\u00e9t\u00e9 les Autres vous font faire un tour de Suisse musical en d\u00e9couvrant ou red\u00e9couvrant des artistes des autres r\u00e9gions linguistiques du pays. Tout le monde veut organiser son festival, petit ou grand, au bord du lac ou \u00e0 la montagne avec du rock ou du jazz, du blues ou du classique. Laissant une belle place aux artistes tessinois. Malheureusement, toutes ces belles propositions musicales se chevauchent\r\nPar Jenny Alessi, notre correspondante pour la RSI, la Radio Suisse italienne.\r\n\r\n* * Pendant tout l'\u00e9t\u00e9 les Autres vous font faire un tour de Suisse musical en d\u00e9couvrant ou red\u00e9couvrant des artistes des autres r\u00e9gions linguistiques du pays. Tout le monde veut organiser son festival, petit ou grand, au bord du lac ou \u00e0 la montagne avec du rock ou du jazz, du blues ou du classique. Laissant une belle place aux artistes tessinois. Malheureusement, toutes ces belles propositions musicales se chevauchent\r\nPar Jenny Alessi, notre correspondante pour la RSI, la Radio Suisse italienne.", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699968", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les Autres : le Tessin, un tour en musique / 69S_2018-07-21T07:19:04_les-autres-le-tessin-un-tour-en-musique", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Pendant tout l\u02b9\u00e9t\u00e9 les Autres vous font faire un tour de Suisse musical en d\u00e9couvrant ou red\u00e9couvrant des artistes des autres r\u00e9gions linguistiques du pays. Tout le monde veut organiser son festival, petit ou grand, au bord du lac ou \u00e0 la montagne avec du rock ou du jazz, du blues ou du classique. Laissant une belle place aux artistes tessinois. Malheureusement, toutes ces belles propositions musicales se chevauchent\nPar Jenny Alessi, notre correspondante pour la RSI, la Radio Suisse italienne."], "variantIds": ["ece-9699968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:26:31Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:03) [98%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [90%] :\r\nCet \u00e9t\u00e9, on accueille les autres, tous les samedis matin sur la premi\u00e8re avec ses autres suisse qui ne parlent pas la m\u00eame langue que nous on a choisi d'explorer la musique de Suisse allemande, la musique des Grisons et ce matin, la musique, de la Suisse italienne au Tessin, on vous retrouve Jenny Alessi, notre correspondante de la RSI la Radio Suisse italienne bonjour Jenny. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [85%] :\r\nBon, \u00e7a va Tomatina Anne-Marie tole la Svizzera Italiana et ce festival de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [92%] :\r\nQui vous voyez parce que le moins que l'on puisse dire \u00e7a co\u00fbtait \u00e7a \u00e7a bouge, \u00e7a chante et \u00e7a danse tout l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nOui et par moments, on ne sait plus quand ce Chalet les domaines d'arr\u00eat bref on ne sait plus o\u00f9 donner de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [89%] :\r\nBon, ceci dit, si vous avez trop choix on peut quand m\u00eame dire que c'est plut\u00f4t bien avant ao\u00fbt, \u00e7a, \u00e7a vaut mieux que le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [92%] :\r\nOui, pendant l'\u00e9t\u00e9, et surtout pendant le mois de juillet, on a plein rendez- vous pour tous les go\u00fbts, le probl\u00e8me, Antoine, c'est que tout le monde veut organiser son festival, petit ou grand, au bord du lac ou \u00e0 la montagne, dans une cour ou dans un parc avec du rock, du jazz, du blues ou du classique, on a m\u00eame un festival disons alternatif avec de la musique \u00e9lectro qui se tient dans un camping dans un tout petit village, dans les Grisons italien et qui est connu, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, une aubaine pour les commer\u00e7ants du village qui attendent le chancre festival avec impatience, le probl\u00e8me c'est que malheureusement, toutes ces belles propositions musicales se chevauchent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [93%] :\r\nAlors il y a d'un c\u00f4t\u00e9, tous ces jeunes festival et puis de l'autre, il y a aussi des des poids lourds en comme l'estival Jazz de Lugano, qui f\u00eate d'ailleurs cette ann\u00e9e ses 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [87%] :\r\nEt depuis son d\u00e9but, il est devenu l'un des plus grands rendez- vous musicaux en Europe, les cancers sont reparties sur 2 semaines, les 2 premiers soir\u00e9e se d\u00e9roule \u00e0 Perth sal\u00e9s \u00e0 Laval et \u00e0 Mendrisio, les 3 autres soir\u00e9es magnifique Piazzoli forums \u00e0 Louga non, l\u00e0 o\u00f9 estivale est n\u00e9 cette \u00e9dition aussi a vu passer des grandes Stars de la musique, il ne peut que du monde du jazz, on a m\u00eame f\u00eat\u00e9 un grand artiste italien du jazz que l'on a le showman 13 MIO teuf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [88%] :\r\nLe swinger Renzo arbre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [80%] :\r\n\u00e7a, au fond, et donc \u00e7a. \r\nNon, ben elle est dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [90%] :\r\nDonc estival Jazz comme pas mal d'autres gros festival ne propose pas qu'un seul genre de musique pour survivre il faut contenter le plus de public possible, j'imagine, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [89%] :\r\nJe ne pense pas que le but principal, soit de rassembler plus de gens, le choix des artistes et toujours de qualit\u00e9, m\u00eame si les concerts de Steve jazz se sont tous gratuits, un cas plut\u00f4t rares en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nEst ce qu'il n'est pas facile de survivre dans le secteur de la culture et de la musique, quelle est la la recette de ce succ\u00e8s d'estival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [86%] :\r\nOn va poser directement la question \u00e0 Jack qui Marty, un des co- fondateurs du festival et directeur artistique des festivals de jazz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [63%] :\r\nBen tiens toc Alain McKenna remari\u00e9e l'air pourquoi l'Inde bien Oposito Bolt esp\u00e9riez 5 Berquet leur staff instaure pratique m\u00e9diter, il met des \u00e9l\u00e9ments des Liens amicaux, elle qui accorde Guillaume thorium \u00e9tait Herv\u00e9 nous Thomas tch\u00e9tch\u00e8ne \u00e9tait pas si on a atteint Tauziat asthme 30 \u00e0 compl\u00e9ter une certaine tableau p\u00e9ch\u00e9 Mali tard que 16, \u00e7a t'am\u00e8ne p\u00e9ketB. Far\u00e8s et avoue l'esprit jeudi \u00e0 l'Kimi a une contre- professionnel diverses tout est all my speech \u00e0 Leeds Tanel Loca que permettront \u00e0 estivale dit av\u00e9r\u00e9 Souches. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [88%] :\r\nVoil\u00e0 comme il nous dit Jacky Martin, le succ\u00e8s d'estival jazz Ethan bonne partie dus \u00e0 l'organisation depuis le tout d\u00e9but, les gens qui font partie du Team n'ont pas beaucoup chang\u00e9, ils savent tous ce qu'ils doivent faire pour que cette belle machine fonctionne et aider groupe peint un 40 ans, et il n'y en a pas eu \u00e0 part \u00e0 cause du mauvais temps, le public est satisfait et m\u00eame les grands Stars disons m\u00eame assez difficile comme Miles Davis ou RBMK sont partis avec une tr\u00e8s bonne impression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [87%] :\r\nMais dites -moi, Jenny, quelle est la place des artistes tessinois dans tous ces ces festivals dans tous vos festivals de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [82%] :\r\nUn toll\u00e9, les DJ set, les groupes pop folk ou un encore rock pendant l'\u00e9t\u00e9, presque tous les musiciens tessinois trouvent une place pour s'exhiber \u00e9videmment la sc\u00e8ne n'est pas pour tous, la m\u00eame par exemple pour accueillir les corps, on a pr\u00e9vu une place exceptionnelle au Magic Blues un les Mad. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [97%] :\r\nMais chut. \r\nTessinois vous savez Jenny Alessi \u00e7a me fait penser \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 Gotthard, \u00e7a non, h\u00e9 ben oui, c'est un extrait de downtown Adecco d\u00e9corr\u00e9l\u00e9e ou Ronnie, un projet de L\u00e9o L\u00e9onide Gothard pour f\u00eater les 25 ans de la naissance du groupe de rares d'Europe tessinois un CD qui est aussi un hommage \u00e0 Steve li\u00e9 avec des reprises de morceaux r\u00e9unis, interpr\u00e9t\u00e9 par le chanteur Rome Rome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [91%] :\r\nDans un autre registre, mais toujours du c\u00f4t\u00e9 des artistes tessinois parmi ceux qui se sont d\u00e9marqu\u00e9s cette ann\u00e9e, il est ce groupe oui enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [85%] :\r\nIls jouer \u00e0 estivale 13 aussi \u00e0 Jos Corona, un autre rendez- vous incontournable de l'\u00e9t\u00e9 tessinoise donc des jeunes la promesse qui, on l'esp\u00e8re feront parler d'eux aussi, en dehors de la Suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [90%] :\r\nMerci Jenny Alessi pour cette musique du sud des Alpes, on va s'\u00e9couter une chanson de oui enfin d'ailleurs tout de suite je rappelle Jenny que vous \u00eates notre correspondante de la RSI au Tessin la Radio Suisse italienne, bon week- end \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [71%] :\r\nMerci Antoine apr\u00e8s ce beau film cette mal un Qu\u00e9b\u00e9cois et seul outil dit Marc, c'est d'ailleurs un fan club. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [84%] :\r\nSalut \u00e0 tous les amis de la Suisse romande annon\u00e7ant le lui fendre et voici une offre une chanson de which soir\u00e9e on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:50) [83%] :\r\nC'est donc tu veux pour dater quand on dit qu'il n'a, une nouvelle ligne et mains Millenium. \r\nAlors \u00e7a, oui tout. \r\nSoit, oui, non, mais 15 jours c'est \u00e7a qui est. \r\nOui, dans ce Dakar Halloween. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [83%] :\r\nLes Tessinois du groupe oui enfin qui, sur la premi\u00e8re, \u00e7a s'appelle de 2 ou 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T05:36:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4DDB230-15FF-4F1E-AC1F-62F2A0A81E86", "internalArchiveId": "E4DDB230-15FF-4F1E-AC1F-62F2A0A81E86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueuses", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Alors que Pal\u00e9o se termine ce weekend, les prochains festivals de l'\u00e9t\u00e9 s'appr\u00eatent \u00e0 recevoir leur lot d'artistes et de spectateurs. Faut-il y voir un culte de la distraction de masse, abrutissant et uniformis\u00e9 ou plut\u00f4t un rituel o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 prend conscience d'elle-m\u00eame? Pascaline Sordet d\u00e9noue l'\u00e9cheveau.\r\nUn thriller politique dans les ar\u00e8nes de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ? Oui, et c'est une premi\u00e8re : avec Helvetica, la nouvelle s\u00e9rie de la RTS en cours de tournage cet \u00e9t\u00e9, le politique n'est d\u00e9sormais plus la chasse gard\u00e9e du documentaire. Mais comment rendre captivant cet univers ? Radiographie d'un d\u00e9fi avec Carole Pirker.\r\nCinq si\u00e8cles avant Charlie Hebdo, une image d'Hans Holbein d\u00e9cha\u00eene l'Inquisition. Dans Les Aventures extravagantes de Jean Jambecreuse (Actes Sud), Harry Bellet peint le 16\u00e8me si\u00e8cle, ses dictateurs m\u00e9galos, ses fous de Dieu et . ses galipettes. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\r\n\r\n* * Alors que Pal\u00e9o se termine ce weekend, les prochains festivals de l'\u00e9t\u00e9 s'appr\u00eatent \u00e0 recevoir leur lot d'artistes et de spectateurs. Faut-il y voir un culte de la distraction de masse, abrutissant et uniformis\u00e9 ou plut\u00f4t un rituel o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 prend conscience d'elle-m\u00eame? Pascaline Sordet d\u00e9noue l'\u00e9cheveau.\r\nUn thriller politique dans les ar\u00e8nes de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ? Oui, et c'est une premi\u00e8re : avec Helvetica, la nouvelle s\u00e9rie de la RTS en cours de tournage cet \u00e9t\u00e9, le politique n'est d\u00e9sormais plus la chasse gard\u00e9e du documentaire. Mais comment rendre captivant cet univers ? Radiographie d'un d\u00e9fi avec Carole Pirker.\r\nCinq si\u00e8cles avant Charlie Hebdo, une image d'Hans Holbein d\u00e9cha\u00eene l'Inquisition. Dans Les Aventures extravagantes de Jean Jambecreuse (Actes Sud), Harry Bellet peint le 16\u00e8me si\u00e8cle, ses dictateurs m\u00e9galos, ses fous de Dieu et . ses galipettes. Par Genevi\u00e8ve Bridel.", "durationSec": 1544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699962", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698093.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueuses", "6h-9h, les chroniqueuses / 69S_2018-07-21T07:32:15_les-chroniqueuses", "6h-9h, les chroniqueuses / 69S_2018-07-21T07:32:15_les-chroniqueuses"], "alternativeSummary": ["Alors que Pal\u00e9o se termine ce weekend, les prochains festivals de l'\u00e9t\u00e9 s'appr\u00eatent \u00e0 recevoir leur lot d'artistes et de spectateurs. Faut-il y voir un culte de la distraction de masse, abrutissant et uniformis\u00e9 ou plut\u00f4t un rituel o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 prend conscience d'elle-m\u00eame? Pascaline Sordet d\u00e9noue l'\u00e9cheveau.\n \nUn thriller politique dans les ar\u00e8nes de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ? Oui, et c\u02b9est une premi\u00e8re : avec Helvetica, la nouvelle s\u00e9rie de la RTS en cours de tournage cet \u00e9t\u00e9, le politique n\u02b9est d\u00e9sormais plus la chasse gard\u00e9e du documentaire. Mais comment rendre captivant cet univers ? Radiographie d\u02b9un d\u00e9fi avec Carole Pirker.\n\nCinq si\u00e8cles avant Charlie Hebdo, une image d\u02b9Hans Holbein d\u00e9cha\u00eene l\u02b9Inquisition. Dans Les Aventures extravagantes de Jean Jambecreuse (Actes Sud), Harry Bellet peint le 16\u00e8me si\u00e8cle, ses dictateurs m\u00e9galos, ses fous de Dieu et \u2026 ses galipettes. Par Genevi\u00e8ve Bridel.", "Alors que Pal\u00e9o se termine ce weekend, les prochains festivals de l'\u00e9t\u00e9 s'appr\u00eatent \u00e0 recevoir leur lot d'artistes et de spectateurs. Faut-il y voir un culte de la distraction de masse, abrutissant et uniformis\u00e9 ou plut\u00f4t un rituel o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 prend conscience d'elle-m\u00eame? Pascaline Sordet d\u00e9noue l'\u00e9cheveau.\n \nUn thriller politique dans les ar\u00e8nes de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ? Oui, et c\u02b9est une premi\u00e8re : avec Helvetica, la nouvelle s\u00e9rie de la RTS en cours de tournage cet \u00e9t\u00e9, le politique n\u02b9est d\u00e9sormais plus la chasse gard\u00e9e du documentaire. Mais comment rendre captivant cet univers ? Radiographie d\u02b9un d\u00e9fi avec Carole Pirker.\n\nCinq si\u00e8cles avant Charlie Hebdo, une image d\u02b9Hans Holbein d\u00e9cha\u00eene l\u02b9Inquisition. Dans Les Aventures extravagantes de Jean Jambecreuse (Actes Sud), Harry Bellet peint le 16\u00e8me si\u00e8cle, ses dictateurs m\u00e9galos, ses fous de Dieu et \u2026 ses galipettes. Par Genevi\u00e8ve Bridel.", "Alors que Pal\u00e9o se termine ce weekend, les prochains festivals de l'\u00e9t\u00e9 s'appr\u00eatent \u00e0 recevoir leur lot d'artistes et de spectateurs. Faut-il y voir un culte de la distraction de masse, abrutissant et uniformis\u00e9 ou plut\u00f4t un rituel o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 prend conscience d'elle-m\u00eame? Pascaline Sordet d\u00e9noue l'\u00e9cheveau.\n \nUn thriller politique dans les ar\u00e8nes de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ? Oui, et c\u02b9est une premi\u00e8re : avec Helvetica, la nouvelle s\u00e9rie de la RTS en cours de tournage cet \u00e9t\u00e9, le politique n\u02b9est d\u00e9sormais plus la chasse gard\u00e9e du documentaire. Mais comment rendre captivant cet univers ? Radiographie d\u02b9un d\u00e9fi avec Carole Pirker.\n\nCinq si\u00e8cles avant Charlie Hebdo, une image d\u02b9Hans Holbein d\u00e9cha\u00eene l\u02b9Inquisition. Dans Les Aventures extravagantes de Jean Jambecreuse (Actes Sud), Harry Bellet peint le 16\u00e8me si\u00e8cle, ses dictateurs m\u00e9galos, ses fous de Dieu et \u2026 ses galipettes. Par Genevi\u00e8ve Bridel."], "variantIds": ["ece-9699975", "ece-9699962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:34:01Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [88%] :\r\nPascaline Sordet, Karole Pirker et Genevi\u00e8ve Bridel, son chroniqueuses cette semaine, on a un peu moins d'une demi- heure pour parler de cette s\u00e9rie suit en cours de tournage, c'est carr\u00e9ment une premi\u00e8re, une fiction consacr\u00e9e \u00e0 la politique suisse, nous allons aussi \u00e0 d\u00e9cortiquer ce livre de Harry Bellet, qui s'appelle les aventures extravagantes de Jean Jambecreuse tout un programme, c'est sorti chez Actes Sud et puis nous allons aussi parler festivals, c'est que m\u00eame si Pal\u00e9o se termine demain, il y a encore foison de preneurs pour la suite de l'\u00e9t\u00e9 dans toutes les r\u00e9gions de Suisse et d'ailleurs la une de la libert\u00e9 ce ce samedi, la libert\u00e9, qui pr\u00e9cise qu'il a quand m\u00eame 75 festivals de musique payant en Suisse romande, hein, seulement les payants et seulement ceux qui sont en tout cas, qui travaille en tout cas avec form\u00e8rent alors \u00e0 la vitesse o\u00f9 se vendent les billets et au vu de la couverture m\u00e9diatique et des partages sur les r\u00e9seaux sociaux, les gens sont visiblement tr\u00e8s friands de ces \u00e9v\u00e9nements, Pascaline, vous nous proposez de lecture de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on commence avec la premi\u00e8re, qui est plut\u00f4t n\u00e9gatif comme lecture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [89%] :\r\nEn tout cas, pessimiste parce qu'elle fait de nous des petits pions indiff\u00e9renci\u00e9 c'est une lecture qui fait une une sorte de comparaison avec l'usine, donc dans l'usine, c'est une masse qui fait des actions r\u00e9p\u00e9titives qui est un peu le contraire de la pens\u00e9e et le parall\u00e8le avec avec le divertissement, c'est que le divertissement de ce type ces immenses c\u00e9l\u00e9bration ext\u00e9rieures, on est extr\u00eamement nombreux et divertissement de masse et c'est \u00e0 dire qu'il n'y a pas d'effort ou de contemplation individuelle parce que c'est la fi\u00e8vre du groupe qui compte et donc la consommation de ce divertissement Siegfried Kracauer c'est un c'\u00e9tait un journaliste et philosophe allemand qui a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette question dans les ann\u00e9es 20 et 30, \u00e9crit \u00e0 propos des employ\u00e9es, donc c'est un esp\u00e8ce de cat\u00e9gorie nouvelle qui \u00e9merge entre l'ouvrier et le bourgeois que cet employ\u00e9 passe son temps \u00e0 s'affairer \u00e0 travailler, puis s'affair\u00e9 \u00e0 se divertir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [88%] :\r\nBon, il y a bien une forme de plaisir, de plaisir m\u00eame sauvage dans ces grands concerts de plein air. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [87%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, il y a du plaisir ne va pas dire le contraire, mais pour les penseurs du divertissement comme Krakauer qui \u00e9crivent avant la seconde guerre mondiale en faut quand m\u00eame comprendre si leurs contacts intellectuels, ce divertissement de masse, c'est un plaisir qui a perverti par ce qu'il est pas construit, il est effectivement sauvage, ce qui veut dire qu'il est domin\u00e9 par la nature et donc contraire \u00e0 la raison qui elle fasse face au fait le le le plus justement, ce plaisir -l\u00e0, donc il est pas comme \u00e7a, ext\u00e9rieur et envahissant pour pour l'individu qui a quand m\u00eame, il s'int\u00e9resse notamment au spectacle de stade et au cin\u00e9ma, alors il y a pas du tout de de m\u00e9pris en celui attention c'est pas, c'est pas \u00e7a, c'est pas du m\u00e9pris pour un an, quelque chose qui serait pas de la culture d'\u00e9lite comme \u00e7a, au contraire, il cherche \u00e0 comprendre le m\u00e9canisme c'est-\u00e0-dire pourquoi ce divertissement l\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et pour lui, ce divertissement de masse, elle produit du capitalisme, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a d\u00e9fait le monde en petits morceaux calculables \u00e7a sur rationalise, ce qui en fait aussi mauvais que ne pas rationaliser du tout, et la foule, c'est plus un peuple, c'est justement une masse, c'est \u00e0 dire une chose calculables et du coup on se retrouve \u00e0 compter le nombre d'entr\u00e9es, le nombre de vie et vendu la vitesse \u00e0 laquelle les billets se sont vendus, le nombre de seconde etc, ce sont finalement les chiffres qui nous fascine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [85%] :\r\nOui, Pascaline, comme vous dites, plaisir sauvage quand vous dites, foule qui n'est plus en plus un peuple mais une mince, moi je pense \u00e0 \u00e0 Woodstock, un bouquin, je ne vais Bridel sur sur Woodstock mais alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [89%] :\r\nPas s\u00fbr votre stock mais sur, au fond, l'esprit pis \u00e7a ne lave, c'est un livre qui est sorti en 2015, d'Olivier Sillig qui s'appelle Jiminy Cricket, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e2ge d'homme, et lui il d\u00e9crit cette ce sens de la communaut\u00e9, ces gens qui se retrouvent dans des maisons qui retape qui vivent ensemble et qui font l'amour pas la guerre, en l'occurrence Jiminy Cricket qui a rien \u00e0 voir avec celui d'Wall Disney est un personnage tr\u00e8s solaire enj\u00f4leur, tr\u00e8s tendre, tr\u00e8s libre, qui a des relations sexuelles dans la communaut\u00e9 de 8 personnes en le contents, donc 2 avec 7 autres partenaires, filles et gar\u00e7ons confondus, mais on comprend que c'est plus au fond une une tendance naturelle, c'est son temp\u00e9rament qu'un choix de vie id\u00e9ologique, simplement c'est un livre qui restitue parfaitement ce climat un peu peace Anne Lowe justement et puis de sens de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [85%] :\r\nOui ce climat- l\u00e0, on le voit tr\u00e8s fort, Carole Pirker, dans un documentaire qui lui a alors \u00e9t\u00e9 carr\u00e9ment consacr\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 cette m\u00e8re de tous les festivals qui \u00e9tait justement Woodstock \u00e9chou\u00e9 aussi l'\u00eele de Wight \u00e9videmment mais, sur ce Woodstock, ce documentaire, il est est presque mythique, on peut le dire, un total. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [89%] :\r\nC'est vrai que ce film culte sur le rassemblement embl\u00e9matique de la culture hippie qui est sorti en 1970 on va parler de ce film, mais pas le film d'Engie qui manque \u00e0 mes yeux de sinc\u00e9rit\u00e9 mais ce documentaire qui est r\u00e9alis\u00e9 par Michael voit celui qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 au cours du festival pendant le fameux week- end du 15 ao\u00fbt 69, car ce film prim\u00e9 par l'Oscar du meilleur documentaire se lit en effet comme un rituel, c'est la grand- messe d'une jeunesse en lutte contre la guerre du Vietnam au travers du mouvement peace and Love, on y d\u00e9couvre un public en communion avec la musique lors des concerts de Tchanil\u00e9 turc ligne ou de Timur Hendrix pronostiquer que on y observe aussi l'\u00e9v\u00e9nement et ce festival, hors norme, des embouteillages monstres pour arriver sur place \u00e0 la vie des festivaliers durant ces 3 jours de folie avec des sc\u00e8nes, souvenez -vous d'anthologie comme celle de ce fameux concours de glissades dans la boue pour revenir \u00e0 ce plaisir sauvage \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on est loin, vous l'aurez compris d\u00e9plaisir format\u00e9 de nous, festivals, bref, un film \u00e0 voir ou revoir et surtout \u00e0 \u00e9couter tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [88%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est rigolo parce que cette suite \u00e0 ce documentaire non \u00e0 chaque fois qu'il y a de la boue donnant festivals et les gens de ce il y en a eu pas aller au-del\u00e0 d'hier soir, apparemment, moi j'\u00e9tais pas fallait fallait se lever t\u00f4t ce matin pour Pascaline Sordet revenons \u00e0 nos moutons, on est l\u00e0, dans cette vision un peu pessimiste de ces grands rassemblements, vous vous disiez que ce ce journaliste et philosophe allemand Krakauer faisait la comparaison avec les les rassemblements religieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, justement, on dit souvent le culte du divertissement, le culte de la distraction la alors on a parl\u00e9 de rituels, on va y revenir pour Krakauer assez int\u00e9ressant comme aux angle religieux par ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ce qu'il appelle des formes vide, c'est-\u00e0-dire que dans la soci\u00e9t\u00e9 moderne, la forme du religieux continuent d'exister pour tout le monde, c'est-\u00e0-dire y compris pour les individus qui se qui s'identifie pas \u00e0 une religion, mais \u00e0 travers le capitalisme, c'est cette forme et d\u00e9tourn\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que le capitalisme conserve les formes, il utilise ses formes mais les vide de leur sup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [93%] :\r\nBon, l'autre lecture des festivals est plus g\u00e9n\u00e9reuse, plus positive, c'est le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, mais elle s'appuie aussi sur cette comparaison avec le culte c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, comment peut on partir du m\u00eame point et en arriver \u00e0 une conclusion contraire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est toute la beaut\u00e9 de l'interpr\u00e9tation dans une approche plus sociologique, on pourrait dire que le festival, c'est un rite, c'est-\u00e0-dire c'est une activit\u00e9 qui est formalis\u00e9 r\u00e9p\u00e9titives codifi\u00e9 en s\u00e9quences et c'est tr\u00e8s important, c'est une activit\u00e9 qui collective pour \u00c9mile Durkheim fondateur l'de la sociologie, hein les faits sociaux donc ici pas les festivals eux- m\u00eames, mais la participation au festival, ce sont des choses, c'est-\u00e0-dire qu'elle d\u00e9passe les simples conscience individuelle, elle, pas seulement les individus pour \u00eatre quelque chose de compl\u00e8tement collective, donc on n'est pas du tout dans le registre des petits rituels quotidiens ou du rituel personnel comme le rituel de beaut\u00e9, quand on parle des festivals. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [87%] :\r\nBon, ce qui c'est est ce qu'on n'est pas nouveau dans dans le rite face \u00e0 des individus qui disparaissent dans le collectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [90%] :\r\nOui, mais positivement cette fois, et donc c'est justement \u00e7a qui est qui est int\u00e9ressante, c'est de lecture, c'est que dans les 2 cas, l'individu va s'effacer dans la dans le dans, dans, mais une fois dans la masse fois dans le groupe une fois dans la communaut\u00e9 parce que le il tint un r\u00f4le de ciment social, c'est-\u00e0-dire que l'individu a certes d\u00e9pass\u00e9, mais il est dans une participation active qui va passer par le chant par par la danse et en tout cas par tout ce qui va cr\u00e9er une \u00e9motion collective, alors il y a \u00e9videmment diff\u00e9rents types de rite un d\u00e9sir, on conna\u00eet bien les rites de passage, les naissances, les mariages, les rites intercesseurs o\u00f9 on demande quelque chose de la pluie, une bonne moisson plus de soleil et puis il y a des rites de confirmation d'appartenance qui sont les faits, c'est certain, nombre de f\u00eates religieuses, les processions ce genre de choses et, par extension, les festivals et donc si on d\u00e9cide d'ignorer la fonction de de divertissement du festival pendant pendant, pendant un instant sa fonction sociale appara\u00eet, c'est-\u00e0-dire que c'est pas juste une habitude, au contraire, c'est ce qui cr\u00e9e de la communaut\u00e9, donc si on fait partie ou qu'on veut faire partie de cette communaut\u00e9, on peut bien s\u00fbr rater un concert de temps en temps, mais on ne peut pas rater le Pal\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [91%] :\r\nEt personne ne peut rater Pal\u00e9o \u00e9patant et pourtant c'est tous les soirs complets depuis, depuis des ann\u00e9es, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re les chroniqueuses \u00e0 7 heures 41 je me tourne vers vous, Carole Pirker, vous nous emmenez dans les coulisses du tournage de la nouvelle s\u00e9rie de la RTS, elle s'appelle Helvetica on y plongera l'ann\u00e9e prochaine, faudrait patients on y plongera l'ann\u00e9e prochaine dans les coulisses de la Berne f\u00e9d\u00e9rale puisque Helvetica c'est un thriller politique, c'est m\u00eame le 1er thriller politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [89%] :\r\nExact, il nous la s\u00e9rie TV ne s'est encore jamais aventur\u00e9 sur ce terrain de la politique f\u00e9d\u00e9rale, pas tr\u00e8s facile \u00e0 sexy, il faut bien le dire, seul le documentaire jusque -l\u00e0 colis vrai d\u00e9fi donc pour Helvetica qui s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9rouler une intrigue au coeur de l'ar\u00e8ne politique suisse, on va donc suivre une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste ambitieuse, pr\u00eate \u00e0 tout pour conclure un accord de paix, y compris la vente d'armes, on suivra aussi Tina Tina c'est une simple nettoyeuses du pays du Palais f\u00e9d\u00e9ral est originaire du Kosovo, elle va se retrouver la Manche coinc\u00e9 dans un engrenage qui la d\u00e9passe celui d'un vaste trafic d'armes, un scandale d'\u00c9tat, qu'elle va r\u00e9ussir \u00e0 percer et \u00e0 d\u00e9jouer souvent du coup ta dans son pays d'adoption d'une machination, une une quidam Story donc, comme disent les sc\u00e9naristes o\u00f9 elle tient le haut de l'affiche avec son r\u00f4le d'h\u00e9ro\u00efne de l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [83%] :\r\nUne quidam Story j'adore connaissais pas, donc j'ai oui c'est bien cette Exposition, c'est l'histoire du de, de, de l'historien leur petite voil\u00e0 personne qui n'a pas une fonction comme celle de notre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale surmonter Son lieu car monsieur et madame tout le alors voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 quidam Story obtiendra \u00e7a pour la suite, bon Helvetica Carole, c'est une vraie s\u00e9rie politique, ce sera une vraie s\u00e9rie Poli. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:25) [89%] :\r\nCity o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7ait plut\u00f4t un croisement entre un drame familial et une affaire politique, c'est ce que m'a dit en tout cas, Romain, le r\u00e9alisateur et coauteur de la s\u00e9rie Cars, la famille de Tina, il joue un r\u00f4le important, on nous montre donc aussi la Suisse sa culture du secret, ses paradoxes mais ou travers des yeux de la poudre fera OK Tina, tu m'as qui d\u00e9couvrent que ce petit pays tr\u00e8s propres, donne des le\u00e7ons de paix, alors qu'il a particip\u00e9 \u00e0 plein chose pas tr\u00e8s propre du tout, il y aura donc de l'ironie et de quoi s'\u00e9mouvoir, s'attendrir et rire aussi, m\u00eame s'il s'agit pas d'une com\u00e9die, mais bien d'un thriller, un d\u00e9fi puisqu'il a fallu non seulement ma\u00eetriser les codes narratifs pour nous tenir en haleine mais aussi se documenter s\u00e9rieusement la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [90%] :\r\nBen oui, o\u00f9 justement quand on parle de cr\u00e9dibilit\u00e9 se renseigner, on pense aux experts qui ont d\u00fb \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 la rescousse en l'occurrence des militaires d\u00e9s aux fonctionnaires et m\u00eame une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, absolument, absolument, c'est Micheline Calmiret Fulda, l'approche est donc aussi un peu celle du documentaire qui est aussi, du coup, une source d'inspiration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [89%] :\r\nOui, et surtout le film My Sin Boon des sources de Jean-St\u00e9phane Bron c'est un documentaire qui r\u00e9ussit pour Romain gr\u00e2ce \u00e0 rendre la politique captivante, il d\u00e9voile, on s'en souvient : les coulisses des tractations les parlementaires autour d'une loi sur le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [92%] :\r\nPascaline Sordet secret suspense mensonge, on lit le destin d'une femme de m\u00e9nage aux n\u00e9gociations d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, tout \u00e7a ce sont des concepts qui font, qui font bon m\u00e9nage avec la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:55) [91%] :\r\nBon alors comme discipline, la philosophie elle cherche plut\u00f4t la pr\u00e9cision, la v\u00e9rit\u00e9 et la clart\u00e9 mais comme sujet le mensonge, c'est \u00e9videmment passionnant, j'ai j'sur des quelques phrases Hannah Arendt, qui m'ont, qui m'ont fait r\u00e9fl\u00e9chir l\u00e0- dessus, elle, elle \u00e9crit donc 6 de la culture sur le mensonge que la v\u00e9rit\u00e9 et la politique sont en assez mauvais terme et que les mensonges ont toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des outils n\u00e9cessaires et l\u00e9gitimes non seulement du m\u00e9tier de politicien et de d\u00e9magogues mais aussi de celui d'homme d'\u00c9tat, alors c'est c'est jusque -l\u00e0 pas non plus formidablement r\u00e9volutionnaire comme comme penser mais c'est vraiment int\u00e9ressant, \u00e0 la lumi\u00e8re d'une autre, d'un autre passage qu'on trouve dans un texte qui s'appelle du mensonge en politique, dans lequel elle d\u00e9veloppe l'id\u00e9e que la capacit\u00e9 de mentir, c'est la capacit\u00e9 de nier la r\u00e9alit\u00e9 et que la capacit\u00e9 d'agir, c'est la capacit\u00e9 de nier les f\u00eates, c'est-\u00e0-dire de dire non, je ne veux pas que je sois comme \u00e7a, il faut que je sois autrement pour les transformer en il est fait pour les transformer et que ces 2 capacit\u00e9s donc agir et mentir sont en fait intimement li\u00e9, parce que pour les 2 pour ces 2 capacit\u00e9s, il faut pouvoir imaginer et donc c'est une assez bonne cl\u00e9 pour comprendre \u00e0 la fois la politique et le travail de la fiction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [88%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison Genevi\u00e8ve Bridel, un auteur suisse sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [88%] :\r\nEnfin, il y en a plein, mais et et de Martin Suter \u00e0 l'Ionna Luchaire pour parler des plus r\u00e9cents des plus contemporain, mais il y avait D\u00fcrrenmatt, moi ce qui m'int\u00e9resse, parce que la litt\u00e9rature, c'est d'abord des personnages incarn\u00e9s c'est le personnage de la femme de m\u00e9nage Kosovars leur on sait pas tout encore de de ce qu'elle fera de ce qu'elle dira mais \u00e7a fait penser \u00e9videmment au lanceur d'alerte qui, eux, ne se contentent pas d'\u00eatre t\u00e9moin d'un scandale mais refuse activement de de couvrir l'et les abus et les dysfonctionnements de notre soci\u00e9t\u00e9, ce sont souvent des quidams justement des monsieur et madame tout le qui tout d'un coup disent l\u00e0 c'est trop, je suis plus d'accord et il y a un livre qui est sorti il y a pas longtemps, c'\u00e9tait \u00e0 l'Automne 2017 de St\u00e9phanie Gibeau, vous savez, St\u00e9phanie Gibeau, c'est celle qui travaillait \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e0 Paris on chez UBS et qui a d\u00e9nonc\u00e9 de des pratiques encourag\u00e9s d'\u00e9vasion fiscale, elle a v\u00e9cu un enfer depuis lors, elle a \u00e9crit un 1er livre l\u00e0- dessus et ce nouveau est une r\u00e9flexion plus large sur, c'est son titre, la traque des lanceurs d'alerte et donc elle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 toutes les situations o\u00f9 se trouve aujourd'hui les lanceurs d'alerte \u00e0 leurs difficult\u00e9s, et s'interroge sur une soci\u00e9t\u00e9 qui ferme les yeux au fond sur les agissements des plus grand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [90%] :\r\nAlors on verra un sit-in a \u00e9t\u00e9 une lanceuse d'alerte, ce sera l'ann\u00e9e prochaine, absolument mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:38) [88%] :\r\nD'ailleurs les, les, les r\u00e9alisateurs, les l'un des co- r\u00e9alisateur, un des co- sc\u00e9naristes pardon r\u00eave m\u00eame d'un d'une s\u00e9rie d'une 2\u00e8me saison d\u00e9j\u00e0 2\u00e8me saison absolument sur le d\u00e9veloppement du personnage est Tina donc voil\u00e0 entendu donner des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:55) [82%] :\r\nElsa \u00e7a bon Carole Pirker Helvetica premi\u00e8res s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 suisse 1 terre \u00e0 ta s'int\u00e9resser \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale, ce sera pour l'ann\u00e9e prochaine, pourquoi est -ce qu'on s'y met seulement maintenant, comme dans d'autres pays, la politique suisse ne manque pas de d'histoire croustillante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:12) [88%] :\r\nEt de scandales de toutes sortes, un vrai mais mais peut-\u00eatre Borg n'a peut-\u00eatre fait office de d\u00e9clencheur, vous savez, la s\u00e9rie danoise la succ\u00e8de cette politicienne qui se retrouve premi\u00e8re ministre h\u00e9 bien vu son fort impact, on peut dire qu'elle a pr\u00e9par\u00e9 le terrain, a Helvetica comme Rome l'Inde d'ailleurs mais Helvetica et surtout, n'est en fait de l'envie de Romain de r\u00e9aliser un thriller politique en Suisse, c'est un d\u00e9fi qu'il habitait depuis longtemps et puis Antoine et enfin ce constat il y a 2 ans, il est partag\u00e9 par tous les sc\u00e9naristes du pays, il leur manquait une s\u00e9rie qui parle de la r\u00e9alit\u00e9 suisse, c'est d\u00e9sormais chose faite avec le quartier des banques aujourd'hui avec Helvetica. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [88%] :\r\nOui, bon, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, hein, surtout que ces sc\u00e9naristes et r\u00e9alisateurs, ils ont \u00e9t\u00e9 pas mal secou\u00e9 par la la voix de la campagne pour la votation ne bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:57) [89%] :\r\nOui, il craignait que la RTS qui est l\u00e2che, or la RTS est un soutien financier important, mais de l'aveu de L\u00e9o Maillard un autre co- sc\u00e9nariste Helvetica ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9s en fait par l'envie de la RTS de continuer \u00e0 soutenir la fiction Gilles Marchand, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR a d'ailleurs soulign\u00e9 sa volont\u00e9 d'un d'introduire un rendez- vous par semaine pour la fiction suisse les projets en cours, comme Helvetica ont donc mieux r\u00e9sist\u00e9 que pr\u00e9vu \u00e0 l'affaire nous bilingue, il y a ces menaces de coupes budg\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:24) [92%] :\r\nMerci beaucoup Carole Pirker hein Helvetica on se r\u00e9jouit de devoir cette s\u00e9rie qui est actuellement autour de tournage et qui sera diffus\u00e9 \u00e0 l'Automne 2019, c'est long, c'est long, mais bon, on a de quoi patienter, par exemple en lisant un livre oui, Genevi\u00e8ve Bridel, \u00e7a serait pas mal, non, toujours \u00e0 la table des chroniqueuses de 6 heures 9 heures le samedi, ce livre, il s'appelle les aventures extravagantes de Jean Jambecreuse, il est sign\u00e9 Harry Belay et il est publi\u00e9 chez Actes Sud, c'est parce qu'il montrait le travail de la mort sur le corps du Christ couch\u00e9 dans son tombeau que le peintre Hans Holbein a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par l'Inquisition 16\u00e8me si\u00e8cle hein, c'est en tout cas ce que vous avez lu Genevi\u00e8ve Bridel dans le le 2\u00e8me tome de ses aventures extravagantes, c'est vrai ou c'est arrang\u00e9 par l'auteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:10) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est compl\u00e8tement vrai si vous allez sur le web, vous voyez \u00e0 l'index de l'inquisition \u00e0 la lettre H le nom d'Holbein ici Jean Jambecreuse et c'est vrai que ce tableau \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme montrant que le la la mort \u00e9tait, au fond, victorieuse par rapport au corps du Christ et on voyait, on voit toujours les les extr\u00e9mit\u00e9s du corps bleu y a telle point que Dosto\u00efevski quand il a vu ce tableau a dit qu'il pouvait faire perdre la foi mais n\u00e9anmoins cette vindicte de l'inquisition contre Holbein n'est pas le centre du livre de d'Harry Bellet Harry Bellet, qu'il appelle donc Jean Jambecreuse je r\u00e9p\u00e8te parce que ce personnage n'est qu'un parmi une multitude de personnages on crois\u00e9 \u00c9rasme, on croise aussi Fran\u00e7ois Ier et Soliman le Mali magnifique Luther Charles-Quint et Henri VIII. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:06) [82%] :\r\nDonc beaucoup de faits v\u00e9ridiques historique v\u00e9rifier vont se livrent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:10) [87%] :\r\nOui, mais c'est un livre tr\u00e8s romanc\u00e9e, il faut quand m\u00eame le dire, et alors, l'auteur nous d\u00e9taille en long, en large et en travers, si je puis dire, la virilit\u00e9 triomphante de Jean Jambecreuse impressionnante aussi semble -t-il \u00e7a suffit pas qu'ils se soient document\u00e9s dans les archives, mais en tout cas, \u00e7a lui permet de se livrer \u00e0 toutes sortes d'anecdotes paillarde qui font rire au d\u00e9but et puis ceux qui sont quand m\u00eame assez nombreuses, il y a par contre une importante postface o\u00f9 il d\u00e9taille avec une grande rigueur justement les libert\u00e9s qui sait qu'il a prises par rapport \u00e0 son sujet, mais aussi les r\u00e9f\u00e9rences sur lesquels il s'appuie, faut savoir que l'auteur Harry Bellet est un critique d'art au monde qu'il est auteur d'essais sur la peinture, mais l\u00e0, vraiment, il nous parle moins de pigments et de couleurs que de mentule et de sa de g\u00e9nie Touaregs et de jardinets \u00e0 Saclay ce qu'elle dit ou l'\u00e9tendard \u00e0 plonge plant\u00e9 dans le donjon, je voulais savoir comment naissance de tous dans le m\u00eame m\u00e9taphysique bien th\u00e8me pourtant ce matin, voil\u00e0 les lectures de Genevi\u00e8ve Chacon \u00e9tait comment il savoure sa mais on comprend que la vie est courte, \u00e0 cette \u00e9poque, tous les plaisirs sont bons \u00e0 prendre avant de finir embroch\u00e9 ou poignard\u00e9 \u00e0 l'or\u00e9e d'un bois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:26) [85%] :\r\nRetourn\u00e9 du coup mais alors 6 ce n', si, si ce n'est pas la menace contre le Bahre\u00efn, qui est au centre du roman, quel en est le sujet Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:36) [92%] :\r\nSans doute le besoin de libert\u00e9 et le rejet des id\u00e9es re\u00e7ues, d\u00e9j\u00e0 Holbein se d\u00e9marque des pas des peintres de son \u00e9poque, il c\u00f4toie aussi plein d'intellectuels, d'artistes, j'ai parl\u00e9 de d'\u00c9rasme tout \u00e0 l'heure, il a aussi des amis saltimbanque, et puis Des militants si je peux utiliser ce mot totalement anachronique par rapport \u00e0 l'\u00e9poque, il faut savoir que le sous- titre du roman, c'est les aventures extravagantes, etc, etc, autant de la r\u00e9volte des Russes t\u00f4t qui \u00e9tait un mot qui d\u00e9signait les paysans qui \u00e9tait pas du tout p\u00e9joratif d'ailleurs et ces paysans se sont r\u00e9volt\u00e9s, suite \u00e0 la diffusion des id\u00e9es de Luther, qui s'appuyait sur les \u00e9critures pour dire qu'au fond il y avait une grande injustice dans ce que leur faisait vivre les seigneurs le servage les corv\u00e9es, les taxes aussi, c'est un mouvement qui a commenc\u00e9 en Allemagne qui a pris de l'importance, ensuite en Alsace Lorraine et Suisses al\u00e9maniques et \u00e7a a quand m\u00eame jeter dans la bagarre 300000 paysans avec voil\u00e0 pour le pain, carr\u00e9ment oui mais alors \u00e7a fait 100000 morts dans des r\u00e9pressions absolument sanglante en fait le lit fait des travellings si vous voulez entre les diff\u00e9rents faits historiques de l'\u00e9poque, le peintre aussi qui d\u00e9couvrent la paternit\u00e9, on passe de l'Empire ottoman, \u00e0 la cour du roi Fran\u00e7ois Ier au au Vatican, o\u00f9 on voit le trafic des indulgences papales au carnaval de B\u00e2le, bref \u00e7a bouge dans ce bouquin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:05) [91%] :\r\nPascaline Sordet cette guerre des paysans qu'\u00e9voquait Genevi\u00e8ve \u00e0 l'instant, c'est l'id\u00e9e de de, c'est une id\u00e9e de libert\u00e9, hein, elle d\u00e9fend l'id\u00e9e de libert\u00e9, c'est un sujet qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e en philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:17) [87%] :\r\nBen, j'ai d\u00e9couvert que Friedrich Engels avait \u00e9crit un livre sur cette guerre alors Engels, il est un petit peu moins connu que ce que Marco r\u00e9dacteur, mais effectivement il a \u00e9crit avec Marx Le Manifeste du Parti communiste et ces soul\u00e8vements paysans en 1525 sont pour lui li\u00e9s aux r\u00e9voltes qu'il est en train de vivre en Allemagne en 1848 49, c'est-\u00e0-dire le soul\u00e8vement du peuple allemand, le printemps allemand pour essayer de cr\u00e9er un \u00c9tat nation et pour lui, tout participe du d'un peu du m\u00eame mouvement, c'est-\u00e0-dire que d'abord on s'affranchit d'une soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale pour, on arrive \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise et puis ensuite, on pourra s'\u00e9manciper de sa soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise pour arriver \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 communiste et donc Eagles propose une lecture tout \u00e0 fait personnelle de la r\u00e9forme, \u00e0 travers le prisme de la lutte des classes et du coup il voit dans cette r\u00e9volte des Russes t\u00f4t une premi\u00e8re expression historiques de la lutte, et donc c'est un texte qui est disponible en ligne gratuitement pareil par ailleurs petite parenth\u00e8se les classiques des sciences sociales de l'Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Chicoutimi, enfin une grande banque de textes les remercier, tiens, du coup, c'est libre, gratuite, donc j'allais d\u00e9couvrir la r\u00e9volte des Russes, je suis pas Eagles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:24) [90%] :\r\nChicoutimi nous \u00e9coute, merci merci Carole Pirker c'est int\u00e9ressant dans cette cette libert\u00e9, cette id\u00e9e de de rejet des id\u00e9es re\u00e7ues, il y a un film qui, qui, enfin, \u00e7a vous a fait penser \u00e0 un film oui tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:38) [90%] :\r\nFait alors moi je, je, des cadres compl\u00e8tement, je sors de la soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9odale pour plonger au 20\u00e8me si\u00e8cle, il m'a fait penser au film Basquiat de Julian Schnabel sur le peintre Jean-Michel Basquiat, le premier artistes noirs am\u00e9ricains \u00e0 bord percer dans le monde des arts alors dans ce film, on d\u00e9couvre ses d\u00e9buts de graffiteurs des messages satiriques et ironique sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une proie facile, hein, s'il avait v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9poque de l'inquisition de temps il va devenir donc un enfant terrible, l'enfant terrible, m\u00eame de l'avant- garde new- yorkaise et l'ami surtout d'Andy Warhol, ce qui lui permet d'entamer une carri\u00e8re internationale fulgurante une ascension qui est interrompue par une overdose alors qu'il a seulement 27 ans dans ce film, donc on d\u00e9couvre notamment \u00e0 David Bowie convaincant dans ce r\u00f4le d'Andy Warhol et pour ceux qui aiment John Kerry est un moyen c'est Iggy Pop, qui signe la musique Basquiat, c'est l'itin\u00e9raire d'une com\u00e8te de la peinture, un film \u00e0 voir ou \u00e0 revoir car ce pionnier du graffiti et de l'art contemporain qui a fait \u00e9clater l'codes de la peinture reste l'un des artistes les plus influents de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:37) [91%] :\r\nBon, on est parti assez loin alors du coup un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:39) [83%] :\r\nC'est le bien dit que vous avez cadr\u00e9, mais il y a la peine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:42) [87%] :\r\nMercredi, \u00e0 la peinture qui qui est assez int\u00e9ressant comme quoi \u00e0 chaque \u00e9poque, \u00e7a peut poserD. des des interrogations des luttes avec avec le pouvoir, hein, et \u00e7a continue encore aujourd'hui, ceci dit Genevi\u00e8ve avec tous les sujets dont vous avez parl\u00e9 \u00e0 tout \u00e0 l'heure, qui sont dans le livre, oui ce que \u00e7a manque pas un peu de, de, de fil rouge, c'est ses aventures extravagantes de de Jean-Jean. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:02) [91%] :\r\nNous non fait \u00e9vidente c'est comme des aventures de Gulli Vert si vous voulez, il y a toujours un personnage central, mais il y a toujours une autre aventure \u00e0 chaque chapitre, mais les personnages reviennent, donc on s'y retrouve, l'important c'est que \u00e7a parle du Moyen-Age qui n'en finit pas de finir et de la Renaissance, qui pointe son nez et puis il y a chez Harry Bellet une vraie mani\u00e8re de faire passer l'\u00e9rudition en toute simplicit\u00e9, c'est une forme d'\u00e9l\u00e9gance et surtout c'est une mani\u00e8re de montrer que la culture a cette vertu d'\u00eatre un ciment qui relie les \u00e9poques et les soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:39) [88%] :\r\nCe livre s'appelle les aventures extravagantes de Jean Jambecreuse, il est sign\u00e9 Harry Bellet chez Actes Sud, nous avons aussi parl\u00e9 ce matin de cette s\u00e9rie Helvetica en tournage en ce moment dans les arcanes de la Berne f\u00e9d\u00e9rale et nous nous sommes demand\u00e9s si les festivals d'\u00e9t\u00e9 petit \u00e0 un culte de la distraction de masse ou alors petit B, un rituel soci\u00e9tal, permettant de d\u00e9passer les simples consent sans individuel, vous avez quelques devant vous \u00e0 faire mouche, ce matin, vous \u00eates de forger votre propre opinion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:05) [93%] :\r\nDevrait r\u00e9unir les num\u00e9ros surtax\u00e9s pour voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:09) [81%] :\r\nPascaline Sordet, Genevi\u00e8ve Bridel et Carole Pirker \u00e9tait, nous chroniqueuses ce matin \u00e0 tous tout bient\u00f4t sur la premi\u00e8re, \u00e7a marche, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:34) [84%] :\r\nPrenez pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T09:59:03Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B12430F-991F-4B05-AE47-6B5F3D527F4C", "internalArchiveId": "5B12430F-991F-4B05-AE47-6B5F3D527F4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des unes", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Par Antoine Droux.", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699965", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue des unes / 69S_2018-07-21T06:11:54_la-revue-des-unes", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Par Antoine Droux."], "variantIds": ["ece-9699965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:27:22Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [95%] :\r\nCe qui compte, ce ne sont pas les ann\u00e9es qu'il y a eu dans la vie c'est la vie, qu'il y a eu dans les ann\u00e9es, cette citation d'Abraham Lincoln figure ce matin en Une de la derni\u00e8re \u00e9dition du quotidien Le Matin une une en noir et blanc en forme de Faire-part. \r\nCes employ\u00e9es ont l'immense chagrin de vous faire part du d\u00e9c\u00e8s de le matin qui voit ici son dernier exemplaire imprim\u00e9 le samedi 21 juillet 2018 dans sa 100 25\u00e8me ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nLe matin, reposera d\u00e9sormais dans le coeur de ses Lecteurs sur quelques biblioth\u00e8ques tiroir est m\u00fbr pour ses manchettes si l'envie vous en prend, allumer un barbecue ou un feu de joie en l'honneur de ce titre que vous adoriez d\u00e9test\u00e9 et que l'on aimait tant faire, voil\u00e0 le message donc des employ\u00e9es du matin en une aujourd'hui de ce num\u00e9ro sp\u00e9cial tout \u00e0 fait sp\u00e9cial, pas moins de 64 pages par un peu plus, m\u00eame en 64 pages web 64 pages imprim\u00e9 sur un papier dans peu meilleure qualit\u00e9 que d'habitude, un num\u00e9ro mythique, on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas le dire, un num\u00e9ro mythique a retrouv\u00e9 aujourd'hui en kiosque, la mort du matin fait \u00e9galement la une de 2 autres journaux de Tamedia 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, consacrent leur une \u00e0 cette disparition, un dernier soir avec ceux qui fabriquait le matin, \u00e7a, c'est la une de 24 heures le quotidien, cesse de para\u00eetre hommage, reportage dans 24 heures la pr\u00e9paration du dernier num\u00e9ro, hier soir, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat tendu, il faut dire que la veille, il faut rappeler que la veille, la direction de Tamedia annon\u00e7ait qu'elle mettait fin \u00e0 la proc\u00e9dure de m\u00e9diation engag\u00e9e sous les id\u00e9es l'\u00e9gide du Conseil d'\u00c9tat Vaudois la Une de La Tribune de Gen\u00e8ve est la suivante : le Matin tourne la page, la presse reste vital, la TDG, qui \u00e9crit dans le monde politique, \u00e9conomique et journalistique pas moins que chez les Lecteurs l'\u00e9v\u00e9nement donne mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion, par exemple, peut -on d\u00e9terminer l'apport de la presse locale au bon fonctionnement des institutions, un vrai d\u00e9bat sur le r\u00f4le et le financement des journaux s'impose, pr\u00e9cise La Tribune de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait l'ouverture du journal de Simon Corthay, tout \u00e0 l'heure, Le Nouvelliste y consacrent \u00e9videmment \u00e7a une Constantin veut ma\u00eetre Le Nouvelliste hors jeu le pr\u00e9sident du FC Sion d\u00e9cr\u00e8te le boycott du quotidien valaisan pour le championnat 2018, 2019 pourquoi h\u00e9 bien parce qu'il ne go\u00fbte pas des \u00e9crits publi\u00e9s la saison derni\u00e8re, une canicule exceptionnelle accable le nord de l'Europe, \u00e7a, c'est la une du temps avec l\u00e0 aussi des avec la la photo d'une for\u00eat en feu, la Scandinavie, subit une vague de chaleur et de s\u00e9cheresse sans pr\u00e9c\u00e9dent cet \u00e9pisode flippant, aux dires des habitants s'ajoute \u00e0 la canicule qui a frapp\u00e9 la Sib\u00e9rie, le Canada et le Japon, la chrysalide de La Chaux-de-Fonds fait la Une d'Arc Info ce matin la chrysalide, un vrai casse- t\u00eate, \u00e9crit le journal neuch\u00e2telois, le Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9vu de se prononcer sur la future localisation des soins palliatifs mais apr\u00e8s les vacances, selon le milieu concern\u00e9 le d\u00e9m\u00e9nagement voulue par l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et pr\u00e9cipit\u00e9 la question est la suivante : aura -t-il bien lieu en 2018 ce d\u00e9m\u00e9nagement, les festivals se livrent une concurrence acharn\u00e9e, \u00e7a, c'est la une de la libert\u00e9, il y a trop de festivals, \u00e9crit le quotidien fribourgeois en premi\u00e8re page Ticketcorner le service de vente de billets d\u00e9nombre cette ann\u00e9e en Suisse romande 75 festival de musique payant cette saturation du march\u00e9 porte une autre cons\u00e9quence f\u00e2cheuse : la hausse des cachets des artistes, certains ont doubl\u00e9 en 5 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42F935A7-B46F-42AD-91F0-7414BAEA78E0", "internalArchiveId": "42F935A7-B46F-42AD-91F0-7414BAEA78E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "par Laurent Bastardoz\r\n\r\n* * par Laurent Bastardoz", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699957", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2018-07-21T07:13:12_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["par Laurent Bastardoz"], "variantIds": ["ece-9699957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:29:50Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi, le sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [91%] :\r\nBonjour, quelques jours apr\u00e8s la fin de la Coupe du monde, le championnat de Suisse de football a repris ses droits hier avec une premi\u00e8re rencontre de Challenge League n\u00e9o- rel\u00e9gu\u00e9 dans cette cat\u00e9gorie de jeu, le Lausanne- Sport a partag\u00e9 l'enjeu \u00e0 domicile 1 partout face \u00e0 Kriens et aujourd'hui, d\u00e9but de saison en Super League avec un 1er d\u00e9placement difficile pour Neuch\u00e2tel Xamax, nouvel \u00e9lu dans cette cat\u00e9gorie de jeu une super ligue que le club de la Maladi\u00e8re retrouve 6 ans apr\u00e8s sa faillite, c'est le temps des retrouvailles pour l'attaquant vedette de Neuch\u00e2tel Xamax Rapha\u00ebl Nuzzolo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [89%] :\r\nPourvu que \u00e7a commence quoi, parce que c'est vrai que c'\u00e9tait long 6 semaines et et maintenant on a quand m\u00eame besoin de se confronter aux autres et puis de voir, de voir o\u00f9 on en est, parce qu'on a fait une bonne pr\u00e9paration, on a fait des bons r\u00e9sultats en matches amis en matchs amicaux mais que c'est jamais la m\u00eame chose en championnat et voil\u00e0, au d\u00e9but, on a les matches quand m\u00eame assez difficile, mais je pense qu'on est en m\u00eame temps, confiant et en m\u00eame temps, impatient de voir le 1er match par rapport \u00e0 une pr\u00e9paration Challenge League et ce que Michel de casser l'mis un peu plus d'imp\u00e9ratifs physique dans cette r\u00e9paration, non, je pense que s'ouvrent, comme il l'a dit, on a fait une semaine de plus que que les autres ann\u00e9es, mais on est rest\u00e9 sur les m\u00eames bases, on garde nos exercices qui ont qui ont bien fonctionn\u00e9 en Challenge League parce qu'on \u00e9tait, je pense, la meilleure \u00e9quipe pour la tragique \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc je pars du principe que si, si, on est rentr\u00e9 sur les m\u00eames, les m\u00eames bah \u00e7a va aussi fonctionner en Super League maire mais je pense que l'intensit\u00e9 dans la dans les duels, il y a d'autres choses qui qui rentrent en ligne de compte et pourcent doit \u00eatre pr\u00eat en Superleague mais on a tout fait pour bien se pr\u00e9parer, on a jou\u00e9 pour des \u00e9quipes anglaises aussi et puis maintenant on va voir ce que \u00e7a ce que \u00e7a va donner sur les les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [88%] :\r\nLucerne AXA Max match \u00e0 vivre avec Alain Th\u00e9voz ce soir dans nos bulletins d'information d\u00e8s 19 heures, quant au FC Sion il recevra demain \u00e0 16 heures Lugano \u00e0 Tourbillon oui FC Sion, dont le pr\u00e9sident Christian Constantin, a d\u00e9cid\u00e9 de boycotter le Nouvelliste et de ne pas donner d'accr\u00e9ditation \u00e0 ces journalistes et photographes cela suite selon lui \u00e0 des chroniques du r\u00e9dacteur en chef, Vincent Fragni\u00e8re, qu'il estime pol\u00e9miste, l'AC Milan r\u00e9int\u00e8gre quant \u00e0 lui l'Europa League de football, d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport, le TAS le club italien a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e mais exclu par l'UEFA pour non respect des r\u00e8gles du fair-play financier infraction bien r\u00e9els mais mesure disproportionn\u00e9e selon l'\u00e9lu juge de Lausanne, qui demande \u00e0 l'UEFA de prendre une nouvelle d\u00e9cision en cyclisme, Peter Sagan a remport\u00e9 hier son 3\u00e8me succ\u00e8s dans le Tour de France : victoire au sprint \u00e0 Valence dans une \u00e9tape de transition dont le principal animateur fut le Suisse cher mais qui Cherki qui, sur la ligne d'arriv\u00e9e, a confirm\u00e9 qu'il avait bel et bien pr\u00e9par\u00e9 son coup, cher avec J\u00e9r\u00f4me journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [80%] :\r\nC'\u00e9tait mon but d'aller dans l'\u00e9chapp\u00e9e, je savais, c'\u00e9tait un \u00e9tape tr\u00e8s dure, Wolfgang ann\u00e9es parce que les les sprinteurs n'ont pas trop de d'occasion et aujourd'hui c'est un show vous le sprinteur mais je crois toute la chose mais faire la part etc j'GC seul, j'ai attaqu\u00e9 les autres et je je voulais tester v\u00e9lo et j'ai re\u00e7u un nouveau v\u00e9lo de dynamique, \u00e7a va vraiment vite j'ai j'ai h\u00e9sit\u00e9 tr\u00e8s surpris, j'\u00e9tais content. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [85%] :\r\nAlors vous \u00eates partis avec Thomas de Rennes avec des bon rouleur, donc vous avez fait un peu peur aux \u00e9quipes de sprinters qui ne vous ils ne vous ont pas vraiment laiss\u00e9 beaucoup de temps \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [80%] :\r\nOuais, \u00e7a c'\u00e9tait le cas, c'\u00e9tait le grand probl\u00e8me d'aujourd'hui, si tu as tort moi c'\u00e9tait dans la rue, personne ne dans des temps alors les les sprinters Eden fait mon p\u00e8re, ils ont dans les 2 minutes Marc c'est \u00e7a, on nous a aboli alors mais lui il a tr\u00e8s vite r\u00e9alis\u00e9 qu'est qui ne va pas gagner au GP moi je, je suis encore plus chers, alors j'ai fait un petite attaque bonjour pour essayer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [90%] :\r\nVous avez \u00e9crit en partant tout seul \u00e0 20 kilom\u00e8tres de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [76%] :\r\nJ'ai cr\u00e9\u00e9 ce on a toujours donn\u00e9 tout \u00e7a si on donne tout : un jour \u00e7a \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [98%] :\r\nIl y a encore quelques r\u00e9glages \u00e0 faire sur ce v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [86%] :\r\nNon, c'est vraiment pas fait \u00e7a, c'est le plus vite mais alors que j'ai jamais donn\u00e9 de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [90%] :\r\nEn athl\u00e9tisme Mujinga bougies a pris hier soir la 6\u00e8me place du 100 m\u00e8tres du meeting de la Diamond League \u00e0 Monaco, la Bernoise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9 d'un chrono de 11 secondes et 15 centi\u00e8mes quant \u00e0 la K\u00e9nyane B\u00e9atrice Chepkoech Sheila pulv\u00e9ris\u00e9 dans la Principaut\u00e9, le record du monde du 3000 m\u00e8tres steeple en 8 minutes 44 lanc\u00e9 un record appartenait \u00e0 la Bahre\u00efnie Ruth, il est b\u00eate en 8 minutes 52 un record \u00e9tabli \u00e0 Paris le 27 ao\u00fbt 2016 routi\u00e8re Yabets qui fait d'ailleurs partie avec le K\u00e9nyan Asbel Kiprop, le Russe Ivan chauffe d'une liste de 109 athl\u00e8tes ou dirigeants suspendus pour dopage ou corruption liste publi\u00e9e hier par l'Unit\u00e9 d'int\u00e9grit\u00e9 dans l'athl\u00e9tisme, la il y eut un organe ind\u00e9pendant charg\u00e9 des questions d'int\u00e9grit\u00e9 de dopage dans la discipline, mise en place en avril 2017, \u00e0 la suite des scandales de dopage et de corruption ayant touch\u00e9 l'athl\u00e9tisme, une preuve de transparence qui r\u00e9jouit Martial Songy, directeur du Centre autre antidopage de l'UNIL \u00e0 Lausanne oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:47) [89%] :\r\nSeulement, vous savez, on travaille depuis un certain temps avec avec les les gens de l'AI et c'est vrai qu'ils ont toujours travaill\u00e9 avec cette transparence, ce qui leur tient \u00e0 coeur, ils ont mis en place un syst\u00e8me d'investigation, ils ont, ils ont travaill\u00e9 tr\u00e8s fort dans cette, dans cette ambiance de transparence et maintenant \u00e7a porte ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [92%] :\r\nAlors justement qu'est -ce que \u00e7a va pouvoir apporter au niveau de, de la lutte contre le dopage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:17) [81%] :\r\nIl manque l'\u00e9cran enclins finalement c'est d'un point progr\u00e8s le plus de transparence, nous aussi, beaucoup plus d'int\u00e9grit\u00e9 transparence dans la dans la gouvernance finalement que que des choses sous sont montr\u00e9s \u00e9galement grand public, hein, qui finalement consommateurs de des exploits sportifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [96%] :\r\nEt il ne reste plus qu'\u00e0 augmenter la qualit\u00e9 de transmission t\u00e9l\u00e9phonique dans notre pays, voil\u00e0, nous sommes arriv\u00e9s au terme de ce journal des sports, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et excellente suite de programmes \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFB56081-415C-46EB-94BE-F026170C4615", "internalArchiveId": "FFB56081-415C-46EB-94BE-F026170C4615", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Internet n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fragile", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Le web a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 plusieurs crises depuis sa naissance, mais il a rarement \u00e9t\u00e9 autant secou\u00e9 qu'en ce moment. Internet est fragile. Pour favoriser la transmission des informations, les op\u00e9rateurs priorisent la vitesse au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9. Les nations se d\u00e9m\u00e8nent pour garder la main sur les donn\u00e9es de leurs citoyens. Les infrastructures qui permettent le web sont plus strat\u00e9giques que jamais et des \u00e9lections d\u00e9mocratiques sont manipul\u00e9es \u00e0 travers la plan\u00e8te. Extrait de l'interview de Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en num\u00e9rique, associ\u00e9 au sein de \"ID est\" \u00e0 Lausanne, diffus\u00e9e le 17.02.18 sur la 1\u00e8re.\r\n\r\n* * Le web a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 plusieurs crises depuis sa naissance, mais il a rarement \u00e9t\u00e9 autant secou\u00e9 qu'en ce moment. Internet est fragile. Pour favoriser la transmission des informations, les op\u00e9rateurs priorisent la vitesse au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9. Les nations se d\u00e9m\u00e8nent pour garder la main sur les donn\u00e9es de leurs citoyens. Les infrastructures qui permettent le web sont plus strat\u00e9giques que jamais et des \u00e9lections d\u00e9mocratiques sont manipul\u00e9es \u00e0 travers la plan\u00e8te. Extrait de l'interview de Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en num\u00e9rique, associ\u00e9 au sein de \"ID est\" \u00e0 Lausanne, diffus\u00e9e le 17.02.18 sur la 1\u00e8re.", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699960", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Internet n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fragile\n / 69S_2018-07-21T08:19:42_6h-9h-les-chroniqueuses", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le web a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 plusieurs crises depuis sa naissance, mais il a rarement \u00e9t\u00e9 autant secou\u00e9 qu\u02b9en ce moment. Internet est fragile. Pour favoriser la transmission des informations, les op\u00e9rateurs priorisent la vitesse au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9. Les nations se d\u00e9m\u00e8nent pour garder la main sur les donn\u00e9es de leurs citoyens. Les infrastructures qui permettent le web sont plus strat\u00e9giques que jamais et des \u00e9lections d\u00e9mocratiques sont manipul\u00e9es \u00e0 travers la plan\u00e8te. Extrait de l\u02b9interview de Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en num\u00e9rique, associ\u00e9 au sein de \"ID est\" \u00e0 Lausanne, diffus\u00e9e le 17.02.18 sur la 1\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9699960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:26:31Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:02) [97%] :\r\n6 heures 9 heures le SAMU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nCet \u00e9t\u00e9, on revisite en version courte quelques t\u00f4t que l'on vous a propos\u00e9 ici m\u00eame dans 6 ans avoir le samedi, il y est souvent question de nos vies num\u00e9riques avec ce matin, un constat qui peut faire froid dans le dos, internet, n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fragile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [90%] :\r\n\u00e0 travers ces c\u00e2bles sous- marins de fibre optique d\u00e9ploy\u00e9e sur pr\u00e8s d'un 1000000 de kilom\u00e8tres que transitent 99 pourcent des t\u00e9l\u00e9communications mondiales, le chiffre d'affaires des Big Five en 2016 pesait quelque chose comme 555 milliards de dollars une h\u00e9g\u00e9monie tr\u00e8s importantes dans un certain nombre d'acteurs qui pose un vrai probl\u00e8me d'acc\u00e8s \u00e0 l'information et de choix des sources d'information pour l'internaute, et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [86%] :\r\nPour \u00e7a, qu'on peut penser, peut-\u00eatre, que les \u00c9tats-Unis vont r\u00e9agir en coupant en morceaux, c'est les cafards pour ne pas se laisser dominer par eux, mais s'ils ne le font pas, on verra la STM c'\u00e9tait r\u00e9ellement des r\u00e8gles mondiales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\nInternet est fragile, m\u00eame si le r\u00e9seau des r\u00e9seaux a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 plusieurs crises depuis sa naissance il a rarement \u00e9t\u00e9 autant secou\u00e9 qu'en ce moment pour favoriser la transmission des informations, les op\u00e9rateurs priorisent la vitesse au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9, les nations se d\u00e9m\u00e8nent pour garder la main sur les donn\u00e9es de leurs citoyens, les infrastructures qui permettent le web sont de plus en plus strat\u00e9giques, normal, c'est l\u00e0 que se manipule une \u00e9lection aujourd'hui notre invit\u00e9 Michel Jaccard bonjour bonjour Michel Jaccard, vous \u00eates avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en num\u00e9rique, associ\u00e9 chez ID est \u00e0 Lausanne aujourd'hui vous partagez cette affirmation internet est fragile, peut-\u00eatre qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant fragile qu'aujourd'hui, oui, certainement la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [88%] :\r\nFragilit\u00e9 c'est int\u00e9ressant parce que l'approche, objectif de la fragilit\u00e9 cette se rappeler qu'Internet, c'est en fait une plomberie en on parlait de la toile, mais en fait, cette toile, ce sont des tuyaux, on l'a entendu tout \u00e0 Naslund qui passe au des oc\u00e9ans et il y a 10 ans, une ancre d'un bateau au large d'Alexandrie a arrach\u00e9 ce tuyau et tout d'un coup tout \u00e9taient interrompues ou endommag\u00e9 au niveau des communications entre l'Est et l'Ouest, donc il y a cette fragilit\u00e9 intrins\u00e8que de l'\u00e9quipement internet ce qu'on oublie aujourd'hui parce qu'il est plus du tout visible et \u00e7a cela \u00e9videmment cela va va rester cela va perdurer d'autant plus que l'on injecte dans ces r\u00e9seaux de plus en plus d'informations et le cette fragilit\u00e9 d'autant plus importante est per\u00e7u importante pour nous que l'on utilise de fa\u00e7on quotidienne de plus en plus de fa\u00e7on plus intense internet \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous dites, moi je n'ai plus d'e-mails pendant une demi- heure, il y a 10 ans, ce serait tous Didier depuis 10000 pendant une demi- heure, c'est pour moi, je vais survivre aujourd'hui en 10 1000 18, vous avez une frange de la population, une frange d'employer qui consid\u00e8re que d'avoir un acc\u00e8s perp\u00e9tuel 24h/24 \u00e0 une fonctionnalit\u00e9 comme un e-mail essentiels \u00e0 leur bien- \u00eatre, ou \u00e0 la productivit\u00e9 de l'entreprise, donc c'est aussi la perception des utilisateurs d'internet, qui fait qu'on est plus sensible \u00e0 cette fragilit\u00e9 qui est aussi donc per\u00e7u et non seulement un objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nMichel Jaccard, \u00e7a fait un peu frissonner quand on imagine quand on se plonge un peu l\u00e0- dedans qu'on se dit : ben voil\u00e0 le noeud o\u00f9 se rejoignent les c\u00e2bles appartient au territoire sous- marins, qui appartient \u00e0 un pays, donc du coup est -ce qu'un jour o\u00f9 il y aura un oeil dans les eaux internationales, \u00e7a on ne le sait pas, mais quand on entend que les GAFA Google, Amazon, Facebook enfin les autres grands Ali Baba qu'on oublie tout le temps hein, quand on entend qu'ils commencent, eux, de construire leur propre c\u00e2ble sous- marin, comment est -ce qu'on r\u00e9agit quand on suit l'histoire du web depuis une vingtaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [91%] :\r\nLa question c'est pourquoi ils le font, ils le font parce qu'ils imaginent, \u00e0 terme, gagner de l'argent, mais personne ne gagne de l'argent en mettant des c\u00e2bles sous la mer il faut mon\u00e9tiser toutes ces 3 structures en ayant du contenu et aujourd'hui si vous regardez, m\u00eame au niveau de la t\u00e9l\u00e9phonie, c'\u00e9tait vraiment une question de savoir qui a l'argent pour mettre en place est infrastructures et l\u00e0 c'est un tout petit peu l'hypocrisie des \u00c9tats parce que si aujourd'hui on laisse c'est g\u00e9ant du Net construire eux- m\u00eames, une esp\u00e8ce de toile parall\u00e8le, sur laquelle on est encore moins de contr\u00f4le, c'est parce que les \u00c9tats ont refus\u00e9 de faire les investissements en infrastructures n\u00e9cessaires pour garantir un minimum des r\u00e9seaux qui pourrait fonctionner \u00eatre neutre, donc les \u00e9tats se plaignent d'un c\u00f4t\u00e9 de la toute-puissance et ils ont raison de le faire de ces entreprises, mais dans un autre c\u00f4t\u00e9, quand il s'agit d'aller d\u00e9bourser des milliards de dollars pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un plan de, de, de passage de ces pipelines sous- marins, h\u00e9 bien les \u00c9tats n'ont pas ici les les ressources ni l'envie de participer, alors apr\u00e8s \u00e9videmment, ils sont pris au pi\u00e8ge tendu, je r\u00e9agis \u00e0 la fois on d\u00e9non\u00e7ant \u00e9videmment cette esp\u00e8ce de pas d'\u00e9conomie parall\u00e8le mais, mais, disons, de, de, de mise en place souterraines de r\u00e9seaux parall\u00e8les de transmission de donn\u00e9es, mais aussi j'interpelle les \u00c9tats ici en on se demande pourquoi on n'a pas fait cet effort nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [89%] :\r\nPourtant, il y a un vrai enjeu g\u00e9ostrat\u00e9gique enfin c\u00e9d\u00e9 c'est la dans chaque pays, c'est \u00e7a devient une s\u00e9curit\u00e9 nationale l'enjeu de ma\u00eetriser la donn\u00e9e ma\u00eetriser ses infrastructures alors en cherchant \u00e0 provoquer un peu ce que vous pensez v\u00e9ritablement que les \u00c9tats ont un int\u00e9r\u00eat un internet s\u00e9curis\u00e9 ben non puisqu'ils veulent garder la ma\u00eetrise sur l'informer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [91%] :\r\nEt donc les d\u00e9faillances de s\u00e9curit\u00e9 qui sont contenus dans la conception m\u00eame d'Internet quelque part sont aussi dans l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats, il cherche \u00e0 obtenir ce qu'on entende appelle une entr\u00e9e par derri\u00e8re bac tort si vous mettez en place un syst\u00e8me dont on peut pr\u00e9tendre qu'il est s\u00e9curis\u00e9, nous allons mettre en place des lois sur la protection des donn\u00e9es pour pr\u00e9tendent que nous citoyens sont prot\u00e9g\u00e9s parce que cet homme, un r\u00f4le dans la Constitution nous demande de prot\u00e9ger nos citoyens face \u00e0 des attaques, y compris des cyberattaques aujourd'hui mais on aimerait quand m\u00eame se r\u00e9server la possibilit\u00e9 de pouvoir discuter avec ceux qui ont mis en place au niveau d\u00e9j\u00e0 dur au niveau des chiffres et au niveau des Software la possibilit\u00e9 quand m\u00eame d'aller regarder si on n'a pas quelques rebelles nous quelques citoyens qui ne suivent pas ce qu'on aimerait qu'il fasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [88%] :\r\nJe traduis hardware cheap et software, donc par doit c'est l'\u00e9quivalent m\u00e9canique l'\u00e9quipement en les types, c'est les puces \u00e9lectroniques et puis le software, c'est le tout ce qui est logiciels tout ce qui passe \u00e0 travers ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:11) [87%] :\r\nHardware exactement, j'ai trouv\u00e9 tous les, tous les composants d'Internet sont soumis potentiellement \u00e0 un risque d'ouverture ou ou de d\u00e9faillance mais j'allais dire avec le le silence en tout cas de certains \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [89%] :\r\nAlors Michel Jaccard, c'est le num\u00e9rique fait autant partie de nos vies aujourd'hui ce qu'il faudrait pas le g\u00e9rer, via une organisation internationale, le grand machin, ch\u00e8re au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle pourquoi est -ce que l'Internet mondial ne d\u00e9pend pas de l'ONU, ce sera une belle occasion on en de d\u00e9cider tous ensemble, l'Humanit\u00e9, main dans la main du devenir de nos vies futures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [90%] :\r\nIl y a certainement du travail \u00e0 faire, je sais pas ce que je confiera cette t\u00e2che \u00e0 l'ONU, mais toute gouvernance est limit\u00e9e par des protocoles, vous avez quand m\u00eame un ordinateur abandonn\u00e9 ce qui doit comprendre ce qu'on cherche \u00e0 lui dire, depuis l'autre bout de la plan\u00e8te, donc tout le monde doit partir parler un petit peu la m\u00eame r\u00e8gle, en tout cas pour les points d'acc\u00e8s, et \u00e7a ce sont des protocoles qui sont \u00e9tablis par des organismes internationaux, donc on on n'est pas totalement libre, il y a une certaine gouvernance technique par rapport \u00e0 internet, ce qui manque c'est le pendant, par rapport au contenu, c'est-\u00e0-dire qu'il a le droit de d\u00e9cider ce qui est admissible de dire de faire passer comme message sur ce r\u00e9seau, est ce que toute tentative de contr\u00f4ler le flux d'information doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e par de la sens comme de la censure et donc il faut par principe se poser parce qu'Internet est cens\u00e9 \u00eatre le porte- parole des d\u00e9munis de ceux qui n'ont pas d'autre moyen d'acc\u00e9der \u00e0 la place publique, ou bien est -ce que chaque pays doit rester libre de dettes d\u00e9terminer ce qui est acceptable au niveau juridique, au niveau moral dans le discours politique en fonction de fraude fronti\u00e8res qui n'ont effectivement pas de son niveau internet on raisonne pas en termes de de fronti\u00e8re donc \u00e9videmment personne sur le principe de ce peut se poser \u00e0 l'id\u00e9e que chacun sur cette terre, a droit \u00e0 avoir un acc\u00e8s \u00e0 un point d'acc\u00e8s cette ligne de m\u00e9tro le ticket de m\u00e9tro gratuit, on a le droit d'entrer dans ce dans ce r\u00e9seau, moi ce qui me fait peur un petit peu par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est que si on va dans cette logique -l\u00e0, on est en train de l\u00e9gitimer la toute puissance d'Internet, parce que le raisonnement contraire c'est de se dire : si on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 notre r\u00e9seau de m\u00e9tro on peut plus rien faire de bien dans la vie, c'est-\u00e0-dire, il nous faut absolument avoir acc\u00e8s \u00e0 ce r\u00e9seau de m\u00e9tro pour faire quelque chose au niveau consum\u00e9riste au niveau politique, etc, or je pense qu'il existait une vie avant Internet, \u00e7a s'appelle le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, on recherchait, on arrivait \u00e0 trouver et \u00e0 inventer et innover sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [87%] :\r\nOui, je comprends mais moi j'ai pas envie de retourner au si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, il faisait plus froid, il y avait plus d'in\u00e9galit\u00e9s, on avait moins d'argent, il pas quelle vous avez plus de joie la oui mais bon, globalement, tout le monde \u00e9tait, enfin il y avait moins d'\u00e9galit\u00e9 quand m\u00eame assez dense et que de lui, mais il y avait une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:47) [89%] :\r\nCommunaut\u00e9 de recherche de savoir ind\u00e9pendamment des fronti\u00e8res et un souhait de faire avancer quelque part une civilisation vers la recherche du savoir, aujourd'hui, on a cette m\u00eame illusion avec internet, on nous dit internet, en fait, c'est fantastique si vous discutez avec ceux qui sont les promoteurs d'internet, il n'y a pas de de de face cach\u00e9e d'internet ou bien alors on passe dans les quantit\u00e9s fear is les th\u00e9ories de la conspiration et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, on est dans des situations o\u00f9 on a 2 2 camps qui ne se parlent pas, mais ce que je veux dire, juste par l\u00e0 c'est que je pense qu'il il faut maintenir la possibilit\u00e9 pour chacun d'avoir une vie on dort \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Internet pas sans internet, \u00e7a je suis enti\u00e8rement d'accord avec vous n'a pas envie de retourner, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Internet, et donc d'\u00e9riger internet comme service public quelque part obligatoire porte comporte ce risque qu'on se dise : mais on n'existe pas, si on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 Internet et \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [92%] :\r\nMichel Jaccard, interrog\u00e9 en f\u00e9vrier dernier sur la premi\u00e8re, dans cette m\u00eame \u00e9mission, \u00e0 noter que l'avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en num\u00e9rique, associ\u00e9 chez IDS \u00e0 Lausanne baigne dans ce monde d'Internet depuis la pr\u00e9histoire, figurez -vous que sa th\u00e8se en 1996 concernait les signatures de contrats par ordinateur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T10:22:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7127128-F861-440A-A979-FA00B47D92CE", "internalArchiveId": "E7127128-F861-440A-A979-FA00B47D92CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9ofutur : les transports disrupt\u00e9s l'un apr\u00e8s l'autre", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Il fut un temps o\u00f9 les humains ne disposaient que de maigres routes et de quelques fleuves pour se d\u00e9placer d'un point \u00e0 un autre. Puis sont arriv\u00e9s les cal\u00e8ches, les autobus, les m\u00e9tros, les trains, les voitures, les Uber. avec \u00e0 chaque fois des innovations technologiques importantes. Chaque mode de transport a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9 par le suivant. Plong\u00e9e dans le pass\u00e9 pour mieux comprendre notre pr\u00e9sent, avec Antoine Droux, Laurent Haug et notre farfouilleur, Jean-Christophe Piot.\r\n\r\n* * Il fut un temps o\u00f9 les humains ne disposaient que de maigres routes et de quelques fleuves pour se d\u00e9placer d'un point \u00e0 un autre. Puis sont arriv\u00e9s les cal\u00e8ches, les autobus, les m\u00e9tros, les trains, les voitures, les Uber. avec \u00e0 chaque fois des innovations technologiques importantes. Chaque mode de transport a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9 par le suivant. Plong\u00e9e dans le pass\u00e9 pour mieux comprendre notre pr\u00e9sent, avec Antoine Droux, Laurent Haug et notre farfouilleur, Jean-Christophe Piot.", "durationSec": 1464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699964", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698089.image", "alternativeTitle": ["Pal\u00e9ofutur", "Pal\u00e9ofutur: les transports disrupt\u00e9s l\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre / 69S_2018-07-21T08:32:30_paleofutur", "Pal\u00e9ofutur: les transports disrupt\u00e9s l\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre / 69S_2018-07-21T08:32:30_paleofutur"], "alternativeSummary": ["Il fut un temps o\u00f9 les humains ne disposaient que de maigres routes et de quelques fleuves pour se d\u00e9placer d'un point \u00e0 un autre. Puis sont arriv\u00e9s les cal\u00e8ches, les autobus, les m\u00e9tros, les trains, les voitures, les Uber\u2026 avec \u00e0 chaque fois des innovations technologiques importantes. Chaque mode de transport a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9 par le suivant. Plong\u00e9e dans le pass\u00e9 pour mieux comprendre notre pr\u00e9sent, avec Antoine Droux, Laurent Haug et notre farfouilleur, Jean-Christophe Piot. ", "Il fut un temps o\u00f9 les humains ne disposaient que de maigres routes et de quelques fleuves pour se d\u00e9placer d'un point \u00e0 un autre. Puis sont arriv\u00e9s les cal\u00e8ches, les autobus, les m\u00e9tros, les trains, les voitures, les Uber\u2026 avec \u00e0 chaque fois des innovations technologiques importantes. Chaque mode de transport a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9 par le suivant. Plong\u00e9e dans le pass\u00e9 pour mieux comprendre notre pr\u00e9sent, avec Antoine Droux, Laurent Haug et notre farfouilleur, Jean-Christophe Piot. "], "variantIds": ["ece-9699977", "ece-9699964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T04:41:31Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [76%] :\r\n10 heures 9 heures Paleo fit tire. \r\nAntoine Droux Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nLe wrong bonjour bonjour Laurent, vous \u00eates investisseur sp\u00e9cialis\u00e9 en technologie num\u00e9rique avec vous et dont Pal\u00e9o futur on explore le pass\u00e9 pour mieux comprendre les mutations actuelles de notre soci\u00e9t\u00e9, vous \u00eates notre Pal\u00e9o futuriste, ce matin, on va parler de la d\u00e9mocratisation des transports comme toujours dans cette \u00e9mission commence par quand m\u00eame c'\u00e9tait mieux avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, c'est vrai que \u00e7a faisait r\u00eaver les trains de nuit Paris- M\u00e9diterran\u00e9e la PanAm les Caravelle, les vieux trams encore \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vrai qu'on a l'impression qu'aujourd'hui la magie a compl\u00e8tement disparu du voyage qui est devenu 100 pourcent utilitaire, hein, le Crime de l'Orient-Express d'Agatha Christie, \u00e7a fait r\u00eaver le Crime du TGV Lyria nettement moins le dernier avion qui a fait r\u00eaver, c'\u00e9tait le Concorde, c'est quand m\u00eame mieux que de devoir payer pour aller aux toilettes dans un local sous de voyager debout, c'est devenu une r\u00e9alit\u00e9, d'ailleurs, car sa pakistanais International Airlines qui a d\u00fb s\u00e9pare par du surbooking faire voyager des gens debout, il y a aujourd'hui l'italien Avio, l'int\u00e9rieur, ce qui d\u00e9veloppe en si\u00e8ge debout aux normes qui permettrait de mettre 20 pourcent de b\u00e9tail en plus dans l'est, dans les avions et puis voil\u00e0, c'est vrai que les relais routier on allait d'antan, \u00e7a fait un peu plus r\u00eaver que les pr\u00e9fabriqu\u00e9s les toilettes automatiques des aires d'autoroute d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [86%] :\r\nQue sont depuis lors devenu les chaussures \u00e0 clous que sont devenus les clouds priv\u00e9s de il n'\u00e9tait pas \u00e0 mettre en tout cas sur les voies de nos CFF lorsque ce site on enterre l'exp\u00e9rience de wagons, mont\u00e9 sur le pressentant la concurrence future de la route, nos chemins de fer, voulait am\u00e9liorer le confort de leurs passagers et supprimer les cahots qui entraient pourtant dans la po\u00e9sie du rail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [89%] :\r\nSi on remonte tr\u00e8s loin dans le pass\u00e9, Laurent Haug ben au d\u00e9but des transports il y a que 2 possibilit\u00e9s : la route et l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nEt surtout, l'immense majorit\u00e9 de la population vit, travaille, meurt \u00e0 proximit\u00e9 de l'endroit o\u00f9 elle est n\u00e9e, c'est vrai que se d\u00e9placer c'est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 certaines professions, les n\u00e9gociants, les marchands \u00e0 certaines fonctions le militaire, diplomatique, postal et aux plus ais\u00e9s, alors, de l'Antiquit\u00e9 vers le Moyen-Age baisser les modes de transports change tr\u00e8s peu, c'est la route et c'est tout ce qui est fluvial et maritime, il y a la traction animale chevaux boeuf mulet et puis \u00e9oliennes, le vent et puis bien s\u00fbr, on peut se d\u00e9placer \u00e0 pied ce qu'on ne sait pas trop ce qu'il y a quand m\u00eame une certaine rapidit\u00e9, une certaine densit\u00e9 l'apog\u00e9e du r\u00e9seau routier, Romain, c'est 150000 kilom\u00e8tres de voies, 900 lignes maritimes et puis il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque beaucoup d'in\u00e9galit\u00e9s dans la vitesse des moyens de transport respectifs pour faire Lut\u00e8ce Rome ces 4 mois avec un char \u00e0 boeuf non Paris Romain Paris remet exactement qu'on fait aujourd'hui en une heure 4 mois avec un char \u00e0 boeuf 2 mois \u00e0 dos d'\u00e2ne et 8 jours \u00e0 cheval. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [96%] :\r\nLe seul mode de transport accessible au public de l'\u00e9poque, les navires donc pour l'eau et les diligences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [88%] :\r\nPour la route, c'est un vote en Angleterre, c'est la d\u00e9clinaison du mais le coach qui au d\u00e9part est destin\u00e9 au courrier et on commence \u00e0 prendre des passagers autour de 1660 en France, \u00e7a s'appelle la Turgot G\u00f6ttingen c'est de 4 \u00e0 8 places 6 chevaux, puis aux \u00c9tats-Unis, c'est la Wells Fargo, c'est l'\u00e2ge d'or, de ce qu'on appellera la diligence sachant que petite ironie de l'histoire diligence, \u00e7a vient du latin, dit Junxia, qui signifie entre autres rapidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [77%] :\r\nOui, c'est l\u00e0 en fait qu'arrivent les vrais 1er, transport en commun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [89%] :\r\nC'est une invention de Blaise Pascal, qu'on conna\u00eet dans d'autres contextes 1662 il obtient le privil\u00e8ge de Louis XIV pour fonder une entreprise de carrosse publique pour l'exploitation de 5 routes dans Paris dont un tour de Paris, un simple un anc\u00eatre de la petite ceinture, Odile et en fait on retrouve d\u00e9j\u00e0 dans cette id\u00e9e en 1662 pas mal de concepts d'aujourd'hui, donc il y a les trajets qui sont r\u00e9guliers, il y a des d\u00e9parts \u00e0 heure fixe, il y a un prix de la place qui est identique : 5 sols et puis l'obligation de faire l'appoint pour \u00e9viter les pertes de temps, alors \u00e7a rappelle les distributeurs des TPG pendant des ann\u00e9es o\u00f9 il fallait arriver avec la bonne monnaie sinon sport public des transports publics g\u00e9nevois : voil\u00e0 il fallait arriver que la bonne monnaie et alors pour le tour de Paris dans la la 5\u00e8me Route qui \u00e9tait plus longue, il y avait en fait des prix variables en fonction de la distance entre les zones de transport nombre de nouveau un concept assez pr\u00e9curseur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [90%] :\r\nAllez \u00c9ric parisien, 35 kilom\u00e8tres d'asphalte qui forment un anneau autour de la capitale, cette fronti\u00e8re entre la ville et la banlieue est aussi l'un des axes routiers les plus surprenants o\u00f9 tout peut arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [91%] :\r\nEt du coup, comme le peuple peut voyager, h\u00e9 bien ceux qui ont le monopole de l'\u00e9poque, les nobles sur le monopole du transport, h\u00e9 bien les nobles ils grincent des dents, ils aiment pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on a vu beaucoup de fois dont Pal\u00e9o futur les gens que l'innovation bouscule se rebelle et ne pas \u00eatre d'accord, alors on n'a pas trop envie de se m\u00e9langer au petit peuple la d\u00e9mocratisation est vu d'un mauvais oeil \u00e0 une opposition des plus ais\u00e9s Louis XIV qui a donn\u00e9 l'accord pour la cr\u00e9ation de ce service, lui, n'a pens\u00e9 \u00e0 aucune restriction, mais le Parlement de Paris qui est tenu par les nobles accepte d'enregistrer les documents administratifs qu'en interdisant l'acc\u00e8s aux carrosses \u00e0 cinq sols de Blaise Pascal aux soldats, aux pages au lac et je cite les autres gens de bras et donc on voit quelque chose qu'on va retrouver des si\u00e8cles plus tard, c'est l'apparition un peu de citoyens de 1\u00e8re classe et de citoyens de 2\u00e8me classe et c'est en fait cette restriction qui va tuer le service imagin\u00e9 par Pascal en 1667 il y a un m\u00e9contentement populaire et le service est contraint d'augmenter son tarif assis seul, \u00e7a devient trop cher et donc le 1er, mode de transport vraiment d\u00e9mocratique qu'on avait imagin\u00e9 va dispara\u00eetre, c'est pas d'ailleurs la premi\u00e8re fois que la d\u00e9mocratisation, on pense qu'elle va revenir en arri\u00e8re, en 2008 la on vient dans le monde contemporain, il y avait le site transfert qui avait annonc\u00e9 la fin de la d\u00e9mocratisation des transports a\u00e9riens des ann\u00e9es 90 2000, le grand boum EasyJet et autres, le rench\u00e9rissement du prix du carburant va rapprocher la situation \u00e9conomique de l'aviation civile des ann\u00e9es 60 ou 70 o\u00f9 elle \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e aux plus riches voil\u00e0 donc on voit bien le le balancier d\u00e8s qu'il y a une crise, on pense que c'en est fini de la d\u00e9mocratisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [87%] :\r\nBoeing 737 300 d'EasyJet sur l'hame\u00e7on sont tr\u00e8s r\u00e9cents, ils sont tous immatricul\u00e9s en Suisse, impossible alors d'\u00e9chapper aux contr\u00f4les exig\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [96%] :\r\nTout change au XIXe si\u00e8cles \u00e0 cause de quoi c'est amusant \u00e0 cause des innovations des usages et de la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [89%] :\r\n1826 \u00e0 Nantes incertain Stanislas Baudry cr\u00e9e un service de transport gratuit, son but, c'est d'emmener les clients vers des Bains qu'il op\u00e8re, qui sont excentr\u00e9s, il veut emmener les gens l\u00e0- bas et alors \u00e0 bout d'un moment, il se rend compte que beaucoup de clients qui empruntent la voiture le fonds simplement pour aller d'un quartier \u00e0 l'autre et d'un seul coup, il d\u00e9couvre qu'il y a un march\u00e9 pour une entreprise de transports collectifs, hein, donc on est 150 ans apr\u00e8s les premiers essais de Pascal, il cr\u00e9e son entreprise, le 10 ao\u00fbt 1826 2 il a de voiture \u00e0 suspension am\u00e9nag\u00e9es, qui permettent de transporter 16 personnes et alors pour baptiser son entreprise, il emprunte le nom de l'Op\u00e9ra comique \u00e0 succ\u00e8s du moment, qui s'appelle la dame blanchi par les voitures en blanc et elle s'appelle les dames blanches et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le surnom d'omnibus appara\u00eet donc c'est vraiment la premi\u00e8re entreprise qui va marcher cette fois, le mouvement va \u00eatre lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [93%] :\r\nC'est vraiment cette entreprise qui conna\u00eet le succ\u00e8s, donc on le rappelle, on est de 1826 \u00e0 1828 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [88%] :\r\nPoint capital de 23500 francs fran\u00e7ais de l'\u00e9poque, reprise de l'\u00e9poque, le il fait un b\u00e9n\u00e9fice de 8200 francs, donc c'est une performance assez, assez importante et puis un an apr\u00e8s la cr\u00e9ation \u00e0 Nantes, il monte \u00e0 Paris et cette fois, apr\u00e8s avoir sollicit\u00e9 certains investissements, \u00e7a devient l'entreprise g\u00e9n\u00e9rale des omnibus \u00e0 sa fait \u00e9gaux d'ailleurs comme l'acronyme l\u00e0 qui absorbe cette compagnie nantaise et qui commence \u00e0 op\u00e9rer des lignes de transport \u00e0 Paris le 12 avril 1828 8 mois plus tard, 8 mois plus tard, la soci\u00e9t\u00e9 compte 200 s'employer 800 chevaux et 89 voitures, je pense que c'est une croissance qui est plus grande que celle du beurre, je sais pas si en 8 mois, uber avait de 800 d\u00e9j\u00e0, voitures, il les avait pas avaient pas la m\u00eame ann\u00e9e, donc Edmond Baudry, le fils de Stanislas cr\u00e9e 2 soci\u00e9t\u00e9s similaires \u00e0 Bordeaux et \u00e0 Lyon, et voil\u00e0, on voit que l'id\u00e9e de transport en commun se r\u00e9pand partout en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [97%] :\r\nEn raison des tensions accumul\u00e9es, la multiplication des humains conduit tout naturellement \u00e0 l'id\u00e9e d'explosion finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [94%] :\r\nSeulement voil\u00e0, comme pour beaucoup d'entreprises \u00e0 succ\u00e8s soudain, c'est le drame, la crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [94%] :\r\nLa crise, le changement de contexte, alors on est en 1830 il y a de la concurrence, on se rend compte que c'est un nouveau march\u00e9 qui a des possibilit\u00e9s, il y a de gens qui arrivent, et alors il y a un hiver rigoureux qui fait flamber le prix des fourrages, donc \u00e7a devient plus cher d'avoir des choses, \u00e7a rappelle les crises du p\u00e9trole qu'on a actuellement et donc ce ce pauvre Monsieur Baudry ce suicide l'entreprise lui survivra en 1855 l'essentiel de cette Compagnie g\u00e9n\u00e9rale des omnibus deviendra en fait, la R\u00e9gie autonome des transports parisiens \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [91%] :\r\nC'est \u00e7a que \u00e7a veut dire R A TP. R\u00e9gie autonome des transports parisiens : ah ben tiens, j'ai appris un truc l\u00e0 du coup bon au m\u00eame moment, c'est le d\u00e9but des transports en Suisse romande, c'est int\u00e9ressant de le souligner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [92%] :\r\n1833 la cr\u00e9ation des transports publics, je ne vois que l'ouverture d'une ligne entre la place Neuve et le rondeau de Carouge 1862 les tramways hippomobiles tir\u00e9s par des chevaux 1878 le tram \u00e0 vapeur et 1894 les premiers trams \u00e9lectriques, donc on voit toutes les vagues d'innovation comme \u00e7a sur une trentaine d'ann\u00e9es, hein, c'est impressionnant 1894 Soci\u00e9t\u00e9 des tramways lausannois 1929 1er service de bus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:53) [90%] :\r\nComme une bonne partie des visiteurs arrivent \u00e0 la gare centrale, il convenait de les acheminer le plus rapidement possible sur les lieux de l'Exposition, d'o\u00f9 un service de bus a \u00e9t\u00e9 mis en place, compl\u00e9t\u00e9 par les taxis, qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un sens unique, partant de la gare, utilisant l'avenue de la gare, l'avenue d'Ouchy, la venue des journ\u00e9es de l'avenue de la harpe la venue de Bellerive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [97%] :\r\nLe m\u00e9tro le plus court du monde dit -on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [87%] :\r\nTransporte les visiteurs \u00e0 Ouchy ou le t\u00e9l\u00e9cabine les conduites ensuite directement \u00e0 l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [91%] :\r\nAlors \u00e9videmment dans pas futur quand on regarde les technologies du pass\u00e9, on se rend compte que, comme aujourd'hui, elles ont \u00e9t\u00e9 souvent \u00e0 un moment dix Scrupt et c'est-\u00e0-dire qu'il y a un nouvel acteur, il y a une nouvelle, une nouvelle technologie qui arrivent sur le devant de la sc\u00e8ne, c'est ce qui se passe avec l'arriv\u00e9e du chemin de fer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [92%] :\r\n\u00e7a fait compl\u00e8tement partie de notre quotidien, aujourd'hui on a du mal \u00e0 arriver quand on s'assoit dans un train et pourtant \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la grande disruption majeur c'est une technologie qui commence \u00e0 prendre son envol en Angleterre pour vous donner quelques chiffres hein, si on prend un pays comme la France, pour avoir une id\u00e9e de la croissance exponentielle, tr\u00e8s \u00e0 la mode de cette technologie en Suisse, on a 25 kilom\u00e8tres un tout petit Z\u00fcrich Baden en 1847 et 15 ans plus tard, 1863 c'est 1400 kilom\u00e8tres de voies qui ont \u00e9t\u00e9 construits, sachant que c'est pas facile de construire des voies avec le le relief ici et puis aujourd'hui on est \u00e0 5000 kilom\u00e8tres de voies pour vous donner une id\u00e9e au niveau global, 1850 40 1000 kilom\u00e8tres de voies ferr\u00e9es dans le monde 1900, soit 50 ans plus tard, c'est 800000 kilom\u00e8tres de voies ferr\u00e9es dans le monde, c'est une technologie qui se r\u00e9pand \u00e0 une vitesse incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [89%] :\r\nLes chemins de fer dix, Scrupt, donc ils font exploser les moyens de transport de l'\u00e9poque, un peu comme les disruption d'aujourd'hui, de notre XXIe si\u00e8cle tr\u00e9pidant, comme aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est une disruption qui fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [89%] :\r\nIl y a des craintes plus ou moins rationnelles alors dans la partie moins rationnel, on pense que le vent et la vitesse, si on se penche par la fen\u00eatre s'\u00e0 faire exploser les poumons en 1840 selon certains articles de presse, les chemins de fer provoquerait, je cite, des maladies nerveuses, voire l'\u00e9pilepsie et la danse de Saint-Guy, elle s'enflammera la r\u00e9tine parce que les images irait trop vite dans la r\u00e9tine et feraient avorter les femmes enceintes, donc \u00e7a c'\u00e9tait les peurs qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s irrationnel, il y avait aussi des peurs rationnel, hein, \u00e7a c'est une technologie qu'on a des bagues et si je peux me permettre l'expression, \u00e0 Meudon, par exemple en 1842 55 morts br\u00fbl\u00e9s vifs dans les wagons, suite \u00e0 l'explosion de la chaudi\u00e8re, bon c'est vrai que c'est des technologies qu'on affine aujourd'hui un train c'est extr\u00eamement s\u00e9curis\u00e9 une voiture c'est extr\u00eamement s\u00e9curis\u00e9 mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le cas et alors autre crainte, c'est celle de l'establishment, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 un petit peu avant avec l'arriv\u00e9e des transports en commun, routiers et il y a la m\u00eame chose, les compagnies fluviales a sont tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e8te de l'arriv\u00e9e du chemin de fer qui les ruines, les bateliers n'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 lutter contre cette concurrence et il y a du m\u00e9contentement et de gr\u00e8ves par exemple en 1904 sur l'axe Lens Paris ainsi un sch\u00e9ma dont on a beaucoup parl\u00e9 dans Pal\u00e9o futur les cochers qui piquent le travail des bateliers \u00e0 Londres, les taxis qui piquent le travail d\u00e9coch\u00e9 Hubert qui piquent le travail des taxis, etc, etc on voit ici la marche de l'histoire qui ne s'arr\u00eate jamais, de gens qui se sont d\u00e9plac\u00e9s par un nouveau mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [86%] :\r\nParce qu'on souligne quand m\u00eame, c'est l'aspect pratique, Laurent, hein, le train avec le train, on divise par 10 ou 20 ans, les, les, les temps de parcours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:18) [89%] :\r\nC'est un bouleversement fondamental, on se rend plus compte aujourd'hui, parce que pour nous, \u00e7a fait partie de l'\u00e9quation mais \u00e7a change compl\u00e8tement le paysage \u00e9conomique et d'un seul coup on peut habiter un endroit aller travailler \u00e0 un autre, on peut transporter des biens sachez \u00e9tendre les cit\u00e9s puisque on peut habiter maintenant en dehors \u00e7a r\u00e9volutionne la livraison de biens de denr\u00e9es, on peut avoir acc\u00e8s \u00e0 des denr\u00e9es fra\u00eeches qu'on ne pouvait pas avoir avant \u00e7a bouleverse la strat\u00e9gie militaire, parce qu'on peut d\u00e9placer les troupes et autres ph\u00e9nom\u00e8nes sacr\u00e9 d'un seul coup, le tourisme qui se massifier le voyagiste anglais Thomas Cook organise en Suisse son 1er contact et Tours, le Tour organis\u00e9 sous la conduite d'un guide, il y a beaucoup de gens qui d'ailleurs avait vant\u00e9 les paysages bucoliques du peuple de bergers, de Suisse, je cite la Suisse est un peuple de vergers, \u00e0 l'\u00e9poque et l'\u00eatre le chemin de fer, le chemin de fer contribuera largement \u00e0 l'expansion de cette industrie \u00e9mergents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re c'est Pal\u00e9o avec Laurent au Pal\u00e9o futuriste en chef on explore le pass\u00e9 pour mieux comprendre notre pr\u00e9sent, les disruption d'aujourd'hui, alors on a parl\u00e9 du train qui a compl\u00e8tement fait exploser le syst\u00e8me de transport pr\u00e9c\u00e9dent ce syst\u00e8me ferroviaire et lui aussi alors pas forc\u00e9ment menac\u00e9s, mais il est tr\u00e8s concern\u00e9 par une nouvelle invention, une nouvelle technologie \u00e0 l'\u00e9poque, c'est l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:55) [89%] :\r\nFin XIXe invention du moteur \u00e9lectrique et on repart pour une s\u00e9quence d'innovation, de red\u00e9ploiement de nouvelles technologies le 1er impact c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur des villes puisque c'est plus facile d'aller mettre des lignes \u00e9lectriques, dans des petits p\u00e9rim\u00e8tres \u00e0 Paris, on va avoir 814 kilom\u00e8tres de lignes de tram le m\u00e9tro arrive \u00e0 Londres, il a commenc\u00e9 \u00e0 la vapeur en 1863 un m\u00e9tro \u00e0 la vapeur, souterraine, je sais pas trop comment \u00e7a se passait doit \u00eatre bien content, les Londoniens devront arriver \u00e0 1890 le m\u00e9tro \u00e9lectrique qui arrivera \u00e0 Budapest en en 1896 et puis ben on va revoir un petit peu le m\u00eame sch\u00e9ma, donc une technologie de Nice qui va se diffuser, il y avait d'ailleurs quelque chose d'assez int\u00e9ressant et les taxis \u00e0 New York, \u00e9tait au d\u00e9part \u00e9lectrique mais il y avait une soci\u00e9t\u00e9 qui a eu ensuite des probl\u00e8mes, c'est un \u00e9norme incendie, mais les premiers taxis aujourd'hui on est entra\u00eeneur \u00e9lectrifier les taxis, les premiers taxis new-yorkais \u00e9tait en l'occurrence \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:58) [66%] :\r\nMais de tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:04) [80%] :\r\nVapeur tch\u00e8que \u00e9lectricit\u00e9 tch\u00e8que arrive ensuite, \u00e7a va tr\u00e8s vite en tout \u00e7a arrive ensuite le p\u00e9trole autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:11) [92%] :\r\nNouvelles technologies majeures \u00e0 l'\u00e9poque, moins de 60 ans, il a fait, on ne va \u00eatre au 3\u00e8me d\u00e9ploiement d'une technologie, hein, c'est l'arriv\u00e9e du moteur thermique, donc \u00e7a, \u00e7a ouvre l'air de l'automobile, d'un seul coup on va pouvoir fabriquer des moteurs plus petits, on va pas individualiser le transport et \u00e7a va aussi ouvrir la possibilit\u00e9 de l'avion, alors au d\u00e9part la voiture, on en avait parl\u00e9 dans un \u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent de Pal\u00e9o mais c'est un objet de luxe, un sport de Guy qui va devenir un objet de masse, notamment avec l'av\u00e8nement de la FordT. en 50 ans, la voiture va devenir le principal mode de transport pour la circulation des individus et des marchandises, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 quand on cr\u00e9e une marque de voiture, on l'appelle la voiture du peuple, la volkswagen l'essor est absolument spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:54) [89%] :\r\nEt cette automobile, elle cr\u00e9e une concurrence absolument ph\u00e9nom\u00e9nal dans l'espace urbain entre ces modes de transport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:01) [91%] :\r\nOn n'est pas encore habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais en effet on voit \u00e9merger des tensions soci\u00e9tales vives, il y a des engorgements des accidents de la pollution de la mortalit\u00e9, il faut dire qu'on est pass\u00e9 de 250000 automobiles en 1907 \u00e0 300 millions en 1975 et plus d'un milliard aujourd'hui les gens que la croissance est de nouveau exponentielle bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:21) [96%] :\r\nLa d\u00e9mocratisation de la voiture, c'est aussi et surtout le d\u00e9but du d\u00e9clin \u00e0 l'\u00e9poque, les transports en commun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:28) [92%] :\r\nOn commence \u00e0 d\u00e9manteler dans certains pays comme les \u00c9tats-Unis, le Canada, l'Angleterre, la France, l'Italie, les r\u00e9seaux de 3 mois \u00e0 partir de 1930 pour laisser la place aux voitures, la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle est compl\u00e8tement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la voiture, on voit arriver, en fait, l'\u00e9talement urbain, on d\u00e9veloppe les les r\u00e9seaux routiers et d'un seul coup bas les transports en commun, notamment les autobus se retrouve bloqu\u00e9 dans les embouteillages, on commence \u00e0 voir les probl\u00e8mes de paralysie des centre- villes etc et puis c'est fin du XXe ou ce qui \u00e9tait un symbole de libert\u00e9, la voiture devient un symbole d'asservissement le temps perdu, d'agacements, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [89%] :\r\nMoi ce que j'adore, dont pas du futur Laurent obs\u00e8ques \u00e0 chaque fois, on se rend compte que c'est le m\u00eame sch\u00e9ma en mati\u00e8re de nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:19) [94%] :\r\nEt de de disruption, il se passe toujours la m\u00eame chose, on parle des cal\u00e8ches des transports en commun que l'on parle de du beurre par exemple, c'est toujours d'Internet, c'est toujours le m\u00eame sch\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:32) [92%] :\r\nAu d\u00e9but, c'est le Far West, \u00e7a fourmille, il y a des Start-Up, il y a des entrepreneurs et des gens un peu fous, ensuite il y a souvent des crises d\u00e9concentration des rachats le ceux qui ne sont pas assez forts disparaissent les faillites et puis arrive la phase de d\u00e9ploiement, la d\u00e9mocratisation progressive dans la voiture, \u00e7a allait de la forte \u00e0 la 2 chevaux \u00e0 la Dacia, ensuite il y a la r\u00e9gulation qui se met en mouvement et qui essaient de contr\u00f4ler cette massification pour la route, \u00e7a va \u00eatre le code de la route et puis on en est aujourd'hui, avec les p\u00e9ages urbains pour lutter contre l'asphyxie de centre- ville et c'est ce qui est dr\u00f4le c'est quand on arrive \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans le sch\u00e9ma, la r\u00e9gulation, hein, donc on revient vers le pass\u00e9, le v\u00e9lo aujourd'hui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 la mode ainsi de plus en plus valoris\u00e9, on pense que c'est peut-\u00eatre \u00e7a la solution pour d\u00e9sengorger le centre- ville, si vous voulez vous payer un sport de luxe, vous pouvez aller faire du cheval ou avoir une cal\u00e8ches ou une voiture de collection et donc finalement le pass\u00e9 revient sous forme de loisirs sous forme de luxe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:29) [96%] :\r\nT\u00f4t ou tard, presque chaque enfant est en possession d'un v\u00e9lo, il emploiera pour se rendre \u00e0 l'\u00e9cole pour faire les courses de maman ou pour des promenades, il est donc essentiel que sa b\u00e9cane soit en ordre de marche et surtout que le cycliste soit \u00e0 m\u00eame de se lancer dans le trafic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:42) [86%] :\r\nDonc c'est toujours l\u00e0 aussi un cycle \u00e0 nouveau le futur cool devient le pr\u00e9sent p\u00e9nible qui redevient le pass\u00e9 cool. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:50) [87%] :\r\n\u00e0 chaque fois, je mets ainsi l'exact en vous l'avez tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9 l'innovation de niche qui se d\u00e9mocratise, on rajoute du confort de la rapidit\u00e9, \u00e7a devient de moins en moins cher, donc \u00e7a se banalise, \u00e7a devient une nuisance et puis \u00e7a dispara\u00eet ou c'est remplac\u00e9 par quelque chose de plus cool et \u00e7a revient, des ann\u00e9es plus tard, sous forme de loisir ou de luxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:08) [83%] :\r\nAutre question en en mati\u00e8re de transport est ce qu'on pourra voir un jour des voyageurs qui regardent leur smartphone plut\u00f4t que le paysage Dender navettes spatiales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:20) [87%] :\r\nAlors les transports du futur vont -ils devenir aussi nul, le jour o\u00f9 ce seront les transports du pr\u00e9sent est -ce que finalement, et dans l'espace, \u00e7a sera aussi lourd que de faire un Payerne Renan \u00e0 lundi matin \u00e0 4 heures c'est possible, en fait, oui, c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les moyens de transport qui se d\u00e9mocratise \u00e0 partir du moment o\u00f9 \u00e7a devient quotidien ben \u00e7a fait plus r\u00eaver, mais il y a quand m\u00eame aussi des choses qui n'arrive pas, il y a aussi des fois les technologies futuristes ne se banalise pas, tout simplement parce qu'elle ne marche pas, je pense \u00e0 un exemple fascinant la Ford de nucl\u00e9aire ont qui un concept car de 1958 que n'pas nucl\u00e9aire on \u00e9nergie nucl\u00e9aire, on \u00e9tait persuad\u00e9, aller voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [89%] :\r\nSur qui fonctionne comme une centrale nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:04) [87%] :\r\nOn \u00e9tait persuad\u00e9 que la fission nucl\u00e9aire serait rapidement miniaturis\u00e9, on ne vous promettez en 1958 7000 kilom\u00e8tres sans faire j'ouvre les guillemets, le plan d'uranium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:14) [91%] :\r\nAu autre exemple aussi qui n'est jamais arriv\u00e9 la voiture volante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:18) [89%] :\r\nFantasme depuis les ann\u00e9es 1920 en th\u00e9orie c'est g\u00e9nial : pas de route, pas de circulation, pas d'embouteillage, \u00e7a existe, vous pouvez en acheter, par exemple la Terrafugia Transition, \u00e7a co\u00fbte 200000 francs, c'est un petit peu cher, \u00e7a vole \u00e0 200 kilom\u00e8tres heure, mais \u00e7a ne marche pas du tout en fait, il y a pas vraiment besoin, il y a de mod\u00e8le \u00e9conomique, comme le disait un ami \u00e9crivain de science- fiction, la voiture volante est une bonne id\u00e9e, jusqu'\u00e0 ce qu'on imagine que le voisin qui t\u00e2te un peu trop de la bouteille va s'en acheter une, aussi, autre exemple si m\u00e9tros mettre au projet de train \u00e0 sustentation magn\u00e9tique souterraine pour la Suisse, abandonn\u00e9e en 2009, Z\u00fcrich, B\u00e2le en 15 minutes au lieu d'une heure 10, c'\u00e9tait un investissement qui \u00e9tait pas rentable pour gagner 50 minutes c'est un peu comme Concorde, c'est les prouesses techniques qui se cassent les dents sur la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, \u00e7a me fait penser \u00e0 cette phrase de Richard Branson, qui disait, pour \u00eatre millionnaire dans le transport a\u00e9rien, il faut avoir \u00e9t\u00e9 milliardaire avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:11) [92%] :\r\nAlors Laurent si on int\u00e8gre toutes ces le\u00e7ons du pass\u00e9, \u00e0 quoi les transports du futur pourrait ressembler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:18) [90%] :\r\nAlors il y a clairement des technologies qui vont \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 se d\u00e9mocratiser, on pense aujourd'hui aux voitures autonomes \u00e0 horizon 2040, les voitures \u00e9lectriques, bien plut\u00f4t, l\u00e0, on sent que c'est un moyen de transport qui a trouv\u00e9 son mod\u00e8le, ensuite, il y en a d'autres o\u00f9 on peut se poser la question comme on a vu dans le pass\u00e9, certains moyens de transport ne se d\u00e9mocratise, jamais la question, aujourd'hui, par exemple si le voyage dans l'espace, c'est un \u00e9norme coup de d'entr\u00e9e, il y a encore des risques, la d\u00e9mocratisation est -elle possible, est -elle souhaitable quel march\u00e9 pour faire quoi c'est des questions qui peut-\u00eatre pourrait emp\u00eacher le voyage dans l'espace, de se d\u00e9mocratiser, il faut aussi s'attendre \u00e0 des r\u00e9volutions du c\u00f4t\u00e9 des usages, on a vu qu'il n'y a pas que la technologie qui am\u00e8ne des changements, mais aussi la fa\u00e7on dont on la d\u00e9ploie la fa\u00e7on dont on la monnaie tisse donc allons -nous avoir des jet- priv\u00e9, \u00e0 la demande va -t-il y avoir l'av\u00e8nement du covoiturage du partage des moyens de transport est ce que les activit\u00e9s d'aujourd'hui vont devenir les luxe de demain est -ce que conduire \u00e7a va devenir un luxe conduire vraiment prendre le volant, d\u00e9j\u00e0 une voiture avec un volant, peut-\u00eatre, \u00e7a sera un luxe, le fait de le conduire, ce sera aussi un luxe, peut-\u00eatre que les circuits automobile de demain seront les centres \u00e9questres d'aujourd'hui, on ira l\u00e0- bas un petit peu pour s'encanailler quelque chose de r\u00e9tro finalement ce qu'on constate aujourd'hui, c'est qu'avec ce toute cette technologie, le luxe, \u00e7a devient peut-\u00eatre l'absence de technologie, le luxe, \u00e7a devient d'\u00eatre d\u00e9connect\u00e9 aux transport, peut-\u00eatre que ce qui va se passer le luxe, \u00e7a ne sera plus d'aller vite, \u00e7a sera d'aller lentement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:43) [86%] :\r\nLaurent Hogg Pal\u00e9o futuriste en chef et surtout dans la vie, investisseurs en technologie num\u00e9rique, merci de nous avoir replong\u00e9 dans le pass\u00e9 pour mieux comprendre notre pr\u00e9sent pour ce nouvel \u00e9pisode de de Pal\u00e9o futur merci aussi \u00e0 Jean-Christophe Piot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:00) [85%] :\r\nNotre farfouilleur en chef \u00e0 bient\u00f4t merci, allez au futur sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T07:06:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-091745EF-249D-4DAA-B9D5-069A2A7B178A", "internalArchiveId": "091745EF-249D-4DAA-B9D5-069A2A7B178A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Label Sc\u00e8ne", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "durationSec": 3360, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9699735", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label Sc\u00e8ne du 21.07.2018", "Label Sc\u00e8ne / LSC_2018-07-21T12:04:00_label-scene", "Label Sc\u00e8ne du 21.07.2018", "Label Sc\u00e8ne / LSC_2018-07-21T12:04:00_label-scene"], "variantIds": ["ece-9699736", "ece-9699735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-28T11:43:40Z", "speechToTexts": ["28.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nOui, oui, ben ou pas tomber, voyez -vous, ce qui a eu lieu sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [87%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates du genre rena\u00eetre lendemain ce que vous pouvez faire le jour m\u00eame, si oui, \u00e7a s'appelle la procrastination, et l\u00e0 je ne vous apprends rien mais quels sont les facteurs, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Calgary a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la peur de l'\u00e9chec et faiblement li\u00e9e \u00e0 la tendance \u00e0 la procrastination, la tendance au perfectionnisme n'explique pas non plus la tendance \u00e0 la procrastination ignorait qu'une tr\u00e8s faible corr\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [99%] :\r\nEntre la d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [84%] :\r\nEn record, en revanche, on a plus tendance \u00e0 procrastination, quand on a un faible mot confiance dans ses capacit\u00e9s \u00e0 faire, ce serait donc une question de confiance parce que j'avais vrai d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [68%] :\r\nOui, il a. \r\nJe me suis assez. \r\nJe vais les chercher. \r\nJe n'est gard\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [95%] :\r\n\u00e7a donne envie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [57%] :\r\nC'est vraisemblablement oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [81%] :\r\nJ'ai cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [81%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [83%] :\r\nAlors moi j'ai point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:59) [88%] :\r\nOui, oui pour plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [57%] :\r\nPoint leur donc donc et organismes publics et de histoire, \u00e0 savoir donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [80%] :\r\nUn titre qui se Marie \u00e2me un titre qui se Marie \u00e0 merveille avec les payer ces frais, l\u00e9ger, c'est \u00c9ric Asselin Beautiful na\u00effs oui \u00c9ric Ashley, c'\u00e9tait le titre never Go Nagui dans les ann\u00e9es 80 on ne s'en 88, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, et tout \u00e0 l'heure \u00e0 SID Christophe Aline. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:34) [79%] :\r\nOn attend d'un moment \u00e7a a jamais. \r\nC'est une grande souvent maudit d'promet Monsieur \u00e0 600 ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:31) [66%] :\r\nJe n'ai pas vu de. \r\nComme j'\u00e9tais comme comme qui. \r\nDonc c'est pour voir s'il y a un jeu qui n'est pas et peut-\u00eatre que pr\u00e9vu. \r\nLes mouettes qui \u00e9mergent dans l'air. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:35) [90%] :\r\nToujours une plume incroyable de la Polyn\u00e9sie para\u00eet Serge Lama, une chanson autobiographique d'ailleurs apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Bordeaux, leur ville natale, h\u00e9 bien, les parents de Serge Lama ont connu pas mal de difficult\u00e9s en arrivant \u00e0 Paris, et tout \u00e0 l'heure, on a eu aussi la chance d'\u00e9couter ceux qui travaillent ici fait vraiment du bien, c'\u00e9tait C\u00e9line Dion en attendant c'est pas mon but. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:55) [69%] :\r\nTrop quelque part monsieur actuellement je quelquefois au jardin du bon Dieu, un bistrot tranquille oui Paris de quoi donc on a mis sur ce th\u00e8me, simplement mais moi, je cours de \u00e7a il y a tous les soirs de quelques artistes amoureux de arm\u00e9e j'ai envie de, de 3, parlant de perte pour de chansonnettes litt\u00e9rature, il y a bien des po\u00e8tes, le prince tirant sur sa bouffarde d'annihiler Georges croissance il y a apr\u00e8s et autres anarchistes Jean-Claude, il savait que le c\u00e9l\u00e8bre affiche tr\u00e8s de chanter fort le un peu cependant Verlaine, des imp\u00f4ts, c'est un de non tourn\u00e9, \u00e9voquant des visions qui pollueront pr\u00e8s du bar, tellement et gar\u00e7ons de l'eau ni parler mais pas politique les sur de p\u00eache \u00e0 la bouche, c'est \u00e7a avec \u00e7a. \r\nOn passe, on est prudent, d'autant que l'Coluche dans je m'assois avec Daniel, tu as dit l'assurance tout \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:34) [68%] :\r\nO\u00f9 l'on a pris du temps qui dire d'autres raisons, il a alors le salut, je voulais faire Robert Doisneau pour Gainsbourg. \r\nApr\u00e8s la pi\u00e8ce de et, l\u00e0 aussi \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:11) [77%] :\r\nJean-Pierre Chabrol re\u00e7oit les cours, parlons de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:16) [79%] :\r\nSi le terrorisme on est l'homme que quelquefois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:57) [71%] :\r\nPour mutuelles ne conduisent au bistrot ou les groupes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:23) [92%] :\r\nOui tout point et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:36) [85%] :\r\nPoint alors point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:50) [63%] :\r\nBon, ben, tous ces jeunes le mais ce point dans la grosse c'\u00e9tait de celle que les secouristes, c'est vrai, de ce point, les sites internet, mais parce qu'il \u00e9tait donc c'est pas cher politique chez MK serait ce que c'est qu'on dit ben dis donc, donc c'est bien que Soffritti a r\u00e9p\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:19) [55%] :\r\nPoint de donc point parce cette et tous les jours et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:29) [61%] :\r\nIl s'agit peut-\u00eatre dans le jeu de dire tout \u00e7a, enfin peut-\u00eatre amateurs de dans la r\u00e9gion, c'est vous dire, c'\u00e9tait que tout cela avec lui \u00e0 la bombe programm\u00e9e \u00c9va en d\u00e9barquant de Katrina point c'est \u00e7a, il y a certainement mais sacr\u00e9 bonhomme la Pascal de c'est dans cette cause tous ceux qui la dirige. \r\nD'\u00e9t\u00e9 choisi celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:41) [78%] :\r\nJulie West avec ce titre, je manque au de Schmid, comme vous l'avez reconnu, c'est un titre bien de chez nous et heure c'\u00e9tait Renault mon bistrot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 on esp\u00e8re passer un bon d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute d'options lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:54) [77%] :\r\nPourvu qu'elles trouvent pas ridicules la phrase marqu\u00e9 sur Montpellier pour que pas dans ses yeux que ma casquette, c'est pour les vieux oui qui est pas un \u00e9norme plan B que je prononce intermittents pourvu qu'elles prennent pas le 1er \u00e7a quand je vais lui dire : je m'appelle Gauvin Bridget me trouve pas couillon, chaque fois que je suis le d\u00eener de cons pour lesquels connaissent et quelques jurons adore et au fait, quel est le sens de l'amour et qu'on n'est pas \u00e7a du mot pourvu qu'elle dig\u00e8re bien les suit, pourvu qu'elle contre la Russie, pour qui a contre la Serbie. \r\nPour lequel il est -ce les cartes Michelin change nos bouquins, pourvu qu'elle va le mot marque-page et qu'soit pas trop mal, qu'il y a du bruit qu'elle parle \u00e0 mes copains pour \u00e7a devienne ensuite les siens Boris on per\u00e7oit passe aussi de conna\u00eetre, je vous en supplie, et oui, pourvu qu'elle sache ce qui est le vrai, c'est pas vrai, qu'elle va pas pour la belle je pense qui est sorti aujourd'hui les jeunes que je respire avant qu'elles valent pour \u00e9clairer la larme facile, bon, avec ce soir ici l'effet oui quelle pr\u00e8s tous les coussins, comme il est touchant Darroussin la hausse point com il est touchant pendant 200. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:47) [68%] :\r\nPourvu qu'elle soit de campagne qui part sur les routes de campagne, 2 voitures peuvent passe crois\u00e9e des bottes de foin, les bords Touvier tandis qu'elle soit aussi le je pense \u00e0 remplir la Servair quelle tranche plut\u00f4t ouvert, Modiano, quelle force pas trop ouvert Morano pour lesquels aujourd'hui c'est dingue d'avoir des scientifiquement prouv\u00e9 qu'elles se marquent un peu moi sur ma propre, pas d'autrefois pour Piana, le matin, l'abb\u00e9 d'Am\u00e9lie Poulain et pour qu'elle aime cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:33) [67%] :\r\nDonc l'avoir Gerard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:03) [58%] :\r\nSi oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:26) [67%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a sert, va donc pour prendre en compte tous points d\u00e9cision pas sa passion, ce qui est pourquoi de ce pass\u00e9 de Paris pour d\u00e9noncer, explique pas, c'est une des choses comme \u00e7a, donc il y a la demande, c'est de conduire une bonne trentaine de boudin combat, moi, j'ai senti qu'il \u00e9tait pas quelques doivent se construit donc piqu\u00e9 le Parlement fran\u00e7ais, il y a de quoi \u00e7a sert de mais non, la bourse \u00e0 certains points, donc pas d'autorit\u00e9 de donc \u00e0 faire, il faudra donc une cette r\u00e9ussite mais depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:09) [63%] :\r\nPas de bons d'de poids aujourd'hui ne donc dispose pour le du temps. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:16) [54%] :\r\nIl de quoi c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:31) [69%] :\r\nBien souvent, l'arm\u00e9e pour r\u00e9aliser ce genre ce qu'il y a l\u00e0 parce que vous dites qu'il contenait la jeunesse, m\u00eame quand on peut entendre PSG donc la donc qu'on dit de vous l'le niveau la bourse \u00e9tait de mais tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s joli point les Concorde tout \u00e0 fait mais il est vrai, \u00e7a, et que dire de Martine, ce sera comme tous les mouvements de novembre 2002, une personne simple d\u00e9chire, vous pouvez nous, deuxi\u00e8mement, c'est donc le ministre a soulev\u00e9 et de bonjour. \r\n\u00e7a assez grande et pour \u00e7a, \u00e7a on peut pas, et \u00e7a, c'est une joie s\u00e9lectionnables pourquoi il avec pour couvrir de mais il y a 2 points, donc \u00e0 chaque fois que j'ai eu comme une id\u00e9e re\u00e7ue plus donc \u00e7a sert \u00e7a donc de Beaubourg. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:05) [65%] :\r\nEt donc en qu\u00eate un peu, d'une part et par d'c'est fini enqu\u00eate coupe de petites, c'est donc un pas de plus de 2 points de plus parce que si on essaie d'il y a de plastique a de donc de : pas d'invit\u00e9 donc pour \u00e7a quoi d'une dizaine d'ici, on sait d'pourquoi pas de c'est bien qu'\u00e0 un de c'est donc une partie de ce socialisme une de pointe bon qualit\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:59) [83%] :\r\nMarcio Faraco, \u00e0 quoi \u00e7a sert l'amour et \u00e7a, c'est une vaste question un r\u00f4le la la la la, \u00e7a sert \u00e0 beaucoup d'chose \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre remis \u00e7a sert \u00e0 partager mais parfois aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:09) [75%] :\r\nIl y a nous appelle, \u00e7a fait mal : comment faire tout \u00e0 l'heure avec le titre pour r\u00e9sumer, on va parler de br\u00fblures non. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:20) [61%] :\r\nEt tombe carr\u00e9ment demand\u00e9 que votre chemin et et j'ai combat qu'il m\u00e8ne vers de calme Chantal souhaite d'le nord du monde aujourd'hui comme lourde m\u00eame que votre soleil Universities on va -t-il pris d'amour quotidiennement quelque peu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:40) [65%] :\r\nPuisque l'avenir les appartient \u00e0 une prise de contr\u00f4le par des \u00c9tats parce aura le Grand Palais, de leur point que aboutissement qu'on appelle, nous avons pris ne serait aujourd'hui c'est s\u00fbr, et donc cette du stade et libert\u00e9, c'est ce qu'on ne sera pas de l'humour \u00e0 point de contr\u00f4le, on est pas du tout de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:09) [57%] :\r\nNous devons de Montebourg \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e non plus parce qu'on peut pas dire cela et qui est quand m\u00eame une batterie qui Malverde calme portable on per\u00e7oit sur le vendeur du monde des corbeaux beaucoup de m'a fait passer soleil sinon on doit payer prix d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:27) [67%] :\r\nBen pointer s'sabre d'un bambou point d'et moi je dois et sur de Jean-Marc, vous partez Brandonvillers, bonne chance \u00e0 tous de choisir 15 heures famille \u00e7a et celle -ci s'\u00e9tend m\u00eame \u00e0 perte j'esp\u00e8re jusqu'au terme d'amour d'un point de de pour Jack pour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:59) [55%] :\r\nLa valeur de cette paix qui \u00e9tale pourront pourtant partie non pas de cin\u00e9ma et et film Albert datcha de Pessac la baisse massive de la base du monde pour aujourd'hui par des portes maintenant que soleil si si, on va filtrer d'amour peut si bien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:30:38) [68%] :\r\nJe sais pas quel monde pauvre laissera en fait admiration bien parfois, j'ose esp\u00e9rer que cela servira \u00e0 perte mais assure pour beaucoup d'attention, Nice mais \u00e0 apaiser, pour mission, c'est pourquoi je doivent faire confiance combien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:57) [66%] :\r\nAujourd'hui o\u00f9 elle trucage, Europe 1 votre chemin de fer au et l'accalmie d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, je vous souhaite tout le bonheur d'une blonde pour aujourd'hui comme pour demain, lors du vote, soleil \u00e9claircissements Turfite amoureux blottis Serge, soit 10 dollars de pour demande d'une pointe de la et o\u00f9 on va, d'une semaine sur l'Euro, il devrait partir du monde sur la et c'est pour film Carnage samedi prochain point on passe m\u00eame sur le vendeur de nouvelles plus de besoin d'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:21) [65%] :\r\nQuel sera poreuse non c'est-\u00e0-dire qu'elle persiste \u00e0 cette va pas pour arriver au syndicale pour tenter \u00e7a, ben non, non, non, non, bon, j'ai lanc\u00e9 comme th\u00e8me et c'est et puis contact et. \r\nC'est \u00e7a risque et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:29) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:33) [65%] :\r\nC'est quoi \u00e7a, c'est \u00e7a, poitrine oui a pris les mesures et puis peut-\u00eatre et puis Italie oui c'est pour et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:20) [77%] :\r\nC'\u00e9tait Pino Dani\u00e8le et tout \u00e0 l'heure et films, il y a tout le bonheur du monde ben oui, c'est ce qu'on vous souhaite \u00e9videmment ce samedi apr\u00e8s- midi m\u00eame, pour tout ce week- end et, soyons fous, m\u00eame pour tout le reste de la semaine du bonheur et surtout les soucis, on les c\u00f4t\u00e9 : on les range tiroirs on les met son tapis aussi, oui, oui, on fait comme on peut. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:39) [67%] :\r\nVoil\u00e0 qui verra les radars tous recommandent sera qui \u00e9tait radieux, l'amour, c'est fait pour \u00e7a, tu verras, tu verras, je ferais plus le compte j'apprendrai ma le\u00e7on sur le bout, c\u00f4t\u00e9 droit \u00e0 dire \u00e0 orateur ta maison avec des pilules bleues et croiser d'autres s'y habite pas le nier, d\u00e9cibels cr\u00e9ditant pr\u00e8s du charbon encore et je m'endormir et \u00e0 Toulouse, le devoir tous contre toi avec des Cureghem \u00e9quitable mais tous les du moment o\u00f9 nous. \r\nTout commence le qui les a, \u00e0 la vie, c'est fait pour \u00e7a, tu la tu verras mon stylo, encore plus de soleil, il a neig\u00e9 sur le papier, l'arc-en-ciel, je me r\u00e9veillerai dur\u00e9e a dur\u00e9 \u00e0 tout r\u00e9unir et de soleil admirable sur les for\u00e7ats Echir\u00e9 r\u00e9veill\u00e9 Leborgne a recommenc\u00e9 \u00e0 ceux qui malgr\u00e9 son sommeil qui \u00e9tait devenu un secret le seriez : la t\u00e9l\u00e9 d\u00e9rape, on peut, pour l'amour, dans le cadre de mes bras jusqu'au matin du mouvement au bout. \r\nOn sera le diable est faite pour \u00e7a, d'un je ferai le bois YouTube la T\u00e9l\u00e9rama, surtout avec les de oui qui vivra nous a Karim Amara sera que et et surtout donc faire briller je cite surtout qui a \u00e9t\u00e9, il trouve qui se hisse contre moi, la port\u00e9e de terre contrastantes pas car la poudre et la fin de cette f\u00eate prenez pas sur le monde. \r\nParce qu'il n'est pas du d\u00e9sastre, tout sera, c'est \u00e0 dire et \u00e0 Mozart et c'est pour \u00e7a qu'il est pas content a plaisir \u00e0 notre enfant \u00e9toil\u00e9 son p\u00e8re aujourd'hui l'ombre de cette salle et revenir vers le nous scintillantes de P\u00e9kin, voil\u00e0 qu'il y avait un mandat un tent\u00e9, sorte de mes bras craqu\u00e9 et puis c'est un bonheur de se sentir et et qui ne verra chez les Guignols, mais depuis la reprise et puis des tout ce qu'on croit, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le reprendre souffle et puis dans la chaleur de ma voix jusqu'\u00e0 la fin des mots ou de -t-il alors. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:04) [70%] :\r\nPour la qui si j'ou d'un grand doute tout le poids du que \u00e0 Lyon r\u00e9alit\u00e9 bon alors local bonjour, c'est un peu mieux. \r\nEspoir et \u00e0 mon avis s'folk curieusement arriv\u00e9es que on a une alors Thierry printemps et pour moi il y a quand m\u00eame parce qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:51) [82%] :\r\nOn regarde toujours de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re et pourtant chez nous, on a vraiment des artistes de talent comme le groupe que l'on vient d'\u00e9couter l'Gatti avec ses titres \u00e0 la une : Goldman chose et tout \u00e0 l'heure Claude Nougaro, tu verras, alors pour ce qui venait de se r\u00e9veiller et bien voil\u00e0 une musique \u00e9tait entra\u00eenante pour ceux qui veulent se d\u00e9tendre, voil\u00e0, G\u00e9rald de Palmas s'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:16) [77%] :\r\nEt moi j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:34) [65%] :\r\nSupprimer 6 mois 24 France : ce qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:12) [72%] :\r\nDonc, c'est maintenant donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:30) [96%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:30) [78%] :\r\nL'\u00e0 l'id\u00e9e m\u00eame de points entre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:57) [68%] :\r\nIci, m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:09) [92%] :\r\n\u00e7a. \r\nQui plus est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:59) [87%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:11) [65%] :\r\nSur cette terre ma Madame Salvador c'est mon. \r\nC'est une technique de que c'est mon ami a \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti \u00e0 Montr\u00e9al. \r\nEt, mais oui oui la nuit danseurs m\u00eame aussi de lui, tellement l\u00e0. \r\nCe n'est pas qu'il est beau, Tyler, je n'y ai pas si dor\u00e9, mais jamais \u00e0 cet idiot et me fout des coups de poing et mais surtout de j'ai suisse \u00e7a vous, mais malgr\u00e9 tout, que vous voulez. \r\nJe l'ai tellement dans la, oui, oui, \u00e7a il y a un malaise d\u00e8s qu'qui s'approche, c'est fini. \r\nPensez si bien s\u00fbr moi se pose sa mort tenir sur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:12) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:46:15) [69%] :\r\nJ'allais tellement dans la peau que malheureusement Winfrey faire peur de quoi, juste une reprise m\u00eame parfois qui me rendrait au Home mais je ne suis qu'une. \r\nEt je ai est actuellement en disant l'air. \r\nVoil\u00e0 qui est sceptique sur demande d'un fr\u00e8re de reproches. \r\nLa femme pourrait il n'y a en effet de la perforation sur ou une maladresse. \r\nDans les bals afin d'oublier. \r\nJ'ai pas pu donc il me dit : viens, je suis comme un chien, il y a pas moyen, c'est quand m\u00eame rare il y a un qui meurt, on attire hein. \r\nJe l'ai tellement de voil\u00e0. \r\nOn souhaite venir l\u00e0 moi Mierlo. \r\nOn va en avoir un dans la c'est fini, mais c'est maladroit, la momie lors du d'sous son vrai je vous vois et je dis qu'il faut qu'on parle de cantine femme saute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:59) [56%] :\r\n\u00e0 la mosqu\u00e9e \u00e0 des mois voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:10) [86%] :\r\nArletty ind\u00e9modable Arletty qui nogentaise son \u00e2me avec tellement de conviction et tellement de coeur et tout \u00e0 l'heure, G\u00e9rald de Palmas, \u00e7a j'en r\u00eave encore dans quelques minutes, sur option Musique, le retour de la. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:32) [83%] :\r\nOn ne choisit pas son enfance, on a parl\u00e9 ici \u00e0 droite, j'ai mon p\u00e8re bon mais jamais au square, mais aux r\u00e9unions de comit\u00e9, mon p\u00e8re \u00e9tait tellement de gauche on habitait rue Jean Jaur\u00e8s, en face du square Maurice Thorez, avant d'aller lire. \r\nOn a \u00e9t\u00e9, on est aussi divers et puis de l'Est, c'est il va pouvoir bien mieux les b\u00e2timents des nuances de gris, \u00e7a flashe sur le blog devant la statue de L\u00e9nine pour nous, c'\u00e9tait le grand frisson moi 24, c'\u00e9tait pas terrible mais l'\u00e9chapp\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 tant d'options, on \u00e9tait tellement de gauche quand est tomb\u00e9 le mur de Berlin, il est parti chez casse. \r\nManger des l\u00e9ninistes fallait vraiment faire attention telle \u00e9ducation une pomme de terre, l'avion \u00e9tait en option, on achet\u00e9 quelque 80 corps, approuv\u00e9 par le comit\u00e9, c'est tr\u00e8s soign\u00e9 la silicose, on s'en servait pour d\u00e9sherber aucun la contrebande bon par la corruption, la Sib\u00e9rie c'\u00e9tait Disneyland le discernement en option, mon p\u00e8re \u00e9tait tellement de gauche que son mariage dans l'\u00e9glise ont chant\u00e9 l'Internationale des Femmes porter des fossiles p\u00e8re \u00e9tait tellement plus beau qu'on a eu tout plein d'accidents et refus\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 droite syst\u00e9matique. \r\nLes copains aussi toutes les voitures seront G\u00e9rard d\u00e9clare le pr\u00e9venir, j'avais des lunettes toute fra\u00eeche Niel c'est-\u00e0-dire identifier dans un Tupolev dont elle \u00e9tait tellement de gauche en 80 et croyez que \u00e7a changerait j'ai pas quelle couverture apr\u00e8s en 2002 en allant voter 27, ce que je raconte n'est pas tout \u00e0 fait vrai. \r\nIncroyable, on perd \u00e9tait tellement de gauche que lorsqu'il est parti. \r\nLa gauche est parti avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:53) [73%] :\r\nDepuis le le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:01) [71%] :\r\nUne point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:04) [62%] :\r\nBen c'est pas \u00e7a, marre, oui, j'ai une pays Espagne mais d'un pub, \u00e7a lui a aussi pr\u00e9cis l'ordre il y a arm\u00e9 le matin sujet ben oui c'est. \r\nEt je ne suis pas du pays, monsieur l'Espagne mais avec. \r\nEh bien \u00e0 fait important cela, oui, je vous dis tout \u00e7a de quoi un peu comme quand m\u00eame th\u00e8me, y avait pas d'et peut-\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 et commentaires de moi, j'appelle t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T11:19:01Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FA3AF52-1DCE-4CA6-9B90-20BF4E7522F0", "internalArchiveId": "7FA3AF52-1DCE-4CA6-9B90-20BF4E7522F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le quotidien \"Le Matin\" ne se l\u00e8vera plus. Un avis mortuaire en guise de derni\u00e8re \"Une\" pour la version papier du dernier num\u00e9ro papier  ", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": ";lecteur anonyme du matin;lecteur du Matin \u00e0 Sion;Romina, vendeuse quiosque \u00e0 journaux \u00e0 Sion;jean-Charles, chauffeur de taxi\r\nSa Une sobre et livide en forme d'avis mortuaire ne laisse place \u00e0 aucun doute, Le Matin ne se l\u00e8vera plus. Le quotidien orange publie samedi son dernier num\u00e9ro papier avec \u00e9motion. Sur le front social, la menace d'une nouvelle gr\u00e8ve est agit\u00e9e.\r\n\r\n* * Un avis mortuaire en guise de derni\u00e8re Une pour la version papier du Matin  \r\n\u00abN\u00e9... Tribune de Lausanne ... en 1893...  Le Matin a \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9 \u00e0 l'aube du 21 juillet 2018.... \u00e0 l'\u00e2ge de 125 ans....  sans mesures palliatives\u00bb... \r\nCes mots. on peut les lire dans un faire-part mortuaire..  paru dans Le Temps du week-end... Notre confr\u00e8re rend ainsi hommage au quotidien pour son dernier num\u00e9ro papier de l'histoire.\r\nCette fin provoque des regrets, de la tristesse... notamment dans les caf\u00e9s.. comme a pu le constater \u00e0 Sion. notre correspodant Yves Terrani..\r\nSon reportage\r\n   1'42''", "durationSec": 129, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9713749", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Suisse"], "thematicThemes": ["presse", "presse quotidienne"], "thematicPersons": ["Le Matin"], "alternativeTitle": ["Un avis mortuaire en guise de derni\u00e8re Une pour la version papier du Matin / 12H30_2018-07-21T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Sa Une sobre et livide en forme d'avis mortuaire ne laisse place \u00e0 aucun doute, Le Matin ne se l\u00e8vera plus. Le quotidien orange publie samedi son dernier num\u00e9ro papier avec \u00e9motion. Sur le front social, la menace d'une nouvelle gr\u00e8ve est agit\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9713749"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:42Z", "speechToTexts": ["27.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nN\u00e9 Tribune de Lausanne en 1893 le matin a \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9 \u00e0 l'aube du 21 juillet 2018, \u00e0 l'\u00e2ge de 125 ans sans mesures palliatives, ces mots, on peut les lire dans le Faire-part mortuaire, paru dans le temps du week- end, notre confr\u00e8re rend ainsi hommage au quotidien, pour son dernier num\u00e9ro papier de l'histoire, cette fin provoque des regrets de la tristesse, notamment dans les caf\u00e9s, comme a pu le constater \u00e0 Sion, notre correspondant Yves Terrani son report. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nCar de Sion, ce samedi matin sur le coup de 6 heures 30 sur la terrasse du buffet, Breton d'origine valaisan d'adoption lecteur fid\u00e8le du quotidien lausannois pas franchement joyeux je trouve compl\u00e8tement lamentable cette disparition du Matin, tout \u00e7a pour des probl\u00e8mes p\u00e9cunier soi-disant soi-disant je pense parce que c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon journal moi j'adorais moi d'ailleurs, je je regardais plus souvent le matin en 1er avant le Nouvelliste Jeff dernier Matin semaine papier entre les mains, \u00e7a vous inspire quoi, je le connaissais pas beaucoup je surtout la Une dans caisses journaux c'est une aventure qui se termine, \u00e7a ben ouais, je pense, c'est toujours un contact de proximit\u00e9, donc si il y a beaucoup choses qui vont manquer, quoi, on se demande toujours quel contact pour avoir s'il y a pas le le papier c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un signe de proximit\u00e9 pour moi quand m\u00eame qu'on l'aime ou qu'on n'aime pas le matin, il est vrai que c'est cette lecture dans les bistrots, qui a longtemps ralenti la disparition du Matin en revanche kiosque de la gare, Romina n'en font qu'une trentaine d'exemplaires quotidiennement en semaine et, aujourd'hui, ses clients n'\u00e9voque pas la disparition du journal pas vraiment tout comme ce matin, peut-\u00eatre plus tard, oui, \u00e7a vous \u00e9tonne type parce que je pense, un peu plus ceux qui parlaient scrutin pour plus ceux du matin qui dispara\u00eet, je trouve \u00e7a mais l\u00e0 pour l'instant, peut-\u00eatre, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pourront utilise pas vraiment, bonjour \u00e0 quelques pas de l\u00e0, sur le trottoir, on trouve Jean-Charles, chauffeur de taxi, il a parcouru ce dernier num\u00e9ro papier du Matin semaine c'est clair que c'est tr\u00e8s touchant, puis je j'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 de voir la quantit\u00e9 d'employer qui, ailleurs, au moins une cinquantaine de personnes qui travaillent qui perdent leur emploi, c'est vraiment dommage, je trouve oiseaux ont pris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [98%] :\r\nLe reportage d'Yves Terrani \u00e0 Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T10:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "lecteurs du \"Le Matin\" \u00e0 Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A86EF4A-F175-445E-B2AD-3ADE5AC5D835", "internalArchiveId": "4A86EF4A-F175-445E-B2AD-3ADE5AC5D835", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La commune jurassienne des Enfers va pouvoir financer une partie des travaux de r\u00e9novation de son b\u00e2timent scolaire gr\u00e2ce \u00e0 sa campagne de financement participatif", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "La commune jurassienne des Enfers va pouvoir financer une partie des travaux de r\u00e9novation de son b\u00e2timent scolaire gr\u00e2ce \u00e0 sa campagne de financement participatif. Cette d\u00e9marche inhabituelle lui a permis de recueillir 50'000 francs.\r\n\r\n* * Les Enfers (JU) vont r\u00e9nover leur \u00e9cole gr\u00e2ce au financement participatif   1'17''\r\n((DIR ST NE))\r\nPari tenu pour la petite commune jurassienne des Enfers ! L'\u00e9cole du village sera r\u00e9nov\u00e9e...  gr\u00e2ce \u00e0 la campagne de financement participatif lanc\u00e9 par les autorit\u00e9s en mai dernier. \r\nAu total, 50 mille..  75 francs..  tr\u00f4nent dans la cagnotte solidaire. \r\nC'est une d\u00e9marche in\u00e9dite qui permettra \u00e0 la commune de ne pas s'endetter, Coraline Pauchard.\r\n((Intitul\u00e9e \"R\u00e9novation aux Enfers\" la campagne de financement participatif a fait grand bruit. D'abord parce qu'il fallait oser. Ensuite parce que la commune franc-montagnarde a relev\u00e9 le d\u00e9fi. En moins de trois mois, 119 donateurs ont vers\u00e9 plus de 50'000 francs pour r\u00e9nover l'\u00e9cole du village. Mais c'est surtout un soulagement pour les autorit\u00e9s. Evalu\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 950 milles francs, les travaux promettaient de gr\u00e8ver le budget. Avec ce pactole, la commune sauvera ses finances et son \u00e9cole. \r\nPlus qu'une \u00e9cole m\u00eame puisque le b\u00e2timent, construit en 1870, accueille aussi le bureau communal, le local des pompiers, la salle polyvalente et un appartement. Pour les 143 habitants des Enfers, c'est avant tout la maison du village. Ce n'est donc pas \u00e9tonnant que la campagne de financement participatif ait mobilis\u00e9. Les villageois ont d'ailleurs organis\u00e9s plusieurs \u00e9v\u00e9nements pour remplir la cagnotte. \r\nDes dons qui seront remerci\u00e9s par une petite attention. Une carte postale des Enfers pour une aide de 20 francs ou encore un panier garni de produits de la r\u00e9gion pour un versement de 2000 francs. ))", "durationSec": 79, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9713750", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Les Enfers"], "thematicThemes": ["financement participatif", "financement", "b\u00e2timent scolaire"], "alternativeTitle": ["Les Enfers (JU) vont r\u00e9nover leur \u00e9cole gr\u00e2ce au financement participatif / 12H30_2018-07-21T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["La commune jurassienne des Enfers va pouvoir financer une partie des travaux de r\u00e9novation de son b\u00e2timent scolaire gr\u00e2ce \u00e0 sa campagne de financement participatif. Cette d\u00e9marche inhabituelle lui a permis de recueillir 50'000 francs."], "variantIds": ["ece-9713750"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:42Z", "speechToTexts": ["27.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPari tenu pour la petite commune jurassienne des Enfers, l'\u00e9cole du village sera r\u00e9nov\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la campagne de financement participatif lanc\u00e9 par les autorit\u00e9s en mai dernier au total 50 1075 francs tr\u00f4nent dans la cagnotte solidaire c'est une d\u00e9marche in\u00e9dite qui permettra \u00e0 la commune de ne pas s'endetter Caroline Pauchard intitul\u00e9 r\u00e9novation aux Enfers, la campagne de financement participatif a fait grand bruit, d'abord parce qu'il fallait oser, ensuite parce que la commune franc- montagnarde, a relev\u00e9 le d\u00e9fi en moins de 3 mois 119 donateurs ont vers\u00e9 plus de 50000 francs pour r\u00e9nover l'\u00e9cole du village, mais c'est surtout un soulagement pour les autorit\u00e9s, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 950000 francs les travaux promettaient de gr\u00e9ver le budget avec ce pactole, la commune sauvera ses finances et son \u00e9cole plus qu'une \u00e9cole m\u00eame puisque le b\u00e2timent construit en 1870 accueille aussi le bureau communal, le local des pompiers la salle polyvalente et un appartement pour les 143 habitants des Enfers, c'est avant tout la maison du village, ce n'est donc pas \u00e9tonnant que la campagne de financement participatif et mobilis\u00e9 les villageois ont d'ailleurs organis\u00e9 plusieurs \u00e9v\u00e9nements pour remplir la cagnotte des dons qui seront remerci\u00e9s par une petite attention, une carte postale des Enfers pour une aide de 20 francs ou encore un panier garni de produits de la r\u00e9gion pour un versement de 2000 francs merci Caroline Coraline Pauchard des Enfers. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "correspondante RTS Jura ", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 14900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer U9GvjuvdPtqX5vG6JL12F0Zbhed5"}]