[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18200&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-8D1CBE41-F56E-4790-A7C5-9A06AB4BFDC8", "internalArchiveId": "8D1CBE41-F56E-4790-A7C5-9A06AB4BFDC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Emmanuel Varlet, traducteur : Traduire de l'arabe au fran\u00e7ais", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Traduire de l'arabe au fran\u00e7ais. Comment rendre toutes les nuances, toute la complexit\u00e9 d'une langue aussi vaste? L'arabe c'est une langue \u00e9crite pour des dizaines de langues parl\u00e9es diff\u00e9rentes et autant de cultures propres et particuli\u00e8res. Il en faut de la patience. Il faut de l'endurance aussi. Emmanuel Varlet avoue passer parfois toute une matin\u00e9e sur un paragraphe pour tenter de donner le rythme, la musique, pour traduire au plus pr\u00e8s l'intention et l'\u00e9motion de l'\u00e9crivain. Le traducteur raconte avec passion son m\u00e9tier et la richesse de la litt\u00e9rature arabe contemporaine.", "durationSec": 1806, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604806", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["traduction", "langue arabe"], "alternativeTitle": ["Emmanuel Varlet: traduire de l\u02b9arabe au fran\u00e7ais", "Emmanuel Varlet: traduire de l\u02b9arabe au fran\u00e7ais / VSS_2018-06-12T11:05:11_versus-lire", "Emmanuel Varlet: traduire de l\u02b9arabe au fran\u00e7ais / VSS_2018-06-12T11:05:11_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Traduire de l\u02b9arabe au fran\u00e7ais. Comment rendre toutes les nuances, toute la complexit\u00e9 d\u02b9une langue aussi vaste?\nL\u02b9arabe c\u02b9est une langue \u00e9crite pour des dizaines de langues parl\u00e9es diff\u00e9rentes et autant de cultures propres et particuli\u00e8res. Il en faut de la patience. Il faut de l\u02b9endurance aussi. Emmanuel Varlet avoue passer parfois toute une matin\u00e9e sur un paragraphe pour tenter de donner le rythme, la musique, pour traduire au plus pr\u00e8s l\u02b9intention et l\u02b9\u00e9motion de l\u02b9\u00e9crivain.\nLe traducteur raconte avec passion son m\u00e9tier et la richesse de la litt\u00e9rature arabe contemporaine.\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler", "Traduire de l\u02b9arabe au fran\u00e7ais. Comment rendre toutes les nuances, toute la complexit\u00e9 d\u02b9une langue aussi vaste?\nL\u02b9arabe c\u02b9est une langue \u00e9crite pour des dizaines de langues parl\u00e9es diff\u00e9rentes et autant de cultures propres et particuli\u00e8res. Il en faut de la patience. Il faut de l\u02b9endurance aussi. Emmanuel Varlet avoue passer parfois toute une matin\u00e9e sur un paragraphe pour tenter de donner le rythme, la musique, pour traduire au plus pr\u00e8s l\u02b9intention et l\u02b9\u00e9motion de l\u02b9\u00e9crivain.\nLe traducteur raconte avec passion son m\u00e9tier et la richesse de la litt\u00e9rature arabe contemporaine.\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler", "Traduire de l\u02b9arabe au fran\u00e7ais. Comment rendre toutes les nuances, toute la complexit\u00e9 d\u02b9une langue aussi vaste?\nL\u02b9arabe c\u02b9est une langue \u00e9crite pour des dizaines de langues parl\u00e9es diff\u00e9rentes et autant de cultures propres et particuli\u00e8res. Il en faut de la patience. Il faut de l\u02b9endurance aussi. Emmanuel Varlet avoue passer parfois toute une matin\u00e9e sur un paragraphe pour tenter de donner le rythme, la musique, pour traduire au plus pr\u00e8s l\u02b9intention et l\u02b9\u00e9motion de l\u02b9\u00e9crivain.\nLe traducteur raconte avec passion son m\u00e9tier et la richesse de la litt\u00e9rature arabe contemporaine.\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler"], "variantIds": ["ece-9604810", "ece-9604806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-26T13:09:37Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nBonjour, Marl\u00e8ne, bonjour, alors aujourd'hui on va parler du m\u00e9tier de traducteur, mais pas n'importe quel traducteur Emmanuel Varlet, traduit de l'arabe au fran\u00e7ais par quel concours de circonstances Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [91%] :\r\nPourquoi ce matin aujourd'hui Emmanuel Varlet qui traduit l'arabe au fran\u00e7ais, h\u00e9 bien tout simplement, \u00e7a remonte \u00e0 quelques mois, c'\u00e9tait en Automne dans le cas d'une \u00e9mission versus lire dans le cas d'une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la litt\u00e9rature de langue arabe contemporaine, j'avais fait une d\u00e9couverte, une sorte de coup de coeur, c'\u00e9tait un livre qui s'appelait cadavres Expo sign\u00e9 Hassan Belhacem, lui c'est un Irakien qui avait fui l'Irak \u00e0 jeunes qui s'\u00e9tait retrouv\u00e9 en Finlande et pour les besoins de cette \u00e9mission comme San Blas Sam ne parlent pas fran\u00e7ais, j'avais contact\u00e9 son traducteur et c'est l\u00e0 que je d\u00e9couvre Emmanuel Varlet, que je me dis que finalement c'est quelqu'un qui parle tellement bien de ce m\u00e9tier, c'est tellement passionnant finalement que je me disais : une fois il faudrait et puis l'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9e, gr\u00e2ce aux rencontres Orient-Occident, j'ai pu faire venir Hassan blasph\u00e8me et son traducteur au ch\u00e2teau Mercier pour \u00e9voquer ce livre magnifique cadavres Expo et j'en ai profit\u00e9 pour tendrement au micro \u00e0 Emmanuel Varlet, alors qu'il est Emmanuel Varlet, donc c'est un traducteur passionn\u00e9 et consciencieux, il a \u00e9tudi\u00e9 l'arabe \u00e0 l'universit\u00e9, et puis la faire un stage aux \u00e9ditions Actes Sud aupr\u00e8s de Farouk Mardam-Bey, qui est responsable des collections arabe de ses \u00e9ditions et puis voil\u00e0 le virus le prend et de fil en aiguille, il devient traducteur et il sera m\u00eame nomm\u00e9 responsable de toute la litt\u00e9rature arabe du Seuil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [87%] :\r\nJe crois savoir qu'Emmanuel Varlet est n\u00e9e en Bourgogne et je me suis demand\u00e9 comment quelqu'un qui n'na\u00eet comme \u00e7a, en Bourgogne, en est bourguignon commence tout d'un coup, il plonge dans cette marmite de la traduction en langue arabe, il avait toujours une passion pour les langue arabe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [87%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez, c'est exactement ce que je vais demander comment, un jour, peut -on se dire quand je serai grand, moi je veux traduire de l'arabe, en fran\u00e7ais, on \u00e9coute Emmanuel Varlet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [87%] :\r\nAlors, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le cas directement \u00e0 la base il y a pas une proximit\u00e9 avec cultures arabe avec les pays arabes la militaire et j'ai grandi comme vous l'avez dit, en Bourgogne, c'est -on \u00e0 la fac \u00e0 la fac, quand j'ai et aussi quand j'ai commenc\u00e9 entre voyager que cette id\u00e9e est apparu un peu par hasard, pour tout vous dire, au hasard d'un voyage frustr\u00e9 de n'avoir pas pu passer la fronti\u00e8re syrienne, \u00e0 cause d'une histoire de VISA, toute simple, c'\u00e9tait \u00e0 la base un choix de seconde langue quand j'\u00e9tais en 2 gars, histoire de l'art, \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a et l'apprentissage des des bases de l'arabe, \u00e7a fait que je me suis int\u00e9ress\u00e9, j'ai vu qu'il y avait une m\u00e8re sans fond que cette langue, voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e en Suisse enthousiasmer passionn\u00e9 par Sophie Stem par cette langue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [92%] :\r\nIl y a des auteurs phares qui \u00e9merge dans cette approche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [88%] :\r\nAlors, au moment d'apprendre l'arabe, vous savez que c'est un long processus, l'apprentissage de l'arabe, donc l'acc\u00e8s au texte en langue originale pour \u00e7a, il faut attendre quelques ann\u00e9es, c'est en musique que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pouvoir \u00e0 pouvoir lire et c'est qui, j'ai eu le niveau pour \u00e7a j'ai que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9vorer d\u00e9vorer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [96%] :\r\nMais avant, quand m\u00eame, vous allez pas me dire il y a une curiosit\u00e9 vous allez lire quelques traductions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [91%] :\r\nOui, bien entendu, bien entendu, il y a une curiosit\u00e9 litt\u00e9raire, il y a bien entendu des auteurs que j'ai lu et il y a aussi des raisons g\u00e9n\u00e9rationnelles politiques qui sont donc ben appartiendraient g\u00e9n\u00e9ration qui a assist\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e du Front national en France, mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite, le refus de l'\u00e9migr\u00e9 et \u00e7a m'a touch\u00e9, donc c'est un peu par esprit aussi de, de, de contradictions et puis aussi, je peux pas nier qu'il peut y avoir aussi un imaginaire orientaliste qui s'est tr\u00e8s vite craquel\u00e9e au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, voil\u00e0, constatant la r\u00e9alit\u00e9 des pays arabes des soci\u00e9t\u00e9s arabes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [95%] :\r\nComme si, derri\u00e8re le mythe derri\u00e8re la l\u00e9gende, vous avez d\u00e9couvert une r\u00e9alit\u00e9 encore plus int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [91%] :\r\nC'est pas qu'elle est plus int\u00e9ressante, elle est juste r\u00e9elle, on parle de r\u00e9alit\u00e9, forc\u00e9ment, mais ce que j'appelle l'imaginaire orientaliste, c'est ce qu'on h\u00e9rite de mouvements orientaliste, par exemple en peinture, c'est-\u00e0-dire la fascination pour cet Orient qui est une grande fiction et cette fascination l\u00e0 bien s\u00fbr, elle dispara\u00eet quand on est confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des pays, alors ce n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif, c'est-\u00e0-dire qu'on se rend compte tr\u00e8s simplement qu'on a affaire \u00e0 des gens qui partagent avec nous humanit\u00e9 une les m\u00eames probl\u00e8mes et par ailleurs une production litt\u00e9raire, artistique contemporaine qui n'a rien \u00e0 voir avec cet Orient fantasm\u00e9, ce n'est pas un appauvrissement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [89%] :\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame que quand on r\u00e9alise quand on d\u00e9c\u00e8le tout \u00e7a et quand on est fran\u00e7ais, on s'aper\u00e7oit aussi que c'est terriblement m\u00e9connue dans notre culture, cette richesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [89%] :\r\nAlors bien entendu la la configuration politique g\u00e9opolitique actuel fait que la r\u00e9alit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s arabes la culture arabe ne peut pas \u00eatre accessible aujourd'hui, je peux pas dire tout est fait parce que \u00e7a \u00e7a renverra une esp\u00e8ce de de th\u00e9orie du complot, que bien entendu je laquelle je souscris pas mais les les probl\u00e9matiques actuelles avec le terrorisme, ben la question des r\u00e9fugi\u00e9s, la la mont\u00e9e des extr\u00eames droites l'h\u00e9ritage orientaliste au sens cette esp\u00e8ce de condescendance qu'on a h\u00e9rit\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, de l'\u00e2ge colonial, c'est que on ne peut pas admettre la simple possibilit\u00e9 qui est une production artistique, litt\u00e9raire int\u00e9ressante, on a du mal \u00e0 et en litt\u00e9rature, on voit bien dans la r\u00e9ception des m\u00e9dias et dans la r\u00e9ception aussi les Lecteurs des libraires de tous les acteurs de la cha\u00eene, on veut lire cette production non pas pour ce qu'elle est, \u00e0 savoir une production litt\u00e9raire, une cr\u00e9ation de Carr\u00e8re mais comme t\u00e9moignage comme on se focalise sur une port\u00e9e documentaire et non pas sur le coeur de cette litt\u00e9rature, \u00e7a va de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [93%] :\r\nSa qualit\u00e9 litt\u00e9raire le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [89%] :\r\nLitt\u00e9raire et c'est comme \u00e7a qu'on a des auteurs absolument immense qui n'auront pas une vraie couverture m\u00e9diatique on d\u00e9livre les traductions paraissent tout simplement parce qu'il ne rencontre pas tout cet imaginaire l\u00e0 toutes ces attentes r\u00e9ductrice bien entendu r\u00e9ductrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [93%] :\r\nEmmanuel Varlet votre micro Marl\u00e8ne M\u00e9trailler un traducteur passionn\u00e9 de litt\u00e9rature contemporaine en langue arabe, un peu d\u00e9pit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre un peu frustr\u00e9, en effet, comme quelqu'un qui a acc\u00e8s \u00e0 un tr\u00e9sor et qu'ils peinent \u00e0 faire circuler peut-\u00eatre peut vous donner un autre exemple pour illustrer ce constat Hassan blasph\u00e8me pour revenir \u00e0 lui, l'homme par qui Emmanuel Varlet est ici ce matin, lui il a eu beaucoup de peine \u00e0 trouver un \u00e9diteur d'abord un \u00e9diteur arabe qui veuille bien traduire ces nouvelles trop subversive qui passait pas la censure et puis il n'a pas trouv\u00e9 un \u00e9diteur finlandais parce que personne ne s'int\u00e9resse l\u00e0- bas \u00e0 cette Litt\u00e9rature et c'est donc via un blog o\u00f9 il pouvait \u00e9crire comme il voulait, ce qu'il voulait, qui a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 en Angleterre qui les traduit une premi\u00e8re fois en langue anglaise pour par la suite trouv\u00e9 un \u00e9diteur arabe et m\u00eame un \u00e9diteur en Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [93%] :\r\nOn a bien compris le contexte, on revient au pied de l'alerte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:46) [95%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, on pourrait revenir \u00e0 l'apprentissage de l'arabe quand il s'agit justement de de commencer \u00e0 0 alors qu'est ce que cela repr\u00e9sente concr\u00e8tement Emmanuel Varlet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [88%] :\r\nAlors, d\u00e9j\u00e0, l'apprentissage, on ne peut pas dire l'apprentissage de l'arabe, il faudrait, pour \u00eatre plus juste parler l'apprentissage des arabe, c'est-\u00e0-dire je m'explique : l'arabe hein, qu'on lit qu'on \u00e9crit l'arabe de la presse, l'arabe, des romans, des romanciers, c'est ce qu'on appelle l'arabe, le litt\u00e9rale, c'est un \u00e0 un arabe qui s'\u00e9crit \u00e7a, c'est la langue g\u00e9n\u00e9ralement qu'on apprend \u00e0 la ou qu'on apprend quand on apprend l'arabe quand on dit -on, on apprend l'arabe, mais le probl\u00e8me dans la carte linguistique actuel du du monde arabophones, c'est qu'il y a 7 arabe \u00e9crit mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:41) [95%] :\r\nC'est un arabe que personne ne parle vraiment, sauf dans l'enceinte des des universit\u00e9s, sauf dans les m\u00e9dias au quotidien dans l'intimit\u00e9 dans la vie de tous les jours, on parle un dialecte il y a des dialectes au Maghreb dans le Maghreb en dialecte \u00e9gyptien qui a \u00e9t\u00e9 longtemps dominant et qui a \u00e9t\u00e9 compris dans l'ensemble du monde arabe, pour des raisons de de diffusion des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [90%] :\r\nEt on est un dialecte syro- libanais avec des variantes, bien s\u00fbr, Syrie, Liban, Palestine et en Direct irakien, il y a des dialectes du Golfe et donc comment fait- on quand on apprend l'arabe pour s'en sortir, concr\u00e8tement, la premi\u00e8re fois que je, je suis all\u00e9 au Caire ayant quelques bases en derri\u00e8re moi, si mes souvenirs sont bons, un ou 2 ans, l'apprentissage de l'arabe litt\u00e9ral, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par une conversation simple de tous les jours, donc \u00e7a veut dire qu'on apprend alors, dans l'id\u00e9al, moi je dirais simultan\u00e9ment un arabe \u00e9crit et un ou des dialectes. \r\nDonc \u00e7a c'est la la grande difficult\u00e9 2\u00e8me difficult\u00e9 l'arabe, c'est une langue qui est tr\u00e8s coh\u00e9rente sur le plan de la grammaire, la conjugaison mais qui a lexique absolument infini les dictionnaires de donc lexicaux hein les dictionnaires classiques, ils sont publi\u00e9s en 15 16 17 18 ans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:30) [90%] :\r\nDonc \u00e7a dit toutes les nuances et toute cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [90%] :\r\nSeulement exactement et et donc c'est une langue qui est extr\u00eamement riche, extr\u00eamement riche sur le plan lexical donc \u00e7a demande forc\u00e9ment la pratique des ann\u00e9es de pratique des ann\u00e9es de lecture en fait pour commencer \u00e0 r\u00e9pondre tout de m\u00eame \u00e0 votre question, c'est en lisant, c'est en accumulant des lectures qu'on peut \u00e9ventuellement penser \u00e0 devenir traducteur sans cette culture, cette connaissance lexical on oublie, on oublie tout de suite la possibilit\u00e9 m\u00eame de traduire et la traduction, elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 moi, bon, ce sont un peu les hasards de la vie de ma formation universitaire, j'ai, j'ai fait un master dans les m\u00e9tiers de l'\u00e9dition et mon stage, je l'ai fait chez Actes Sud avec Farouk Mardam Bey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:27) [85%] :\r\nQui, d\u00e8s le d\u00e9but du stage d\u00e8s notre premi\u00e8re rencontre m'a dit : \u00e9coute, si tu veux traduire n'h\u00e9site pas, commence \u00e0 regarder s'il y a des livres qui te semble int\u00e9ressant et voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9, premi\u00e8res ma premi\u00e8re traduction s'est fait dans le prolongement de ce stage et finalement j'ai fait \u00e7a : pas loin de voil\u00e0 10, 15 ans, d'abord chez Actes Sud ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [87%] :\r\nChez Actes Sud et au Seuil et grosse une finalement on m'a confi\u00e9 cette lourde responsabilit\u00e9 de de suivre le domaine arabophones la litt\u00e9rature contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:08) [90%] :\r\nMaintenant que vous nous avez dit \u00e0 quel point l'arabe, les Arabes sont une \u00e9curie de langue complexe, on peut imaginer que traduire de l'arabe en France et c'est un exercice autrement plus complexe justement que, peut-\u00eatre, de traduire d'une langue qui nous est plus proche comme l'anglais ou l'allemand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, alors bien s\u00fbr, \u00e7a demande un petit peu plus de souplesse, c'est-\u00e0-dire que, ben il m'arrivait de traduire un peu d'anglais, des articles et c'est vrai que c'est, c'est assez impressionnant quand on a traduire la litt\u00e9rature de voir \u00e0 quel point \u00e7a coule puisque les les phrases sont construites, d'une mani\u00e8re assez proche du fran\u00e7ais : attention, je ne suis pas en train de dire que la traduction de l'anglais est par essence, facile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:01) [89%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s il faut avoir le m\u00eame sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:03) [89%] :\r\nPynchon ou quand on traduit bien entendu c'est le m\u00eame m\u00e9tier et c'est la m\u00eame difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:09) [92%] :\r\nLa difficult\u00e9 de la traduction de l'arabe vraiment avant de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a et je dois insister sur l'unit\u00e9 de la traductrice du m\u00e9tier de traducteur litt\u00e9raire, c'est-\u00e0-dire que tous les traducteur, quelle que soit la langue, il s'agit bien entendu pas de traduire des mots et des phrases, il s'agit de traduire des Oeuvres litt\u00e9raires, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent : traduire m\u00eame l'oeuvre litt\u00e9raire, \u00e7a ne vous dire comprendre \u00e0 chaque tournant de paragraphe 2 pages qu'est que l'auteur est en train de faire qu'est ce qu'il a voulu faire, pourquoi il dit \u00e7a, pourquoi il choisissent ce mot plut\u00f4t que celui -l\u00e0 et comment moi je fais pour restituer tout \u00e7a et pour qu'\u00e0 la fin ce soir un texte litt\u00e9raire et que, tout comme l'auteur, on ne perd pas le lecteur en cours de route, c'est pour \u00e7a que la traduction litt\u00e9rale, elle est dangereuse parce qu'elle, elle perd son lecteur, donc c'est un travail quelque part d'auteurs, on peut dire que c'est aussi un travail ou du moins d\u00e9crivant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:19) [96%] :\r\nEn tout cas dans votre cas, c'est une responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:22) [90%] :\r\nOui, mais je pense pour beaucoup de traducteur qui s'attaque \u00e0 DAAD Oeuvres litt\u00e9raire des romans, des nouvelles hier encore plus du th\u00e9\u00e2tre, peu importe, oui, on est responsable d'un texte, un traducteur, consciemment ou inconsciemment, \u00e0 pouvoir quelque part si on si on r\u00e9fl\u00e9chit bien, il a un pouvoir de vie et de mort sur un texte s'il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, il tue un texte dans la langue dans laquelle il traduit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:52) [90%] :\r\nDonc si je vous entends bien pour vous, parfois c'est une pression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est une pression bien s\u00fbr parce qu'on a envie, tout simplement, que ce texte, qu'on n'a pas choisi par hasard : quand on entend traducteur quand on choisit de prendre un projet, on le fait de mani\u00e8re tr\u00e8s, comment dire, on fait tr\u00e8s attention parce qu'on va le fr\u00e9quenter au quotidien des heures et des heures pendant plusieurs mois et, bien entendu si on le choisit, c'est qu'on est convaincu par ce texte et que ce texte, on a envie de le partager, on a envie qu'il soit lu, d'o\u00f9 la pression, c'est-\u00e0-dire si on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, si la traduction sonne faux, si c'est pas naturel si c'est on sait qu'on n'aura pas de toute fa\u00e7on de diffusion r\u00e9elle je parle pas diffusion sens technique de l'audition, diffusion d'des aider des Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:03) [94%] :\r\nVous m'aviez dit la premi\u00e8re fois que avais contact\u00e9 sur un texte, parfois on peut rester une journ\u00e9e enti\u00e8re sur un paragraphe alors tout \u00e7a justement parce que la traduction de l'arabe si complexe mais j'aimerais bien que vous m'expliquiez comment, pourquoi et que peut-\u00eatre font devenir un exemple pour comprendre \u00e0 quel point on peut enfin c'\u00e9tait difficile d'imaginer qu'on puisse passer une journ\u00e9e seront paragraphe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:28) [90%] :\r\nJe sais pas, peut-\u00eatre, je suis le seul qui fait \u00e7a, mais bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9pend des auteurs, \u00e7a d\u00e9pend des auteurs, il y a, je vais prendre un exemple directement les auteurs que je traduis : il y a un auteur \u00e9gyptien Kamal Eternit qui a \u00e9t\u00e9 traduit au Seuil, pour la premi\u00e8re fois en fran\u00e7ais dans dans les ann\u00e9es 80 et qui, jusqu'\u00e0 sa mort, il y a quelques ann\u00e9es, au Seuil, j'ai eu la chance de traduire de c'est ce qu'il appelait des carnets, des textes autobiographiques sur des th\u00e8mes pr\u00e9cis, et il y a par exemple un volume sur les trains, on a intitul\u00e9 en France et Gamal Rita ni lui son \u00e9criture, elle est \u00e0 la fois. \r\nTr\u00e8s enracin\u00e9 dans une tradition classique dans un arabe tr\u00e8s classique et en m\u00eame temps tr\u00e8s contemporaine, je m'explique la mani\u00e8re, la prose arabe classique a tendance \u00e0 travailler le rythme \u00e9norm\u00e9ment en multipliant des synonymes, on nous tenons beaucoup de de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:44) [91%] :\r\nProlongement \u00e0 une m\u00eame id\u00e9e en la reprenant une sorte de r\u00e9p\u00e9tition que le texte, un rythme qui l'emporte, l'oreille aussi du du lecteur et \u00e0 la fois contemporaine \u00e9criture aussi contemporaine, parce que il en m\u00eame temps, il va chercher une concision des formules tr\u00e8s concise, c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 rendre aux fran\u00e7ais parce que le Fran\u00e7ais \u00e0 bord, comme vous le savez la r\u00e9p\u00e9tition et que s'il ne fait pas des choix si on ne peut pas dire et \u00e9crire mais, dans la traduction si on on ne fait pas attention au poids de la phrase ou non, tr\u00e8s concr\u00e8tement, le nombre de mots et tr\u00e8s concr\u00e8tement, le nombre de synonymes, \u00e7a donne une phrase qui fera 4 kilom\u00e8tres et qui aura laiss\u00e9 en route 95 pourcent des Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:42) [88%] :\r\nDonc comment faire pour s'en sortir avec \u00e7a et c'est ce qui fait qu'on peut moi effectivement son arriv\u00e9e et notamment sur Gamal Rita ni sur certains passages l\u00e0 certains paragraphe ce qui fait qu'on peut passer une matin\u00e9e sans probl\u00e8me, voire plusieurs sur un seul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:01) [90%] :\r\nQuand je vous \u00e9coute comme \u00e7a, j'ai l'impression que si je pouvais traduire ce que j'ai entendu tout ce que vous me disiez, c'est que l'arabe, \u00e7a presse des r\u00e8gles de composition musicale que le Fran\u00e7ais n'a pas fort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:11) [91%] :\r\nSeulement, alors c'est pas propre \u00e0 l'arabe en tant que langue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:15) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, si on prend la langue de Hassan blasph\u00e8me c'est une langue qui ne recherche absolument pas \u00e7a irakien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:22) [74%] :\r\n\u00e0 Hassan Blassel \u00e0 Nouvelliste irakien qui, avec ses cadavres Expo lui ne recherche absolument pas, \u00e7a c'est un conteur et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:32) [88%] :\r\nIl va se concentrer avant tout sur sa narration, la diff\u00e9rence de Gamal alors qui bien entendu li\u00e9 aussi \u00e0 sa mani\u00e8re est un conteur immense mais Gamal Eid elle Rita ni il y a un travail sur la langue sur la phrase sur le Style leur rythme est important donc ce n'est pas essentielle \u00e0 l'arabe, c'est des choix esth\u00e9tiques stylistique des auteurs alors un exemple, l'exemple du texte introductif de s\u00e9maphores qui est donc le 2\u00e8me carnet de Kamal El Rita ni et que j'ai eu la chance de traduire et cette ouverture, elle est compl\u00e8tement, je serais tent\u00e9 de dire proustienne au sens o\u00f9 c'est un long, long paragraphe l'arabe classique la prose classique \u00e0 ce propos n'avaient pas de ponctuation de poids, le syst\u00e8me de la langue suffisait \u00e0 ponctuer ce paragraphe introductif de de gamins la une avec Annie, il fait bien 15 lignes qui constitue une phrase et phrase dans laquelle il recherche le rythme de la recherche, une musique, et dans laquelle, comme le sujet principal de ces carnets et ce sont les trains toutes ces histoires personnelles avec les trains, il va rechercher tr\u00e8s habilement \u00e0 rendre la musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:01) [81%] :\r\nDu train, le rythme du train cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:04) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre pas \u00e9vident force j'ai essay\u00e9 de rendre un peu ce rythme en fran\u00e7ais, il est plus \u00e9vident on arabe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:13) [95%] :\r\nJe ne sais pas par o\u00f9 commencer, je peux pas dire le paragraphe on arabe, \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:19) [98%] :\r\nEt voil\u00e0 comment j'ai pu essayer de rendre cette cette ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:26) [86%] :\r\nD\u00e8s l'instant o\u00f9 j'ai mis le point final \u00e0 mon pr\u00e9c\u00e9dent carnet long cheminement vers le souvenir de ces femmes, dont je n'ai pu conqu\u00e9rir les faveurs et aupr\u00e8s desquels la vie ne Dany \u00e0 m'accorder qu'une furtive intimit\u00e9 si fugace qu'elle me laissera en proie au vague \u00e0 l'\u00e2me n'ayant fait qu'\u00e9veiller au fond de moi les ardeurs et que porter mes d\u00e9sirs vers d'inaccessibles Moment de pl\u00e9nitude toutes sortes de vision se sont bouscul\u00e9s dans mon esprit en mati\u00e8re envers mis l'horizon. \r\nPartout o\u00f9 m'entra\u00eenais Cear Evry cependant surgissaient les locomotives arrivent en repartant dans l'autre sens, immobilisant s'\u00e9branle en traversant les ponts entrant dans des gares lointaine qui tente de quai des Celeron \u00e0 l'approche de l'arriv\u00e9e, acc\u00e9l\u00e9rons peu \u00e0 peu pour mieux abolir les distances et prendre le temps de vitesse, j'entendais le grondement sourd de la force motrice lanc\u00e9e \u00e0 l'assaut de destination, le bruit du convoi, passons sur les joints de rails etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:33) [87%] :\r\nDonc l\u00e0, toute autre approche tout autre Style avec Hassan blasph\u00e8me nouvelliste, auteur de cadavres Expo dans une nouvelle qui s'intitule le le messie irakien, il d\u00e9crit, on a une sc\u00e8ne dans un restaurant et le narrateur d\u00e9crit un serveur qui est en m\u00eame temps un amuseur public qui a l'habitude de d'annoncer les commandes qu'il apporte de parler du menu en utilisant tout le syst\u00e8me descriptif de la violence de la guerre et de l'armement et la phrase fran\u00e7aise, \u00e7a donne : cela faisait rire \u00e0 la client\u00e8le qu'il appr\u00e9ciait d'autant plus il annon\u00e7ait les commandes en criant et un kebab pi\u00e9g\u00e9 pour ce faire p\u00e9ter la souvent hier et la cervelle et un rago\u00fbt \u00e0 fragmentation, hein, et un Rio haricots air- sol et que \u00e7a saute. \r\nCette phrase l\u00e0 la traduction ne peut absolument pas \u00eatre litt\u00e9ral et pourtant ce n'est pas syntaxique une phrase compliqu\u00e9, ce n'est pas non plus une phrase compliqu\u00e9e sur le plan lexical sp\u00e9cialement, il faut seulement conna\u00eetre un petit peu les diff\u00e9rents types d'explosifs fait mais c'est une toute autre difficult\u00e9 par rapport \u00e0 Gamal Rita ni puisque l\u00e0 que doit faire le traducteur, il doit rendre le comique, le comique de cette situation -l\u00e0 et donc rejoindre le syst\u00e8me descriptif de francs fran\u00e7ais, donc \u00e7a il faut reprendre tout le lexique de sol qui est pi\u00e9g\u00e9 fragmentation ou \u00e0 fragmentation toute l'id\u00e9e de l'explosion de la violence, voil\u00e0 tout \u00e7a pour dire qu'il ne s'agit pas seulement de traduire des mots, des phrases, il faut comprendre ce qu'est en train de faire l'auteur et faire en sorte que dans le texte arriver, on ait le m\u00eame effet, l\u00e0 en l'occurrence un effet comique et pour \u00e7a, les ressources de la langue fran\u00e7aise ne sont pas les m\u00eames que celles de l'arabe pour \u00eatre tout \u00e0 fait clair ici se faire p\u00e9ter la souvent hier et que \u00e7a saute, \u00e7a n'est pas dans le dans l'arabe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:04) [87%] :\r\nSi on disait litt\u00e9ralement la phrase en arabe, puisque \u00e7a sert \u00e0 rien, nous l'a dit en arabe la comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:11) [85%] :\r\nDonc un kebab pi\u00e9g\u00e9 qui fait sauter la cervelle et le ventre un rago\u00fbt \u00e0 fragmentation, l\u00e0 c'est assez proche et on a, \u00e0 la fin de la phrase bonjour, r\u00e9sume un peu, on a un adjectif qui vient de missiles fus\u00e9e saloperie \u00e0 \u00e7a, alors c'est la fus\u00e9e -ce alors il y a, ce serait un adjectif d\u00e9riv\u00e9 de fus\u00e9e, fus\u00e9e il coup fus\u00e9e voil\u00e0 bien s\u00fbr j'en fran\u00e7ais et comment on s'en sort avec ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 toute la difficult\u00e9 \u00e7a va \u00eatre de faire en sorte que le dialogue semble veut naturels, proche de la vie dans le ton de il faut imaginer un serveur de restaurant \u00e0 Bagdad, comment il dirait : elles sont les expressions propres serveurs voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:03) [94%] :\r\nJe lis m\u00e9taphore ici toutes les nuances toute la complexit\u00e9 de la traduction de l'arabe nous \u00e9coutions ici Emmanuel Varlet \u00e0 votre micro Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:14) [91%] :\r\nOui manifestement c'est c'est tout un art, en tout cas, quand on entend Emmanuel Varlet, c'est beaucoup de temps, beaucoup d'investissement personnel, afin de se glisser au mieux dans la t\u00eate de l'auteur qu'on traduit comme d'une intimit\u00e9 intellectuelle \u00e0 l'autre en quelque sorte, mais tout cela dans la solitude, alors c'est la derni\u00e8re question s'est pos\u00e9e Emmanuel Varlet s pesant parfois cette solitude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:37) [90%] :\r\nVous le dites vous- m\u00eame, ce n'est pas vraiment une solitude puisqu'on a, on est constamment dialogue avec un texte et donc avec un moteur et traducteur, j'imagine que c'est pour tout les traducteur un petit peu comme \u00e7a, on a cette pr\u00e9sence de toujours de l'auteur au quotidien \u00e0 travers son texte, c'est une pr\u00e9sence tr\u00e8s forte, tr\u00e8s forte qui est \u00e0 la mesure aussi de la la responsabilit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment une pr\u00e9sence qu'on ressent comme une pression, quelque chose de n\u00e9gatif, o\u00f9, effectivement, physiquement, on est solitaire \u00e0 son bureau avec son ordinateur, son texte, c'est voil\u00e0 ces r\u00e9f\u00e9rences et on est silencieux, bien entendu, concr\u00e8tement, physiquement, mais non non mais absolument pas seul et ce dialogue permanent, donc bien s\u00fbr, l'auteur ne peut pas avoir conscience, sinon quand on \u00e9change des mails avec lui ou qu'on l'appelle, ou parce qu'on a toujours besoin, ce dialogue -l\u00e0, un fait qu'on entre dans une intimit\u00e9 Augusto, on ne peut pas dire dans la peau, m\u00eame si quelque part quand on traduit, on est oblig\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re d'entrer dans la pose de l'auteur, tout \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une vraie affinit\u00e9, et c'est ce qui fait que souvent quand on va se marier avec Hassan blasph\u00e8me par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:00) [90%] :\r\nJ'allais le dire j'ai j'ai assist\u00e9 \u00e0 cette rencontre des Cit\u00e9s foot, c'est comme si vous connaissiez toujours en ZEP. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:05) [85%] :\r\nComment exactement il y a ce sentiment tr\u00e8s fort de conna\u00eetre la personne assez profond\u00e9ment qui nous permet de faire l'impasse sur toutes sortes de d'\u00e9changes quotidiens comme, comment dire, c'est donc sans une directement au fait, voil\u00e0, on peut aller, on peut se permette d'aller directement au fait avec la personne avec la personne ne c'est un un des tr\u00e8s beaux c\u00f4t\u00e9s de du m\u00e9tier d'traducteur c'est un \u00eatre tr\u00e8s beaux c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:55) [90%] :\r\nEmmanuel Varlet, traducteur de l'arabe au fran\u00e7ais, un m\u00e9tier de passeur, merci beaucoup, Marl\u00e8ne et merci Fred Bernard et Marc Rochot pour la r\u00e9alisation. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T09:44:03Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Varlet, Emmanuel", "role": "traducteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-592A2EE7-8A7D-4AC3-81EA-53FE1597979B", "internalArchiveId": "592A2EE7-8A7D-4AC3-81EA-53FE1597979B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E038 - 2 - BodyLand - Boum Boum (Fap Fap)", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "durationSec": 172, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622780", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E038 - 2 - BodyLand - Boum Boum (Fap Fap)", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E038 - 2 - BodyLand - Boum Boum (Fap Fap) / PNY_2018-06-12T09:16:18_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E038 - 2 - BodyLand - Boum Boum (Fap Fap) / PNY_2018-06-12T09:16:18_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9622798", "ece-9622780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-08T09:42:26Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLes 17 v\u00e9hicules ou non une enfant de 6 ans perdu dans les semences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [83%] :\r\nSouvenez -vous : Zo\u00e9 c'est actionnent dans le corps d'un adolescent et est actuellement escort\u00e9 par un globule blanc, je pr\u00e9f\u00e8re avoir GB : le globule blanc et Zo\u00e9 marche \u00e0 travers un long tunnel qui semble sans fin, aux c\u00f4t\u00e9s de globules rouges qui se mettent soudain courir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [78%] :\r\nKif-kif, donc oui c'est aussi caus\u00e9, c'est le rythme cardiaque de notre h\u00f4te qui s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et puisque le droit d'avoir besoin de plus d'affichettes et qu'il y a plein de faire du sport, \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'il passe g\u00e9n\u00e9ralement Fontan sur sa tablette \u00e0 jouer \u00e0 des jeux de guerre pour PSA en pourrait pas savoir pourquoi je peux appeler mon pote ont raison r\u00e9tinien j'ai justement un truc \u00e0 lui demander oui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [65%] :\r\nJ'ai des projets CGT Alabama du montant de bien voil\u00e0 bon enfant dit c'est-\u00e0-dire qui a des mots pistolet d\u00e9sinfectant, par erreur, h\u00e9 bien oui, \u00e0 qui a qui rassure Morbihan partis avec jusqu'\u00e0 ce matin, par exemple, et puis sinon, il se passe quoi, c'est la course pour les joueurs du Titanic ivoirien : il part bien sauvegarder puis Sabine, on n'a plus de au Qu\u00e9bec, c'est quand m\u00eame, alors soit, qui paiera comme sur moi et j'ai pas besoin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [89%] :\r\nZo\u00e9 et le globule blanc sont oblig\u00e9s de se coller contre les parois de la pour laisser passer la meute de globules rouges, en plein Spring. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [63%] :\r\n\u00e7a me rappelle les 10 ans d'ah oui, c'est bien Antibes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [84%] :\r\nSoulev\u00e9e par une force invisible Zo\u00e9 d\u00e9colle du sol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [67%] :\r\nCompagnie leur leur it-bag gardien qui est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, il a 130 maintenant, nous avons, j'appelle ma grand- m\u00e8re maintenant pour une bo\u00eete de nuit, les il y a est un organe de qui se trouve dans la rencontre, internet, vous \u00eates \u00e0 l'homme, elle est belle, et j'ai des fiches Gen\u00e8ve Luigi puis explicitement g\u00e9n\u00e9rique, c'\u00e9tait GBLB donc moi sens ext\u00e9rieur c'est de bleu, j'aimerais savoir de quoi il en tombe avec notre h\u00f4te femme le ext\u00e9rieur mais mais. \r\nQui, qui, il y encore quelques humaine vous \u00eates est -ce qu'on peut avoir du de l'utilisation des de l'avant- bras, on a surgi Fran\u00e7ois-Marc moi, elle doit aussi notamment chez je vois donc baisser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [74%] :\r\nEh oui, nous oublions pas que Zo\u00e9 la d\u00e9cision et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [81%] :\r\nIl appelle d'autres 30\u00e8me maintenant voil\u00e0 Babylon Jasper qui va se calmer, parce que 6 fois par jour, c'est un peu beaucoup d'ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T07:24:07Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3844562D-9132-4FAB-9C03-6D0265E509B5", "internalArchiveId": "3844562D-9132-4FAB-9C03-6D0265E509B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les \u00e9vang\u00e9liques recourent contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique genevois et trois particuliers, \u00e9vang\u00e9liques aussi, ont d\u00e9cid\u00e9 de recourir contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 adopt\u00e9e fin avril. Ils lui reprochent de restreindre la libert\u00e9 des croyants.\r\n\r\n* * RTSreligion - Les \u00e9vang\u00e9liques recourent contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve (RTS RELIGION 12.06 EVANGELIQUES GENEVE) ((Titre : Les \u00e9vang\u00e9liques recourent contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ))\r\n***(O.Kesh) En tant que pasteur j'imagine que la chronique de RTS religions vous int\u00e9ressera...\r\nElle nous emm\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les \u00e9vang\u00e9liques recourent contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9...adopt\u00e9e fin avril. Gabrielle Desarzens ils lui reprochent de restreindre la libert\u00e9 des croyants.\r\n  1/3 - 0'18''\r\n((Ce recours \u00e9mane du R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique genevois ainsi que de trois particuliers, des \u00e9vang\u00e9liques eux aussi. Selon eux, cette loi viole la libert\u00e9 religieuse et celle de manifester sa religion. Des droits garantis par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.))\r\n***Et qu'est-ce qui leur pose probl\u00e8me exactement ?\r\n  2/3 - 0'48''\r\n((Dans leur collimateur, il y a d'abord le fait que les fonctionnaires, mais aussi les \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif comme du l\u00e9gislatif, devront je cite, \u00ab s'abstenir de signaler leur appartenance religieuse par des propos ou des signes ext\u00e9rieurs \u00bb. Or l'un des recourants justement travaille aux Transports publics genevois, porte une croix. qui le d\u00e9signe, ma foi, tout de suite comme chr\u00e9tien. Devra-t-il l'enlever ? Selon Micha\u00ebl Mutzner, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse, l'Etat doit au contraire se montrer souple et refl\u00e9ter la diversit\u00e9 religieuse de la population qu'il sert. \r\nLa deuxi\u00e8me chose qui pose probl\u00e8me aux recourants, c'est que toute manifestation cultuelle devra rester du domaine priv\u00e9. Que faire donc des bapt\u00eames que les \u00e9vang\u00e9liques aiment c\u00e9l\u00e9brer dans le lac, par exemple, soit dans la sph\u00e8re publique ?))\r\n***Gabrielle, est-ce que d'autres mouvements ou associations ont r\u00e9agi \u00e0 cette loi ?\r\n  3/3 - 0'46''\r\n((Oui, le mouvement Solidarit\u00e9s, la fa\u00eeti\u00e8re des syndicats genevois, des milieux musulmans et des f\u00e9ministes ont \u00e9galement r\u00e9agi. Ils ont lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum en cours de r\u00e9coltes de signatures. Pour eux, l'Etat ne doit pas intervenir en mati\u00e8re religieuse. Et il s'agit aussi de d\u00e9fendre les femmes qui portent le voile, comme par exemple une \u00e9lue communale de Meyrin. Selon les r\u00e9f\u00e9rendaires, cette loi surfe en effet sur une vague islamophobe. \r\nA noter toutefois que ce r\u00e9f\u00e9rendum, dont le d\u00e9lai expire dans une semaine, n'est pas soutenu par les \u00e9vang\u00e9liques qui trouvent que la loi sur la la\u00efcit\u00e9 comporte tout de m\u00eame de nombreuses avanc\u00e9es, notamment en ce qui concerne l'acc\u00e8s aux aum\u00f4neries, ce qui les int\u00e9resse directement. La loi pour eux est donc \u00e0 rectifier, non \u00e0 \u00e9liminer.))\r\n-O.Kesh, interdire aux fonctionnaires employ\u00e9s TPG de porter une croix, ou aux \u00e9vang\u00e9lique de baptiser dans lac...trop loin?\r\n-st\u00e9 veut gommer un maximum de signe religieux...asceptis\u00e9e l'espace public?", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622581", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les \u00e9vang\u00e9liques recourent contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve", "RTSreligion - Les \u00e9vang\u00e9liques recourent contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve / LMA_2018-06-12T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les \u00e9vang\u00e9liques recourent contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve / LMA_2018-06-12T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique genevois et trois particuliers, \u00e9vang\u00e9liques aussi, ont d\u00e9cid\u00e9 de recourir contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 adopt\u00e9e fin avril. Ils lui reprochent de restreindre la libert\u00e9 des croyants.", "Le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique genevois et trois particuliers, \u00e9vang\u00e9liques aussi, ont d\u00e9cid\u00e9 de recourir contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 adopt\u00e9e fin avril. Ils lui reprochent de restreindre la libert\u00e9 des croyants.", "Le R\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique genevois et trois particuliers, \u00e9vang\u00e9liques aussi, ont d\u00e9cid\u00e9 de recourir contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 adopt\u00e9e fin avril. Ils lui reprochent de restreindre la libert\u00e9 des croyants."], "variantIds": ["ece-9622592", "ece-9622581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T03:12:40Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn en parle avec vous, Elie Vic et samedi vous restez avec nous d'ailleurs, la chronique suivante va certainement vous int\u00e9resser 1 c'est la chronique RTS religions elle nous emm\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les \u00e9vang\u00e9liques recourent contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9 adopt\u00e9e fin avril Gabrielle de Sargent, ils lui reprochent de restreindre la libert\u00e9 des croyants, ce recours \u00e9mane du r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique Genevois, ainsi que de trois particuliers des \u00e9vang\u00e9liques aussi, selon eux, cette loi viole la libert\u00e9 religieuse et celle de manifester sa religion des droits garantis par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, qu'est ce qui leur pose probl\u00e8me exactement dans leur collimateur, il y a d'abord le fait que les fonctionnaires, mais aussi les \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif comme du l\u00e9gislatif devront, je cite, s'abstenir de signaler leur appartenance religieuse par des propos ou des signes ext\u00e9rieurs, or l'un des recourants justement travaille aux transports publics Genevois porte une croix qui le d\u00e9signe, ma foi, tout de suite comme chr\u00e9tien alors est -ce qu'il devra l'enlever, selon Michael Metzner, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse, l'\u00c9tat doit au contraire se montrer souple et refl\u00e9ter la diversit\u00e9 religieuse de la population qu'il sert la 2\u00e8me chose qui pose probl\u00e8me aux recourants, c'est que toute manifestation cultuelle devra rester du domaine priv\u00e9 que faire donc des bapt\u00eames que les \u00e9vang\u00e9liques aiment c\u00e9l\u00e9brer dans le lac, par exemple le SWAT dans la sph\u00e8re publique, Gabrielle, est-ce que d'autres mouvements ou associations ont aussi r\u00e9agi \u00e0 cette loi, oui, le mouvement Solidarit\u00e9 la fa\u00eeti\u00e8re des syndicats Genevois des milieux musulmans des f\u00e9ministes ont \u00e9galement r\u00e9agi, ils ont lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum en cours de r\u00e9coltes de signatures pour eux, l'\u00c9tat ne doit pas intervenir en mati\u00e8re religieuse, et il s'agit aussi de d\u00e9fendre les femmes qui portent le voile comme par exemple une \u00e9lue communale de Meyrin, selon les r\u00e9f\u00e9rendaires cette loi surfe en effet sur une vague islamophobe \u00e0 noter toutefois que ce r\u00e9f\u00e9rendum dont le d\u00e9lai expire dans une semaine, n'est pas soutenu par les \u00e9vang\u00e9liques qui trouvent que la loi sur la la\u00efcit\u00e9 comporte tout de m\u00eame de nombreuses avanc\u00e9es, notamment en ce qui concerne l'acc\u00e8s aux aum\u00f4neries ce qui les int\u00e9resse directement la loi pour eux et donc \u00e0 rectifier non \u00e0 \u00e9liminer, Gabrielle Desarzens, merci Olivier qui \u00e9chappeJ. interdire ou emp\u00eacher les fonctionnaires ou les employ\u00e9 des TPG, par exemple, de de porter un signe religieux emp\u00each\u00e9 les bapt\u00eames dans lac sal\u00e9, trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [88%] :\r\nPour moi, en tout cas pour avoir v\u00e9cu des bapt\u00eames dans l'lac trouve c'est un c'est un beau moment donc serait, je trouve dommage de pouvoir sont priv\u00e9s, j'ai l'impression qu'on observe malheureusement en Suisse, un peu en glissement vers une la\u00efcit\u00e9 un peu \u00e0 la fran\u00e7aise, plut\u00f4t que d'avoir une la\u00efcit\u00e9 d'ouverture, le r\u00f4le de l'\u00c9tat, cette garantir un espace de libert\u00e9, on a une la\u00efcit\u00e9 plus ferme, plus ferm\u00e9s ou le r\u00f4le de l'\u00c9tat, c'est de garantir un espace de neutralit\u00e9 ce que pas du tout la m\u00eame chose \u00e0 mon avis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BD27E53-608D-4F2B-8351-7372E653508D", "internalArchiveId": "2BD27E53-608D-4F2B-8351-7372E653508D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Olivier Keshavjee, pasteur stagiaire et geek", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Olivier Keshavjee, pasteur stagiaire et geek (5H45 INVITE 12 .06 O.KESHAJVEE)  INVITE MARDI 12 JUIN\r\nOlivier KESHAVJEE, pasteur stagiaire et geek\r\n+41 76 ** \r\nolivier.keshavjee@eerv.ch\r\nwww.theologeek.ch\r\nDIR ST LSN\r\nTAXI COMMANDE, OK/SERA PAYE PAR BON\r\nMUSIQUE: Christafari, \"Crucified\", Soulfire \r\nPHOTO:  OK\r\nTITRE WEB: Olivier Keshavjee pasteur stagiaire et geek\r\nBio\r\n-32 ans\r\n-N\u00e9 pr\u00e8s de Vevey, habite auj \u00e0 Puidoux\r\n-Mari\u00e9\r\n-Papa pasteur (papa diaspora indienne, n\u00e9 au kenya venu en Suisse petit)\r\n-A 18 ans, red\u00e9couvre foi lors d'un s\u00e9jour humanitaire \u00e0 Madagascar\r\n-rentre en Suisse, perd son petit fr\u00e8re d'un cancer : ressent pendant sa mort et juste apr\u00e8s la pr\u00e9sence de Dieu\r\n-d\u00e9marre \u00e9tudes de maths \u00e0 EPFL\r\n-part 6 mois en Inde, dans ct\u00e9s chr\u00e9tiennes\r\n-2** \u00e9tudes de th\u00e9ologie \u00e0 Aix en provence\r\n-rencontre sur place sa femme, originaire de Nyon, se marie en 2009. Sa femme a le m\u00eame parcours, consacr\u00e9e pasteur il y a peu.\r\n-Master en th\u00e9ologie \u00e0 Lausanne \r\n-depuis 2017 stage d'un an et demi pour int\u00e9grer Eglise r\u00e9form\u00e9e vaudoise.\r\n-aujourd'hui engag\u00e9 \u00e0 30% dans la paroisse de La Sallaz-Les croisettes\r\n-entamera ensuite un autre stage de 2 ans pour \u00eatre consacr\u00e9 pr\u00eatre.\r\n***5h45***\r\nNotre invit\u00e9 est apprenti pasteur...\r\nPasteur oui, mais pasteur geek.\r\nIl aime la th\u00e9ologie.\r\nLa technologie.\r\nLa philosophie...\r\nLes math\u00e9matiques...\r\nEt...un petit cube aux 43 milliards de milliards de combinaison...\r\n  5H45 INVITE 12 .06 O.KESHAJVEE - 0'24''\r\n...Ce petit cube c'est le rubiks cube...\r\nBonjour Olivier Keshafjee....\r\n-Il vous faut combien de temps pour venir \u00e0 bout d'un Rubiks Cube?\r\n-Le record du monde, vous savez de combien il est?\r\n(4,22 secondes battu le mois dernier par un jeune australien, mais un robot fait mieux)\r\n-Qu'est-ce qui vous pla\u00eet dans ce jeu? \r\n-Le Moma de New York dit du Rubik's Cube qu'il \"fait appel au d\u00e9sir inn\u00e9 de cr\u00e9er l'ordre \u00e0 partir du chaos\" c'est philosophique? vous acquiessez?\r\n***Olivier Keshafjee vous avez 32 ans, \u00eates pasteur stagiaire \u00e0 l'Eglise r\u00e9form\u00e9e vaudoise (Paroisse la Sallaz-Croisette). Avant la th\u00e9ologie vous avez \u00e9tudi\u00e9 les math \u00e0 l'EPFL...\r\n-Math et religion est-ce que c'est compatible? (math, th\u00e9ologie, philosphie et rubiks cube c'est un cocktail h\u00e9t\u00e9roclite non?) Darwin versus les cr\u00e9ationnistes...\r\nOK . auj indispensable de r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions...\"quel est le r\u00f4le de l^'\u00eatre humain? Comment la technolohgie nous transforme ? Nous rend-elle plus ou moins humains?\r\n-Au commencement, il y avait quoi: les maths, la th\u00e9ologie ou le rubiks cube?\r\nOK : j'aime les jeux, la logique (\u00e9tudes maths EPFL), mais aussi l'imaginaire...la science...et bien s\u00fbr la th\u00e9ologie...\r\n-Chez les Keshafjee on est pasteur de p\u00e8re en fils et m\u00eame femme...votre papa Shafique Keshafjee est pasteur, th\u00e9ologien, \u00e9crivain....votre femme est aussi pasteur...vous avez toujours eu la foi? \r\n(crise de foi \u00e0 l'ado)\r\n-Qu'est-ce que vous mettez en doute? \r\n-Comment votre papa l'a v\u00e9cu? \r\n-Comment vous avez retrouv\u00e9 la foi? \r\nOK : voyage humanitaire \u00e0 Madagascar, perdu mon petit fr\u00e8re etc...\r\napel, comme une \u00e9vidence...\r\nvoyage en Inde...formation th\u00e9ologie...\r\n-Vous avez senti la pr\u00e9sence de Dieu...il vous a appel\u00e9? comment \u00e7a s'est manifest\u00e9, physiquement? \r\n-Senti investi d'une mission? laquelle? \r\n-L\u00e0 vous vous dites je veux \u00eatre pasteur? \r\n-quelle formation?\r\n-R\u00e9action de votre papa? \r\n-Vous avez des origines indiennes...autre religion vous attire? hindouisme? \r\n-Vous voulez \u00eatre pasteur mais un pasteur diff\u00e9rent...un pasteur geek...pourquoi?\r\nOK : en fait, je me sentais en d\u00e9calage avec l'eglise telle que je la vivais...pas \u00e0 ma place...je me suis dit : Si j'\u00e9tais libre je ferai quoi ? envie de r\u00e9unir des gens autour de ces th\u00e9matiques pour parler de spiritualit\u00e9, de leur faire d\u00e9couvrir l'evangile par d'autres biais...\r\n-Comment faire d\u00e9couvrir l'Evangile par d'autres biais? via application? hologramme? \r\n-C'est quoi un pasteur geek? \r\n-Un pasteur qui collecte l'offrande avec une machine \u00e0 carte ou en bitcoin? \r\n-Ce c\u00f4t\u00e9 geek, il vient d'o\u00f9? jeu vid\u00e9o? SF? \r\n***Olivier Keshafjee vous avez tenu un blog pendant plusieurs ann\u00e9es...theologeek.ch. Pasteur geek au sens de l'humour...Vous \u00e9crivez sur Twitter...\r\nJe vous cite: \r\n-\"Le neveu de J\u00e9sus pouvait dire : \"j'ai un oncle incarn\u00e9.\"\r\n-Le diable est un excellent math\u00e9maticien. \r\nC'est pour \u00e7a qu'on l'appelle le prince de la puissance d'Euler.\r\n-\u00c7a fait des mois que j'ai rien donn\u00e9 \u00e0 l'offrande au culte. Tant qu'on passera pas avec une machine pour cartes, je pense que \u00e7a va durer...\r\n-Volont\u00e9 aussi d'appr\u00e9hender la religion de fa\u00e7on plus d\u00e9contract\u00e9e? irr\u00e9v\u00e9rencieuse? \r\n-volont\u00e9 de changer l'image de l'Eglise?\r\n-\"Zut ! Je viens de briser ma s\u00e9rie de pri\u00e8re sans fautes du Notre P\u00e8re nouvelle traduction...\"\r\n-r\u00e9p\u00e9tition, vous nous la r\u00e9citez? \r\n-Ecrire un livre?\r\n-Donner le culte \u00e0 32 ans devant public plus \u00e2g\u00e9 trac? \r\n-La foi chez vous est d\u00e9cid\u00e9ment une affaire de famille...vous vous mariez \u00e0 une jeune femme qui est depuis..elle aussi..devenue pasteur...\r\n-Elle vous fait r\u00e9p\u00e9ter le culte? r\u00e9citer le notre p\u00e8re?\r\nOK : elle a fait elle aussi un master et consacr\u00e9e pasteur en sept dernier.\r\n-Beaucoup de pasteurs femmes en Suisse romande ?\r\nOk : oui, je crois qu'il ya m\u00eame plus de femmes que d'hommes !\r\n-Vous avez un fils, comment r\u00e9agirez-vous s'il rejette la religion, la foi? ath\u00e9e? \r\nMUSIQUE:\r\nChristafari, \"Crucified\", Soulfire\r\n***************************************\r\n***6h15\r\nNotre invit\u00e9 qui est apprenti pasteur...mais pasteur geek...\r\nOlivier Keshavjee, amateur de th\u00e9ologie, de technologie, de philosophie et de jeux....\r\nVous \u00eates pasteur stagiaire \u00e0 l'Eglise r\u00e9form\u00e9e vaudoise...(paroisse la Sallaz-Croisette) \r\n-la foi et la technologie \u00e7a se marie bien?\r\n-\u00e7a donne quoi concr\u00e8tement? \r\n-D\u00e8s la rentr\u00e9e (septembre) vous aurez un mandat \u00e0 la paroisse St Jacques de Lausanne pour organiser des rencontres autour de cette culture \"geek\"...concr\u00e8tement on y fera quoi?\r\nOK : pour l'imaginaire, projections et dialogues autour de films de super-h\u00e9ros- \r\npour les jeux de soci\u00e9t\u00e9, je le fais d\u00e9j\u00e0 dans ma paroisse, soir\u00e9es jeux qui r\u00e9unissent des gens de tous \u00e2ges.\r\npour la science, organiser des d\u00e9bats autour de la connaissance scientiique et du r\u00f4le de l'\u00eatre humain.\r\n-On s'\u00e9loigne de la religion non? \r\n-Qu'est-ce que la technologie peut amener \u00e0 l'Eglise? \r\n-Votre id\u00e9e c'est de proposer quelque chose qui n'existait pas jusqu'ici dans l'Eglise?\r\nOk : oui, je ne me retrouvais pas -j'\u00e9tais en d\u00e9calage-et je me suis demand\u00e9 \u00e0 quoi ressemblerait l'Eglise si elle incluait cette culture la...\r\n-Votre but c'est de cr\u00e9er le buzz aussi? remplir les Eglises? attirer les jeunes?\r\nok : pas vraiment...mon souhait c'est d'amener l'Evangile sur le terrain...que les gens partagent, r\u00e9fl\u00e9chissent et fassent un premier pas...ils auront toujours quelque chose \u00e0 recevoir.\r\n-L'\u00e9vangile participatif?  faire d\u00e9couvrir l'Evangile autrement, c\u00e0d? \r\n-changer image de l'Eglise/son ton? \r\n-Comment les autorit\u00e9s de l'Eglise r\u00e9form\u00e9e vaudoise ont pris ce que vous leur proposiez ?\r\nOK : pas certain que \u00e7a passerait. Dans ma t\u00eate c'\u00e9tait \u00e7a passe ou \u00e7a casse !\r\nAu final, tr\u00e9s bien re\u00e7u...appr\u00e9ci\u00e9s que je sorte des sentiers battus..ils me laissent la libert\u00e9 de d\u00e9velpper ce que j'aime..\r\n-Et les paroissiens? r\u00e9agissent comment? m\u00e9fiance? les anciens? jeune pasteur de 32 ans donne culte, trac? \r\n-L'Eglise doit renouveller sa fa\u00e7on de parler aux paroissiens? les activit\u00e9s propos\u00e9es? aborder les choses de fa\u00e7on moins sacralis\u00e9es avec humour? \r\n-Vous organisez d\u00e9j\u00e0 des soir\u00e9es jeux de soci\u00e9t\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 la paroisse de la Sallaz..et \u00e7a marche?\r\nOK : fonctionne tr\u00e8s bien. J'ai m\u00eame cr\u00e9e un site, l'agenda du jeu, car jeux de st\u00e9 sont en plein renouveau...\r\nDes gens de tous \u00e2ges se r\u00e9unissent pour jouer, \u00e7a cree du lien et des occasions d'\u00e9changer...\r\n-dans 5 ou 10...Olivier Keshafjee comment vous imaginez-vous ?\r\nOK : j'imagine poursuivre, et avoir une communaut\u00e9 de chercheurs spirituels pour explorer ensemble de nombreuses questions existentielles.\r\n-chercheurs osent pas trop manifester leur foi?\r\n-Et l'Eglise encore fr\u00e9quent\u00e9e? \r\n-aide ton prochain, est-ce que la technologie aide le prochain? \r\n-un robot peut avoir la foi? \r\n-d'autres initiatives en ce sens, pasteurs geek? \r\n-La b\u00e9n\u00e9diction des couples homosexuels \u00e0 l'Eglise pour ou contre?\r\n-la venue du pape \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(Crucified) \r\n(Crucified)", "durationSec": 474, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622582", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Olivier Keshavjee, pasteur stagiaire et geek / LMA_2018-06-12T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.06.2018"], "variantIds": ["ece-9622582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T03:18:29Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n5 notre IT est apprenti Pasteur, Pasteur oui mais Pasteur Guy qu'il aime la th\u00e9ologie, la technologie, la philosophie, les math\u00e9matiques et un petit cube aux 43 milliards de milliards de combinaison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nCe pays est objet passionne des gens extr\u00eamement diff\u00e9rents \u00e0 tous les \u00e2ges et quelle que soit leur formation, \u00e7a peut int\u00e9resser aussi bien l'enfant de 8 ou 9 ans qui a ou simplement pour but d'exercer sa dext\u00e9rit\u00e9 et de faire des des figures de tr\u00e8s belles couleurs, etc, que le math\u00e9maticien tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 dans la th\u00e9orie des groupes qui est un secteur pour lequel il y a encore des probl\u00e8mes pos\u00e9s par monsieur rubiks qui n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [85%] :\r\nBonjour LV cache \u00e0 vie bonjour Coralie ce c'est vrai vous aimez jouer au Rubik s'cube oui oui c\u00f4t\u00e9 math\u00e9maticien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [87%] :\r\nC'est oui je suis me \u00e0 la fois la cote math\u00e9matiques la rigueur qu'il y a quand m\u00eame toute la cr\u00e9ativit\u00e9 qui a derri\u00e8re dans la mani\u00e8re de de l'approcher de le r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nEt vous, vous vous, combien de temps justement pour r\u00e9soudre un Rubik s'cube en moyenne dans les 40 secondes, il vous faut que 40 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [80%] :\r\nAvec un bon r\u00e9flexe cube et quand je suis un peu entra\u00een\u00e9 ouais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [87%] :\r\nEt le record du monde, vous savez \u00e0 combien il est, il est \u00e9tabli et d'autres un peu dessous de 5 secondes non exactement4,22 secondes l'\u00e9tait battu le mois dernier par un jeune Australien sauf que les robots font mieux oui voil\u00e0, bon, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, moins de 40 secondes moi personnellement, je crois que j'ai, j'y suis jamais parvenu, Olivier Kesha, usine, vous \u00eates donc Pasteur stagiaire, passionn\u00e9 de nouvelles technologies vous avez \u00e9tudi\u00e9 les math\u00e9matiques \u00e0 l'EPFL avant de vous tourner vers la th\u00e9ologie, vous avez 32 ans, au commencement il y avait quoi les maths ou la th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [87%] :\r\nJ'ai \u00e9tudi\u00e9 un bout de math\u00e9matiques et j'ai vite arr\u00eat\u00e9 qui a pas mal de gens qui passaient de math\u00e9matiques \u00e0 th\u00e9ologie parce que quelque part dans dans les 2, il y a une qu\u00eate un peu d'absolu, les maths c'est c'est une branche quelque chose de tr\u00e8s pur de et c'est pour moi c'est c'est autant une d\u00e9marche intellectuelle que qu'une qu\u00eate existentielles pour comprendre, pour comprendre l'univers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [82%] :\r\nSport en opposition alors absolument pas non, et Darwin versus le cr\u00e9ationnisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [93%] :\r\nOui, alors d'accord, si on prend des cas comme \u00e7a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [84%] :\r\nMais non pas en sur ces m\u00eames compatible \u00e0 vous entendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [86%] :\r\nOui, pour moi la s\u00e9dation la religion c'est c'est au tournant, position que le son, la glace et la vapeur, c'est des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes, d'apparence, mais en fait, au fond, il y a cette m\u00eame d\u00e9marche d'\u00eatre humain qui cherchent \u00e0 comprendre leur place dans le monde, quel est le sens de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [87%] :\r\nEt donc vous avez arr\u00eat\u00e9 et les math\u00e9matiques, vous \u00eates tourn\u00e9 ensuite vers la th\u00e9ologie, vous avez un papa Pasteur votre femme aussi est Pasteur, est ce que vous avez toujours eu la foi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [87%] :\r\nAlors, quand j'\u00e9tais enfant moi j'ai j'ai eu grandit un peu en baignant dedans et puis \u00e0 l'adolescence, donc j'ai un esprit plut\u00f4t scientifique et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 poser un regard plut\u00f4t scientifique sur le monde malheureusement mon exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9glise \u00e9tait pas des plus stimulantes nourrissons donc je j'ai arr\u00eat\u00e9 le cat\u00e9chisme, parce que la suite on est un peu et puis j'ai toujours eu une forme de foi mais je voyais un peu Dieu comme une puissance comme chose comme \u00e7a, c'est justement en faisant de la science, la au gymnase, une qu'il y a quelque chose de tellement beau que pour moi enfin cette beaut\u00e9 ce cette c'\u00e9tait plus qu'une esp\u00e8ce de technicit\u00e9 et simplement de donc, pour moi je, j'avais l'ouverture \u00e0 en Dieu mais un peu voil\u00e0 encore un peu comme en principe une puissance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [90%] :\r\nDonc, vous croyez \u00e0 quelque chose de de plus puissant, vous avez quand m\u00eame un doute, une crise de foie, on peut dire, vers l'adolescence, l'\u00e9glise c'\u00e9tait ennuyeux comme vous vous arr\u00eatez \u00e7a ou du cat\u00e9chisme et du coup \u00e0 votre papa Pasteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [86%] :\r\nSi je me souviens bien, en fait, c'est m\u00eame lui qui m'a un peu encourag\u00e9 parce qu'il voulait pas forc\u00e9 3 il voulait pas me forcer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [89%] :\r\nDonc c'est bien per\u00e7u et cette fois, cette volont\u00e9 de devenir Pasteur quand est -ce qu'elles vous rattrapent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [86%] :\r\nAlors, \u00e0 18 ans, \u00e0 la fin de mon gymnase et une copine de classe qui m'invite \u00e0 faire un voyage \u00e0 Madagascar, et l\u00e0, \u00e0 Madagascar, on est parti avec un groupe de jeunes de la r\u00e9gion d\u00e8s on a rejoint des jeunes de Madagascar, on a v\u00e9cu 2 ou 3 semaines ensemble, et l\u00e0 il y a quelque chose qui s'est pass\u00e9, parce que dans dans la qualit\u00e9 des relations qu'on avance en mai, il avait une telle intensit\u00e9 qu'il avait il y a quelque chose qui, qui m'a vraiment touch\u00e9M. disant : ah la la, il y a une une r\u00e9alit\u00e9 qu'on exp\u00e9rimente dans les relations, les uns aux autres geek au plus tard, j'ai d\u00e9couvert que J\u00e9sus disait c'est \u00e0 votre amour les uns pour les autres, que le monde sera que vous \u00eates mes disciples, pour moi, c'est j'ai go\u00fbt\u00e9 quelque chose un peu de cet amour, \u00e7a m'a fait tomber certaines de mais de mes certitudes en fait sur un peu en personnel et puis, depuis la base, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 prier Pierre d\u00e9couvrir en fait un un Dieu personnel un Dieu qui voulait rentrer en communication et donc en fait ce voyage qui a, qui a, qui m'a relanc\u00e9 sur un chemin de foi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [88%] :\r\nEt aujourd'hui, vous avez envie de transmettre justement ce ce ce rapport \u00e0 l'autre via la religion et cette fonctionne Pasteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [89%] :\r\nOui, alors pour moi au son, ben c'est la la d\u00e9couverte d'un dans Dieu personnel un Dieu qui veut rentrer en relation avec nous qui qui a, qui a des projets pour nous je suis ma premi\u00e8re r\u00e9action quand j'\u00e9tais \u00e0 Madagascar, la sous, sous le ciel \u00e9toil\u00e9, puis que j'ai r\u00e9alis\u00e9 en fait qu'il y avait un Dieu personnel c'est que d'un coup, je me suis dit mais en fait si, si, il y a un Dieu comme \u00e7a qu'il y a des projets pour nous, la vie, \u00e7a devient un aventure la vie \u00e7a redevient passionnant pour moi \u00e7a \u00e7a m'a lanc\u00e9 dans une dimension \u00e0 la passionnante de de la vie et \u00e7a c'est quelque chose que j'ai envie de partager et c'est pas juste une esp\u00e8ce de de mystique dans un rapport \u00e0 Dieu, mais effectivement \u00e7a nous pousse \u00e0 avoir des relations diff\u00e9rentes les uns avec les autres, \u00e7a nous met en lien d'une nouvelle mani\u00e8re et \u00e7a, c'est que ce qui me fascine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [89%] :\r\nAlors il y a la religion d'un c\u00f4t\u00e9, il y a la technologie de l'autre, vous \u00eates Geek vous le revendiquez ce c\u00f4t\u00e9 Guy qu'il vous vient d'o\u00f9 cet int\u00e9r\u00eat pour les nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [90%] :\r\nMoi je pensais toujours eu, j'ai toujours eu un peu \u00e7a, il me semble que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 programmer quand j'avais 10 ans et depuis j'ai pas arr\u00eat\u00e9 justement, j'ai eu un esprit plut\u00f4t scientifique, donc je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la science, aux technologies ou gadget voil\u00e0, j'ai l'impression que \u00e7a a toujours fait partie de moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [87%] :\r\nVous avez programm\u00e9 des choses religieuse d'application, je sais pas pour pour une paroisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [88%] :\r\nPas vraiment je l\u00e0 j'ai un projet actuellement de, de, d'un logiciel pour aider les Pasteur a cr\u00e9\u00e9 des liturgies on est plusieurs \u00e0 \u00e0 vouloir travailler l\u00e0- dessus, il y a d\u00e9j\u00e0, il y en a un qui existe, qui a \u00e9t\u00e9 fait mais il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, et puis il y a un petit peu poussi\u00e9reux maintenant et puis projet de r\u00e9nover \u00e7a mais sinon, c'est plut\u00f4t d'autres projets d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [86%] :\r\nOn a l'occasion d'en reparler \u00e0 6 heures et quart de de vos projets Geek au sein d'une paroi, ce sera d'ailleurs votre votre premi\u00e8re employes Olivier qui chefJ. vous avez tenu en bloquant pendant plusieurs ann\u00e9es qui s'appelait th\u00e9ologie Geek Point CH vous publiez encore pas mal de de tweets sur Twitter je inciter \u00e0 un ou 2 parce que vous avez une certaine plumes, le neveu de J\u00e9sus pouvait dire j'ai un oncle incarn\u00e9 ou, encore, \u00e7a fait des mois que je n'ai rien donn\u00e9 \u00e0 l'offrande au culte, tant qu'on passera pas avec une machine pour cartes, je pense que \u00e7a va durer, vous avez la volont\u00e9 d'appr\u00e9hender la religion de fa\u00e7on plus d\u00e9contract\u00e9e avec humour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [88%] :\r\nOui, oui, pour moi, l'humour, c'est un \u00e9l\u00e9ment central de la vie, je convaincu que J\u00e9sus avait de l'humour, il y en a qui disent que la r\u00e9surrection, c'est la plus grande blague de l'histoire, c'est le le retournement le plus attendu, puis oui face \u00e0 Al-Qods quitter ou parfois un peu ennuyant de la religion, ben moi, je crois, je crois beaucoup \u00e0 l'humour est -ce qu', chose que je recherche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [95%] :\r\nAujourd'hui, vous arrivez \u00e0 insuffler de l'humour \u00e0 l'\u00e9glise, les gens sont preneurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [85%] :\r\nBon, en tout cas, c'est ce qu'on me dit souvent me dit ouais, merci pour ton humour continue de garde \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [88%] :\r\nD'ailleurs, il y a de l'humour sur votre t-shirt ce matin avec un t-shirt, je vais traduire le slogan, il est en anglais, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Dieu de m'envoyer du courage, il m'a envoy\u00e9 ma femme si vous faites femme qui voulait faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [83%] :\r\nNon, m\u00eame pas, elle m'a pas pens\u00e9 \u00e0 le porter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:52) [89%] :\r\nOK, c'est spontan\u00e9, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dezelu, Willy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keshavjee, Olivier", "role": "pasteur stagiaire et geek", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FD4D08F-81E3-4775-BFAE-A2D2B044A8F5", "internalArchiveId": "5FD4D08F-81E3-4775-BFAE-A2D2B044A8F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Samuel Bendahan, conseiller national socialiste vaudois;Urs Schwaller, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la Poste;Fr\u00e9d\u00e9ric von der Weid, patron de l'entreprise Selfrag;Albert Bachmann, directeur de la SAIDEF, l'usine d'incin\u00e9ration fribourgeoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (10/TRUMP-KIM FACTS 6H) \u00ab Je suis tr\u00e8s honor\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0 [.] nous allons d\u00e9velopper une relation formidable \u00bb. \r\nLe mots de Donald Trump ce matin... au moment de serrer la main de Kim Jong-EUn.\r\nUne poign\u00e9e de main historique... c'est la premi\u00e8re entre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice et un leader nord-cor\u00e9en. \r\nDonald Trump affichait ces derniers jours son optimisme avant la rencontre. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Singapour. \r\nL'ambiance \u00e9tait plut\u00f4t chaleureuse. tout \u00e0 l'heure... entre les deux hommes. \r\nOui. chaleureuse mais pas forc\u00e9ment d\u00e9tendue. L'enjeu est important, les deux dirigeants le savent. Tous deux sont arriv\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment \u00e0 l'h\u00f4tel Capella sur l'\u00eele de Sentosa, l'aire grave, s\u00e9rieux, concentr\u00e9. Les deux pr\u00e9sidents sont ensuite apparus toujours s\u00e9par\u00e9ment aux extr\u00e9mit\u00e9s oppos\u00e9es du b\u00e2timent colonial avant de se rejoindre sur une esplanade centrale d\u00e9cor\u00e9e pour l'occasion de drapeaux am\u00e9ricains et nord-cor\u00e9ens plac\u00e9s c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te. Une mise en sc\u00e8ne orchestr\u00e9e pour souligner des discussions d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal entre le pr\u00e9sident de la premi\u00e8re puissance mondiale et le dirigeant de l'Etat paria. Face \u00e0 la presse, les deux hommes ont ensuite paru plus \u00e0 l'aise : sourires et quelques gestes amicaux. Ils se sont entretenus seuls \u00e0 seuls avec deux traducteurs pendant pr\u00e8s de 50 minutes avant de rejoindre leurs d\u00e9l\u00e9gations pour une r\u00e9union de travail. L'issue de la rencontre reste toujours incertaine. Les Etats-Unis exigent un d\u00e9mant\u00e8lement complet, v\u00e9rifiable et irr\u00e9versible de l'arsenal nucl\u00e9aire du r\u00e9gime. Ce dernier veut des garanties s\u00e9curitaires importantes. Une situation complexe qui n\u00e9cessitera sans doute plusieurs rencontres. Ce sommet pourrait \u00eatre le d\u00e9but d'un long processus.\r\nMichael Peuker... en direct de Singapour\r\nEt puis juste avant le coup d'envoi de ce sommet... Donald Trump a appris une mauvaise nouvelle\r\nSon conseiller \u00e9conomique... LArry Kudlow... a \u00e9t\u00e9 victime d'une crise cardiaque\r\nIl est actuellement hospitalis\u00e9 \u00e0 Washington\r\nLArry Kudlow a fait son entr\u00e9e dans l'\u00e9quipe de la Maison Blanche en mars dernier... pour succ\u00e9der \u00e0 Gary Cohn... et incarner une ligne \u00e9conomique plus dure...\r\nIl avait particip\u00e9 au G7 au Canada ce weekend.\r\n(Aquarius) **** L'Espagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir le navire de migrants... que l'Italie et Malte refusent de laisser accoster\r\nLe nouveau gouvernement socialiste espagnol a propos\u00e9 hier \u00e0 l'Aquarius de se rendre dans le port de Valence\r\nMais l'ONG SOS M\u00e9diterrann\u00e9e... qui a affr\u00e9t\u00e9 ce bateau... s'y oppose.\r\nSelon elle... le voyage vers l'Espagne serait trop risqu\u00e9... notamment au vu des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques\r\nL'Organisation renvoie la balle \u00e0 L'italie... qui avait refus\u00e9 d'accueillir les 629 migrants secourus par l'Aquarius... ce weekend au large de la Libye. \r\n\"Ils revient aux autorit\u00e9s maritimes italiennes... de trouver une solution sure et rapide\"... a d\u00e9clar\u00e9 l'ONG hier soir.\r\n(Daimler) Nouveau coup dur pour le constructeur automobile Daimler\r\nLe minist\u00e8re allemand des transports ordonne le rappel imm\u00e9diat de pr\u00e8s de 800 000 Mercedes \u00e0 travers l'Europe\r\nEn cause: des logiciels capables de fausser les niveaux d'\u00e9missions polluantes... \r\nDaimler admet l'existence de ces logiciels mais estime qu'ils ne sont pas ill\u00e9gaux\r\nLe groupe avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb rappeler r\u00e9cemment 5000 fourgons pour les m\u00eames raisons.\r\n(05/DEBAT SUR LES JUGES ETRANGERS ITV BENDAHAN) **** Les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longs.... et particuli\u00e8rement anim\u00e9s... mais ils ont pris fin hier soir: le conseil national rejette l'initiative sur les juges \u00e9trangers.\r\nIl s'est align\u00e9 hier soir sur la position du COnseil des Etats\r\nIl n'y aura pas de contre-projet.\r\nL'UDC est seule soutenir ce texte qui veut instaurer une primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international.\r\nLe parti va maintenant tenter de convaincre le peuple... jusqu'\u00e0 la votation.\r\nMais pour le conseiller national socialiste vaudois Samuel Bendahan... l'UDC part avec un d\u00e9savantage dans cette campagne.\r\n  0'33'' \r\nSamuel Bendahan au micro de Jo\u00eblle Cachin.\r\n(03/POSTE REPRISE FORUM ITV SCHWALLER 6H) **** \" Inexcusable\". C'est ainsi que Doris Leuthard a qualifi\u00e9 les agissements de CarPostal hier devant la presse\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale s'exprimait en marge de la publication des conclusions de l'enqu\u00eate men\u00e9e par des experts ind\u00e9pendants\r\nEnqu\u00eate qui a pouss\u00e9 le conseil d'administration de la Poste a prendre une d\u00e9cision radicale\r\nL'ensemble de la direction de CarPostal est suspendue\r\nLa veille... la directrice du g\u00e9ant jaune... Susanne Ruoff avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa d\u00e9mission... avec effet imm\u00e9diat\r\nPour le pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la Poste, Urs Schwaller, il s'agit \u00e0 pr\u00e9sent de restaurer la confiance aupr\u00e8s de la population.\r\n  0'50''\r\nUrs Schwaller \u00e9tait interview\u00e9 hier soir dans Forum.\r\n(Intemp\u00e9ries) Des torrents d'eau qui d\u00e9f\u00e8relent dans les rues... les images du d\u00e9luge qui a frapp\u00e9 la r\u00e9gion lausannoise hier soir sont impressionnantes\r\nCet orage d'une rare violence a innond\u00e9 la gare... ainsi que plusieurs axes du centre-ville de Lausanne\r\nDes arbres sont tomb\u00e9s... et certaines chauss\u00e9es sont pleines de gravats.\r\nLa police a re\u00e7u plus de 500 appels et men\u00e9 une quarantaine d'interventions\r\nAucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n(09/BE/REPRESENTATION  JURA BERNOIS AU GC PA) **** Les Jurassiens bernois ont la cote... au parlement cantonal. \r\nLe Grand conseil a balay\u00e9 hier... deux motions vert lib\u00e9rales qui s'attaquaient \u00e0 leurs si\u00e8ges... en raison du changement de canton de la ville de Moutier\r\nLe premier texte proposait de baisser le nombre de d\u00e9put\u00e9s du Jura Bernois... \r\nLe second d'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des francophones du canton...  le si\u00e8ge qui est aujourd'hui r\u00e9serv\u00e9 aux jurassiens bernois... au gouvernement cantonal\r\nAlain Arnaud a assist\u00e9 aux d\u00e9bats... au Rathaus de Berne. \r\n  0'54''\r\n((\"Jurassiens bernois, on vous aime!\" Voil\u00e0 quoi r\u00e9sume l'ambiance au Grand conseil. Tous s'accordaient pour dire que non, le d\u00e9part de Moutier ne justifie pas de r\u00e9duire le nombre de si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s au parlement cantonal. Oui c'est vrai, la partie francophone du canton y est sur-repr\u00e9sent\u00e9e, et encore plus en perdant Moutier. Mais son statut de minorit\u00e9 justifie cet avantage. \u00ab Un statut particulier qui deviendra statut de privil\u00e9gi\u00e9s \u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le motionnaire vert lib\u00e9ral Thomas Br\u00f6nnimann. Il n'a impressionn\u00e9e personne, ni d'ailleurs son \u00ab Donnerwetter \u00bb prof\u00e9r\u00e9 face \u00e0 tant d'incompr\u00e9hension. Pas plus de chance pour cette autre proposition vert lib\u00e9rale, qui voulait \u00e9tendre le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au gouvernement \u00e0 l'ensemble des francophones du canton. Aujourd'hui, seul ceux qui vivent dans le Jura bernois peuvent y pr\u00e9tendre. Eh bien non, on ne changera rien, m\u00eame si le canton compte bel et bien davantage de r\u00e9sidents romands hors du Jura bernois. Or ceux-ci n'ont gu\u00e8re de chances d'\u00eatre \u00e9lus au gouvernement. On pense en particulier aux romands de Bienne.))\r\n(TF4/SYSTEME PIONNIER D'INCINERATION PI) **** Cette innovation prometteuse dans le secteur de l'\u00e9conomie circulaire... qui a vu le jour dans le Canton de Fribourg\r\nLa SAIDEF ((prononcer sa-y-d\u00e8f))... l'usine d'incin\u00e9ration... et une entreprise du canton... ont d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me de fRacturation \u00e9lectrique des scories dans l'eau. \r\nCe nouveau syst\u00e8me permettra, \u00e9cologiquement et \u00e9conomiquement, de mieux valoriser les d\u00e9chets : Fabrice Gaudiano... \r\n  1'34''\r\n((Les scories ou m\u00e2chefer... c'est ce qui reste des d\u00e9chets apr\u00e8s incin\u00e9ration. A savoir... une masse ferreuse... qui co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e0 mettre en d\u00e9charge.\r\nPour recycler ces scories... les usines d'incin\u00e9ration s'efforcent d'en s\u00e9parer au mieux... les m\u00e9taux non-ferreux : c'est l\u00e0 qu'intervient l'innovation fribourgeoise. Il s'agit d'une technologie unique au monde... d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Chi\u00e8tres: Fr\u00e9d\u00e9ric von der Weid, patron de l'entreprise Selfrag...\r\n--- von der Weid 1\r\nDonc... comme l'\u00e9lectricit\u00e9 adore le m\u00e9tal... ce syst\u00e8me d'\u00e9clairs dans l'eau permet d'extraire les m\u00e9taux nobles de la ferraille... sans les broyer. Objectif : valoriser les d\u00e9chets : Albert Bachmann, directeur de la SAIDEF... l'usine d'incin\u00e9ration fribourgeoise...\r\n--- Bachmann 2\r\nLa SAIDEF pr\u00e9voit d'\u00e9conomiser 600'000 francs par ann\u00e9e... ce qui permettra d'amortir cette innovation en 10 ans.))\r\n(Aigles) Il est revenu... apr\u00e8s 200 ans d'absence\r\nL'aigle royal est officiellement de retour dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nIl avait pourtant \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9... \u00e0 la fin du 18e si\u00e8cle. \r\nC'est un groupe d'ornithologue qui a r\u00e9cemment d\u00e9couvert un nid d'aigle royal sur la commune de val de travers...\r\nProbl\u00e8me: l'avenir du rapace dans la r\u00e9gion est incertain il pourrait \u00eatre compromis en raison des projets \u00e9oliens de la r\u00e9gion... slon le Mus\u00e9e d'histoire naturelle de La Chaux de Fonds.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622587", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-12T06:00:51_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-12T06:00:51_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9622594", "ece-9622587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T03:22:40Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, la poign\u00e9e de main historique a bien eu lieu, Donald Trump et Kim Jong-Un ne se sont entretenus pendant pr\u00e8s d'une heure cette nuit \u00e0 Singapour, alors comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette rencontre tant attendue, nous retrouverons notre correspondant dans la cit\u00e9- \u00c9tat en d\u00e9but de journal, plus de 9 heures de d\u00e9bats sur 3 jours et le couperet est tomb\u00e9 hier soir le conseil national rejette l'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers le peuple devra se prononcer, vous entendrez les arguments que les opposants comptent mettre en avant et puis, en fin de journal, nous vous parlerons d'une innovation prometteuse d\u00e9velopp\u00e9e dans le canton de Fribourg, un nouveau syst\u00e8me bas\u00e9 sur l'\u00e9lectricit\u00e9 pour am\u00e9liorer le recyclage des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [96%] :\r\nJe suis tr\u00e8s honor\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0, nous allons d\u00e9velopper une relation formidable les mots de Donald Trump ce matin au moment de serrer la main de Kim Jong, une poign\u00e9e de main historique, c'est la premi\u00e8re entre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice et un leader nord- cor\u00e9en Donald Trump affichait ces derniers jours son optimisme avant la rencontre, Michael Peuker, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Singapour, l'ambiance \u00e9tait plut\u00f4t chaleureuse tout \u00e0 l'heure entre les 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [95%] :\r\nOui, chaleureuse mais pas forc\u00e9ment d\u00e9tendue, l'enjeu est important, les 2 dirigeants le savent, tous 2 sont arriv\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment \u00e0 l'h\u00f4tel Capella sur l'\u00eele de Sentosa, ici \u00e0 Singapour, l'air grave, s\u00e9rieux, concentr\u00e9, les 2, les 2 pr\u00e9sidents ont ensuite apparus sont ensuite apparus toujours s\u00e9par\u00e9ment aux extr\u00e9mit\u00e9s oppos\u00e9es du b\u00e2timent colonial de cet h\u00f4tel avant de de se rejoindre sur une esplanade centrale d\u00e9cor\u00e9e pour l'occasion, de drapeaux am\u00e9ricains et nord- cor\u00e9ens plac\u00e9s c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, une mise en sc\u00e8ne orchestr\u00e9e pour souligner des discussions d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal entre le pr\u00e9sident de la premi\u00e8re puissance mondiale, et le dirigeant de l'\u00c9tat paria face \u00e0 la presse, les 2 hommes ont ensuite paru plus \u00e0 l'aise, sourires quelques gestes amicaux et puis se sont entretenus, seul \u00e0 seul avec 2 traducteurs pendant pr\u00e8s de 50 minutes avant de rejoindre leurs d\u00e9l\u00e9gations pour une r\u00e9union de travail, l'issue de la rencontre reste toujours incertaine, elle est toujours, elle a toujours eu actuellement les \u00c9tats-Unis exigent le d\u00e9mant\u00e8lement complet, v\u00e9rifiable irr\u00e9versible de l'arsenal nucl\u00e9aire du r\u00e9gime, ce dernier veut en contrepartie des garanties s\u00e9curitaires importantes, ce sommet pourrait n'\u00eatre que le d\u00e9but d'un plus long processus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nMichael Peuker en Direct de Singapour et puis juste avant le coup d'envoi de ce sommet, Donald Trump a appris une mauvaise nouvelle, son conseiller \u00e9conomique, Larry Cagle, l'eau a \u00e9t\u00e9 victime d'une crise cardiaque, il est actuellement hospitalis\u00e9 \u00e0 Washington la rigueur de l'eau avait fait son entr\u00e9e dans l'\u00e9quipe de la Maison Blanche en mars dernier pour succ\u00e9der \u00e0 Gary Cohn et incarner une ligne \u00e9conomique plus il avait particip\u00e9 ce week- end au sommet du G7 au Canada, l'Espagne est pr\u00eate \u00e0 accueillir le navire de migrants, dont l'Italie et Malte ne veulent pas le nouveau gouvernement socialiste espagnol a propos\u00e9 hier \u00e0 l'Aquarius de se rendre dans le port de Valence, mais l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e qui a affr\u00e9t\u00e9 ce bateau s'y oppose, selon elle, le voyage vers l'Espagne serait trop risqu\u00e9, notamment au vu des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques l'Organisation renvoie donc la balle \u00e0 l'Italie, qui avait refus\u00e9 d'agr\u00e9er d'accueillir les 629 migrants secourus par l'Aquarius ce week- end au large de la Libye, il revient aux autorit\u00e9s maritimes italiennes de trouver une solution sure et rapide, a d\u00e9clar\u00e9 l'ONG hier soir, nouveau coup dur pour le constructeur automobile allemand Daimler, le minist\u00e8re allemand des transports ordonne le rappel imm\u00e9diat de pr\u00e8s de 800000 Mercedes \u00e0 travers l'Europe en cause des logiciels capables de fausser les niveaux d'\u00e9missions polluantes, Daimler, admet l'existence de ces logiciels, mais estime qu'ils ne sont pas ill\u00e9gaux, le groupe avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb rappeler r\u00e9cemment 5000 fourgons pour les m\u00eames raisons 6 heures 4 on vient en Suisse \u00e0 Berne m\u00eame o\u00f9 les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longues, tr\u00e8s mais ils ont pris fin hier soir et le conseil national rejette l'initiative sur les juges s'\u00e9trangers il s'est align\u00e9 sur la position du Conseil des \u00c9tats, il n'y aura pas de contre- projet, l'UDC est seule \u00e0 soutenir ce texte, qui veut instaurer une primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international, le parti va maintenant tenter de convaincre le peuple jusqu'\u00e0 la votation, mais pour le conseiller national socialiste Vaudois, Samuel Bendahan, l'UDC part avec un d\u00e9savantage dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [91%] :\r\nL'UDC a d\u00e9j\u00e0 convaincu \u00e7a elles-m\u00eames parce qu'elle a fait passer son initiative du 9 f\u00e9vrier et puis on a vu tous les probl\u00e8mes qu'on a obtenu, \u00e0 cause de cela, tout ce que \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9, je suis pas s\u00fbr que le peuple a envie de tout le temps jouer les apprentis sorciers et apr\u00e8s on va devoir expliquer exactement ce que fait limitatif et je pense que \u00e7a fait longtemps qu'on n'a pas r\u00e9ussi, avoir un d\u00e9bat dans lequel on explique aux gens montre au fait, pourquoi en rapport avec l'\u00e9tranger, c'est quelque chose qui nous apportent beaucoup de richesses et donc on va dire aux gens qu'est -ce qu'on gagne comme argent qu'est -ce qu'on gagne, on ne pouvait en pourquoi c'est bien de collaborer, on va essayer de le montrer, je pense qu'on n'a pas toujours bien r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a et je pense que notre d\u00e9fi, \u00e7a va de le montrer demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [94%] :\r\nSamuel Bendahan au micro de Jo\u00eblle Cachin inexcusable lundi fictif choisi par Doris Light hier pour qualifier les agissements de CarPostal la concert f\u00e9d\u00e9rale s'exprimait en marge de la publication des conclusions de l'enqu\u00eate men\u00e9e par des experts ind\u00e9pendants, enqu\u00eate qui a pouss\u00e9 le conseil d'administration de la Poste \u00e0 prendre une d\u00e9cision radicale l'ensemble de la direction de CarPostal est suspendue la veille, la directrice du g\u00e9ant jaune Susanne Ruoff avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat pour le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste Urs Schwaller il s'agit \u00e0 pr\u00e9sent de restaurer la confiance aupr\u00e8s de la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [88%] :\r\nNous allons rembourser chaque fois qu'il doit \u00eatre rembours\u00e9 au canton aux communes, il y a des enqu\u00eates qui sont encore en cours et puis encore une fois, je veux rembourser, nous sommes en route, si tout le monde il y a maintenant dans la bonne direction, je pense que nous pourrons r\u00e9tablir la conf\u00e9rence avec beaucoup de travail est -ce que les personnes qui, pour l'instant sont suspendus ou la directrice qui, qui, elle, a annonc\u00e9 son d\u00e9part vont vont recevoir ce qu'on appelle des des parachutes Dur\u00e9e de risques seront des indemnis\u00e9s, ce qui vous attendre \u00e0 dire non seulement \u00e0 la hauteur alors r\u00e9ponse claire pour moi il \u00e9tait \u00e9vident, nous allons respecter le contrat de travail, il n'y aura pas d'inversement, en plus, s'il n'y aura pas de parachute et l\u00e0, nous le savons, au conseil d'administration, ces discussions sont actuellement cours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [93%] :\r\nPoursuit Val\u00e8re qui \u00e9tait invit\u00e9 hier soir sur cette antenne dans l'\u00e9mission Forum des torrents d'eau qui d\u00e9ferle dans les rues, les images du d\u00e9luge qui a frapp\u00e9 la r\u00e9gion lausannoise hier soir sont impressionnantes cet orage d'une rare violence a inond\u00e9 la gare ainsi que plusieurs axes du centre ville de Lausanne, des arbres sont tomb\u00e9s et certaines chauss\u00e9es sont pleines de gravats, la police a re\u00e7u plus de 500 appels et men\u00e9 une quarantaine d'interventions, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer, pour l'instant les Jurassiens bernois ont la cote au parlement cantonal le Grand Conseil a balay\u00e9 hier 2 motions Vert lib\u00e9ral qui s'attaquaient \u00e0 leurs si\u00e8ges en raison du changement de canton de la ville de Moutier, le 1er texte proposait de baisser le nombre de d\u00e9put\u00e9s du Jura bernois, le second d'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des francophones du canton, le si\u00e8ge qui est aujourd'hui r\u00e9serv\u00e9 aux jurassiens bernois au gouvernement cantonal Alain Arnaud a assist\u00e9 au d\u00e9bat aura de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [88%] :\r\nJurassiens bernois, on vous aime, voil\u00e0 qui r\u00e9sume l'ambiance au Grand Conseil, tous s'accordaient pour dire que non, le d\u00e9part de Moutier ne justifie pas de r\u00e9duire le nombre de si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s au Parlement cantonal ou c'est vrai la partie francophone du canton, il assure repr\u00e9senter encore plus en perdant Moutier, mais son statut de minorit\u00e9 justifie cet Avantage un statut particulier qui deviendra statut de privil\u00e9gi\u00e9, a d\u00e9nonc\u00e9 le m\u00f4ssieur maire Vert lib\u00e9ral Thomas Boni Man, il n'a impressionn\u00e9 personne, ni d'ailleurs son rev\u00eatent prof\u00e9r\u00e9es face \u00e0 tant d'incompr\u00e9hension, pas plus de chance pour cet autre proposition Vert lib\u00e9ral qui voulait \u00e9teindre le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au gouvernement \u00e0 l'ensemble des francophones du canton, aujourd'hui seuls ceux qui vivent dans le Jura bernois peuvent y pr\u00e9tendre, h\u00e9 bien non, on ne changera rien, m\u00eame si le canton compte bel et bien davantage de r\u00e9sidents roman hors du Jura bernois, or ceux -ci n'ont gu\u00e8re de chances d'\u00eatre \u00e9lu au gouvernement, on pense en particulier au roman de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [93%] :\r\nEt c'est innovation prometteuse dans le secteur de l'\u00e9conomie circulaire, elle a vu le jour dans le canton de Fribourg, la SAIDEF, l'usine d'incin\u00e9ration est une entreprise du canton, d\u00e9velopper un syst\u00e8me de fracturation \u00e9lectrique des scories dans l'eau, ce nouveau syst\u00e8me permettra, \u00e9cologiquement et \u00e9conomiquement, de mieux valoriser les d\u00e9chets Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [94%] :\r\nLes scories ou m\u00e2chefer, c'est ce qui reste des d\u00e9chets apr\u00e8s incin\u00e9ration, \u00e0 savoir une masse faire qui co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e0 mettre en d\u00e9charge pour recycler ces scories, les usines d'incin\u00e9ration s'efforcent d'en s\u00e9parer au mieux les m\u00e9taux non ferreux, c'est l\u00e0 qu'intervient l'innovation fribourgeoise, il s'agit d'une technologie unique au monde, d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Chi\u00e8tres Fr\u00e9d\u00e9ric von der Weil, patron de l'entreprise Selfrag. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [82%] :\r\nAlors on fait des scories ou les m\u00e2chefers, de la SAIDEF, on rentre dans un bain d'eau, on utilise l'eau comme Nater parfait et c'est NRJ c'\u00e9tait Kristeva sur les scories et dans les scories va chercher les m\u00e9taux et c'est ces m\u00e9taux l\u00e0 qu'on va lib\u00e9rer des scories pour pouvoir les revaloriser, apr\u00e8s si vous voulez, on utilise un \u00e9clair donc comme quand tombe sur un arbre et qui et fragmente l'arbre, c'est, c'est ce qu'on utilise, on g\u00e9n\u00e8re des \u00e9clairs dans la machines. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:03) [94%] :\r\nDonc, comme l'\u00e9lectricit\u00e9, adore le m\u00e9tal, ce syst\u00e8me d'\u00e9clairs dans l'eau permet d'extraire les m\u00e9taux nobles de la ferraille, sans les broyer, objectif : valoriser les d\u00e9chets Albert Barman, directeur de la SAIDEF, l'usine d'incin\u00e9ration fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:16) [88%] :\r\nL'Avantage de cette technologie, c'est qu'on sort un maximum de ses ferreux et non ferreux tous les m\u00e9taux lourds tels que le cuivre surtout le plan Net 1 2 1 l'aluminium aussi \u00e0 beaucoup d'aluminium, cette technologie nous permet de faire \u00e7a d'une mani\u00e8re fine avec une propret\u00e9 impeccable et tout s'est m\u00e9taux, on peut les remettre sur le march\u00e9 pour le recyclage, \u00e7a se quand m\u00eame \u00e0 des prix int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:44) [95%] :\r\nLa SAIDEF pr\u00e9voit d'\u00e9conomiser 600000 francs par ann\u00e9e, ce qui permettra d'amortir cette innovation disant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [93%] :\r\nIl est revenu apr\u00e8s 200 ans d'absence, l'aigle royal est officiellement de retour dans le canton de Neuch\u00e2tel, il avait pourtant \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9 \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est un groupe d'ornithologue, qui a r\u00e9cemment d\u00e9couvert un id\u00e9e de le royal sur la commune de Val-de-Travers probl\u00e8me : l'avenir du rapace dans le canton est incertain, il pourrait \u00eatre compromis en raison des projets \u00e9oliens de la r\u00e9gion, selon le mus\u00e9e d'histoire naturelle de La Chaux-de-Fonds merci Marielle Savoy de nous avoir donn\u00e9 des ailes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-213D9EA4-7A24-4E50-94D8-B2528ED91DCB", "internalArchiveId": "213D9EA4-7A24-4E50-94D8-B2528ED91DCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Dauphin\u00e9 et Tour de Suisse, une pr\u00e9paration pour le Tour de France?", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Bouget, entra\u00eeneur dans l'\u00e9quipe AG2R-La Mondiale.\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - Dauphin\u00e9 et Tour de Suisse, une pr\u00e9paration pour le Tour de France? (INSTANT SPORT 12.06 CYCLISME DAUPHIN\u00e9) ((titre : CYCLISME DAUPHIN\u00e9 - Tour de Suisse, juste une pr\u00e9paration pour le tour de france ? ))\r\n***L'Instant Sport qui p\u00e9dale ce matin...\r\nLe Tour de Suisse se dispute cette semaine, alors que le Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9 s'est termin\u00e9 dimanche. Deux courses consid\u00e9r\u00e9es comme id\u00e9ales pour pr\u00e9parer le Tour de France. \r\nAu risque de perdre leur int\u00e9r\u00eat propre.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  1'49''\r\nSON \r\n((Durant le Dauphin\u00e9, on a effectivement plus souvent entendu parler du Tour de France que du Crit\u00e9rium. Tel coureur confirmait sa forme avant juillet, tel autre devait encore travailler pour \u00eatre fin pr\u00eat dans un mois et celui-l\u00e0 encore se teste dans une \u00e9tape.  \r\nDauphin\u00e9 et Tour de Suisse, deux courses de pr\u00e9paration qui gardent pourtant leur int\u00e9r\u00eat sportif selon Michael Bouget, entra\u00eeneur dans l'\u00e9quipe AG2R-La Mondiale. \r\nSON \r\nEt le cyclisme ne se pratique plus forc\u00e9ment pour gagner toutes les courses auxquelles on participe, mais pour en utiliser certaines afin d'affiner sa forme et d'atteindre son meilleur rendement \u00e0 des moments pr\u00e9cis.   id\u00e9alement pour la troisi\u00e8me semaine d'un grand tour. Le dernier Tour d'Italie en a apport\u00e9 la preuve et ce sera le cas aussi pour le prochain Tour de France.  La pr\u00e9paration devient ultra pr\u00e9cise. \r\nMichael Bouget\r\nSON \r\nEtre en forme pour le Tour de France, l'objectif de nombreux coureurs, pour une course dont l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique rejette d'autre \u00e9preuves passionnantes dans son ombre.))", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622586", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Dauphin\u00e9 et Tour de Suisse, une pr\u00e9paration pour le Tour de France? / LMA_2018-06-12T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.06.2018"], "variantIds": ["ece-9622586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T03:12:40Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'instant sport qui p\u00e9dale ce matin, le Tour de Suisse se dispute cette semaine alors que le crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, s'est termin\u00e9 dimanche de courses consid\u00e9r\u00e9es comme id\u00e9ales pour pr\u00e9parer le Tour de France, au risque de perdre leur int\u00e9r\u00eat propre Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nDurant le Dauphin\u00e9, on a effectivement plus souvent entendu parler du Tour de France que du crit\u00e9rium telle coureur confirmait sa forme avant juillet, telle autre devait encore travailler pour \u00eatre fin pr\u00eat dans un mois ou celui -l\u00e0 encore qui se tester dans une \u00e9tape Dauphin\u00e9 et Tour de Suisse, de courses de pr\u00e9paration qui gardent pourtant leur int\u00e9r\u00eat sportif, selon Michael Bouget entra\u00eeneur dans l'\u00e9quipe AG2R -l\u00e0 Mondiale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [88%] :\r\nAujourd'hui, on voit que souvent les les coureurs redescendre d'altitude apr\u00e8s un camp d'entra\u00eenement souvent de de 3 semaines et viennent se tester et faire les premi\u00e8res grosses intensit\u00e9s sur ces courses mais mais je ne pense pas que cela enl\u00e8ve d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 la course, on l'a vu sur le le Dauphin\u00e9, on a eu quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 Dauphin\u00e9 tr\u00e8s disput\u00e9e avec des coureurs qui \u00e9taient qui \u00e9taient \u00e0 l'attaque, donc je pense pas extra enl\u00e8ve quoi que ce soit au spectacle, mais c'est vrai que tout le monde a d\u00e9j\u00e0 en arri\u00e8re- pens\u00e9e, ben le Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [95%] :\r\nEt le cyclisme ne se pratique plus, pour gagner toutes les courses auxquelles on participe, mais pour en utiliser certaines afin d'affiner sa forme et d'atteindre son meilleur rendement \u00e0 des moments pr\u00e9cis id\u00e9alement pour la 3\u00e8me semaine d'un grand tour, le dernier Tour d'Italie, d'ailleurs on a apport\u00e9 la preuve et ce sera le cas aussi pour le prochain Tour de France, la pr\u00e9paration devient ultra pr\u00e9cise Michael Bouget. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [85%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on voit aussi les les qualit\u00e9s de r\u00e9cup\u00e9ration de l'un des coureurs, ce sont les les coureurs qui est le train plus apte \u00e0 bien bien r\u00e9cup\u00e9rer qui qui vont \u00eatre capables de briller et puis il y a aussi, voil\u00e0 une possibilit\u00e9 de d\u00e9chets de d\u00e9caler un petit peu le le pic de forme sur la sur la 3\u00e8me semaine tout en \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 dans de bonnes conditions, bien s\u00fbr, mais, mais les tops coureurs voil\u00e0 sont capables de suivre sans probl\u00e8me, on en \u00e9tant \u00e0 90 pourcent de leur forme l\u00e0 la premi\u00e8re semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [95%] :\r\n\u00eatre en forme pour le Tour de France, l'objectif de nombreux coureurs pour une course dans l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique rejette d'autres \u00e9preuves pourtant passionnante dans son ombre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3378D3DE-F6CF-4621-AA1C-C159666E4413", "internalArchiveId": "3378D3DE-F6CF-4621-AA1C-C159666E4413", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Olivier Keshavjee, pasteur stagiaire et geek", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Olivier Keshavjee, pasteur stagiaire et geek (6H15 INVITE 12.06 O.KESHAJVEE)  INVITE MARDI 12 JUIN\r\nOlivier KESHAVJEE, pasteur stagiaire et geek\r\n+41 76 ** \r\nolivier.keshavjee@eerv.ch\r\nwww.theologeek.ch\r\nDIR ST LSN\r\nH\u00f4tel SWISS WINE\r\nCOMMANDER TAXI\r\nMUSIQUE: Christafari, \"Crucified\", Soulfire (la prog g\u00e8re)\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=5rLoADgvxwY \r\nPHOTO:  OK\r\nTITRE WEB: Olivier Keshavjee pasteur stagiaire et geek\r\nBio\r\n-32 ans\r\n-N\u00e9 pr\u00e8s de Vevey, habite auj \u00e0 Puidoux\r\n-Mari\u00e9\r\n-Papa pasteur (papa diaspora indienne, n\u00e9 au kenya venu en Suisse petit)\r\n-A 18 ans, red\u00e9couvre foi lors d'un s\u00e9jour humanitaire \u00e0 Madagascar\r\n-rentre en Suisse, perd son petit fr\u00e8re d'un cancer : ressent pendant sa mort et juste apr\u00e8s la pr\u00e9sence de Dieu\r\n-d\u00e9marre \u00e9tudes de maths \u00e0 EPFL\r\n-part 6 mois en Inde, dans ct\u00e9s chr\u00e9tiennes\r\n-2** \u00e9tudes de th\u00e9ologie \u00e0 Aix en provence\r\n-rencontre sur place sa femme, originaire de Nyon, se marie en 2009. Sa femme a le m\u00eame parcours, consacr\u00e9e pasteur il y a peu.\r\n-Master en th\u00e9ologie \u00e0 Lausanne \r\n-depuis 2017 stage d'un an et demi pour int\u00e9grer Eglise r\u00e9form\u00e9e vaudoise.\r\n-aujourd'hui engag\u00e9 \u00e0 30% dans la paroisse de La Sallaz-Les croisettes\r\n-entamera ensuite un autre stage de 2 ans pour \u00eatre consacr\u00e9 pr\u00eatre.\r\n***5h45***\r\nNotre invit\u00e9 est apprenti pasteur...\r\nPasteur oui, mais pasteur geek.\r\nIl aime la th\u00e9ologie.\r\nLa technologie.\r\nLa philosophie...\r\nLes math\u00e9matiques...\r\nEt...un petit cube aux 43 milliards de milliards de combinaison...\r\n  INVITE 12 JUIN/KESHAFJEE 5H45\r\n...Ce petit cube c'est le rubiks cube...\r\nBonjour Olivier Keshafjee....\r\n-Il vous faut combien de temps pour venir \u00e0 bout d'un Rubiks Cube?\r\n-Le record du monde, vous savez de combien il est?\r\n(4,22 secondes battu le mois dernier par un jeune australien, mais un robot fait mieux)\r\n-Qu'est-ce qui vous pla\u00eet dans ce jeu? \r\n-Le Moma de New York dit du Rubik's Cube qu'il \"fait appel au d\u00e9sir inn\u00e9 de cr\u00e9er l'ordre \u00e0 partir du chaos\" c'est philosophique? vous acquiessez?\r\n***Olivier Keshafjee vous avez 32 ans, \u00eates pasteur stagiaire \u00e0 l'Eglise r\u00e9form\u00e9e vaudoise (Paroisse la Sallaz-Croisette). Avant la th\u00e9ologie vous avez \u00e9tudi\u00e9 les math \u00e0 l'EPFL...\r\n-Math et religion est-ce que c'est compatible? (math, th\u00e9ologie, philosphie et rubiks cube c'est un cocktail h\u00e9t\u00e9roclite non?) Darwin versus les cr\u00e9ationnistes...\r\nOK . auj indispensable de r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions...\"quel est le r\u00f4le de l^'\u00eatre humain? Comment la technolohgie nous transforme ? Nous rend-elle plus ou moins humains?\r\n-Au commencement, il y avait quoi: les maths, la th\u00e9ologie ou le rubiks cube?\r\nOK : j'aime les jeux, la logique (\u00e9tudes maths EPFL), mais aussi l'imaginaire...la science...et bien s\u00fbr la th\u00e9ologie...\r\n-Chez les Keshafjee on est pasteur de p\u00e8re en fils et m\u00eame femme...votre papa Shafique Keshafjee est pasteur, th\u00e9ologien, \u00e9crivain....votre femme est aussi pasteur...vous avez toujours eu la foi? \r\n(crise de foi \u00e0 l'ado)\r\n-Qu'est-ce que vous mettez en doute? \r\n-Comment votre papa l'a v\u00e9cu? \r\n-Comment vous avez retrouv\u00e9 la foi? \r\nOK : voyage humanitaire \u00e0 Madagascar, perdu mon petit fr\u00e8re etc...\r\napel, comme une \u00e9vidence...\r\nvoyage en Inde...formation th\u00e9ologie...\r\n-Vous avez senti la pr\u00e9sence de Dieu...il vous a appel\u00e9? comment \u00e7a s'est manifest\u00e9, physiquement? \r\n-Senti investi d'une mission? laquelle? \r\n-L\u00e0 vous vous dites je veux \u00eatre pasteur? \r\n-quelle formation?\r\n-R\u00e9action de votre papa? \r\n-Vous avez des origines indiennes...autre religion vous attire? hindouisme? \r\n-Vous voulez \u00eatre pasteur mais un pasteur diff\u00e9rent...un pasteur geek...pourquoi?\r\nOK : en fait, je me sentais en d\u00e9calage avec l'eglise telle que je la vivais...pas \u00e0 ma place...je me suis dit : Si j'\u00e9tais libre je ferai quoi ? envie de r\u00e9unir des gens autour de ces th\u00e9matiques pour parler de spiritualit\u00e9, de leur faire d\u00e9couvrir l'evangile par d'autres biais...\r\n-Comment faire d\u00e9couvrir l'Evangile par d'autres biais? via application? hologramme? \r\n-C'est quoi un pasteur geek? \r\n-Un pasteur qui collecte l'offrande avec une machine \u00e0 carte ou en bitcoin? \r\n-Ce c\u00f4t\u00e9 geek, il vient d'o\u00f9? jeu vid\u00e9o? SF? \r\n***Olivier Keshafjee vous avez tenu un blog pendant plusieurs ann\u00e9es...theologeek.ch. Pasteur geek au sens de l'humour...Vous \u00e9crivez sur Twitter...\r\nJe vous cite: \r\n-\"Le neveu de J\u00e9sus pouvait dire : \"j'ai un oncle incarn\u00e9.\"\r\n-Le diable est un excellent math\u00e9maticien. \r\nC'est pour \u00e7a qu'on l'appelle le prince de la puissance d'Euler.\r\n-\u00c7a fait des mois que j'ai rien donn\u00e9 \u00e0 l'offrande au culte. Tant qu'on passera pas avec une machine pour cartes, je pense que \u00e7a va durer...\r\n-Volont\u00e9 aussi d'appr\u00e9hender la religion de fa\u00e7on plus d\u00e9contract\u00e9e? irr\u00e9v\u00e9rencieuse? \r\n-volont\u00e9 de changer l'image de l'Eglise?\r\n-\"Zut ! Je viens de briser ma s\u00e9rie de pri\u00e8re sans fautes du Notre P\u00e8re nouvelle traduction...\"\r\n-r\u00e9p\u00e9tition, vous nous la r\u00e9citez? \r\n-Ecrire un livre?\r\n-Donner le culte \u00e0 32 ans devant public plus \u00e2g\u00e9 trac? \r\n-La foi chez vous est d\u00e9cid\u00e9ment une affaire de famille...vous vous mariez \u00e0 une jeune femme qui est depuis..elle aussi..devenue pasteur...\r\n-Elle vous fait r\u00e9p\u00e9ter le culte? r\u00e9citer le notre p\u00e8re?\r\nOK : elle a fait elle aussi un master et consacr\u00e9e pasteur en sept dernier.\r\n-Beaucoup de pasteurs femmes en Suisse romande ?\r\nOk : oui, je crois qu'il ya m\u00eame plus de femmes que d'hommes !\r\n-Vous avez un fils, comment r\u00e9agirez-vous s'il rejette la religion, la foi? ath\u00e9e? \r\nMUSIQUE:\r\nChristafari, \"Crucified\", Soulfire\r\n***************************************\r\n***6h15\r\nNotre invit\u00e9 qui est apprenti pasteur...mais pasteur geek...\r\nOlivier Keshavjee, amateur de th\u00e9ologie, de technologie, de philosophie et de jeux....\r\nVous \u00eates pasteur stagiaire \u00e0 l'Eglise r\u00e9form\u00e9e vaudoise...(paroisse la Sallaz-Croisette) \r\n-la foi et la technologie \u00e7a se marie bien?\r\n-\u00e7a donne quoi concr\u00e8tement? \r\n-D\u00e8s la rentr\u00e9e (septembre) vous aurez un mandat \u00e0 la paroisse St Jacques de Lausanne pour organiser des rencontres autour de cette culture \"geek\"...concr\u00e8tement on y fera quoi?\r\nOK : pour l'imaginaire, projections et dialogues autour de films de super-h\u00e9ros- \r\npour les jeux de soci\u00e9t\u00e9, je le fais d\u00e9j\u00e0 dans ma paroisse, soir\u00e9es jeux qui r\u00e9unissent des gens de tous \u00e2ges.\r\npour la science, organiser des d\u00e9bats autour de la connaissance scientiique et du r\u00f4le de l'\u00eatre humain.\r\n-On s'\u00e9loigne de la religion non? \r\n-Qu'est-ce que la technologie peut amener \u00e0 l'Eglise? \r\n-Votre id\u00e9e c'est de proposer quelque chose qui n'existait pas jusqu'ici dans l'Eglise?\r\nOk : oui, je ne me retrouvais pas -j'\u00e9tais en d\u00e9calage-et je me suis demand\u00e9 \u00e0 quoi ressemblerait l'Eglise si elle incluait cette culture la...\r\n-Votre but c'est de cr\u00e9er le buzz aussi? remplir les Eglises? attirer les jeunes?\r\nok : pas vraiment...mon souhait c'est d'amener l'Evangile sur le terrain...que les gens partagent, r\u00e9fl\u00e9chissent et fassent un premier pas...ils auront toujours quelque chose \u00e0 recevoir.\r\n-L'\u00e9vangile participatif?  faire d\u00e9couvrir l'Evangile autrement, c\u00e0d? \r\n-changer image de l'Eglise/son ton? \r\n-Comment les autorit\u00e9s de l'Eglise r\u00e9form\u00e9e vaudoise ont pris ce que vous leur proposiez ?\r\nOK : pas certain que \u00e7a passerait. Dans ma t\u00eate c'\u00e9tait \u00e7a passe ou \u00e7a casse !\r\nAu final, tr\u00e9s bien re\u00e7u...appr\u00e9ci\u00e9s que je sorte des sentiers battus..ils me laissent la libert\u00e9 de d\u00e9velpper ce que j'aime..\r\n-Et les paroissiens? r\u00e9agissent comment? m\u00e9fiance? les anciens? jeune pasteur de 32 ans donne culte, trac? \r\n-L'Eglise doit renouveller sa fa\u00e7on de parler aux paroissiens? les activit\u00e9s propos\u00e9es? aborder les choses de fa\u00e7on moins sacralis\u00e9es avec humour? \r\n-Vous organisez d\u00e9j\u00e0 des soir\u00e9es jeux de soci\u00e9t\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 la paroisse de la Sallaz..et \u00e7a marche?\r\nOK : fonctionne tr\u00e8s bien. J'ai m\u00eame cr\u00e9e un site, l'agenda du jeu, car jeux de st\u00e9 sont en plein renouveau...\r\nDes gens de tous \u00e2ges se r\u00e9unissent pour jouer, \u00e7a cree du lien et des occasions d'\u00e9changer...\r\n-dans 5 ou 10...Olivier Keshafjee comment vous imaginez-vous ?\r\nOK : j'imagine poursuivre, et avoir une communaut\u00e9 de chercheurs spirituels pour explorer ensemble de nombreuses questions existentielles.\r\n-chercheurs osent pas trop manifester leur foi?\r\n-Et l'Eglise encore fr\u00e9quent\u00e9e? \r\n-aide ton prochain, est-ce que la technologie aide le prochain? \r\n-un robot peut avoir la foi? \r\n-d'autres initiatives en ce sens, pasteurs geek? \r\n-La b\u00e9n\u00e9diction des couples homosexuels \u00e0 l'Eglise pour ou contre?\r\n-la venue du pape \u00e0 Gen\u00e8ve...", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622588", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Olivier Keshavjee, pasteur stagiaire et geek / LMA_2018-06-12T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.06.2018"], "variantIds": ["ece-9622588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T03:15:10Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n16 notre invit\u00e9 et donc apprenti Pasteur, Pasteur, stagiaire c'est comme \u00e7a qu'on dit officiellement mais Pasteur Geek aussi Olivier Kesha vie vous \u00eates amateur de th\u00e9ologie de technologie de philosophie de jeu Pasteur stagiaire \u00e0 l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise la foi la technologie \u00e7a se Marie bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [89%] :\r\nOui, si je trouve tr\u00e8s jolie de voir dans la Bible, l'habit de l'histoire commence dans un jardin, donc au d\u00e9but Dieu est dans la nature, puisqu'en a assez, cette image aujourd'hui de Dieu si on va aller dans la nature, si on veut rencontrer Dieu quelque part, c'est plut\u00f4t dans la nature et puis \u00e0 la fin de l'histoire dans le dernier livre de la Bible dans l'apocalypse, \u00e7a veut dire la r\u00e9v\u00e9lation Dieu au milieu d'une ville \u00e0 la ville basse, \u00e7a symbolise en fait tout ce que l'\u00eatre humain, rapporte par sa technologie, moi je suis convaincu que la technologie, \u00e7a peut \u00eatre un lieu profonde rencontre avec Dieu les uns avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [91%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, comment est -ce que vous comptez amener la technologie \u00e0 l'\u00e9glise au sein d'une paroisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [85%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, faut que je valide mon stage mais sous r\u00e9serve de r\u00e9ussite pour moi, c'est plus que simplement la technologie pour moi, je vois la Culture Geek sous 3 p\u00f4les, il y a, il y a 3 \u00e9l\u00e9ments, il y a l'imaginaire, le jeu est sciences et technologies ce ma d\u00e9finition, elle vaut ce qu'elle vaut mais et puis moi, c'est \u00e0 travers ces 3 \u00e9l\u00e9ments : l'imaginaire science- fiction fantasy, Manga, superh\u00e9ros contes et l\u00e9gendes etc, le jeu c'est le jeu sous toutes ses formes, jeux vid\u00e9o, jeux de soci\u00e9t\u00e9, jeux de r\u00f4le, Game IFIC \u00e9chantillons voil\u00e0 et sciences et technologie bah, tous ces \u00e9l\u00e9ments, quel qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [90%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est que vous, organise des rencontres autour de cette culture Geek dans une paresse lausannoise \u00e0 partir du mois de septembre, mais on y fera quoi dans ces rencontres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors pour l'instant, c'est plus un r\u00eave qu'un projet font encore que j'en parle, qu'on ne qu'on voit les choses avec la paroisse mais pas une des choses par exemple l\u00e0 qu'on peut imaginer que je fais dans ma paroisse de stages d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 des soir\u00e9es jeux de soci\u00e9t\u00e9 simplement vois juste pour jouer en fait \u00e0 travers le jeu il y a tellement de choses qui se passent au niveau relationnel France a construit la communaut\u00e9 se rassemblent des gens qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rents, peut \u00eatre en jeu vid\u00e9o, si \u00e7a peut \u00eatre un jeu vid\u00e9o, donc il y aura probablement aussi une autre possibilit\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre de regarder des films et puis de d'y r\u00e9fl\u00e9chir, l\u00e0 on va prochainement avec un petit groupe, faire des soir\u00e9es comme \u00e7a autour de Star Wars, on va visionner les films et puis voir qu'est -ce que qu'est -ce que les films pr\u00e9sent\u00e9s comme vision de l'\u00eatre humain de Dieu, de la soci\u00e9t\u00e9 et puis comment \u00e7a \u00e7a interagit avec l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [87%] :\r\nDu lien, du dialogue, mais vous allez aussi donner le culte est -ce que l\u00e0 aussi vous pouvez amener de la technologie, une application en hologramme, j'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [84%] :\r\nAlors on a la gamme, j'aimerais bien faire venir du mais alors certainement oui alors \u00e0 avoir quoi et comment tout serait un peu \u00e0 imaginer mais j'aimerais effectivement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des mani\u00e8res de faire entrer des \u00e9l\u00e9ments technologiques dans aussi dans les culte peut-\u00eatre pour ma\u00eetre plus d'interactivit\u00e9, de connectivit\u00e9 j'tout sera invent\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [78%] :\r\nEst ce que l'id\u00e9e aussi l\u00e0 derri\u00e8re cette cr\u00e9er le buz ou d'amener des petits, des jeunes \u00e0 l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [91%] :\r\nAlors, en fait, pour moi, pas du tout pour moi c'est c'est parti plut\u00f4t d'une d\u00e9marche personnelle, o\u00f9 j'ai r\u00e9alis\u00e9 que quelque part, en fait, j'avais besoin d'\u00eatre, de pouvoir \u00eatre vraiment moi \u00e0 l'\u00e9glise et puis ben voil\u00e0, moi je j'ai ce c\u00f4t\u00e9 Geek alors je je souhaite pouvoir vivre l'Evangile partager en fait avec ce que je suis, donc pour moi \u00e7a, pas vraiment d'une d\u00e9marche comme \u00e7a de plut\u00f4t de coh\u00e9rence personnelle que de vanter de cr\u00e9er le besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [90%] :\r\nEt comment l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise a appris \u00e0 accepter, a r\u00e9agi \u00e0 ce que vous proposez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [89%] :\r\nAlors pour l'instant, les personnes avec qui j'en ai parl\u00e9 ont r\u00e9agi, \u00e0 ma grande surprise, de mani\u00e8re plut\u00f4t positive et enthousiaste, mais il y a rien qui acquis, tout est encore \u00e0 construire et \u00e0 cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [89%] :\r\nTout est \u00e0 construire, \u00e0 cr\u00e9er, \u00e0 partir du mois de septembre, notamment si vous r\u00e9ussissez votre stage de Pasteur et et on vous le souhaite, Olivier est, vous avez 32 ans, donner le culte devant une assembl\u00e9e de paroissiens qui sont peut-\u00eatre plus \u00e2g\u00e9 que vous, si on a peur, on a le trac, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [79%] :\r\nJe pense pas comme parler \u00e0 la radio et je m'machine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [79%] :\r\nJe ne sais pas, \u00e7a c'est oublier Studio \u00e0 la radio moins impressionnant, du coup, c'est \u00e7a : document rassurant c'est comment est -ce que vous vous imaginez dans 5 ou 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [85%] :\r\nBen moi, mon r\u00eave, c'est que dans 5 ou 10 ans, ben cette paroisse de 200 Fran\u00e7ois Saint-Jacques soit pleine de de chercheurs spirituels qu'on puisse \u00eatre avec plein, plein de personnes se se mettre ensemble \u00e0 chercher comment est -ce qu'on peut trouver Dieu dans notre monde contemporain au milieu de cette culture qui le CAC \u00e0 technologie les jeux imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [87%] :\r\nIl y a cette phrase et ton prochain, est-ce que la technologie aide le prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [86%] :\r\nLa technologie nous transforme en tout cas, et la mani\u00e8re dont elle nous transforme sa pelouse humaniser ou de d\u00e9shumaniser \u00e7a peut nous rapprocher les uns des autres, \u00e7a peut nous \u00e9loigner, donc il y a, il y a les 2, elle peut \u00eatre pr\u00e9cis vous elle peut au contraire \u00eatre lib\u00e9ratrice. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keshavjee, Olivier", "role": "pasteur stagiaire et geek", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87FF4FCC-75FF-41BD-BFE5-CD17EF8765B3", "internalArchiveId": "87FF4FCC-75FF-41BD-BFE5-CD17EF8765B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Un algorithme d\u00e9tecte les potentiels fraudeurs avant une fraude aux Pays-Bas", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MOUTEAU\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Un algorithme d\u00e9tecte les potentiels fraudeurs avant une fraude aux Pays-Bas (MODE AVION 12.06 PAYS-BAS LOGICIEL FRAUDEUR) ***5h...\r\nMode Avion fait escale au Pays-Bas...\r\no\u00f9 plusieurs communes utilisent un logiciel pour d\u00e9tecter les potentiels fraudeurs avant m\u00eame qu'ils n'aient pu commettre une v\u00e9ritable fraude. \r\nEn tout cas sans piste ou soup\u00e7on av\u00e9r\u00e9 des autorit\u00e9s. \r\nExplication de notre correspondant Antoine Mouteau.\r\n  1'34''\r\n***...r\u00e8glement qui est entr\u00e9 en vigueur fin mai...\r\nO.Keshavjee\r\n-Minority report on y est...vous fait peur?\r\n-technologie n'a pas que du bon? \r\n-un robot peut avoir la foi?\r\n-aide ton prochain, techno aide prochain? \r\n-le math\u00e9maticien que vous \u00eates, a peur des algorithmes? \r\n((C'est le quotidien n\u00e9erlandais NRC qui a publi\u00e9 la nouvelle, il y a quelques semaines. Selon une enqu\u00eate de ses journalistes, plusieurs communes n\u00e9erlandaises utilisent un algorithme pour d\u00e9tecter les potentiels fraudeurs aux allocations sociales. C'est notamment le cas d'Utrecht, quatri\u00e8me plus grande ville du pays. A partir de donn\u00e9es personnelles de citoyens r\u00e9colt\u00e9es par les communes au cours des 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, un logiciel \u00e9tablit une liste de personnes susceptibles de s'\u00eatre rendu ou m\u00eame de se rendre \u00e0 l'avenir coupables de fraudes. Le logiciel en question se base sur deux \u00e0 trois cent param\u00e8tres obtenus notamment du service des imp\u00f4ts ou du cadastre. Une fois la liste produite par l'algorithme, une \u00e9quipe de la mairie concern\u00e9e ouvre une enqu\u00eate sur ces potentiels fraudeurs. Pour faire simple, c'est le syst\u00e8me informatique qui d\u00e9signe directement les suspects et non plus les humains, peu importe, s'il n'existe en r\u00e9alit\u00e9 aucun soup\u00e7on r\u00e9el. \r\nAu parlement, Rens Raemakers, d\u00e9put\u00e9 du parti de centre lib\u00e9ral D66, a interpell\u00e9 le gouvernement.\r\nSONORE DEPUTE D66 RENS RAEMARKERS\r\nL'utilisation d'algorithmes peut s'av\u00e9rer dangereuse car ils peuvent d\u00e9favoriser certains groupes de la population, surtout s'il n'y a aucune transparence sur leur utilisation. Nous lisons dans la presse qu'un certain nombre de communes n\u00e9erlandaises utilise des algorithmes pour traquer la fraude aux allocations sociales. Mais je trouve que la dimension humaine devrait toujours \u00eatre de mise.\r\nCOMM\r\nLa secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9e du dossier a affirm\u00e9 que toutes les r\u00e8gles sont respect\u00e9es. Sauf que voil\u00e0, selon la presse n\u00e9erlandaise, ce syst\u00e8me de d\u00e9tection des potentiels fraudeurs pourrait bien \u00eatre remis en cause par l'entr\u00e9e en vigueur, fin mai, d'un nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en sur les donn\u00e9es personnelles.))", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622584", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Un algorithme d\u00e9tecte les potentiels fraudeurs avant une fraude aux Pays-Bas / LMA_2018-06-12T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.06.2018"], "variantIds": ["ece-9622584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T03:13:29Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors, je vous emm\u00e8ne tout de suite aux Pays-Bas, on va parler technologie d'ailleurs dans mode avion plusieurs communes aux Pays-Bas utilisent un logiciel pour d\u00e9tecter les potentiels fraudeurs avant m\u00eame qu'il n'est pu commettre un une v\u00e9ritable fraude en tout cas sans piste ou soup\u00e7on av\u00e9r\u00e9, explications de notre correspondant Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nC'est le quotidien n\u00e9erlandais NRC qui a publi\u00e9 la nouvelle il y a quelques semaines, selon une enqu\u00eate de ses journalistes, plusieurs communes n\u00e9erlandaises utilise un algorithme pour d\u00e9tecter les potentiels fraudeurs aux allocations sociales, c'est notamment le cas d'Utrecht, quatri\u00e8me plus grande ville du pays, \u00e0 partir de donn\u00e9es personnelles de citoyens r\u00e9colt\u00e9es par les communes au cours de ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es un logiciel \u00e9tablit une liste de personnes susceptibles de s'\u00eatre rendu ou m\u00eame de se rendre \u00e0 l'avenir, coupables de fraude, le logiciel en question se base sur 2 \u00e0 300 param\u00e8tres obtenus notamment du service des imp\u00f4ts ou du cadastre, une fois la liste produite par l'algorithme, une \u00e9quipe de la mairie concern\u00e9e ouvre une enqu\u00eate sur ces potentiels fraudeurs pour faire simple, c'est le syst\u00e8me informatique qui d\u00e9signe directement les suspects, et non plus les humains, peu importe s'il n'existe en r\u00e9alit\u00e9 aucun soup\u00e7on r\u00e9el au parlement Rens sera coeur ce d\u00e9put\u00e9 du parti de centre lib\u00e9ral des Assens instar interpeller le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nBref, l'utilisation d'algorithmes peut s'av\u00e9rer dangereuse car ils peuvent d\u00e9favoriser certains groupes de la population, surtout s'il y a aucune transparence sur leur utilisation, nous lisons dans la presse qu'un certain nombre de communes utilisent des algorithmes pour traquer la fraude aux allocations sociales mais je trouve que dimension humaine devrait toujours \u00eatre d\u00e9marre en t\u00eate et au Black. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [97%] :\r\nLa secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du dossier, a affirm\u00e9 que toutes les r\u00e8gles sont respect\u00e9es, sauf que voil\u00e0, selon la presse n\u00e9erlandaise, ce syst\u00e8me de d\u00e9tection des potentiels fraudeurs pourrait bien \u00eatre remis en cause par l'entr\u00e9e en vigueur d'un nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en sur les donn\u00e9es personnelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [81%] :\r\nR\u00e8glement qui est entr\u00e9 en vigueur fin mai Olivier qui est chefJ. Mays porte, on y est presque l\u00e0, aux Pays-Bas, \u00e7a vous fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [83%] :\r\nMoi je trouve fascinant, vous entrez comme \u00e7a, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, le comportement des individus tr\u00e8s libre, mais d\u00e8s qu'on se place au niveau sociologique appelant, chose qu'on peut pr\u00e9dire et donc pour moi qui est des logiciels qui arriva \u00e0 rep\u00e9rer des comportements moins fort, il y a un codex trouvent \u00e7a fascinant au niveau du fonctionnement humain, effectivement, \u00e7a peut \u00eatre un peu inqui\u00e9tant si tout \u00e0 coup, il y avait une esp\u00e8ce moins d'autonomie qui est qui est pas contre mais donc, on a des moyens de contr\u00f4le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouteau, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED0314D6-2C32-4C3B-9C7F-D496A3EF36F6", "internalArchiveId": "ED0314D6-2C32-4C3B-9C7F-D496A3EF36F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Les bistrots de Paris bient\u00f4t au patrimoine de l'Unesco?", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Les bistrots de Paris bient\u00f4t au patrimoine de l'Unesco? (PHOTO 12.06 BISTROTS PARISIENS BIENT\u00d4T A L'UNESCO) ((Titre web: \"Les bistrots de Paris bient\u00f4t au patrimoine de l'Unesco?\"\r\nCr\u00e9dits: Julien de Fontenay/JDD))\r\n***6h13...\r\nEst-ce que vous aimez les bistrots traditionnels parisiens? \r\n...\r\net bien les bistrots et terrasses de Paris pourraient faire leur entr\u00e9e au patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'Unesco. Une association va proposer leur candidature...annonce faite hier. \r\nAlors ce matin Pierre-Etienne Joye s'arr\u00eate sur la photo d'un comptoir parisien.\r\n  1'50''\r\n((Un comptoir en \u00e9tain. Un zinc comme on dit. Derri\u00e8re, un machine \u00e0 caf\u00e9, des \u00e9tag\u00e8res \u00e0 bouteilles, pas loin une tireuse \u00e0 bi\u00e8re. Des plaques et des affiches m\u00e9talliques modernes ou d'un autre temps au mur. Devant le bar, un homme en complet re\u00e7oit son petit noir. A c\u00f4t\u00e9 de lui, un verre, plus loin un bouteille de blanc qu'on devine sec. Au milieu, toujours sur ce comptoir, un panier avec un baguette de pain coup\u00e9e, des oeufs durs, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre d\u00e9cortiqu\u00e9s \u00e0 m\u00eame ce lieu de vie. Car c'est en est un, qui doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9, selon Alain Fontaine, \u00e0 l'origine de l'association de sauvegarde des bistrots parisiens. C'est lui tr\u00f4ne au centre du clich\u00e9 en tant que patron de cet \u00e9tablissement public.\r\nson\r\nLui n'a pas rev\u00eatu le traditionnel gilet noir- noeud pap, tablier blanc. Il porte une tenue de cuisinier. Son bistrot, comme bien d'autres, n'est pas qu'un d\u00e9bit de boisson, mais un lieu rassembleur autour du comptoir o\u00f9 l'on sert justement ce qu'on appelle une cuisine de bistrot: l'ardoise propose le traditionnel jambon beurre, p\u00e2t\u00e9 ou rillette. Assis, c'est le steak frites, la blanquette, l'andouillette ou le pot-au feu qui auront les faveurs du client, l'ahbitu\u00e9 du lieu comme le baroudeur de ville en \u00e9tape.... D\u00e9fendre les bistrots et leur esprit, c'est aussi \u00e7a pour les initiateurs de l'inscription \u00e0 l'Unesco: les pr\u00e9server face \u00e0 la d\u00e9ferlante de fast-foods, sandwicheries ou caf\u00e9 capsules consomm\u00e9s en solitaire... Une image \u00e0 pr\u00e9server aussi. Un d\u00e9cor qui sert encore au tournage de centaine de films par ann\u00e9es. Des sc\u00e8nes dans un th\u00e9\u00e2tre public qu'ont immortalis\u00e9 des milliers de photographes. Dans les troquets parisiens, les noms de Doisneau ou Cartier-Bresson font partie de la carte historique.))\r\n-O.Keshajvee, 32 ans...encore attach\u00e9 au bistrot traditionnel? caf\u00e9 de la gare/place? cr\u00e9er du lien? \r\n***Si la photo est bonne...chronique et image \u00e0 retrouver sur notre site et les RS #laMatinaleRTS...\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622579", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Les bistrots de Paris bient\u00f4t au patrimoine de l'Unesco?", "Si la photo est bonne - Les bistrots de Paris bient\u00f4t au patrimoine de l'Unesco? / LMA_2018-06-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Les bistrots de Paris bient\u00f4t au patrimoine de l'Unesco? / LMA_2018-06-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9622589", "ece-9622579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T03:14:20Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNombreux bon pour \u00eatre en forme, il faut manger ce que vous aimez les bistrots traditionnels parisiens \u00e9chappent chiche, moi j'y vais pas souvent, malheureusement, mais bon, bah, c'est \u00e0 l'occasion d'y aller justement ce matin dans notre chronique image puisque les bistrots et des terrasses de Paris pourraient faire leur entr\u00e9e au Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'UNESCO, une association va proposer leur candidature, annonce faite hier, alors ce matin, Pierre-\u00c9tienne Joye s'arr\u00eate sur la photo d'un comptoir parisien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nUn comptoir en \u00e9tain un zinc comme on dit, derri\u00e8re une machine \u00e0 caf\u00e9, des \u00e9tag\u00e8res \u00e0 bouteilles pas loin une tireuse \u00e0 bi\u00e8re, des plaques et des affiches m\u00e9talliques modernes ou d'un autre temps au mur devant le barreau nommant complet re\u00e7oit son petit noir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui un verre plus loin, une bouteille de blanc, qu'on devine sec au milieu, toujours sur ce comptoir panier avec une baguette de pain coup\u00e9e des oeufs durs, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre d\u00e9cortiqu\u00e9s \u00e0 m\u00eame ce lieu de vie, car c'en est un qui doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9, selon Alain Fontaine \u00e0 l'origine de l'association de sauvegarde des bistrots parisiens, c'est lui qui tr\u00f4ne au centre du clich\u00e9 en tant que patron de cet \u00e9tablissement public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [87%] :\r\nSe croisent le matin m\u00eame le midi, des ouvriers, des employ\u00e9es des caves cadres sup\u00e9rieurs et des directeurs g\u00e9n\u00e9raux, pourquoi, parce que nous avons un mod\u00e8le \u00e9conomique qui permet \u00e0 tous de profiter de cette ambiance, le brassage culturel l'effaceur ethnique, sociale confessionnal, cet art de vivre qui est un v\u00e9ritable exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nLui n'a pas rev\u00eatu le traditionnel gilet noir- noeud PAP tablier blanc, il porte une tenue de cuisinier son bistrot, comme bien d'autres, n'est pas qu'un d\u00e9bit de boisson, mais un lieu rassembleur autour du comptoir o\u00f9 l'on sert justement ce qu'on appelle une cuisine de bistrot l'ardoise propose le traditionnel jambon-beurre p\u00e2t\u00e9 ou rillettes assis c'est le steak frites, la blanquette l'andouillette ou le portefeuille qui auront les faveurs du client, l'habitu\u00e9 du lieu comme le baroudeur de ville en \u00e9tape d\u00e9fendre les bistrots et leur esprit, c'est aussi \u00e7a, pour les initiateurs de l'inscription \u00e0 l'Unesco les pr\u00e9server, face \u00e0 la d\u00e9ferlante des fast- Food sandwicheries ou caf\u00e9 capsules consomm\u00e9s en solitaire une image \u00e0 pr\u00e9server aussi un d\u00e9cor qui sert encore au tournage de centaine de films par ann\u00e9e, des sc\u00e8nes dans un th\u00e9\u00e2tre public qu'ont immortalis\u00e9 des milliers de photographes dans les troquets parisiens, les noms de Doisneau ou Cartier-Bresson font partie de la carte historique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-041C2D75-EBFC-41C1-97FA-0E5F967E7275", "internalArchiveId": "041C2D75-EBFC-41C1-97FA-0E5F967E7275", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La Poste suspend l'ensemble de la direction de CarPostal", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La Poste suspend l'ensemble de la direction de CarPostal (L'histoire du jour) ***5h07\r\nIl \u00e9tait une fois...la direction de Car Postal...\r\n8 personnes toutes suspendues hier....\r\npar le conseil d'administration de la Poste...\r\npour leur r\u00f4le dans le scandale Car Postal.\r\n78 millions de francs d'argent public transf\u00e9r\u00e9 ill\u00e9galement vers le priv\u00e9. \r\nHier le conseil d'administration de la Poste a rendu les conclusions de l'enqu\u00eate externe qu'il a mandat\u00e9e...\r\nSon pr\u00e9sident Urs Schwaller....\r\n  STORY 1 OK\r\n...Faire le m\u00e9nage \u00e0 la direction de Car Postal...\r\net pourquoi pas au sein m\u00eame du conseil d'administration...\r\nqui n'a rien vu...ou rien voulu voir pendant 10 \u00e0 15 ans...\r\nAffaire en cours...r\u00e9pond Urs Schwaller...\r\n  STORY 2\r\nEt vous-m\u00eame d\u00e9missioner monsieur Schwaller? Est-ce que l'id\u00e9e vous y avez pens\u00e9?\r\n  STORY 3 court \r\nPas de quoi convaincre Olivier Feller...\r\nEcoutez le conseiller national PLR vaudois.\r\n  STORY 4 court\r\n...Des responsabilit\u00e9s, que le conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi prises hier...\r\nen annon\u00e7ant qu'il ferait \u00e9valuer la gouvernance de toutes les entreprises priv\u00e9s en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nPoste, CFF, Ruag...\r\nUne bonne id\u00e9e pour le socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire...\r\n  STORY 5\r\nUne bonne id\u00e9e mais...reprend Olivier Feller...\r\n  STORY 6\r\nL'affaire Car Postal va encore faire couler beaucoup d'encre...Thibaut Schaller ne dira pas le contraire...\r\n  STORY 7\r\nL'enqu\u00eate se poursuit du c\u00f4t\u00e9 de Fedpol...", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622583", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La Poste suspend l'ensemble de la direction de CarPostal / LMA_2018-06-12T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.06.2018"], "variantIds": ["ece-9622583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T03:15:09Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :C. Il \u00e9tait une fois la direction de CarPostal 8 personnes toutes suspendues hier par le conseil d'administration de la Poste pour leur r\u00f4le dans le scandale CarPostal 78 millions de francs d'argent public, transf\u00e9r\u00e9 ill\u00e9galement vers le priv\u00e9, hier, le conseil d'administration de la Poste a rendu les conclusions de l'enqu\u00eate externe qui l'a mandat\u00e9 son pr\u00e9sident Urs Schwaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nNous avons travaill\u00e9 sur la base de 3 millions 3 millions de documents qui ont \u00e9t\u00e9 inventori\u00e9es et les comme telle nous paraissent \u00eatre \u00e9tablie, c'est pour \u00e7a aujourd'hui que nous prenons ces d\u00e9cisions ce qui s'est pass\u00e9 ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e9ventuellement m\u00eame davantage, c'est inadmissible, nous appartenons \u00e0 100 pourcent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis nous n'avons pas le droit de tricher non plus dans le secteur des subventions, on veut faire le m\u00e9nage et puis on a distinguer entre d'une part, finalement, des gens qui ont activement contribu\u00e9 \u00e0 ces tricheries, d'autres qui avaient une responsabilit\u00e9, j'ai g\u00e9n\u00e9rale, il y aura des licenciements, mais j'ai beaucoup de respect, ce sont quand m\u00eame des des personnes qui ont travaill\u00e9 depuis 10, 15, 20 ans, qui l'enfant est maintenant, ces discussions sont en cours, mais nous voulons, \u00e7a c'est clair, un changement total de la direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [96%] :\r\nDe CarPostal faire le m\u00e9nage \u00e0 la direction de CarPostal et pourquoi pas au sein m\u00eame du conseil d'administration de la Poste, qui n'a rien vu ou rien voulu voir pendant 10 ou 15 ans affaire en cours, r\u00e9pond Urs Schwaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\nL\u00e0 aussi nous mettons de l'ordre \u00e0 commencer aussi par le la r\u00e9vision interne, la responsable est parti, nous changeons l'organe de r\u00e9vision externe, ce qui m'a aussi \u00e9tonn\u00e9, moi je suis dans la main depuis 2 ans qu'on n'avait jamais sur le radar aussi du management des risques, cette question aussi de subventions, nous avons maintenant fixer des exigences tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, nous dormons mis la barre tr\u00e8s haut nous allons rembourser chaque fois qu'il doit \u00eatre rembours\u00e9 aux cantons ou communes il y a des enqu\u00eates qui sont encore en cours, et puis il faut aussi admettre qu'on puisse commettre une erreur dans dans une entreprise, autrement \u00e7a ne fonctionne pas et nous devons trouver maintenant le juste milieu, nous devons dire aux gens : si vous voyez quelque chose, dites -le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [93%] :\r\nEt vous- m\u00eame d\u00e9missioner monsieur Schwaller, est-ce que vous y avez pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [91%] :\r\nJe n'ai rien \u00e0 faire avec les tricheries qui ont \u00e9t\u00e9 commis jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2015 rien si j'avais fait partie du syst\u00e8me de ces tricheries, que je trouve inadmissible qu'ils sont p\u00e9nale sans autre mais il n'y a plus eu cette tricherie qui a endur\u00e9 pendant 10, 15, 20 ans auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [94%] :\r\nPas de quoi convaincre Olivier Feller, le conseiller national PLR Vaudois, r\u00e9agissait hier dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [90%] :\r\nL'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e porte sur les ann\u00e9es 2007 \u00e0 2015 et pendant ces ann\u00e9es- l\u00e0, les malversations se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 quelque 8 tente Millon mais il se trouve que les malversations se sont poursuivies en 2016 et en 2017 sous la pr\u00e9sidence de Schwaller il y a eu des malversations \u00e0 hauteur de 30 millions, or le rapport ne parle pas du tout des ann\u00e9es 2016 et 2017 alors que 30 millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s sous la pr\u00e9sidence d'o\u00f9 Schwaller ce qui est tr\u00e8s surprenant dans ce dans ce rapport, c'est que tout est Escanez, tout est pass\u00e9 en en revue 3 millions documents mais sur ces 3 millions n'a aucun, semble -t-il, qui concerne le r\u00f4le jou\u00e9 par le conseil d'administration, au fond, personne ne semble avoir examin\u00e9 l'\u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 du conseil, la ministre assure que savait le conseil d'administration, \u00e0 au fond, on a l'impression que le conseil d'administration est une entit\u00e9 externe \u00e0 la Poste, alors que c'est un organe de l'entreprise, qui semble vouloir \u00e9chapper \u00e0 l'examen d'une \u00e9ventuelle responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [91%] :\r\nOui, des responsabilit\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a pris, hier, il a annonc\u00e9 qu'il ferait \u00e9valuer la gouvernance de toutes les entreprises priv\u00e9es en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration la Poste les CFF Ruag une bonne id\u00e9e pour le socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [94%] :\r\nEt je crois que c'est un travail absolument n\u00e9cessaire qu'il faut aujourd'hui qu'on analyse ce qui se passe dans ces entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 autonomiser, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s 10 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [90%] :\r\nUne bonne id\u00e9e mais, reprend Olivier Feller heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [91%] :\r\nCe que je regrette, c'est que cet audit ne soit pas \u00e9tendue au r\u00f4le du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui repr\u00e9sente le propri\u00e9taire de la Poste et j'ai le sentiment que d\u00e8s entreprises comme Nestl\u00e9 Roche UPS ou Novartis sont mieux surveill\u00e9s par leurs actionnaires que ne l'est la Poste par son actionnaire unique qu'la la Conf\u00e9d\u00e9ration, au fond, le mot d'ordre au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration et au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'il faut faire confiance en pr\u00e8s de 3 mois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien dit, il n'a rien fait, donc j'estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'exerce pas correctement son r\u00f4le de propri\u00e9taires et j'esp\u00e8re que l'audit concernera \u00e9galement conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [91%] :\r\nEt l'affaire CarPostal va encore faire couler beaucoup d'encre, Thibaut Schaller ne dira pas le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [93%] :\r\nMais ce qu'il faut retenir c'est c'est le doute le doute qui subsiste sur la comptabilit\u00e9 de la Poste dans son entier, on parle l\u00e0 aussi et de la probl\u00e9matique de la fermeture des offices, mais aussi de la comptabilit\u00e9 de toutes les ex- r\u00e9gies de toutes ces entreprises priv\u00e9es en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9sormais qui seront audit\u00e9s le doute \u00e9galement sur la surveillance du propri\u00e9taire du patron du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re et puis retenir aussi la d\u00e9mission un v\u00e9ritable nettoyage dans cette Suisse qui n'a pas l'habitude de couper des t\u00eates, \u00e7a c'est assez inhabituel et enfin, on retient le fait que l'affaire n'est pas termin\u00e9e, les enqu\u00eates se poursuivent, le r\u00f4le du conseil d'administration doit \u00eatre clarifi\u00e9e et encore pas mal de grain \u00e0 moudre sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [95%] :\r\nEt on attend. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAB903E8-F532-4791-B8BC-3BA8BC74F257", "internalArchiveId": "DAB903E8-F532-4791-B8BC-3BA8BC74F257", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - De jeunes scientifiques passionn\u00e9s par l'agriculture urbaine", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - De jeunes scientifiques passionn\u00e9s par l'agriculture urbaine (FA 12.06 AGRICULTURE URBAINE EP 2)  MANUELA SALVI, direct studio Lausanne  + ... SONS\r\n***6h24...\r\nManuela Salvi vous avez les mains dans la terre toute cette semaine, puisque Futur ant\u00e9rieur \u00e9voque l'engouement pour l'agriculture urbaine..une agriculture qui passionne de jeunes scientifiques...\r\nPlanter des choux, c'est tout l'art du jardinier, avec b\u00eache et rateau, genoux en terre. les planter en ville, \u00e7a prend des allures d'aventure scientifique. Qui m\u00eale recherche, production agricole et communaut\u00e9 qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l'agriculture urbaine de demain...\r\nQui sont ces jeunes scientifiques ? Ils sont une 15 aine d'\u00e9tudiants, ils sont inscrits \u00e0 l'UNIL ou \u00e0 l'EPFL  et ils ont cr\u00e9\u00e9, il y a quelques mois, L\u00e9gumes perch\u00e9s. \r\nLa serre de la facult\u00e9 de biologie du campus, c'est l'endroit le plus exp\u00e9rimental de l'association.\r\nD\u00e9monstration du prototype de robot avec Thomas Verdu-ine, il est \u00e9tudiant en HEC \u00e0 l'UNIL en syst\u00e8me d'information. \r\nDIGAS 1/6    \r\nLe robot est aussi \u00e9quip\u00e9 d'un capteur pour les sols, donc il sait quand il doit arroser. Mais \u00e0 qui est-il destin\u00e9? \r\nDIGAS 2/6 \r\nLeur ambition, cultiver sur les toits. D'o\u00f9 l'importance de la recherche et de l'analyse des sols...\r\nDIGAS 3/6 \r\n***La question du rendement, de la productivit\u00e9, est-ce qu'elle est importante pour L\u00e9gumes perch\u00e9s...\r\nalors ils veulent se sp\u00e9cialiser dans la croissance des plantes, pour cr\u00e9er un pole de comp\u00e9tences sur le campus. L'agriculture urbaine se niche parfois dans de petits espaces cultivables, souvent avec un rendement assez \u00e9lev\u00e9. Mais la rentabilit\u00e9, ce n'est pas le but \u00e0 court terme. \r\nDIGAS 4/6\r\nLeur id\u00e9e, c'est la production locale, le circuit court. et les \u00e9conomies d'\u00e9nergie pour cultiver efficacement. Cultiver dans les caves ? tr\u00e8s peu pour L\u00e9gumes perch\u00e9s...\r\nDIGAS 5/6 \r\n***et c'est une association,  pas une start-up ?\r\net pour Thomas la diff\u00e9rence est fondamentale\r\nDIGAS 7/\r\nIls aiment l'action. Ils veulent aller vite, ils multiplient les concours, d'ailleurs L\u00e9gumes perch\u00e9s est n\u00e9 d'un concours qu'ils ont gagn\u00e9 en 2017. \r\n-O.Kesh. vous avez fr\u00e9quenter l'EPFL...r\u00f4le de chercheur vous manque pas? \r\n-cultiver des l\u00e9gumes devant Eglise/maison de paroisse?", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622585", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - De jeunes scientifiques passionn\u00e9s par l'agriculture urbaine", "Futur ant\u00e9rieur - De jeunes scientifiques passionn\u00e9s par l'agriculture urbaine / LMA_2018-06-12T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - De jeunes scientifiques passionn\u00e9s par l'agriculture urbaine / LMA_2018-06-12T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9622593", "ece-9622585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T03:16:49Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n24 ans passe \u00e0 \u00e0 RTS religion Manuela Salvi, vous avez les banques ne voulait faire de l'agriculture, une religion, pourquoi pas, je crois que c'est Futur ant\u00e9rieur, j'ai dit quoi RTS religion, je m'excuse, il a longuement cette Futur ant\u00e9rieur Manuela Salvi, les mains dans le cambouis dans la terre, puisqu'on parle agriculture urbaine une agr\u00e9able dans les airs, alors une agriculture qui qui passionne de jeunes scientifiques alors planter des sous, c'est tout l'art du jardinier avec b\u00eache et r\u00e2teau je nous en terre les planter en ville, \u00e7a peut prendre des allures d'aventure scientifique qui m\u00eale, recherche, production agricole et communaut\u00e9 qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l'agriculture urbaine de demain, mais qui sont ces jeunes scientifiques, h\u00e9 bien, elles sont une quinzaine d'\u00e9tudiants, ils sont inscrits \u00e0 l'UNIL o\u00f9 aller PFL et ils ont cr\u00e9\u00e9 il y a quelques mois, l\u00e9gumes perch\u00e9s la serre de la facult\u00e9 de biologie du Campus \u00e0 Lausanne, c'est l'endroit le plus exp\u00e9rimental de l\u00e9gumes perch\u00e9s d\u00e9monstration du prototype de robot avec Thomas Verdier il est \u00e9tudiant en HEC \u00e0 l'UNIL en syst\u00e8me d'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [76%] :\r\nDonc, il va aller chercher l'outil, il va au-del\u00e0, dire c'est plus de d\u00e9vou\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\nDonc, il a plusieurs outils l\u00e0, vous avez vu comment il arrose, mais il a aussi un outil qui enl\u00e8ve les mauvaises herbes. \r\nIl a l'outil qui va permettre de semer de planter directement les graines dans la terre. \r\n\u00e7a ne va pas plus vite, de prendre un arrosoir si mais enfin \u00e7a n'est pas encore tr\u00e8s rapide parce qu'on est en train de rechercher tous les bacs potentiel qui peut avoir en fait et il va arroser une graine qui a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 puis normalement c'est une graine de salades \u00e9taient plant\u00e9es hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [86%] :\r\nAlors le robot, son nom c'est Farm bottes mais aussi s'Moussy, justement parce qu'il boxe, \u00e7a, c'est son surnom, il est \u00e9quip\u00e9 aussi d'un capteur pour les sols donc il sait quand il doit arroser, mais \u00e0 qui est -il destin\u00e9 ce robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nNotre but, c'est de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 des espaces dans les villes qui sont inaccessibles ou difficilement accessibles \u00e0 tous les jours comme des toits et de pouvoir installer par exemple un robot qui va surveiller et qui va aider l'agriculteur urbain \u00e0 g\u00e9rer ces cultures en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [86%] :\r\nAlors leur ambition to maladie cultiver sur les toits d'o\u00f9 l\u00e9gumes perch\u00e9s, d'ailleurs, hein, et l'importance de la recherche et de l'analyse des sols. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [86%] :\r\nOn teste diff\u00e9rents types de sols, parce que notre but est de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 des toitures et donc il y a plusieurs contraintes par rapport au sol il faut qu'ils soient all\u00e9g\u00e9es, il faut qu'il n'emmagasinent pas beaucoup de chaleur pour les racines, donc on essaye de faire des compl\u00e9ter la terre une terre v\u00e9g\u00e9tale avec du silicium, c'est \u00e7a, mais le l'ing\u00e9nieur chez moi je vais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [86%] :\r\nEt \u00e7a nous permet aussi d'avoir une un seul qui ait filtrant qui est drainant et qui n'entra\u00eenera pas de grosses coulures dans les b\u00e2timent par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [90%] :\r\nEmmanuel \u00e0 la question du rendement de la productivit\u00e9 \u00e7a aussi, c'est important pour l\u00e9gumes perch\u00e9s, alors ils veulent se sp\u00e9cialiser dans la croissance des plantes, cr\u00e9er un p\u00f4le de comp\u00e9tence sur le campus, l'agriculture urbaine se niche parfois dans de petits espaces cultivables, souvent d'ailleurs avec un rendement assez \u00e9lev\u00e9, mais la rentabilit\u00e9, ce n'est pas le but \u00e0 court terme, pr\u00e9cise, elle est \u00e9tudiante en science et ing\u00e9nierie de l'environnement, les PFL. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [93%] :\r\nNotre but, pour l'instant, c'est pas du tout d'\u00eatre rentable au niveau \u00e9conomique, c'est de comprendre l'agriculture urbaine de la promouvoir et de voir \u00e0 quel point elle pourrait \u00eatre rentable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [87%] :\r\nAlors leur id\u00e9e c'est la production locale hyper local m\u00eame savoureuse de circuits courts aid\u00e9s, \u00e9conomies d'\u00e9nergie pour cultiver efficacement alors cultiver dans les caves, c'est une des m\u00e9thodes de l'agriculture urbaine, h\u00e9 bien, tr\u00e8s peu pour l\u00e9gumes perch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [91%] :\r\nOn peut toujours analyser le terrain et puis imaginez par exemple faire l'agriculture urbaine dans des caves et l\u00e0 il y aura d'autres solutions apport\u00e9es avec m\u00eame de technologies des ou d'autres syst\u00e8mes qui vont faire que nous l\u00e9gumes peuvent pousser, mais il faut quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir au sens qu'on apporte \u00e0 \u00e7a est -ce que vraiment on a envie de faire pousser des l\u00e9gumes avec beaucoup plus d'\u00e9nergie qu'est -ce qu'on a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [91%] :\r\nMais c'est une association, c'est pas une Start-Up l\u00e9gumes perch\u00e9s moyens pour Thomas, la diff\u00e9rence est fondamentale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nQuand j'ai commenc\u00e9 le projet donc c'\u00e9tait en juin dernier, je pensais avoir les mon 1er toi avec des potagers en 3 mois et que \u00e7a allait \u00eatre rentable et je me suis rendu compte d'une chose, c'est qu'on ne peut pas jouer avec la nature, c'est-\u00e0-dire on doit attendre des si\u00e8cles quand on fait une exp\u00e9rience ici on doit attendre une saison pour pouvoir r\u00e9colter, faire des analyses, voir comment \u00e7a s'est pass\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui on a d\u00e9cid\u00e9 de devenir une association c'est avec moi, je pense plus intelligent pour respecter la nature et l'environnement si on est un statut de Start-Up, on doit souvent r\u00e9pondre \u00e0 beaucoup d'obligations, que ce soit dans des concours, des investisseurs qui ne respectent pas l'environnement, ce qui est un petit peu dommage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [83%] :\r\nMais l\u00e9gumes perch\u00e9s, ils aiment l'action, ils multiplient les concours d'ailleurs l\u00e9gumes perch\u00e9s, n\u00e9 d'un concours qu'ils ont gagn\u00e9 en 2017, 7 mars City \u00e0 Cape leur ville intelligente et production de l\u00e9gumes \u00e7a fleure bon l'avenir merci Manuel Olivier est chefJ. sa part logique que vous \u00eates c'est l\u00e9gumes cultiv\u00e9s avec la technologie non, moi je trouve \u00e7a que je trouve que c'est une exp\u00e9rience pass\u00e9e enfin, Olivier Kesha, Pasteur stagiaires et Guy, merci beaucoup de nous avoir accompagn\u00e9 ce matin, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAEEEE09-53E2-4A62-808D-2398EF87C15D", "internalArchiveId": "DAEEEE09-53E2-4A62-808D-2398EF87C15D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : \"The Moment\", premier court m\u00e9trage qui \u00e9volue selon les \u00e9motions des spectateurs", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Le cin\u00e9aste anglais Richard Ramchurn pr\u00e9sente, dans le cadre du festival britannique Sheffield International Documentary Festival, un court m\u00e9trage dont l'intrigue \u00e9volue selon les \u00e9motions des spectateurs. Ce proc\u00e9d\u00e9 s'appelle le \"neurocin\u00e9ma\".\r\n\r\n* * \"The Moment\", premier court m\u00e9trage qui \u00e9volue selon les \u00e9motions des spectateurs  ELCAIRAGE ACTU KATJA SCHAER, direct studio Lausanne + 4 SONS\r\n***Cela vous est sans doute tous d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9.. Un film dont la fin ne vous convient pas du tout.. \r\nAlors imaginez que vous puissiez contr\u00f4ler le sc\u00e9nario... pendant que vous le visionnez..  en fonction de ce que vous ressentez. \r\nC'est ce qu'on appelle le \"neurocin\u00e9ma\".\r\nBonjour Katia Schear... \r\nPour la premi\u00e8re fois, un cin\u00e9aste pr\u00e9sente un court m\u00e9trage dont l'intrigue \u00e9volue selon les \u00e9motions des spectateurs. Ca se passe ces jours, dans un festival britannique.. Katja.. \r\nEt des \u00e9motions, ce film en est charg\u00e9. Il y a bien s\u00fbr, une trame g\u00e9n\u00e9rale. Dans le film, les esprits humains sont contr\u00f4l\u00e9s par des machines. Le concept est d\u00e9j\u00e0, il faut le dire ... plut\u00f4t angoissant ... La bande annonce nous donne un avant go\u00fbt. \r\nSON\r\n  1/4 - 0'20'' Trailer\r\nMais la particularit\u00e9 de ce film est, vous l'avez dit, d'\u00eatre un produit du neurocin\u00e9ma - donc que l'intrigue, comme la musique qui l'accompagne, s'adaptent \u00e0 vos \u00e9motions. A votre niveau d'attention sp\u00e9cifiquement. \r\n*** Concr\u00e8tement, comment \u00e7a marche?\r\nPour visionner ce film, les spectateurs sont \u00e9quip\u00e9s d'un casque \u00e0 \u00e9lectro-enc\u00e9phalo-gramme qui capte l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale et qui est capable d'interpr\u00e9ter les signaux. Ces informations sont ensuite envoy\u00e9es \u00e0 un ordinateur qui va, selon ces donn\u00e9es, s\u00e9lectionner la suite du film. L'id\u00e9e n'est pas neuve. Le neurocin\u00e9ma est en r\u00e9alit\u00e9 le descendant du \"neuromarketing\". Depuis longtemps, les publicit\u00e9s sont test\u00e9es sur un public bard\u00e9 de neuror\u00e9cepteurs - pour \u00e9valuer leur efficacit\u00e9. Le but \u00e9tant apr\u00e8s tout, de vendre un produit. Et Hollywood a adopt\u00e9 cette m\u00eame d\u00e9marche. Emmanuel Cu\u00e9nod, directeur g\u00e9n\u00e9ral et artistique du Festival International du Film de Gen\u00e8ve, le GIFF\r\nSON\r\n  2/4 - 0'13'' - Cuenod 1\r\nEt comme tout ce qui se vend, les films pourraient aussi, de mani\u00e8re \u00e0 maximiser leur succ\u00e8s, \u00eatre fa\u00e7onn\u00e9s par les r\u00e9actions qu'ils suscitent. \r\n*** et donc..  \u00e7a n\u00e9cessite de r\u00e9aliser plusieurs versions du m\u00eame film?\r\nExactement. Pour The Moment, il a fallu enregistrer trois fois plus de sc\u00e8nes et six fois plus de musique que pour une production \"normale\" de m\u00eame dur\u00e9e. \r\nSON\r\n  3/4 - 0'26'' - Cuenod 2\r\n***  Le sc\u00e9nario, sur demande, sur r\u00e9action \u00e9motionnelle, c'est le cin\u00e9ma de demain?\r\nCette question, je l'ai pos\u00e9e \u00e0 Emmanuel Cu\u00e9nod.\r\nSON\r\n  4/4 - 0'34'' - Cuenod 3\r\nDonc des films qui, on l'a compris, et une fois les difficult\u00e9s technologiques et \u00e9conomiques surmont\u00e9es, seront le produit indirect des \u00e9motions qu'ils r\u00e9veillent en nous.", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622606", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["\"The Moment\", premier court m\u00e9trage qui \u00e9volue selon les \u00e9motions des spectateurs / LME_2018-06-12T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le cin\u00e9aste anglais Richard Ramchurn pr\u00e9sente, dans le cadre du festival britannique Sheffield International Documentary Festival, un court m\u00e9trage dont l'intrigue \u00e9volue selon les \u00e9motions des spectateurs. Ce proc\u00e9d\u00e9 s'appelle le \"neurocin\u00e9ma\"."], "variantIds": ["ece-9622606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:50:53Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVal\u00e9rie Drou mais l\u00e0 on va parler cin\u00e9ma cela vous \u00eates peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 un film dont la fin ne vous convient pas du tout, alors imaginez que vous puissiez contr\u00f4ler le sc\u00e9nario pendant que vous le visionnez ce film en fonction de ce que vous ressentez, c'est ce qu'on appelle le neuro- cin\u00e9ma bonjour Katia cher bonjour, pour la premi\u00e8re fois un cin\u00e9aste pr\u00e9sente un court m\u00e9trage dont l'intrigue \u00e9volue selon les \u00e9motions des spectateurs, \u00e7a se passe ces jours dans un festival britannique voil\u00e0 et puis c'est et des \u00e9motions, alors \u00e0 ce film en est charg\u00e9, il y a bien s\u00fbr une trame g\u00e9n\u00e9rale dans le film les esprits humains sont contr\u00f4l\u00e9s par des machines, le concept est d\u00e9j\u00e0, il faut le dire plut\u00f4t angoissant : la bande- annonce nous donne un avant coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [64%] :\r\nAilleurs, m\u00eame dans les rues \u00e9taient quand comme on et St\u00e9phane pays par. \r\nParce que \u00e7a c'est un peu pense Lingen Sma\u00efn toi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0 donc un mais la particularit\u00e9 de ce film, vous l'avez dit, c'est d'\u00eatre un produit du neurocin\u00e9ma, donc que l'intrigue comme la musique qui l'accompagne s'adaptent \u00e0 vos \u00e9motions \u00e0 votre niveau d'attention sp\u00e9cifiquement mais concr\u00e8tement, Katia, \u00e7a se passe comment alors pour visionner ce film, les spectateurs sont \u00e9quip\u00e9s d'un casque \u00e0 \u00e9lectro- en falot grammes qui capte l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale et qui est capable d'interpr\u00e9ter les signaux, ces informations sont ensuite envoy\u00e9es \u00e0 un ordinateur qui va, selon ces donn\u00e9es s\u00e9lectionner la suite du film, alors l'id\u00e9e n'est pas neuve, le neurocin\u00e9ma est en r\u00e9alit\u00e9 le descendant de ce qu'on appelle le neuro- marketing depuis longtemps les publicit\u00e9s sont test\u00e9es sur un public \u00e9quip\u00e9s m\u00eame bard\u00e9 de neuro- r\u00e9cepteurs pour \u00e9valuer leur efficacit\u00e9, le but \u00e9tant apr\u00e8s tout hein toujours de vendre un produit et puis Hollywood a adopt\u00e9 cette m\u00eame d\u00e9marche, Emmanuel Cu\u00e9nod, directeur g\u00e9n\u00e9ral et artistique du festival international du film de Gen\u00e8ve le kif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [90%] :\r\nOn a beaucoup utilis\u00e9 dans le cin\u00e9ma dans un 1er temps sur les bandes annonces, les \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps en fait d\u00e9j\u00e0 que o\u00f9 travaillent sur ces questions de neurocin\u00e9ma mais vraiment en terme de normes marketing pour bien marquer les bandes annonces des blogbuster hollywoodien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [93%] :\r\nEt comme tout ce qui se vend les films pourraient aussi, de mani\u00e8re \u00e0 maximiser leur succ\u00e8s \u00eatre fa\u00e7onn\u00e9s par les r\u00e9actions qu'il suscite, mais donc \u00e7a veut dire qu'il faut r\u00e9aliser plusieurs versions du m\u00eame film exactement, alors pour demain, au moins, le film dont il est question aujourd'hui, il a fallu enregistrer 3 fois plus de sc\u00e8nes 6 fois plus de musique que pour une production entre guillemets normale de m\u00eame dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [92%] :\r\nNarrativement, on va essayer de trouver les moments o\u00f9, \u00e0 travers une \u00e9motion, on va pouvoir faire d\u00e9railler l'histoire ici ou l\u00e0, avec souvent des choix qui sont relativement simples, on au d\u00e9part, j'ai peur, je m'attache \u00e0 ce personnage rouge voil\u00e0 parce qu'on a ressenti de la peur ou du d\u00e9sir, et on l'a mesur\u00e9 et donc \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien je peux vous dire si vous avez peur pour ce personnage, vous l'aimez, vous avez envie de la suivre, ben, on va le suivre encore un petit bout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [90%] :\r\nLe sc\u00e9nario sur demande sur r\u00e9action \u00e9motionnelle Katia, c'est le cin\u00e9ma demain alors c'est forc\u00e9ment la question qu'on se pose cette question, je l'ai pos\u00e9e \u00e0 Emmanuel Cuenod \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [89%] :\r\nEn terme de mod\u00e8le \u00e9conomique, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 imaginer, parce que c'est \u00e9videmment une sc\u00e8ne vous devez la tourn\u00e9e \u00e0 chaque fois 5 mani\u00e8res diff\u00e9rentes avec 5 possibilit\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e, vous vous rendez bien compte que pour un film d'une heure, en fait vous tourner 20 heures de films, c'est-\u00e0-dire des centaines et des centaines et centaines d'heures, donc \u00e9videmment que l\u00e0 il y a tout un travail de montage d'organisation derri\u00e8re du tournage qui devient tr\u00e8s probl\u00e9matique, cela dit, quand on aura surmont\u00e9 ces difficult\u00e9s l\u00e0 parce qu'on les surmontera comme on surmont\u00e9 tout le reste jusqu'ici dans le dans l'audiovisuel, alors on aura sans doute de plus en plus de films. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [87%] :\r\nDes films de ce type l\u00e0, donc des films qui, on l'a compris, et une fois les difficult\u00e9s technologiques et \u00e9conomiques surmont\u00e9es seront le produit indirect m\u00eame directe des \u00e9motions qu'ils r\u00e9veillent en nous le neurocin\u00e9ma merci Kathia cher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [91%] :\r\nOui, juste un peu dans inspir\u00e9 effectivement un peu dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit, on sait qu'il y a la BBC qui a lanc\u00e9 il y a, il y a quelques mois, une premi\u00e8re exp\u00e9rience de fiction radio ou l'auditeur a en quelque sorte le la ma\u00eetrise du sc\u00e9nario, on peut infl\u00e9chir le sc\u00e9nario faire \u00e9voluer l'histoire comme on veut, en interagissant avec son son assistant virtuel, je crois que c'est l'assistant virtuel d'Amazon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [82%] :\r\nOui, Katia, je me demandais quel \u00e9tait le prix d'une place de cin\u00e9ma qu'on trouve un casque Al-Qa\u00efda oui c'est \u00e7a grave, oui, pardon, c'est un peu basique, armes, je crois que c'est un petit peu plus de 850 francs ah oui, \u00e7a va, oui, oui, pour une famille nombreuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [95%] :\r\nPascale Baeriswyl on parle de d'\u00e9motion dans le cin\u00e9ma, quelle est la part de l'importance de de l'\u00e9motion de de l'humain dans la diplomatie, vous qui avez fait toute votre carri\u00e8re dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:33) [93%] :\r\nAlors je pense qu'elle est tr\u00e8s important, donc il faut avoir les 2 c\u00f4t\u00e9s, hein, je pense qu'un pays comme la Suisse, qui pense que le dialogue est toujours important la rencontre directe entre les personnes, \u00e9tablir un un contact, une relation, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la base de la diplomatie, ensuite, il faut bien entendu tout le le savoir- faire l'expertise technique pour construire l\u00e0- dessus mais vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [85%] :\r\nVoil\u00e0 la la science sur la personnalit\u00e9, sur le c\u00f4t\u00e9 humain, on va chercher la personne qu'on a, on fasse c'est c'est quelque chose que vous utilisez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [91%] :\r\nOui, alors moi je j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s je fais \u00e0 peu pr\u00e8s 40 dialogue politique par ann\u00e9e avec mes homologues et donc \u00e9tablir un lien, une relation de confiance nous aident souvent apr\u00e8s quand on a par exemple un d\u00e9fi avec un pays compte, il y avait l\u00e0 la question, Catalogne, ensuite on en reparle \u00e0 ces personnes -l\u00e0, puis, si on a un bon, un bon \u00e9change humain une bonne relation un bon contact personnel, on arrive \u00e0 trouver des solutions plus facilement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C346B0E-F2D7-4C09-830D-31FD1DC60D84", "internalArchiveId": "8C346B0E-F2D7-4C09-830D-31FD1DC60D84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Evidemment, un sujet domine ce matin, c'est le scandale Car postal et ses suites...\r\nLa guillotine est \u00e0 l'honneur ce matin dans la presse... en allemand, on dit que les t\u00eates roulent, en fran\u00e7ais, elles tombent, plut\u00f4t. Mais le r\u00e9sultat est le m\u00eame. \r\nTous les \u00e9ditoriaux commentent les derniers \u00e9v\u00e8nements: le rapport d'enqu\u00eate rendu public hier, et la suspension de la direction de Car Postal. \r\n*** Et la presse est unanime: tout cela n'est qu'un premier pas. \r\nC'est normal que Susanne Ruoff quitte la direction de la Poste, que la direction de Car Postal soit suspendue, oui, mais c'est tout une culture d'entreprise qu'il va falloir changer, estime l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer Zeitung. M\u00eame id\u00e9e dans la NZZ, le m\u00e9nage ne fait que commencer, il faut changer le syst\u00e8me. \r\nSusanne Ruoff, victime expiatoire, souligne Arthur Grosjean dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. Elle n'est certes pas une oie blanche, mais on est frapp\u00e9 de voir la facilit\u00e9 avec laquelle le conseil d'admnistration de la Poste \u00e9chappe \u00e0 toute critique s\u00e9rieuse. \r\nCe big-bang doit avoir des cons\u00e9quences jusque tout en haut, appel lanc\u00e9 par l'\u00e9ditorial du Tages Anzeiger. Car ce scandale met en lumi\u00e8re l'\u00e9chec des autorit\u00e9s de surveillance, et du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\n***Il faut plus de service public, et moins de course aux b\u00e9n\u00e9fices et aux bonus...\r\nC'est ce qu'estime le Blick, avec un jeu de mot entre:\r\nGelb-sucht, (litt\u00e9ralement: la jaunisse, mais ici, l'id\u00e9e d'une passion, d'une recherche du jaune de la poste, du service public) et GelD-sucht, la cupidit\u00e9.\r\nCes bonus pour les dirigeants de la Poste ont-ils vraiment leur place dans une enteprise de service public ? Et si oui, ne devraient-ils pas \u00eatre vers\u00e9s en fonction des prestations offertes aux clients, plut\u00f4t que des b\u00e9n\u00e9fices ? questionne Philippe Castella dans la Libert\u00e9 et plusieurs autres quotidiens r\u00e9gionaux. \r\nCet argent qu'on vole, mesdames et messsieurs, est le v\u00f4tre, ass\u00e8ne le Matin. Et cette affaire Car Postal doit r\u00e9sonner dans toutes les administrations, dans toutes les enteprises de services public. Il en va de la confiance du citoyen dans ses autorit\u00e9s. \r\nLe lien entre Car Postal et La poste est de plus en plus t\u00e9nu, dit Bernard W\u00fctrich dans le Temps. T\u00e9nu et probl\u00e9matique. Le moment serait peut-\u00eatre venu d'envisager l'autonomi-sation du transport par car. A l'heure de l'arriv\u00e9e en Suisse des bus \u00e0 longue distance. \r\n*** Autre entreprise en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration: Ruag. Elle ferait campagne contre la r\u00e9vision de la loi sur les armes, via une de ses filiales...\r\nIl s'agit de la maison d'\u00e9dition \"VS Medien\", qui publie diff\u00e9rents magazines de tir, et qui est donc propri\u00e9t\u00e9 de Ruag depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nL'une de ses publication, notamment le site \"all4shooters\" a m\u00eame fourni des mod\u00e8les de lettres de protestations au conseil f\u00e9d\u00e9ral, durant la proc\u00e9dure de consultation. \r\nDes activit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9es par des parlementaires, et qui ont pouss\u00e9 le socialiste, conseiller national genevois, Carlo Sommaruga, \u00e0 demander au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'intervenir. Ce dernier lui a r\u00e9pondu qu'il voulait engager les dirigeants de Ruag \u00e0 adh\u00e9rer aux objectifs strat\u00e9giques.\r\n*** On reparle aussi ce matin du \"non\" valaisan aux Jeux Olympiques de 2026... le Nouvelliste propose une liste des projets pour l'avenir du canton...\r\nAu lendemain du vote, beaucoup cherchent d\u00e9j\u00e0 comment r\u00e9cup\u00e9rer les budgets mis \u00e0 disposition. \r\nCar la facilit\u00e9 avec laquelle le canton, mais la commune de Sion et la Conf\u00e9d\u00e9ration, ont ouvert leur porte-monnaie pour les jeux, fait r\u00eaver ceus qui ont des id\u00e9es.\r\nHuit id\u00e9es sont relev\u00e9es par le Nouvelliste:\r\nDavantage de moyens pour les EMS; des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme; faire du Valais une destination pour les v\u00e9los; un championnat du monde de ski alpin en 2025 \u00e0 Crans Montana; une aide aux remont\u00e9es m\u00e9caniques; une grande plateforme participative pour des consultations pour diff\u00e9rents projets; un soutien aux camps de ski ou encore, faire avancer les affaires courantes.\r\n*** On va parler co\u00fbts de la sant\u00e9... avec une approche pour les faire baisser, ces co\u00fbts: la m\u00e9decine lente.\r\nLa m\u00e9decine lente, c'est un retour de la m\u00e9decina ancienne. M\u00e9decine qui voit dans le corps une plante et dans le m\u00e9decin le jardinier qui veille \u00e0 encourager sa croissance et agit sur l'environnement pour qu'elle aille mieux.\r\nC'est la d\u00e9finition donn\u00e9e par la m\u00e9decin am\u00e9ricaine Victoria Sweet, interview\u00e9e par la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nMais attention, elle n'oppose pas lenteur et rapidit\u00e9. Pour un infarctus ou un AVS, la m\u00e9decine rapide est LA solution. \r\nElle \u00e9voque aussi une \u00e9tude am\u00e9ricaine, qui montre que quand un m\u00e9decin prend le temps de conna\u00eetre et d'examiner son patient, les consultations aux Urgences sont 20% moins nombreuses. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, nous allons prendre de la hauteur...\r\nLe retour de l'aigle royal, tout d'abord, dans le canton de Neuch\u00e2tel, dans le Val-de-Travers. Le grand r\u00e9cit d'Arcinfo, sur ce nid - on appelle \u00e7a une aire - a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, depuis 200 ans.\r\nMais attention, si vous \u00eates une marmotte, un jeune renard ou un chat errant, vous pourriez bien finir dans son assiette...", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622609", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9622633", "ece-9622609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:46:42Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSuite sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux \u00e9videmment un sujet qui domine ce matin c'est le scandale Car Postal et ses suites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nLa guillotine talonneur ce matin dans la presse, on a fait en allemand, on dit que les t\u00eates roulent en fran\u00e7ais, elles tombent plut\u00f4t mais le r\u00e9sultat est le m\u00eame : tous les \u00e9ditoriaux commentent c'est les derniers \u00e9v\u00e9nements, donc le rapport d'enqu\u00eate rendu public hier et la suspension de la direction de Car Postal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [98%] :\r\nEt la presse est unanime ce matin, tout cela n'est qu'un 1er pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nC'est normal que Susanne Rueff quitte la direction de la Poste, que la direction de Car Postal soit suspendue, oui, mais c'est toute une culture d'entreprise, qu'il va falloir changer, estime l'\u00e9ditorialiste de l'art Gauer Zeitung m\u00eame id\u00e9e dans la NZZ le m\u00e9nage ne fait que commencer, il faut changer le syst\u00e8me, Suzanne Roy fait victime expiatoire souligne Arthur Grosjean dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, elle n'a certes pas une oie blanche mais on est frapp\u00e9 de voir \u00e0 la facilit\u00e9 avec laquelle le conseil d'administration de la Poste \u00e9chappe \u00e0 toute critique s\u00e9rieuse ce Big bang doit avoir des cons\u00e9quences jusque tout en haut, appel lanc\u00e9 par l'\u00e9ditorial du Tages-Anzeiger car ce scandale met en lumi\u00e8re l'\u00e9chec des autorit\u00e9s de surveillance et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [89%] :\r\nIl faut davantage de service public et moins de course aux b\u00e9n\u00e9fices et aux bonus et ce qu'on peut lire ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [91%] :\r\nOui, c'est ce qu'estime le Blick avec un jeu de mots entre Gelb sourd litt\u00e9ralement la jaunisse, mais l'id\u00e9e d'une passion d'une recherche du jaune, jaune de la Poste, donc du service public et Ga\u00ebl de tu la cupidit\u00e9 pour l'argent, cette fois -ci c'est bonus pour les dirigeants de la Poste ont -ils vraiment leur place dans une entreprise de service public et si oui, ne devrait -il pas \u00eatre vers\u00e9s en fonction des prestations offertes aux clients plut\u00f4t que des b\u00e9n\u00e9fices, questionne Philippe Castella dans la Libert\u00e9 et plusieurs autres quotidiens r\u00e9gionaux cet argent qu'on vole, mesdames et messieurs et le veau autre ass\u00e8ne le matin de son c\u00f4t\u00e9, et cette affaire Casto carte postale doit r\u00e9sonner dans toutes les administrations, dans toutes les entreprises de service public, il en va de la confiance des citoyens dans ses autorit\u00e9s le lien entre Car Postal et la Poste et de plus en plus t\u00e9nu dit enfin Bernard Wuthrich dans le temps, t\u00e9nu et probl\u00e9matique le moment serait peut-\u00eatre venu d'envisager l'autonomisation du transport par car \u00e0 l'heure de l'arriv\u00e9e en Suisse des bus \u00e0 longue distance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [94%] :\r\nPascale Baeriswyl l'impact d'une affaire comme celle -l\u00e0, sur les sur les Suisses, il est grand, selon vous, quel est, quel est la le d\u00e9g\u00e2t d'image. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [91%] :\r\nAlors moi ce que je pense que ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est de r\u00e9tablir la confiance en le service public, ce qui est important, c'est que, on voit qu'il y a des cons\u00e9quences et que de ce point de vue -l\u00e0, je pense, on peut aussi calibr\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts, mais ce qui est important, c'est vraiment que les citoyennes, les citoyens dans un pays comme le n\u00f4tre puisse avoir enti\u00e8re confiance dans le service public et je pense que, dans la majeure partie des cas, c'est le cas aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [90%] :\r\nAutre entreprise en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration dont on parle ce matin, c'est Ruag elle ferait campagne contre la r\u00e9vision de la loi sur les armes, via une de ses filiales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [91%] :\r\nIl s'agit de la maison d'\u00e9dition VS m\u00e9dium qui publie diff\u00e9rents magazines de tirs et qui est donc propri\u00e9t\u00e9 de Ruag depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'une de ses publication le site all franche shooters a m\u00eame fourni des mod\u00e8les de lettres de protestations au Conseil f\u00e9d\u00e9ral durant la proc\u00e9dure de consultation, explique le Tages-Anzeiger, le Bund l\u00e0 Bernard Zeitung des activit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9es par des parlementaires et qui ont pouss\u00e9 le socialiste, conseiller national, je ne vois Carlo Sommaruga a demand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'intervenir, ce dernier lui a r\u00e9pondu qu'il voulait engager les dirigeants de Ruag \u00e0 adh\u00e9rer aux objectifs strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [98%] :\r\nEt puis on reparle encore ce matin du non valaisan aux Jeux olympiques de Sion 2000 26 le Nouvelliste propose une liste des projets pour l'avenir du canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [93%] :\r\nAu lendemain du vote beaucoup cherchent d\u00e9j\u00e0 comment r\u00e9cup\u00e9rer les Budgets mis \u00e0 disposition, car la facilit\u00e9 avec laquelle le canton, mais aussi la commune de Sion et la Conf\u00e9d\u00e9ration ont ouvert leur porte monnaie pour les jeux fait r\u00eaver ceux qui ont des id\u00e9es alors 8 sont relay\u00e9s par le Nouvelliste davantage de moyens pour les EMS des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme, faire du Valais une destination pour les v\u00e9los, un championnat du monde de ski alpin en 2025 \u00e0 Crans Montana, une aide aux remont\u00e9es m\u00e9caniques, une grande plateforme participative pour des consultations pour diff\u00e9rents projets en soutien aux camps de ski ou encore faire avancer les affaires courantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [86%] :\r\nPascale Baeriswyl la la la diplomate que vous \u00eates la repr\u00e9sentante de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, elle, on passe \u00e0 long pont squat de ce non valaisan, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une opportunit\u00e9 selon vous ces Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, nous on respecte toujours les ventes l\u00e0, vous avez bien attentive et quand m\u00eame, voil\u00e0 et puis moi qui adore ce qui en valait j'entends avec plaisir tous les projets que les Valaisans vont mettre en place maintenant et puis on fera tout pour les vendre aussi \u00e0 l'\u00e9tranger d'ailleurs, on a d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 nos coll\u00e8gues en Valais pour skier, donc on fera davantage pour compenser ce qu'on aurait pu faire avec Sion 20 26. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [95%] :\r\nDiplomate jusqu'au bout Madame Baeriswyl on va parler maintenant des co\u00fbts de la sant\u00e9 avec une approche pour les faire baisser ses co\u00fbts, la m\u00e9decine lente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [94%] :\r\nLa m\u00e9decine lente 7, retour \u00e0 la m\u00e9decine ancienne m\u00e9decine qui voit dans le corps une plante et dans le m\u00e9decin le jardinier, qui veille \u00e0 encourager sa croissance et agit sur l'environnement pour qu'elle aille mieux, c'est la d\u00e9finition donn\u00e9e par la m\u00e9decin am\u00e9ricaine Victoria Sweet interview\u00e9e par la Tribune de Gen\u00e8ve, mais attention elle n'oppose pas lenteur et rapidit\u00e9 pour un infarctus ou un AVC la m\u00e9decine rapide et la solution elle \u00e9voque aussi une \u00e9tude am\u00e9ricaine qui montre que quand un m\u00e9decin prend le temps de conna\u00eetre et d'examiner son patient, h\u00e9 bien les consultations aux urgences seraient 20 pourcent moins nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [98%] :\r\nEt puis pour terminer votre revue de presse Val\u00e9rie comme bien souvent, on va prendre de la hauteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [93%] :\r\nCette fois, va vraiment prendre de la hauteur dans les airs avec le retour de l'aigle royal, dans le canton de Neuch\u00e2tel dans le Val-de-Travers, le grand r\u00e9cit d'Arc Info ce matin sur ce nid, on appelle \u00e7a une errance qui a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans un rocher du Val-de-Travers depuis 200 ans, mais attention, attention, si vous \u00eates une marmotte un jeune renard ou alors un chat errant, vous pourriez bien finir dans son assiette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [93%] :\r\nSa revue de presse de Val\u00e9rie Droux, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73EDE102-2839-481A-A652-4876F4424382", "internalArchiveId": "73EDE102-2839-481A-A652-4876F4424382", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de C\u00e9line Tzaud - Migrations: Bruxelles doit agir", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "\"La f\u00eate est finie\". Matteo Salvini s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair: le nouveau gouvernement italien va durcir le ton sur la question migratoire. L\u00e2ch\u00e9e par Bruxelles et seule face \u00e0 l'arriv\u00e9e de centaines des milliers de migrants, l'Italie a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par les populistes. C'\u00e9tait pr\u00e9visible.\r\n\r\n* * Signature de C\u00e9line Tzaud - Migrations: Bruxelles doit agir (SIGNATURE 12.06 MIGRATION ET EUROPE)  CELINE TZAUD, direct studio Lausanne\r\nSIGNATURE\r\n\"Migrations : Bruxelles doit agir\"\r\nVotre commentaire de C\u00e9line Tzaud\r\n\u00ab La f\u00eate est finie \u00bb. Matteo salvini s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair: le nouveau gouvernement italien va durcir le ton sur la question migratoire. L\u00e2ch\u00e9e par Bruxelles et seule face \u00e0 l'arriv\u00e9e de centaines des milliers de migrants, l'Italie, a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par les populistes. C'\u00e9tait pr\u00e9visible. \r\nMatteo Salvini va donc fermer ses ports aux bateaux humanitaires et promet centres de d\u00e9tention et d'expulsion.. Un tournant anti-humaniste qui met l'Europe sous pression. \r\nEt cette fois, Bruxelles doit agir. De mani\u00e8re concert\u00e9e. Et surtout cessez de sous-traiter le dilemme migratoire \u00e0 la Libye. Depuis l'an dernier, l'union europ\u00e9enne finance les gardes c\u00f4tes libyens pour jouer les sh\u00e9rifs des mers en toute impunit\u00e9..Avec au passage, intimidations, passages \u00e0 tabac des naufrag\u00e9s et coup de feu. \r\nC'est donc aujourd'hui CA la solution de l'Europe : Fermer les yeux, laisser les Etats se d\u00e9brouiller et tapis si les migrants sont renvoy\u00e9s vers les ge\u00f4les de l'ancien empire Kadhafi. Hier, suite au refus de Salvini de laisser accoster l'Aquarius et ses 600 migrants, la commission europ\u00e9enne a appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab r\u00e8glement rapide de la situation \u00bb .. 3 mots et peu d'action face \u00e0 une telle urgence. C'est finalement l'Espagne qui sauve la mise.\r\nLa semaine pass\u00e9e, l'ONU a, pour la 1ere fois, sanctionn\u00e9 des trafiquants de migrants en Libye. Aujourd'hui, l'Europe n'a plus le droit de tergiverser. Les d\u00e9cisions provocatrices de Salvini et la pression des populistes europ\u00e9ens sont un avertissement. Bruxelles doit d\u00e9cider d'une solution commune et efficace....Pourquoi pas, en s\u00e9curisant des routes migratoires l\u00e9gales vers l'Europe.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9640907", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de C\u00e9line Tzaud - Migrations: Bruxelles doit agir", "Signature de C\u00e9line Tzaud (vid\u00e9o) - Migrations: Bruxelles doit agir", "Signature de C\u00e9line Tzaud - Migrations: Bruxelles doit agir / LME_2018-06-12T07:25:00_signature", "Signature de C\u00e9line Tzaud - Migrations: Bruxelles doit agir / LME_2018-06-12T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["\"La f\u00eate est finie\". Matteo Salvini s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair: le nouveau gouvernement italien va durcir le ton sur la question migratoire. L\u00e2ch\u00e9e par Bruxelles et seule face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de centaines des milliers de migrants, l\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par les populistes. C\u2019\u00e9tait pr\u00e9visible.", "\"La f\u00eate est finie\". Matteo Salvini s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair: le nouveau gouvernement italien va durcir le ton sur la question migratoire. L\u00e2ch\u00e9e par Bruxelles et seule face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de centaines des milliers de migrants, l\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par les populistes. C\u2019\u00e9tait pr\u00e9visible.", "\"La f\u00eate est finie\". Matteo Salvini s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair: le nouveau gouvernement italien va durcir le ton sur la question migratoire. L\u00e2ch\u00e9e par Bruxelles et seule face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de centaines des milliers de migrants, l\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par les populistes. C\u2019\u00e9tait pr\u00e9visible.", "\"La f\u00eate est finie\". Matteo Salvini s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair: le nouveau gouvernement italien va durcir le ton sur la question migratoire. L\u00e2ch\u00e9e par Bruxelles et seule face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de centaines des milliers de migrants, l\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par les populistes. C\u2019\u00e9tait pr\u00e9visible."], "variantIds": ["ece-9622627", "ece-9622605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:42:31Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on retrouve C\u00e9line bonjour C\u00e9line bonjour en Inde, vous \u00eates l\u00e0 pour signature Migrations Bruxelles doit agir, c'est votre commentaire : la f\u00eate est finie, Matteo Salvini s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair : le nouveau gouvernement italien va durcir le ton sur la question migratoire l\u00e2ch\u00e9e par Bruxelles, seul face \u00e0 l'arriv\u00e9e de centaines de milliers de migrants, l'Italie a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e par les populistes, c'\u00e9tait pr\u00e9visible, Matteo Salvini va donc fermer ses ports aux bateaux humanitaires et promet, centres de d\u00e9tention et d'expulsion Un tournant anti- humaniste qui met l'Europe sous pression et cette fois, Bruxelles doit agir de mani\u00e8re concert\u00e9e et surtout cessez de sous- traiter le dilemme migratoire \u00e0 la Libye depuis l'an dernier, l'Union europ\u00e9enne finance les gardes c\u00f4tes libyens pour jouer les sh\u00e9rifs des mers en toute impunit\u00e9 avec au menu, intimidations, passages \u00e0 tabac des naufrag\u00e9 et coup de feu, c'est donc \u00e7a aujourd'hui la solution de l'Europe Fermer les yeux, laisser les \u00c9tats se d\u00e9brouiller et tant pis si les migrants sont renvoy\u00e9s vers les ge\u00f4les de l'ancien empire Kadhafi hier, suite au refus de Salvini de laisser accoster l'Aquarius et ses 600 migrants, la Commission europ\u00e9enne a appel\u00e9 \u00e0 un r\u00e8glement rapide de la situation, 3 mots et peu d'action face \u00e0 une telle urgence, c'est finalement l'Espagne qui sauve la mise la semaine pass\u00e9e, l'ONU a pour la premi\u00e8re fois sanctionn\u00e9 des trafiquants de migrants en Libye aujourd'hui l'Europe n'a plus le droit de tergiverser, les d\u00e9cisions provocatrices de Salvini et la pression des populistes europ\u00e9ens sont un drapeau rouge Bruxelles doit d\u00e9cider d'une solution commune et efficace, pourquoi pas en s\u00e9curisant des routes migratoires l\u00e9gales vers l'Europe, migrations, Bruxelles doit agir votre commentaire C\u00e9line, qu'on peut retrouver sur notre site internet, internet RTS Point CH barres oblique signature \u00e0 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T07:26:38Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B4F551E-4716-4D82-90FF-A5C59F96648F", "internalArchiveId": "7B4F551E-4716-4D82-90FF-A5C59F96648F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jean-Philippe Pittet, porte-parole de la police lausannoise;Cachin, Joelle;Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC/ZH;Anne-Sophie Stoll, cheffe de la pr\u00e9vention routi\u00e8re lausannoise;Philipp Schweizer, g\u00e9ographe\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:36-08:00:04 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(12/TRUMP-KIM QUID AVENIR 8H) C'est fait, apr\u00e8s une matin\u00e9e de travail, Kim Jong-Un et Donald Trump ont sign\u00e9 un document dont les d\u00e9tails seront d\u00e9voil\u00e9s dans les heures qui viennent. \r\nLes deux hommes ont affich\u00e9 leur grande satisfaction durant ce somment historique. Michael Peuker, on vous retrouve en direct de Singapour. Kim Jong-Un a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 un \u00e9v\u00e8nement historique. \r\nDIRECT\r\nMerci Mickael Peuker en direct de Singapour!\r\n(Bve Migration + Aquarius) Peut-\u00eatre la fin de l'errance pour l'Aquarius. \r\nL'Espagne a accept\u00e9, hier, d'accueillir le navire transportant les 629 migrants secourus au large de la Libye...\r\nDes migrants dont le sort \u00e9tait l'enjeu d'un bras de fer entre Malte et l'Italie, qui refusaient tous deux de laisser accoster leur navire.\r\nPour l'heure l'Aquarius, ravitaill\u00e9 en nourriture par la marine maltaise est toujours entre Malte et l'Italie...\r\nMais ces vivres ne suffiront pas pour un trajet vers l'Espage.\r\nL'\u00e9quipage trouve \u00e9galement trop dangereux pour le moment d'affronter des vagues de deux m\u00e8tres avec un bateau surcharg\u00e9.\r\n*** Et puis la politique migratoire en allemagne ou un d\u00e9saccord a \u00e9clat\u00e9 hier au sein de la coalition de la chanceli\u00e8re.\r\nAngela Merkel en d\u00e9saccord avec son ministre de l'interieur.\r\nDans le cadre de la r\u00e9forme du droit d'asile, le conservateur bavarois Horst Seehofer souhaite rejeter imm\u00e9diatement \u00e0 la fronti\u00e8re allemande les migrants ne disposant pas de papiers...\r\nUne mesure particuli\u00e8rement controvers\u00e9e et cat\u00e9goriquement rejet\u00e9e par Angela Merkel qui souhaite que le droit europ\u00e9en soit prioritaire sur le droit national.\r\n(23/ INTEMPERIES 8H - ITW POLICE) *** Une temp\u00eate d'une rare violence s'est abattue cette nuit sur l'arc L\u00e9manique.  \r\nA Lausanne notamment, plusieurs quartiers ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s, notamment \u00e0 la gare et au centre-ville. \r\nIl est tomb\u00e9 plus de 14 mm d'eau par heure sur la r\u00e9gion d'apr\u00e8s Meteosuisse qui a plac\u00e9 son bulletin d'alerte en niveau 3. \r\nUn orage exceptionnel qui n'a heureusement provoqu\u00e9  que des d\u00e9gats mat\u00e9riels, selon le porte-parole de la police lausannoise Jean-Philippe Pittet.\r\nDes propos recueillis par Tania Barril.\r\nEt la police appelle par ailleurs \u00e0 la prudence dans les parcs et for\u00eats de la r\u00e9gion lausannoise. Une \u00e9valuation est en cours sur les risques li\u00e9s aux chutes d'arbres.\r\n(04/DEBAT SUR LES JUGES ETRANGERS PI) *** Apr\u00e8s des heures de d\u00e9bats anim\u00e9s, le Conseil national rejette l'initiative contre les juges \u00e9trangers. \r\nLes d\u00e9ptu\u00e9s se sont donc align\u00e9 hier avec les s\u00e9nateurs. \r\nSous la coupole, seule l'UDC soutient ce texte.. qui veut inscrire dans la constitution une primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international. \r\nJo\u00eblle Cachin, l'UDC a tent\u00e9 une derni\u00e8re fois de faire valoir ses arguments aupr\u00e8s des parlementaires\r\n  1'05''\r\n(Bve ABB aux USA) Les taxes am\u00e9ricaines sur l'importation d'acier pourraient provoquer d'importantes suppressions de poste chez ABB.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe zurichois l'indique ce matin dans un interview au Financial Times.\r\nLes menaces concernent les usines d'ABB sur territoire am\u00e9ricain, o\u00f9 la production d'acier est insuffisante pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande en mati\u00e8re de transofrmateurs \u00e9lectriques.\r\nABB g\u00e9ant de l'\u00e9lectro-technique compte plus de 20 mille employ\u00e9s aux Etats-Unis.\r\n(20/DAIMLER RAPPELLE VEHICULES PA) *** Daimler rattrap\u00e9 par le scandale du dieselgate\r\nLe ton est mont\u00e9 hier entre le gouvernement allemand et le constructeur automobile.\r\nBerlin va ordonner le rappel imm\u00e9diat de plusieurs centaine de millier de v\u00e9hicules Daimler en Allemagne.\r\nAu niveau europ\u00e9en, plus de 700.000 v\u00e9hicules sont concern\u00e9s, en partie \u00e9quip\u00e9s de moteurs diesel livr\u00e9s par Renault.\r\nComme les Mercedes-Benz Classe C et les utilitaires l\u00e9gers Vito, ainsi que des SUV classe GLC.\r\nDaimler, comme Volkswagen,  est accus\u00e9 de manipulations sur les \u00e9missions polluantes. Blandine Milcent.\r\n  0'53''\r\n(06/CRECHES / DEBAT PARENTAL PA) Investir encore pour la cr\u00e9ation de cr\u00e8ches...\r\nLe Conseil National prendra sa d\u00e9cision aujourd'hui et dire si la Conf\u00e9d\u00e9ration doit ou non renouveler son programme d'impulsion. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut stopper son aide financi\u00e8re. \r\nMais jusqu'ici, le parlement lui a forc\u00e9 la main...\r\nCette fois en revanche, ce n'est pas certain que le National vote en faveur des cr\u00e8ches. Alexandra Richard\r\n  0'57''\r\n(TF6/APPRENTISSAGE VELO ENFANTS EN BAISSE PI) *** Les enfants et les ados seraient de moins en moins familiaris\u00e9s avec l'apprentissage du v\u00e9lo... \r\nLa bicyclette, comme le ski, ne fait plus partie de ces pratiques de grand air que ma\u00eetrisaient tous les petits Suisses au si\u00e8cle dernier. \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'observe \u00e0 Lausanne, o\u00f9 le jardin de circulation vient de f\u00eater ses cinquante ans, Simon Corthay...\r\n  1'27''\r\n(Bve Tour de Suisse) 4e \u00e9tape ce mardi du Tour de Suisse...\r\nLes coureurs vont s'approcher de la montagne lors d'une \u00e9tape de 189 km dont l'arriv\u00e9e sera jug\u00e9e \u00e0 Gstaad... Ce sera la plus longue de cette \u00e9dition 2018.\r\nL'Italien Sonny Colbrelli s'est impos\u00e9 hier au sprint dans la 3e \u00e9tape \u00e0 Gansingen.\r\nEn jaune depuis le contre-le-montre par \u00e9quipes de samedi, le Suisse Stefan K\u00fcng conserve sa tunique de leader.\r\nLe Thurgovien compte toujours trois secondes de marge sur ses co\u00e9quipiers chez BMC, dont Greg van Avermaet, ou encore Richie Porte.\r\n(Bve l\u00e9gumes) Les l\u00e9gumes pourraient devenir plus rares partout dans le monde, si le chagement climatique se poursuit \u00e0 son rythme actuel.\r\nC'est l'avertissement lanc\u00e9 hier par des chercheurs de la London School of Hygiene and Tropical Medicine . \r\nL'impact du d\u00e9r\u00e8glement climatique sur les r\u00e9coltes a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9... \r\nUne r\u00e9duction d'un tiers des r\u00e9coltes de l\u00e9gumes serait provoqu\u00e9e par un air plus chaud et des ressources plus faibles en eau. \r\nL'Europe du Sud et de larges pans de l'Afrique et de l'Asie du Sud pourraient \u00eatre particuli\u00e8rement affect\u00e9s.\r\nA moins que de nouvelles formes de culture soient mises en place et que l'on cultive des vari\u00e9t\u00e9s de l\u00e9gumes plus r\u00e9sistantes...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 763, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-12T07:59:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-12T07:59:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9622621", "ece-9622601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:50:03Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux saute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [87%] :\r\nInfo trafic RT assez compliqu\u00e9 sur les routes ce matin dans la r\u00e9gion de Lausanne, la route reliant lutherie \u00e0 Lausanne est interdite au trafic en raison de la chute d'arbres sur la chauss\u00e9e en cons\u00e9quence un bouchon s'7 contre Kumi et le trafic est dense et ralenti sur les traditionnels tron\u00e7on encombr\u00e9 le matin, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nTemps maussade et nuageux et puis encore des averses, \u00e7a commence, ce matin, ce sera de plus en plus fort durant la journ\u00e9e, en particulier le long des Pr\u00e9alpes, les temp\u00e9ratures 15 \u00e0 16 degr\u00e9s ce matin 21 23 cet apr\u00e8s- midi, demain, m\u00eame type de temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [74%] :\r\n\u00c9ric Guevara frais bonjour bonjour Roman \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [95%] :\r\nSp\u00e9cial ce matin dans tout un monde par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9 de la nuit et ce sommet incroyable entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [88%] :\r\nOui sommets incroyable historique terrifiques comme le dit Donald Trump, on fait un effectivement voir avec 3 de nos correspondants et envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Singapour S\u00e9oul, Washington, quelle est la port\u00e9e de ce sommet, ce qu'il faut maintenant en attendre, ce sera \u00e0 partir de 8 heures 12 juste apr\u00e8s le journal, bonne \u00e9mission merci romaine sur la premi\u00e8re, il est pour l'heure 8 heures une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [92%] :\r\nFoued Boukari apr\u00e8s des mois de tergiversations, le sommet entre Donald Trump et Kim Jong-Un n'a eu lieu ce matin, Singapour, nous ferons le point dans quelques secondes avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Mickael Peuker, un violent orage a frapp\u00e9 hier soir l'arc l\u00e9manique, provoquant des inondations dans la r\u00e9gion lausannoise et puis Daimler rattrap\u00e9 par le scandale du 10 ao\u00fbt Gates le constructeur automobile a d\u00fb rappeler des centaines de milliers de v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [93%] :\r\nC'est fait apr\u00e8s une matin\u00e9e de travail Kim Jong un et Donald Trump ont sign\u00e9 un document dont les d\u00e9tails seront d\u00e9voil\u00e9s dans les heures qui viennent, les 2 hommes ont affich\u00e9 leur grande satisfaction durant ce sommet, Mickael Peuker, on vous retrouve en Direct de Singapour, Kim Jong-Un n'a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement historique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:17) [93%] :\r\nOui, un \u00e9v\u00e9nement historique, un document historique en en parlant de documents ce fameux document myst\u00e9rieux qu'viennent de signer, alors les 2 hommes ont n'ont cess\u00e9 d'aligner les les superlatifs exceptionnel, une rencontre fantastique, un succ\u00e8s inattendu ce document pr\u00e9cis dont on ne conna\u00eet pas encore la teneur, ouvrirait la voie \u00e0 d'autres \u00e9tapes, a notamment d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump, alors \u00e9videmment, on ne sait pas encore ce qu'il contient, mais on peut penser qu'il s'agit tout au moins, tout au plus d'une d'une d\u00e9claration d'un m\u00e9morandum d'intention visant \u00e0 poursuivre en tout cas les discussions, faudra voir \u00e9videmment si les 2 hommes ont fix\u00e9 ou non une date pr\u00e9cise, un cadre solide pour la suite des n\u00e9gociations Donald Trump a laiss\u00e9 entendre que le processus va d\u00e9buter tr\u00e8s, tr\u00e8s prochainement, \u00e7a, ce sont ses mots, les 2 hommes ont d\u00e9clar\u00e9 vouloir continuer d'avancer ensemble vers l'avenir, \u00e7a laisse augurer peut-\u00eatre certains engagements donc tout \u00e7a reste \u00e0 confirmer, mais quoi qu'il en son terme d'image tout aura \u00e9t\u00e9 fait pour marquer les esprits, garantir \u00e0 chacun des 2 dirigeants de repartir satisfait de d'une gigantesque op\u00e9ration de communication parce que c'\u00e9tait aussi \u00e7a \u00e0 voir donc maintenant si cette op\u00e9ration de communication ce couple \u00e0 une avanc\u00e9e tangible du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [95%] :\r\nMerci Mickael Peuker en Direct de Singapour l'Aquarius, toujours \u00e0 l'arr\u00eat entre Malte et l'Italie, l'Espagne avait accept\u00e9, hier, un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, d'accueillir le navire transportant les 629 migrants secourus au large de la Libye des migrants, dont le sort \u00e9tait l'enjeu d'un bras de fer entre Malte et l'Italie qui refusaient tous 2 de laisser accoster le navire pour l'heure l'Aquarius a \u00e9t\u00e9 ravitaill\u00e9 en nourriture, mais ces vivres ne suffiront pas pour un trajet vers l'Espagne, l'\u00e9quipage trouve \u00e9galement trop dangereux pour le moment d'affronter des vagues de 2 m\u00e8tres avec un bateau surcharg\u00e9 et puis la politique migratoire en Allemagne ou en d\u00e9saccord a \u00e9clat\u00e9 hier au sein de la coalition de la chanceli\u00e8re Angela Merkel en d\u00e9saccord avec son ministre de l'Int\u00e9rieur, dans le cadre de la r\u00e9forme du droit d'asile, le conservateur bavarois Horst Seehofer souhaite rejeter imm\u00e9diatement \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, les migrants ne disposant pas de papiers, une mesure particuli\u00e8rement controvers\u00e9e et rejet\u00e9e par Angela Merkel, qui souhaite que le droit europ\u00e9en soit prioritaire sur le droit national une temp\u00eate d'une rare violence s'est abattu cette nuit sur l'arc l\u00e9manique \u00e0 Lausanne notamment plusieurs quartiers ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s \u00e0 la gare ou encore au centre- ville est tomb\u00e9 plus de 14 millim\u00e8tres d'eau par heure sur la r\u00e9gion d'apr\u00e8s Meteosuisse qui a plac\u00e9 son bulletin d'alerte au niveau 3 un orage exceptionnel qui n'a heureusement provoqu\u00e9 que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, selon le porte- parole de la police lausannoise Jean-Philippe Pittet. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:38) [91%] :\r\nDe m\u00e9moire des, des, des policiers qui ont travaill\u00e9 cette nuit, ils ont, ils ont pas souvenir tels \u00e9v\u00e9nements dans les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc c'est vraiment quelque chose d'exceptionnel qui s'est pass\u00e9, qui a commenc\u00e9 aux alentours de 23 heures, et puis qui a dur\u00e9 un peu plus d'une heure pour le le le gros des pr\u00e9cipitations ou au niveau police 500 appels sont arriv\u00e9s sur la sur la ligne 117. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [97%] :\r\nQuels sont les principaux d\u00e9g\u00e2ts que vous avez constat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:02) [92%] :\r\nS'\u00e9taient des chutes d'art ours des gravats sur la chauss\u00e9e des bouches d'\u00e9gout soulev\u00e9es par la pression de l'eau et des inondations, \u00e7a fait, c'est sur ce type d'intervention particuli\u00e8rement que les services de secours ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, donc, policiers, pompiers, pompiers qui ont assur\u00e9 240 interventions dans la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril et la police appelle par ailleurs \u00e0 la prudence dans les parcs et for\u00eats de la r\u00e9gion lausannoise une \u00e9volue \u00e0 Sion est en cours sur les risques li\u00e9s aux chutes d'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [86%] :\r\nEt apr\u00e8s des heures de d\u00e9bats anim\u00e9s, le Conseil national rejette l'initiative contre les juger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:31) [92%] :\r\nAngers : les d\u00e9put\u00e9s se sont donc align\u00e9 hier avec les s\u00e9nateurs sous la coupole, seule l'UDC soutient ce texte qui veut inscrire dans la Constitution une primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international Jo\u00eblle Cachin, l'UDC a tent\u00e9 une derni\u00e8re fois de faire valoir ses arguments aupr\u00e8s des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:46) [95%] :\r\nL'UDC seul contre le reste du monde, c'est un peu ce que l'on a observ\u00e9 hier au Conseil national jusqu'au bout, le parti a tent\u00e9 de repousser les discussions avec la demande de Thomas en ouverture d'un vote sur le quorum les conseillers nationaux ont eu 5 minutes pour prendre place sous peine de suspension des d\u00e9bats puis les prises de parole se sont encha\u00een\u00e9s dans une atmosph\u00e8re tendue, l'UDC : Toni Brunner s'est fait couper son micro et la socialiste Urszula Schneider chute l\u00e0 elle fait semblant de ne pas comprendre la question d'un de ses coll\u00e8gues, bref cette s\u00e9ance n'a fait que renforcer les fronts \u00e0 l'UDC Roger Koeppel regrette l'isolement de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:21) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s dommage parce qu'on a la situation maintenant c'est le parler avant qui accepte pas les d\u00e9cisions du peuple initiative contre l'immigration en masse, ils veulent prendre les pouvoirs du pla\u00eet eux- m\u00eames n'est pas Les m'enterre les juges tout \u00e7a et on doit corriger \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:39) [94%] :\r\nChez les opposants, on craint surtout que cette initiative n'envenime les relations d\u00e9j\u00e0 tendues avec Bruxelles en pleine n\u00e9gociations sur l'accord cadre institutionnel, le dernier mot reviendra au peuple, c'est lui qui dira s'ils souhaitent la primaut\u00e9 du droit suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:52) [95%] :\r\nLes taxes am\u00e9ricaines sur l'importation d'acier pourrait provoquer d'importantes suppressions de postes chez ABB, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe z\u00fcrichois l'indique ce matin dans une interview au Financial Times, les menaces concernent les usines d'ABB sur le territoire am\u00e9ricain, o\u00f9 la production d'acier est insuffisante pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande en mati\u00e8re de transformateurs \u00e9lectriques ABB, g\u00e9ant de l'\u00e9lectrotechnique compte plus de 20000 employ\u00e9es aux \u00c9tats-Unis et Daimler \u00e0 son tour rattrap\u00e9 par le scandale du dieselgate, le ton est mont\u00e9 hier entre le gouvernement allemand et le constructeur automobile Berlin va ordonner le rappel imm\u00e9diat de plusieurs centaines de milliers de v\u00e9hicules en Allemagne au niveau europ\u00e9en, plus de 700000 v\u00e9hicules Daimler sont concern\u00e9s en partie \u00e9quip\u00e9s de moteurs di\u00e9sel livr\u00e9e par Renault comme les Mercedes- Benz Classe C et les utilitaires l\u00e9gers Vito, ainsi que des SUV et classe GLC Daimler comme Volkswagen, accus\u00e9 de manipulations sur les \u00e9missions polluantes, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:44) [92%] :\r\nLes autorit\u00e9s allemandes exigent que Daimler rappelle imm\u00e9diatement 238000 Mercedes en Allemagne, le constructeur allemand devra au total, faire revenir 774000 v\u00e9hicules dans toute l'Europe, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre \u00e9quip\u00e9 de logiciel capable de fausser les mesures de leurs \u00e9missions polluantes Daimler, qui avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb rappeler r\u00e9cemment 5000 fourgon vitaux ne conteste pas l'existence de ces logiciels, mais estime qu'ils ne sont pas ill\u00e9gaux, le constructeur allemand a donc dit qu'il allait collaborer avec les autorit\u00e9s, mais qu'il voulait encore clarifier des questions l\u00e9gales, il n'est cependant pas exclu que l'ampleur de ces rappels augmente encore \u00e0 l'avenir, c'est le 3\u00e8me, constructeur allemand \u00e0 \u00eatre \u00e9clabouss\u00e9 par le scandale des moteurs di\u00e9sel qui avait \u00e9clat\u00e9 en septembre 2015, ce scandale a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent co\u00fbt\u00e9 environ 25 milliards de dollars \u00e0 Volkswagen, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:38) [92%] :\r\nFaut -il continuer \u00e0 investir dans la cr\u00e9ation de cr\u00e8ches le Conseil National prendra sa d\u00e9cision aujourd'hui et dira si la Conf\u00e9d\u00e9ration doit ou non renouveler son programme d'impulsion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, veut stopper son aide financi\u00e8re, mais jusqu'ici, le Parlement lui a forc\u00e9 la main, cette fois, en revanche, ce n'est pas certain que le National votent en faveur des cr\u00e8ches Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:57) [91%] :\r\nNon, le vote s'annonce serr\u00e9, c'est vrai que la commission pr\u00e9paratoire du Conseil national s'\u00e9tait prononc\u00e9e pour une prolongation de ce programme, qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en 2019, 130 millions pour inciter les communes \u00e0 cr\u00e9er les places de cr\u00e8ches qui manquent encore, mais c'est une petite majorit\u00e9 qui a soutenu le projet et entre- temps, le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 son concept pour les familles, un contre- projet \u00e0 l'initiative pour le cong\u00e9 paternit\u00e9, cette semaine, \u00e0 partager entre les parents, mais en renon\u00e7ant justement \u00e0 ce programme d'incitation pour l'accueil extrafamilial il pr\u00e9nom qui avoir quelques revirements parmi les lib\u00e9raux- radicaux qui soutenait les cr\u00e8ches et qui aujourd'hui se rallieraient au projet de leur parti des voix qui p\u00e8seront dans ce vote d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s serr\u00e9 au final, l'aide \u00e0 l'accueil extrafamilial pourrait \u00eatre abandonn\u00e9 aujourd'hui par le Conseil national et sans garanties et de contreparties puisque la question du cong\u00e9 paternit\u00e9 ou cong\u00e9 parental fera l'objet d'un autre d\u00e9bat et jusqu'ici, aucun des projets n'a r\u00e9uni de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:54) [97%] :\r\nLes enfants et les adolescents seraient de moins en moins familiaris\u00e9s avec l'apprentissage du v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [92%] :\r\nLa bicyclette comme le ski ne fait plus partie de ces pratiques de cancer que ma\u00eetrise tous les petits Suisses au si\u00e8cle dernier, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'observe \u00e0 Lausanne, o\u00f9 le jardin de circulation vient de f\u00eater ses 50 ans, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [94%] :\r\nDevant les routes miniatures am\u00e9nag\u00e9es en 1968 la chef de la pr\u00e9vention routi\u00e8re lausannoise se demande pourquoi les enfants sont de moins en moins des familiers du v\u00e9lo Anne-Sophie je t\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:23) [87%] :\r\nQuand on \u00e9tait plus jeune, notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 nous, c'\u00e9tait d'\u00eatre assez autonome et d'avoir le v\u00e9lo qui nous permet \u00e0 nous d\u00e9placer c'\u00e9tait quasiment nous, seul moyen de transport, si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a, tandis que maintenant, en 2018 mois on a affaire \u00e0 des jeunes qui ont plein de possibilit\u00e9s pour en fait \u00eatre en contact avec leurs copains et copines en l'occurrence avec les r\u00e9seaux sociaux et ce qui se d\u00e9place aussi diff\u00e9remment, Clermont et se d\u00e9place place alors vraiment c'est des g\u00e9n\u00e9rations qui sont plus trottinette si des g\u00e9n\u00e9rations qui vont utiliser le m\u00e9tro, c'est des g\u00e9n\u00e9rations qui vont tisser les bus etc, d'autres transports publics pr\u00e9cis\u00e9ment, puis un petit peu moins de v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:53) [93%] :\r\nEt l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes a chiffr\u00e9 ce d\u00e9samour entre 1994 et 2010, la part du v\u00e9lo dans les moyens de d\u00e9placement des jeunes a baiss\u00e9 de moiti\u00e9, que faire pour remonter la pente, l'apprentissage \u00e0 l'\u00e9cole, comme en France Philippe Schweizer roule pour la promotion du v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:10) [83%] :\r\nOui, on pourrait \u00eatre tent\u00e9 par cette solution, moi il me semble que l'\u00e9cole a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de t\u00e2ches \u00e0 accomplir puisqu'apprentissage du v\u00e9lo, ce serait plut\u00f4t \u00e0 un \u00e2ge pr\u00e9coce qu'on apprend tr\u00e8s jeune, \u00e7a s'arr\u00eate aussi beaucoup plus longtemps, nous aujourd'hui avec les projets, les programmes au v\u00e9lo by tout School, un d\u00e9fi v\u00e9lo on touche d\u00e9j\u00e0 ces jeunes et ses enfants, mais l'id\u00e9e serait peut-\u00eatre de commencer encore plus jeune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [85%] :\r\nPar exemple l'introduire largement dans les garderies, ces petits v\u00e9los sans p\u00e9dale des dresse viennent en m\u00e9tal ou en bois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:40) [92%] :\r\nLe v\u00e9lo chez les pros, cette fois, la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse, mardi, les coureurs vont s'approcher de la montagne, lors d'une \u00e9tape de 189 kilom\u00e8tres dont l'arriv\u00e9e sera jug\u00e9e Ashton, ce sera la plus longue de cette \u00e9dition 2018, l'Italien Sonny Colbrelli s'est impos\u00e9 hier au sprint dans la 3\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Goetzinger, en jaune depuis le contre- la-montre par \u00e9quipes de samedi, le Suisse Stefan K\u00fcng conserve sa tunique de leader et puis les l\u00e9gumes pourraient devenir plus rares partout dans le monde, c'est le changement climatique se poursuit \u00e0 son rythme actuel, c'est l'avertissement lanc\u00e9 hier par des chercheurs de la London School of il g\u00e9nie un Tropical Medicine, l'impact du d\u00e9r\u00e8glement climatique sur les r\u00e9coltes, a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 une r\u00e9duction d'un tiers des r\u00e9coltes de l\u00e9gumes serait provoqu\u00e9e par un air plus chaud et des ressources plus faibles en eau, l'Europe du sud et de larges pans d'Afrique et de l'Asie du Sud pourraient \u00eatre particuli\u00e8rement affect\u00e9s, \u00e0 moins que de nouvelles formes de culture soient mises en place et que l'eau cultivent des vari\u00e9t\u00e9s de l\u00e9gumes, plus r\u00e9sistantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [97%] :\r\nMerci Foued Boukari pour votre journal, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T06:33:35Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB2BCC9F-B904-453C-9B0F-A8151CA6FAA9", "internalArchiveId": "EB2BCC9F-B904-453C-9B0F-A8151CA6FAA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Les pi\u00e8ges de la pens\u00e9e sans fil sur les r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9seaux sociaux ont tu\u00e9 le journalisme et ce n'est pas, comme on le dit tout le temps, en faisant circuler les fake news et les informations gratuites.\r\n\r\n* * Sans sucre ajout\u00e9 - Les pi\u00e8ges de la pens\u00e9e sans fil sur les r\u00e9seaux sociaux   RINNY GREMAUD, direct studio Lausanne\r\n*** 7h55 sur la Premi\u00e8re. \r\non vous retrvoue.. Rinny Gremaud.. \r\nAvec Sans sucre ajout\u00e9.. votre billet d'humEUR du mardi.... \r\nEt ce matin, vous nous dites pourquoi, selon vous, les r\u00e9seaux sociaux ont tu\u00e9 le journalisme.\r\nOui, c'est en feuilletant un journal hier, que j'ai soudain \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 d'une clart\u00e9 \u00e9blouissante: j'ai compris comment les r\u00e9seaux sociaux avaient tu\u00e9 le journalisme.\r\nCe n'est pas, comme on le dit tout le temps, en faisant circuler les fake news et les informations gratuites . Ce n'est pas non plus en phagocytant l'ensemble des revenus publicitaires sur le web. Non, les r\u00e9seaux sociaux tuent le journalisme en rendant ce m\u00e9tier ridicule et vain. Et comme les Duponts, je dirais m\u00eame plus : c'est en ridiculisant l'objet m\u00eame du journalisme que les r\u00e9seaux sociaux ont tu\u00e9 ce m\u00e9tier.\r\nHier par exemple, je lisais dans un journal un article sur Elon Musk. Mais qui a encore envie de lire des articles sur Elon Musk? Franchement? \r\nIl y a \u00e9poque, rappelez-vous, o\u00f9 le journalisme \u00e9conomique consistait, en plus des enqu\u00eates, \u00e0 obtenir des entretiens exclusifs avec de puissants capitaines d'industrie, et \u00e0 leur poser des questions de fond, des questions document\u00e9es, sur leur strat\u00e9gie et leur vision de l'avenir. Ces puissants entrepreneurs descendaient alors de leur tour d'ivoire et accordaient au bon peuple, par l'entremise de journalistes tri\u00e9s sur le volet, une parole rare, pr\u00e9cieuse et m\u00fbrement sous-pes\u00e9e. Les analystes financiers faisaient collection des articles publi\u00e9s dans les journaux, le travail des journalistes faisait varier les cours en Bourse! Oui, je parle un peu de la pr\u00e9histoire.\r\nEt o\u00f9 en est-on aujourd'hui? Tous les jours ou presque, Elon Musk raisonne et d\u00e9raisonne \u00e0 haute voix sur Twitter, et tout le monde peut l'entendre, sans filtre, sans relecture, la parole enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e, il raconte ses \u00e9tats d'\u00e2me, ses vexations, ses intuitions, il dit des choses brillantes et des choses b\u00eates dans des proportions qui s'annulent compl\u00e8tement. Elon Musk, malgr\u00e9 toute sa puissance financi\u00e8re, est devenu par l'entremise des r\u00e9seaux sociaux, ce type ordinaire et sans majest\u00e9, dont on sait tout, du moins assez pour ne pas envie d'en savoir plus. Et que fait le journaliste \u00e9conomique \u00e0 pr\u00e9sent? IL commente les tweets d'Elon Musk. C'est \u00e0 dire qu'il commente les commentaires d'un type que plus personne n'a envie d'entendre.\r\nIdem pour le journalisme politique: qui, aujourd'hui, s'int\u00e9resse encore \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine? Je suis tent\u00e9e de dire personne, mais ce ne serait pas sympa pour vous, Romaine, ni pour Eric, ni pour tous nos coll\u00e8gues qui couvrent cette actualit\u00e9 - cette actualit\u00e9 qui, par ailleurs, est incontournable. \r\nMais moi, quand le 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis arrive, la veille d'un sommet aux enjeux historiques, en sifflotant sur Twitter qu'il est content d'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 Singapour, o\u00f9 l'ambiance est \u00e9lectrique. Le genre de phrase qu'on croyait r\u00e9serv\u00e9e aux sportifs avant le match, ou au candidats de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 la veille d'une finale. Quand le 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis claque la porte du G7. en deux tweet et trois mouvements. le G7. la r\u00e9union des sept pr\u00e9sidents des pays les plus riches du monde! Il me semble que c'est l'objet m\u00eame du journalisme politique qui est devenu ridicule. \r\nEt c'est l\u00e0 que le pi\u00e8ge des r\u00e9seaux sociaux est mortel pour les m\u00e9dias de l'ancien monde. En s'imposant comme le lieu o\u00f9 s'exprime la puissance politique et \u00e9conomique, les r\u00e9seaux sociaux sont devenus une actualit\u00e9 \u00e0 couvrir. Mais en s'exprimant sur les r\u00e9seaux sociaux, cette puissance a perdu \u00e0 la fois en dignit\u00e9 et en complexit\u00e9. Et cette puissance amoindrie...  c'est ce que les journalistes doivent couvrir \u00e0 pr\u00e9sent. en devenant des relayeurs de like. et des d\u00e9crypteurs de tweets. \r\nMais tout espoir n'est pas perdu pour les m\u00e9dias et la d\u00e9mocratie. Ce qu'il reste au journalisme, c'est son plus grand d\u00e9faut: cette corporation est pleine de gens orgueilleux. Or, c'est un moteur puissant, l'orgueil, et je pense qu'on n'en aura pas de trop. Parce qu'il faut maintenant r\u00e9inventer ce m\u00e9tier de fond en comble.", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9640970", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Les pi\u00e8ges de la pens\u00e9e sans fil sur les r\u00e9seaux sociaux", "Sans sucre ajout\u00e9 (vid\u00e9o) - Les pi\u00e8ges de la pens\u00e9e sans fil sur les r\u00e9seaux sociaux", "Sans sucre ajout\u00e9 - Les pi\u00e8ges de la pens\u00e9e sans fil sur les r\u00e9seaux sociaux / LME_2018-06-12T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - Les pi\u00e8ges de la pens\u00e9e sans fil sur les r\u00e9seaux sociaux / LME_2018-06-12T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9seaux sociaux ont tu\u00e9 le journalisme et ce n\u2019est pas, comme on le dit tout le temps, en faisant circuler les fake news et les informations gratuites.", "Les r\u00e9seaux sociaux ont tu\u00e9 le journalisme et ce n\u2019est pas, comme on le dit tout le temps, en faisant circuler les fake news et les informations gratuites.", "Les r\u00e9seaux sociaux ont tu\u00e9 le journalisme et ce n\u2019est pas, comme on le dit tout le temps, en faisant circuler les fake news et les informations gratuites.", "Les r\u00e9seaux sociaux ont tu\u00e9 le journalisme et ce n\u2019est pas, comme on le dit tout le temps, en faisant circuler les fake news et les informations gratuites."], "variantIds": ["ece-9622637", "ece-9622611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:41:42Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSur la Premi\u00e8re et on retrouve Rinny Gremaud avec sans sucre ajout\u00e9 Rinny votre billet d'humeur du mardi, et ce matin vous nous dites : pourquoi, selon vous, les r\u00e9seaux sociaux ont tu\u00e9 notre m\u00e9tier le journalisme oui c'est en feuilletant un journal hier que j'ai soudain \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 d'une clart\u00e9 \u00e9blouissante, j'ai compris comment les r\u00e9seaux sociaux avaient tu\u00e9 le journalisme et ce n'est pas comme on le dit tout le temps en faisant circuler les faits et qu'News et les informations gratuites, ce n'est pas non plus en phagocytant l'ensemble des revenus publicitaires sur le web : non, les r\u00e9seaux sociaux tuent le journalisme en rendant ce m\u00e9tier ridicule et vain je dirais m\u00eame plus \u00e9tant ridicule en ridiculisant l'objet m\u00eame du journalisme que les r\u00e9seaux sociaux ont tu\u00e9 ce m\u00e9tier, hier, par exemple, je lisais dans un journal un article sur Ilan masque le patron de Tesla mais franchement, qui a encore envie de lire des articles sur Elon Musk, il y a une \u00e9poque, rappelez -vous le journalisme \u00e9conomique consistait en plus des enqu\u00eates \u00e0 obtenir des entretiens exclusifs avec de puissants capitaines d'industrie et \u00e0 leur propos \u00e0 leur poser des questions de fond des questions document\u00e9es sur leur strat\u00e9gie et leur vision d'avenir ces puissants entrepreneurs descendaient alors de leur tour d'ivoire et accordaient au bon peuple, par l'entremise de journalistes tri\u00e9s sur le volet, une parole rare, pr\u00e9cieuse et m\u00fbrement soupes\u00e9es, les analystes financiers faisaient la collection des articles publi\u00e9s dans les journaux, le travail des journalistes faisait m\u00eame varier les cours de la bourse, je vous jure que c'est vrai, c'est un peu comme si je parlais de la pr\u00e9histoire et aujourd'hui on en est o\u00f9 h\u00e9 bien tous les jours ou presque, Elon Musk raisonne et des raisonne \u00e0 voix haute sur Twitter, tout le monde peut l'entendre sans filtre, sans relecture la parole enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e, il raconte ses \u00e9tats d'\u00e2me ses vexations ses intuitions, il dit des choses brillantes et des choses b\u00eates dans des proportions qui s'annulent compl\u00e8tement et Elon Musk, malgr\u00e9 toute sa puissance financi\u00e8re est devenue gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux ce type parfaitement ordinaire et sans majest\u00e9 dont on sait tout du moins assez pour ne pas avoir envie d'en savoir plus et que fait le journalisme \u00e9conomique \u00e0 pr\u00e9sent, h\u00e9 bien il commente les tweets d'Elon masque, c'est-\u00e0-dire qu'il commente les commentaires d'un type que plus personne n'a envie d'entendre, et c'est pareil pour le journalisme politique qui aujourd'hui s'int\u00e9resse encore \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine je suis tent\u00e9e de dire personne, mais ce serait pas sympa pour vous ni pour vous, \u00c9ric ni pour tous nos coll\u00e8gues qui couvrent cette actualit\u00e9 cette actualit\u00e9 qui reste, malgr\u00e9 tout, incontournable, mais moi, quand le 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis arrive la veille d'un sommet aux enjeux historiques en sifflotant sur Twitter qu'il est tout content d'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 Singapour, o\u00f9 l'ambiance est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lectrique, le genre de phrase qu'on croyait r\u00e9serv\u00e9e aux sportifs avant le match ou au candidats de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 la veille d'une finale quant au 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, claque la porte du G7 en deux tweet et trois mouvements le G7 je rappelle juste que c'est la r\u00e9union des 7 dirigeants des pays les plus riches du monde, un groupe de gens qu'autrefois on regardait avec du respect, il me semble \u00e0 pr\u00e9sent que c'est l'objet m\u00eame du journalisme politique qui est devenu ridicule et c'est l\u00e0 que le pi\u00e8ge des r\u00e9seaux sociaux est mortel pour les m\u00e9dias de l'ancien monde, en s'imposant comme le lieu o\u00f9 s'exprime la puissance politique et \u00e9conomique, les r\u00e9seaux sociaux sont devenus une actualit\u00e9 \u00e0 couvrir mais en s'exprimant sans filtre sur les r\u00e9seaux sociaux cette puissance a perdu \u00e0 la fois en dignit\u00e9 et en complexit\u00e9 et cette puissance amoindrie, h\u00e9 ben c'est ce que les journalistes doivent couvrir \u00e0 pr\u00e9sent en devenant de vulgaires relayeurs de like et des super d\u00e9crypteur de tweets mais je vous l'annonce d\u00e9j\u00e0 tout espoir n'est pas perdu pour les m\u00e9dias, ce qu'il reste au journalisme, c'est peut-\u00eatre son plus grand d\u00e9faut cette corporation est pleine de gens orgueilleux, or c'est un moteur puissant l'orgueil et je pense qu'on aura pas de trop, parce qu'il va maintenant falloir r\u00e9inventer ce m\u00e9tier notre m\u00e9tier de fond en comble le billet d'humeur de Rinny Gremaud pas eux- m\u00eames Pascale Baeriswyl je sais pas si les r\u00e9seaux sociaux tuent le journalisme et il donne des nouveaux outils \u00e0 la diplomatie manifestement notamment les tweets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [92%] :\r\nAlors tout d'abord j'aimerais dire qu'une d\u00e9mocratie, elle peut seulement fonctionner s'il y a un journalisme qui l'accompagne, qui qui la critique qui l'inspire, \u00e7a peut se faire par diff\u00e9rents moyens, les moyens apparemment techniques ont chang\u00e9, mais c'est certainement pas le tweet qui va remplacer un journalisme s\u00e9rieux et je crois que les tweets d'un d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est la cons\u00e9quence d'un ordre international qui est un peu en crise pour un pays comme la Suisse, de taille moyenne qui pas une puissance militaire, c'est tr\u00e8s important qu'on ait un ordre multilat\u00e9ral avec des r\u00e8gles que tout le monde, que tout le monde suit et de ce point de vue -l\u00e0 j'esp\u00e8re beaucoup le G7 fait partie de \u00e7a que le la confiance puisse \u00eatre parce que pour nous, c'est pas une bonne nouvelle si en fait, les pays europ\u00e9ens et \u00e0 et et les \u00c9tats-Unis sont en crise ensemble parce que nous on est directement aussi ont port\u00e9, cons\u00e9quence de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [88%] :\r\nPascale Baeriswyl, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res : Grand merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec merci quand Madame tr\u00e8s bonne journ\u00e9e voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T07:39:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6491055-F09A-4CDD-A0AE-A99569F485A7", "internalArchiveId": "A6491055-F09A-4CDD-A0AE-A99569F485A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;OJARDIAS;Boukari, Fouad;David Eray, pr\u00e9sident du gouvernement jurassien et ministre de l'Environnement;Virginie Borel, directrice du Forum du bilinguisme, \u00e0 Bienne;Marie Owens Thomsen, \u00e9conomiste;Marcelo Olarreaga, ancien chercheur \u00e0 la Banque mondiale\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(13/TRUMP-KIM VUE DE COREE  6h30) Apr\u00e8s de nombreuses tergiversations et plusieurs menaces d'annulation, le sommet entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame \u00e0 Singapour.\r\nIl a d\u00e9but\u00e9 ce nuit \u00e0 3h, heure suisse, apr\u00e8s une poign\u00e9e de main symbolique entre Kim Jong-un et Donald Trump. \r\nLes deux hommes participerent actuellement \u00e0 un d\u00e9jeuner de travail...\r\nFrederic Ojardias, l'attente est importante en Cor\u00e9e du Sud, qui sera le premier pays concern\u00e9 par les retomb\u00e9es s\u00e9curitaires, politiques et \u00e9conomiques de la rencontre. .\r\n--- \r\nEt ce sommet entre Kim Jong-un et Donald Trump devrait se conclure par une conf\u00e9rence de presse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Le dirigeant nord-cor\u00e9en n'a pas dit s'il y participerait.\r\n(Bve Migration + Aquarius) Peut-\u00eatre la fin de l'errance pour l'Aquarius. \r\nL'Espagne a accept\u00e9, hier, d'accueillir le navire transportant les 629 migrants secourus au large de la Libye...\r\nDes migrants dont le sort \u00e9tait l'enjeu d'un bras de fer entre Malte et l'Italie, qui refusaient tous deux de laisser accoster leur navire.\r\nPour l'heure l'Aquarius, ravitaill\u00e9 en nourriture par la marine maltaise est toujours entre Malte et l'Italie...\r\nMais ces vivres ne suffiront pas pour un trajet vers l'Espage.\r\nL'\u00e9quipage trouve \u00e9galement trop dangereux pour le moment d'affronter des vagues de deux m\u00e8tres avec un bateau surcharg\u00e9.\r\n*** Et puis la politique migratoire en allemagne ou un d\u00e9saccord a \u00e9clat\u00e9 hier au sein de la coalition de la chanceli\u00e8re.\r\nAngela Merkel en d\u00e9saccord avec son ministre de l'interieur.\r\nDans le cadre de la r\u00e9forme du droit d'asile, le conservateur bavarois Horst Seehofer souhaite rejeter imm\u00e9diatement \u00e0 la fronti\u00e8re allemande les migrants ne disposant pas de papiers...\r\nUne mesure particuli\u00e8rement controvers\u00e9e et cat\u00e9goriquement rejet\u00e9e par Angela Merkel qui souhaite que le droit europ\u00e9en soit prioritaire sur le droit national.\r\n(Bve Juges \u00e9trangers CH) La primaut\u00e9 du droit suisse cette fois, sur le droit international ne doit pas \u00eatre inscrite dans la constitution. \r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a rejet\u00e9 hier soir l'initiative UDC sur les juges \u00e9trangers par 127 voix contre 67. \r\nLa d\u00e9cision est tomb\u00e9e au terme d'un d\u00e9bat fleuve de plus de 9 heures sur trois jours. \r\nLe Peuple et les cantons auront donc le dernier mot.\r\n(02/POSTE REACTION CANTON JU ITV ERAY) *** Les suites de l'affaire Car Postal et les d\u00e9cisions annonc\u00e9es hier n'ont gu\u00e8re surpris les autorit\u00e9s jurassienne...\r\nLe Jura d\u00e9non\u00e7ait depuis plusieurs ann\u00e9es l'opacit\u00e9 du mod\u00e8le comptable de l'entreprise. \r\nLes autorit\u00e9s cantonales attendent d\u00e9sormais les d\u00e9tails de la restitution financi\u00e8re qui sera vers\u00e9e aux cantons. \r\nPour David Eray, pr\u00e9sident du gouvernement jurassien et ministre de l'Environnement, il faut aller au dela de la mise \u00e0 l'\u00e9cart de l'ensemble de la direction de Car Postal... \r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve intemp\u00e9ries) Un orage d'une rare violence a frapp\u00e9 hier soir l'arc l\u00e9manique...\r\nProvoquant des inondations dans la r\u00e9gion lausannoise\r\nDes vid\u00e9os impressionnantes montrent des rues du centre-ville de Lausanne ainsi que la gare inond\u00e9s.\r\nSuite aux fortes pr\u00e9cipitations, la police de Lausanne a re\u00e7u quelque 500 appels, et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une 50aine d'interventions, notamment pour des chutes d'arbres et des gravas sur la chauss\u00e9e...\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel aussi a \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 par les intemp\u00e9ries, notamment sur le littoral et le Val de Rue. \r\nLes interventions, une vingtaine, se sont concentr\u00e9es sur des inondations de caves.\r\nAucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n(08/BE/FILIERE BILINGUE ITV BOREL) *** La ville de Berne se lance dans l'enseignement bilingue fran\u00e7ais - allemand d\u00e8s l'\u00e9cole enfantine. \r\nA partir de l'an prochain, la capitale proposera une classe o\u00f9 les deux langues seront parl\u00e9es \u00e0 proportions \u00e9gales, par des enseignants francophones et germanophones. \r\nLe projet-pilote, soutenu par le canton et la Haute Ecole P\u00e9dagogique bernoise, se poursuivra au moins jusqu'au 6\u00e8me degr\u00e9 primaire. Il se distingue des autres projets existants dans d'autres cantons par la mixit\u00e9 linguistique de ses classes. \r\nSelon Virginie Borel directrice du Forum du bilinguisme, \u00e0 Bienne .\r\n  0'45''\r\nDes propos recuillis par Alain Arnaud.\r\n(Bve Kudelski) Kudelski \u00e9toffe les effectifs de sa division Securit\u00e9...\r\nLe groupe vaudois ouvre un bureau \u00e0 Zurich. \r\nIl r\u00e9agit ainsi \u00e0 une augmentation de la demande pour des services de cybers\u00e9curit\u00e9 en Suisse en Allemagne ou encore en Autriche.\r\n(TF5/RECUL SUISSE DOING BUSINESS PI) *** La Suisse a recul\u00e9 de la 11\u00e8me \u00e0 la 33\u00e8me place, en 13 ans, au classement 2018 \"Doing Business\". \r\nCe classement de la Banque mondiale mesure la facilit\u00e9 de faire des affaires dans le monde. \r\nMais selon les experts, ce recul de la Suisse n'est pas forc\u00e9ment le signe de conditions moins bonnes dans notre pays. \r\nL'indice utilis\u00e9 Cynthia Racine a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 au sein m\u00eame de la Banque mondiale. \r\n  1'32''\r\n(Bve baobabs d'Afrique) Des chercheurs alertent sur la mort de certains des plus vieux baobabs d'Afrique\r\nSelon eux, neuf des treize plus vieux baobabs sont enti\u00e8rement ou partiellement morts lors de ces douze derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nParmi les victimes, trois monstres symboliques : Panke, originaire du Zimbabwe, le plus vieux baobab avec 2 450 ans au compteur ; l'arbre de Platland d'Afrique du Sud, l'un des plus gros du monde, avec un tronc de plus de 10 m\u00e8tres de diam\u00e8tre ; et le c\u00e9l\u00e8bre baobab Chapman du Botswana, sur lequel Livingstone grava ses initiales, class\u00e9 monument national.\r\n\"Ces d\u00e9c\u00e8s n'ont pas \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par une \u00e9pid\u00e9mie\", affirment les auteurs de l'\u00e9tude, qui sugg\u00e8rent que le changement climatique pourrait affecter la capacit\u00e9 du baobab \u00e0 survivre dans son habitat.\r\n(Bve Tour de Suisse) L'Italien Sonny Colbrelli s'est impos\u00e9 hier au sprint dans la 3e \u00e9tape du Tour de Suisse \u00e0 Gansingen.\r\nEn jaune depuis le contre-le-montre par \u00e9quipes de samedi, le Suisse K\u00fcng conserve sa tunique de leader avant.\r\nLe Thurgovien compte toujours trois secondes de marge sur ses co\u00e9quipiers chez BMC, Greg van Avermaet, Richie Porte et Tejay van Garderen.\r\nCe mardi, les coureurs vont s'approcher de la montagne lors d'une \u00e9tape de 189 km dont l'arriv\u00e9e sera jug\u00e9e \u00e0 Gstaad... Ce sera la plus longue de cette \u00e9dition 2018, .", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622607", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-12T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-12T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9622630", "ece-9622607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:44:13Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fred bonjour, une poign\u00e9e de main et des sourires, cette nuit, \u00e0 Singapour, pour la premi\u00e8re fois un pr\u00e9sident am\u00e9ricain a rencontr\u00e9 son homologue nord- cor\u00e9en sommet Donald Trump Kim Jong Eun suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par le voisin sud- cor\u00e9en, le conseil d'administration de la Poste pri\u00e8re des d\u00e9cisions fortes dans l'affaire Car Postal des d\u00e9cisions qui font r\u00e9agir les autorit\u00e9s jurassienne et puis la ville de Berne se lance dans l'enseignement bilingue fran\u00e7ais- allemand d\u00e8s l'\u00e9cole enfantine, un projet qui se distingue par la mixit\u00e9 linguistique de ses classes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nApr\u00e8s de nombreuses tergiversations et plusieurs menaces d'annulation le sommet entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame \u00e0 Singapour, il a d\u00e9but\u00e9 cette nuit \u00e0 3 heures heure suisse apr\u00e8s une poign\u00e9e de main symbolique entre Kim Jong Eun et Donald Trump, les 2 hommes participent actuellement \u00e0 un d\u00e9jeuner de travail Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard IaaS, l'attente est importante en Cor\u00e9e du Sud, qui sera le 1er pays concern\u00e9 par les retomb\u00e9es s\u00e9curitaires, politiques et \u00e9conomiques de la rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [89%] :\r\nLes images de l'extraordinaire poign\u00e9e de main entre Kim Jong-Un et Donald Trump tournant en boucle sur toutes les t\u00e9l\u00e9visions sud- cor\u00e9ennes depuis l'axe du mal, et l'ennemi imp\u00e9rialiste jusqu'\u00e0 cette poign\u00e9e de main, quel changement, titre ainsi la cha\u00eene Getty Beatie tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur aussi \u00e9tait l'immense sourire de satisfaction arbor\u00e9e par le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In alors qu'il regardait la rencontre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9diation de Moon que ce sommet a pu avoir lieu, je crois que chaque cor\u00e9ens regardent ce qui se passe \u00e0 Singapour, a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en, qui a ajout\u00e9 : je n'ai pas pu dormir de la nuit, si la droite dure sud- cor\u00e9enne critique ses efforts en faveur du dialogue et redoute une tromperie de Kim Jong-Un, une majorit\u00e9 de Cor\u00e9ens affichent un optimisme prudent, ils esp\u00e8rent que ce sommet sera le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re qui mettra fin aux d\u00e9cennies de confrontation avec la Cor\u00e9e du Nord, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour RTSinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nEt ce sommet entre Kim Jong un et Donald Trump devrait se conclure par une conf\u00e9rence de presse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le dirigeant nord- cor\u00e9en n'a pas dit si les participerait peut-\u00eatre la fin de l'errance pour l'Aquarius, l'Espagne a accept\u00e9 hier d'accueillir ce navire transportant 629 migrants secourus au large de la Libye des migrants, dont le sort \u00e9tait l'enjeu d'un bras de fer entre Malte et l'Italie qui refusaient tous 2 de laisser accoster lorgnait le navire pour l'heure l'Aquarius ravitaill\u00e9 en nourriture par la marine maltaise est toujours entre Malte et l'Italie, mais ces vivres ne suffiront pas pour un trajet vers l'Espagne, l'\u00e9quipage trouve \u00e9galement trop dangereux pour le moment d'affronter des vagues de 2 m\u00e8tres avec un bateau surcharg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [96%] :\r\nEt puis politique migratoire encore en Allemagne, en d\u00e9saccord a \u00e9clat\u00e9 au sein de la coalition de la chanceli\u00e8re hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [95%] :\r\nAngela Merkel en d\u00e9saccord avec son ministre de l'Int\u00e9rieur, dans le cadre de la r\u00e9forme du droit d'asile, le conservateur par voie Hearst Seehofer souhaite rejeter imm\u00e9diatement \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, les migrants ne disposant pas de papiers, une mesure particuli\u00e8rement controvers\u00e9e cat\u00e9goriquement rejet\u00e9e par Angela Merkel, qui souhaite que le droit europ\u00e9en soit prioritaire sur le droit national la primaut\u00e9 du droit suisse, cette fois sur le droit international ne doit pas \u00eatre inscrite dans elle ne doit \u00eatre inscrite dans la Constitution apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le National a rejet\u00e9 hier soir l'initiative UDC sur les juges \u00e9trangers par 127 voix contre 67, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e au terme d'un d\u00e9bat fleuve de plus de 9 heures sur 3 jours, le peuple et les cantons auront donc le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [96%] :\r\nLes suites de l'affaire CarPostal les d\u00e9cisions annonc\u00e9es hier n'ont gu\u00e8re surpris les autorit\u00e9s Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [94%] :\r\nLe Jura d\u00e9non\u00e7ait depuis plusieurs ann\u00e9es, l'opacit\u00e9 du mod\u00e8le comptable de l'entreprise, les autorit\u00e9s cantonales attendent d\u00e9sormais les d\u00e9tails de la restitution financi\u00e8re qui sera vers\u00e9e aux cantons pour David Eray, pr\u00e9sident du gouvernement jurassien et ministre de l'environnement, il faut aller au-del\u00e0 de la mise \u00e0 l'\u00e9cart de l'ensemble de la direction de cartes postales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [91%] :\r\nOui effectivement les m\u00e9canismes financiers doivent \u00eatre tir\u00e9es au clair nous devoir confiance dans le Holding ou dans le syst\u00e8me, cartes postales et la Poste et actuellement, ce n'est pas le cas puisque le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre pr\u00e9vu doit \u00eatre approuv\u00e9e par l'OFT, ce qui permettra de d\u00e9finir qu'est -ce qu'on paye, pourquoi, pour quelle prestation et actuellement nous n'avons aucune visibilit\u00e9 nos doutes se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s vrais et cela nous conforte dans l'id\u00e9e que quand ce n'est pas clair, il faut demander la transparence, il faut demander des explications, ce que nous avons fait sans rel\u00e2che et nous avons m\u00eame fini par toutes les lignes de bus du canton au concours puisque nous ne pouvions pas d\u00e9penser l'argent public de cette fa\u00e7on -l\u00e0, dans une structure opaque et si CarPostal veut retrouver notre confiance, il n'y a qu'une chose \u00e0 faire, c'est gagn\u00e9 le concours gagn\u00e9 l'appel d'offres et nous pourrons continuer \u00e0 travailler avec cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [96%] :\r\nIl y a des propos recueillis par Ga\u00ebl Klein un orage d'une rare violence a frapp\u00e9 hier soir l'arc l\u00e9manique, provoquant des inondations dans la r\u00e9gion lausannoise des vid\u00e9os impressionnantes notamment montrent des rues du centre- ville de Lausanne ainsi que la gare inond\u00e9es suite aux fortes pr\u00e9cipitations de la police de Lausanne a re\u00e7u quelque 500 appels et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une cinquantaine d'interventions, notamment pour des chutes d'arbres et des gravas sur la chauss\u00e9e, le canton de Neuch\u00e2tel a aussi \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 par ces intemp\u00e9ries, notamment sur le littoral et le Val de Rue les interventions une vingtaine se sont concentr\u00e9es sur des inondations de caves, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [97%] :\r\nLa ville de Berne se lance dans l'enseignement bilingue fran\u00e7ais- allemand d\u00e8s l'\u00e9cole enfantine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [94%] :\r\nD\u00e8s l'an prochain la capitale proposera une classe o\u00f9 les 2 langues seront parl\u00e9es \u00e0 proportions \u00e9gales par des enseignants francophones et germanophones, le projet-pilote, soutenu par le canton et l'autre \u00e9cole p\u00e9dagogique bernoise se poursuivra au moins jusqu'au 6\u00e8me degr\u00e9 primaire il se distingue des autres projets existants dans d'autres cantons par la mixit\u00e9 linguistique de ses classes selon Virginie Borel, directrice du Forum du bilinguisme \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [90%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves dans la classe sont \u00e0 50 pourcent al\u00e9manique 50 pourcent francophone, donc la compr\u00e9hension, elle se fait des facto entre les enfants et pas seulement par le biais de l'enseignement et donc l\u00e0 c'est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant que l'impulsion viennent des germanophones de pousser vers une immersion r\u00e9ciproque vers le bilinguisme entre l'Allemand et le Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [91%] :\r\nEn se disant que peut-\u00eatre \u00e7a pourrait inspirer d'autres grandes villes notamment al\u00e9manique, m\u00eame si elles sont elles aussi monologue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [92%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 c'est jouable s'th\u00e9oriquement jouable, c'est du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich ou alors du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais apr\u00e8s, \u00e9videmment, il y a une forte volont\u00e9 politique qui doit conduire \u00e0 cette r\u00e9alisation et c'est vraiment int\u00e9ressant que la ville de Berne joue son r\u00f4le dans la r\u00e9gion capitale suisse entre les cantons francophones et les cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud Kudelski \u00e9toffe les effectifs de sa division s\u00e9curit\u00e9 le groupe Vaudois ouvre un bureau \u00e0 Z\u00fcrich, il r\u00e9agit ainsi \u00e0 une augmentation de la demande pour des services de cybers\u00e9curit\u00e9 en Suisse, en Allemagne ou encore en Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:26) [95%] :\r\nLa Suisse a recul\u00e9 de la 11\u00e8me \u00e0 la 33\u00e8me place 13 ans au classement 2018 Doering Business. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [97%] :\r\nCe classement de la Banque mondiale, mesure la facilit\u00e9 de faire des affaires dans le monde, mais selon les experts, ce recul de la Suisse n'est pas forc\u00e9ment le signe de conditions moins bonnes dans notre pays, l'indice utilis\u00e9 Cynthia Racine a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 au sein m\u00eame de la Banque mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [94%] :\r\nSi vous \u00e9coutiez la matinale, la semaine derni\u00e8re, vous avez peut-\u00eatre entendu l'\u00e9conomiste Marie Owens Thomson dire cela au sujet de l'indice qui mesure la facilit\u00e9 de faire du Business. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [92%] :\r\nEt sur cet indice, la Suisse a perdu une quinzaine de rang et passant de 15 \u00e0 30 3 dans l'espace de 10 ans, donc \u00e7a c'est une mesure je pense directe du manque d'activit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gouvernement suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:11) [92%] :\r\nPourtant, dans le dernier classement du Centre de la comp\u00e9titivit\u00e9 mondiale de l'IMD la Suisse figurait encore en 5\u00e8me position, bien loin de la 33\u00e8me place de la Banque mondiale pour l'ancien chercheur \u00e0 la Banque mondiale, Marcelo Ola Ray agace, ce qui explique cette diff\u00e9rence, c'est que ces tandis ne prend pas en compte certains facteurs. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:30) [82%] :\r\nEt ce qui rend la force de la Suisse aujourd'hui en terme de son climat d'affaires, c'est quelque chose qu'elle Doing Business, les captures la stabilit\u00e9 de ces r\u00e9gulations l'instabilit\u00e9 des ces politiques la gouvernance qui est, qui est presque parfaite, et qui est beaucoup mieux capturer donc des autres indices comme le, celui du World Economic Forum ou de l'IMD. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:48) [79%] :\r\nEt le recul devant places de la Suisse en 13 ans Marcello l'arr\u00eat Agale explique par un changement m\u00e9thodologique, mais pas uniquement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:55) [88%] :\r\nLa 2\u00e8me chose qui peut \u00eatre expliquer ceci, c'est qu'il y a d'autres pays qui ont fait des r\u00e9formes, et donc c'est pas que la Suisse est en train de beurre r\u00e9trograd\u00e9 lanc\u00e9 ces r\u00e9gulations mais c'est peut-\u00eatre que d'autres pays sont en train de bouger de mani\u00e8re plus rapide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:10) [97%] :\r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le chef \u00e9conomiste de la Banque mondiale a d'ailleurs d\u00e9missionn\u00e9 parce qu'il remettait en cause la pertinence de cet indice en d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident de l'institution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [95%] :\r\nDes chercheurs alertent sur la mort de certains des plus vieux baobabs d'Afrique, selon eux, neuf des treize plus vieux baobabs sont enti\u00e8rement ou partiellement morts lors de ces 12 derni\u00e8res ann\u00e9es parmi les victimes trois monstres symboliques originaire du Zimbabwe, le plus vieux baobabs avec 2450 ans au compteur, un autre le c\u00e9l\u00e8bre baobab Chapman, du Botswana sur lequel Livingstone grava ses initiales class\u00e9 monument national, les auteurs de l'\u00e9tude sugg\u00e8re que le changement climatique pourrait affecter la capacit\u00e9 du baobab \u00e0 survivre dans son habitat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re bon d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 tout son ensemble jusqu'\u00e0 8 heures, restez avec nous dans un instant l'\u00e9t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:17:36Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D9D937A-E97C-46C3-9C83-ABB01C9655D2", "internalArchiveId": "8D9D937A-E97C-46C3-9C83-ABB01C9655D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Claude Nicollier : - \"Tu solo tu\", Selena ", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "- \"Tu solo tu\", Selena \r\n- \"Second rendez-vous\" et \"Fourth rendez-vous\", Jean-Michel Jarre\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Claude Nicollier : - \"Tu solo tu\", Selena  (MP3 12.06 CLAUDE NICOLLIER EP2) MP3 CLAUDE NICOLLIER, Semaine du 11 au 15 JUIN\r\n****Il a effectu\u00e9 4 missions spatiales.. dans les ann\u00e9es 90.. Notamment pour s'occuper de la r\u00e9paration du t\u00e9l\u00e9scope Hubble....\r\nClaude Nicollier est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine... \r\nEn tant qu'astronaute, il a v\u00e9cu une exp\u00e9rience hors du commun.. \r\nIl s'en souvient en musique.. \r\n  9'01'' ((fin parole 3'21''))\r\nMARDI\r\n- \tSELENA\u00a0: Tu solo tu\r\n-           Jean-Michel JARRE:  Second rendez-vous suivi de fourth rendez-vous si besoin selon timing", "durationSec": 287, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622604", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Claude Nicollier", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Claude Nicollier / LME_2018-06-12T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Claude Nicollier / LME_2018-06-12T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Tu solo tu\", Selena - \"Second rendez-vous\" et \"Fourth rendez-vous\", Jean-Michel Jarre", "- \"Tu solo tu\", Selena \n- \"Second rendez-vous\" et \"Fourth rendez-vous\", Jean-Michel Jarre", "- \"Tu solo tu\", Selena \n- \"Second rendez-vous\" et \"Fourth rendez-vous\", Jean-Michel Jarre"], "variantIds": ["ece-9622626", "ece-9622604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:47:32Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n34 il a effectu\u00e9 4 missions spatiales dans les ann\u00e9es 90 notamment pour s'occuper de la r\u00e9paration du t\u00e9lescope Hubble, Claude Nicollier l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, en tant qu'astronaute, il a v\u00e9cu une exp\u00e9rience hors du commun, il s'en souvient, pour nous en musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [65%] :\r\nMais l'heure 30 bon un mot. \r\nMais l\u00e0, \u00e0 30 mois oblige bien. \r\nOui, il y a une large ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [83%] :\r\nJ'ai pas mal de musique latine tout sur auto, c'est une musique de S\u00e9l\u00e9na mexicaine mais qui vivait au Texas, qui a termin\u00e9 sa vie assez tragiquement corps pose Christie, elle \u00e9tait assassin\u00e9 tr\u00e8s belle musique, on pourrait dire presque tex-mex, c'est-\u00e0-dire un m\u00e9lange du Mexique et du Texas, mais c'est une musique qui est touch\u00e9 beaucoup mon \u00e9pouse tout sur le dos, c'est Suzanna est clos. \r\nPar contre en Suisse au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 quand j'\u00e9tudiais \u00e0 l'\u00c9cole des arts, un m\u00e9tier r\u00e9v\u00e8le on se Marie \u00e0 Guadalajara, au Mexique, on est rentr\u00e9 en Suisse, m\u00e9t\u00e9o Gornergrat offre your les 2 affaires du travail pour l'Observatoire de Gen\u00e8ve et l'Institut d'astronomie lunaire, c'est de Lausanne, donc on a v\u00e9cu cette ensuite samedi assez sp\u00e9ciale, parce que j'\u00e9tais astrophysicien et puis apr\u00e8s je vu les pilote de ligne pendant quelques temps, mais pas tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s, c'est elle, la nouvelle direction de ma vie qui \u00e9tait vers vers l'espace, avec une s\u00e9lection comme astronaute avant d'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Houston, o\u00f9 j'ai pass\u00e9 la plus grande partie de ma vie, l'astronaute mais qui \u00e9tait tout pr\u00e8s du Mexique alors pour mon \u00e9pouse, c'\u00e9tait fantastique, j'avais achet\u00e9 un petit avion l\u00e0- bas, on allait avec le Beechcraft Duchess totalement cet avion, on allait en prenait Suzanna mon \u00e9pouse les 2 filles, la petite Chihuahua, dans l'avion et puis on allait au Mexique. \r\nJean-Michel Jarre est venu \u00e0 Houston, elle a fait un immense concert \u00e0 l'ext\u00e9rieur avec des projections de laser avec sa musique \u00e9lectronique qui a fascin\u00e9 les Am\u00e9ricains, c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, je me rappelle, j'ai choisi une pi\u00e8ce qui me touche beaucoup parce que c'est un retour vers cette p\u00e9riode \u00e0 Houston qui a dur\u00e9 25 ans avec avec ma famille, p\u00e9riode extr\u00eamement riche de ma vie, mais extr\u00eamement occup\u00e9 aussi, c'\u00e9tait une vie sous pression, en fait, il faut le dire, il fallait pas marcher, il fallait courir constamment, mais en m\u00eame temps c'est un environnement fabuleux, c'est l'un des endroits sur terre, on peut apprendre \u00e0 aller dans l'espace, j'ai v\u00e9cu \u00e7a l\u00e0- bas avec ma famille, de fa\u00e7on intense, c'est je vivais les \u00c9tats-Unis sous cette forme, je dirais une forme tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 cette touche de Jean-Michel Jarre ou le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 je me rappelle tr\u00e8s bien et puis c'est un moment magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [86%] :\r\nJean-Michel Jarre et assez les mains dans le MP3 de Claude Nicollier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81852EDE-6BC3-48D8-AF21-B2C8F5D36E56", "internalArchiveId": "81852EDE-6BC3-48D8-AF21-B2C8F5D36E56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kim Jong Eun, pr\u00e9sident de la Cor\u00e9e du Nord;Cachin, Joelle;Samuel Bendahan, conseiller national socialiste vaudois;Matteo Salvini,  ministre de l'int\u00e9rieur italienne, chef de file du parti d'extr\u00eame droite;Caroline Abu Sa'da, directrice suisse de SOS m\u00e9diterran\u00e9e;Magali Zuercher, directrice associ\u00e9e D'Urbaplan\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RENCONTRE TRUMP-KIM ANALYSE 7H) Il \u00e9tait tout juste 3 heures (heure suisse)...au moment de la poign\u00e9e de main historique...\r\nLe leader nord-cor\u00e9enn Kim Jong-EUn et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain  Donald Trump se sont rencontr\u00e9s ce matin. \r\nArriv\u00e9e simultan\u00e9e, drapeaux am\u00e9ricains et nord-cor\u00e9enns c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te. \r\nTout a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 pour garantir aux deux dirigeants d'entamer les discussions sur un m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\nVoici ce que les deux dirigeants...ont d\u00e9clar\u00e9...en pr\u00e9ambule de leur rencontre...avec d'abord Donald Trump...puis la r\u00e9ponse de Kim Jong Eun...\r\nOn entend le cr\u00e9pitement des flashs \u00e0 Singarpour...\r\nMichael Peuker, vous \u00eates sur places..... \r\nDonald Trum et Kim Jong Eun...viennent de sortir de l'h\u00f4tel..il semblerait que  les deux hommes s'appr\u00eatent \u00e0 signer un document.\r\n----DIRECT\r\nOui. Nous allons signer quelque chose. Voil\u00e0 ce que vient d'annoncer, \u00e9nigmatique Donald Trump alors qu'ils se dirigeait avec Kim Jong-Un vers un autre b\u00e2timent de l'h\u00f4tel Capella. Signer quoi ? Aucune r\u00e9ponse pour le moment. Le ton est toutefois optimiste ici. Et le leader nord-cor\u00e9en \u00e9tait tout sourire aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue. Une promenade informelle au cours de laquelle on a m\u00eame pu voir Donald Trump inviter Kim Jong-Un \u00e0 voir l'int\u00e9rieur du \u00ab beast \u00bb, de la b\u00eate - c'est le surnom de son imposante limousine blind\u00e9e. On est donc assez loin de l'attitude un peu crisp\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e des deux hommes.\r\n***Est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une annonce importante, Michael ?\r\nOn le saura plus tard a promis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Il n'a pas voulu en dire plus... Faut-il attendre des concessions en termes de d\u00e9nucl\u00e9arisations importantes de la part de la Cor\u00e9e du Nord ? Difficile \u00e0 dire. Les experts doutent de la volont\u00e9 r\u00e9elle de Pyongyang d'aller vers un abandon complet et irr\u00e9versible de l'arme nucl\u00e9aire... Mais les Etats-Unis l'ont dit hier, ils sont pr\u00eat \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en. Le d\u00e9part de Kim Jong-Un semble en tout cas confirm\u00e9 dans une heure. Signe que les choses sont all\u00e9 assez vite ici.\r\n(11/TRUMP-KIM ANALYSE VUE DES USA 7H) (....)\r\nC'est la rencontre diplomatique de l'anne\u00e9..\r\nEvidemment tr\u00e8s attendue du c\u00f4t\u00e9 de Wahginton...ou on vous retrouve en direct, Rapahel Grand...\r\nVu des Etats-Unis, Donald Trump joue l'un des moments les plus importants de sa pr\u00e9sidence sur la sc\u00e8ne internationale\r\n----DIRECT\r\nTrump a \u00e9t\u00e9 l'homme qui a sem\u00e9 le chaos  Il a d\u00e9chir\u00e9 l'accords nucl\u00e9aire iraqnien, il a torpill\u00e9 le G7. et ses relatiosn avec ses alli\u00e9s historiques\r\n Sommet avec Kim Jong-UN. \r\nmais l\u00e0 il est dans un nouveau r\u00f4le.. Celui de l'Homme de Paix.\r\nIL faut aussi se rappeler que Obama, Clinton, Bush ils auraietn tous eu l'opporutnit\u00e9 de renocntrer un leader nord-coren. alors qu'ils \u00e9taient \u00e0 la Maison-Blanche. Pyongyanf propose une rencontre depuis des ann\u00e9es. Trump est le premier \u00e0 y r\u00e9pondre positivement, \u00e0 croire \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisaito npossible\r\nDonc si Lla photo et la poign\u00e9e de main entr Trump et Kim.. c'es thistorique.. oui mais Ce n'est de loin pas une victoire poiur un pr\u00e9sident am\u00e9ricain.. L'enjeu c'est bien de savoir ce que les Etats-Unis arriveront \u00e0 obtenir de la part de Pyongyang. Que le show, le spectacle que l'on voit se d\u00e9rouler devant nous d\u00e9bouche sur quelques chose de concret\r\n(23/ INTEMPERIES 7H) L'autre titre \u00e0 la une ce matin......Des inondations en Suisse romande \u00e0 la suite de violents orages cette nuit. \r\nL'arc l\u00e9manique et la  r\u00e9gion lausannoise en particulier ont \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9s. \r\nLe canton de neuch\u00e2tel a \u00e9galement subi de fortes intemp\u00e9ries. \r\nEt on fait le sur la situation  avec vous,  Pierre-Etienne Joye\r\n---DIRECT\r\nC'est \u00e0 Lausanne que l'orage a \u00e9t\u00e9 le plus impressionnant. En tout cas au vu des cons\u00e9quences qu'il a engendr\u00e9es: inondations dans le quartier de la gare, des pav\u00e9s ont saut\u00e9 dans les rues centrales, des gravats et des torrents d'eau dans les quartiers du haut de la ville, des bouches d'\u00e9go\u00f9ts soulev\u00e9es et de nombresues caves ou garages inond\u00e9s. Des chutes d'arbres ont aussi \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es. La prudence est de mise \u00e0 ce propos, notamment dans les parcs. C'est entre 23h15 et 23h40 hier soir que M\u00e9to Suisse a \u00e9mis une alerte de niveau trois pour al r\u00e9gin lausannoise. La police et les pompiers ont d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 pr\u00e8s de 200 interventions et r\u00e9pondu \u00e0 environ 500 appels. Elle ne d\u00e9plore aucun bless\u00e9 ce matin, mais les d\u00e9gats sont par endroit imprtants. Une centaine d'intervention sont encore en cours...Plusiurs t\u00e9moignages, photos et videos nous sont parvenus vias les r\u00e9seaux sociaux, qui ont montr\u00e9 des rues transfporm\u00e9es en torrents, certains parlant de d\u00e9luge ou de gros fracas. Des photos du hall de la gare et des sous-quais remplit d'eau sont particuli\u00e8rement parlante. Un hall qui a d\u00fb \u00eatre momentan\u00e9ment ferm\u00e9 au public.\r\n***Le canton de Neuch\u00e2tel aussi a \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 par les intemp\u00e9ries, Pierre-Etienne\r\nOui, dans une moyenne mesure... En tout cas pas autant qu^\u00e0 Lausanne, selon la police neuch\u00e2teloise contacr\u00e9e tout \u00e0 l'heure... Les orgages ont touch\u00e9 surtout le littoral et le Val de Rue. L\u00e0 aussi, les interventions, une vingtaine, se sont concentr\u00e9es sur des inondations de caves. La police a encoire signal\u00e9 que la foudre \u00e9tait tomb\u00e9 sur  une maison.\r\n(Juges \u00e9trangers) ***La fin d'un marathon sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale : e Conseil national rejette l'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers...\r\nApr\u00e8s 9 h de d\u00e9bats r\u00e9partis sur trois jours et des \u00e9changes tr\u00e8s muscl\u00e9s...\r\nLe Conseil national suit donc sans surprise le Conseil des Etats...\r\nPas de changement....seule l'UDC soutient le texte, qui veut instaurer une primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international.\r\nEt c'est bien le peuple...qui aura le dernier mot...dans les urnes...\r\n(01/POSTE ANALYSE PA 7h) ***L'heure du grand m\u00e9nage interne \u00e0 Car Postal : l'ensemble de sa direction...est suspendue!\r\nLe Conseil d'administration de la Poste l'a anonc\u00e9 hier : \r\nDes mesures concr\u00e8tes...suite \u00e0 l'affaire Car Postal...\r\nPour rappel, 100 milions de francs de subventions pour le trafic r\u00e9gional ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es... ill\u00e9galement....pour financer d'autres activit\u00e9s de la fillale de la Poste Suisse.\r\nSt\u00e9phane Deleury, le conseil d'administration a donc r\u00e9agi.\r\nEst-ce que cette affaire CarPostal va \u00e9clabousser le monde politique?\r\n  0'57''\r\n((Si les questions ouvertes ne manquent pas, le politique passe entre les goutes des deux premiers rapports publi\u00e9s hier. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Doris Leuthard pour l'instant ma\u00eetrise sa communication. \r\nDevant la presse elle a qualifi\u00e9 d'inexcusable le syst\u00e8me de malversation mis en place depuis 2007 chez CarPostal. Aucun reproche n'est fait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration en tant que propri\u00e9taire de la Poste dans les rapports publi\u00e9s. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, qui n'a rien vu durant 10 ans et qui a d\u00e9nonc\u00e9 les malvesation, est \u00e9galement \u00e9pargn\u00e9e. L'OFT, c'est en quelque sorte la digue qui prot\u00e8ge Doris Leuthard des \u00e9claboussures. \r\nMais si le grand m\u00e9nage fait \u00e0 l'interne de la poste est un signal vigoureux, l'affaire n'est pas pour autant termin\u00e9e. Le Parlement va activer ses propres commissions de gestions et des enqu\u00eates sont encore en cours. L'une men\u00e9e par FEDPOL. L'autre par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Au del\u00e0 de Doris Leuthard, c'est aussi son parti le PDC qui est particuli\u00e8rement expos\u00e9. Urs Schwaller qui pr\u00e9side la Poste Suisse, est une figure D\u00e9mocrate chr\u00e9tienne. ))\r\n(Bracelet pour maris violents) Les maris violents...pourraient se voir imposer...un bracelet \u00e9lectronique...\r\nUn projet dans ce sens a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier par le Conseil des Etats...\r\nDans le but de mieux...prot\u00e9ger les victimes de violences domestiques et de harc\u00e9\u00e8lement...\r\nAujourd'hui...le juge peut uniquement ordonner...une interdiction de contact...ou de p\u00e9rim\u00e8tre...\r\nLe dossier passe d\u00e9sormais au Conseil national...\r\n(TF2/MIGRANTS EN MER DROIT INTERNATIONAL PI) ***L'incertitude...toujours pour les....629 rescap\u00e9s...de l'Aquarius...\r\nCe navire...de l'ONG SOS-M\u00e9diterrann\u00e9e...est toujours en M\u00e9diterranne\u00e9...\r\nAvec \u00e0 son bord des femmes enceintes...et des vivres limit\u00e9s...\r\nApr\u00e8s deux jours de blocage...entre Malte et l'Italie...le nouveau  premier minsitre de l'Espagne...le socialits Pedro Sanchez....... propose...d'accueillir....le navire...\u00e0 Valence...\r\nMais l'ONG...juge ce voyage trop dangereux...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 italien...le premier minstre Matteo Salvini crie victoire...\r\nCynthia Racine\r\n  TF2 Cynthia/MIGRANTS EN MER DROIT INTERNATIONAL PI - 1'33''\r\n((A peine endoss\u00e9 son costume de ministre de l'int\u00e9rieur, le chef de file du parti d'extr\u00eame droite r\u00e9alise un coup d'\u00e9clat politique. En refusant \u00e0 l'Aquarius d'accoster en Italie, il a pris ses 629 passagers en otage, et a oblig\u00e9 l'Europe \u00e0 trouver une solution. C'est ce qu'a fait l'Espagne, en acceptant de les recevoir... Quelques minutes apr\u00e8s l'annonce du socialiste Pedro Sanchez, Matteo Salvini convoquait la presse pour acter son succ\u00e8s:\r\nson salvini: Nous avons ouvert un nouveau \u00ab front \u00bb de discussions au niveau europ\u00e9en. C'est clair, que la partie n'est pas termin\u00e9e. Mais nous avons donn\u00e9 un premier signal que l'Italie n'\u00e9tait plus d'accord de g\u00e9rer seule cette sitaution\r\nMais pour la directrice suisse de SOS m\u00e9diterran\u00e9e le voyage vers Valence avec 629 passagers \u00e0 bord est trop dangereux. La d\u00e9cision de s'engager sur ce voyage n'est donc pas encore prise. Caroline Abu Sa'da.\r\nson sada\r\nL'Italien Matteo Salvini a voulu placer l'Europe devant ses responsabilit\u00e9s et le fait que l'Espagne ait accept\u00e9 d'acceuillir l'Aquarius est une victoire pour l'Italie... mais l'ONG, elle, ne semble pas vouloir entrer dans ce jeu l\u00e0.))\r\n(Daimler rappelle) De nouveaux ennuis pour l'industrie automobile allemande...Apr\u00e8s VW et BMW...\r\nCette fois...c'est le groupe Daimler...qui est dans la tourmente...\r\nLe minist\u00e8re allemand des transports...a ordonn\u00e9e...hier...le rappel de 774 mille Mercedes...\r\nDes voitures...\u00e9quip\u00e9es de logiciels....qui faussaient.... les niveaux d'\u00e9missions pollluantes...\r\nDaimler...jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9 par le scandale du Dieselgate...\u00e9tait sous l'oeil des autorit\u00e9s allemandes depuis le mois dernier...\r\n(19/HAUSSE INVESTISSEMENTS CH DANS L'UE PA) ***Jamais les entreprises suisses n'avaient autant  investi en Europe que l'an dernier.\r\nC'est la conclusion du rapport annuel publi\u00e9 hierpar le cabinet d'audit *EY, anciennement Ernst and Young...\r\nLe nombre de projets d'investissements directs \u00e0 l'\u00e9tranger a progress\u00e9 de 10%.\r\n La Suisse est tout simplement devenue l'an dernier... le sixi\u00e8me investisseur en Europe.\r\n Derri\u00e8re les Etats-Unis, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, la Chine et le Japon,\r\nMais dans le m\u00eame temps, les investissements \u00e9trangers en Suisse ont baiss\u00e9 de 19%, Olivier Schorderet....\r\n  0'47''\r\n((C'est en Allemagne, son premier partenaire commercial, que la Suisse d\u00e9veloppe le plus de projets. Et de loin. Devant la France, redevenue int\u00e9ressante depuis le d\u00e9but de la pr\u00e9sidence Macron. Active chez ses voisins, la Suisse peine pourtant \u00e0 les attirer chez elle. L'an dernier, ce sont d'ailleurs les Am\u00e9ricains qui y ont investi le plus. Devant les Britanniques, que le Brexit incite \u00e0 prospecter hors de leurs fronti\u00e8res. Mais globalement, les investissements europ\u00e9ens en Suisse ont recul\u00e9: il y a la force du franc, et le niveau \u00e9lev\u00e9 des salaires. C'est surtout au sud et \u00e0 l'est qu'ils se sont d\u00e9velopp\u00e9s: Russie, Serbie, Turquie. Mais la Suisse a une carte \u00e0 jouer, estiment les auteurs de l'\u00e9tude, car c'est un pays bien plac\u00e9 sur la carte de la num\u00e9risation et de l'infrastructure informatique. Gr\u00e2ce \u00e0 Zoug et Zurich, notamment. Or ce sont justement ces domaines qui ont soutenu les investissements l'an dernier en Europe. Et pourquoi pas cette ann\u00e9e en Suisse.))\r\n(Tour de Suisse) ***On passe au sport...avec du cyclisme...Le Thurgovien Stefan K\u00fcng...est toujours maillot jaune du Tour De Suisse...\r\nIl est arriv\u00e9 dans le pelton....hier...en Argovie...lors d'une \u00e9tape remport\u00e9e...par l'Italien Sony Col-brelli.\r\nAu g\u00e9n\u00e9ral...Stefan K\u00fcng compte...3 secondes...d'avance dans lequel figure notamment son co\u00e9quipier...l'Australien Richie Porte.\r\nAujourd'hui...place \u00e0 la 4e \u00e9tape...la plus longue de ce Tour...189 kilom\u00e8tres..entre Gansingen...et Gstadd...\r\n(Yvettes Horner D\u00e9c\u00e8s)  \r\nL'accord\u00e9on...c'\u00e9tait...selon ses propres mots...sa religion!\r\nYvette Horner est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e...hier...\u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans...\r\nLa reine des bals populaires fran\u00e7ais avait donn\u00e9 son dernier concert...en 2011...\r\nEn 60  ans de carri\u00e8re...elle aura fait dans\u00e9 des dizaines de milliers...de couples...\r\nYvettes Horner...n\u00e9e  \u00e0 Tarbes... avait d\u00e9but\u00e9 par le piano...\u00e0 4 ans...\r\nPuis c'est sa m\u00e8re qui l'a contraint...de se mettre \u00e0 l'accord\u00e9on...\r\n\"J'ai pleur\u00e9 pendant trois ans\", dira Yvettes Horner...\r\nMais en 1948...elle devient la premi\u00e8re femme...\u00e0 remporter la Coupe du Monde de l'accord\u00e9on...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(21/PRIX ADMINISTRATRICES PI) Urbaplan a re\u00e7u hier (lundi) le prix du Cercle suisse des administratrices. Ce prix r\u00e9compense une entreprise qui compte au moins 25 % de femmes dans son conseil d'administration, et qui favorise leur repr\u00e9sentation dans des postes cadres et dirigeants. C'est le cas de cette PME romande active dans l'urbanisme et l'am\u00e9nagement du territoire... Sylvie Lambelet\r\n  1'07''\r\n((Sur 7 membres, Urbaplan compte 2 femmes dans son conseil d'administration. Elle est \u00e9galement dot\u00e9e d'une direction coll\u00e9giale... et promeut l'\u00e9galit\u00e9 des chances de fa\u00e7on innovante. \r\nMagali Zuercher, directrice associ\u00e9e\r\nMAG\r\nEn acc\u00e9dant \u00e0 ce prix, Urbaplan montre \u00e0 d'autres PME qu'une telle politique est possible.. et b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 l'entreprise...\r\nMAG\r\nSelon le dernier rapport Schilling, qui a scann\u00e9 les 120 plus grandes entreprises et le secteur public, le taux de femmes dans les conseils d'adminstration a progress\u00e9 de 2 % l'an dernier en Suisse, pour atteindre 19%. Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe, quant \u00e0 lui, la barre \u00e0 30% pour les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse.. Il sera d\u00e9battu jeudi au Conseil national.))", "durationSec": 832, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-12T07:00:20_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-12T07:00:20_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9622617", "ece-9622599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:48:22Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLa d\u00e9tente est spectaculaire : les images \u00e9galement \u00e0 la une ce matin, une poign\u00e9e de main pour l'histoire entre Donald Trump et Kim Jong, la premi\u00e8re entre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice et un leader nord- cor\u00e9en, c'\u00e9tait cette nuit, \u00e0 Singapour, les enjeux sont \u00e9normes, la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord et la r\u00e9conciliation entre les 2 Cor\u00e9es, rien que \u00e7a, on va en parler \u00e0 7 heures et demi avec Pascale Baeriswyl allait secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, ce sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, l'autre actualit\u00e9, ce matin, ce sont les suites de l'affaire CarPostal inadmissible, inexcusable est mort hier d'Urs Schwaller et de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris, l'oeil tarte disent l'\u00e9tendue du scandale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs demande un audit des autres entreprises, la Conf\u00e9d\u00e9ration alors faut -il s'attendre \u00e0 d'autres affaires et comment \u00e9viter que \u00e7a se reproduise, on re\u00e7oit, ce matin, Matthias Finger, il est professeur en management des industries de r\u00e9seau, il sera avec nous dans un quart d'heure et puis dans cette matinale encore une perspective r\u00e9jouissante pour ceux qui veulent tout contr\u00f4ler, m\u00eame l'issue des films qu'ils regardent \u00e7a s'appelle le neuro- au cin\u00e9ma, les spectateurs sont \u00e9quip\u00e9s d'un casque \u00e0 \u00e9lectro- enc\u00e9phalogramme qui leur permet de g\u00e9rer le sc\u00e9nario d'un film \u00e0 leur convenance, explications vers 8 heures moins quart l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [94%] :\r\nBonjour, une rencontre fantastique : les premiers mots de Donald Trump il y a quelques minutes apr\u00e8s son entretien avec Kim Jong Eun quelle ambiance sur place et qui a le objectif au-del\u00e0 des apparences, nous serons dans un instant en Direct de Singapour et de Washington, Lausanne, les pieds dans l'eau, de tr\u00e8s fortes pluies sont tomb\u00e9es hier soir sur l'arc l\u00e9manique, avec pour r\u00e9sultat des inondations dans les rues et jusque dans les stations de m\u00e9tro, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 signaler, on fera le point dans un instant avec Pierre-\u00c9tienne Joye et \u00e0 suivre aussi dans ce journal, cette question, le scandale CarPostal va -t-il \u00e9clabousser la sph\u00e8re politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [92%] :\r\nIl \u00e9tait tout juste 3 heures heure suisse, cette nuit, au moment de la moyenne de la poign\u00e9e de main historique, le leader nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump se sont rencontr\u00e9s arriv\u00e9e simultan\u00e9e drapeaux am\u00e9ricains et nord- cor\u00e9ens c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, tout a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 pour garantir aux 2 dirigeants d'entamer les discussions sur un m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, voici ce que les 2 dirigeants ont d\u00e9clar\u00e9 en pr\u00e9ambule de leur rencontre avec d'abord Donald Trump, puis la r\u00e9ponse de Kim Jong. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [90%] :\r\nSommet de sexe, je m'attends \u00e0 un succ\u00e8s, un succ\u00e8s \u00e9norme, je suis tr\u00e8s honor\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0 et je n'en doute pas, nous allons d\u00e9velopper une relation formidables, mais un peu un peu mais vivre \u00e0 nouveau les harmonies les \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9 p\u00e8se lourd, les vieux pr\u00e9judice et les pratiques du pass\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 autant d'obstacles sur notre chemin, mais nous les avons tous surmont\u00e9s et nous sommes l\u00e0 au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [87%] :\r\nQuand les cr\u00e9pitements de flashes \u00e0 Singapour, Michael Poker, vous \u00eates sur place, Donald Trump et Kim Jong Eun viennent de sortir de l'h\u00f4tel, il semblerait que les 2 hommes s'appr\u00eatent \u00e0 signer un document. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [94%] :\r\nOui, exactement, ils ont pris un peu de court tout le monde en sortant de leur repas d'affaires nous allons signer quelque chose alors voil\u00e0 ce que vient d'annoncer, \u00e9nigmatique, Donald Trump, alors qu'il dirigeait avec Kim Jong-Un vers un autre b\u00e2timent du complexe h\u00f4telier signer quoi aucune r\u00e9ponse pour le moment, le ton est toutefois optimiste et leader nord- cor\u00e9en \u00e9tait tout sourire aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue une promenade informelle au cours de laquelle on a m\u00eame pu voir Donald Trump inviter Kim Jong-Un \u00e0 avoir voir l'int\u00e9rieur du Biest de la b\u00eate, c'est le surnom de son imposante limousine blind\u00e9e, on est donc tr\u00e8s loin du protocole de l'attitude un brin crisp\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e des 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [89%] :\r\nMichael est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une annonce importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [91%] :\r\nBen, bonne, bonne question, on le saura plus tard par a promis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il a pas voulu en dire plus pour le moment, faut -il attendent a pourtant concessions terme d\u00e9nucl\u00e9arisation de la part de la Cor\u00e9e du Nord, les experts doutent de la volont\u00e9 r\u00e9elle de Pyongyang d'aller vers un abandon complet et irr\u00e9versible de son arme nucl\u00e9aire, comme le demande Washington, mais les \u00c9tats-Unis l'ont dit hier, ils sont pr\u00eats \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9gime, donc on verra, \u00e0 noter que le d\u00e9part de Kim Jong-Un semble tout juste confirm\u00e9 d'ici une heure, si c'est le cas, h\u00e9 bien il semblerait que les choses soient aller assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [91%] :\r\nNon merci beaucoup Michael Poker, en Direct de Singapour, c'est \u00e9videmment la rencontre diplomatique de l'ann\u00e9e, \u00e9videmment tr\u00e8s attendu aussi du c\u00f4t\u00e9 de Washington, on vous retrouve en Direct Rapha\u00ebl Grand, vu des \u00c9tats-Unis, Donald Trump joue l'un des moments les plus importants de sa pr\u00e9sidence sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [92%] :\r\nOui, Trump a \u00e9t\u00e9 l'homme qui a sem\u00e9 le chaos sur la sc\u00e8ne internationale ces derni\u00e8res semaines il a d\u00e9chir\u00e9 l'accord nucl\u00e9aire iranien il a torpill\u00e9 le G7 Trump d\u00e9faire faire casser un les accords, mais l\u00e0, il est dans un r\u00f4le nouveau \u00e0 Singapour, celui de l'homme de paix, donc la photo, la poign\u00e9e de main entre Trump et Kim \u00e7a c'est effectivement historique, mais ce n'est de loin pas une victoire, hein, pour un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il faut aussi se rappeler que Obama, Clinton, Bush, ils auraient tous eu l'opportunit\u00e9 de rencontrer un leader nord- cor\u00e9en, alors qu'ils \u00e9taient \u00e0 la Maison Blanche, Pyongyang propose une rencontre depuis des ann\u00e9es, Trump est donc le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 y r\u00e9pondre positivement \u00e0 croire \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation possible et l'enjeu, c'est bien de savoir ce que les \u00c9tats-Unis arriveront \u00e0 obtenir de la part de Pyongyang, que le show le spectacle un d\u00e9bouche sur quelque chose de concret, un document, une signature, c'est ce que semble \u00e9voquer Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [87%] :\r\nRapha\u00ebl Grand Direct de Washington, et puis il y a cette rencontre encore beaucoup en parler ce matin, sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:17) [90%] :\r\nEffectivement, \u00e0 7 heures et demie avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, Pascale Baeriswyl, un angle un petit peu plus suisse et puis tout un monde, c'est une \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 partir de, de 8 heures 10 enfin, apr\u00e8s le journal de 8 heures tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [94%] :\r\nElle avance \u00e0 l'autre titre \u00e0 la une ce matin des inondations en Suisse romande, \u00e0 la suite de violences orages cette nuit l'arc l\u00e9manique et la r\u00e9gion lausannoise en particulier ont \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9es, le canton de Neuch\u00e2tel a \u00e9galement subi de fortes intemp\u00e9ries et en fait le point sur la situation avec vous Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [94%] :\r\nOui, et c'est bien \u00e0 Lausanne que l'orage a \u00e9t\u00e9 le plus impressionnant, en tout cas, au vu des cons\u00e9quences qu'il a engendr\u00e9es inondations dans le quartier de la gare des pav\u00e9s ont saut\u00e9 dans les rues centrales des gravats et des torrents d'eau dans les quartiers du haut de la ville, des bouches d'\u00e9gout soulev\u00e9es de nombreuses caves ou garages inond\u00e9s, des chutes d'arbres ont aussi \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, la prudence est de mise, \u00e0 ce propos, encore maintenant, notamment dans les parcs, c'est entre 23 heures 15 et 23 heures 40 hier soir, que M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis une alerte de niveau 3 pour la r\u00e9gion lausannoise, la police et les pompiers ont d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 pr\u00e8s de 200 interventions et r\u00e9pondu \u00e0 environ 500 appels d\u00e8s 23 heures elle ne d\u00e9plore aucun bless\u00e9 ce matin mais les d\u00e9g\u00e2ts sont par endroits importants, une centaine d'interventions sont encore en cours, plusieurs t\u00e9moignages, photos et vid\u00e9os nous sont parvenues via les r\u00e9seaux sociaux qui ont montr\u00e9 des rues transform\u00e9es en torrents, certains parlant de d\u00e9luge ou de gros fracas et des images du Hall de la gare et des sous- quais remplit d'eau sont particuli\u00e8rement parlante : un Hall qui a d\u00fb \u00eatre momentan\u00e9ment ferm\u00e9 au public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [94%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel a donc aussi \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 par ces intemp\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [93%] :\r\nOui, dans une moyenne mesure en tout cas pas autant qu'\u00e0 Lausanne, selon la police neuch\u00e2teloise tout \u00e0 l'heure, les orages ont touch\u00e9 surtout le littoral et le Val de Rue l\u00e0 aussi les interventions une vingtaine se sont concentr\u00e9s sur des inondations de caves, la police a encore signal\u00e9 que la foudre \u00e9tait tomb\u00e9 sur une maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [96%] :\r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions en Direct \u00e0 Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [93%] :\r\nLa fin d'un marathon sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil national rejette l'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [93%] :\r\nApr\u00e8s 9 heures de d\u00e9bats r\u00e9partis sur 3 jours, \u00e0 des \u00e9changes tr\u00e8s muscl\u00e9s, le Conseil national suit donc, sans surprise, le Conseil des \u00c9tats pas changement ce l'UDC soutient le texte qui veut instaurer une primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international et c'est bien le peuple qui aura le dernier mot dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:25) [88%] :\r\nL'heure du grand m\u00e9nage \u00e0 CarPostal l'ensemble de sa direction et suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [92%] :\r\nAttendu le conseil d'administration de la Poste l'a annonc\u00e9 hier des mesures concr\u00e8tes, suite \u00e0 l'affaire CarPostal pour rappel, 100 millions de francs de subventions pour le trafic r\u00e9gional ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es ill\u00e9galement pour financer d'autres activit\u00e9s de la filiale de La Poste Suisse St\u00e9phane Delory, le conseil d'administration a donc r\u00e9agi : est ce que cette affaire CarPostal va \u00e9clabousser le monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [92%] :\r\nSi les questions ouvertes ne manquent pas le politique passe entre les gouttes des 2 premiers rapports publi\u00e9s hier la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports, Doris Leuthard, pour l'instant, ma\u00eetrise sa communication devant la presse hier, elle a qualifi\u00e9 d'inexcusable le syst\u00e8me de malversation, mis en place depuis 2007 chez CarPostal aucun reproche n'est d'ailleurs fait la Conf\u00e9d\u00e9ration en tant que propri\u00e9taire de la Poste dans les rapports publi\u00e9s, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui n'a rien vu pendant 10 ans, mais qui a d\u00e9nonc\u00e9 les malversations est \u00e9galement \u00e9pargn\u00e9e l'OFT, c'est en quelque sorte la digue qui prot\u00e8ge Doris Leuthard des \u00e9claboussures de l'affaire, mais si le grand m\u00e9nage fait \u00e0 l'interne de la Poste est un signal vigoureux, l'affaire CarPostal n'est pas pour autant termin\u00e9e, le parlement va activer ses propres commissions de gestion et des enqu\u00eates sont encore en cours, l'une men\u00e9e par fedpol, l'autre par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances au, del\u00e0 de Doris Leuthard, c'est aussi son parti, le PDC qui est particuli\u00e8rement expos\u00e9e au salaire qui pr\u00e9side la Poste Suisse fait partie des figures d\u00e9mocrates chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [93%] :\r\nUn autre d\u00e9bat sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale les maris violents pourraient se voir imposer un bracelet \u00e9lectronique, un projet dans ce sens a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier par le Conseil des \u00c9tats dans le but de mieux prot\u00e9ger les victimes de violence domestique et de harc\u00e8lement aujourd'hui le juge peut uniquement ordonner une interdiction de contact ou de p\u00e9rim\u00e8tre le dossier passe d\u00e9sormais au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:05) [98%] :\r\nEt puis l'incertitude toujours pour les 629 rescap\u00e9s de l'Aquarius. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [94%] :\r\nCe navire de l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e toujours dans cette mer du m\u00eame nom, avec \u00e0 son bord des femmes enceintes et des vivres limit\u00e9s apr\u00e8s 2 jours de blocage entre Malte et l'Italie, le nouveau 1er ministre de l'Espagne, le socialiste Pedro Sanchez propose d'accueillir le navire \u00e0 Valence mais l'ONG juge ce voyage trop dangereux du c\u00f4t\u00e9 italien, le 1er ministre Matteo Salvini crie victoire Cynthia. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:32) [97%] :\r\n\u00e0 peine endoss\u00e9 son costume de ministre de l'Int\u00e9rieur, le chef de file du parti d'extr\u00eame droite r\u00e9alise un coup d'\u00e9clat politique en refusant \u00e0 l'Aquarius d'accoster en Italie, il a pris ses 629 passagers en otages et obliger l'Europe \u00e0 trouver une solution, c'est ce qu'a fait l'Espagne en acceptant de les recevoir quelques minutes apr\u00e8s l'annonce du socialiste Pedro Sanchez Matteo Salvini convoquait la presse pour acter son succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [85%] :\r\nEh bien, nous avons ouvert un nouveau front de discussions au niveau europ\u00e9en pour nous n'pas si vous rappelle qu'elles ont suivi, c'est clair que la partie n'est pas termin\u00e9e, mais nous avons donn\u00e9 un 1er signal que l'Italie n'\u00e9tait plus d'accord de g\u00e9rer seule cette situation tomb\u00e9 le lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:13) [94%] :\r\nMais pour la directrice suisse de SOS M\u00e9diterran\u00e9e le voyage vers Valence, avec ses 629 passagers \u00e0 bord, est trop dangereux, la d\u00e9cision de s'engager sur ce voyage n'est donc pas encore prise, Caroline Abu Sa'da. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:25) [90%] :\r\nPour l'instant, on est encore en train de peser le pour ou le contre, mais a priori, \u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9 de d'aller en Espagne parce que d\u00e9j\u00e0, en terme de s\u00e9curit\u00e9 des 629 personnes \u00e0 bord, s'est c'est difficile, c'est plus de 2 jours de navigation, c'est \u00e0 plus de 3300 kilom\u00e8tres Valence, d'ailleurs on annonce en plus une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:48) [95%] :\r\nDonc en gros \u00e0 ce stade, vous dites \u00e0 l'Espagne, merci mais mais non merci. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:52) [97%] :\r\nPour l'instant, c'est un peu le message. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:54) [96%] :\r\nL'Italien Matteo Salvini a voulu placer l'Europe devant ses responsabilit\u00e9s et le fait que l'Espagne ait accept\u00e9 d'accueillir l'Aquarius est une victoire pour l'Italie, mais l'ONG, elle ne semble pas vouloir entrer dans cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [90%] :\r\nDe nouveaux ennuis pour l'industrie automobile allemande apr\u00e8s VVF BMW, cette fois, c'est le groupe Daimler qui est dans la tourmente, le minist\u00e8re allemand des Transports, a ordonn\u00e9 hier le rappel de 774 mille Mercedes des voitures \u00e9quip\u00e9es de logiciels qui faussait les niveaux d'\u00e9missions polluantes, Daimler jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e par le scandale du Diesel guette \u00e9tait sous l'oeil des autorit\u00e9s allemandes depuis le mois dernier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:27) [97%] :\r\n\u00e9conomie encore jamais les entreprises suisses n'avait autant investi en Europe que l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [95%] :\r\nC'est la conclusion du rapport annuel publi\u00e9 hier par le cabinet d'audits et Wai anciennement Ernst and Young, le nombre de projets d'investissements Directs \u00e0 l'\u00e9tranger, a progress\u00e9 de 10 pourcent la Suisse est tout simplement devenu l'an dernier le sixi\u00e8me investisseur en Europe, mais dans le m\u00eame temps, les investissements \u00e9trangers en Suisse ont baiss\u00e9 de 19 pourcent Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:51) [93%] :\r\nC'est en Allemagne, son 1er partenaire commercial que la Suisse d\u00e9veloppe le plus de projets et de loin devant la France redevenue int\u00e9ressante depuis le d\u00e9but de la pr\u00e9sidence Macron actives chez ses voisins, la Suisse peine pourtant \u00e0 les attirer chez elle l'an dernier, ce sont les Am\u00e9ricains qui ont investi le plus, devant les Britanniques que le Brexit incite \u00e0 prospecter hors de leurs fronti\u00e8res, mais globalement, les investissements europ\u00e9ens en Suisse ont recul\u00e9, il y a la force du franc et le niveau \u00e9lev\u00e9 des salaires, c'est surtout au sud et \u00e0 l'Est qu'ils se sont d\u00e9velopp\u00e9es : Russie, Serbie Turquie mais la Suisse a une carte \u00e0 jouer, estiment les auteurs de l'\u00e9tude, car c'est un pays bien positionn\u00e9 sur la carte de la num\u00e9risation et de l'infrastructure informatique gr\u00e2ce \u00e0 Zoug, J\u00e9sus urique notamment, or ce sont justement ces domaines qui ont soutenu les investissements l'an dernier en Europe et pourquoi pas cette ann\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:39) [96%] :\r\nOn passe au sport avec du cyclisme Le Thurgovien Stefan K\u00fcng est toujours maillot jaune du Tour de suie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [95%] :\r\nAh oui, il est arriv\u00e9 dans le peloton hier en Argovie lors d'une \u00e9tape remport\u00e9e par l'Italien Sonny Colbrelli au g\u00e9n\u00e9ral Stefan K\u00fcng compte 3 secondes d'avance dans sur un trio dans lequel figure notamment son co\u00e9quipier l'Australien Richie Porte aujourd'hui place \u00e0 la 4\u00e8me \u00e9tape la plus longue de ce Tour 108 ans 9 kilom\u00e8tres entre gangs Singen ex-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [92%] :\r\nCordet oui, c'\u00e9tait, selon ses propres mots, sa religion, Yvette Horner, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 95 ans, la reine des bals populaires fran\u00e7ais avait donn\u00e9 son dernier concert en 2011 en 60 ans de carri\u00e8re, elle aura fait danser des dizaines de milliers de couples Yvette Horner, n\u00e9e \u00e0 Tarbes avait d\u00e9but\u00e9 par le piano \u00e0 4 ans plus c'est sa m\u00e8re qui l'a contraint de se mettre \u00e0 l'accord\u00e9on, j'ai pleur\u00e9 pendant 3 ans, a dit par la suite, Yvette Horner, mais en 1948 elle devient la premi\u00e8re femme \u00e0 remporter car \u00e7a existe la Coupe du monde de l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:43) [91%] :\r\nDes notes d'accord\u00e9on pour terminer ce journal, merci beaucoup, Julien, il est 7 heures 14 vous \u00eates sur la premi\u00e8re, c'est la matinale dans la suite de cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:31:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D4A5A05-74BB-4FE7-B282-BD205F9977F7", "internalArchiveId": "7D4A5A05-74BB-4FE7-B282-BD205F9977F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : CarPostal: Matthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Pereira, Tania\r\nLe scandale CarPostal va avoir des cons\u00e9quences sur toutes les entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Leur gouvernance sera pass\u00e9e au crible par un audit externe, voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Interview de Matthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n* * CarPostal: Matthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau    MATTHIAS FINGER, direct studio Gen\u00e8ve\r\nAccueil Tania Pereira / Technique Cyril Delemer\r\n****7h18\r\nLe scandale CarPostal.. et ses effets... \r\nIl ne touche pas uniquement la Poste.. \r\nMais aura bien des cons\u00e9quences sur l'ensemble des entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral l'a annonc\u00e9... \r\nLeur gouvernance - \u00e0 ses entreprises - sera.. pass\u00e9e au crible.. \r\nLe gouvernement demande un audit externe.\r\nOn en parle avec vous.. \r\nBonjour Matthias Finger, bonjour! \r\nVous \u00eates professeur en management des industries de r\u00e9seau \u00e0 l'EPFL... une chaire, on le pr\u00e9cise, financ\u00e9e par la Poste.\r\n***Inadmissible.. Inexcusable.. Les mots utilis\u00e9s hier par Doris Leutahrd et Urs Schwaller ne laissent pas place au doute.. \r\nLe scandale est \u00e9norme.. \r\nalors cet audit externe sur les autres entreprises de la conf.. c'est essentiel? \r\n- On s'attend \u00e0 trouver des choses.. ou c'est pour rassurer.. \r\nLeuthard l'a dit, il faut regagner la confiance.. \u00e7a va dans ce sens? \r\n- Les malversations ont dur\u00e9 pendant des ann\u00e9es... sans que personne ne voie rien.. \r\nC'est possible que d'autres r\u00e9gies de la Conf\u00e9d\u00e9ration soient touch\u00e9es?  \r\n*****Le rapport d'enqu\u00eate confirme que de 2007 \u00e0 2015, les comptes de CarPostal ont \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s, sciemment.. \"abasourdi par l'\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e pour le faire \"Schwaller\r\nEst-ce que \u00e7a vous \u00e9tonne que ce soit possible de passer \u00e0 ce point l\u00e0 \u00e0 travers des mailles du filet?  \u00e0 la fois le contr\u00f4le interne et externe?\r\n**** On pointe beaucoup du doigt la complexit\u00e9 de la comptabilit\u00e9 de cette entreprise... \r\nElle peut r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices dans certains secteurs... Mais pas partout..\r\nIl faut changer le syst\u00e8me? \r\n- La Poste tiraill\u00e9e entre faire de l'argent au niveau global et pas dans certains domaines.. \u00e7a fait partie du probl\u00e8me..  il faut une r\u00e9vision totale de la gouvernance de la Poste?\r\n***On ne connait pas les motivations des personnes qui sont \u00e0 l'origine de ces malversations.. 80 millions encaiss\u00e9s par CarPostal sur le dos des collectivit\u00e9s publiques.. \r\nMais une piste avanc\u00e9e...  ce soucis de devoir  \u00e0 la fois offrir un service public et \u00eatre rentable.. \r\nCe sont deux objectifs incompatibles?\r\n- Est-ce que les politiques, que ce soit le parlement ou le conseil f\u00e9d\u00e9ral, est-ce qu'ils se sont montr\u00e9s suffisamment coh\u00e9rents dans les orientations strat\u00e9giques qu'ils voulaient mettre en place?\r\n- La Poste, les CFF, Ruag... \r\nOn a voulu toujours d'avantge de privatisation... m\u00eame dans les entreprises d\u00e9tenues par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nEst-ce que l\u00e0 ce n'est pas un constat d'\u00e9chec de cette politique ?\r\n- Selon vous l'Etat est incapable de g\u00e9rer des entreprises, pensez-vous d\u00e8s lors que la privatisation soit la solution ?\r\n- Est-ce que ce scandale ne va pas donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 ceux qui veulent moins de poids \u00e0 l'Etat....  Vous \u00eates inquiet pour l'avenir de la poste? \r\n****L'actionnaire unique est la Conf\u00e9d\u00e9ration, et la Conf\u00e9d\u00e9ration dit \"il faut faire confiance\".  Paradoxalement Nestl\u00e9, Roche, Novartis sont mieux surveill\u00e9s par leurs actionnaires?\r\n deux mandats contradictoires (missions de service public et rentabilit\u00e9) ?\r\n(La Poste dit qu'elle va reverser chaque centimes d\u00e9tourn\u00e9s vers d'autres activit\u00e9s aux cantons, est-ce que \u00e7a va suffire \u00e0 r\u00e9tablir la confiance?)\r\n(Aujourd'hui on a encore du mal \u00e0 comprendre les motivations. Pourquoi des personnes ont d\u00e9pens\u00e9 autant d'\u00e9nergies pour r\u00e9colter ind\u00fbment des subventions. Pression manag\u00e9riale? pression politique pour plus de rentabilit\u00e9? La volont\u00e9 de toucher des bonus?)", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622598", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["CarPostal: Matthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau / LME_2018-06-12T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le scandale CarPostal va avoir des cons\u00e9quences sur toutes les entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Leur gouvernance sera pass\u00e9e au crible par un audit externe, voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Interview de Matthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau \u00e0 l'EPFL."], "variantIds": ["ece-9622598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:46:42Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n1er, on revient sur le scandale CarPostal et ses effets, il ne touche pas uniquement la Poste ce scandale mais aura bien des cons\u00e9quences sur l'ensemble des entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 leur gouvernance \u00e0 ses entreprises sera pass\u00e9e au crible, le gouvernement demande un otite externe, on en parle avec vous bonjour Matthias Finger bonjour monsieur, vous \u00eates professeur en management des industries de r\u00e9seau \u00e0 l'EPFL une chaire, on le pr\u00e9cise qui est financ\u00e9 par la Poste inadmissible, inexcusable en les mots utilis\u00e9s hier par Doris lui tarte et Urs Schwaller ne laisse pas place au doute quant \u00e0 ce scandale il \u00e9tait \u00e9norme, alors un audit externe sur les autres entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration vous vous diriez cet essentiel au point o\u00f9 on en est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nBah, tout d\u00e9pendra, ce qui sera dans cet audit, quel est le mandat de l'audit, mais je pense qu'il y a un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de gouvernance de des secteurs dans lesquels ces entreprises op\u00e8rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [90%] :\r\nMais on s'entend, on s'attend \u00e0 trouver quelque chose, Doris Leuthard, que la a dit hein il faut regagner la confiance, elle parlait \u00e9videmment de de la Poste mais est -ce que c'est une confiance, on va dire un petit peu plus g\u00e9n\u00e9rale et que il faut aller chercher pour voir si ailleurs, \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nDisons on, on sait qu'il y a des probl\u00e8mes dans la mani\u00e8re dont ces entreprises sont encadr\u00e9s passant g\u00e9rer mais mais sont en quelque sorte la la concurrence de ces entreprises, tout, tout \u00e7a, on sait que c'est pas bien \u00e7a ne fonctionne pas tr\u00e8s bien en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [90%] :\r\nMais, on pointe beaucoup du doigt ce matin monsieur Finger la complexit\u00e9 de la comptabilit\u00e9, je sais pas si c'est \u00e7a dont vous voulez parler, hein, le fait que ben, c'\u00e9tait le cas de, de, de la Poste, hein, on puisse r\u00e9aliser des effectifs d\u00e8s b\u00e9n\u00e9fices dans certains secteurs et pas partout, c'est de \u00e7a dont vous parlez, c'est \u00e7a qu'il faut changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [90%] :\r\nC'est trop, non, non, la de toute fa\u00e7on, je crois qu'il a eu des choses ill\u00e9gales, il faut les sanctionner \u00e7a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 hier, je crois que tout \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s bien fait et \u00e7a contribue \u00e0 r\u00e9tablir la confiance non ce dont je veux parler, c'est en quelque sorte Les les mandats compliqu\u00e9 qui s'en donner \u00e0 ses entreprises publiques et on a, on l'a bien vu dans le Vert que lorsque le scandale a \u00e9clat\u00e9, on ne savait m\u00eame pas qui vraiment \u00e9t\u00e9 en charge qui vraiment devait investiguer qui vraiment devait contr\u00f4ler et c'est ce type de probl\u00e8me qu'il faudra r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [92%] :\r\nEst ce que c'est le souci de devoir \u00e0 la fois offrir un service public et d'\u00eatre rentable, \u00e7a c'est c'est des objectifs incompatibles qui peuvent mener \u00e0 ce type de ensuite de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [89%] :\r\nOui, alors il y a 2 probl\u00e8mes : le 1er probl\u00e8me c'est effectivement qu'on dansD.D. des mandats de service public qui en soi ne peut pas d\u00e9gager de b\u00e9n\u00e9fices alors que, en m\u00eame temps, la conf\u00e9d\u00e9ration donne des objectifs de faire des profits \u00e0 ses entreprises publiques, \u00e7a c'est mais \u00e7a c'est r\u00e9glable c'est peu assez, je veux dire c'est une contradiction dans les objectifs, mais on peut le r\u00e9gler le probl\u00e8me, il est, il est plut\u00f4t dans le fait qu'on ne distingue pas tr\u00e8s clairement ce que les entreprises s'l\u00e0 o\u00f9 les entreprises publiques peuvent faire des b\u00e9n\u00e9fices, et l\u00e0 o\u00f9 les entreprises publiques ne ne peuvent pas le faire, et l\u00e0 o\u00f9 elles ne peuvent pas le faire quelque part la Conf\u00e9d\u00e9ration le le secteur public devrais r\u00e9mun\u00e9rer les services que ces entreprises fournissent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [91%] :\r\nMais, selon vous, ce ce probl\u00e8me -l\u00e0 peut \u00eatre \u00e0 l'origine de ce qui s'est pass\u00e9 chez CarPostal parce qu'on ne sait pas vraiment quelles sont les motivations des gens qui sont derri\u00e8re tout \u00e7a, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 dit, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 expliquait hier Urs Schwaller disait qu'il y a encore pas de fin, rien n'est clair \u00e0 ce soucis sujet l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [88%] :\r\nMais d'abord, rien n'excuse, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, je veux dire \u00e7a, j'ai pas d'excuses \u00e0 couteaux de d'expliquer et de voir comment on fait pour nous, mais effectivement, effectivement, il y a quelque part une contradiction entre les objectifs strat\u00e9giques de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui sont fix\u00e9s aux entreprises publiques qui consiste \u00e0 dire : c'est des entreprises comme les autres, qui d\u00e9gage des b\u00e9n\u00e9fices en m\u00eame temps, ces entreprises op\u00e8rent sous des comptes conditions par exemple CarPostal o\u00f9 il \u00e9tait explicitement interdit de faire des b\u00e9n\u00e9fices, donc l\u00e0 il y a une contradiction, mais est -ce que mais on peut la r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [85%] :\r\nLa est-ce que la r\u00e9soudre \u00e7a passe par une privatisation, certains d\u00e9j\u00e0 on parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [92%] :\r\nNon, \u00e0 mon sens, \u00e7a passe pas automatiquement, par une privatisation, \u00e7a passe par le fait qu'on doit clairement d\u00e9finir les services que les services publics qu'il faut fournir de, de, de donner un prix \u00e0 ses services et de les r\u00e9mun\u00e9rer, ce qui ne va pas, c'est qu'on en demande \u00e0 CarPostal de, en quelque sorte de dettes de fonctionner comme une entreprise dans un domaine o\u00f9 on ne peut pas fonctionner comme une entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [86%] :\r\nMais alors vers qu'on doit se diriger, quel serait le sch\u00e9ma de de l'entreprise vers qu'on doit se diriger pour la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [90%] :\r\nMoi je pense qu'on est, on est pour la Poste en est dans la bonne voie, on a, on accorde, on appelle \u00e7a corporatis\u00e9e on a transform\u00e9 la Poste en une entreprise comme une entreprise priv\u00e9e sont cependant elle appartient \u00e0 100 pourcent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce mod\u00e8le, il marche tr\u00e8s bien, on est pas oblig\u00e9 d'aller plus loin dans la privatisation, \u00e0 condition qu'on soit capable de d\u00e9finir clairement quels sont les services publics, que la Poste ou CarPostal o\u00f9 les CFF au ou d'autres doit fournir de et de les r\u00e9mun\u00e9rer en fonction et c'est et c'est, c'est c'est ce d'apr\u00e8s de contr\u00f4ler \u00e0 ce que ce que ces objectifs soient fournis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [92%] :\r\nAu niveau du contr\u00f4le justement, hein, on voit \u00e7a fait des ann\u00e9es que ces malversations ont commenc\u00e9 inadmissible, inexcusable disait hier Doris la et tarte et Urs Schwaller au niveau du contr\u00f4le, il faudrait faire davantage, \u00e7a vous \u00e9tonne quand m\u00eame qu'on ait laiss\u00e9 passer tout \u00e7a pendant toutes ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [93%] :\r\nOui, ce qui est un oui ce qui est int\u00e9ressant dans dans dans un des rapports qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier, c'est qu'on parle de, de, d'une culture de silence, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait pas si secret que \u00e7a en fait c'\u00e9tait c'\u00e9tait connu plus largement et personne n'est vraiment intervenu et et et c'est pour \u00e7a que je dis que quelque part, ce qu'il faut maintenant faire c'est c'est de de d'analyser les contr\u00f4les de ce genre d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [89%] :\r\nEt cet audit externe, ce sera ma derni\u00e8re question cet audit externe qui est annonc\u00e9e, \u00e7a va clairement dans ce sens -l\u00e0, dans le bon sens, selon vous, Matthias Finger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [88%] :\r\nC'est en tout cas cette c'est une bonne initiative, maintenant il faut des faits, il faut voir comment cet audit t\u00eate d\u00e9fini mais en tout cas je trouve que c'est une bonne id\u00e9e que de que d'\u00e9largir le le regard et de de regarder le fonctionnement d'ensemble de ces secteurs dans lesquels ces entreprises op\u00e8rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [93%] :\r\nMatthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau \u00e0 l'EPFL grand merci d'\u00eatre venu en Direct ce matin dans notre Studio de Gen\u00e8ve, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, messieurs, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finger, Matthias", "role": "professeur \u00e0 l'EPFL (en management des industries de r\u00e9seau) et membre de l'ElCom (Commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9). Enseigne aussi \u00e0 l'European University Institute de Florence", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-036E4589-29B9-408D-AF09-675ED1A32092", "internalArchiveId": "036E4589-29B9-408D-AF09-675ED1A32092", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Le casse-t\u00eate des t\u00e9l\u00e9spectateurs arabes pour suivre le Mondial 2018", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Une audience de plus de trois milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs est attendue sur toute la dur\u00e9e du Mondial 2018, mais pour les fans de football dans le monde arabe, suivre tous les matchs de la Coupe du monde est un v\u00e9ritable casse-t\u00eate.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Le casse-t\u00eate des t\u00e9l\u00e9spectateurs arabes pour suivre le Mondial 2018  RENAUD MALIK, direct studio Lausanne + 1 SON\r\n****7h15, c'est l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias, bonjour Renaud Malik!\r\nLe Mondial 2018, \u00e7a d\u00e9marre apr\u00e8s-demain en Russie...\r\nOn s'attend \u00e0 une audience de plus de 3 milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs sur l'ensemble du mois...\r\nMais en mati\u00e8re de retransmission des match.. toutes les r\u00e9gions du monde ne sont pas sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\nOui et \u00e0 la fin de cette chronique j'esp\u00e8re que vous r\u00e9aliserez \u00e0 quel point les choses sont simples chez nous.\r\nCe matin je vous emm\u00e8ne tr\u00e8s loin de l'univers t\u00e9l\u00e9visuel que vous connaissez... Oubliez la RTS, TF1, Pierre-Alain Dupuis,  Bixente Lizarazu... Imaginez que \u00eates au Caire, \u00e0 Alger ou \u00e0 Ryad, bref que vous \u00eates un t\u00e9l\u00e9spectateur du monde arabe.\r\nSON 1  0'09''\r\nVous \u00eates donc egyptien ou alg\u00e9rien, fan de foot, votre idole s'appelle Mohammed Salah, vous avez envie de suivre tous les matchs de la coupe du monde... \r\nAlors sur le papier c'est simple: vous devez \u00eatre abonn\u00e9 au bouquet Bein Sports, puisque c'est cette cha\u00eene qui poss\u00e8de les droits exclusifs pour retransmettre les matchs au Proche-Orient et au Maghreb.\r\n******L'ennui c'est que ce n'est pas gratuit...\r\nOui et c'est m\u00eame tr\u00e8s cher! Si vous voulez avoir acc\u00e8s \u00e0 tous les matchs depuis un pays du monde arabe, \u00e7a peut vous co\u00fbter jusqu'\u00e0 250 francs, soitt, grosso modo, l'\u00e9quivalent d'un salaire mensuel. En clair tout le monde ne peut pas se l'offrir...\r\nEt puis il y a encore un autre probl\u00e8me: c'est que Bein Sports est une cha\u00eene du Qatar et que pour cette raison il y a toute une partie du monde arabe qui la boycotte. En Arabie saoudite par exemple, vous n'avez m\u00eame pas le droit d'acheter un d\u00e9codeur Bein Sports depuis que les relations diplomatiques avec le Qatar ont \u00e9t\u00e9 rompues.\r\n******Donc soit c'est trop cher, soit c'est interdit... \r\nQu'est-ce qu'il reste comme alternatives?\r\nBon, il y en a une, mais qui n'est pas sans risque, c'est le piratage.\r\nOn sait qu'il existe une cha\u00eene, une cha\u00eene saoudienne comme par hasard, qui s'appelle BeOutQ, et qui pr\u00e9voit de diffuser l'int\u00e9gralit\u00e9 des contenus de Bein Sports dans le monde arabe pendant toute la dur\u00e9e du Mondial.\r\nC'est bien moins cher que Bein Sports, le probl\u00e8me c'est que c'est ill\u00e9gal, et que \u00e7a peut \u00eatre bloqu\u00e9 du jour au lendemain.\r\n******Donc pas id\u00e9al... \r\nEh non! Mais il y a une autre solution qui a l'avantage, elle, d'\u00eatre l\u00e9gale: c'est de regarder les matchs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 isra\u00e9lienne.\r\nOui \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant mais c'est comme \u00e7a: le gouvernement isra\u00e9lien, de mani\u00e8re tr\u00e8s diplomatique, vient d'annoncer qu'il allait offrir aux t\u00e9l\u00e9spectateurs du Maghreb et du Proche-Orient de pouvoir suivre gratuitement tous les matchs du Mondial par le biais de la cha\u00eene isra\u00e9lienne Makan, avec, en prime, des commentaires en arabe.\r\n******C'est gratuit, il y a des commentaires en arabe... \r\nL\u00e0, \u00e7a ressemble \u00e0 une bonne solution?\r\nOui, mais le probl\u00e8me c'est que \u00e7a vient d'Isra\u00ebl et que certains commentateurs ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir que pour rien au monde ils ne regarderaient cette cha\u00eene.\r\nBon cela dit il y a encore une derni\u00e8re option: c'est de suivre les matchs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 allemande, puisque les cha\u00eenes ZDF et ARD ont fait savoir il y a de \u00e7a plusieurs mois qu'elles allaient retransmettre les 64 matchs gratuitement dans l'ensemble du monde arabe. \r\n*****Mais l\u00e0 encore j'imagine qu'il y a un \"mais\".\r\nBen oui, c'est que par d\u00e9finition les matchs seront comment\u00e9s en allemand, ce qui n'est pas id\u00e9al quand on est un t\u00e9l\u00e9spectateur \u00e9gyptien ou alg\u00e9rien...\r\nVIRGULE ONDR\r\nVous admettrez que tout cela est bien compliqu\u00e9... Presque aussi compliqu\u00e9 que l'Orient lui-m\u00eame.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9640832", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Le casse-t\u00eate des t\u00e9l\u00e9spectateurs arabes pour suivre le Mondial 2018", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Le casse-t\u00eate des t\u00e9l\u00e9spectateurs arabes pour suivre le Mondial 2018", "On nous dit rien! - Le casse-t\u00eate des t\u00e9l\u00e9spectateurs arabes pour suivre le Mondial 2018 / LME_2018-06-12T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Le casse-t\u00eate des t\u00e9l\u00e9spectateurs arabes pour suivre le Mondial 2018 / LME_2018-06-12T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Une audience de plus de trois milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs est attendue sur toute la dur\u00e9e du Mondial 2018, mais pour les fans de football dans le monde arabe, suivre tous les matchs de la Coupe du monde est un v\u00e9ritable casse-t\u00eate.", "Une audience de plus de trois milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs est attendue sur toute la dur\u00e9e du Mondial 2018, mais pour les fans de football dans le monde arabe, suivre tous les matchs de la Coupe du monde est un v\u00e9ritable casse-t\u00eate.", "Une audience de plus de trois milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs est attendue sur toute la dur\u00e9e du Mondial 2018, mais pour les fans de football dans le monde arabe, suivre tous les matchs de la Coupe du monde est un v\u00e9ritable casse-t\u00eate.", "Une audience de plus de trois milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs est attendue sur toute la dur\u00e9e du Mondial 2018, mais pour les fans de football dans le monde arabe, suivre tous les matchs de la Coupe du monde est un v\u00e9ritable casse-t\u00eate."], "variantIds": ["ece-9622622", "ece-9622602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:40:53Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 14 c'est l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias bonjour Renaud Malik, bonjour le Mondial 2018 \u00e7a d\u00e9marre apr\u00e8s- demain en Russie, alors on s'attend \u00e0 une audience de plus de 3 milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs sur l'ensemble du mois mais en mati\u00e8re de retransmission des matches, ce que vous nous dites ce matin Renaud c'est que toutes les r\u00e9gions du monde ne sont pas sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nEt oui \u00e0 la fin de cette chronique, j'esp\u00e8re que vous r\u00e9aliserez \u00e0 quel point les choses sont simples : chez nous, ce matin je vous emm\u00e8ne tr\u00e8s loin de l'univers t\u00e9l\u00e9visuel que vous connaissez alors oubli\u00e9 la RTS TF1 Pierre-Alain Dupuis, Bixente Lizarazu, imaginez, vous \u00eates au Caire \u00e0 Alger \u00e0 Ryad, bref, vous \u00eates un t\u00e9l\u00e9spectateur du monde arabe. \r\n\u00e9gyptien, alg\u00e9rien, fan de foot, votre idole s'appelle Mohammed Salah, vous avez envie de suivre tous les matchs de la Coupe du monde, alors sur le papier, c'est simple, vous devez \u00eatre abonn\u00e9 au bouquet BeIN Sports, puisque c'est cette cha\u00eene qui poss\u00e8de les droits exclusifs pour retransmettre les matchs au Proche-Orient et au Maghreb. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que ce n'est pas gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nEt c'est m\u00eame tr\u00e8s cher si vous voulez avoir acc\u00e8s \u00e0 tous les matchs depuis un pays du monde arabe, \u00e7a peut vous co\u00fbter jusqu'\u00e0 250 francs, soit grosso-modo l'\u00e9quivalent d'un salaire mensuel, en clair, tout le monde ne peut pas s': le p\u00e8re, il se le permettre, et puis encore un autre probl\u00e8me, c'est que BeIN Sport, c'est une cha\u00eene du Qatar et pour cette raison, il y a toute une partie du monde arabe qui la boycotte en Arabie Saoudite, par exemple, vous n'avez m\u00eame pas le droit d'acheter un d\u00e9codeur BeIN Sports depuis clair la lation diplomatiques avec le Qatar, ont \u00e9t\u00e9 rompues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [86%] :\r\nDonc soit c'est trop cher, soit c'est interdit non est ce qu'il y a d'autres alternances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [93%] :\r\nIl y en a une, mais qui n'est pas sans risque, c'est le piratage, on sait qu'il existe une cha\u00eene, une cha\u00eene saoudienne, comme par hasard, qui s'appelle Be au Tokyo et qui pr\u00e9voit de diffuser l'int\u00e9gralit\u00e9 des contenus de BeIN Sports, dans le monde arabe pendant toute la dur\u00e9e du Mondial, c'est bien moins cher que BeIN Sports le probl\u00e8me, c'est que c'est ill\u00e9gal et que \u00e7a peut donc \u00eatre bloqu\u00e9 du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [87%] :\r\nOui ill\u00e9gal donc pas id\u00e9al, vous avez autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [94%] :\r\nIl y a une autre solution qui a l'Avantage, elle d'\u00eatre l\u00e9gale, c'est de regarder les matchs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 isra\u00e9lienne oui, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant mais c'est comme \u00e7a, le gouvernement isra\u00e9lien de mani\u00e8re tr\u00e8s diplomatique, vient d'annoncer qu'il allait offrir aux t\u00e9l\u00e9spectateurs du Maghreb et du Proche-Orient, de pouvoir suivre gratuitement tous les matchs du Mondial, par le biais de la cha\u00eene isra\u00e9lienne McCann, avec en prime des commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [89%] :\r\nOn a, c'est magnifique, c'est gratuit, il y a des commentaires en arabe, l\u00e0 on touche la solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nOui, mais le probl\u00e8me c'est que \u00e7a vient d'Isra\u00ebl et que certains commentateurs ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir que pour rien au monde, ils ne regarderaient cette cha\u00eene, bon, cela dit, il y a encore une derni\u00e8re option, c'est de suivre les matchs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 allemande puisque les cha\u00eenes CDF RD ont fait savoir il y a de \u00e7a plusieurs mois qu'elles allaient retransmettre les 64 matchs gratuitement dans l'ensemble du monde arabe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [93%] :\r\nEt j'imagine que l\u00e0 encore, vous avez un mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [94%] :\r\nBen oui, c'est que par d\u00e9finition les matchs seront comment\u00e9s en allemand, ce qui n'est pas id\u00e9al quand on est un t\u00e9l\u00e9spectateur \u00e9gyptien ou alg\u00e9rien, vous admettrez que tout cela est bien compliqu\u00e9, presque aussi compliqu\u00e9 que l'Orient lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [91%] :\r\nEffectivement, on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias c'\u00e9tait Renaud Malik. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T07:05:46Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20432EAB-0DA9-4281-82FA-DB5F837BF2A3", "internalArchiveId": "20432EAB-0DA9-4281-82FA-DB5F837BF2A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Eric Tabarly, la l\u00e9gende continue", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Tabarly, son fr\u00e8re, mais aussi son \u00e9quipier\r\nIl y a 20 ans, Eric Tabarly disparaissait en Mer d'Irlande, projet\u00e9 par-dessus bord de son bateau. Aujourd'hui encore, le marin navigateur reste tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les esprits. Pr\u00e9curseur, il a influenc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n* * Sport matin - Eric Tabarly, la l\u00e9gende continue  HERVE BORSIER, direct studio Lausanne + ... SONS ???\r\nEric Tabarly: La l\u00e9gende continue...\r\n****Sport Matin\r\nsponsor\r\nBonjour Herv\u00e9 Borsier ! \r\nCela fait 20 ans.. Eric Tabarly disparaissait en Mer d'Irlande..  projet\u00e9 par-dessus bord de son bateau.. \r\n20 ans apr\u00e8s... le marin navigateur reste tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les esprits... il a influenc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration.. parce que c'\u00e9tait un pr\u00e9curseur ...  \r\nOn a tous en nous quelque chose de Tabarly, c'est ce que disent encore de nombreux navigateurs qui ont eu la chance et le privil\u00e8ge de naviguer avec lui. Olivier de Kersauzon, Michel Desjoyaux,  ou encore plus proche de nous ,Pierre Felhmann, le navigateur vaudois souvent qualifi\u00e9  deTabarly suisse. Et Ce n'est pas un hasard, si 20 ans apr\u00e8s sa mort, deux livres dont un \u00e9crit par son fr\u00e8re Patrick titr\u00e9 \u00ab\"fr\u00e8re de mer\"\u00a0paraissent  en librairie actuellement \r\n****Pourquoi est-il de venu un mod\u00e8le une ic\u00f4ne\u00a0?\r\nParadoxalement ,il avait \u00e0 la fois un c\u00f4t\u00e9 Vieille France, et un autre  tr\u00e8s populaire, il a su r\u00e9ussir dans la marine nationale et dans la marine de plaisance. Innovateur, passionn\u00e9 de technologies,il a cr\u00e9\u00e9 et fait progresser les bateaux de course,  et surtout d\u00e9velopper les multicoques .Il avait toujours une longueur d'avance en mati\u00e8re d'innovation..  \r\n****Et il a su se faire un nom au-del\u00e0 des fronti\u00e8res fran\u00e7aise..  en remportant deux Transats anglaises? \r\nOui, en solitaire ,mettant fin \u00e0 une domination anglaise,  en 1964 et 1976, et remport\u00e9 la Jacques Vabre en 1997, sur ces fameux bateaux nomm\u00e9 Pen Duick ,ce qui veut dire en breton, m\u00e9sanges \u00e0 t\u00eate noire. Anecdotes truculentes, le 19 juin 1964 , Tabarly franchit la ligne d'arriv\u00e9e \u00e0 Newport, un bateau de l'organisation l'aborde, il demande, \u00ab\u00a0 Combien de bateaux sont arriv\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0?, on lui r\u00e9pond You are de Firsth, vous \u00eates le premier . mais il ne  le savait pas , ce qui serait  impensable aujourd'hui, compte tenu des moyens communications acteuelles .... la l\u00e9gende de Tabarly a commenc\u00e9 \u00e0 ce moment la   \r\n****Eric Tabarly, c'\u00e9tait aussi  un personnage tr\u00e8s impressionnant\u00a0?\r\nOui qui ne laissait pas indiff\u00e9rent, un taiseux, le navigateur ine se confiait pas facilement. C'\u00e9tait un homme d\u00e9termin\u00e9 avec un \u00e9norme esprit de comp\u00e9tition, mais sur un bateau, il \u00e9tait tout autre, Patrick Tabarly son fr\u00e8re, mais aussi son \u00e9quipier\r\n  Mag Patrick Tabarly 25 sec \r\n****Patrick Tabarly, pour qui \u00e7a \u00e9t\u00e9 difficile de vivre dans l'ombre de son fr\u00e8re\u00a0? \r\nOui, s'il a pu naviguer sur des bateaux \u00e0 la pointe \u00e0 l'\u00e9poque, il n'a jamais pu se faire un v\u00e9ritable pr\u00e9nom..\r\n Mag: Patrick Tabarly \r\nMarie Tabarly, sa fille perp\u00e9tue d\u00e9sormais l'image, elle prendra le large d\u00e9but juillet, pour un tour du monde de 4 ans, avec escales ,entour\u00e9 d'artistes et de sportifs  sur \"Pend Huick  6 , le bateau avec lequel son p\u00e8re a remport\u00e9  la Transat Anglaise...", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622597", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Eric Tabarly, la l\u00e9gende continue", "Sport matin - Eric Tabarly, la l\u00e9gende continue / LME_2018-06-12T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Eric Tabarly, la l\u00e9gende continue / LME_2018-06-12T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Il y a 20 ans, Eric Tabarly disparaissait en Mer d\u2019Irlande, projet\u00e9 par-dessus bord de son bateau. Aujourd'hui encore, le marin navigateur reste tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les esprits. Il a influenc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration, car c'\u00e9tait un pr\u00e9curseur.", "Il y a 20 ans, Eric Tabarly disparaissait en Mer d\u2019Irlande, projet\u00e9 par-dessus bord de son bateau. Aujourd'hui encore, le marin navigateur reste tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les esprits. Pr\u00e9curseur, il a influenc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration.", "Il y a 20 ans, Eric Tabarly disparaissait en Mer d\u2019Irlande, projet\u00e9 par-dessus bord de son bateau. Aujourd'hui encore, le marin navigateur reste tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les esprits. Pr\u00e9curseur, il a influenc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-9622614", "ece-9622597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T04:40:02Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [76%] :\r\nSport matin avec Inter discount cr\u00e9dit si pr\u00e9cieuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nBonjour Herv\u00e9 Borsier bonjour m\u00eame Herv\u00e9, cela fait 20 ans Eric Tabarly disparaissait en mer d'Irlande, projet\u00e9 par- dessus bord de son bateau, 20 ans apr\u00e8s, le marin navigateur reste tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les esprits, il a influenc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration parce que Herv\u00e9 c'\u00e9tait un pr\u00e9curseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [95%] :\r\nOui, on a tous en nous quelque chose de Tabarly, c'est ce que pr\u00e9tendent encore de nombreux navigateurs qui ont eu la chance et le privil\u00e8ge de naviguer avec lui, Olivier de Kersauson, Michel Desjoyeaux ou encore plus proche de nous Pierre Fehlmann le navigateur Vaudois, souvent qualifi\u00e9 de Tabarly suisse et ce n'est pas un hasard si, 20 ans apr\u00e8s sa mort deux livres dont un \u00e9crit par son fr\u00e8re Patrick titr\u00e9, fr\u00e8re de mer paraissent en librairie actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [93%] :\r\nPourquoi il est devenu un mod\u00e8le, une ic\u00f4ne pour les autres navigateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [91%] :\r\nEh bien, paradoxalement, il avait un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois Vieille France et un autre tr\u00e8s propuls\u00e9 populaire, il a su r\u00e9ussir dans la marine nationale et dans la marine de plaisance innovateur, passionn\u00e9 de technologies, il a cr\u00e9\u00e9 le fait progresser les bateaux de course et surtout d\u00e9velopper les multicoques, il avait toujours une longueur d'avance en mati\u00e8re d'innovation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [89%] :\r\n\u00c9ric Tabarly qui a aussi su s'faire un nom au-del\u00e0 des fronti\u00e8res fran\u00e7aises on remportant notamment de Transat anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [93%] :\r\nOui, en solitaire, mettant fin \u00e0 une domination d'ailleurs anglaise en 64 76, il a aussi remport\u00e9 la Transat Jacques Vabre en 1997 sur ces fameux bateaux nomm\u00e9 Pen Duick, ce qui veut dire en breton m\u00e9sanges \u00e0 t\u00eate noire anecdotes truculentes le 19 juin 1964 Tabarly franchit la ligne d'arriv\u00e9e \u00e0 Newport, un bateau de l'organisation, l'aborde, il demande combien de bateaux sont arriv\u00e9s, combien sont devant moi, on lui r\u00e9pond, You are The First, vous \u00eates le 1er mais il ne le savait pas, ce qui para\u00eet impensable aujourd'hui, compte tenu des moyens de communication actuelle, la l\u00e9gende de Tabarly a commenc\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [94%] :\r\nEt puis Herv\u00e9 \u00c9ric Tabarly, c'\u00e9tait aussi un personnage, un personnage tr\u00e8s impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [93%] :\r\nOui, qui ne laissait pas indiff\u00e9rent AT The le navigateur ne se confiait pas facilement, je peux vous dire, j'ai rencontr\u00e9 2 fois, il fait, c'est un bon exercice pour les 1000 journalistes, il fallait avoir une dizaine de questions pr\u00eate, c'est un homme d\u00e9termin\u00e9 avec un \u00e9norme esprit de comp\u00e9tition mais sur un bateau, il \u00e9tait tout autre Patrick Tabarly, son fr\u00e8re, mais aussi son \u00e9quipier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:29) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'elle \u00e9tait diff\u00e9rente parce que nous, en tant qu'\u00e9quipier tout ben on aimait beaucoup naviguer avec \u00c9ric parce que il avait quand m\u00eame les bateaux, les meilleurs, on \u00e9tait une bonne \u00e9quipe on de pouvoir gagner des courses et puis en plus il \u00e9tait, il \u00e9tait gentil comme tout \u00e0 bord et et une rousp\u00e9ter jamais alors tout \u00e7a \u00e7a fait que on avait \u00e9norm\u00e9ment de plaisir de naviguer avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [95%] :\r\nPatrick Tabarly, on peut imaginer que \u00e7a n'a pas d\u00fb \u00eatre facile pour lui de vivre dans l'ombre de son fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [97%] :\r\nNon, car on vient de l'entendre, il a pu naviguer sur des bateaux \u00e0 la pointe de la technologie, en revanche, il n'a jamais pu se faire un pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:06) [88%] :\r\nC'\u00e9tait pas peu \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai voulu voler de mes propres ailes quoi faire des dossiers de presse pour chercher des sponsors et tout, j'ai jamais pu pratiquement trouv\u00e9 un article sans que moi je m'appeler \u00c9ric Tabarly quand viens une course on \u00e9crivait dans les journaux, \u00c9ric Tabarly a gagn\u00e9, faut savoir aussi que, \u00e0 cette \u00e9poque, on n'\u00e9tait pas pay\u00e9 et moi ce que j'avais une famille avec des enfants, donc il fallait que je moi je sois salari\u00e9s d'entreprises bouger \u00e0 un moment j'ai \u00e9crivais mon entreprise pour pouvoir vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [94%] :\r\nDans la famille Tabarly il y a aussi Marie, sa fille, qui perp\u00e9tue d\u00e9sormais l'image elle prendra le large d\u00e9but juillet pour un tour du monde de 4 ans avec qu'escales entour\u00e9 d'artistes et de sportifs sur pen 6 le bateau avec lequel son p\u00e8re avait remport\u00e9 la Transat anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [90%] :\r\n\u00c9ric Tabarly : la l\u00e9gende continue merci beaucoup Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [86%] :\r\nSport matin avec Swiss Inter discount et Cr\u00e9dit Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C4AE670-CC16-442B-8A33-6A6843E5AC78", "internalArchiveId": "0C4AE670-CC16-442B-8A33-6A6843E5AC78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sommet entre Donald Trump et Kim Jong-un: interviews de Dorian Malovic et Antoine Bondaz", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump et Kim Jong-un entament ce mardi un sommet tr\u00e8s attendu. Interviews de Dorian Malovic, chef du service Asie au journal La Croix, sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord, et Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Fondation pour la Recherche Strat\u00e9gique, sp\u00e9cialiste de l'Asie de l'Est.\r\n\r\n* * Donald Trump et Kim Jong-un entament ce mardi un sommet tr\u00e8s attendu. Interviews de Dorian Malovic, chef du service Asie au journal La Croix, sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord, et Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Fondation pour la Recherche Strat\u00e9gique, sp\u00e9cialiste de l'Asie de l'Est.", "durationSec": 564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622541", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Sommet entre Donald Trump et Kim Jong-un: interviews de Dorian Malovic et Antoine Bondaz / TUM_2018-06-12T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["Donald Trump et Kim Jong-un entament ce mardi un sommet tr\u00e8s attendu. Interviews de Dorian Malovic, chef du service Asie au journal La Croix, sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord, et Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Fondation pour la Recherche Strat\u00e9gique, sp\u00e9cialiste de l\u2019Asie de l\u2019Est."], "variantIds": ["ece-9622541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T06:31:04Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPour place maintenant \u00e0 nos invit\u00e9s et d'abord, Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, enseignant \u00e0 Sciences Po Paris, on nous l'avons appel\u00e9 il y a quelques minutes, un petit peu avant le d\u00e9but de l'\u00e9mission, en lui disant en lui soumettant d'abord ce constat : quand on voit les 2 dirigeants Kim et Trump leur langage corporel leurs d\u00e9clarations aussi qui m'a dit le le monde va voir un un changement majeur par, on avait l'impression qu'ils vraiment tous les 2 tr\u00e8s envie que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [88%] :\r\nEffectivement, on a avant tout eu un sommet historique mais v\u00e9ritablement un comme contre les dirigeants am\u00e9ricain et les dirigeants nord- cor\u00e9ens que Trump essayant de prouver \u00e0 sa base \u00e9lectorale qu'il est capable non seulement de d\u00e9faire les accords qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, mais bel et bien pour signer de nouveaux et puis du c\u00f4t\u00e9 de Kim Jong-Un objectif \u00e9tant d'affirmer sa stature internationale, qui est un facteur de l\u00e9gitimit\u00e9 en latin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [93%] :\r\nAlors l'exigence, \u00e0 vrai dire, elle est pas tr\u00e8s haute la barre et pas tr\u00e8s hautes, le simple fait que ce sommet ait lieu \u00e0 vos yeux, c'est d\u00e9j\u00e0 une victoire, un accomplissement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [94%] :\r\nC'est une victoire, en tout cas pour la Cor\u00e9e du Nord pour les \u00c9tats-Unis et la communaut\u00e9 internationale, il faudra quand m\u00eame de voir les engagements pris par la Cor\u00e9e du Nord, ce dont on peut se r\u00e9jouir, c'est qu'en tout cas, cela permet d'apaiser les tensions, d'\u00e9viter une escalade militaire de laisser place au dialogue et \u00e0 la diplomatie et encore une fois, il ne faut avoir des attentes comme mod\u00e9r\u00e9e, ce sommet ne marquant que le d\u00e9but d'une longue phase de n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nUne longue phase qui va durer, c'est quoi, c'est un horizon de on parle de d\u00e9cennies, on parle de quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [91%] :\r\nAlors on parle pas encore de d\u00e9nucl\u00e9arisation pour \u00eatre honn\u00eate, il faut, pour l'instant parler de n\u00e9gociations la d\u00e9claration qui va \u00eatre rendue publique dans quelques minutes ou dans quelques heures, devrait fixer un cadre et permettent d'institutionnaliser le dialogue le r\u00e9actif dans les mois qui viennent et \u00e9tant de n\u00e9gocier un accord technique qui permet d'avancer sur notre objectif commun via la d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te, v\u00e9rifiable et irr\u00e9versible, la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [91%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure, notre correspondant en Cor\u00e9e du Sud \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse ou parler de victoire, surtout pour la Cor\u00e9e du Nord, c'est aussi une victoire pour la Cor\u00e9e du Sud. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [89%] :\r\nC'est effectivement une victoire pour la Cor\u00e9e du Sud, Fr\u00e9d\u00e9ric qui suit ces questions depuis de longs mois, rappelle parfaitement que le pr\u00e9sident Moon Jae-In a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9, la diplomatie sud- cor\u00e9enne a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 en servant de m\u00e9diateur, de facilitateur contre la Cor\u00e9e du Nord et cette il faut bien comprendre que pour S\u00e9oul, c'est objectif, il est \u00e0 tout prix d'\u00e9viter une escalade militaire puisqu'une nouvelle guerre dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne ferait des Sud-Cor\u00e9ens les premi\u00e8res lignes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [87%] :\r\nEt l\u00e0, ce risque de guerre, il est maintenant d\u00e9finitivement, ou en tout cas \u00e0 vue d'hommes l\u00e0 il est vraiment \u00e9loign\u00e9e, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [93%] :\r\nIl n'est en aucun cas d\u00e9finitivement \u00e9loign\u00e9, il est \u00e0 court terme et tant que les n\u00e9gociations se poursuivent \u00e9loign\u00e9, il faut cependant rester extr\u00eamement prudent, on rappellera que depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 la C\u00f4te-Nord a sign\u00e9 de nombreuses d\u00e9clarations d'intention ou m\u00eame des accords internationaux qui pr\u00e9voyait sa d\u00e9nucl\u00e9arisation et pourtant plus de 25 ans apr\u00e8s on est toujours au m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [94%] :\r\nVoil\u00e0 Antoine Bondaz The charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique et nous sommes en ligne avec Dorian Malovic bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates chef du service Asie au journal La Croix, sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord, vous avez cosign\u00e9 avec Juliette Morillot Le monde selon Kim Jong Eun aux \u00e9ditions Robert Laffont, je crois que savoir que vous avez suivi toute la nuit, hein, je suis pas s\u00fbr que vous avez beaucoup dormir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:19) [88%] :\r\nNon mais, \u00e9coutez, c'est vous savez quand vous suivez le boeuf est l\u00e0 depuis 25 ans, vous avez d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 son sujet et que vous avez \u00e9t\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord pour dit qu'effectivement, bouteilles, vous essayez de sentir les cons\u00e9quences de ce sommet, un petit peu chez tous les acteurs r\u00e9gionaux de la Cor\u00e9e qui a aussi bien en Chine qu'en Cor\u00e9e du Sud en Cor\u00e9e du Nord, il c'est vrai que, quoi qu'on en dise, or comme Matisse nous id\u00e9ologie, ce sommet est quand m\u00eame une r\u00e9ussite d'un point de vue historique, c'est-\u00e0-dire qu'on l'oubliera quand m\u00eame pas que c'est Kim Germaine et Donald Trump, qui pour la premi\u00e8re fois sont rencontr\u00e9s bon autour vos invit\u00e9s l'ont dit d\u00e9j\u00e0 ce qui est int\u00e9ressant de notre pays, c'est que \u00e0 Pyongyang, si je peux donner un \u00e9clairage \u00e0 Pyongyang, voil\u00e0 c'est le je dirais le r\u00e9flexe de la propagande et officiel des journaux des t\u00e9l\u00e9s et des radios s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00e9galement, c'est-\u00e0-dire qu'avant hier, les Nord-Cor\u00e9ens dans leurs journaux ont vu leur leader prendre l'avion Air China pour aller \u00e0 Singapour, c'est-\u00e0-dire qu'il il le savait d\u00e9j\u00e0 et ce matin \u00e9videmment \u00e0 Pyongyang, ils ne savent pas, \u00e9videmment, on dirait qu'il l'a rencontr\u00e9 30 mai ce matin dans les journaux, vous aviez toutes les photos de la sortie nocturne de Kim Jong \u00e0 Singapour quand m\u00eame \u00e0 Marina Beille dans le grand jardin botanique sur le c'est dans cette ville absolument merveilleuse et illumin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [93%] :\r\nEt \u00e7a, c'est tr\u00e8s nouveau, les Nord-Cor\u00e9ens n'ont jamais vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:59) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que si ils, ils l'ont vu, mais ils l'ont vu, avec un d\u00e9calage tr\u00e8s important parfois de 2 jours, 3 jours, parfois, ne n'en savez rien parfois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:09) [91%] :\r\nMais l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant, et c'est \u00e7a qu'on a tendance parfois \u00e0 oublier de notre point de vue occidental, c'est que la politique int\u00e9rieure nord- cor\u00e9enne est primordiale c'est-\u00e0-dire que pour Kim JongN.. L'objectif est aussi de montrer au peuple nord- cor\u00e9en que les efforts consentis pour arriver \u00e0 une dissuasion nucl\u00e9aire \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher au peuple nord- cor\u00e9en, il y a eu des sacrifices \u00e9normes, h\u00e9 bien \u00e7a paye et que gr\u00e2ce \u00e0 leur nucl\u00e9aire, h\u00e9 bien, la premi\u00e8re puissance mondiale, son pr\u00e9sident a rencontr\u00e9 leur pr\u00e9sident d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec respect et des accords on va, je dirais, un document a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 et quand on entre dans une nouvelle phase qui rentre tout \u00e0 fait dans la strat\u00e9gie nord- cor\u00e9enne qu'apr\u00e8s le nucl\u00e9aire, il fallait de la prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [90%] :\r\nMais \u00e7a Dorian Malovic en compte un journaliste de CNN, a demand\u00e9 \u00e0 \u00e0 Donald Trump est -ce que vous avez abord\u00e9 la d\u00e9nucl\u00e9arisation est ce que vous avez obtenu la d\u00e9nucl\u00e9arisation et Donald Trump a r\u00e9pondu quelque chose comme : vous allez voir, \u00e7a ira tr\u00e8s vite, \u00e7a ira tr\u00e8s vite, c'est, c'est c'est cr\u00e9dible c'est plausible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:14) [87%] :\r\nAlors, alors l\u00e0, je pense, est une r\u00e9ponse un peu rapide de de Lattre, franchement, il va falloir rencontrent attendent quelques minutes hein pour avoir la substance de ces 3 documents qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s par les 2 leaders, c'est-\u00e0-dire que, il y a 3 documents il une d'embl\u00e9e, on peut imaginer, vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [91%] :\r\nAlors toi, pardon je vous interromps dans un Am\u00e9rique parce qu'\u00e0 l'instant vraiment \u00e0 l'instant, la seconde, l'AFP voit une d\u00e9p\u00eache qui nous dit Kim s'engage derri\u00e8re le principe d'une d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne dans le texte commun sign\u00e9 avec Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [89%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, voil\u00e0, \u00e7a pouvait \u00eatre lorsque j'allais dire comme premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments dans ces 3 documents c'\u00e9tait d\u00e9nucl\u00e9arisation c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait une demande, une exigence de Donald Trump il a dit de son homologue nord- cor\u00e9en pour que le sommet ait lieu et la signer, il s'engage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [87%] :\r\nEffectivement, \u00e0 l'ancien processus alors comme l'a dit, votre pr\u00e9c\u00e9dent invit\u00e9 Antoine bon, ben, effectivement, on a d\u00e9j\u00e0 eu des signatures dans les ann\u00e9es 90 pour les ann\u00e9es 2000 communes et des, des, des, des d\u00e9saccords commun avec les \u00c9tats-Unis, et \u00e7a c'est, \u00e7a n'a jamais vraiment d\u00e9boucher puisque rien n'a d'\u00e9changer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent maintenant d\u00e9crypter ce que veut dire dans l'esprit de Nord-Cor\u00e9ens d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te, c'est encore un petit peu myst\u00e9rieux parce que bon, on peut, \u00e7a ne s'attendre \u00e0 ce que des gestes concrets soient faits de la part de la Cor\u00e9e du Nord, qui laisse des missiles \u00e0 longue port\u00e9e par sa satisferait 30 pour les courts et moyenne port\u00e9e, on en est moins s\u00fbr, \u00e7a serait pas une bonne chose pour le voisin japonais, maintenant je crois que l\u00e0 il va falloir qu'on passe tous preuve d'humilit\u00e9 et de patience, c'est-\u00e0-dire que c'est d\u00e9j\u00e0 se contenter dans un 1er temps d'un de ce sommet qui finalement est un 1er pas vers un nouveau processus et une nouvelle \u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [88%] :\r\nOui, un processus qui a commenc\u00e9, Dorian Malovic, il nous reste malheureusement 30 secondes mais j'aimerais vous vous entende sur le les garanties de s\u00e9curit\u00e9 parce que l'AFP nous dit aussi que les \u00c9tats-Unis s'engagent \u00e0 des garanties de s\u00e9curit\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a y est, \u00e7a fait il a besoin de quelle s\u00e9curit\u00e9 qui Kim. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:14) [91%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9videmment le 2\u00e8me volet un des clients, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9quation demandait que les Am\u00e9ricains garantie, alors l\u00e0 encore on n'a pas le d\u00e9tail mais \u00e7a pourrait \u00eatre l'engagement bah, par exemple, de r\u00e9duire le les troupes, le nombre de troupes am\u00e9ricaines qui sont \u00e0 30000 heures et du maire, la dimension des manoeuvres ne plus faire voler des bombardiers B52 qui sont capables de larguer des bombes atomiques, par exemple, tr\u00e8s symboliquement tout \u00e7a peut-\u00eatre voil\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 dans les mois et les semaines qui viennent, et l'invitation \u00e0 la Maison Blanche, \u00e0 mon avis est tr\u00e8s important parce qu'il va y avoir aussi un sommet \u00e0 Pyongyang et que chaque sommet va permettre \u00e0 chacun de mesurer les avanc\u00e9es et que tant qu'il y a des sommets, annonc\u00e9, on est encore dans un dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Dorian Malovic d'\u00eatre venu dans tout un monde, vous avez, vous nous avez aid\u00e9 analyser en Direct les informations qui tombaient de ce fameux document qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par par Donald Trump et Kim Jong Eun et dont, dans lequel on apprend notamment que la Cor\u00e9e du Nord s'engage \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te de la p\u00e9ninsule avec les \u00c9tats-Unis en retour s'engage \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 de Kim Jong merci 1000 fois d'\u00eatre venu en Direct et bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:21) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-3C8EFA6C-8A0D-4813-AB8C-A0E7F6400923", "internalArchiveId": "3C8EFA6C-8A0D-4813-AB8C-A0E7F6400923", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Port\u00e9e du sommet entre Donald Trump et Kim Jong-un en Chine, en Cor\u00e9e du Sud et aux Etats-Unis", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le leader nord-cor\u00e9en Kim Jong-un se sont rencontr\u00e9s dans un h\u00f4tel de Singapour dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Quelles sont les r\u00e9actions en Chine, en Cor\u00e9e du Sud et aux Etats-Unis?\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le leader nord-cor\u00e9en Kim Jong-un se sont rencontr\u00e9s dans un h\u00f4tel de Singapour dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Quelles sont les r\u00e9actions en Chine, en Cor\u00e9e du Sud et aux Etats-Unis?", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622540", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Port\u00e9e du sommet entre Donald Trump et Kim Jong-un en Chine, en Cor\u00e9e du Sud et aux Etats-Unis / TUM_2018-06-12T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le leader nord-cor\u00e9en Kim Jong-un se sont rencontr\u00e9s dans un h\u00f4tel de Singapour dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Quelles sont les r\u00e9actions en Chine, en Cor\u00e9e du Sud et aux Etats-Unis?"], "variantIds": ["ece-9622540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T06:29:15Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [88%] :\r\nIl Guevara frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nAlors vous entendez ce bruit, \u00e7a c'est le bruit que \u00e7a fait quand on prend une photo et quelle photo la photo de la poign\u00e9e de main entre le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, c'\u00e9tait cette nuit, \u00e0 Singapour, o\u00f9 s'est tenue, ce sommet historique, nous sommes en ligne avec Michael Poker notre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nEnvoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Singapour, correspondant en Chine \u00e9galement avec Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard, ce qui est notre correspondant en Cor\u00e9e du Sud et Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, bonjour \u00e0 tous les 3 bonjour Micha\u00ebl et Michael Poker, on va commencer avec vous, vous avez couvert ce sommet \u00e0 Singapour ou est -ce qu'on en est maintenant, on \u00e9voquait et on vous entendait dans le journal, parler de la signature d'un document, on en est o\u00f9 maintenant \u00e0 Singapour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [92%] :\r\nEh ben j'aimerais bien vous r\u00e9pondre, mais je ne sais pas, on ne sait toujours pas Kim Jong-il Donald Trump vient de quitter un h\u00f4tel capella mais, mais, en ce qui concerne ce fameux document qui qu'ils ont sign\u00e9 les d\u00e9tails seront divulgu\u00e9s dans les minutes ou les heures qui viennent est -ce que c'est un trait\u00e9 une d\u00e9claration d'intention, on penche plut\u00f4t pour la d\u00e9claration d'intention, ce sont plus probables, on attend maintenant de voir s'il y a plus de concret, Kim Jong-Un n'est apparu ouvert lors de cette c\u00e9r\u00e9monie de signature, il a assur\u00e9 le monde va pouvoir constater le changement tr\u00e8s bient\u00f4t et puis Donald Trump, de son c\u00f4t\u00e9, il est aussi \u00e0 l'\u00e9tat de sa d\u00e9claration, il a assur\u00e9 qu'un processus allait d\u00e9buter tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, sans donner plus de pr\u00e9cisions, en tout cas, une chose est s\u00fbre, cette rencontre \u00e9tait historique, jamais un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice n'avait rencontr\u00e9 un dirigeant nord- cor\u00e9en, le p\u00e8re et le grand- p\u00e8re de Kim Jong-Un on sans doute aurait sans doute la larme \u00e0 l'oeil aujourd'hui fiers de leur de leur dignes descendants qui est parvenu \u00e0 faire ce que aucun d'entre eux n'\u00e9tait jamais parvenu \u00e0 faire, c'est-\u00e0-dire parler d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec l'homme le plus puissant du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [88%] :\r\nLa Michael, on parle beaucoup et \u00e0 juste titre des \u00c9tats-Unis et de la Cor\u00e9e du Nord, \u00e9videmment le dossier concerne d'autres pays, \u00e0 commencer par la Chine quel quel est le r\u00f4le de la Chine, la dedans comment elle per\u00e7oit LC d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [90%] :\r\nAlors il faudra voir et donc et \u00e9videmment ce qui est ce qui ressort de de cette d\u00e9claration du document qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, mais P\u00e9kin a toujours \u00e9videmment appel\u00e9 au maintien du dialogue entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord ces derniers mois 2 visites successives de 15 Jong-Un entend en plus beaucoup rapproch\u00e9s, la Chine, de son alli\u00e9 historique, la Chine et donc l\u00e0 ici \u00e0 Singapour aussi indirectement invisible, mais elle est bien l\u00e0, dans ce ballet diplomatique, Kim Jong-Un n'est d'ailleurs arriv\u00e9 ici \u00e0 bord d'un avion d'Air China, pr\u00eat\u00e9 par le gouvernement chinois sa limousine, elle est arriv\u00e9e en avion cargo fourni par la Russie, un soutien implicite donc un de ces 2 \u00c9tats, on peut le voir comme \u00e7a et aussi probablement un message de six Jinping envoy\u00e9e aux Am\u00e9ricains, nous ne sommes pas assomm\u00e9, mais il faut quand m\u00eame compter sur nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [90%] :\r\nVous ann\u00e9e d'autant plus la Cor\u00e9e du Nord, c'est un \u00e9l\u00e9ment crucial de la strat\u00e9gie de P\u00e9kin dans ses n\u00e9gociations avec Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [90%] :\r\nPlus que jamais un ces derniers mois, c'est d'ailleurs son levier principal dans ses rapports \u00e0 la avec avec Washington, elle s'en est servi et continue probablement de s'en servir dans sa confrontation commerciale avec les \u00c9tats-Unis un succ\u00e8s et ce fulgurant lors de de ce sommet ici \u00e0 Singapour, \u00e0 savoir un accord formel aurait \u00e9t\u00e9 un d\u00e9savantage pour P\u00e9kin, parce qu'elle aurait justement perdu ce levier, les dirigeants chinois aurait \u00e9t\u00e9 vus comme moins utile par par les dirigeants am\u00e9ricains pareil de l'autre c\u00f4t\u00e9, en cas d'\u00e9chec cuisant en cas de fin des discussions entre Pyongyang et Washington, les dirigeants chinois n'aurait n'aurait plus pu \u00eatre utile en tant que m\u00e9diateur, donc si il semblerait que, qu'on se dirige vers une d\u00e9claration d'intention pour continuer ses discussions vers une \u00e9tape, un processus d'\u00e9tapes graduelles sur la dur\u00e9e, h\u00e9 bien cette solution -l\u00e0, elle \u00e9tait id\u00e9al pour P\u00e9kin, parce que \u00e7a permet de, de, de laisser toutes les options ouvertes et de lui, de lui laisser bien son son levier nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [87%] :\r\nOui merci Michael Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge, jardinage, vous \u00eates vous en Direct de S\u00e9oul, Cor\u00e9e du Sud sud- cor\u00e9ens qui ont beaucoup pouss\u00e9 pour que cette rencontre ait lieu, on l'a vu notamment quand quand Donald Trump l'annul\u00e9e \u00e0 il y a eu cette fameuse lettre dans laquelle il disait ben finalement le sommet n'aura pas lieu les sud- cor\u00e9ens se sont beaucoup agit\u00e9s pour le remettre sur les rails, voil\u00e0, il a eu lieu, quand on pense, il y a encore quelques mois, on parlait encore de guerre, hein Fr\u00e9d\u00e9ric comment les Sud-Cor\u00e9ens ont suivi et suivent ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [84%] :\r\nBien oui, vous l'avez dit, il y a, il y a beaucoup de fascination ici et aider mais les t\u00e9l\u00e9visions sud- cor\u00e9ennes parce qu'conclut l'image de la rencontre, c'est extraordinaire, poign\u00e9es de main, le dans ces documents conjoints, la petite promenade entre 30 et qu'ils ont une fascination de Gaulle un dirigeant se rencontrer apr\u00e8s l'ann\u00e9e d\u00e9menti marqu\u00e9e par des insultes, des menaces derri\u00e8re et dans l'attente de S\u00e9oul et Jean qui s'\u00e9taient amass\u00e9s devant des \u00e9crans t\u00e9l\u00e9 qui ont applaudi quand Donald Trump et Kim Jong-Un que conserve la dans une autre image, or que ce matin en Cor\u00e9e du Sud, c'est celle du pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In on l'a vu arborer un immense sourire de satisfaction alors qu'il regardait la rencontre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a sourit r\u00e9v\u00e9lateur parce que vous devez tout dire c'est gr\u00e2ce \u00e0 ses efforts de m\u00e9diation depuis des mois que ce sommet a pu avoir lieu, je crois que chaque pour rien, regarde ce qui se passe \u00e0 Singapour, a d\u00e9clar\u00e9 Moon Jae-In, qui a ajout\u00e9 : je n'ai pas plus dormir de la nuit, son directeur de cabinet, il m'Tchiang saute a lui carr\u00e9ment compar\u00e9 le sommet \u00e0 la naissance de sa fille quand il faisait les 100 pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur en attendant l'heureuse nouvelle venant de la salle d'accouchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [83%] :\r\nBon bah dis donc, il y a justement qu'attendent maintenant les Sud-Cor\u00e9ens de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:27) [90%] :\r\nIl y a la pr\u00e9sidence sud- cor\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 esp\u00e9rer un tournant historique de la guerre vers la paix, S\u00e9oul esp\u00e8re la d\u00e9nucl\u00e9arisation du Nord, la fin des hostilit\u00e9s, mais reconna\u00eet que le probl\u00e8me ne sera pas r\u00e9solu avec un seul sommet c'est un processus de dialogue et qu'il faut maintenir \u00e0 S\u00e9oul, la droite turque conservatrice critique tous ses efforts en faveur du dialogue et redoute une tromperie de Kim Jong-Un, ceci dit, une majorit\u00e9 de Cor\u00e9ens affiche par un optimisme prudent, ils esp\u00e8rent que ce sommet sera le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re qui mettra fin aux d\u00e9cennies de confrontation avec le Nord, ils veulent surtout la paix m\u00eame un accord modeste a minima qui permettrait d'\u00e9loigner les risques de guerre sera consid\u00e9r\u00e9 comme satisfaisant par la plupart des Sud-Cor\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [90%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard assez de de S\u00e9oul, on va \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand Donald Trump sans doute un moment charni\u00e8re de sa pr\u00e9sidence, ce sommet \u00e0 Singapour, c'\u00e9tait un pari risqu\u00e9 pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [89%] :\r\nOui, parce que Trump ben a \u00e9t\u00e9 l'homme qui a sem\u00e9 le chaos sur la sc\u00e8ne internationale ces derni\u00e8res semaines il a il a d\u00e9chir\u00e9 l'accord nucl\u00e9aire iranien il a plomb\u00e9 le G7, il s'est mis \u00e0 dos et ses alli\u00e9s historiques et c'est compl\u00e8tement concentr\u00e9s sur ce sommet \u00e0 \u00e0 Singapour, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait plac\u00e9 en quelque sorte entre les mains de Kim Jong-Un une partie de la l\u00e9gitimit\u00e9 de \u00e7a, sa politique \u00e9trang\u00e8re, alors il y a eu une signature tout \u00e0 l'heure, il faudra encore voir les d\u00e9tails du document qui seront d\u00e9voil\u00e9s, comme le disait MichaelC. ces prochaines minutes ces prochaines heures, mais l\u00e0, Singapour tremp\u00e9 et et dans un r\u00f4le diff\u00e9rent, il n'est pas l\u00e0 pour casser, d\u00e9chir\u00e9, il doit endosser un r\u00f4le de pacificateur et on sentait le pr\u00e9sident am\u00e9ricain persuader un pouvoir lire dans son adversaire de pouvoir le convainc de pouvoir aussi changer l'histoire, c'est ce genre de de perspectives qui doit sans doute parler au cerveau reptilien train peut obtenir cet accord que ses ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs pensait impossible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [77%] :\r\nBon rencontr\u00e9 Kim Jong-il ne suffisait pas, c'est, c'est le document sign\u00e9 qui est central \u00e0 Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:23) [91%] :\r\nOui, parce qu'il faut se rappeler 1 que que 30 n'est pas le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 recevoir une invitation d'un leader nord- cor\u00e9en, mais il est le 1er \u00e0 avoir accept\u00e9 cette invitation, Bush, Clinton, Obama, ils auraient pu choisir d'organiser un sommet avec la la Cor\u00e9e du Nord, ils ne l'ont pas fait sans doute ne croyait -il pas une \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation et c'est bien sur ce point que se joue le le sommet \u00e0 Singapour, le document sign\u00e9 tout \u00e0 l'heure et centrale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut pas tout simplement rentrer avec la photo d'une poign\u00e9e de main, il faut du concret et pour l'instant, \u00c9ric, on a surtout eu droit au chaud au spectacle, le Style Trump alors est -ce que Donald Trump a a \u00e9crit l'histoire tout \u00e0 l'heure o\u00f9 a simplement sauver la face, le basketteur Dennis Rodman une casquette rouge sur la t\u00eate, Make America great eigen il \u00e9tait aussi \u00e0 Singapour tout \u00e0 l'heure, dans une interview sur CNN, il s'est f\u00e9licit\u00e9 en larmes de ce rapprochement, mais l\u00e0 encore, on \u00e9tait \u00e0 cheval entre de l'historique et un spectacle surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [82%] :\r\nOui, spectacle surr\u00e9aliste, effectivement, merci beaucoup, Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, merci \u00e9galement \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard \u00e0 S\u00e9oul et Michael Pecker quittent notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Singapour plasma. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T06:37:09Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-B9BDA6A7-1EF0-4C8F-B1E2-CFA655C9F0F2", "internalArchiveId": "B9BDA6A7-1EF0-4C8F-B1E2-CFA655C9F0F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sommet entre Kim Jong-un et Donald Trump rappelle celui entre Mao Zedong et Richard Nixon en 1972", "publicationDate": "2018-06-12T00:00:00Z", "summary": "En f\u00e9vrier 1972, Mao Zedong et Richard Nixon se sont rencontr\u00e9 en Chine. Cette rencontre a clairement marqu\u00e9 un tournant dans les relations internationales et la fin de l'isolement de la Chine communiste. Ce sommet n'est pas sans quelques points communs avec celui entre Kim Jong-un et Donald Trump.\r\n\r\n* * En f\u00e9vrier 1972, Mao Zedong et Richard Nixon se sont rencontr\u00e9 en Chine. Cette rencontre a clairement marqu\u00e9 un tournant dans les relations internationales et la fin de l'isolement de la Chine communiste. Ce sommet n'est pas sans quelques points communs avec celui entre Kim Jong-un et Donald Trump.", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9622542", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le sommet entre Kim Jong-un et Donald Trump rappelle celui entre Mao Zedong et Richard Nixon en 1972 / TUM_2018-06-12T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 12.06.2018"], "alternativeSummary": ["En f\u00e9vrier 1972, Mao Zedong et Richard Nixon se sont rencontr\u00e9 en Chine. Cette rencontre a clairement marqu\u00e9 un tournant dans les relations internationales et la fin de l\u2019isolement de la Chine communiste. Ce sommet n\u2019est pas sans quelques points communs avec celui entre Kim Jong-un et Donald Trump."], "variantIds": ["ece-9622542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-18T06:31:05Z", "speechToTexts": ["18.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nOui. \r\nOuais pas mais il y a l\u00e0 on recommence de une turkm\u00e8nes se de monsieur, il fait beau ce tabou chinois et, surtout, souhaite pris pour propre que mais quoi en 1er canton la Grand Prix oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nAlors on va faire un peu d'histoire maintenant, parce que l'histoire, c'est toujours tr\u00e8s utile pour \u00e9clairer le pr\u00e9sent, f\u00e9vrier 1972 la semaine qui a chang\u00e9 le monde, c'\u00e9tait les propos du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Richard Nixon et pour une fois, ce n'est pas qu'une formule : la rencontre entre Mao et Nixon a clairement marqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque un tournant dans les relations internationales et la fin de l'isolement de la Chine communiste, un sommet qui n'est pas sans quelques points communs avec celui d'aujourd'hui entre Kim et Trump Patrick je voulais oui quelques similarit\u00e9s mais aussi des diff\u00e9rences majeures : la visite de Nixon en Chine \u00e9tait l'aboutissement de tr\u00e8s longues tractations en coulisses men\u00e9e pendant longtemps dans secret absolu, l'historienne canadienne Margaret MacMillan, a \u00e9crit un livre passionnant sur ce sommet Nixon et Mao, la semaine qui a chang\u00e9 le monde, et au moment de quitter la Maison Blanche pour P\u00e9kin, Nixon, parle d'un voyage pour la paix. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:09) [51%] :\r\nPierre sacr\u00e9e chevaux adopter la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [90%] :\r\nLes attentats que les \u00c9tats-Unis et la Chine allait se reconna\u00eetre le actuellement et ferait un pas vers des relations diplomatiques compl\u00e8tes de nombreuses discussions avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu avant que Nixon se rendent en Chine, Henry Kissinger avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 \u00e0 2 reprises son homologue Nike le 1er ministre chinois et avait eu d'intenses n\u00e9gociations avec lui et il s'\u00e9tait mis d'accord sur ce qu'ils allaient dire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:31) [69%] :\r\nSabine Weiss. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [90%] :\r\nCe qu'on voit aujourd'hui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, le pr\u00e9sident Nixon all\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, en sachant qu'il sera re\u00e7u par Mao, qu'il y aurait un peu l'unique et conjoint, m\u00eame si certains d\u00e9tails restent \u00e0 r\u00e9gler, alors que Donald Trump \u00e0 voler autour du monde pour voir Kim Jong-Un une autant que je puisse en juger, il y a eu tr\u00e8s peu de n\u00e9gociations pr\u00e9liminaires et tout indique que les diplomates am\u00e9ricains et nord- cor\u00e9ens travaillent d'arrache-pied pour tenter de parvenir \u00e0 un accord, donc c'est un sommet tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:58) [70%] :\r\nDe femmes tr\u00e8s peu 100 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [95%] :\r\nEt quels \u00e9taient les souhaits de la Chine et des \u00c9tats-Unis lors de ce sommet, alors c'\u00e9tait des attentes bien particuli\u00e8re en partie exauc\u00e9, \u00e0 la suite de cette visite \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:08) [83%] :\r\nVoir avec chaleur dans les jouets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [92%] :\r\nLa Chine voulait sortir de son isolement, pour diverses raisons et notamment la r\u00e9volution culturelle, la Chine avait vraiment perdu contact avec le monde ext\u00e9rieur, elle avait de tr\u00e8s mauvaises relations avec l'Union sovi\u00e9tique, au point de craindre, non sans raison, une attaque de la Russie, il Mao a r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 que la Chine \u00e9tait dangereusement isol\u00e9e qu'elle avait tr\u00e8s peu d'amis en Europe, elle ne pouvait compter que sur l'Albanie, pas vraiment un contrepoids \u00e0 l'URSS ou aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:36) [76%] :\r\n\u00e7a veut dire une aur\u00e9ole un succ\u00e8s, ce qu'on voit Nixon Mostra aucune forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [89%] :\r\nCe que Nixon esp\u00e9rait qu'il n'a pas vraiment obtenu, c'est l'aide de la Chine pour mettre un terme \u00e0 la guerre du Vietnam, qu'elle fasse pression sur le gouvernement vietnamien pour l'amener \u00e0 la t\u00eate des n\u00e9gociations, ce qui ne s'est pas produit. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:52) [59%] :\r\nAnnan avant mais pas assez connexions sera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [90%] :\r\nMais l'autre espoir de Nixon et qui s'est concr\u00e9tis\u00e9, c'est que cette ouverture de la Chine mettent la pression sur l'Union sovi\u00e9tique qui tra\u00eenait les pieds dans les n\u00e9gociations sur les armements et Nixon en reconnaissant la Chine montrer \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique, elle ne pouvait pas se d\u00e9filer, cela a vraiment perturb\u00e9 l'URSS. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [49%] :\r\nAllez -vous la \u00e7a de sa une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [89%] :\r\nLa Chine de Mao \u00e0 l'\u00e9poque, sort \u00e0 peine de la r\u00e9volution culturelle, oui, effectivement, c'est un pays isol\u00e9 avec un r\u00e9gime r\u00e9pressif, c'est le porte- flambeau aussi d'un communisme qui s\u00e9duit quelques intellectuels mais qui surtout inqui\u00e8te le monde occidental et cette Chine de Mao et de finalement assez semblable \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:29) [81%] :\r\nQui assure un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [91%] :\r\nOui, la Chine \u00e9tait ferm\u00e9 au monde, il y avait tr\u00e8s peu de journalistes \u00e9trangers, il ne pouvait pas s'\u00e9loigner de plus de 80 kilom\u00e8tres de P\u00e9kin, il y avait tr\u00e8s peu de diplomates \u00e9trangers et tr\u00e8s peu d'chinois en dehors des visites officielles qui pouvaient aller \u00e0 l'\u00e9tranger pour Nixon, c'\u00e9tait comme se rendre sur la face obscure de la Lune, les Am\u00e9ricains et le reste du monde n'avait vraiment aucune id\u00e9e de ce qui se passait en Chine, et c'\u00e9tait un pays d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, le pauvre, la r\u00e9volution culturelle avait plong\u00e9 le pays dans le pass\u00e9, les universit\u00e9s \u00e9taient ferm\u00e9es, la vie \u00e9conomique et scientifique \u00e9tait boulevers\u00e9e, c'\u00e9tait aussi myst\u00e9rieux que la Cor\u00e9e du Nord aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:04) [60%] :\r\nEt voil\u00e0 je monsieur Rhissa 16, c'\u00e9tait pour moi une heure noces et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [92%] :\r\nEt pour ce que nous en savons, c'\u00e9tait le m\u00eame r\u00e9gime totalitaire, une pauvret\u00e9 accablante dans les campagnes et le poids terrible partout de la police secr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [69%] :\r\nOui, ce rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [95%] :\r\nEt quelles ont \u00e9t\u00e9 les retomb\u00e9es politiques pour Richard Nixon, alors il faut dire que l'annonce du voyage avait provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable choc, on est en pleine guerre froide le communisme, qu'ils soient chinois ou sovi\u00e9tique et l'ennemi absolu mais ce sommet sera rapidement per\u00e7u comme l'un des moments cl\u00e9s de la pr\u00e9sidence Nixon. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:33) [72%] :\r\nSi on Nasa Space sur vois loin de baisser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [89%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un grand homme d'\u00c9tat, ce \u00e0 quoi il aspirait la politique int\u00e9rieure, la toujours ennuy\u00e9 et il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se concentrer sur les affaires \u00e9trang\u00e8res, Nixon, Kissinger et d'autres membres de la ligne sera, si on avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentifs \u00e0 neutraliser les inqui\u00e9tudes des conservateurs les plus radicaux qui \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 toute discussion avec la Chine communiste et puis la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des faucons, des d\u00e9but de la guerre froide \u00e9tait sur le d\u00e9clin et Nixon en fait n'a pas d\u00fb faire face \u00e0 autant d'opposition qui le. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:04) [51%] :\r\nD\u00e9tenant enfin jugement Chine insister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nEt de fait, Richard Nixon va remporter en novembre 1972 les \u00e9lections avec plus de 60 pourcent des voix et tous les \u00c9tats, sauf un, et puis ce sommet de 1972 a \u00e9galement eu des retomb\u00e9es culturelles avec notamment cet op\u00e9ra du compositeur John Adams, Nixon in China, achev\u00e9e en 1987 est devenue depuis une des r\u00e9f\u00e9rences du r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:29) [92%] :\r\nContemporain oui ce sera notre g\u00e9n\u00e9rique de fin, pour aujourd'hui, merci beaucoup Patrick Chaboud\u00e9 voil\u00e0 pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 ce sommet entre Donald Trump et Kim Jong Eun sommet \u00e9mission durant laquelle je vous rappelle, on a appris la teneur du document qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre les 2 dirigeants d'une part, il s'engage les 2 pays \u00e0 travailler ensemble \u00e0 la d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, faudra voir exactement ce que \u00e7a veut dire encore : on sait qu'il a des d\u00e9finitions parfois flottante du mot d\u00e9nucl\u00e9arisation mais quand m\u00eame, et d'autre part, les \u00c9tats-Unis s'engagent \u00e0 fournir des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, l\u00e0 aussi, \u00e9videmment, il faudra voir techniquement apr\u00e8s ce que \u00e7a implique, voil\u00e0 le chemin parcouru, hein, quand on songe que que Barack Obama quand il a re\u00e7u Donald Trump, le jour de de son entr\u00e9e en fonction, il lui a dit : dans le secret de leur bureau, il lui a dit, sachez que la Cor\u00e9e du Nord, c'est ton probl\u00e8me majeur de s\u00e9curit\u00e9 mondiale voil\u00e0 chemin parcouru quand m\u00eame depuis la c'est l'histoire qui s'\u00e9crit en Direct dans tout un monde, merci les. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-12T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 18200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer VMZGRdrkFWxEpTh59yW0XziMQZ0w"}]