[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=25500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=25525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=25475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D1B7180D-80B5-4182-98F6-6F40389FF01B", "internalArchiveId": "D1B7180D-80B5-4182-98F6-6F40389FF01B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comment du pourquoi: myope comme une taupe : La taupe a-t-elle vraiment une mauvaise vue?", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valloton, Laurent\r\nLa taupe a-t-elle vraiment une mauvaise vue?\r\nLa r\u00e9ponse de Laurent Vallotton, adjoint scientifique du Mus\u00e9um d'Histoire naturelle de Gen\u00e8ve, au micro d'Huma Khamis.", "durationSec": 63, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9407883", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le comment du pourquoi: myope comme une taupe / CQFD_2018-03-28T10:04:00_sequence-4", "CQFD du 28.03.2018"], "alternativeSummary": ["La taupe a-t-elle vraiment une mauvaise vue?\nLa r\u00e9ponse de Laurent Vallotton, adjoint scientifique du Mus\u00e9um d'Histoire naturelle de Gen\u00e8ve, au micro d'Huma Khamis."], "variantIds": ["ece-9407883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T08:54:27Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nCQFD, le comment du pourquoi myope comme une taupe, une taupe, \u00e7a a vraiment une mauvaise vue Laurent Vallotton adjoint scientifique au Museum d'histoire naturelle de la Ville de Gen\u00e8ve, il est au micro d'Huma Khamis alors elles One mauvaise humeur sont pas myope, on comprend ce que \u00e7a veut dire, mais c'est en fait c'est faux chez nous en tout cas, il y a plusieurs esp\u00e8ces de taupe, hein, mais chez nous, il y en a 2, il y a la taupe europ\u00e9enne qui a des yeux, mais effectivement elle voit elle voit pas tr\u00e8s bien, donc c'est un mot un animal qui vit sous terre, donc il y a un extrait un extr\u00eamement bon odorat un sens tactile tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e avec son museau et tout, mais elle va tr\u00e8s tr\u00e8s mal et puis il y a m\u00eame une autre esp\u00e8ce de taupe qui est la troupe aveugle qui, elle, a carr\u00e9ment les yeux qui sont recouverts par de la peau, donc c'est possible qu'elle distingue vaguement le jour de la nuit, mais c'est clair qu'elle va rien voir maintenant la myopie, c'est quelque chose de d'assez particulier, donc c'est une infection bien pr\u00e9cise que n'ont pas les taux ne sont pas forc\u00e9ment, myope mais elle voit mal CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T11:12:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-03680F64-0FCE-4AE0-BEAA-066E71498597", "internalArchiveId": "03680F64-0FCE-4AE0-BEAA-066E71498597", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'homme glial est arriv\u00e9", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Le cerveau humain est compos\u00e9 de milliards de neurones. Cet organe contient \u00e9galement un autre type de cellules, encore plus nombreuses, n\u00e9glig\u00e9es jusque-l\u00e0: les cellules gliales. \r\nGros plan sur les astrocytes, un type de cellule gliale, et leur r\u00f4le avec Pierre Magistretti, neuroscientifique et auteur de \"L'Homme glial\", interrog\u00e9 par C\u00e9cile Gu\u00e9rin.", "durationSec": 1284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9407886", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'homme glial est arriv\u00e9 / CQFD_2018-03-28T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 28.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le cerveau humain est compos\u00e9 de milliards de neurones. Cet organe contient \u00e9galement un autre type de cellules, encore plus nombreuses, n\u00e9glig\u00e9es jusque-l\u00e0: les cellules gliales. \nGros plan sur les astrocytes, un type de cellule gliale, et leur r\u00f4le avec Pierre Magistretti, neuroscientifique et auteur de \"L\u2019Homme glial\", interrog\u00e9 par C\u00e9cile Gu\u00e9rin."], "variantIds": ["ece-9407886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T08:49:19Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:01) [89%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nSommes -nous pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une partie essentielle de notre cerveau dans le cerveau, il y a des neurones, des milliards de neurones, mais il n'y a pas que dans le cerveau, on trouve \u00e9galement un autre type de cellules encore plus nombreuses que nous avons jusqu'\u00e0 aujourd'hui, peut-\u00eatre un peu trop n\u00e9glig\u00e9e, retenez bien leur nom, il s'agit des cellules gliales c'est vous qui ne les pr\u00e9senter C\u00e9cile Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [88%] :\r\nAlors, elles sont connues depuis le XIXe si\u00e8cles mais faute de pouvoir les observer ou de mesurer leur activit\u00e9, h\u00e9 bien, elles sont pass\u00e9es au second plan, cantonn\u00e9 \u00e0 un job accessoires de baby- sitter des neurones et encore, or aujourd'hui justice est faite, l'homme glial avec un grand H, St\u00e9phane est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [90%] :\r\nEt nous recevons Pierre magistrate avec un grand P et un grand bonjour Pierre magistrate il auteur d'un d'un ouvrage qui s'intitule pr\u00e9cis\u00e9ment l'homme glial vous avez co\u00e9crit avec Yves Agid, d'votre ouvrage est sous- titr\u00e9 une r\u00e9volution dans les sciences du cerveau, \u00e7a veut dire que ces cellules gliales sont selon -vous vraiment une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [90%] :\r\nJe pense que oui parce que c'est pas seulement parce que je travaille l\u00e0- dessus et puis 30 ans, vous me direz, fuit l\u00e9g\u00e8rement biais\u00e9, mais ce qui est int\u00e9ressant c'est que Yves Agid de neurologues, ancien patron de la neurologie \u00e0 la Salp\u00eatri\u00e8re, qui a pass\u00e9 sa vie \u00e0 \u00e9tudier, ou en tout cas se focaliser sur les neurones en particulier les neurones qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, c'est un grand sp\u00e9cialiste de la maladie de Parkinson a eu une r\u00e9v\u00e9lation, il y a quelques ann\u00e9es, il s'est dit j'ai loup\u00e9 la moiti\u00e9 du cerveau vraiment ces cellules au en suivant la litt\u00e9rature essentiellement, il s'est bien rendu compte qu'il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes bise en \u00e9vidence ces derni\u00e8res ann\u00e9es et voil\u00e0 on se retrouve, on se connaissait, on en a parl\u00e9 et il m'a dit : comme tu tu travaille l\u00e0- dessus depuis 30 ans, donc c'est pas seulement mon dada, mais m\u00eame un neurologue \u00e9m\u00e9rite, s'est int\u00e9ress\u00e9 aux cellules gliales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [89%] :\r\nEt le titre de votre ouvrage r\u00e9pond \u00e0 ce fameux Homme neuronal de Jean-Pierre Changeux cette on va dire celui qui a inspir\u00e9 des des g\u00e9n\u00e9rations d'neuroscientifique vous aussi j'imagine cet Homme neuronal, vous le connaissiez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est un livre que j'ai lu quand il est sorti, c'est-\u00e0-dire je crois en 82, je venais de terminer mon mon mon PhD mon doctorat aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s mes \u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 Gen\u00e8ve et en fait c'\u00e9tait pendant ce ses \u00e9tudes aux \u00c9tats-Unis, que suis tomb\u00e9 comme Ob\u00e9lix dans la soupe chez tomb\u00e9 d'un relais et cellules gliales par hasard vraiment c'est le hasard, c'est vraiment le hasard peut-\u00eatre en 2 mots, je, je peux dire \u00e7a rapidement, mais mon patron de l'\u00e9poque avait demand\u00e9 d\u00e9velopper un test biochimique pour \u00e9tudier l'action de la noradr\u00e9naline, un neurotransmetteur du cerveau, donc neurotransmetteurs ces mol\u00e9cules qui permettent aux neurones de communiquer entre eux et bon prix qui auront un peu na\u00eff, je me suis dit noradr\u00e9naline oui bon mais elle semblable \u00e0 l'adr\u00e9naline que tout le monde conna\u00eet, or qu'est ce qu'elle fait, entre autres, l'adr\u00e9naline \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, elle mobilise le glycog\u00e8ne donc les stocks de glucose \u00e0 partir du muscle et du foie, pour faire face \u00e0 un exercice physique, un effort physique, donc je me suis dit bon la noradr\u00e9naline je pense qu'elle fait la ville, une liste dans le cerveau, or je ne savais pas qu'il y a tr\u00e8s peu de glycog\u00e8ne dans le cerveau de que tous glycog\u00e8ne et contenu dans les cellules gliales mais bon, j'ai d\u00e9velopp\u00e9 ce test, \u00e7a a march\u00e9, mon patron \u00e9tait tr\u00e8s content et c'est seulement apr\u00e8s que j'ai d\u00e9couvert que justement c'\u00e9tait en fait il s'agissait de la noradr\u00e9naline, mol\u00e9cule neuronal qui allait exercer un effet sur des cellules gliales parce que le glycog\u00e8ne et pr\u00e9sent seulement dans les cellules gliales dans le cerveau et je crois que c'est la 1\u00e8re d\u00e9monstration d'un dialogue entre neurones et cellules gliales tout \u00e7a m'a amen\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser au m\u00e9canisme de l'\u00e9nergie dans le cerveau du m\u00e9tabolisme \u00e9nerg\u00e9tique, vu qu'il s'agissait de glycog\u00e8ne et d'\u00e9nergie et puis tout \u00e7a, voil\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a, c'est le 1er sur 33. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [85%] :\r\nAlors glial moi \u00e7a m'inspire la glue ce qui c'est un lien glial tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [91%] :\r\nLui, une des raisons pour lesquelles ce terme a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e, c'est, c'est parce qu'on a longtemps pens\u00e9 que c'\u00e9tait une sorte de glu de qui tenaient les neurones ensembles comme vous l'aviez dit tout \u00e0 l'heure, en fait, on n'avait pas de moyen de d\u00e9tecter leur activit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 elle ne produisent pas de signaux \u00e9lectriques, or l'outil par excellence, sous toutes ses formes de la neuroscience jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, c'\u00e9tait l'\u00e9lectrode on pouvait enregistrer d\u00e8s maintenant, c'est le litre enc\u00e9phalogramme surtout le cerveau mais m\u00eame avec une \u00e9lectrode \u00e0 partir d'un seul neurone avec les techniques de de de patchs comme on les appelle, et alors tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [76%] :\r\nAh non, avant la mienne en leader et c'est c'est bien et c'est l'ancienne voil\u00e0 donc pas faire grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [79%] :\r\nEt pourtant, les avait d\u00e9couvert ce depuis le XIXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [87%] :\r\nQuand elle vit \u00e0 chaud, le grand pathologiste allemand, le milieu du 19\u00e8me a d\u00e9crit ces cellules ensuite est venu lui- m\u00eame, donc, un des p\u00e8res des neurosciences modernes les a d\u00e9crites ces \u00e9l\u00e8ves Del Rio Ortega, enfin on a d\u00e9crit toutes ces cellules mais alors oui, il y avait des des suppositions, par exemple, Goldie, l'ennemi jur\u00e9 de ils ont partag\u00e9 le prix Nobel en 1906 mais ce se sont m\u00eame pas serr\u00e9 la main ce jour- l\u00e0 elle inimiti\u00e9s apparemment oui parce que Canal et le celui qui a formul\u00e9 la th\u00e9orie neuronal du cerveau, c'est-\u00e0-dire que les neurones sont s\u00e9par\u00e9s des entit\u00e9s individuelles qui communiquent entre elles au niveau de ce qu'on appelle les synapses mais mais Gold, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait en fait un r\u00e9seau continue et donc c'est la th\u00e9orie neuronal et la th\u00e9orie r\u00e9ticulaire donc qui se voil\u00e0 mais \u00e0 ce moment -l\u00e0 goals, il faut bien dire et s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 un peu au cellules gliales et comme, notamment, un type de cellules gliales qu'on appelle les astrocytes parce qu'ils ont une forme d'\u00e9toiles ces astrocytes ont des processus qui sont autour des capillaires sanguins du cerveau et autour des synapses, bon, il n'avait pas vu les synapses, \u00e0 l'\u00e9poque maison autour des contacts entre les neurones et en plus, comme lui, ne croyez pas qu'il y avait des synapses, mais enfin, vous voyez que s'il y avait des processus autour des des r\u00e9seaux neuronaux et il en avait d\u00e9duit que peut-\u00eatre \u00e7a pouvait ces cellules pourraient \u00eatre utiles pour distribuer des nutriments, comme il l'a dit au neurones belle intuition belle intuition que on a d\u00e9montr\u00e9 une cinquantaine d'ann\u00e9es plus tard, ou 60, non mais tout ce que disent qu'\u00e0 80 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [91%] :\r\nOui c'est \u00e7a et \u00e7a montre clairement qu'il y y a cette d\u00e9couverte des cellules gliales 19\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, et puis pendant des d\u00e9cennies, on les oublie et m\u00eame encore aujourd'hui, C\u00e9cile Gu\u00e9rin je crois que vous \u00eates all\u00e9 farfouiller sur YouTube pour voir un peu la mani\u00e8re dont on raconte le cerveau quand on essaie de jus car ils un peu et on parle pas vraiment des cellules il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [94%] :\r\nBonjour la Star quand on parle du cerveau, ce sont les neurones, on ne trouve aucune description des cellules gliales il y en a que pour les neurones quand on d\u00e9crit vraiment \u00e0 l'int\u00e9rieur du cerveau, alors je vous propose un mini- cours de rattrapage pour comprendre d\u00e9j\u00e0 ce que sont les neurones. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [93%] :\r\n\u00e0 l'abri dans notre bo\u00eete cr\u00e2nienne le cerveau et le chef d'orchestre de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [100%] :\r\nMouvement. \r\nNos pens\u00e9es de notre m\u00e9moire ou encore de nos \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [90%] :\r\nIl a de partir li\u00e9es entre elles, une droite et une gauche, ce sont les h\u00e9misph\u00e8res chacun de contr\u00f4le un c\u00f4t\u00e9 de notre corps maintenant observons l'int\u00e9rieur la fine couche grise, c'est l'endroit o\u00f9 les d\u00e9cisions sont prises un peu comme le bureau du chef, on l'appelle la mati\u00e8re grise cortex, c'est une obsession. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [92%] :\r\nAu microscope, tu verras, une centaine de milliards de cellules comme celles -ci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [86%] :\r\nElles sont sp\u00e9cifiques du cerveau, on les appelle les neurones, ils sont faciles \u00e0 dessiner car leur forme ressemble \u00e0 un arbre avec des branches un tronc et des racines les branches dans Andritt sont connect\u00e9es aux neurones voisins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [89%] :\r\nQui leur envoie des messages ces informations circulent le long des Dembri sous forme \u00e9lectrique, les messages se dirigent tous vers la partie principale du neurones le corps cellulaire, c'est l\u00e0 o\u00f9 le neurones int\u00e8gre les informations s'il re\u00e7oit beaucoup de messages, il envoie un \u00e0 son tour par ce qui ressemble au tronc de l'arbre, c'est l'axe comme des routes et des autoroutes, les actions relient les neurones d'entre leurs extr\u00e9mit\u00e9s se ramifie comme des racines pour assurer la connexion avec les dents de rites des autres neurones. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [95%] :\r\nEn fait, les neurones. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [83%] :\r\nTouche pas une fente tr\u00e8s \u00e9troite, relie l'extr\u00e9mit\u00e9 de l'Axon et le neurone suivant, c'est la synapse pour la travers\u00e9e le mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [82%] :\r\nSage \u00e9lectrique et transform\u00e9 en message chimie, un peu comme \u00e9preuve du train ou bateau lors d'un voyage vers une \u00eele ici des petits \u00e9l\u00e9ments chimiques voyage entre l'Axon et le neurone suivant : ce sont des neurotransmetteurs soif il favorise la propagation du message soit il limite sa profession, \u00e0 toi de jouer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [81%] :\r\n\u00e7a vous qu'on a envie de jouer avec excessivement belle mani\u00e8re de vulgariser, on est d'accord Pierre Christine oui, sauf qu'il manque, il manque quelque chose, pas l\u00e0, et donc ces cellules gliales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [88%] :\r\nQui entourent donc ces neurones un peu comme une colle, hein, c'est ce qu'on en a d\u00e9j\u00e0 dit de de ces cellules tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir de quelle date est ce qu'on va pouvoir observer ces cellules gliales et mieux les comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [88%] :\r\nAlors votre donc les observer, comme je l'ai dit, on les avait d\u00e9crite mais c'\u00e9tait vraiment leur fonction, que font -elles ces cellules et en fait des toutes premi\u00e8res indications sont venus \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 70 des travaux qui ont \u00e9t\u00e9 conduits par un des pionniers des neurosciences modernes Steve qui a en fait observer que lorsque les neurones sont actifs, on est pas rentrer dans les d\u00e9tails, mais bon il lib\u00e8re pas mal de potassium, parce que c'est une question d'\u00e9lectro- chimie et en fait ce potassium mais il faut l'enlever du milieu extra- cellulaire, parce que sinon \u00e7a va perturber les les potentiels des membranes et que Nichols ont montr\u00e9 que ce plantations repomper par les astrocytes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re fois qu'on s'est dit : tiens, peut-\u00eatre ses astrocytes serve comme \u00e9boueur pour contribuer \u00e0 maintenir le milieu extra- cellulaire des neurones pour que les neurones fonctionnent bien ensuite quelques ann\u00e9es plus tard est venue une autre observation qui allait dans la m\u00eame ligne, cette fois -ci, comme Busco, comme on le sait maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent des synapses, on peut les neurones utilise un neurotransmetteur particulier qui s'appelle glutamate ce glutamate agit sur des r\u00e9cepteurs qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure et active les neurones sur lesquels il agit mais l\u00e0 aussi, ce glutamate peut \u00eatre annex\u00e9s, s'il n'est pas enlev\u00e9 2000 extra- cellulaire et l\u00e0 on a d\u00e9couvert que les astrocytes en fait aussi enlev\u00e9 au fur et \u00e0 mesure que le glutamate et lib\u00e9r\u00e9e dans la synapse, il enl\u00e8ve de la synapse, le repos et en plus, de mani\u00e8re tr\u00e8s intelligente, ils refont Nice le glutamate sous une autre forme la glu Tamin au neurones ainsi il y a une sorte de recyclage cellules \u00e9cologique aussi que le glutamate et le fournisseur en retour neurones pas \u00e0 100 pourcent mais \u00e0 80 pourcent et ensuite donc 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui dit voil\u00e0 c'est neurones ces astrocytes sont des \u00e9boueurs, puis nous m\u00eame dans les ann\u00e9es 90 on a montr\u00e9 que cette ce captage de glutamate en fait non seulement servi \u00e0 d\u00e9gager le glutamate de la synapse, mais stimuler le captage de glucose dans le astrocytes qui ensuite fournissait une mol\u00e9cule qui nous a beaucoup surpris beaucoup surpris nos coll\u00e8gues qui nous a valu un peu de r\u00e9sistance au d\u00e9but du lac, donc les astrocytes sont stimul\u00e9s par le glutamate par ce rebond pages de glutamate qui fait rentrer le glucose dans l'astrocytes et astrocytes fourni sur pr\u00e8s dig\u00e8rent le glucose et fournit du lac Tate au neurones qui en pr\u00e9sence d'oxyg\u00e8ne, donc en conditions normales peuvent l'utiliser, donc, est venue une 2\u00e8me fonction des neurones, pas seulement des \u00e9boueurs, mais aussi nourricier, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, mais en fait il y a encore plus de d'\u00e9vidence qui sont venus si on reste du c\u00f4t\u00e9 de la des aspects biochimiques biochimie moi, biologie mol\u00e9culaire, ce que nous aussi nous et d'autres vont montrer que en fait c'est mol\u00e9cule lib\u00e9r\u00e9e par l'astrocytes notamment le lac Tate mais aussi une un autre c'est un acide amin\u00e9, la s\u00e9rie sont fondamentaux pour ceux qu'on appelle la plasticit\u00e9 neuronale, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 qu'ont les neurones d'enregistrer de d\u00e9sinformation de l'donc en d'autres termes, la base mol\u00e9culaire de la m\u00e9moire, donc les astrocytes jouent un r\u00f4le important dans les processus de m\u00e9moire et puis donc tout \u00e7a ce sont des exp\u00e9riences de, de, de, de biochimie, biologie mol\u00e9culaire et puis est venu alors une autre approche aussi dans les ann\u00e9es 90 qui est, en fait, ce que moi j'aime bien appeler vu quand m\u00eame bon, on est \u00e0 Lausanne, mais enfin, c'est, je ne vois poster Nebraska Lux, c'est-\u00e0-dire que tout d'un coup, on a pu voir les astrocytes produire des signaux fluorescent notamment li\u00e9e \u00e0 l'augmentation de calcium, le calcium dans les cellules, c'est un signal est ce qu'on a pu d\u00e9montrer, c'est avec des marqueurs fluorescents pour le calcium que ces astrocytes lorsque les neurones sont actifs en fait devienne une sorte de feu d'artifice, il y a plein de calcium qui est form\u00e9 \u00e9quipe et en plus se propage de proche en proche, entre les diff\u00e9rents astrocytes qui eux contrairement neurones qui sont d\u00e9connect\u00e9s les uns des autres les astrocytes sont connect\u00e9s les uns aux autres par des petits canaux qu'on appelle des jonctions Gap et en fait il y a ce que m'appeler dans le livre, l'homme glial ou appeler \u00e7a le tsunami astrocytes, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une vague calcique, on l'appelle exactement comme \u00e7a une qui se propageait donc amplifie la signalisation au niveau de l'astrocytes donc tout d'un coup, gr\u00e2ce \u00e0 toutes ces techniques biochimiques biologie mol\u00e9culaire microscopie \u00e0 fluorescence, on a vu que c'est sont en fait des cellules extraordinairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:57) [86%] :\r\nSteve, donc c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a eu les outils pour les voir qu'on a vu leur importance exactement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et le pass\u00e9 un peu \u00e0 la trappe parce qu'on ne pouvait pas les voir, moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:06) [85%] :\r\nElle un petit peu l'histoire de du fameux monsieur qui regardent bon la nuit cherche ses cl\u00e9s sous le r\u00e9verb\u00e8re et dit : mais vous avez perdu sous le r\u00e9verb\u00e8re ah non, mais c'est le seul endroit o\u00f9 je vois, c'est \u00e7a, c'est un peu \u00e7a, l'histoire d\u00e9sastre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:21) [89%] :\r\nNotre dossier sur les astrocytes qui sont une parmi les les nombreuses cellules gliales qu'on trouve dans le cerveau, ils sont \u00e9boueurs, ils sont nourricier, il participe \u00e0 la plasticit\u00e9 neuronale pour aider \u00e0 la m\u00e9moire et puis voil\u00e0 c'est cellules gliales on disait rest\u00e9 longtemps dans l'ombre des neurones au point C\u00e9cile craint que cette injustice inspir\u00e9 un rap, c'est \u00e7a \u00e0 de jeunes chercheurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:41) [86%] :\r\nOui, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a \u00e9galement en farfouillant sur YouTube, c'\u00e9tait le seul moment o\u00f9 on parlait des cellules gliales dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui est intitul\u00e9 : temps de cerveau disponible tent\u00e9 \u00e0 ANT avec Xavi\u00e8re leur nager David \u00e7a n'est gu\u00e8re \u00e0 qui son rappeur et aussi biologiste, et qui s'insurge de l'injustice faite aux cellules gliales. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:00) [79%] :\r\nUn autre \u00e0 \u00e7a raconte quoi. \r\nAutre quotidien de de cellules gliales o\u00f9 hein, franchement, c'est de la balle, notre quotidien, c'est quoi comme c'est dur quoi ce t'as vu, on vit en p\u00e9riph\u00e9rie du nord au nord du fait ou qui vole, moi c'est plus. \r\nPour nettoyer leurs d\u00e9chets, les aider \u00e0 communiquer les nettoyer avec le monsieur esclaves quoi qu'est -ce qu'on en retour rien merci suis vois tant et ne respectent m\u00eame pas quoi. \r\nLes pouvoirs ne renoncent \u00e0 leur pla\u00eet le pouvoir qui se concentre sur un on a m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plusieurs fois pour incitation \u00e0 l'inflammation mais on continue toujours l\u00e0 quoi mais non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:42) [82%] :\r\nVous avez le lien plus haut, on va faire, voulant et vous savez que c'est, c'est c'est dr\u00f4le \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des jeunes chercheurs et se met \u00e0 sur les il y a l\u00e0 on posait pas existerait un jeu et voil\u00e0 et et en fait en en r\u00e9alisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:55) [85%] :\r\nEn vous \u00e9coutant Pierre magistrats \u00e9thique on devrait pas \u00e9gal \u00e0 mettre en avant tant que \u00e7a les neurones par rapport aux cellules gliales, c'est vraiment un couple neurones astrocytes un neurones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:04) [88%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait d'ailleurs au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e9merger une terminologie, on appelle \u00e7a la synapse tripartite pourquoi parce qu'il y a de terminaison pr\u00e9cis les neurones post- synoptique et les astrocytes autour de cette synapses et donc les tripartite parce qu'il y a 3 \u00e9l\u00e9ments et je tiens ici \u00e0 souligner, il y a des travaux de tr\u00e8s bons qui sont effectu\u00e9s ici \u00e0 Lausanne notamment par mon coll\u00e8gue Andr\u00e9 \u00e0 Voltaire \u00e0 la autour sur cette synapse tripartite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:32) [86%] :\r\nEt justement alors si ce r\u00f4le des astrocytes, on l'a bien entendu les multiples hein, \u00e0 la fois chef d'orchestre des neurones, r\u00e9gulation des synapses de r\u00f4le dans la m\u00e9moire, et tout \u00e7a, du coup comme \u00e7a dysfonctionne, qu'est, est-ce que \u00e7a fait sur le corps humain honni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:44) [87%] :\r\nTout clinique, alors il y a diff\u00e9rentes manifestations mais je dirais il y en a une qui est totalement frappante, c'est une maladie tragique qui touche les les jeunes, les jeunes enfants qui d\u00e9c\u00e8dent au plus tard \u00e0 l'adolescence, qui est ce qu'on appelle la maladie d'Alexander, c'est une maladie qui est due \u00e0 une mutation donc plut\u00f4t de tr\u00e8s pr\u00e9cis sur le g\u00e8ne qui code pour une prot\u00e9ine qui est seulement astrocytes et il y a un retard mental \u00e9pilepsie neuro- d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence, donc vous voyez, quand un astrocytes fonctionne pas, voil\u00e0 ce que \u00e7a peut causer et puis il y a d'autres, d'autres, d'autres d'autres aspects, prenez par exemple dans la maladie d'Alzheimer, l'astrocytes contribue \u00e0 d\u00e9gager ce qu'on appelle cette prot\u00e9ine pour pathologique, la b\u00eate amylo\u00efde pathologique et puis \u00e0 force de de de l'absorber, il commence \u00e0 dysfonctionner et ceux -ci causent une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence neuronale Live, si vous voulez l'astrocytes, c'est quelque chose d'utile mais enfin est d\u00e9pass\u00e9e et ne peut plus maintenir justement le mur c'est-\u00e0-dire fallait l'\u00e9quilibre des neurones, il y a \u00e9galement, toujours dans l'Alzheimer, un cas int\u00e9ressant vous savez qu'il y a un g\u00e8ne de vuln\u00e9rabilit\u00e9 pour la maladie d'Alzheimer, c'est la polis pour prot\u00e9ine qui peut exister sous diff\u00e9rentes formes de trois-quatre si vous avez de la chance, vous avez l\u00e0 de vous \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 si vous avez l'A4 moins chanceux, o\u00f9 vous avez 8 fois plus de probabilit\u00e9 de d\u00e9velopper, Annie, maladie d'Alzheimer, h\u00e9 bien cette \u00e0 Poli pour porter est produite uniquement par les astrocytes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:17) [95%] :\r\nDonc ils ont un r\u00f4le, donc du coup, on se dit si on comprend mieux leur m\u00e9canisme, on pourra \u00e9ventuellement d\u00e9velopper des m\u00e9dicaments pour \u00e9ventuellement agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:25) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est vraiment \u00e7a pose au vu de ce fan dans ce livre, on a Moi m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 de tout ce qu'on sait sur les astrocytes j'en connaissais une bonne partie bien s\u00fbr, mais notamment la partie clinique, j'\u00e9tais peut-\u00eatre moins au fait, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il valide \u00e9videmment beaucoup contribu\u00e9, on r\u00e9alise que il y a beaucoup de pathologies m\u00eame pathologie psychiatrique et \u00e9pilepsie dans lesquels clairement les astrocytes sont impliqu\u00e9s, or l'industrie pharmaceutique, au cours de c'est 30 derni\u00e8res ann\u00e9es disons a investi beaucoup en neurosciences avec, faut bien le dire, des r\u00e9sultats assez maigre, peut-\u00eatre par certains m\u00e9dicaments pour la la scl\u00e9rose en plaques qui, quand m\u00eame, c'est un succ\u00e8s de la neuro- pharmacologiques, \u00e0 part \u00e7a, c'est vraiment pas brillant comme elle s'est peut-\u00eatre tromp\u00e9 de alors voil\u00e0, alors \u00e7a coupe et se dire peut-\u00eatre que si on se pencher maintenant sur l'\u00e9tude des cibles qui sont sur les astrocytes qui sont les m\u00e9diateurs de certains m\u00e9canismes qu'on conna\u00eet, maintenant il faut disons \u00e0 la d\u00e9charge de l'industrie pharmaceutique, on peut dire qu'il y y a 30 ans, on connaissait peu, les cellules gliales mais maintenant, on en conna\u00eet et plein, plein de, plein de cibler sur ces cellules gliales donc on pourrait se dire, \u00e7a vaut la peine d'\u00e9tudier, de d\u00e9velopper des m\u00e9dicaments qui ciblent les cellules gliales, donc c'est un pan \u00e9norme de la recherche qui s'ouvrent la toute, moi je vous je pense qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des essais cliniques, alors oui, il y a des c'est-\u00e0-dire il y a quelques Start-Up, faut se dire aussi une chose, c'est que l'industrie pharmaceutique, d\u00e9\u00e7u de ses insucc\u00e8s et de la quantit\u00e9 \u00e9norme d'argent d\u00e9pens\u00e9 pour le neurosciences la neurologie, les maladies du syst\u00e8me nerveux, a essentiellement abandonn\u00e9 la recherche de nouveaux m\u00e9dicaments dans le syst\u00e8me pour le syst\u00e8me nerveux parce que ben voil\u00e0, c'est normal, l'industrie pharmaceutique doit tourner donc donc c'est des Start-Up, ce sont des Stars, alors c'est plut\u00f4t des Start-Up de l'universit\u00e9, enfin le monde acad\u00e9mique qui produirait des qui produit des Start-Up qui peut en fait apporter l'innovation dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:23) [85%] :\r\nAu final, Pierre magistrate si on vous appelle neuroscientifique devrait plut\u00f4t vous appeler Guillot scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:29) [89%] :\r\nMais pourquoi pas, on parle bien de glial transmetteur, je pourrai juste vous donner une petite anecdote qui ne jouait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s populaire dans les services de neurologie \u00e7a il m'arrivait de de terminer mes conf\u00e9rences en disant que les uns dans les prochaines ann\u00e9es, les services de neurologie deviendraient des services d'astrologie mais cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:48) [71%] :\r\nPas tr\u00e8s populaire astrocytes th\u00e9ologique aussit\u00f4t oui c'est \u00e7a sera strat\u00e9gie c'est tr\u00e8s joli r\u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:54) [87%] :\r\nSi on donc sous notre cr\u00e2ne avec ses astrocytes ces ces \u00e9toiles un essentiel de notre cerveau, ses cellules gliales merci beaucoup Pierre magistrate si vous signez donc l'homme glial avec Yves agite, c'est aux \u00e9ditions Odile Jacob, \u00e7a se lit facilement oui oui franchement accessible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:09) [81%] :\r\nOui, ben il faut il faut monopolis\u00e9 ces astrocytes et c'est \u00e7a, hein, mais, mais c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:15) [78%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci de la magistrate devenait dans avanc\u00e9 qu'il avait invit\u00e9 par C\u00e9cile Gu\u00e9rin merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:20) [89%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T10:30:08Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magistretti, Pierre", "role": "Professeur EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7501310-540E-4368-9FDE-2BD835673323", "internalArchiveId": "C7501310-540E-4368-9FDE-2BD835673323", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: la l\u00e9gende du poulain rouge par Gustave Meyer, 1964", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9407922", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: la l\u00e9gende du poulain rouge par Gustave Meyer, 1964 / ALA_2018-03-28T15:04:15_archive-la-legende-du-poulain-rouge-par", "A l'abordage du 28.03.2018"], "variantIds": ["ece-9407922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:50:52Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nNous retrouvons maintenant Gustave Meyer pour revivre une vieille l\u00e9gende pendant de longues ann\u00e9es pour ceux qui s'attarder trop dans les bistrots, ancienne Yahoo ailleurs il y avait un rouge de la go\u00e9lette qui mettait bonne note en faisant des siennes pour les faire rentrer du bonheur ainsi un des derniers Meunier de Syriens s'\u00e9tait rendu une fois charmer livrer la farine Charles Maisonneuve ils sont si longtemps dans les divers caf\u00e9 de que minuit le vit sur le chemin du retour, mais la nuit, c'est pas \u00e7a, et pas de Meunier le matin en partie \u00e0 sa recherche et finalement on trouvera le meunier d\u00e9licatement ficel\u00e9 et emmaillot\u00e9 dans l'arm\u00e9e et la couverture de l'homme, tandis que la reine se d\u00e9lecter dans un sac d'avoine dor\u00e9 qui donc avait bien pu jouer ce tour, c'\u00e9tait sans doute le poulain rouge avec sa troupe de fant\u00f4mes pendant longtemps, l'\u00c9tat ne faisait peur \u00e0 leurs maris qui s'attarder trop en leur disant : tu verras que le poulain rouge voit tout jouer un tour en ce temps- l\u00e0, \u00e7a pouvait marcher maintenant, \u00e7a ne prend pas Philippe, on ne pourra plus du tout pour le rouge. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T14:32:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1557968", "internalArchiveId": "AA1611558012", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Le feu au LAC !", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9447374", "imageURL": "http://www.rts.ch/9447365.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Le feu au LAC !", "Le feu au LAC !"], "alternativeSummary": ["Le feu au LAC !", "Le tout nouveau centre culturel de Lugano, le \u00ab LAC \u00bb ouvre ses portes et d\u00e9voile un mus\u00e9e flambant neuf, une salle de concerts ultramoderne et une sc\u00e8ne pour accueillir tous types de spectacles. Mais ce n'est pas tout. Le nouveau centre culturel de Lugano veut surtout \u00eatre un espace ouvert \u00e0 tous, o\u00f9 la culture n'est pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une \u00e9lite.", "Le tout nouveau centre culturel de Lugano, le \u00ab LAC \u00bb ouvre ses portes et d\u00e9voile un mus\u00e9e flambant neuf, une salle de concerts ultramoderne et une sc\u00e8ne pour accueillir tous types de spectacles. Mais ce n'est pas tout. Le nouveau centre culturel de Lugano veut surtout \u00eatre un espace ouvert \u00e0 tous, o\u00f9 la culture n'est pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une \u00e9lite."], "variantIds": ["ece-9331953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-21T15:43:57Z", "webPublicationDate": "2018-03-28T16:44:02Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1676115", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028208", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1659732", "internalArchiveId": "AA1802660068", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 333", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9447529", "imageURL": "http://www.rts.ch/9447520.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Anne-Lise et Corentin vs Edith et Verena"], "variantIds": ["ece-9331765", "ece-9331803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T14:40:26Z", "webPublicationDate": "2018-03-28T17:26:05Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731193", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037040", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D0E3FD6C-3394-477E-9B55-1312757A748A", "internalArchiveId": "D0E3FD6C-3394-477E-9B55-1312757A748A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Adeline Chetail, com\u00e9dienne de doublage", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chetail, Adeline\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Cudry Gross, Marie-Claude\r\nAdeline Chetail est touche \u00e0 tout: cin\u00e9ma, t\u00e9l\u00e9vision, th\u00e9\u00e2tre, elle travaille cependant \u00e9norm\u00e9ment pour le doublage de voix. Elle y puise une grande satisfaction, car elle peut y interpr\u00e9ter une multitude de r\u00f4les diff\u00e9rents. Elle joue au th\u00e9\u00e2tre pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans en compagnie de son p\u00e8re et \u00e0 7 ans, elle double les petits lapins dans le dessin anim\u00e9 Bambi. Depuis 1994, on l'entend aussi bien au cin\u00e9ma comme dans Forest Gump o\u00f9 elle fait la voix de Jenny, qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou dans les publicit\u00e9s. Adeline Chetail est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Adeline Chetail est touche \u00e0 tout: cin\u00e9ma, t\u00e9l\u00e9vision, th\u00e9\u00e2tre, elle travaille cependant \u00e9norm\u00e9ment pour le doublage de voix. Elle y puise une grande satisfaction, car elle peut y interpr\u00e9ter une multitude de r\u00f4les diff\u00e9rents. Elle joue au th\u00e9\u00e2tre pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans en compagnie de son p\u00e8re et \u00e0 7 ans, elle double les petits lapins dans le dessin anim\u00e9 Bambi. Depuis 1994, on l'entend aussi bien au cin\u00e9ma comme dans Forest Gump o\u00f9 elle fait la voix de Jenny, qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou dans les publicit\u00e9s. Adeline Chetail est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3392, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9407905", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 28.03.2018", "Adeline Chetail, com\u00e9dienne de doublage / ENSD_2018-03-28T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 28.03.2018", "Adeline Chetail, com\u00e9dienne de doublage / ENSD_2018-03-28T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Adeline Chetail est touche \u00e0 tout: cin\u00e9ma, t\u00e9l\u00e9vision, th\u00e9\u00e2tre, elle travaille cependant \u00e9norm\u00e9ment pour le doublage de voix. Elle y puise une grande satisfaction, car elle peut y interpr\u00e9ter une multitude de r\u00f4les diff\u00e9rents. Elle joue au th\u00e9\u00e2tre pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans en compagnie de son p\u00e8re et \u00e0 7 ans, elle double les petits lapins dans le dessin anim\u00e9 Bambi. Depuis 1994, on l\u02b9entend aussi bien au cin\u00e9ma comme dans Forest Gump o\u00f9 elle fait la voix de Jenny, qu\u02b9\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou dans les publicit\u00e9s. Adeline Chetail est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Adeline Chetail est touche \u00e0 tout: cin\u00e9ma, t\u00e9l\u00e9vision, th\u00e9\u00e2tre, elle travaille cependant \u00e9norm\u00e9ment pour le doublage de voix. Elle y puise une grande satisfaction, car elle peut y interpr\u00e9ter une multitude de r\u00f4les diff\u00e9rents. Elle joue au th\u00e9\u00e2tre pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans en compagnie de son p\u00e8re et \u00e0 7 ans, elle double les petits lapins dans le dessin anim\u00e9 Bambi. Depuis 1994, on l\u02b9entend aussi bien au cin\u00e9ma comme dans Forest Gump o\u00f9 elle fait la voix de Jenny, qu\u02b9\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou dans les publicit\u00e9s. Adeline Chetail est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9407906", "ece-9407905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:15Z", "speechToTexts": ["05.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, quand vous regardez un film ou un dessin anim\u00e9, pr\u00e9f\u00e9rez -vous la version originale ou optez -vous syst\u00e9matiquement pour le Fran\u00e7ais en les versions doubl\u00e9es, il est possible que dans le film \u00e0 l'autre, vous reconnaissiez les m\u00eames voies et pour cause, les com\u00e9diens qui font office de voix fran\u00e7aises ne sont pas des millions, vous aurez par exemple peut-\u00eatre constat\u00e9 que la petite souris m\u00e2le nomm\u00e9 Bernard dont Bernard et Bianca \u00e0 plus ou moins la m\u00eame voie que le Jiminy Cricket de Pinocchio, que Peter Sellars dans La Panth\u00e8re rose et m\u00eame que ces 3 PO dans Star Wars Karmitz la grenouille du me fait chaud, et le c\u00e9l\u00e8bre Half de nous t\u00e9l\u00e9vision h\u00e9 oui, c'est un seul et m\u00eame homme qui a doubl\u00e9 tous ces personnages, et bien d'autres, il s'appelle Roger Carel et vous l'avez peut-\u00eatre aussi vu comme com\u00e9dien au cin\u00e9ma ou au th\u00e9\u00e2tre ce soir, c'est une voix f\u00e9minine que vous avez peut-\u00eatre entendu sous les traits de Vanessa James dans High School Musical ou de Kiki la petite sorci\u00e8re dans le film d'animation du m\u00eame nom, \u00e0 moins que le film soyez fan de jeux vid\u00e9o et dans ce cas, quand vous l'entendrez parler, vous aurez l'impression d'avoir affaire \u00e0 mais il demeure Watch ou \u00e0 la princesse Zelda mais qui est -elle vraiment et quelle est sa vraie voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [97%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian qui je suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [92%] :\r\nC'est une grande question, c'est tr\u00e8s troublant d'avoir affaire \u00e0 face \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [90%] :\r\nEt pourtant c'est vous adeline Chetail bonsoir, bonsoir, vous \u00eates com\u00e9dienne, on dit pas double vous \u00eates com\u00e9dienne parce que vous avez aussi jou\u00e9 dans Des divers film\u00e9 dans des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre aussi plusieurs doublage aussi des cubains \u00e0 votre actif, vous avez aussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, vous avez vu dans Juliette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [88%] :\r\nPour les boeuf-carottes mais quand m\u00eame votre sp\u00e9cialit\u00e9, c'est le doublage et la voix off c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:51) [91%] :\r\nExactement l'intitul\u00e9 exact c'est com\u00e9dienne de doublage ou com\u00e9dienne sp\u00e9cialis\u00e9s ont doublage voir voix off aussi puisque je fais aussi la voix off publicit\u00e9s pour la radio par exemple, mais \u00e7a me d\u00e9range pas qu'on dise de Blaise, il y a des com\u00e9diens que \u00e7a d\u00e9range, moi je trouve que \u00e7a, \u00e7a correspond peut-\u00eatre un petit peu \u00e0 ce que je fais aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [91%] :\r\nVous \u00eates fran\u00e7aise adeline Chetail vous vivez en r\u00e9gion parisienne, normalement, mais vous ne nous faites le plaisir d'une visite ici oui mise en pratique du Lausannois puisque vous \u00eates \u00e0 Montreux en ce moment pour poliment, guerre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [89%] :\r\nEffectivement, je suis venu en Suisse pour le week- end de P\u00e2ques \u00e0 l'occasion de la convention pour les Mangas dans lequel je fais une prestation vocale assez particuli\u00e8re, qui consiste en quoi, alors, alors Polymanga une petite mascotte qui est un personnage de Manga, justement, qui s'appelle Diana et Diana a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 en application, elle appara\u00eet en tant que co- pr\u00e9sentatrice sur la sc\u00e8ne Stravinski de c\u00e9l\u00e8bres de MDC d\u00e9montre et moi je la, comment dire, je lui pr\u00eate ma voix en Direct, voil\u00e0, elle est anim\u00e9e en fonction de, de ma voix, tout simplement, et de moi qui pianotent sur une petite application voil\u00e0 donc c'est un personnage qui prend vie en sent en Live sur ma voix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [91%] :\r\nVoil\u00e0, et puis vous \u00eates aussi invit\u00e9 en tant qu'adeline Chetail sp\u00e9cialiste du double oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [90%] :\r\nCette ann\u00e9e, et parce que c'est la 3\u00e8me ann\u00e9e que je viens, cette ann\u00e9e, je vais avoir un petit peu plus de temps pour rencontrer pour rencontrer les gens qui ont envie de me voir signer quelques d\u00e9dicaces peut-\u00eatre et puis, je serai en conf\u00e9rence, le lundi de P\u00e2ques, le lundi matin \u00e0 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [82%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de monde entier Jean \u00e0 cette convention. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [86%] :\r\nCar endormi visiteurs l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait \u00e9norme effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [83%] :\r\nIl faudra se lever t\u00f4t si on veut rencontrer adeline Chetail oui je la Chine pas vieux, moi tout seul dans le Studio ce soir pendant une heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [91%] :\r\nPour raconter votre vie, votre parcours, je parlais tout \u00e0 l'heure, vous avez parl\u00e9 d'ailleurs vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question tout \u00e0 fait adeline : qui \u00eates -vous et quelle est votre vraie voix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [91%] :\r\nAdeline Chetail c'est une personne espi\u00e8gle, c'est une personne avec plein de joie de vivre et de multiples petites voix des voies tr\u00e8s jeune des voix d'enfants, des voix de femmes, de jeunes femmes, des voix de jeux vid\u00e9o de carri\u00e8re de princesse voil\u00e0 adeline Chetail c'est un peu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [89%] :\r\nVous avez d'ailleurs, hein, c'est cette voie -l\u00e0 qu'on entend en ce moment que j'entends dans mon casque, m\u00eame si je vous vois face \u00e0 moi, c'est vraiment la voit aussi dans le dessin anim\u00e9 que je connais par exemple possible sorci\u00e8re qui sorci\u00e8res ou ou d'autres dessin-anim\u00e9 japonais notamment que vous avez doubl\u00e9, vous avez l'impression que c'est votre vrai voit enfin est ce qu'on a ce qu'on fait avec la voix qu'on a pour faire ses personnages o\u00f9 on peut vraiment jouer tous les r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [91%] :\r\nAlors je ne pense pas qu'on puisse jouer tous les r\u00f4les, par exemple, si on me donne un r\u00f4le comme j'ai une voix \u00e0 ces jeunes, si on me donne un r\u00f4le d'une d'une vraie femme, \u00e7a va peut-\u00eatre para\u00eetre un peu bizarre, donc je peux pas tout faire non plus et par contre me pose pas vraiment la question de savoir si c'est ma vraie voix ou pas, c'est-\u00e0-dire que j'ai un personnage interpr\u00e9t\u00e9 je mon m\u00e9tier, c'est vraiment de coller \u00e0 ce personnage de de rentrer dans sa peau quelque part et l\u00e0 finalement la voix n'a plus tellement d'importance, je suis pas en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelle voix, je vais faire exactement, sauf si un petit challenge comme en zozote manche un accent, moi je suis tr\u00e8s nul en axant heureusement j'en ai pas beaucoup voil\u00e0 ou comment il faut faire une voix d'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [86%] :\r\nParce que je parlais tout \u00e0 l'heure de Roger Carel qui est quand m\u00eame, The doubleurs, alors lui il en a fait de doublage \u00e0 regarder encore ce matin et en \u00e0 l'infini la liste de doublage qui l'a fait alors dans tous les sens sans il y a eu les films avec, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est lui le doubleur de Peter Sellars pour tous les films qui la feuille, l\u00e0 d'un fait, je ne sais plus qui, dans certains l'aiment chaud donc un tr\u00e8s tr\u00e8s vieux films Wilder, il a doubl\u00e9, beaucoup d'dessin anim\u00e9 notamment, il a fait triste sire dans Robin des Bois le le m\u00e9chant serpent ou bien la petite souris dans Bernard et Bianca et puis ben il Winnie l'ourson. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:55) [92%] :\r\nMais \u00e7a c'est l'Avantage de du dessin anim\u00e9 du Cartoon de l'animation, c'est vrai que l\u00e0 on peut se permettent de faire des voix un peu plus diff\u00e9rente, un peu plus \u00e9tranges parfois et et \u00e7a offre une panoplie extraordinaire de voix diff\u00e9rentes, c'est vrai que l\u00e0 pour le coup, on va pas forc\u00e9ment nous reconna\u00eetre, j'aime perte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [73%] :\r\nParce que l\u00e0 on peut avoir des \u00e9thique carr\u00e9ment quand on vient de Karel kiffe Tigrou, par exemple dans oui, il y a oui, il transforme sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [83%] :\r\nQuand m\u00eame assez extraordinaire, c'est que vraiment quelqu'un avec une carri\u00e8re incroyable que l'avait rencontr\u00e9 non, malheureusement non j'ai pas cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [89%] :\r\nSi vous \u00e9coutez Roger Carel se taille je pense aimerait bien vous rencontrer, peut-\u00eatre que vous doublerait un jour ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre bien s\u00fbr, \u00e7a se travaille, \u00e7a le doublage adeline Chetail vous \u00e9coutez justement ces diff\u00e9rentes voies de Roger Carel pourra vous donner des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:45) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que \u00e7a se travaille en tout cas pas forc\u00e9ment dans mon cas, puisque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans, donc j'ai un peu grandi dans ce dans ce milieu, c'est je fais tout souvent la comparaison comparaison avec un enfant qui a grandi dans une famille de cirque, on va dire une fois a j'ai pas appris \u00e0 l'acrobatie, j'ai pas eu \u00e0 regarder des acrobates mais j'ai \u00e9t\u00e9 plong\u00e9 dedans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [89%] :\r\nEt tout naturellement, voil\u00e0 exactement vous arrive de doubler des gens dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:13) [89%] :\r\nDes gens oui oui, il y a 10 ans de la loi qui parle et vous leur voix, je crois que \u00e7a m'est arriv\u00e9 une ou 2 fois, pour rigoler, mais c'est vrai, c'est vrai, on m'avait jamais pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [88%] :\r\nAlain Rey bien des questions parfois j'imagine un peu troublante pour vous mais enfin c'est comme \u00e7a, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [90%] :\r\nEntre nous soit dit, on a le temps, donc c'est tr\u00e8s bien, nous avons une heure pour parler de vous et on va commencer par \u00e9couter une chanson qui vient de sortir, c'est Ga\u00ebl Faure qu'on aime beaucoup ici sur la premi\u00e8re de son album regain qui est sorti cette ann\u00e9e, avec ce type caract\u00e8re et je trouve que \u00e7a vous va bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [79%] :\r\nSi je pouvais tort dans mon caract\u00e8re, le plaquer au sol le faire peur dans la m\u00e9canique comme une colle un Style steak chinoise sans- froid puis qu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:08) [86%] :\r\nJe ne s'\u00e9vapore pas \u00e7a me sert le beau \u00e0 Turin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [80%] :\r\nDu temps dans ce sens, jour o\u00f9 \u00e7a, \u00e7a c'est le temps, mais pas seulement, mais sans arr\u00eat que je ressens \u00e7a tout le temps, c'est tout le temps, c'est 100 11 heures le jour o\u00f9 \u00e7a se \u00e7a c'est tout le temps, souvent sans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [81%] :\r\nSi tu pouvais mon caract\u00e8re de laisser conduire plage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:45) [78%] :\r\nC'est syst\u00e9matique, s\u00fbrement pour pouvoir et je dis tout ce que tu dis chaque r\u00e9plique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:56) [97%] :\r\nComment tu prends tout laisse tu prends ma place. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [76%] :\r\nLe temps du temps ce sont G\u00e9raud c'est \u00e7a nous tente souvent sans que je ressens \u00e7a c'est tout le temps, ce sont toujours au c'est \u00e7a, c'est pas souvent que je vous \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [86%] :\r\nQue \u00e7a se f\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [87%] :\r\nJe suis homosexuel et \u00e7a vaut mieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [86%] :\r\nEnsuite, plus fort que moi, tu prends tout laisse pas et tu prends ma. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:52) [81%] :\r\nTout le temps, tout le temps, on se sent que je \u00e7a se \u00e7a c'est tout le temps mais moment mais sans arr\u00eat, que je suis heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:00) [80%] :\r\nPense -t-on, c'est tout le temps, ce sont toujours o\u00f9 \u00e7a se \u00e7a se passe souvent mais sans ce sont les recettes \u00e7a \u00e7a c'est mais ce que je ressens \u00e7a c'est tout le temps que je vous assure \u00e7a sert pas souvent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:42) [88%] :\r\nIl toujours sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [91%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait Ga\u00ebl Faure et c'est le choix de Nathalie Sch\u00f6nberg pour vous adeline Chetail pour vous qui nous \u00e9coutez adeline Chetail vous \u00eates pas vous \u00eates de passage en Suisse pour Polymanga, cette fameuse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:10) [80%] :\r\nFaites des Geek font preuve de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:13) [90%] :\r\nExactement, c'est la f\u00eate, c'est une c'est une convention qui rassemblent pas mal de de personnes autour d'une passion qui est, qui est le Manga et les animer la pop-culture et il y a plein de gens d\u00e9guis\u00e9s, il y a beaucoup de cosplay, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rigolo et a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:30) [82%] :\r\nPikachu chaque ann\u00e9e les comptes, les petites capsules c'est rigolote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:34) [85%] :\r\nPromener du c\u00f4t\u00e9 de la gare de Lausanne, oui, elle montre pendant ces jours- l\u00e0, parce qu'on voit beaucoup de gens se balader. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:39) [91%] :\r\nDes gens d\u00e9guis\u00e9s ouais voil\u00e0 c'est, c'est une vraie passion pour eux c'est quelque chose que que je trouve g\u00e9nialissime mais bon, moi je suis un peu enferm\u00e9 pendant ce temps- l\u00e0, je suis dans une petite r\u00e9gie dans une petite bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:53) [86%] :\r\nOui, je sais pas d\u00e9guis\u00e9 et je ne me suis pas d\u00e9guis\u00e9e \u00e0 moi, habill\u00e9 tout en noir, tout \u00e0 fait classique et \u00e9l\u00e9gante et tr\u00e8s belle en plus parce que nous sommes \u00e0 la radio, on ne vous voit pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:02) [87%] :\r\nBah, j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 venir en jogging, je suis dit quand m\u00eame un peu dresser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [91%] :\r\nSi c'est gentil, on peut dire ce qu'on veut, on peut \u00eatre en pyjama et dire qu'on est en robe du soir ici, quoi, c'est la magie de la radio, \u00e7a c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:13) [86%] :\r\nC'est un peu comme comme comme je l'enregistrer exactement, personne ne me voit mais tout le monde maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:18) [93%] :\r\nVous pouvez \u00eatre plein de personnages, on va en parler justement maintenant mais juste apr\u00e8s avoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:23) [84%] :\r\nQuestion on fait tr\u00e8s simple, c'est la naissance d'un petit qui est tellement beau que tous les animaux de la for\u00eat viennent contempler sans qui s'appelle Bambi, c'est son \u00e9ducation par des camarades de jeu dont le latin qui s'appelle : pan pan et le je, c'est sais pas ce que exactement quel est le le nom parce que quand vous savez quand construis construit ses t\u00e2ches bon ce qui s'appelle, c'est plut\u00f4t \u00e0 l'am\u00e9ricaine qui s'appelle Fleur de son \u00e9ducation, sa r\u00e9action \u00e0 la chasse car malheureusement tous les niveau de la for\u00eat sont chass\u00e9s et la m\u00e8re de est tu\u00e9e par un chasseur, il est donc oblig\u00e9, tout seul, de se d\u00e9fendre et ensuite, h\u00e9 bien il arrive \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 il rencontre entre une compagne et lui- m\u00eame devient p\u00e8re et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 il devient Acer, il commence \u00e0 devenir le roi de la for\u00eat, puisque surtout cette ce domaine plane le roi de la soir\u00e9e qui elle sert avec ses ces bois majestueux, c'est extr\u00eamement simple : si vous voulez comme histoire, m\u00eame pour les enfants, mais comme tous les films de Walt difficile aussi un film pour les grandes personnes, oui, je pense, c'est tout au moins un film pour tous les amoureux de la nature et ils sont extr\u00eamement nombreux et ce n'est pas, ce n'est pas seulement un privil\u00e8ge de l'enfance. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:33) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Dominique Mauclair qui nous expliquait avec mon immigration \u00e7a une grande ligne de Bambi Abdou 1970 les expliquer ce fameux film qui vous dit quelque chose quand m\u00eame un dialogue qui, qui me dit carr\u00e9ment ou d\u00e9but le tout d\u00e9but de ma carri\u00e8re en 92. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:51) [88%] :\r\nIl y a une heure mast\u00e9risation de du film Bambi et moi \u00e0 cette heures \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 je j'avais 7 ans et j'ai en 92 je crois m\u00eame que je me trompe un peu dans les dates, vous \u00e9tiez peut-\u00eatre encore, encore plus 16 ans, voil\u00e0 c'est \u00e7a, on avait 5 6 ans et c'est mon tout 1er doublage alors c'est : j'ai fait une toute petite voix au d\u00e9but tout d\u00e9but du film, j'ai fait la voix d'un d'une petite soeur de pan justement qui dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:17) [86%] :\r\nVenez, mais ni on va voir \u00e0 quoi ils ressemblent, c'\u00e9tait trop, trop chou une petite lapine, un petit c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:24) [89%] :\r\nNe voil\u00e0 et c'\u00e9tait mon mon tout, tout, 1er doublage je savais pas encore lire couramment alors on me disait la phrase que je devais dire on appuyait sur l'\u00e9paule au moment o\u00f9 je devais parler et moi j'avais retenu la phrase et je l'ai dite et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le d\u00e9but de ma carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:40) [92%] :\r\nEt vous vous en souvenez encore oui oui et vous vous souvenez de ce moment, vous avez doubl\u00e9 comment vous sentiez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:48) [92%] :\r\nEn fait, j'ai ressenti quelque chose de, un peu de de magique, le fait de donner cette ma voix \u00e0 ce petit lapin tout mignon, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a transport\u00e9, j'ai vraiment eu envie de continuer \u00e0 faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:03) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 toute petite, alors il faut dire que vous avez quand m\u00eame grandi dans une famille qui \u00e9tait encline qui vous a emmen\u00e9 vers \u00e7a, avec un p\u00e8re exceptionnel Jean-Yves Chetail par de Jean-Yves Chetail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:15) [91%] :\r\nAlors Jean-Yves Chetail 7, hein, c'est mon p\u00e8re, d\u00e9j\u00e0 c'est un conteur, un musicien et dans au cours de sa carri\u00e8re, il a fait pas mal de de spectacles pour enfants et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, il a eu envie de faire une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre et moi de mon c\u00f4t\u00e9, j'\u00e9tais donc tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, je je m'amusais d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 parler, \u00e0 faire des petits spectacles des repr\u00e9sentations, j'\u00e9tais en train de jouer des personnages d\u00e9j\u00e0, donc il m'a propos\u00e9 de jouer cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre avec lui, c'est cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre s'appeler Le Voyage fantastique de Monsieur Crap et c'est l'histoire d'un d'un clochard qui est un peu perdu qui rencontrent une petite fille et partent dans un monde imaginaire et finalement, cette petite fille se transforme en fait, puis \u00e0 la fin, un extraterrestre avec des chansons de la magie, enfin voil\u00e0 c'\u00e9tait et cette petite fille c'\u00e9tait vous, c'\u00e9tait moi et bon apr\u00e8s, apr\u00e8s 7 on a fait quelques dates \u00e0 Paris, enfin, qui est plus que quelques dates, on a fait une tourn\u00e9e et puis apr\u00e8s, lui, il a encha\u00een\u00e9 sur d'autres choses et moi je lui ai demand\u00e9 de continuer donc c'est comme \u00e7a que je me suis retrouv\u00e9e inscrite dans une agence de casting que j'ai commenc\u00e9 les \u00e0 \u00e0 tourner des films et mes premi\u00e8res voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:31) [90%] :\r\nVous \u00e9tiez, toute petite, quand vous avez jou\u00e9 dans cette pi\u00e8ce, vous aviez 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:35) [86%] :\r\nExactement, j'\u00e9tais vraiment vraiment toute pichenette et et j'ai \u00e9t\u00e9 aussi accompagn\u00e9 par ma maman qui est artiste, peintres, voil\u00e0, je voulais qu'on parle d'elle aussi Pascal et elle \u00e9tait l\u00e0 aussi, enfin, elle \u00e9tait un petit peu moins pr\u00e9sentes parce que c'\u00e9tait vraiment mon p\u00e8re qui, qui jouait le r\u00f4le du coach et et de l'agent aussi mais maman m'a accompagn\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:56) [79%] :\r\nPour disons \u00e9coutez artistique aussi oui parce ce qu'ils vous ont appris tous les 2, ses 2 parents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:01) [91%] :\r\nAlors qu'est ce qu'ils m'ont appris, ils m'ont appris \u00e0 d\u00e9velopper mon sens artistique et puis \u00e0 avoir une conscience professionnelle donc d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s jeune, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tr\u00e8s pro et \u00e7a a toujours impressionn\u00e9 et les diff\u00e9rents directeurs artistiques ou r\u00e9alisateur que j'ai rencontr\u00e9s, j'\u00e9tais une petite fille assez s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:20) [95%] :\r\nParadoxalement, parce que quand m\u00eame on se dit, pour doubler des films comme \u00e7a pour doubler un petit lapin dans Bambi ou pour faire la voix de d'un personnage de jeu vid\u00e9o, c'est rigolo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:30) [93%] :\r\nC'est rigolo, mais c'est c'est professionnels il faut il faut quand m\u00eame beaucoup de concentration pour faire \u00e7a, donc on s'amuse, mais on se concentre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:41) [92%] :\r\nLuc, vous n'\u00eates pas vraiment aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 partir de 7 ans non, vous avez fait l'\u00e9cole par correspondance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:47) [92%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait un choix de mes parents \u00e0 la base par rapport \u00e0 la m\u00e9thode globale, en fait, il voulait pas que j'apprenne \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire avec cette m\u00e9thode -l\u00e0, il voulait que j'apprenne \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire comme eux avaient appris donc au d\u00e9part, ils ont souhait\u00e9 me faire les l'\u00e9cole par correspondance fin d'\u00e9cole, m\u00eame pas \u00e0 la maison et c'est \u00e0 partir de mai 12 ans donc du niveau fin de l'entr\u00e9e au coll\u00e8ge que j'ai fait par correspondance, car \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai eu le choix, ils m'ont demand\u00e9, lundi ce que tu vas aller \u00e0 l'\u00e9cole ou est -ce que tu veux rester \u00e0 la maison, est ce que tu veux continuer \u00e0 travailler, est ce que va travailler, c'est un bien grand mot, \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0 et et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, mes parents se sont s\u00e9par\u00e9s aussi et sachant que je n'habitais pas en r\u00e9gion parisienne, \u00e0 la base, donc je faisais des aller-retours j'habitais \u00e0 250 kilom\u00e8tres, donc moi j'ai choisi de partir en r\u00e9gion parisienne avec mon papa et de ne pas \u00eatre scolaris\u00e9s pour pouvoir continuer \u00e0 enregistrer r\u00e9guli\u00e8rement int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:46) [92%] :\r\nMais justement, vous percevez vous percevez \u00e7a comment, vous, en tant qu'enfant adeline Chetail c'\u00e9tait du travail c'\u00e9tait de l'amusement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:52) [91%] :\r\nNon, c'\u00e9tait s\u00e9rieux, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un travail pour moi d'ailleurs, \u00e0 partir de mai 16 ans, donc l'\u00e2ge l\u00e9gal pour travailler, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai allemand mon travail et puis j'ai \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendante \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc j'avais d\u00e9j\u00e0 mon appartement, je vivais seul assez travail \u00e0 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:09) [87%] :\r\nOui, comme quoi, vous aviez des parents plut\u00f4t ah c'est cool, on va dire \u00e7a comme \u00e7a ben. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:14) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, ils \u00e9taient un peu regard\u00e9s bizarrement aujourd'hui ce serait tellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:22) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, alors je parle de l'\u00e9poque, on n'est pas dans les ann\u00e9es 40, non plus, hein, mais c'est en 1900. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:27) [87%] :\r\nC'est ainsi beaucoup \u00e9volu\u00e9 entre- temps et en plus on \u00e9tait v\u00e9g\u00e9tarien, alors les d\u00e9buts des ann\u00e9es 90 c'est pas encore toutes non non non, aujourd'hui, mes parents, c'est les c'est les bobos styl\u00e9 des bobos avant- gardiste voil\u00e0 exactement \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un petit peu bizarre, voil\u00e0, il y avait des gens qui s'inqui\u00e9taient pour moi ah oui, oui, mais bon, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:50) [64%] :\r\n\u00e7a fait justement l'sympa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:52) [87%] :\r\nMet en cette vie quand m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cial d'enfants parce que c'est pas tous les enfants qui vivent comme \u00e7a, sans aller \u00e0 l'\u00e9cole, heureusement ind\u00e9pendant tr\u00e8s vite en travaillant en vivant avec des parents artistes qu'est -ce que \u00e7a imprim\u00e9 en vous pour aujourd'hui, pour ce que vous faites aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:07) [89%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a alors c'est tellement je sais pas quoi r\u00e9pondre, parce que j'ai l'impression que c'est tellement ancr\u00e9 en moi je pourrais pas comment d\u00e9crire oui c'est voyez il est pas autrement, moi je c'est pas comme si alors j'avais le choix, j'ai toujours eu le choix, bon, sauf \u00e0 partir de 16 ans o\u00f9 vivait seul, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, si j'avais voulu reculer, il reprend des \u00e9tudes, c'\u00e9tait un petit peu plus compliqu\u00e9 mais on a toujours le choix, et en fait j'ai une chance, j'ai une chance extraordinaire de pouvoir exercer quelque chose qui est devenu une passion, donc je ne me suis jamais lass\u00e9e jamais de regrets, jamais de regrets, c'est comme si c'\u00e9tait une \u00e9vidence et \u00e7a et pour \u00e7a je remercie mes parents parce que, et ils m'ont accompagn\u00e9 dans cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:49) [83%] :\r\n\u00e0 un petit jeu de mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:55) [95%] :\r\nIls ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour pour moi et et aujourd'hui voil\u00e0 c'est c'est c'est moi, c'est, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:02) [87%] :\r\nVous voyez pas faire autre chose qu'on a, non \u00e7a jusqu'\u00e0 ma mort, je pense que j'esp\u00e8re, en plus, les voix change tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:09) [90%] :\r\nElles peuvent \u00e9voluer, j'ai remarqu\u00e9, par exemple, que certaines amies qui ont eu des enfants, moi je n'ai pas, je n'ai pas d'enfants, j'ai remarqu\u00e9 que leur voix changer un petit peu \u00e0 ce moment -l\u00e0, par exemple et puis bah avec les ann\u00e9es, forc\u00e9ment, on change de voie, moi j'ai chang\u00e9 de voie entre l'enfance et aujourd'hui j'ai muet en quelque sorte, et \u00e7a va peut-\u00eatre continuer on verra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:28) [84%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend aussi, comment vouliez si vous buvez 2 litres de whisky parviennent enfin cigares, \u00e9videmment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:34) [90%] :\r\nVous avez donc je j'ai une vie assez saine, \u00e7a c'est justement \u00e7a s'entretient, c'est une voix aussi compte quand on en fait son m\u00e9tier, il faut faire attention, enfin en tout cas moi je fais attention, alors j'ai des techniques un peu particuli\u00e8re pour ne pas tomber malade dans les transports en commun. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:49) [86%] :\r\nMais cette alors quand quelqu'un tousse, j'arr\u00eate de respirer, faut pas que \u00e7a dure trop longtemps il pas que \u00e7a dure soit longtemps oui oui exact. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:57) [91%] :\r\nC'est voil\u00e0 donc je oui je reprends ma respiration tout doucement, voil\u00e0 j'ai j'ai tr\u00e8s peur de trop de d'avoir des microbes en fait d'\u00eatre contamin\u00e9s extinction de voix pour, voil\u00e0, je suis m\u00eame m\u00eame un rhume le nez bouch\u00e9, c'est si je commence un film, \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, j'ai commenc\u00e9 un film le samedi, je suis tomb\u00e9 malade le dimanche est survenu lundi avec une autre voie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:17) [85%] :\r\nEnfin, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 probl\u00e9matique, \u00e0 moins que le personnage du film tombe malade, lui aussi, \u00e7a \u00e7a \u00e9gal oui mais comme on n'avait pas fait les choses dans l'ordre enregistre rarement dans l'ordre, \u00e9videmment \u00e7a voil\u00e0, donc je prends la directrice artistique m'a dit, rentre chez toi, toi, reviens demain avec ta voix, il faut attendre, il faut attendre Madame que la voix reviennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:36) [92%] :\r\nVous m'avez dit tout \u00e0 l'heure adeline Chetail que vous d\u00e9j\u00e0 toute petite et que vous avez su parler vous racontiez des histoires aux gens vous improvisez en fait des petits spectacles carr\u00e9ment exactement c'\u00e9tait quoi comme histoire, c'est ce que vous racontez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:45) [85%] :\r\nAlors je je vais peut-\u00eatre aller dans des d\u00e9tails un peu particulier, un peu et qui est peut-\u00eatre qui font qu'ils feront. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:52) [92%] :\r\nPeur j'avais d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:54) [91%] :P. alors je tiens \u00e0 rassurer tout le monde, j'avais des amis, des vrais, mais j'avais aussi un un monde int\u00e9rieur une imagination assez riche, donc \u00e7a fait des personnages imaginaires qui qui vivait avec moi et parfois m\u00eame je j'interpr\u00e9ter des personnages aussi, par exemple, j'ai cr\u00e9\u00e9 un personnage qui s'appelait Marie- Marguerite et j'interpr\u00e9ter ce personnage \u00e0 la maison, j'avais m\u00eame demander \u00e0 ma m\u00e8re de m'appeler Marie- Marguerite \u00e7a a dur\u00e9 un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:21) [90%] :\r\nCe moment, \u00e7a peut \u00eatre une schizophr\u00e9nie les quelque part mais je je pense. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:26) [87%] :\r\nBah je abonn\u00e9s sur parce qu'aujourd'hui je je rassure effectivement toutes les personnes qui m'\u00e9coutent, je, je n'ai pas de double personnalit\u00e9 mais dans mes r\u00f4les, j'en ai souvent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:38) [87%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 aussi toute petite avec cette impulsion vous a donn\u00e9 votre p\u00e8re la pi\u00e8ce qui l'a \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:42) [86%] :\r\nC'est le voyage le thermom\u00e8tre, vous \u00e9tiez plusieurs personnages devenait une f\u00e9e et puis on sait exactement, je sais, c'\u00e9tait quoi la fin une extraterrestre extraterrestre, vous voyez partait dans son Spoutnik l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 il vous transformer en plusieurs personnages oui j'ai, je suis G\u00e9meaux, alors peut-\u00eatre que \u00e7a vient de l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:59) [86%] :\r\nAh, alors l\u00e0, s\u00fbrement pas dans des explications, astrologie, je pense qu'on va \u00e9couter de la musique pour m\u00e9diter l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:05) [75%] :\r\nExactement ces feux qui qui nous proposaient d'ailleurs fakir, \u00e7a s'\u00e9crit, F A K. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:37) [96%] :\r\nChetail vous nous faites en plus de nous faire r\u00eaver avec vos voix. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:41) [84%] :\r\nDiff\u00e9rentes puisqu'on entend tous ces personnages que vous incarnez que vous doubler, que ce soit \u00e0 l'\u00e9cran dans des jeux vid\u00e9os, alors il y a un mais, donc je veux Watch pour ceux qui sont honn\u00eates et des jeux vid\u00e9o Kiki la petite sorci\u00e8re fonc\u00e9 qui aiment les seins d'animation japonais il y a le petit lapin d'Bambi, il y a est \u00e0 l'heure, il y a, Forest Gump, on y viendra, justement, on y arrive, c'est m\u00eame passeport il est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:05) [99%] :\r\n\u00e9coutez. \r\nTu as ou compl\u00e8tement stupide bah oui c'est Forest ne fait pas attention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:39) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est absolument mythique, parce que c'\u00e9tait d'habitude on ne sont pas les voir de mes invit\u00e9s dans les archives quand je que je leur fais \u00e9couter mais l\u00e0 c'\u00e9tait votre voix adeline Chetail oui, avec cette phrase mythique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:49) [86%] :\r\nCours Forest incroyable qu'on a tous se prononcer une fois ou l'autre, quand quelqu'un de nos amis \u00e9taient en retard exact. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:56) [87%] :\r\nTellement quand quelqu'un court dans la rue, mais je me suis rendu compte bien apr\u00e8s, \u00e0 quel point c'\u00e9tait devenu mythique, je n'avais pas du tout conscience c'est vrai nom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:05) [83%] :\r\nBon sur le moment, c'\u00e9tait pas encore mythique \u00e9videmment qu'\u00e9videmment, vous l'avez doubl\u00e9 donc vous allez doubler cette petite Jenny, qui \u00e9tait l\u00e0, comme il n'en fait de Forest, quand il \u00e9tait petit et qui lui sort cette phrase Forest, cours et c'est la premi\u00e8re fois, qui court vraiment avec ses jambes, un petit peu difficile \u00e0 porter, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait dans votre adolescence petite adolescence des on annonce, c'\u00e9tait encore mon enfance, je suis petite, 8, 9 ans, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s, en fait, c'\u00e9tait en tout d\u00e9but quand th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 vous avez jou\u00e9 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:35) [90%] :\r\nEt c'est vraiment un film tr\u00e8s marquant pour moi parce que, bon d\u00e9j\u00e0, c'est un film exceptionnel, j'ai d'avoir la chance d'y avoir particip\u00e9, c'est vraiment enfin j'en suis, j'en suis encore toute \u00e9mue et puis il y a eu aussi cette histoire de comment dire de double lecture un petit peu sur ce film, parce que moi, du haut de mai 8 9 ans je ne comprenais pas encore tout ce qui se passait et je me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s clairement de d'une sc\u00e8ne en particulier g\u00e9nie se fait poursuivi par son p\u00e8re dans la dans un Champ de bl\u00e9 et et elle se elle se cache avec Forest et elle se met \u00e0 prier, elle prit elle prit, elle dit : ben non, a dit pas va petit oiseau qui est dans le ciel, emm\u00e8ne -moi emm\u00e8ne -moi quelque chose comme \u00e7a, et, et, \u00e0 ce moment -l\u00e0 je enfin, moi je me rappelle qu'on m'a demand\u00e9 de refaire cette sc\u00e8ne plusieurs fois en me disant et peur et peur parce que le monsieur il est m\u00e9chant mais je pouvais pas comprendre ce qui se passait r\u00e9ellement et et et je comprenais pas pourquoi on me faisait refaire et comment jouer cette peur parce que c'\u00e9tait pas quelque chose, peur de quoi par de quoi voil\u00e0 et sur ce que son p\u00e8re, c'est \u00e7a, je l'ai compris bien plus tard, j'ai en revoyant le film et voil\u00e0, c'est que c'est pour moi, ce film, c'est vraiment, c'est vraiment 2 \u00e9tapes, c'est l'enfance et le monde adulte aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:09) [89%] :\r\nC'est votre passage \u00e0 vous adeline Chetail du monde de l'enfance au mandat du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:12) [83%] :\r\nUn petit peu mais moi \u00e7a me va d\u00e9j\u00e0 si petite ben bon, peut-\u00eatre pas \u00e0 8 ans mais alors je voyais ce que j'ai pu comprendre un peu plus tard vers vers allez on 12 ans peut-\u00eatre, comment vous avez fait finalement pour transcrire cette peur dans votre voix, h\u00e9 ben on m'a fait refaire jusqu'\u00e0 ce qui ce qu'est ce que vous disiez assez peur exactement mais mais je l'avais sur le coup, je ne comprenais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:36) [90%] :\r\nC'est \u00e9trange, ce m\u00e9tier de double The si on veut r\u00e9sumer quand m\u00eame un petit peu adeline Chetail parce qu'on est dans l'ombre, oui, mais si on vous croise dans la rue, on me reconna\u00eet pas mais m\u00eame quand je parle \u00e0 quelqu'un, \u00e7a vous arrive jamais que des gens vous disent : mais je sais vois \u00e7a me dit quelque chose quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:51) [95%] :\r\nAlors compl\u00e8tement hors contexte sans conna\u00eetre mon m\u00e9tier, \u00e7a m'est arriv\u00e9 une seule fois, j'\u00e9tais \u00e0 une r\u00e9union de famille de mon conjoint, et puis une petite cousine qui \u00e9tait en face de moi, je lui parle et elle me dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:05) [74%] :\r\nC'est gay tu exactement la m\u00eame voie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:09) [83%] :\r\nQue Vanessa Hudgens dans \u00e0 Isco music-hall et l\u00e0 je rigole, je dis : ben oui, c'est moi, elle n'a jamais voulu me croire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:19) [99%] :\r\nC'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:20) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, comme concept parce qu'on voit quelqu'un sur l'\u00e9cran qui parle qui a l'air de parler avec sa propre voix, mais ce n'est pas sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:27) [91%] :\r\nC'est exactement et pour pour les personnes tr\u00e8s jeune, c'est quelque chose qu'on ne peut pas forc\u00e9ment comprendre et aujourd'hui ce m\u00e9tier est un petit peu plus mise en lumi\u00e8re, on va dire un peu plus m\u00e9diatis\u00e9 donc quand on parle de doublage, les gens voient ce que c'est, \u00e0, ils ont d\u00e9j\u00e0 vu des des Making-of, ils ont vu des reportages, de documentaires et savent \u00e0 peu pr\u00e8s comment, comment \u00e7a se passe, mais il y a 20 ans quand j'\u00e9tais toute petite, je devais vraiment expliquer ce que c'\u00e9tait et surtout dans, dans, dans les milieux, on va dire enfantin mais petits camarades ne me prenait pour une menteuse, parce que pour eux, tout le monde par les Fran\u00e7ais, cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:06) [81%] :\r\nLes adolescents d'il y a dit il y a 20 30 ans ne se rendait pas compte, \u00e7a vous les enfants, dit avoir ne se rendait pas compte que c'\u00e9tait doubl\u00e9 en fait- on exactement personnage qui parle oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:14) [84%] :\r\nAlors qu'aujourd'hui, VO VSD West et c'est, c'est un peu plus r\u00e9pandue, enfin, c'est la diff\u00e9rence en fait un choix aussi et nous, jeux vid\u00e9o, quand nous \u00e9tions adolescents ne parlait pas, c'est vrai, quand il y en avait, c'est vrai, c'est vrai, et maintenant il parle, certains qui ne parle mais qui n'ont pas parl\u00e9 pendant 30 ans parle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:34) [97%] :\r\nOn y reviendra aussi \u00e0 ces jeux vid\u00e9o mais j'aimerais qu'on s'attarde un petit moment justement sur ce c\u00f4t\u00e9 dans l'ombre et j'aimerais savoir ce qui vous pla\u00eet l\u00e0- dedans adeline Chetail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:43) [89%] :\r\nBen justement, tout est dans le titre, \u00eatre dans le m\u00eame pas, \u00e7a me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, je ne cherche pas la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, je cherche pas la reconnaissance, j'ai pas cette soif de de public qu'ont certains com\u00e9diens et je me rends enfin je jardine Josette, c'est-\u00e0-dire toute la question, voil\u00e0, mais moi j'ai pas du tout envie de \u00e7a et je je suis vraiment satisfaite de pouvoir \u00eatre dans l'ombre, surtout parce que \u00e7a me permet d'interpr\u00e9ter des personnages tr\u00e8s diff\u00e9rents, je me suis vite rendu compte et c'est pour \u00e7a que j'ai arr\u00eat\u00e9 les castings et les tournages que avec un physique, on \u00e9tait tr\u00e8s vite limit\u00e9, on est limit\u00e9 \u00e0 un r\u00f4le en particulier en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:20) [68%] :\r\nVous toujours, \u00e0 vous qui plut\u00f4t menue alors vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:23) [74%] :\r\nOui, minute Petite-Vall\u00e9e 9 et une merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:27) [94%] :\r\nC'est vrai que je suis tr\u00e8s petite, je crois que je suis une des personnes les plus petites que vous rencontrez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:31) [76%] :\r\nIl veut, mais je fais Jean hein mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:34) [91%] :\r\n45 donc c'est vraiment petit jeu qu'est -ce qu'on propose, h\u00e9 ben oui des r\u00f4les de 2 petites filles en fait comme je fais plus jeune que mon \u00e2ge physiquement j'ai il y a le passage \u00e0 des r\u00f4les plus plus important, on va dire dans la maturit\u00e9 des r\u00f4les un peu plus adolescent ne s'est pas fait et j'avais pas envie de batailler pour rage donc je suis, je me suis retranch\u00e9e dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:59) [86%] :\r\nEt du coup, vous avez pu interpr\u00e9ter bien s\u00fbr des lapins dans Bambi, bien s\u00fbr, la petite copine de Forest qui qui sont r\u00f4les qui correspondent justement ses r\u00f4les d'enfants mais vous avez aussi interpr\u00e9ter le r\u00f4le d'une femme dans dans de Woking par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:12) [88%] :\r\nOui, exactement, j'allais v\u00e9role peut \u00eatre humain subit et on peut \u00eatre une gentille petite alors heureusement que je ne suis pas zombies fiez pas encore, j'esp\u00e8re que \u00e7a ne \u00e7a n'arrivera jamais, on verra, parce que les zombies, ils font juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:26) [90%] :\r\nC'est d'ailleurs \u00e7a c'est une question est -ce que ce sont toujours les m\u00eames qui les doubles partisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:31) [81%] :\r\nOn a moins c'\u00e9tait garder en s'est garder sur sur la VO, donc c'est-\u00e0-dire les com\u00e9diens et d'ailleurs il y a une \u00e9cole de zombies et fran\u00e7ais, aucune date, c'est incroyable le monde chez NBA, oui, oui, \u00e7a c'est vraiment d\u00e9velopp\u00e9, il y a le maquillage et puis l'attitude. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:45) [76%] :\r\nPour jouer un zombie, c'est comment marcher commun avant, ils savent que c'est non et donc E ans quand ils tournent, ils font. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:54) [74%] :\r\nC'est vrai, et me demande besoin traduire non et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:56) [82%] :\r\nC\u00e9cile et s'est garder sur une bande- son \u00e0 part qui est incluse dans la VF ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:01) [88%] :\r\nD'accord, nous avons d\u00e9voil\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, adeline Chetail voil\u00e0 qui est plus clair, alors vous avez jou\u00e9 des vrais Rollin je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, vous avez jou\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous avez jou\u00e9 imp\u00f4t cin\u00e9ma aussi et puis sur sc\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 ce 1er r\u00f4le avec votre papa est -ce que vous \u00e7a vous \u00e7a vous d\u00e9mange, \u00e7a, cette envie de jouer un r\u00f4le, un jour ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:22) [95%] :\r\nPlus du tout, alors je suis vraiment pleinement satisfait de mon m\u00e9tier \u00e0 l'heure actuelle, mais c'est vrai que c'est toujours int\u00e9ressant de travailler un r\u00f4le, c'est toujours int\u00e9ressant de de faire d'autres comment dire d'aller dans d'autres domaines au niveau de la com\u00e9die, parce que je le rappelle, c'est un m\u00e9tier de com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:41) [78%] :\r\nDonc c'est \u00e7a parce que l'joue la vous n'utilisez que votre voix, oui, on ne vous voit pas, vous pouvez \u00eatre assis debout, enfin c'est \u00e9gal comme vous bougez exactement et com\u00e9dien, c'est aussi le corps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:50) [90%] :\r\nC'est aussi le corps, \u00e7a \u00e7a moi je pense l'avoir un peu perdu parce que j'\u00e9tais habitu\u00e9 \u00e0 rester devant micros sans sans bouger, justement parce qu'on ne doit pas bouger sinon \u00e7a s'entend, mais en fait ce qui me pla\u00eet c'est plus aller \u00e0 la rencontre d'un personnage interpr\u00e9t\u00e9 quelque chose de fort, donc forc\u00e9ment que ce soit en tournage ou sur sc\u00e8ne, on a une rencontre avec un personnage qui est encore plus forte, qui ont qui est diff\u00e9rente de ce que je fais au quotidien, moi c'est vraiment imm\u00e9diat, c'est-\u00e0-dire que j'arrive le matin, je sais pas forc\u00e9ment ce que je vais faire, on pr\u00e9vient pas oui, non, j'ai j'ai pas de travail et j'ai pas de texte j'je visionne rien donc j'arrive, on me dit : voil\u00e0 le film voil\u00e0 ton r\u00f4le on me montre la premi\u00e8re sc\u00e8ne \u00e9gaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:34) [96%] :\r\nSans pr\u00e9paration plus que \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:36) [91%] :\r\nAlors si j'ai envie de pr\u00e9parer chez moi, de faire des exercices articulation etc, je peux, mais le r\u00f4le, je ne vais pas forc\u00e9ment avoir l'occasion de le pr\u00e9parer, donc \u00e7a serait peut-\u00eatre quelque chose qui pourrait me manquer de creuser un chose voil\u00e0 mais j'en ai pas eu l'occasion et je vais pas chercher non plus cette occasion parce que je sais que c'est aussi tr\u00e8s difficile et \u00e9tant satisfaite de ce qu'on propose, voit, je n'ai pas, je n'ai pas vell\u00e9it\u00e9s de d'aller des des des march\u00e9s voil\u00e0 peut-\u00eatre conviendrait peut-\u00eatre chez mais peut-\u00eatre un jour et puis peut-\u00eatre \u00e9crire quelque chose aussi monter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:11) [92%] :\r\nJ'allais y venir, justement parce que quand on est dans l'ombre, on peut aussi \u00eatre r\u00e9alisateur de films, on peut pas cr\u00e9er des jeux vid\u00e9o, faire des pubs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:20) [88%] :\r\nUn mois vous on peut faire plein de choses, pourquoi pas, je j'ai toujours plein d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:26) [89%] :\r\nVoil\u00e0, justement, vous avez aussi fait de la pub, c'est vous, notamment la voie d'une c\u00e9l\u00e8bre marque de t\u00e9l\u00e9phonie qui porte le nom d'une couleur orange pour pour ne pas les citer, c'est vous qui faites ce petit orange comment vous voyez je faisais orange, quelque chose comme \u00e7a, et je crois que \u00e7a va maintenant orange n'est plus donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:45) [90%] :\r\nNon mais, mais je, je me rappelle tr\u00e8s bien de de cet enregistrement, \u00e7a a dur\u00e9 un quart d'heure jeudi orange sur tous les tons, c'\u00e9tait encore immature j'ai, j'avais 14 15 ans on m'a appel\u00e9, la veille, j'ai, je me rappelle m'\u00e9tais \u00e0 la biblioth\u00e8que, mon agent m'appelle et me dit est -ce que tu demain pour une petite s\u00e9ance oui d'accord, je suis libre et et c'\u00e9tait pour l'enregistrement d'une maquette, donc c'\u00e9tait m\u00eame pas s\u00fbr que ce soit d\u00e9finitif, on va dire et puis ils me disent : bon bah dis orange voil\u00e0 Florent Pagny diff\u00e9rentes mani\u00e8res donc Orange Orange Orange Orange Orange voil\u00e0 et puis merci, on a tout ce qu'il nous faut, au revoir et une semaine plus tard, c'\u00e9tait sur toutes les ondes et \u00e7a a dur\u00e9 quelques ann\u00e9es, voil\u00e0, donc c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est \u00e7a aussi le le c\u00f4t\u00e9 imm\u00e9diat, la surprise, on ne sait pas trop dans quoi on s'engage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:36) [90%] :\r\nIl y a toujours aussi un myst\u00e8re qui plane autour de du salaire des doubleurs parce qu'on se dit : voil\u00e0, on passe 10 minutes \u00e0 dire quelque chose sur tous les tons, c'est pas trop compliqu\u00e9, et puis on est super bien pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:47) [91%] :\r\nOn est super bien pay\u00e9 peut-\u00eatre pour 5 minutes, mais encore faut -il avoir l'occasion d'\u00eatre embauch\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pour \u00e7a que le salaire du com\u00e9dien n'est pas quelque chose de d\u00e9fini, on est intermittent du spectacle, donc tout d\u00e9pend de si on travaille beaucoup ou pas, et on est pay\u00e9 selon des conventions, mais pour une publicit\u00e9, effectivement, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s lucratif, je peux \u00eatre pay\u00e9 jusqu'\u00e0 1300 euros pour m\u00eame parfois 5 minutes d'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:16) [88%] :\r\n\u00e7a vaut le coup, mais apr\u00e8s la voix, c'est quelque chose qui se travaille, qui se qui se cultive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:21) [89%] :\r\nOui, et puis il est le rapport aussi que vous allez avoir avec les derniers temps, artistique, \u00e7a fait partie aussi de des choses qui vont faire que la personne n'aura envie de vous rappeler d'\u00eatre encore une fois professionnel de d'\u00eatre \u00e0 l'heure au rendez- vous de se montrer agr\u00e9able de d'\u00eatre s\u00e9rieuses dans ce qu'on fait d'\u00eatre concentr\u00e9 d'\u00e9couter ce qu'on dit tout, \u00e7a fait partie des choses que, qui sont aussi importantes en dehors du talent peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:47) [86%] :\r\nC'est un non mais \u00e7a suffit pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:49) [85%] :\r\n\u00e7a suffit pas forc\u00e9ment, c'est tout, hein, c'est ces plaintes, chose qui vont faire que, on va peut-\u00eatre vous rappeler pour des plus bas 1300 euros ou peut-\u00eatre jamais vous rappeler, et dans ce cas, vous aurez gagn\u00e9 que 1300 euros en un mois, ce qui n'est pas un salaire mirobolant non plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:02) [89%] :\r\nJe ne peux pas dire \u00e7a, je disais tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:05) [87%] :\r\nTout d\u00e9but cette \u00e9mission adeline Chetail que les doubleurs en fran\u00e7ais ne sont pas des millions, mais j'ai aucun chiffre l\u00e0- dessus, vous \u00eates nombreux, il y a de la concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:15) [92%] :\r\nAlors, j'ai particip\u00e9 r\u00e9cemment un reportage donc quelqu'un qui a fait son son m\u00e9tier \u00e0 incit\u00e9 les chiffres, il a dit qu'on \u00e9tait environ 1000 et 300 \u00e0 travailler r\u00e9guli\u00e8rement, finalement c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:30) [88%] :\r\nPas mal quand m\u00eame, mais ce n'est pas pour toute la francophonie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:33) [89%] :\r\nExactement pour toute la, la, la France, donc c'est pas, c'est pas tant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:39) [84%] :\r\nTout ce qui sort en fran\u00e7ais dont 4 mois travailler aussi, nous allons d\u00e9couvrir une autre musique parce que j'ai pas terminer ma phrase tout \u00e0 eux en disant que non seulement vous pouviez doubler Bambi et des zombies, etc, mais que vous ne faisiez aussi d\u00e9couvrir de la musique puisque c'est vous qui nous avez propos\u00e9 fa\u00e7ile Arnautovic et l\u00e0, proposer aux l\u00e8vres alors \u00e7a c'est un coll\u00e8gue \u00e0 vous justement d'ailleurs en parlant double. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:58) [93%] :\r\nOui, c'est quelqu'un avec qui j'ai travaill\u00e9 et il s'est lanc\u00e9 dans la musique et j'ai ador\u00e9 son morceau, donc j'avais envie de vous le faire d\u00e9couvrir \u00e0 Chaingy. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:08) [71%] :\r\nJ'en ai Isma\u00efl c'\u00e9tait ces ann\u00e9es. \r\nC'est c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:19) [77%] :\r\nEt puis tiens. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:21) [61%] :\r\nOpaque, moins nette que de. \r\nEt ce qui qu'est -ce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:05) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:37) [84%] :\r\nOl\u00e9M. c'est pas comme on dit aussiM. Holl,M.O. L E Apostrophes M majuscule, \u00e7a, c'est le nom d'artiste de votre coll\u00e8gue, c'est \u00e7a qui s'appelle Julien crampons bravo Julien cramponsC.H. etJ. le titre qu'on a \u00e9cout\u00e9, mais il y avait un album qui vient de sortir, d'ailleurs, je crois, oui c'est tout r\u00e9cent, les tout et si j'adore superbe, merci beaucoup d'avoir partag\u00e9 \u00e7a avec nous adeline Chetail avec plaisir, vous qui \u00eates pr\u00e9sente en ce moment m\u00eame, donc tout le week- end lundi aussi \u00e0 Polymanga, oui, du c\u00f4t\u00e9 de Montreux, je suis \u00e0 Montreux, on est pas oblig\u00e9 de se divisant Pikachu pour venir nous voir, on peut y aller tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:14) [87%] :\r\nHabill\u00e9e avec nos habits de ville normalement, j'allais dire : mais qu'est ce qui est normal, apr\u00e8s tout, c'est vrai, qu'est-ce que la normalit\u00e9, vous avez 2 heures le m\u00eame pas d\u00e9battre de \u00e7a et nous allons parler justement de de jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:28) [86%] :\r\nDonc, vous avez, on conna\u00eet le principe en c'est un petit personnage habill\u00e9s en Vert, l'unique ligne qui donne des coups d'\u00e9p\u00e9e qui se balade et bien il y a un petit peu de r\u00e9flexion beaucoup d'exploration, puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Nintendo de la logique qui fait que quand on est un jeu Nintendo, on est moins b\u00eate que quand on est un autre vid\u00e9o en miettes, Marseille a ce savoir- faire dont tu parlais tout \u00e0 l'heure, qui fait qu'\u00e0 chaque fois, on en ressort un petit peu non mais il est vrai avec des \u00e9toiles dans les yeux un petit peu, non mais c'est vrai, c'est vrai, donc l\u00e0 en gros ce qu'ils ont fait en \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on nous parle de monde ouvert monde ouvert h\u00e9 ben Nintendo, ils nous ont ma\u00eetris\u00e9 le monde ouvert comme comme rarement j'ai pu voir \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement on se retrouve dans un dans un dessin anim\u00e9 en 3D temps r\u00e9el a d\u00e9pass\u00e9 ce petit personnage avec des paysages \u00e0 tomber \u00e0 la renverse le mode Capture d'\u00e9cran n'est pas l\u00e0 pour rien, c'est magique, on se retrouve \u00e0 marcher dans l'herbe en pleine nuit avec des lucioles qui ne tourne autour, une tr\u00e8s belle bande- son, comme je le disais, on est vraiment dans du miel, acquis \u00e0 la sauce Nintendo et puis apr\u00e8s, ce qui est bien c'est que les 2 premi\u00e8res heures de jeu, vous n'allez rien comprendre aux allez- vous lever, vous \u00eates amn\u00e9sique au milieu de nulle part, des personnes vont vous parler vont vous dire va faire ci va faire \u00e7a fait toi des temples et en fait quand tu rentres dans un temple, tu as une tablette ou si la fameuse tablette qui est en fait la switch tu quand tu rentres dans un temps plus un petit peu, donc, c'est un truc tout b\u00eate : au d\u00e9but, c'est une boule \u00e0 pousser dans un dans un dans une esp\u00e8ce de r\u00e9ceptacle qui va t'ouvrir la porte, met petit-\u00e0-petit, on va te c'est l\u00e0 la force de Nintendo des m\u00e9caniques donc ton petit Linky qui ton petit personnage, il aura l'occasion de pouvoir donc sortir de types de bombes, des bombes Ronde qui vont rouler des bombes qui vont stopper Net, \u00e7a a son importance dans le jeu, il va pouvoir y monter les objets m\u00e9talliques, donc \u00e7a c'est g\u00e9nial parce que, dans le d\u00e9cor des objets m\u00e9talliques tu ais\u00e9ment, il y a la physique parce que celle d'avant, quand arrive au Bordas au bord d'un d'un pr\u00e9cipice il automatiquement \u00e0 y avait pas un bouton de James sur Zelda non c'est toi qui sautent a un aspect grimpe qui est hallucinant, c'est-\u00e0-dire, tu vas te retrouver \u00e0 grimper des montagnes enti\u00e8res avec Last Amina, donc il va falloir qu'investissent des points pour avoir plus de d'endurance et donc je disais on peut alimenter les objets, apr\u00e8s on peut arr\u00eater le temps autour de certains autres objets donc imaginez, vous \u00eates dans un des tombes \u00e0 chaque fois, c'est une \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:14) [76%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a parle vite, hein, sans ami de point barre \u00e7a \u00e9nerv\u00e9, on parle de bref bois Eltsine l'\u00e9dition 2017 de Zelda. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:24) [90%] :\r\nOui, ce jeu vid\u00e9o mythique, c'est vrai, c'est vrai, un jeu vid\u00e9o mythique et d'ailleurs on fait souvent l'erreur d'appeler le h\u00e9ros Zelda. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:33) [76%] :\r\nCe petit bonhomme Vert c'est pas Zelda un C\u00e9line qui s'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:37) [84%] :\r\nQui, qui va sauver zelda Zelda, qui est la princesse en d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:40) [83%] :\r\nIl y a pas vraiment dr\u00f4le dans le jeu, \u00e0 part celui d'\u00eatre sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:43) [90%] :\r\nExactement, mais dans la version 2017 le Zelda un r\u00f4le diff\u00e9rent voil\u00e0, donc \u00e7a c'est c'est une princesse, mais elle est active et elle parle et \u00e7a que, premi\u00e8re fois que ces personnages mythiques parle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:59) [86%] :\r\nEt c'est vous qui la faites parler oui c'est moi encore vous para\u00eet adeline se taille comment elle parle d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:06) [83%] :\r\nOr elle parle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:08) [84%] :\r\nComme une princesse, Philippe, qu'est ce qu'elle dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:13) [91%] :\r\nElle dit, elle dit souvent elle dit tr\u00e8s tr\u00e8s souvent dans le jeu, r\u00e9veille -toi, r\u00e9veille -toi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:19) [73%] :\r\nR\u00e9veille -toi merci croirait alors juste un terrain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:23) [88%] :\r\nSens dans cet extrait de de chronique autour de Zelda, c'est la comparaison avec Miyazaki parce que vous vous avez justement aussi des personnages dans des films de Miyazaki oui n'Chetail on est dans les m\u00eames univers dans des univers semblables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:37) [89%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai que quand on regarde le jeu dans son ensemble, quand cet univers \u00e9tendu ressemble un petit peu m\u00eame fortement \u00e0 l'univers po\u00e9tique des des films de Miyazaki et moi, c'est quelque chose que j'adore, c'\u00e9tait pas fait expr\u00e8s, je pense que je me retrouve l\u00e0, mais c'est le genre d'univers qui me poursuit un petit peu, finalement, malgr\u00e9 moi, voil\u00e0, comme avec les studios gibier alors c'est plus Miyazaki mais c'est aussi le m\u00eame le m\u00eame Studio l\u00e0 qu'il aussi \u00e0 Sierre se alors il y a minima qui, par exemple, \u00e7a c'est Miyazaki, c'est bien de la petite sorci\u00e8re, j'ai fait aussi Nausicaa de la vall\u00e9e du vent, et plus r\u00e9cemment \u00e0 Rieti et le monde des petits chapardeurs, donc \u00e7a c'est, c'est le m\u00eame Studio, mais ce n'est plus Miyazaki et encore plus r\u00e9cemment, le souvenir de Marni dans lequel j'interpr\u00e8te Anna et et c'est c'est des univers vraiment po\u00e9tique reli\u00e9s \u00e0 la nature, o\u00f9 j'interpr\u00e8te des des personnages, des r\u00f4les f\u00e9minins forts et voil\u00e0 des, des, des jeunes filles ou des jeunes femmes qui vont vers une transformation vers quelque chose, m\u00eame de plus importants comme avec Nausicaa carr\u00e9ment s'il faut sauver un royaume et puis il y a, il y a un message \u00e9cologique a tout \u00e7a, tout \u00e7a me ressemble beaucoup, et, et et voil\u00e0, bon, on pense \u00e0 moi pour ce genre de r\u00f4le Toulouse parfait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:58) [81%] :\r\nVous jouez le jeu vid\u00e9o, par ailleurs, pas du tout, absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:04) [83%] :\r\nDonc, vous avez l\u00e0, vous l'avez juste c\u00f4toy\u00e9 en tant que double. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:06) [86%] :\r\nEt pas vraiment parce que j'ai quand m\u00eame regard\u00e9 le jeu en fait, je suis all\u00e9 sur sur YouTube, regarder des vid\u00e9os, de personnes qui jouait pour d\u00e9couvrir l'univers parce que moi j'avais vu que les cin\u00e9matiques je je n'avais pas du tout, vu l'univers qui avait autour, et j'avais on a tr\u00e8s envie de voir \u00e7a, mais j'avais peur que si je commen\u00e7ais \u00e0 jouer j'y passe \u00e9norm\u00e9ment de temps, oui, oui, \u00e7a ne se fait, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a marche tr\u00e8s fort pour moi, ce genre de trucs pas Paddy h\u00e2tif, ouais, ouais, ouais, voil\u00e0, donc je je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:35) [58%] :\r\nSi \u00e9loign\u00e9 mais une pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:38) [94%] :\r\nOn ne peut doubler que des personnages qu'on aime adeline. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:42) [89%] :\r\nQuestion int\u00e9ressante, alors il y a des r\u00f4les qui me plaisent ou qui me correspond, moi, c'est s\u00fbr, mais je peux quand m\u00eame les doubler, c'est juste que je serais moins \u00e0 l'aise, moins, comment dire, moins performante, aussi peut-\u00eatre je collerai peut-\u00eatre moins aussi \u00e0 \u00e0 l'original, \u00e7a, c'est dommage, mais g\u00e9n\u00e9ralement il y a un casting o\u00f9 il y a en tout cas un directeur artistique ou une directrice artistique qui qui pense \u00e0 moi pour un telle ou telle r\u00f4les, donc il y a assez peu d'erreurs si vous choisissez pour une bonne raison exactement, mais parfois il y a aussi des contre- emploi, on propose des contrats emploi et c'est quelque chose qui me qui me convient et qui me ravit \u00e9galement parce que, bon, j'ai beau faire beaucoup de princesse et et de personnages avec des jolies voire tr\u00e8s m\u00e9lodieuse je j'aime aussi quand on m'appelle pour faire un truc de guerre avec avec une voix un peu diff\u00e9rente, un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:35) [80%] :\r\nJe crois que dans, que le colosse du Tea en fait un personnage que l'oeuf d'utiliser la guerre oui alors la Black Ops II, vous \u00eates Misty l\u00e0- dedans, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:43) [90%] :\r\nAlors bon je il faut pas ma\u00eetre d'extraire de parce que c'est que Alain Cadet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:48) [79%] :\r\nC'est pour \u00e7a ans mais elle pas 18. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:51) [89%] :\r\nJe crois qu'on va plut\u00f4t \u00e9couter une tr\u00e8s jolie chanson c'est une reprise d'ailleurs de Niagara qui n'est pas votre \u00e9poque adeline Chetail car vous \u00eates jeune, mais vous vous souvenez certainement de cette chanson entendu parce qu'on entend encore l'amour \u00e0 la plage, je ne suis coupe Nagara des ann\u00e9es 80 que conna\u00eet tous par Suarez l'amour \u00e0 la plage avec Alison debout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:13) [76%] :\r\n\u00e7a sort, j'ai 20 c'est le moment un r\u00e9el Casino sous les Landes aimerait Rocco. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:48) [76%] :\r\nEt mais il tente les yeux des effets club qui vient sur un trottoir et l'Europe. \r\nJ'ai \u00e0 coeur aurait -on la rejettent en masse jusqu'\u00e0 l\u00e0. \r\nC'est l'amour, Claire et m\u00eame si elle tend les cieux mais ils \u00e9taient bien s\u00fbr entre toi et le monde. \r\nSi j'ai toujours t\u00f4t la richesse tendance jusqu'\u00e0 la vandales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:46) [89%] :\r\nC'\u00e9tait donc l'amour \u00e0 la plage, mais version Suarez Allison de ruches Niagara, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 et on y restera justement demain dans les ann\u00e9es 80 puisque c'est Eli Medeiros ce qui sera mon invit\u00e9 demain soir, vous souvenez, toi mon toit Calypso mi Amor, vous vous souvenez pas DJ je connais quand m\u00eame \u00e9videmment merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bon retour \u00e0 Polymanga, on peut vous y voir jusqu'\u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:05) [78%] :\r\nExactement, je suis \u00e0 Polymanga montre, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 passer merci indique -moi juste une fois Forest, cours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:13) [92%] :\r\nForest. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:17) [92%] :\r\nMerci encore aussi \u00e0 Marie- Claude qui qui \u00e9tait en r\u00e9gie avec nous et qui r\u00e9alise les archives toute cette semaine et puis merci aussi \u00e0 Diane Dufour qui notre attach\u00e9 de production tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T19:19:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1646137", "internalArchiveId": "AA1712646458", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Facebook, le grand r\u00e9veil ?", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'usage des donn\u00e9es personnelles que r\u00e9coltent les entreprises ou r\u00e9seaux sociaux. Les r\u00e9v\u00e9lations sur le vol de donn\u00e9es Facebook pour influencer les \u00e9lections am\u00e9ricaines de 2016 ou le vote sur le Brexit en 2016 montrent la potentialit\u00e9 \u00e9norme et dangereuse que rec\u00e8le ses donn\u00e9es.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9447836", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874070.image", "thematicGeographicals": ["MONDE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["DONN\u00c9E PERSONNELLE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "MANIPULATION"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Facebook, le grand r\u00e9veil ?", "Infrarouge", "Facebook, le grand r\u00e9veil ?", "Infrarouge", "Facebook, le grand r\u00e9veil ?", "Infrarouge", "Facebook, le grand r\u00e9veil ?", "Facebook, le grand r\u00e9veil ?", "Quelques exemples de la fa\u00e7on dont les donn\u00e9es personnelles que nous laissons sur le net peuvent \u00eatre utilis\u00e9es"], "alternativeSummary": ["Facebook, le grand r\u00e9veil ?", "Des dizaines de millions de donn\u00e9es personnelles ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es sur Facebook pour faire gagner Donald Trump ou pour influencer le vote sur le Brexit. Le scandale est plan\u00e9taire et la patron de facebook Mark Zuckerberg a d\u00fb pr\u00e9senter ses excuses. Sommes-nous beaucoup trop naifs dans l'utilisation ue nous faisons de facbook, google ou de notre carte cumulus ? Et comment reprendre la main pour \u00e9viter que le monde ne se transforme en cauchemar ? Allons-nous enfin nous r\u00e9veiller ?", "Facebook, le grand r\u00e9veil ?", "Des dizaines de millions de donn\u00e9es personnelles ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es sur Facebook pour faire gagner Donald Trump ou pour influencer le vote sur le Brexit. Le scandale est plan\u00e9taire et la patron de facebook Mark Zuckerberg a d\u00fb pr\u00e9senter ses excuses. Sommes-nous beaucoup trop naifs dans l'utilisation ue nous faisons de facbook, google ou de notre carte cumulus ? Et comment reprendre la main pour \u00e9viter que le monde ne se transforme en cauchemar ? Allons-nous enfin nous r\u00e9veiller ?", "Facebook, le grand r\u00e9veil ?", "Des dizaines de millions de donn\u00e9es personnelles ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es sur Facebook pour faire gagner Donald Trump ou pour influencer le vote sur le Brexit. Le scandale est plan\u00e9taire et la patron de facebook Mark Zuckerberg a d\u00fb pr\u00e9senter ses excuses. Sommes-nous beaucoup trop naifs dans l'utilisation ue nous faisons de facbook, google ou de notre carte cumulus ? Et comment reprendre la main pour \u00e9viter que le monde ne se transforme en cauchemar ? Allons-nous enfin nous r\u00e9veiller ?", "Facebook, le grand r\u00e9veil ?", "Des dizaines de millions de donn\u00e9es personnelles ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es sur Facebook pour faire gagner Donald Trump ou pour influencer le vote sur le Brexit. Le scandale est plan\u00e9taire et la patron de facebook Mark Zuckerberg a d\u00fb pr\u00e9senter ses excuses. Sommes-nous beaucoup trop naifs dans l'utilisation ue nous faisons de facbook, google ou de notre carte cumulus ? Et comment reprendre la main pour \u00e9viter que le monde ne se transforme en cauchemar ? Allons-nous enfin nous r\u00e9veiller ?", "Des dizaines de millions de donn\u00e9es personnelles ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es sur Facebook pour faire gagner Donald Trump ou pour influencer le vote sur le Brexit. Le scandale est plan\u00e9taire et la patron de facebook Mark Zuckerberg a d\u00fb pr\u00e9senter ses excuses. Sommes-nous beaucoup trop naifs dans l'utilisation ue nous faisons de facbook, google ou de notre carte cumulus ? Et comment reprendre la main pour \u00e9viter que le monde ne se transforme en cauchemar ? Allons-nous enfin nous r\u00e9veiller ?"], "variantIds": ["ece-9331921", "ece-9351526", "ece-9332281", "ece-9331785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T15:14:14Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:21:07\r\n...\r\n\r\n10:00:21:09  10:00:24:16\r\n          -Des millions\r\nde donn\u00e9es personnelles siphonn\u00e9es\r\n\r\n10:00:24:18  10:00:29:07\r\n  sur le plus grand r\u00e9seau social\r\ndu monde pour faire gagner D.Trump.\r\n\r\n10:00:29:09  10:00:32:01\r\n        Ce qui est devenu \r\n       \"l'affaire Facebook\"\r\n\r\n10:00:32:03  10:00:36:07\r\n    ne finit pas d'\u00e9veiller les\r\nconsciences \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.\r\n\r\n10:00:36:09  10:00:39:22\r\n     Nos donn\u00e9es personnelles\r\n se retournent-elles contre nous ?\r\n\r\n10:00:40:00  10:00:42:19\r\n       Sommes-nous d\u00e9pass\u00e9s\r\n       par la technologie ?\r\n\r\n10:00:42:21  10:00:45:13\r\n Pouvons-nous reprendre la main ?\r\n\r\n10:00:45:15  10:00:48:15\r\n    Facebook, le grand r\u00e9veil,\r\n    c'est le d\u00e9bat de ce soir,\r\n\r\n10:00:48:17  10:00:50:06\r\n         bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n10:00:50:08  10:00:54:05\r\n         Pour en parler,\r\n vos commentaires et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:00:54:07  10:00:57:18\r\n      Jurgi Camblong, patron\r\n  de Sophia Genetics \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:00:57:20  10:01:01:05\r\n       Il scanne votre ADN\r\n  pour faire avancer la science.\r\n\r\n10:01:01:07  10:01:05:07\r\n    Il nous dira l'importance\r\nde la confiance entreprise-client.\r\n\r\n10:01:05:09  10:01:08:08\r\n   C\u00e9cile Rivi\u00e8re, sp\u00e9cialiste \r\n   de la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n10:01:08:10  10:01:10:03\r\n       chez Economiesuisse.\r\n\r\n10:01:10:05  10:01:13:02\r\n   Elle cherche la dose optimale\r\n        de r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:01:13:04  10:01:15:21\r\n        Solange Ghernaouti,\r\n sp\u00e9cialiste de la cyber-s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:01:15:23  10:01:18:11\r\n  professeure \u00e0 HEC de Lausanne,\r\n\r\n10:01:18:12  10:01:21:23\r\n  elle s'inqui\u00e8te que nos donn\u00e9es\r\n  soient livr\u00e9es sans contr\u00f4les.\r\n\r\n10:01:22:01  10:01:25:02\r\n    Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident \r\n   des jeunes PLR neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:01:25:04  10:01:27:04\r\nIl ne veut pas que la bureaucratie\r\n\r\n10:01:27:06  10:01:29:23\r\n     emp\u00eache les entrepreneurs\r\n          d'entreprendre.\r\n\r\n10:01:30:01  10:01:32:20\r\nS\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialiste\r\n    des nouvelles technologies,\r\n\r\n10:01:32:22  10:01:35:14\r\n         pr\u00e9pos\u00e9 valaisan\r\n   \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:01:35:16  10:01:38:03\r\nIl ne d\u00e9col\u00e8re pas contre Facebook.\r\n\r\n10:01:38:05  10:01:40:18\r\nRomain Sickenberg, apprenti, 20 ans.\r\n\r\n10:01:40:20  10:01:47:18\r\n       Il a quitt\u00e9 Facebook\r\n      et nous dira pourquoi.\r\n\r\n10:01:47:20  10:01:52:03\r\n    Sujet tentaculaire ce soir.\r\n\r\n10:01:52:05  10:01:55:16\r\n  La r\u00e9alit\u00e9 rattrape la fiction.\r\n\r\n10:01:55:18  10:01:58:21\r\n          On va essayer\r\n     de comprendre les enjeux\r\n\r\n10:01:58:23  10:02:02:14\r\n       de cette vaste foire \r\n       mondiale aux donn\u00e9es.\r\n\r\n10:02:02:16  10:02:08:01\r\nMais pour ceux qui ont rat\u00e9 le d\u00e9but\r\nde l'affaire, s\u00e9ance de rattrapage.\r\n\r\n10:02:08:21  10:02:14:07\r\n      -Alexander Nix dirige\r\nl'entreprise Cambridge Analytica.\r\n\r\n10:02:14:09  10:02:20:11\r\nIl a favoris\u00e9 l'\u00e9lection de D.Trump\r\nen exploitant des donn\u00e9es Facebook.\r\n\r\n10:02:20:12  10:02:25:14\r\n   L'un de ses ex-collaborateurs\r\na parl\u00e9 au journalistes du Guardian.\r\n\r\n10:02:26:08  10:02:28:22\r\n     -Nous pouvions construire\r\n\r\n10:02:29:00  10:02:31:05\r\n      le profil psychologique\r\n\r\n10:02:31:07  10:02:36:02\r\nde chaque \u00e9lecteur, partout aux USA.\r\n\r\n10:02:36:17  10:02:40:08\r\n-Un profilage pr\u00e9cis rendu possible\r\n\r\n10:02:40:10  10:02:45:15\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 l'entreprise\r\n Global Science Research (GSR).\r\n\r\n10:02:45:17  10:02:48:12\r\nSous couvert d'\u00e9tudes acad\u00e9miques,\r\n\r\n10:02:48:14  10:02:51:20\r\n          GSR r\u00e9mun\u00e8re\r\n   des utilisateurs Facebook.\r\n\r\n10:02:51:22  10:02:53:12\r\n      Via une application,\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:57:17\r\n     ils acceptent de livrer\r\n   leurs donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n10:02:57:19  10:03:01:02\r\n    Mais le logiciel permet\r\n  d'acc\u00e9der \u00e0 tous leurs amis.\r\n\r\n10:03:01:04  10:03:04:02\r\nLes donn\u00e9es de 50 mios d'Am\u00e9ricains\r\n         sont siphonn\u00e9es.\r\n\r\n10:03:04:18  10:03:07:21\r\n   -L'application permet d'aller\r\n          dans le r\u00e9seau,\r\n\r\n10:03:07:23  10:03:11:16\r\n    et de collecter les donn\u00e9es\r\n    de tous les amis Facebook.\r\n\r\n10:03:11:18  10:03:19:02\r\nSi vous aviez l'app, je voyais aussi\r\n       le profil de vos amis.\r\n\r\n10:03:19:04  10:03:24:22\r\n On voyait les statuts, les likes\r\n et parfois les messages priv\u00e9s.\r\n\r\n10:03:25:10  10:03:30:04\r\n -Cambridge Analytica travaille \r\navec T.Cruz durant les primaires.\r\n\r\n10:03:30:06  10:03:33:19\r\n        Apr\u00e8s son abandon,\r\nla soci\u00e9t\u00e9 rejoint l'\u00e9quipe Trump.\r\n\r\n10:03:33:21  10:03:36:06\r\n           Ces donn\u00e9es\r\n    vont faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:03:36:08  10:03:39:11\r\n Elles conseillent au candidat \r\nde se focaliser sur le Michigan,\r\n\r\n10:03:39:12  10:03:44:12\r\n   ou le Wisconsin, des \u00e9tats\r\n qui vont basculer r\u00e9publicains.\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:52:02\r\n        A.FAVRE: S.Fanti,\r\nvous \u00eates actionnaire de Facebook.\r\n\r\n10:03:52:04  10:03:58:16\r\n   Comment est-ce que vous avez\r\n    accueilli cette histoire ?\r\n\r\n10:03:58:18  10:04:02:02\r\nS.FANTI: C'est une demie surprise.\r\n\r\n10:04:02:04  10:04:05:12\r\n   L'utilisation de ces donn\u00e9es\r\n      \u00e0 des fins politiques\r\n\r\n10:04:05:14  10:04:07:12\r\n   est connue \u00e9galement suisse.\r\n\r\n10:04:07:14  10:04:10:00\r\n   Les Conseil f\u00e9d\u00e9ral en parle.\r\n\r\n10:04:10:02  10:04:13:03\r\nOn \u00e9voque le concept d'astrosurfing,\r\n\r\n10:04:13:05  10:04:16:18\r\n     c'est un terme technique\r\n qui signifie que vous influencez\r\n\r\n10:04:16:20  10:04:21:02\r\nles \u00e9lecteurs sur la base de donn\u00e9es\r\n         que vous utilisez.\r\n\r\n10:04:21:04  10:04:24:14\r\n     En clair, vous tronquez\r\n   les r\u00e8gles de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:04:24:16  10:04:27:11\r\n\u00c7a pourrait conduire \u00e0 l'annulation\r\n   de l'\u00e9lection d'une votation\r\n\r\n10:04:27:13  10:04:29:20\r\n       si elle \u00e9tait serr\u00e9e.\r\n\r\n10:04:29:22  10:04:32:16\r\n    \u00c7a existe depuis longtemps,\r\n\r\n10:04:32:18  10:04:36:16\r\n   je pense que certains partis \r\n   politiques en ont fait usage.\r\n\r\n10:04:36:18  10:04:39:00\r\n            La goutte\r\n   qui a fait d\u00e9border le vase,\r\n\r\n10:04:39:02  10:04:41:11\r\n          c'est l'acc\u00e8s\r\n     au t\u00e9l\u00e9phone et aux SMS.\r\n\r\n10:04:41:12  10:04:43:20\r\n      A.FAVRE: On y viendra.\r\n\r\n10:04:43:22  10:04:47:05\r\n   On va rester ce qui est sorti\r\n          il y a 10 jours\r\n\r\n10:04:47:07  10:04:51:18\r\n       avec les r\u00e9v\u00e9lations\r\nde ce siphonnage massif de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:04:51:20  10:04:55:16\r\n        Depuis, les choses \r\n        se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n10:04:55:18  10:04:59:18\r\nSurtout pour Facebook et son patron.\r\n\r\n10:04:59:20  10:05:10:02\r\n   Il a d\u00fb s'exercer aux excuses\r\n     dans le style am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:05:10:04  10:05:16:06\r\n             -Ca a \u00e9t\u00e9\r\n  un abus de confiance important.\r\n\r\n10:05:16:08  10:05:18:22\r\n          Je suis d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n10:05:19:00  10:05:21:18\r\n       Nous devons prot\u00e9ger\r\n     les donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n10:05:21:20  10:05:26:04\r\n  Si nous n'y arrivons pas, nous\r\nne m\u00e9ritons pas de servir les gens.\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:31:17\r\n     A.FAVRE: Nicolas Jutzet,\r\n      on a une image forte.\r\n\r\n10:05:31:19  10:05:34:06\r\n  Mark Zuckerberg, il y a un an,\r\n\r\n10:05:34:08  10:05:37:03\r\n     les gens se prosternaient\r\n            devant lui.\r\n\r\n10:05:37:05  10:05:41:02\r\n  Maintenant, il doit s'excuser.\r\n\r\n10:05:41:04  10:05:49:11\r\n         On peut le croire\r\nquand il nous dit qu'il est d\u00e9sol\u00e9 ?\r\n\r\n10:05:49:12  10:05:54:06\r\nN.JUTZET: Au vu de la r\u00e9action des\r\nactionnaires et des utilisateurs,\r\n\r\n10:05:54:08  10:05:57:23\r\n          il ne peut pas\r\n      se permettre de mentir.\r\n\r\n10:05:58:01  10:06:01:05\r\n           Si Zuckerberg\r\n ne prend pas ses responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n10:06:01:07  10:06:05:02\r\n    \u00e7a ne pourra pas continuer\r\n          pour Facebook.\r\n\r\n10:06:05:04  10:06:09:06\r\n    Dans le futur, il ne pourra\r\nplus se permettre ce genre de faute.\r\n\r\n10:06:09:08  10:06:12:21\r\n S'il ne tient pas ses promesses,\r\n          ce sera grave.\r\n\r\n10:06:12:23  10:06:17:19\r\nA.FAVRE: Il n'aura pas de deuxi\u00e8me\r\n chance, il ne peut pas mentir ?\r\n\r\n10:06:17:21  10:06:20:01\r\n          N.JUTZET: Oui.\r\n\r\n10:06:20:03  10:06:22:08\r\n  Notamment apr\u00e8s lesfake news,\r\n\r\n10:06:22:10  10:06:27:08\r\n     ils ont pris des mesures\r\n         avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:06:27:10  10:06:31:12\r\n  Ils ont permis aux utilisateurs\r\n  d'apporter quelque chose aussi.\r\n\r\n10:06:31:14  10:06:36:07\r\n  Quand Facebook dit qu'il prennent\r\ndes mesures, souvent il les prennent.\r\n\r\n10:06:36:09  10:06:40:05\r\nCe serait un jeu dangereux de ne pas\r\n  faire suivre \u00e7a avec des actes.\r\n\r\n10:06:40:07  10:06:43:04\r\n     A.FAVRE: \u00c7a semble tomber\r\n          sous le sens ?\r\n\r\n10:06:43:06  10:06:45:14\r\n        S.GHERNAOUTI: Oui.\r\n\r\n10:06:45:16  10:06:49:21\r\n Il faut rassurer les internautes.\r\n\r\n10:06:49:23  10:06:53:14\r\n   Ils ont compris l'avanc\u00e9e du\r\n        r\u00e8glement europ\u00e9en\r\n\r\n10:06:53:16  10:06:56:17\r\n  sur la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:06:56:19  10:07:00:18\r\n    Ils ont pr\u00e9par\u00e9 les choses\r\npour \u00eatre plus ou moins conformit\u00e9\r\n\r\n10:07:00:20  10:07:03:00\r\n   dans un court laps de temps.\r\n\r\n10:07:03:02  10:07:06:14\r\n   Il y a sans doute des actions\r\n   qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entreprises\r\n\r\n10:07:06:16  10:07:09:11\r\n       pour faire attention\r\n   \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:07:09:13  10:07:12:02\r\n  Ce qui m'interpelle, c'est que\r\n  c'\u00e9tait des fuites de donn\u00e9es\r\n\r\n10:07:12:04  10:07:14:03\r\n qui \u00e9taient connues depuis 2015,\r\n\r\n10:07:14:05  10:07:16:06\r\n et que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait depuis.\r\n\r\n10:07:16:08  10:07:18:09\r\n       \u00c7a pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:07:18:11  10:07:22:19\r\n      Notamment de confiance\r\nenvers les partenaires de Facebook.\r\n\r\n10:07:22:21  10:07:25:16\r\nA.FAVRE: Le probl\u00e8me de confiance,\r\n\r\n10:07:25:18  10:07:28:12\r\n     je vais rendre la parole\r\n        \u00e0 Monsieur Fanti.\r\n\r\n10:07:28:14  10:07:31:23\r\n Les march\u00e9s ont toujours raison.\r\n\r\n10:07:32:01  10:07:37:18\r\n    Ils ont d\u00e9valoris\u00e9 de plus\r\nde 60 mias Facebook en une semaine.\r\n\r\n10:07:37:20  10:07:41:05\r\n     Les affaires se corsent: \r\n     un \u00e9tudiant n\u00e9o-z\u00e9landais\r\n\r\n10:07:41:07  10:07:44:20\r\n  vient de d\u00e9montrer que Facebook\r\n        connaissait aussi,\r\n\r\n10:07:44:22  10:07:48:00\r\n        quand on demandait\r\n      ces donn\u00e9es \u00e0 Facebook,\r\n\r\n10:07:48:02  10:07:54:02\r\n  qu'ils avaient acc\u00e8s aux appels\r\nt\u00e9l\u00e9phoniques entrants et sortants.\r\n\r\n10:07:54:04  10:07:59:06\r\n   Notre consoeur Magali Philip\r\n     vient de faire le test,\r\n\r\n10:07:59:08  10:08:02:04\r\n     elle s'est rendue compte\r\n           que Facebook\r\n\r\n10:08:02:06  10:08:07:17\r\n  sait quand elle a appel\u00e9, qui,\r\n        et \u00e0 quel moment.\r\n\r\n10:08:07:19  10:08:11:09\r\n     Est-ce que c'est le d\u00e9but\r\n      d'un \"Facebook Gate\" ?\r\n\r\n10:08:11:11  10:08:13:20\r\n           S.FANTI: Oui.\r\n\r\n10:08:13:22  10:08:17:22\r\n       Les autorit\u00e9s suisses\r\n        vont devoir bouger.\r\n\r\n10:08:18:00  10:08:21:13\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9tudier la \r\npossibilit\u00e9 de d\u00e9noncer p\u00e9nalement\r\n\r\n10:08:21:15  10:08:24:15\r\n    Mark Zuckerberg en Suisse.\r\n\r\n10:08:24:17  10:08:27:10\r\n    A.FAVRE: \"On\", c'est qui ?\r\n\r\n10:08:27:11  10:08:30:08\r\n S.FANTI: Des clients de Facebook,\r\n             dont moi,\r\n\r\n10:08:30:10  10:08:33:16\r\n     \u00e9tudient la possibilit\u00e9 \r\n    de le poursuivre au p\u00e9nal.\r\n\r\n10:08:33:18  10:08:36:10\r\n    L'acc\u00e8s \u00e0 ces informations,\r\n\r\n10:08:36:11  10:08:39:13\r\n il faut que les gens comprennent\r\n  que si un policier avait fait\r\n\r\n10:08:39:15  10:08:43:08\r\nla m\u00eame chose que Mark Zuckerberg,\r\n     il dormirait en prison.\r\n\r\n10:08:43:10  10:08:47:20\r\nIl aurait eu acc\u00e8s \u00e0 des informations\r\n      prot\u00e9g\u00e9es par un secret.\r\n\r\n10:08:47:22  10:08:50:21\r\n    Et lui, son seul argument,\r\n      c'est le consentement.\r\n\r\n10:08:50:23  10:08:55:00\r\nPersonne n'a compris qu'il pouvait\r\navoir acc\u00e8s \u00e0 la liste des appels.\r\n\r\n10:08:55:02  10:08:58:11\r\nA.FAVRE: Vous nous annoncez que vous\r\n  allez d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale\r\n\r\n10:08:58:12  10:09:02:09\r\n  en Suisse au nom de plusieurs\r\npersonnes contre Mark Zuckerberg ?\r\n\r\n10:09:02:11  10:09:06:10\r\nS.FANTI: Nous \u00e9tudions s\u00e9rieusement\r\n        cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n10:09:06:11  10:09:09:12\r\n  Pour que les autorit\u00e9s suisses\r\n        prennent la mesure\r\n\r\n10:09:09:14  10:09:11:23\r\n     de l'ampleur du dommage.\r\n\r\n10:09:12:01  10:09:15:02\r\nQu'ils sachent quels sont mes appels,\r\n          peu leur importe,\r\n\r\n10:09:15:04  10:09:18:20\r\n   mais imaginez les policiers,\r\n          les militaires\r\n\r\n10:09:18:22  10:09:23:01\r\nainsi que les gens qui travaillent\r\n  aux services de renseignements\r\n\r\n10:09:23:03  10:09:26:02\r\n qui ont install\u00e9 cet application.\r\n\r\n10:09:26:04  10:09:29:10\r\n   \u00c7a veut dire qu'on sait tout\r\n       de leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:32:04\r\n        C'est une atteinte\r\n      \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat.\r\n\r\n10:09:32:06  10:09:35:05\r\n     C'est une atteinte aussi\r\n    aux communications qu'on a\r\n\r\n10:09:35:07  10:09:38:03\r\n          dans le domaine\r\n     de la s\u00e9curit\u00e9 d'un \u00c9tat.\r\n\r\n10:09:38:05  10:09:39:20\r\n     On est oblig\u00e9 de r\u00e9agir.\r\n\r\n10:09:39:22  10:09:42:17\r\n   Si vous les laissez continuer\r\n     \u00e0 collecter ces donn\u00e9es,\r\n\r\n10:09:42:19  10:09:46:11\r\n        vous mettez en p\u00e9ril\r\nce qu'on a construit comme barri\u00e8res.\r\n\r\n10:09:46:12  10:09:48:09\r\n  Il a outrepass\u00e9 le consentement\r\n     que vous lui avez donn\u00e9,\r\n\r\n10:09:48:11  10:09:51:04\r\n      mais technologiquement,\r\n\r\n10:09:51:06  10:10:01:15\r\n          il est capable\r\n  d'avoir une lecture de ces SMS.\r\n\r\n10:10:01:16  10:10:04:10\r\n         la sph\u00e8re priv\u00e9e\r\n c'est quelque chose d'important.\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:09:02\r\n   N.JUTZET: Je crois qu'il y a\r\n    une surr\u00e9action politique.\r\n\r\n10:10:09:04  10:10:13:02\r\n         Facebook a expliqu\u00e9\r\nque c'\u00e9tait bas\u00e9 sur un consentement.\r\n\r\n10:10:13:04  10:10:16:23\r\n La personne qui avait un andro\u00efde\r\n          avait accept\u00e9.\r\n\r\n10:10:17:01  10:10:20:08\r\n    A.FAVRE: Elle avait donn\u00e9\r\n son consentement, mais comment ?\r\n\r\n10:10:20:10  10:10:24:01\r\n      N.JUTZET: Facebook dit\r\n  que c'est de mani\u00e8re \u00e9clair\u00e9e.\r\n\r\n10:10:24:03  10:10:28:08\r\n       Ils n'ont pas acc\u00e8s \r\n       aux messages priv\u00e9s.\r\n\r\n10:10:28:10  10:10:31:12\r\n       S.GHERNAOUTI: On est\r\n     dans un terrain d'essai.\r\n\r\n10:10:31:14  10:10:35:07\r\n      il faut savoir comment\r\n     la population va r\u00e9agir.\r\n\r\n10:10:35:09  10:10:38:11\r\nOn doit savoir jusqu'o\u00f9 les g\u00e9ants\r\n      d'Internet vont aller\r\n\r\n10:10:38:12  10:10:42:23\r\n   dans le pillage de nos donn\u00e9es\r\net l'exploitation abusive d\u00e9tourn\u00e9e.\r\n\r\n10:10:43:01  10:10:46:18\r\n On a int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9agir pour faire\r\n  comprendre que nous ne sommes\r\n\r\n10:10:46:20  10:10:51:11\r\n plus d'accord, y compris pour des \r\nprobl\u00e8mes de souverainet\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n10:10:51:12  10:10:53:23\r\nLa deuxi\u00e8me chose qui m'interpelle,\r\n\r\n10:10:54:01  10:10:57:18\r\n    c'est de sembler d\u00e9couvrir\r\n  qu'ils exploitent nos donn\u00e9es,\r\n\r\n10:10:57:20  10:11:00:17\r\n             avec tous\r\n     les autres g\u00e9ants du Net,\r\n\r\n10:11:00:19  10:11:04:18\r\n    mais \u00e7a fait plus de 10 ans\r\n      qu'on a pris un retard\r\n\r\n10:11:04:20  10:11:09:18\r\n dans cette prise de conscience de\r\nl'exploitation abusive des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:11:09:21  10:11:13:18\r\n   A.FAVRE: Romain Sickenberg,\r\n vous avez r\u00e9agi \u00e0 votre \u00e9chelle.\r\n\r\n10:11:13:20  10:11:18:13\r\n       Vous \u00eates apprenti,\r\n et vous avez choisi, avant-hier,\r\n\r\n10:11:18:15  10:11:22:22\r\n       de quitter Facebook.\r\n\r\n10:11:23:00  10:11:26:21\r\n R.SICKENBERG: c'est une d\u00e9cision\r\n   qui est parvenue \u00e0 la suite\r\n\r\n10:11:26:22  10:11:29:12\r\n      de toutes ces affaires.\r\n\r\n10:11:29:14  10:11:32:17\r\n     J'ai longtemps r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n10:11:32:19  10:11:36:11\r\n Au final, je me suis rendu compte\r\nque tout le contenu qu'on utilisait\r\n\r\n10:11:36:12  10:11:39:20\r\n  et qu'on regarde sur Facebook,\r\n   \u00e7a ne m\u00e9ritait pas forc\u00e9ment\r\n\r\n10:11:39:22  10:11:41:23\r\n     le temps que je prenais.\r\n\r\n10:11:42:01  10:11:45:14\r\n   Quitter Facebook n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n        un grand probl\u00e8me.\r\n\r\n10:11:45:16  10:11:48:17\r\n       A.FAVRE: Ce n'est pas\r\n       un probl\u00e8me social ?\r\n\r\n10:11:48:19  10:11:56:01\r\n       Vous l'avez remplac\u00e9\r\n      par d'autres r\u00e9seaux ?\r\n\r\n10:11:56:03  10:11:59:09\r\n           R.SICKENBERG:\r\n    Ce n'est pas une privation.\r\n\r\n10:11:59:11  10:12:02:08\r\n        J'utilise Twitter.\r\n\r\n10:12:02:10  10:12:06:13\r\n           Il privil\u00e9gie\r\n      un peu plus les droits.\r\n\r\n10:12:06:15  10:12:09:14\r\n         Je ne pense pas\r\n  qu'ils utiliseront vos donn\u00e9es\r\n\r\n10:12:09:16  10:12:11:22\r\n pour faire changer des votations.\r\n\r\n10:12:12:00  10:12:14:09\r\nMais WhatsApp appartient \u00e0 Facebook.\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:17:09\r\n Du coup ne pas utiliser Facebook,\r\n         c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:12:17:11  10:12:21:11\r\n  A.FAVRE: C'est vrai que Twitter\r\n   n'utilisera pas les donn\u00e9es ?\r\n\r\n10:12:21:12  10:12:23:19\r\n S.FANTI: C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n10:12:23:21  10:12:26:11\r\nL'argument de d\u00e9fense de ces gens,\r\n\r\n10:12:26:12  10:12:29:16\r\n          c'est de dire\r\n     qu'ils font des efforts.\r\n\r\n10:12:29:18  10:12:32:12\r\n      Mais vous ne savez pas\r\n         ce qu'ils font.\r\n\r\n10:12:32:14  10:12:35:01\r\nIls invoquent le secret des affaires\r\n\r\n10:12:35:03  10:12:37:18\r\n      pour emp\u00eacher d'acc\u00e9der\r\n         \u00e0 leurs donn\u00e9es.\r\n\r\n10:12:37:20  10:12:40:10\r\n       Ce qu'il s'est pass\u00e9\r\n       en Grande- Bretagne,\r\n\r\n10:12:40:11  10:12:44:13\r\n   il y a une perte perquisition\r\n     chez Cambridge Analytica.\r\n\r\n10:12:44:15  10:12:47:11\r\n  On va laisser Facebook r\u00e9pondre\r\n            par \u00e9crit,\r\n\r\n10:12:47:12  10:12:50:17\r\n        et on va confronter\r\n    la version de cet op\u00e9rateur\r\n\r\n10:12:50:19  10:12:53:22\r\n      aux donn\u00e9es qu'on a pu \r\n     collecter chez Cambridge.\r\n\r\n10:12:54:00  10:12:57:10\r\n     On va voir s'ils mentent,\r\n      et dans quelle mesure.\r\n\r\n10:12:57:11  10:13:00:02\r\nCe sera peut-\u00eatre la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:13:00:04  10:13:07:09\r\n  car dans les pays europ\u00e9ens les\r\nperquisitions de ce type sont rares.\r\n\r\n10:13:07:11  10:13:11:00\r\n       En Suisse \u00e7a n'aurait\r\n          jamais eu lieu.\r\n\r\n10:13:11:02  10:13:14:00\r\n    Personne n'a r\u00e9agi \u00e0 Berne\r\n            \u00e0 ce jour.\r\n\r\n10:13:14:02  10:13:18:04\r\n    On va pouvoir enfin savoir\r\n jusqu'\u00e0 quel point nous a menti.\r\n\r\n10:13:18:06  10:13:22:07\r\n  Par contre, on ne pourra jamais\r\n  avoir l'assurance que les gens\r\n\r\n10:13:22:09  10:13:25:19\r\n    n'utilisent pas les donn\u00e9es\r\n      dans un but diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:13:25:21  10:13:28:14\r\nIl faut toujours avoir une perte de\r\n donn\u00e9es pour pouvoir reconstituer\r\n\r\n10:13:28:16  10:13:31:10\r\n            la mani\u00e8re\r\n   dont elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es.\r\n\r\n10:13:31:11  10:13:36:03\r\n     A.FAVRE: C\u00e9cile Rivi\u00e8re,\r\n     Facebook a perdu 60 mias\r\n\r\n10:13:36:05  10:13:39:12\r\n     en bourse en une semaine.\r\n\r\n10:13:39:14  10:13:43:18\r\n  Qu'est-ce que vous vous dites ?\r\n\r\n10:13:43:20  10:13:48:21\r\nEst-ce que M.Zuckerberg a \u00e9t\u00e9 puni ?\r\n\r\n10:13:48:23  10:13:53:22\r\n  C.RIVIERE: C'est plus complexe\r\n             que \u00e7a.\r\n\r\n10:13:54:00  10:13:55:22\r\n      Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:13:56:00  10:14:00:05\r\n  c'est qu'on voit qu'il y a une\r\n  punition \u00e0 plusieurs niveaux.\r\n\r\n10:14:00:07  10:14:02:14\r\n  Le fait m\u00eame que cette affaire\r\n              \u00e9clate\r\n\r\n10:14:02:16  10:14:05:03\r\n et qu'il y ait une perquisition,\r\n\r\n10:14:05:05  10:14:08:15\r\n      \u00e7a veut dire qu'il y a\r\n quelques r\u00e8gles qui s'appliquent.\r\n\r\n10:14:08:17  10:14:12:12\r\nFacebook comme les autres g\u00e9ants du\r\n   net n'\u00e9voluent pas sous vide\r\n\r\n10:14:12:14  10:14:15:05\r\n         dans une sph\u00e8re,\r\n     sur une plan\u00e8te bizarre.\r\n\r\n10:14:15:07  10:14:17:16\r\n       A.FAVRE: On n'est pas\r\n         dans le far west.\r\n\r\n10:14:17:18  10:14:20:17\r\n   C.RIVIERE: La deuxi\u00e8me chose,\r\n\r\n10:14:20:19  10:14:24:18\r\n        c'est que Facebook\r\n   est puni par ses actionnaires\r\n\r\n10:14:24:20  10:14:27:16\r\n   et par certains utilisateurs.\r\n\r\n10:14:27:18  10:14:30:19\r\n    Effectivement, c'est aussi\r\n        une bonne nouvelle\r\n\r\n10:14:30:21  10:14:34:00\r\n        d'un point de vue \r\n       purement \u00e9conomique.\r\n\r\n10:14:34:02  10:14:38:12\r\n On voit que Facebook est trait\u00e9 \r\ncomme n'importe quelle entreprise.\r\n\r\n10:14:38:13  10:14:41:14\r\n   Il y a quelques ann\u00e9es, une\r\n entreprise europ\u00e9enne a pr\u00e9tendu\r\n\r\n10:14:41:16  10:14:44:22\r\n   vendre des lasagnes au boeuf,\r\n     elles \u00e9taient au cheval,\r\n\r\n10:14:45:00  10:14:47:04\r\n       eh bien elle a ferm\u00e9.\r\n\r\n10:14:47:06  10:14:50:20\r\n      Il se peut que Facebook\r\n  ait le m\u00eame genre de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:14:50:22  10:14:53:09\r\n         Pour le moment,\r\n      ils ont une tr\u00e9sorerie\r\n\r\n10:14:53:11  10:14:55:19\r\n  qui leur permet de voir venir,\r\n\r\n10:14:55:21  10:15:00:08\r\n  mais certains g\u00e9ants Internet\r\nont disparu sans laisser de trace.\r\n\r\n10:15:00:10  10:15:03:11\r\nJe pense que ce qui est important,\r\n\r\n10:15:03:12  10:15:06:11\r\n      c'est d'avoir le d\u00e9bat\r\n        sur la confiance.\r\n\r\n10:15:06:12  10:15:09:16\r\n           C'est la base\r\n   de toute relation d'affaires.\r\n\r\n10:15:09:18  10:15:12:20\r\n           Que ce soit\r\n pour les entreprises classiques,\r\n\r\n10:15:12:22  10:15:17:04\r\n    et pour les entreprises qui\r\n     fonctionnent sur Internet\r\n\r\n10:15:17:06  10:15:18:20\r\n       et avec nos donn\u00e9es.\r\n\r\n10:15:18:22  10:15:22:12\r\n Pour nous, en tant que f\u00e9d\u00e9ration\r\n     des entreprises suisses,\r\n\r\n10:15:22:14  10:15:26:06\r\nce qui est important, c'est que les\r\n        entreprises ont vu\r\n\r\n10:15:26:08  10:15:29:20\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es se d\u00e9velopper\r\n des r\u00e9flexes antimondialisation.\r\n\r\n10:15:29:22  10:15:33:10\r\n    Ce qu'elles doivent \u00e9viter,\r\n    c'est leur responsabilit\u00e9,\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:36:01\r\n            et j'esp\u00e8re\r\n   qu'elles en sont conscientes,\r\n\r\n10:15:36:03  10:15:41:18\r\non ne doit pas laisser se d\u00e9velopper\r\n    un r\u00e9flexe antinum\u00e9risation.\r\n\r\n10:15:41:20  10:15:47:12\r\n   A.FAVRE: Solange Ghernaouti,\r\n       dans ces r\u00e9actions,\r\n\r\n10:15:47:14  10:15:53:06\r\n        est-ce qu'il n'y a\r\n    pas quelque chose de sain ?\r\n\r\n10:15:53:08  10:16:02:17\r\n   Le prochain Facebook n'a qu'\u00e0\r\n     en prendre de la graine ?\r\n\r\n10:16:02:19  10:16:09:19\r\n  S.GHERNAOUTI: \u00c7a nous interpelle\r\nsur la notion des donn\u00e9es num\u00e9riques.\r\n\r\n10:16:09:21  10:16:13:06\r\n       On pourrait peut-\u00eatre\r\n      trouver d'autres voies.\r\n\r\n10:16:13:08  10:16:16:11\r\n        Ce qui me d\u00e9range,\r\n c'est l'\u00e9conomie du comportement.\r\n\r\n10:16:16:13  10:16:19:10\r\n    Cette surveillance de masse\r\n      qui est rendue possible\r\n\r\n10:16:19:11  10:16:21:22\r\n         par la collecte\r\n       massive des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:16:22:00  10:16:24:02\r\n    Sans finalit\u00e9 bien d\u00e9finie.\r\n\r\n10:16:24:04  10:16:28:08\r\n       On peut voir \u00e9merger\r\n  d'un traitement de ces donn\u00e9es\r\n\r\n10:16:28:10  10:16:31:14\r\n     de nouvelles applications\r\n   et de nouvelles opportunit\u00e9s,\r\n\r\n10:16:31:16  10:16:33:06\r\n      notamment de bien-\u00eatre,\r\n\r\n10:16:33:08  10:16:35:09\r\nmais ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n10:16:35:11  10:16:38:04\r\n  L'asym\u00e9trie de la transparence\r\n           me d\u00e9range.\r\n\r\n10:16:38:06  10:16:41:07\r\nLes utilisateurs sont transparents,\r\n\r\n10:16:41:09  10:16:45:01\r\n      alors que ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n   n'ont pas cette transparence.\r\n\r\n10:16:45:03  10:16:48:17\r\n    J'aimerais qu'on r\u00e9tablisse\r\n          cette sym\u00e9trie.\r\n\r\n10:16:48:19  10:16:50:07\r\n       Moins de transparence\r\n         sur les individus\r\n\r\n10:16:50:09  10:16:52:05\r\n   et plus sur les entreprises.\r\n\r\n10:16:52:07  10:16:55:12\r\nA.FAVRE: Vous parlez de l'\u00e9conomie\r\n        des comportements.\r\n\r\n10:16:55:14  10:16:59:04\r\n  On va revenir sur la dimension\r\n     politique de l'affaire.\r\n\r\n10:16:59:06  10:17:03:07\r\n    Cambridge Analytica a pu,\r\n  on ne sait pas si \u00e7a a march\u00e9,\r\n\r\n10:17:03:09  10:17:08:19\r\n      influencer l'\u00e9lection\r\n    pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:17:08:21  10:17:13:11\r\n Vous \u00eates politicien, est-ce que\r\n    c'est possible en Suisse ?\r\n\r\n10:17:13:13  10:17:16:23\r\n   N.JUTZET: C'est assez facile,\r\n      on l'aurait d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n10:17:17:01  10:17:23:22\r\n   Je ne pense pas qu'on puisse\r\n comparer la Suisse et l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:17:24:00  10:17:29:02\r\n   Les partis suisses ont r\u00e9agi\r\n       ces derniers jours.\r\n\r\n10:17:29:04  10:17:31:12\r\n   Ils ont dit qu'ils n'avaient\r\njamais fait ce genre de choses-l\u00e0.\r\n\r\n10:17:31:14  10:17:36:23\r\n Mais quand on fait une publicit\u00e9\r\n mieux cibl\u00e9e sur les individus,\r\n\r\n10:17:37:01  10:17:39:12\r\n            est-ce que\r\n      ce n'est pas positif ?\r\n\r\n10:17:39:14  10:17:41:17\r\n  Beaucoup de citoyens s'\u00e9nervent\r\n\r\n10:17:41:19  10:17:46:10\r\n        quand il re\u00e7oivent\r\n     de la publicit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:17:46:11  10:17:49:15\r\n      Je crois que le taux de\r\n       participation montre\r\n\r\n10:17:49:17  10:17:52:14\r\n       que l'actuelle fa\u00e7on\r\n      de parler aux citoyens\r\n\r\n10:17:52:16  10:17:54:18\r\n             n'est pas\r\n        forc\u00e9ment la bonne.\r\n\r\n10:17:54:20  10:17:57:22\r\n     Il ne faut pas seulement\r\n      voir l'aspect n\u00e9gatif.\r\n\r\n10:17:58:00  10:18:00:13\r\n  A.FAVRE: Est-ce que le citoyen\r\n             suisse,\r\n\r\n10:18:00:15  10:18:03:03\r\n            biberonn\u00e9\r\n     \u00e0 la d\u00e9mocratie directe,\r\n\r\n10:18:03:05  10:18:06:07\r\n       qui a une conscience\r\n        politique \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n10:18:06:09  10:18:12:09\r\nest-ce qu'il n'est pas un peu plus\r\n   \u00e0 l'abri des manipulations ?\r\n\r\n10:18:12:11  10:18:15:01\r\n          N.JUTZET: Oui.\r\n\r\n10:18:15:03  10:18:19:08\r\n   On est plus attentif et on a\r\nun esprit critique plus d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n10:18:19:10  10:18:22:13\r\n On a d'autres sources de donn\u00e9es\r\n        et d'information.\r\n\r\n10:18:22:15  10:18:25:12\r\n        Le citoyen suisse\r\n    est bien pr\u00e9parer pour \u00e7a.\r\n\r\n10:18:25:14  10:18:30:02\r\n     \u00c7a d\u00e9montre dans son amour\r\npour la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n10:18:30:04  10:18:33:15\r\n Je pense que si Facebook continue\r\n    avec ce genre de pol\u00e9mique,\r\n\r\n10:18:33:16  10:18:36:09\r\nen Suisse, elle perdra des clients.\r\n\r\n10:18:36:11  10:18:38:07\r\n Mais il y a 4,2 mios de personnes\r\n\r\n10:18:38:09  10:18:40:16\r\n       qui sont sur Facebook\r\n          pour le moment.\r\n\r\n10:18:40:18  10:18:43:19\r\n Les Suisses aiment bien l'offre.\r\n\r\n10:18:43:21  10:18:46:14\r\n A.FAVRE: S\u00e9bastien Fanti, je vous\r\n       soumets une remarque\r\n\r\n10:18:46:16  10:18:50:14\r\nqui nous a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e sur Facebook\r\n      par un t\u00e9l\u00e9spectateur.\r\n\r\n10:18:57:10  10:19:02:01\r\n      Est-ce qu'il a raison ?\r\n\r\n10:19:02:03  10:19:06:16\r\nS.FANTI: Il est dans la dichotomie\r\n   schizophr\u00e9nique habituelle.\r\n\r\n10:19:06:18  10:19:10:14\r\n        A.FAVRE: Dichotomie\r\n         schizophr\u00e9nique ?\r\n\r\n10:19:10:16  10:19:14:01\r\n    S.FANTI: Il a une exigence\r\n       vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat\r\n\r\n10:19:14:03  10:19:16:23\r\n     et vis-\u00e0-vis de la police\r\n         et de la justice.\r\n\r\n10:19:17:00  10:19:20:03\r\nC'est l\u00e0 que \u00e7a ne fonctionne plus.\r\n\r\n10:19:20:05  10:19:23:11\r\n     Il va demander \u00e0 l'\u00c9tat \r\n     de prot\u00e9ger ses donn\u00e9es.\r\n\r\n10:19:23:11  10:19:26:05\r\n       Il va faire attention\r\n         de bien v\u00e9rifier,\r\n\r\n10:19:26:06  10:19:28:18\r\nde ne pas donner trop d'informations,\r\n\r\n10:19:28:20  10:19:31:02\r\n        que ce soit au fisc\r\n           ou ailleurs.\r\n\r\n10:19:31:04  10:19:34:04\r\n    Je dis \u00e0 ce monsieur, rendez\r\nvotre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts publique.\r\n\r\n10:19:34:06  10:19:36:14\r\n     Je suis pr\u00eat \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:19:36:15  10:19:39:04\r\n     C'est le premier \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n10:19:39:06  10:19:42:05\r\n       Le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, \r\n      c'est que s'il est pr\u00eat\r\n\r\n10:19:42:07  10:19:46:10\r\n\u00e0 laisser transpara\u00eetre toutes ses\r\n    informations sur Facebook\r\n\r\n10:19:46:11  10:19:50:15\r\n et qu'il ne l'est pas vis-\u00e0-vis \r\n de l'autorit\u00e9, on a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:19:50:17  10:19:53:21\r\n    Car l'autorit\u00e9, ce sont des\r\n       policiers asserment\u00e9s\r\n\r\n10:19:53:23  10:19:56:12\r\n           au b\u00e9n\u00e9fice\r\n     d'un secret de fonction,\r\n\r\n10:19:56:14  10:19:59:11\r\n      alors que les soci\u00e9t\u00e9s\r\n   avec lesquelles il contracte,\r\n\r\n10:19:59:13  10:20:01:14\r\n   on ignore tout de certaines.\r\n\r\n10:20:01:16  10:20:05:08\r\n     C'est l\u00e0 o\u00f9 on a un souci\r\n      d'\u00e9ducation num\u00e9rique.\r\n\r\n10:20:05:10  10:20:08:09\r\nLes r\u00e9flexes n'ont pas \u00e9t\u00e9 acquis.\r\n\r\n10:20:08:11  10:20:12:02\r\n  Je ne dis pas que ce monsieur\r\nn'a pas raison de faire confiance.\r\n\r\n10:20:12:04  10:20:14:18\r\n    Il faut recadrer le d\u00e9bat\r\n  dans le sens que si l'\u00e9lection\r\n\r\n10:20:14:20  10:20:17:09\r\n     a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par Trump\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 ces donn\u00e9es,\r\n\r\n10:20:17:11  10:20:20:01\r\n         c'est parce que\r\n     l'\u00e9lection \u00e9tait serr\u00e9e.\r\n\r\n10:20:20:03  10:20:29:03\r\n    Si vous aviez 10 points de\r\n diff\u00e9rence, \u00e7a n'aurait pas jou\u00e9.\r\n\r\n10:20:29:05  10:20:33:17\r\n Par contre, ce qui m'interpelle,\r\n\r\n10:20:33:19  10:20:38:14\r\n        c'est l'incapacit\u00e9 \r\n       de remise en question\r\n\r\n10:20:38:16  10:20:42:15\r\n          lorsqu'on vient\r\n      vous \u00e9voquer aussi bien\r\n\r\n10:20:42:17  10:20:46:14\r\n     des appels t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n que des SMS auxquels on a acc\u00e8s,\r\n\r\n10:20:46:16  10:20:52:21\r\n    car l\u00e0, on touche au coeur\r\n de nos informations personnelles.\r\n\r\n10:20:52:23  10:20:55:20\r\nA.FAVRE: Les donn\u00e9es personnelles,\r\n ce n'est pas seulement Facebook.\r\n\r\n10:20:55:22  10:21:00:15\r\n    On va s'interroger sur les\r\n  opportunit\u00e9s que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n10:21:00:17  10:21:03:11\r\nJ'aimerais vous donner deux chiffres.\r\n\r\n10:21:03:13  10:21:06:06\r\n    Le premier c'est l'ampleur.\r\n\r\n10:21:06:08  10:21:09:08\r\n          D'ici \u00e0 2025,\r\n  le nombre de donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es\r\n\r\n10:21:09:10  10:21:15:18\r\n    \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te \r\n    atteindra 163 zettaoctets.\r\n\r\n10:21:23:12  10:21:28:03\r\nCes donn\u00e9es personnelles, que vous\r\n d\u00e9cidiez de les partager ou non,\r\n\r\n10:21:28:05  10:21:30:19\r\nelles se partageront toutes seules.\r\n\r\n10:21:30:21  10:21:35:08\r\n   \u00c0 l'horizon 2020, plus de 20\r\n   milliards d'objets connect\u00e9s\r\n\r\n10:21:35:10  10:21:39:20\r\n     communiqueront entre eux.\r\n\r\n10:21:39:22  10:21:45:09\r\n          De toute fa\u00e7on,\r\n   on est parti dans cette voie.\r\n\r\n10:21:45:11  10:21:51:05\r\n        Solange Ghernaouti,\r\nc'est quoi une donn\u00e9e personnelle ?\r\n\r\n10:21:51:07  10:21:56:11\r\n     S.GHERNAOUTI: Elle permet\r\n           d'identifier,\r\n\r\n10:21:56:12  10:22:00:03\r\n     de rep\u00e9rer une personne.\r\n\r\n10:22:00:05  10:22:02:02\r\n         C'est les donn\u00e9es\r\n      qui nous caract\u00e9risent.\r\n\r\n10:22:02:04  10:22:04:12\r\n     \u00c7a peut \u00eatre biom\u00e9trique,\r\n        ou de comportement.\r\n\r\n10:22:04:14  10:22:06:22\r\n    A.FAVRE: \u00c7a peut \u00eatre tout.\r\n\r\n10:22:07:00  10:22:09:19\r\n    Maintenant qu'on appr\u00e9hende\r\n        l'ampleur du sujet,\r\n\r\n10:22:09:21  10:22:12:19\r\n         on va se demander\r\n     \u00e0 quoi nous nous exposons\r\n\r\n10:22:12:21  10:22:16:02\r\n  si nous partageons nos donn\u00e9es\r\n          sans contr\u00f4le.\r\n\r\n10:22:16:03  10:22:19:11\r\n        Question \u00e9pineuse,\r\n     et tentative de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:22:21:04  10:22:24:11\r\n       -Cette application\r\n    a fait grincer des dents.\r\n\r\n10:22:24:13  10:22:28:14\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 elle, cette assurance\r\nmaladie offre des rabais aux assur\u00e9s\r\n\r\n10:22:28:16  10:22:32:04\r\nqui ont une bonne hygi\u00e8ne de vie.\r\n\r\n10:22:32:12  10:22:36:08\r\n     -Rien de plus facile,\r\nceux qui sont actifs, pr\u00e9voyants\r\n\r\n10:22:36:10  10:22:38:20\r\n       et li\u00e9s \u00e0 Helsana,\r\n   profitent de r\u00e9compenses !\r\n\r\n10:22:39:04  10:22:41:10\r\n     -Un sport, un check-up,\r\n une inscription dans un fitness\r\n\r\n10:22:41:11  10:22:45:15\r\n   et on accumule les rabais.\r\n\r\n10:22:45:17  10:22:50:04\r\nL'assur\u00e9 est fliqu\u00e9, mais c'est lui\r\n      qui accepte de l'\u00eatre.\r\n\r\n10:22:50:17  10:22:53:08\r\nImaginez un assureur peu scrupuleux.\r\n\r\n10:22:53:09  10:22:58:17\r\nIl peut savoir en toute discr\u00e9tion\r\n  que vous commandez des pizzas,\r\n\r\n10:22:58:19  10:23:04:21\r\nque vous marchez peu et que vous\r\n  allez souvent dans des bars.\r\n\r\n10:23:04:23  10:23:09:15\r\n Du coup, vous \u00eates une personne \r\n\u00e0 risques et votre prime augmente.\r\n\r\n10:23:10:04  10:23:13:11\r\n Surr\u00e9aliste ? Pas tant que \u00e7a.\r\n\r\n10:23:13:12  10:23:17:21\r\n     La Chine a un syst\u00e8me \r\n     o\u00f9 le citoyen est not\u00e9\r\n\r\n10:23:17:23  10:23:22:16\r\nen fonction de son comportement.\r\n\r\n10:23:22:18  10:23:26:02\r\n  Smartphones, r\u00e9seaux sociaux,\r\n       donn\u00e9es fiscales...\r\n\r\n10:23:26:04  10:23:29:17\r\n   Ces informations d\u00e9finiront\r\n   la note sociale du citoyen.\r\n\r\n10:23:29:19  10:23:32:13\r\n       Un exc\u00e8s de vitesse\r\n       et la note baisse.\r\n\r\n10:23:32:15  10:23:35:09\r\n       Les mauvais \u00e9l\u00e8ves \r\n       seront sanctionn\u00e9s:\r\n\r\n10:23:35:11  10:23:40:19\r\ninterdits de transports ou pourront\r\n     m\u00eame perdre leur travail.\r\n\r\n10:23:41:05  10:23:45:05\r\nLes effets pervers de l'utilisation\r\n  des donn\u00e9es semble sans limite.\r\n\r\n10:23:45:06  10:23:50:10\r\n Prenez Strava, une application\r\n    qui trace les coureurs.\r\n\r\n10:23:50:11  10:23:53:13\r\nLes concepteurs ont publi\u00e9 une carte\r\n\r\n10:23:53:15  10:23:57:07\r\n       montrant l'activit\u00e9\r\n        des utilisateurs.\r\n\r\n10:23:57:09  10:24:01:15\r\n    Son but: mettre en avant\r\nles parcours les plus emprunt\u00e9s.\r\n\r\n10:24:01:17  10:24:05:11\r\nMais comme des soldats am\u00e9ricains\r\n    utilisent l'application,\r\n\r\n10:24:05:12  10:24:08:00\r\n   la carte a mis en \u00e9vidence\r\n\r\n10:24:08:02  10:24:12:15\r\n     l'emplacement de bases\r\n        en Afghanistan.\r\n\r\n10:24:13:02  10:24:15:02\r\n          -On peut savoir\r\n\r\n10:24:15:04  10:24:17:09\r\n     combien il y a de soldats\r\n\r\n10:24:17:11  10:24:19:23\r\nmais aussi comment il se d\u00e9placent\r\n\r\n10:24:20:01  10:24:23:02\r\n    et quel type de patrouilles\r\n          sont engag\u00e9es.\r\n\r\n10:24:23:11  10:24:33:11\r\n      -Pour la discr\u00e9tion,\r\n      il faudra repasser.\r\n\r\n10:24:33:13  10:24:37:03\r\n     A.FAVRE: Jurgi Camblong,\r\n     vous nous avez rejoint.\r\n\r\n10:24:37:05  10:24:41:13\r\n      Vous \u00eates le patron de\r\n    Sophia Genetics \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:24:41:15  10:24:45:18\r\n       Le sujet qu'on vient\r\n        de voir fait peur.\r\n\r\n10:24:45:20  10:24:48:05\r\n    \u00c7a part dans tous les sens.\r\n\r\n10:24:48:07  10:24:51:04\r\n     Les premi\u00e8res 20 minutes \r\n    de cette mission font peur.\r\n\r\n10:24:51:06  10:24:54:15\r\n   Vous \u00eates aussi l\u00e0 pour dire\r\n   que le partage des donn\u00e9es,\r\n\r\n10:24:54:17  10:24:58:12\r\n      c'est aussi une chance\r\n  extraordinaire pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:24:58:14  10:25:03:00\r\nC\u00e9cile Rivi\u00e8re parlait de se m\u00e9fier\r\n   du r\u00e9flexe antinum\u00e9risation.\r\n\r\n10:25:03:02  10:25:07:07\r\n    Pourquoi on a de la chance\r\n      de vivre aujourd'hui ?\r\n\r\n10:25:07:09  10:25:09:21\r\n  J.CAMBLONG: La premi\u00e8re chose,\r\n\r\n10:25:09:23  10:25:12:19\r\n c'est qu'il faut faire attention\r\n          au discr\u00e9dit,\r\n\r\n10:25:12:21  10:25:15:10\r\n avant de parler des opportunit\u00e9s.\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:19:01\r\nIl ne faut pas faire n'importe quoi\r\n         avec les donn\u00e9es.\r\n\r\n10:25:19:03  10:25:22:11\r\nEssentiellement, il y a des domaines\r\n     dans lesquels les donn\u00e9es\r\n\r\n10:25:22:13  10:25:25:18\r\n      peuvent \u00eatre puissantes\r\n     pour aider les individus.\r\n\r\n10:25:25:20  10:25:28:11\r\n   Ca s'applique \u00e0 la m\u00e9decine.\r\n\r\n10:25:28:12  10:25:31:11\r\n        On produit beaucoup\r\n       de donn\u00e9es digitales,\r\n\r\n10:25:31:12  10:25:33:21\r\n       notamment des donn\u00e9es\r\n          qui concernent\r\n\r\n10:25:33:23  10:25:36:01\r\n       notre code g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n10:25:36:03  10:25:38:12\r\nCes donn\u00e9es peuvent \u00eatre puissantes\r\n\r\n10:25:38:14  10:25:41:08\r\n        pour diagnostiquer \r\n       un patient du cancer.\r\n\r\n10:25:41:10  10:25:44:04\r\n      Et pouvoir, sur la base\r\n        de cas similaires,\r\n\r\n10:25:44:06  10:25:47:09\r\n       savoir comment mieux\r\n   traiter ce type de patients.\r\n\r\n10:25:47:11  10:25:50:07\r\n    A.FAVRE: C'est ce que fait\r\n        votre entreprise ?\r\n\r\n10:25:50:09  10:25:54:06\r\n Dites-nous comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n10:25:54:08  10:25:57:14\r\n    J.CAMBLONG: On a d\u00e9velopp\u00e9\r\n          un algorithme\r\n\r\n10:25:57:16  10:26:01:14\r\n           qui devient\r\n  une intelligence artificielle.\r\n\r\n10:26:01:16  10:26:04:17\r\n  Elle est utilis\u00e9e dans 58 pays\r\n\r\n10:26:04:19  10:26:09:07\r\n     pour aider au diagnostic\r\nd'un patient toutes les 5 minutes.\r\n\r\n10:26:09:09  10:26:13:18\r\n En aidant des h\u00f4pitaux, qui vont \r\n produire des donn\u00e9es de patients,\r\n\r\n10:26:13:20  10:26:18:11\r\n  et qui vont charger ces donn\u00e9es\r\nsur nos serveur de mani\u00e8re anonyme,\r\n\r\n10:26:18:12  10:26:22:00\r\n    afin qu'on puisse les aider\r\n    dans la d\u00e9cision m\u00e9dicale,\r\n\r\n10:26:22:02  10:26:24:03\r\n    que ce soit pour un cancer,\r\n\r\n10:26:24:05  10:26:28:06\r\n          ou que ce soit\r\n    pour une maladie chronique.\r\n\r\n10:26:28:07  10:26:32:10\r\n     A.FAVRE: S\u00e9bastien Fanti,\r\n  quand on entend Jurgi Camblong,\r\n\r\n10:26:32:11  10:26:39:17\r\non se demande si vous ne prenez pas\r\n     le probl\u00e8me \u00e0 l'envers ?\r\n\r\n10:26:39:19  10:26:44:05\r\n    C'est aussi la perspective\r\n       de gu\u00e9rir le cancer.\r\n\r\n10:26:44:07  10:26:47:04\r\n       S.FANTI: Il a raison\r\n     dans ce qu'il a expliqu\u00e9.\r\n\r\n10:26:47:06  10:26:50:08\r\n  Il a parl\u00e9 de donn\u00e9es anonymes.\r\n\r\n10:26:50:10  10:26:54:12\r\n        Moi je vous parle\r\n   de l'inconv\u00e9nient d'\u00eatre n\u00e9.\r\n\r\n10:26:54:14  10:27:01:04\r\n Dans ce qui vient d'\u00eatre expos\u00e9,\r\n    c'est tout \u00e0 fait correct.\r\n\r\n10:27:01:06  10:27:03:20\r\n          Sauf une chose.\r\n\r\n10:27:03:22  10:27:06:21\r\n          Vous l'avez vu\r\n   avec l'application d'Helsana.\r\n\r\n10:27:06:23  10:27:10:03\r\n      Nous avons un principe\r\n          de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:27:10:05  10:27:14:13\r\n Ce principe signifie que si vous\r\n avez la malchance ou le malheur\r\n\r\n10:27:14:15  10:27:18:13\r\n   d'\u00eatre n\u00e9 en mauvaise sant\u00e9,\r\n  on va quand m\u00eame vous soigner.\r\n\r\n10:27:18:15  10:27:22:18\r\nAujourd'hui, c'est pour soigner des\r\n     maladies qui se r\u00e9v\u00e8lent\r\n\r\n10:27:22:20  10:27:26:01\r\n   durant l'existence des \u00eatres,\r\n          aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:27:26:03  10:27:30:09\r\nSi c'est pour diagnostiquer avant la\r\n   naissance des maladies futures\r\n\r\n10:27:30:10  10:27:33:15\r\n         ou pour calculer\r\n  la dur\u00e9e de vie d'une personne\r\n\r\n10:27:33:16  10:27:36:23\r\n       ou limiter son acc\u00e8s\r\n         aux soins: non.\r\n\r\n10:27:37:01  10:27:39:04\r\n        Il y a une r\u00e9alit\u00e9 \r\n        qui est intangible.\r\n\r\n10:27:39:06  10:27:41:02\r\n         C'est l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:27:41:04  10:27:45:07\r\nSi vous supprimez cette r\u00e9alit\u00e9 de\r\n   quelque mani\u00e8re que ce soit,\r\n\r\n10:27:45:09  10:27:49:01\r\n   on un mod\u00e8le algorithmique de\r\n   pr\u00e9vision de la mort aux USA\r\n\r\n10:27:49:03  10:27:51:04\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n10:27:51:06  10:27:57:00\r\n   Je pense que l'anonymisation\r\ndes donn\u00e9es doit demeurer la r\u00e8gle.\r\n\r\n10:27:57:02  10:28:03:02\r\nQuand vous pouvez dire que vous avez\r\n         des kilos en trop\r\n\r\n10:28:03:04  10:28:06:17\r\n  et que vous ne faites pas assez\r\n         d'exercice, etc.,\r\n\r\n10:28:06:19  10:28:08:11\r\n       qui va vous assurer ?\r\n\r\n10:28:08:12  10:28:10:16\r\n             Personne.\r\n\r\n10:28:10:18  10:28:14:11\r\n       Et ce sera trop tard\r\n   car on aura atteint le seuil.\r\n\r\n10:28:14:12  10:28:18:06\r\nC'est une discussion qui a eu lieu\r\n     aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:28:18:08  10:28:22:17\r\n      Ce n'est pas du domaine\r\n         de l'imaginaire.\r\n\r\n10:28:23:14  10:28:29:09\r\n   J.CAMBLONG: J'aimerais r\u00e9agir\r\n sur ces propos, vous avez raison.\r\n\r\n10:28:29:11  10:28:34:14\r\n On a publi\u00e9 un article d'opinion \r\n dans Le Temps suite \u00e0 cette id\u00e9e.\r\n\r\n10:28:34:16  10:28:38:08\r\nOn a fait voter le Conseil national\r\n\r\n10:28:38:10  10:28:42:12\r\n    sur le principe de partager\r\nl'information g\u00e9n\u00e9tique d'individus\r\n\r\n10:28:42:14  10:28:45:17\r\n          aux assureurs.\r\n\r\n10:28:45:19  10:28:49:22\r\n A.FAVRE: Il y a de quoi paniquer.\r\n\r\n10:28:50:00  10:28:52:13\r\nJ.CAMBLONG: C'est une catastrophe,\r\n\r\n10:28:52:15  10:28:56:16\r\n       car on cr\u00e9e le doute\r\n     avec ce genre d'attitude.\r\n\r\n10:28:56:19  10:28:59:23\r\n   On ne permet pas de cr\u00e9er la\r\n       confiance n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:29:00:01  10:29:03:13\r\n         pour le potentiel\r\n    que repr\u00e9sente ces donn\u00e9es.\r\n\r\n10:29:03:15  10:29:06:16\r\n       Il faut les utiliser\r\n    pour le bien des individus.\r\n\r\n10:29:06:18  10:29:09:11\r\n      De mani\u00e8re exemplaire.\r\n\r\n10:29:09:12  10:29:12:19\r\n          On en discutait\r\n   en pr\u00e9paration de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:29:12:21  10:29:16:06\r\n    Exemplaire ne veut pas dire\r\n  qu'il n'y aura jamais de couac.\r\n\r\n10:29:16:08  10:29:19:23\r\nMais il faut appliquer les standards\r\n          les plus \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n10:29:20:01  10:29:22:11\r\n     pour donner ce potentiel.\r\n\r\n10:29:22:13  10:29:26:04\r\n         On peut discuter\r\n  de la nouvelle r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:29:26:06  10:29:28:11\r\n           \u00c0 notre sens,\r\n\r\n10:29:28:12  10:29:31:12\r\n       c'est tr\u00e8s important\r\n     pour cr\u00e9er la confiance.\r\n\r\n10:29:31:14  10:29:34:09\r\n A.FAVRE: On se demandera quelles \r\nsont les solutions dans la derni\u00e8re\r\n\r\n10:29:34:11  10:29:36:04\r\n       partie de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:29:36:06  10:29:40:10\r\nOn va vous \u00e9couter C\u00e9cile Rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:29:40:11  10:29:45:22\r\n Mon assureur qui me suivrait sur\r\n            Instagram,\r\n\r\n10:29:46:00  10:29:51:04\r\n qui voit que je suis gros et que \r\n je passe mon temps dans les bars,\r\n\r\n10:29:51:06  10:29:55:21\r\n   et qui ferait monter ma prime\r\n           d'assurance,\r\n\r\n10:29:55:23  10:30:02:06\r\n   c'est de la science-fiction,\r\n c'est la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui ?\r\n\r\n10:30:02:08  10:30:06:05\r\n    C.RIVIERE: Il faut revenir \r\n   \u00e0 ce qu'a dit Monsieur Fanti.\r\n\r\n10:30:06:07  10:30:09:17\r\n      La donn\u00e9e en elle-m\u00eame\r\n    n'est ni bonne ni mauvaise.\r\n\r\n10:30:09:19  10:30:12:06\r\n      C'est une information.\r\n\r\n10:30:12:08  10:30:15:07\r\n         Elle est neutre.\r\n\r\n10:30:15:09  10:30:18:02\r\n        C'est l'utilisation\r\n        qui pose des d\u00e9fis.\r\n\r\n10:30:18:04  10:30:22:02\r\n         Cette discussion\r\n    qu'il y avait au Parlement,\r\n\r\n10:30:22:04  10:30:25:11\r\n  c'est une discussion qui a lieu\r\n       dans l'espace public.\r\n\r\n10:30:25:12  10:30:28:11\r\n        Tant qu'elle a lieu\r\n       dans l'espace public,\r\n\r\n10:30:28:12  10:30:31:16\r\n      je la trouve importante\r\n         et int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:30:31:18  10:30:35:09\r\n   On peut estimer que c'est un\r\n   scandale, mais on en parle.\r\n\r\n10:30:35:11  10:30:38:10\r\nJe rejoins Madame Ghernaouti qui dit\r\n  qu'on a un probl\u00e8me d'asym\u00e9trie\r\n\r\n10:30:38:11  10:30:41:19\r\n        de la transparence.\r\n\r\n10:30:41:21  10:30:46:17\r\nNotre organisation a pu publi\u00e9 un \r\ndossier sur la question r\u00e9cemment.\r\n\r\n10:30:46:19  10:30:51:11\r\n        On estime qu'on a\r\n    un environnement complexe,\r\n\r\n10:30:51:13  10:30:55:14\r\n on sait que l'\u00c9tat seul ne pourra\r\n  pas r\u00e9soudre la question de la\r\n\r\n10:30:55:16  10:30:58:23\r\n      protection des donn\u00e9es\r\n  ou de la politique des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:30:59:01  10:31:02:05\r\n        Les entreprises ne\r\n      le feront pas non plus.\r\n\r\n10:31:02:07  10:31:04:19\r\nC'est une question de faire soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:31:04:21  10:31:08:06\r\n Comment est-ce qu'on fait soci\u00e9t\u00e9\r\n         avec ces donn\u00e9es.\r\n\r\n10:31:08:08  10:31:11:23\r\nOn commence par en discuter, et on\r\n       met \u00e7a sur la table.\r\n\r\n10:31:12:01  10:31:15:21\r\nPour nous, l'important c'est d'avoir\r\n         cette discussion.\r\n\r\n10:31:15:23  10:31:22:00\r\nA.FAVRE: Chacun doit faire son bout\r\n            de chemin ?\r\n\r\n10:31:22:02  10:31:24:14\r\n        S.GHERNAOUTI: Oui.\r\n\r\n10:31:24:16  10:31:28:07\r\n  Il faut pouvoir instaurer cette\r\ncoresponsabilit\u00e9 sur toute la cha\u00eene\r\n\r\n10:31:28:09  10:31:29:20\r\n           des acteurs.\r\n\r\n10:31:29:22  10:31:32:11\r\n     Chacun son r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:31:32:12  10:31:34:00\r\n           En revanche,\r\n\r\n10:31:34:02  10:31:37:13\r\nje voudrais rebondir sur la notion\r\n          de confiance.\r\n\r\n10:31:37:15  10:31:41:14\r\nJe veux savoir comment les donn\u00e9es\r\n  anonymes et, qu'elle contr\u00f4le,\r\n\r\n10:31:41:16  10:31:46:15\r\n      quelle certitude on a.\r\n\r\n10:31:46:17  10:31:52:17\r\n   J.CAMBLONG: Aujourd'hui, on a\r\n   beaucoup de chance en Europe.\r\n\r\n10:31:52:19  10:31:56:14\r\n         M\u00eame si la Suisse\r\n n'en fait pas tout \u00e0 fait partie.\r\n\r\n10:31:56:16  10:32:00:04\r\n    La Suisse doit suivre les \r\n   r\u00e9glementations europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:32:00:06  10:32:05:11\r\nDe devoir respecter des r\u00e8gles qui\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies r\u00e9cemment, et qui\r\n\r\n10:32:05:13  10:32:11:23\r\n  vont entrer en vigueur en mai,\r\n   et qui d\u00e9finissent 3 r\u00f4les.\r\n\r\n10:32:12:01  10:32:17:19\r\n  Le sujet de l'\u00e9tude, celui qui\r\n      contr\u00f4le les donn\u00e9es,\r\n\r\n10:32:17:21  10:32:23:23\r\n    dans notre cas, un patient\r\n    donne le droit de contr\u00f4le\r\n\r\n10:32:24:01  10:32:28:11\r\nsous son consentement \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:32:28:13  10:32:32:20\r\n     L'h\u00f4pital est contr\u00f4leur,\r\n      mais pas propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:32:32:22  10:32:36:12\r\n   Dans notre cas on agit comme\r\n           processeur.\r\n\r\n10:32:36:14  10:32:42:09\r\nOn peut calculer les donn\u00e9es pour la\r\n      mission nous a demand\u00e9.\r\n\r\n10:32:42:11  10:32:45:06\r\n     En respectant ces r\u00e8gles,\r\n            on respecte\r\n\r\n10:32:45:08  10:32:51:18\r\n    ce que vous venez de citer,\r\n    qui est l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es\r\n\r\n10:32:51:20  10:32:54:02\r\n          et le contr\u00f4le\r\n      de l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es.\r\n\r\n10:32:54:04  10:32:56:11\r\n Et qu'est-ce qu'on fait avec ces\r\n             donn\u00e9es.\r\n\r\n10:32:56:12  10:32:59:02\r\n  Pour rebondir sur votre point,\r\n\r\n10:32:59:04  10:33:02:22\r\n  je suis d'accord que les d\u00e9bats\r\n       doivent \u00eatre publics.\r\n\r\n10:33:03:00  10:33:06:11\r\n  Mais il faut faire des devoirs.\r\n\r\n10:33:06:13  10:33:09:01\r\n  Pour ne pas venir sur la place\r\n             publique\r\n\r\n10:33:09:03  10:33:13:22\r\n          avec des choses\r\n            brouillon.\r\n\r\n10:33:14:00  10:33:17:12\r\n Pour ce point-l\u00e0, il y a beaucoup\r\n       d'experts en Suisse,\r\n\r\n10:33:17:14  10:33:20:12\r\net ceux qui faisait parti de cette\r\n  commission aurait pu demander\r\n\r\n10:33:20:14  10:33:24:07\r\naux experts qu'elle \u00e9tait le risque\r\n    d'images qui allaient \u00eatre\r\n\r\n10:33:24:09  10:33:27:16\r\n  v\u00e9hicul\u00e9es au travers de cette\r\n           proposition.\r\n\r\n10:33:27:18  10:33:33:10\r\n La discussion doit \u00eatre publique.\r\n\r\n10:33:33:10  10:33:36:20\r\n     A.FAVRE: Nicolas Jutzet,\r\n\r\n10:33:36:22  10:33:40:12\r\n    est-ce qu'on est en Suisse\r\n   compl\u00e8tement schizophr\u00e8nes ?\r\n\r\n10:33:40:14  10:33:44:12\r\n    Je prends la carte Cumulus,\r\n  trois m\u00e9nages sur quatre l'ont.\r\n\r\n10:33:44:14  10:33:49:11\r\n   Les autres ont la Supercard,\r\n    et beaucoup ont les deux.\r\n\r\n10:33:49:13  10:33:54:14\r\n            Pourtant,\r\n  c'est de Facebook qu'on parle.\r\n\r\n10:33:54:16  10:33:57:15\r\n          Migros et Coop\r\n        savent probablement\r\n\r\n10:33:57:17  10:34:02:22\r\n beaucoup plus de choses sur nous\r\n          que Facebook.\r\n\r\n10:34:03:00  10:34:05:05\r\n        Sommes-nous fous ?\r\n\r\n10:34:05:07  10:34:07:04\r\n          N.JUTZET: Non.\r\n\r\n10:34:07:06  10:34:09:23\r\nC'est explicable par la proximit\u00e9.\r\n\r\n10:34:10:01  10:34:14:12\r\nOn sait qu'on peut les rencontrer,\r\n           les appeler.\r\n\r\n10:34:14:14  10:34:17:16\r\n Ce ne sont pas les m\u00eames donn\u00e9es.\r\n\r\n10:34:17:18  10:34:23:11\r\nLes Suisses sont attach\u00e9s \u00e0 acheter\r\n   physiquement leurs aliments.\r\n\r\n10:34:23:13  10:34:27:01\r\n  Donc ce n'est pas schizophr\u00e8ne,\r\n\r\n10:34:27:03  10:34:30:05\r\n  c'est que quand on va \u00e0 la Coop\r\n          ou \u00e0 la Migros,\r\n\r\n10:34:30:07  10:34:34:18\r\n  on paye quelque chose; on donne\r\nles donn\u00e9es apr\u00e8s le c\u00f4t\u00e9 mon\u00e9taire.\r\n\r\n10:34:34:20  10:34:39:06\r\n Sur Facebook, le citoyen oublie \r\n qu'on est nous-m\u00eames le produit.\r\n\r\n10:34:39:08  10:34:43:15\r\n       A.FAVRE: Savez-vous \r\n      ce qu'un de ces g\u00e9ants\r\n\r\n10:34:43:17  10:34:48:13\r\n  de la grande distribution fait\r\n  du fait qu'il sache exactement\r\n\r\n10:34:48:14  10:34:52:20\r\n       ce que vous mangez ?\r\n\r\n10:34:52:23  10:34:55:20\r\nQue font-ils de ces informations ?\r\n\r\n10:34:56:03  10:34:58:23\r\n  N.JUTZET: Je n'ai pas de carte\r\n     Cumulus ou de Supercard.\r\n\r\n10:34:59:01  10:35:01:23\r\n    A.FAVRE: Mauvais exemple !\r\n\r\n10:35:02:01  10:35:05:18\r\n             Imaginez\r\n       que vous en ayez une.\r\n\r\n10:35:06:02  10:35:08:17\r\n         N.JUTZET: La Coop\r\n       donne la possibilit\u00e9.\r\n\r\n10:35:08:19  10:35:11:20\r\nSi je ne veux pas prendre ce risque,\r\n     je ne prends pas la carte.\r\n\r\n10:35:11:22  10:35:13:23\r\n Il y a une possibilit\u00e9 de sortir.\r\n\r\n10:35:14:05  10:35:17:10\r\nS.GHERNAOUTI:Le consentement \u00e9clair\u00e9\r\n   du patient dans un h\u00f4pital...\r\n\r\n10:35:17:11  10:35:20:14\r\n        Je ne suis pas s\u00fbre\r\n    que le patient ait le choix\r\n\r\n10:35:20:15  10:35:22:22\r\n   de donner ses donn\u00e9es ou pas.\r\n\r\n10:35:23:00  10:35:25:08\r\nIl a le choix d'\u00eatre soign\u00e9 ou pas.\r\n\r\n10:35:25:10  10:35:28:14\r\n \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien expliqu\u00e9\r\n          aux personnes.\r\n\r\n10:35:28:16  10:35:33:05\r\n  On leur donne une carotte pour \r\n les inciter \u00e0 prendre ces cartes.\r\n\r\n10:35:33:07  10:35:37:18\r\n    C'est \u00eatre riche de pouvoir\r\n    s'en passer de ces cartes.\r\n\r\n10:35:37:20  10:35:41:22\r\n       On aura toujours plus\r\n          de technologie.\r\n\r\n10:35:42:00  10:35:45:11\r\n  On peut identifier une personne\r\n        avec sa borne Wifi,\r\n\r\n10:35:45:13  10:35:48:10\r\n            des cam\u00e9ras\r\n       de vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n10:35:48:11  10:35:53:10\r\n A.FAVRE: On a transform\u00e9 le Wifi\r\n       en GPS d'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:35:53:11  10:35:58:03\r\n    Une application peut savoir\r\n    combien de fois vous aller\r\n\r\n10:35:58:05  10:36:00:18\r\n      aux toilettes par jour.\r\n\r\n10:36:00:20  10:36:03:23\r\n   Votre op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n10:36:04:00  10:36:07:23\r\n  S.GHERNAOUTI: Toutes ces bases\r\n   de donn\u00e9es seront exploit\u00e9es\r\n\r\n10:36:08:01  10:36:09:21\r\n        un jour ou l'autre.\r\n\r\n10:36:09:23  10:36:14:11\r\n C'est une source d'enrichissement\r\ndonc les donn\u00e9es seront exploit\u00e9es,\r\n\r\n10:36:14:12  10:36:15:23\r\n       c'est une certitude.\r\n\r\n10:36:16:01  10:36:20:01\r\n    A.FAVRE: On va approfondir\r\n la question du lien de confiance.\r\n\r\n10:36:20:03  10:36:24:18\r\nIl faut tordre le cou \u00e0 un certain\r\n       nombre de fantasmes.\r\n\r\n10:36:24:20  10:36:28:03\r\n J'aimerais vous soumettre \u00e0 vous,\r\n         S\u00e9bastien Fanti,\r\n\r\n10:36:28:05  10:36:31:15\r\n    une question d'internaute.\r\n\r\n10:36:40:23  10:36:42:23\r\n     Est-ce qu'elle a raison ?\r\n\r\n10:36:43:01  10:36:45:23\r\n  S.FANTI: Non, elle peut prier.\r\n\r\n10:36:46:01  10:36:50:03\r\nElle n'a pas connaissance r\u00e9ellement\r\n      des donn\u00e9es collect\u00e9es.\r\n\r\n10:36:50:05  10:36:52:22\r\n    Je l'invite \u00e0 les demander.\r\n\r\n10:36:53:00  10:36:55:15\r\n      Comme vous avez \u00e9voqu\u00e9\r\n          Coop ou Migros\r\n\r\n10:36:55:17  10:36:59:14\r\nqui sont des r\u00e9f\u00e9rents de confiance\r\n      dans un march\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:36:59:16  10:37:03:11\r\n    Vous seriez surpris de voir\r\n      la quantit\u00e9 de donn\u00e9es\r\n\r\n10:37:03:13  10:37:05:01\r\n      si vous les demandiez.\r\n\r\n10:37:05:03  10:37:06:22\r\n    A.FAVRE: On peut le faire ?\r\n\r\n10:37:07:00  10:37:09:06\r\nS.FANTI: C'est tout \u00e0 fait l\u00e9gal !\r\n\r\n10:37:09:08  10:37:12:00\r\n     Vous \u00e9crivez sur le site\r\n        www.leprepose.ch,\r\n\r\n10:37:12:02  10:37:14:05\r\n      vous avez des mod\u00e8les.\r\n\r\n10:37:14:07  10:37:18:08\r\n   Par corr\u00e9lation de donn\u00e9es,\r\n on est en capacit\u00e9 de d\u00e9terminer\r\n\r\n10:37:18:10  10:37:21:21\r\n   un grand nombre des facteurs\r\n     qui vous caract\u00e9risent.\r\n\r\n10:37:21:23  10:37:25:17\r\n   On pourrait faire l'exercice \r\n   avec Facebook Graph pour voir\r\n\r\n10:37:25:19  10:37:27:14\r\n        qui est en relation\r\n             avec qui\r\n\r\n10:37:27:16  10:37:30:11\r\n      et notamment d\u00e9terminer\r\n        qui va voter quoi.\r\n\r\n10:37:30:12  10:37:35:11\r\n On peut reprendre un vote qui a eu\r\nlieu et voir qui \u00e9tait pour ou contre\r\n\r\n10:37:35:12  10:37:38:22\r\net arriver \u00e0 \u00e9tablir une estimation\r\n              du vote\r\n\r\n10:37:39:00  10:37:41:19\r\n        sur la seule base \r\n       des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:37:41:21  10:37:46:21\r\nCorr\u00e9lez \u00e7a avec un sondage classique\r\net voyez la discr\u00e9pance entre les 2.\r\n\r\n10:37:46:23  10:37:51:00\r\n   Vous auriez certainement plus\r\n  de donn\u00e9es sur un r\u00e9seau social\r\n\r\n10:37:51:02  10:37:54:21\r\n        qu'avec un institut\r\n       de sondage classique.\r\n\r\n10:37:54:23  10:38:01:05\r\nLe fait d'utiliser un compte e-mail\r\n   s\u00e9curis\u00e9, d'avoir un pseudo,\r\n\r\n10:38:01:07  10:38:05:21\r\nvous aurez toujours une adresse IP.\r\n\r\n10:38:05:23  10:38:10:07\r\nEn d\u00e9finitive, il faut \u00eatre clair:\r\n\r\n10:38:10:09  10:38:14:19\r\n  si vous voulez \u00eatre globalement\r\n     impossibles \u00e0 identifier,\r\n\r\n10:38:14:21  10:38:17:09\r\n    vous ne devez pas y aller.\r\n\r\n10:38:17:11  10:38:21:18\r\n  Certaines personnes ont \u00e9crit\r\nune rubrique int\u00e9ressante qui dit:\r\n\r\n10:38:21:20  10:38:25:20\r\n   \"M\u00eame si vous n'\u00eates pas sur\r\nFacebook, vous y \u00eates quand m\u00eame.\"\r\n\r\n10:38:25:22  10:38:28:22\r\n    M\u00eame en vous d\u00e9sinscrivant,\r\n        toutes les donn\u00e9es\r\n\r\n10:38:29:00  10:38:31:23\r\n    que les autres publieront \r\n   sur vous seront accessibles.\r\n\r\n10:38:32:06  10:38:35:05\r\n    A.FAVRE: Romain Sickenberg,\r\n       vous \u00eates d\u00e9sabonn\u00e9,\r\n\r\n10:38:35:07  10:38:37:16\r\n   mais vous y \u00eates quand m\u00eame.\r\n\r\n10:38:37:23  10:38:41:21\r\n     R.SICKENBERG: Je ne suis\r\n   th\u00e9oriquement plus trouvable\r\n\r\n10:38:41:23  10:38:43:22\r\n   par leur moteur de recherche.\r\n\r\n10:38:44:00  10:38:46:16\r\n  Je ne suis plus sur les photos.\r\n\r\n10:38:46:18  10:38:49:02\r\n     Mais m\u00eame si on supprime,\r\n       on y est quand m\u00eame.\r\n\r\n10:38:49:09  10:38:52:03\r\n A.FAVRE: Pensez-vous \u00eatre capable\r\n              un jour\r\n\r\n10:38:52:05  10:38:55:23\r\n   de faire effacer compl\u00e8tement\r\n    votre compte de Facebook ?\r\n\r\n10:38:56:01  10:39:00:07\r\n    L\u00e0, vous \u00eates quelque part\r\n dans les serveurs du g\u00e9ant bleu.\r\n\r\n10:39:00:09  10:39:03:16\r\n   Vous vous y \u00eates int\u00e9ress\u00e9 ?\r\n\r\n10:39:03:23  10:39:06:22\r\n   R.SICKENBERG: Pour Facebook,\r\n         il y a la notion\r\n\r\n10:39:07:00  10:39:09:01\r\n    de d\u00e9sactivation du compte:\r\n\r\n10:39:09:03  10:39:12:21\r\non est invisible mais on est toujours\r\n         dans leur serveur.\r\n\r\n10:39:12:23  10:39:15:21\r\n        Et il y a la notion\r\n     de suppression du compte.\r\n\r\n10:39:15:23  10:39:17:18\r\n     Ca peut prendre 60 jours.\r\n\r\n10:39:17:20  10:39:21:08\r\n            Ils disent\r\n   qu'il y a 14 jours de d\u00e9lai.\r\n\r\n10:39:21:10  10:39:24:14\r\n          Th\u00e9oriquement,\r\n  on n'est plus sur leur serveur.\r\n\r\n10:39:24:16  10:39:26:20\r\n Mais on ne peut pas le v\u00e9rifier.\r\n\r\n10:39:26:22  10:39:29:10\r\n   A.FAVRE: Vos copains pensent\r\n       que vous \u00eates fou ?\r\n\r\n10:39:29:11  10:39:31:20\r\n        R.SICKENBERG: Non,\r\n       que c'est courageux.\r\n\r\n10:39:32:02  10:39:34:21\r\n A.FAVRE: Vous avez encore contact\r\n            avec eux ?\r\n\r\n10:39:34:23  10:39:36:14\r\n     R.SICKENBERG: Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:39:36:16  10:39:39:08\r\n  A.FAVRE: Vous n'allez pas \u00eatre\r\n            tout seul.\r\n\r\n10:39:39:10  10:39:40:22\r\n        R.SICKENBERG: Non.\r\n\r\n10:39:41:04  10:39:44:23\r\n    A.FAVRE: On parle beaucoup\r\n des entreprises et des citoyens.\r\n\r\n10:39:45:01  10:39:48:04\r\n         Mais il y a aussi\r\n   les citoyens et les citoyens.\r\n\r\n10:39:48:06  10:39:52:07\r\n  On est dans un monde o\u00f9 on peut\r\n   t\u00e9l\u00e9charger des applications.\r\n\r\n10:39:52:09  10:39:54:15\r\nSi je veux me renseigner sur vous,\r\n\r\n10:39:54:17  10:39:58:03\r\nje peux apprendre beaucoup de choses.\r\n\r\n10:39:58:05  10:40:01:06\r\n           Que fait-on ?\r\n\r\n10:40:01:08  10:40:04:13\r\n      C.RIVIERE: Les citoyens\r\n     doivent respecter la loi.\r\n\r\n10:40:04:15  10:40:06:11\r\n     Pas que les entreprises.\r\n\r\n10:40:06:12  10:40:09:20\r\n     Les entreprises \u00e9changent\r\n     entre elles des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:40:09:22  10:40:13:13\r\n      Elles ont donc int\u00e9r\u00eat\r\n \u00e0 ce qu'il y ait des garde-fous.\r\n\r\n10:40:13:15  10:40:16:04\r\n       On prenait l'exemple\r\n       de Sophia Genetics,\r\n\r\n10:40:16:06  10:40:19:00\r\n   des protocoles qui permettent\r\n           aux h\u00f4pitaux\r\n\r\n10:40:19:02  10:40:22:02\r\n     de transf\u00e9rer des donn\u00e9es\r\n        \u00e0 Sophia Genetics.\r\n\r\n10:40:22:04  10:40:25:17\r\n Il y a aussi des r\u00e8gles \u00e9thiques\r\n         et sectorielles\r\n\r\n10:40:25:19  10:40:33:17\r\n         qui s'appliquent\r\n       chez Sophia Genetics.\r\n\r\n10:40:33:19  10:40:38:17\r\n         Encore une fois,\r\n  on n'est pas dans le far west.\r\n\r\n10:40:38:19  10:40:44:15\r\n La discussion le prouve ce soir,\r\n\r\n10:40:44:17  10:40:50:07\r\n  il y a un besoin d'information\r\n           tr\u00e8s clair.\r\n\r\n10:40:50:09  10:40:56:05\r\n  Ce n'est pas que tout d'un coup\r\n       on d\u00e9couvre la Lune.\r\n\r\n10:40:56:07  10:41:02:14\r\n A.FAVRE: Jurgi Camblong, vous avez\r\ndit quelque chose de tr\u00e8s important:\r\n\r\n10:41:02:16  10:41:07:11\r\nc'est important de ne pas instiller\r\n le doute dans l'esprit des gens.\r\n\r\n10:41:07:13  10:41:10:14\r\n        Est-ce trop tard ?\r\n\r\n10:41:10:16  10:41:14:19\r\n Est-ce qu'on arrivera \u00e0 \u00e9chapper\r\n   \u00e0 ce r\u00e9flexe anti-num\u00e9rique\r\n\r\n10:41:14:21  10:41:18:15\r\n   ou le doute s'est install\u00e9 ?\r\n\r\n10:41:18:17  10:41:22:00\r\n On est pas d\u00e9j\u00e0 aller trop loin ?\r\n\r\n10:41:22:07  10:41:25:09\r\n           J.CAMBLONG:\r\n    Je pense que le discr\u00e9dit,\r\n\r\n10:41:25:11  10:41:28:04\r\n    comme on vient de le vivre,\r\n\r\n10:41:28:06  10:41:32:11\r\n  s\u00e8me le doute et peut ralentir\r\n       certaines activit\u00e9s\r\n\r\n10:41:32:13  10:41:37:09\r\n           qui sont l\u00e0\r\n  pour servir le bien collectif.\r\n\r\n10:41:37:11  10:41:41:05\r\n       Un \u00e9l\u00e9ment important,\r\n        Romain nous a parl\u00e9\r\n\r\n10:41:41:07  10:41:45:21\r\n        de la d\u00e9sactivation\r\n      de son compte Facebook.\r\n\r\n10:41:45:23  10:41:50:08\r\n Il faut se rappeler que Facebook\r\n      a d\u00e9j\u00e0 eu des probl\u00e8me\r\n\r\n10:41:50:10  10:41:53:02\r\n      il y a quelques ann\u00e9es\r\n\r\n10:41:53:04  10:41:59:01\r\net que gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9tudiant europ\u00e9en\r\n  qui a port\u00e9 plainte contre eux,\r\n\r\n10:41:59:03  10:42:06:13\r\nun Autrichien, on a commenc\u00e9 \u00e0 mettre\r\n      en place des garde-fous.\r\n\r\n10:42:06:15  10:42:11:06\r\n          D'o\u00f9 je viens,\r\n   on joue au rugby ou au foot.\r\n\r\n10:42:11:08  10:42:15:12\r\nQuand on joue au foot, on ne prend\r\n  pas le ballon avec les mains.\r\n\r\n10:42:15:14  10:42:18:21\r\n   Quand on conna\u00eet les r\u00e8gles,\r\n        c'est plus facile.\r\n\r\n10:42:18:23  10:42:22:08\r\n  C'est tr\u00e8s important pour toute\r\n       entreprise de savoir\r\n\r\n10:42:22:10  10:42:24:11\r\n     quelles sont les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:42:24:13  10:42:26:19\r\nA.FAVRE: Y compris au Pays basque.\r\n\r\n10:42:26:21  10:42:28:06\r\n         J.CAMBLONG: Oui.\r\n\r\n10:42:28:08  10:42:32:19\r\n Pour un investisseur, il prendra\r\nen compte ces \u00e9l\u00e9ments de risques.\r\n\r\n10:42:32:21  10:42:36:15\r\n   Plus les choses sont claires,\r\n     plus il y a de confiance,\r\n\r\n10:42:36:17  10:42:40:21\r\n plus il y a de chance qu'on fasse\r\n     les choses correctement.\r\n\r\n10:42:40:23  10:42:45:01\r\n    A.FAVRE: Vous me facilitez\r\n          la transition.\r\n\r\n10:42:45:03  10:42:49:00\r\nOn va parler de ce qu'il faut faire\r\n            pour \u00e9viter\r\n\r\n10:42:49:02  10:42:52:03\r\n    que cette soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique\r\n         devienne un enfer\r\n\r\n10:42:52:05  10:42:54:22\r\n   totalitaire et incontr\u00f4lable.\r\n\r\n10:42:55:00  10:42:58:09\r\n      La r\u00e9ponse vient peut-\r\n    \u00eatre de l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:42:58:11  10:43:04:05\r\n     avec le R\u00e8glement europ\u00e9en\r\nsur la protection des donn\u00e9es (RGPD).\r\n\r\n10:43:04:07  10:43:09:17\r\n   Il part de l'id\u00e9e qu'il faut\r\n  redonner la main aux citoyens.\r\n\r\n10:43:09:19  10:43:13:13\r\n           Avec d'abord,\r\n     le consentement \u00e9volutif:\r\n\r\n10:43:13:15  10:43:18:08\r\n vous ne donnez pas une fois votre\r\n  consentement pour l'utilisation\r\n\r\n10:43:18:10  10:43:21:16\r\n        de vos donn\u00e9es mais\r\n   quand on veut en faire usage,\r\n\r\n10:43:21:18  10:43:24:06\r\non vous redemande votre consentement.\r\n\r\n10:43:24:08  10:43:31:11\r\n  Ensuite, des droits renforc\u00e9s:\r\n       le droit \u00e0 l'oubli.\r\n\r\n10:43:31:12  10:43:35:12\r\nEt enfin, des sanctions dissuasives.\r\n\r\n10:43:35:14  10:43:42:20\r\n On parle de 20 millions d'euros \r\n ou de 4 % du chiffre d'affaires.\r\n\r\n10:43:42:22  10:43:45:16\r\n     Je vous rends la parole,\r\n         Jurgi Camblong.\r\n\r\n10:43:45:18  10:43:48:13\r\n        Il y a un paradoxe.\r\n\r\n10:43:48:15  10:43:57:09\r\nVous \u00eates entrepreneur, la vedette\r\n  d'un \u00e9cosyst\u00e8me suisse romand.\r\n\r\n10:43:57:11  10:44:01:14\r\n    Vous collectez des donn\u00e9es\r\n     qui ne sont pas des like\r\n\r\n10:44:01:16  10:44:05:11\r\n     ou des photos de chats, \r\n    mais des ADN de personnes.\r\n\r\n10:44:05:12  10:44:09:09\r\nA priori, on se dit que vous d\u00e9testez\r\n        ce type de r\u00e8glement,\r\n\r\n10:44:09:11  10:44:12:18\r\n   or pourquoi applaudissez-vous\r\n         des deux mains ?\r\n\r\n10:44:12:20  10:44:15:21\r\n J.CAMBLONG: Dans notre activit\u00e9,\r\n\r\n10:44:15:23  10:44:21:05\r\n        ce qui compte est\r\n    de cr\u00e9er un savoir commun.\r\n\r\n10:44:21:07  10:44:25:12\r\nPlus on arrive \u00e0 aider des patients,\r\n     plus on aide les h\u00f4pitaux\r\n\r\n10:44:25:14  10:44:31:02\r\n      et plus la technologie\r\n       devient pertinente.\r\n\r\n10:44:31:04  10:44:35:11\r\n        Dans ce concept-l\u00e0,\r\n la confiance est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:44:35:13  10:44:42:18\r\n    Ce genre de r\u00e9glementation\r\n permet d'instaurer la confiance.\r\n\r\n10:44:42:20  10:44:46:11\r\n     A.FAVRE: M\u00eame si \u00e7a co\u00fbte\r\n   et que c'est bureaucratique ?\r\n\r\n10:44:46:13  10:44:50:11\r\n       J.CAMBLONG: En 2014, \r\n       on \u00e9tait 20 employ\u00e9s.\r\n\r\n10:44:50:13  10:44:53:05\r\n   Aujourd'hui, nous sommes 160.\r\n\r\n10:44:53:07  10:44:56:21\r\n En 2014, on appliquait les r\u00e8gles\r\n       de la r\u00e9glementation\r\n\r\n10:44:56:23  10:44:58:21\r\n       dont vous avez parl\u00e9.\r\n\r\n10:44:58:23  10:45:04:02\r\n   Vu notre domaine d'activit\u00e9,\r\n      le risque de discr\u00e9dit\r\n\r\n10:45:04:04  10:45:08:10\r\nest tellement important qu'on avait\r\n   mis en place ces garde-fous.\r\n\r\n10:45:08:11  10:45:13:05\r\n On avait \u00e9t\u00e9 pris en exemple par \r\n un rapport de Jean-Claude Juncker\r\n\r\n10:45:13:08  10:45:17:19\r\n     comme une des soci\u00e9t\u00e9s qui\r\nappliquaient correctement ces r\u00e8gles.\r\n\r\n10:45:17:21  10:45:21:08\r\n        A.FAVRE: Pour vous,\r\n  le 25 mai est un non-\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:45:21:10  10:45:27:19\r\n      J.CAMBLONG: Oui, et une\r\ndes difficult\u00e9s pour les entreprises\r\n\r\n10:45:27:21  10:45:31:19\r\n  ne sera pas sur leurs activit\u00e9s\r\n             digitales\r\n\r\n10:45:31:21  10:45:36:12\r\npour leurs services \u00e0 leurs clients\r\n  mais plut\u00f4t sur leurs activit\u00e9s\r\n\r\n10:45:36:14  10:45:41:01\r\n  de la gestion de l'information\r\n   sur leurs propres employ\u00e9s.\r\n\r\n10:45:41:03  10:45:47:11\r\n       Un CV d'un candidat,\r\n       si on veut le garder\r\n\r\n10:45:47:13  10:45:53:06\r\ndans les serveurs de l'entreprise,\r\n il faut l'accord de l'individu.\r\n\r\n10:45:53:08  10:45:58:01\r\nIl faut aussi avoir d\u00e9fini la dur\u00e9e\r\ndans laquelle on peut garder le CV.\r\n\r\n10:45:58:03  10:46:02:11\r\n  A.FAVRE: Est-ce que toutes les\r\n entreprises que vous repr\u00e9sentez\r\n\r\n10:46:02:13  10:46:05:22\r\nsont sur la m\u00eame longueur d'onde ?\r\n\r\n10:46:06:00  10:46:09:05\r\n             C.RIVIERE:\r\nUn certain nombre d'entre elles, oui.\r\n\r\n10:46:09:08  10:46:13:12\r\n       Tout simplement parce\r\n qu'on a besoin de r\u00e8gles claires.\r\n\r\n10:46:13:14  10:46:17:19\r\n    On a aussi besoin de r\u00e8gles\r\n         qui correspondent\r\n\r\n10:46:17:21  10:46:21:21\r\n    \u00e0 l'\u00e9tat de la technologie.\r\n\r\n10:46:21:23  10:46:26:11\r\nA.FAVRE: Economiesuisse dit qu'on a\r\nbesoin en Suisse de plus de r\u00e8gles\r\n\r\n10:46:26:13  10:46:29:00\r\n   que l'\u00e9tat actuel des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:46:29:02  10:46:32:08\r\n C.RIVIERE: On a besoin de r\u00e8gles\r\n        qui correspondent\r\n\r\n10:46:32:10  10:46:34:22\r\n        \u00e0 ce qu'on utilise\r\n       et \u00e0 la technologie.\r\n\r\n10:46:35:00  10:46:37:20\r\n          Je caricature,\r\n     mais avec la loi suisse,\r\n\r\n10:46:37:22  10:46:42:07\r\n on r\u00e9gule le trafic a\u00e9rien avec \r\ndes r\u00e8gles pour les montgolfi\u00e8res.\r\n\r\n10:46:42:09  10:46:48:05\r\n     Ca a atteint ses limites.\r\n\r\n10:46:48:07  10:46:52:03\r\n A.FAVRE: La loi sur la protection\r\n       des donn\u00e9es de 1992.\r\n\r\n10:46:52:05  10:46:58:07\r\n      C.RIVIERE: On soutient \r\n     la r\u00e9vision de cette loi.\r\n\r\n10:46:58:09  10:47:04:06\r\n  Par contre, on ne veut pas que \r\n ce soient les contr\u00f4leurs a\u00e9riens\r\n\r\n10:47:04:08  10:47:08:02\r\nqui disent \u00e0 Airbus: \"Pour ton avion,\r\n     tu utilises tel mat\u00e9riel.\"\r\n\r\n10:47:08:04  10:47:12:01\r\nCe que dit J.Camblong est exacte, \r\ncette r\u00e9glementation pour certains\r\n\r\n10:47:12:03  10:47:15:11\r\nva \u00eatre un clair argument marketing.\r\n\r\n10:47:15:12  10:47:18:23\r\n On dit aussi que Jurgi Camblong,\r\n       dans son entreprise,\r\n\r\n10:47:19:01  10:47:20:19\r\n     a des d\u00e9fis sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n10:47:20:21  10:47:24:07\r\n          Ma boulang\u00e8re\r\n   n'a pas les m\u00eames probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:47:24:09  10:47:28:13\r\n Il n'est pas question qu'elle ait\r\n    le m\u00eame niveau de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:47:28:15  10:47:38:08\r\n      avec les donn\u00e9s clients\r\n      que Monsieur Camblong.\r\n\r\n10:47:39:12  10:47:43:21\r\n    A.FAVRE: Quelque chose me dit\r\nqu'un monde dans lequel la boulang\u00e8re\r\n\r\n10:47:43:23  10:47:48:19\r\n      serait soumise au RGPD,\r\n serait l'enfer dans votre esprit.\r\n\r\n10:47:48:21  10:47:51:11\r\n    N.JUTZET: Ca se rapproche.\r\n\r\n10:47:51:12  10:47:54:15\r\n      La Suisse doit adapter\r\n       ses lois pour rester\r\n\r\n10:47:54:17  10:47:59:00\r\n un partenaire cr\u00e9dible avec l'UE.\r\n\r\n10:47:59:02  10:48:03:01\r\n  On a besoin de r\u00e8gles claires,\r\n       c'est indiscutable.\r\n\r\n10:48:03:03  10:48:06:17\r\n   Une s\u00e9curit\u00e9 l\u00e9gislative est\r\n n\u00e9cessaire pour les entreprises.\r\n\r\n10:48:06:23  10:48:10:23\r\n             A.FAVRE:\r\n   Ca passe avant le principe ?\r\n\r\n10:48:11:02  10:48:15:23\r\n  N.JUTZET: C'est un fait \u00e9tabli,\r\n    il faut r\u00e9viser cette loi.\r\n\r\n10:48:16:01  10:48:20:00\r\nEnsuite, le contenu posera probl\u00e8me.\r\n\r\n10:48:20:02  10:48:24:04\r\n  Il faut que certains secteurs,\r\n       comme la boulang\u00e8re,\r\n\r\n10:48:24:06  10:48:26:23\r\n   ne soient pas autant impact\u00e9s\r\n           que Monsieur\r\n\r\n10:48:27:01  10:48:31:12\r\n   qui a besoin de quelque chose\r\n        de plus ambitieux.\r\n\r\n10:48:31:14  10:48:34:15\r\n    A.FAVRE: S\u00e9bastien Fanti, \r\n    que fait-on avec notre loi\r\n\r\n10:48:34:17  10:48:36:18\r\nsp\u00e9ciale montgolfi\u00e8re pour la rendre\r\n             compatible\r\n\r\n10:48:36:20  10:48:38:19\r\n       avec quelque chose de\r\n             moderne ?\r\n\r\n10:48:38:21  10:48:40:11\r\n       S.FANTI: On la jette.\r\n\r\n10:48:40:13  10:48:42:23\r\n      Avec ce petit exercice\r\n         d'\u00e9quilibriste,\r\n\r\n10:48:43:01  10:48:46:07\r\n  car le Parlement nous a r\u00e9serv\u00e9\r\n        quelques surprises.\r\n\r\n10:48:46:09  10:48:50:13\r\n C'est \u00e0 se demander quelles sont\r\n les comp\u00e9tences qui y figurent.\r\n\r\n10:48:50:15  10:48:54:03\r\n  Tout le monde rit de la Suisse\r\n    \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce pays.\r\n\r\n10:48:54:05  10:48:57:08\r\n     A.FAVRE: C'est pour les\r\nparlementaires qui nous regardent.\r\n\r\n10:48:57:10  10:49:01:00\r\n        S.FANTI: Pas tous.\r\n\r\n10:49:01:02  10:49:05:09\r\n     Mais on va voter une loi\r\n           dont on sait\r\n\r\n10:49:05:11  10:49:09:04\r\n        qu'elle pourrait ne\r\npas atteindre le niveau d'ad\u00e9quation\r\n\r\n10:49:09:06  10:49:11:20\r\n    qu'on a promis d'atteindre\r\n          avec l'Europe.\r\n\r\n10:49:11:22  10:49:15:05\r\n   En clair, on a promis d'avoir\r\n        les m\u00eames standards\r\n\r\n10:49:15:07  10:49:20:15\r\n    dans la loi qu'on va voter,\r\nqui n'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pas suffisamment\r\n\r\n10:49:20:17  10:49:24:15\r\n \u00e9volu\u00e9s pour l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:49:24:17  10:49:28:06\r\n    Comme sur certains points,\r\n       dont la portabilit\u00e9.\r\n\r\n10:49:28:08  10:49:31:03\r\n   Le fait de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer\r\n   mes donn\u00e9es et les utiliser.\r\n\r\n10:49:31:05  10:49:34:08\r\nCette loi-l\u00e0 est bloqu\u00e9e au Parlement\r\n         car on nous annonce\r\n\r\n10:49:34:10  10:49:37:17\r\n    qu'on aimerait faire une loi\r\npour le public et une pour le priv\u00e9.\r\n\r\n10:49:37:19  10:49:40:00\r\n     A.FAVRE: Que manque-t-il\r\n         dans cette loi ?\r\n\r\n10:49:40:02  10:49:42:22\r\n       S.FANTI: \u00c0 mon sens,\r\n    elle est presque \u00e0 niveau,\r\n\r\n10:49:43:00  10:49:45:23\r\n     mais vous allez imposer \r\n     aux entreprises suisses,\r\n\r\n10:49:46:01  10:49:48:02\r\n  une double mise en conformit\u00e9.\r\n\r\n10:49:48:04  10:49:51:06\r\nOn voit bien que ce des th\u00e9oriciens\r\n        qui font ces lois.\r\n\r\n10:49:51:08  10:49:54:11\r\n  Une double mise en conformit\u00e9,\r\n      c'est deux exercices.\r\n\r\n10:49:54:12  10:49:58:11\r\n    Alors qu'on a un niveau de\r\nconformit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 dans une loi.\r\n\r\n10:49:58:13  10:50:02:11\r\n  Une loi qui s'appliquera \u00e0 des \r\n  centaines millions de personnes\r\n\r\n10:50:02:12  10:50:05:11\r\navec qui nous faisons des affaires\r\n            qui seront\r\n\r\n10:50:05:12  10:50:09:09\r\nune n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 respecter pour \u00eatre\r\n      sur le march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n10:50:09:11  10:50:12:09\r\nOn va r\u00e9inventer la roue en Suisse\r\n            en pensant\r\n\r\n10:50:12:10  10:50:16:06\r\n         que ce sera mieux\r\n      que l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:50:16:08  10:50:20:22\r\nAlors qu'on a une loi qu'on pourrait\r\n  reprendre dans sa quasi-totalit\u00e9\r\n\r\n10:50:21:00  10:50:25:06\r\n  car elle constitue le standard\r\n        qui sera mondial.\r\n\r\n10:50:25:08  10:50:29:14\r\n   A petit pays comme le n\u00f4tre,\r\n       probl\u00e8me de riches.\r\n\r\n10:50:29:16  10:50:34:10\r\nOn peut digresser sur une chose que\r\ncertains on mis 10 ans \u00e0 concevoir\r\n\r\n10:50:34:11  10:50:37:16\r\n et qui a recueilli l'assentiment\r\n          de la majorit\u00e9\r\n\r\n10:50:37:18  10:50:42:12\r\n        des repr\u00e9sentants\r\n      au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n10:50:42:14  10:50:47:18\r\nA.FAVRE: L'UE d\u00e9veloppe le standard\r\n             mondial ?\r\n\r\n10:50:48:02  10:50:52:00\r\n           J.CAMBLONG:\r\n   Ce sera le standard mondial.\r\n\r\n10:50:52:01  10:50:53:11\r\n           Pas l'Europe.\r\n\r\n10:50:53:12  10:50:57:07\r\n  Je vais aller encore plus loin.\r\n\r\n10:50:57:09  10:51:01:11\r\nCa va \u00eatre un avantage comp\u00e9titif.\r\n\r\n10:51:01:13  10:51:05:01\r\n       Pour la premi\u00e8re fois\r\n        depuis des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:51:05:03  10:51:09:12\r\nl'Europe a \u00e9t\u00e9 un peu intelligente\r\n     et a d\u00e9fini un standard\r\n\r\n10:51:09:14  10:51:13:14\r\n qui va donner \u00e0 toute entreprise\r\n       qui op\u00e8re en Europe,\r\n\r\n10:51:13:16  10:51:19:05\r\n   entreprises suisses inclues,\r\n\r\n10:51:19:07  10:51:23:12\r\n qui va nous permettre de d\u00e9finir\r\n       le standard mondial.\r\n\r\n10:51:23:14  10:51:28:23\r\n       C'est tr\u00e8s important\r\n        de le comprendre.\r\n\r\n10:51:29:01  10:51:34:07\r\n S.FANTI: On a introduit l'arbitre\r\n      dans le match de foot.\r\n\r\n10:51:34:09  10:51:37:11\r\n     Tout le monde devra jouer\r\n      avec les m\u00eames r\u00e8gles,\r\n\r\n10:51:37:13  10:51:38:15\r\n          m\u00eame les GAFA.\r\n\r\n10:51:38:17  10:51:42:01\r\nA.FAVRE: Facebook, Apple, Google...\r\n\r\n10:51:42:03  10:51:45:14\r\nS.FANTI: Ils n'avaient pas les m\u00eames\r\n            contraintes.\r\n\r\n10:51:45:16  10:51:49:10\r\n      On a perdu des march\u00e9s.\r\n\r\n10:51:49:11  10:51:53:02\r\nTout le monde va devoir se soumettre\r\n      \u00e0 cette r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:51:53:04  10:51:55:18\r\nA.FAVRE: Vous dites que tout le monde\r\n             va devoir,\r\n\r\n10:51:55:20  10:51:58:20\r\n   mais sommes-nous pas en face\r\n         d'un paradoxe ?\r\n\r\n10:51:58:21  10:52:01:07\r\n    Soit on prot\u00e8ge le citoyen,\r\n\r\n10:52:01:09  10:52:10:05\r\nsoit c'est le far west dans lequel \r\nsont n\u00e9s Google, Facebook et Apple.\r\n\r\n10:52:10:07  10:52:15:16\r\nEst-ce qu'on se prive de la chance\r\n         de voir \u00e9merger\r\n\r\n10:52:15:18  10:52:24:15\r\n   de futurs immenses acteurs ?\r\n\r\n10:52:24:17  10:52:28:21\r\n  S.GHERNAOUTI: Non, les immenses\r\n    acteurs sont d\u00e9j\u00e0 en place.\r\n\r\n10:52:28:23  10:52:36:12\r\n    L'Europe a une opportunit\u00e9 \r\n   incroyable de se positionner.\r\n\r\n10:52:36:14  10:52:40:15\r\nCe qui fait souci avec ses acteurs\r\n       h\u00e9g\u00e9moniques du Net,\r\n\r\n10:52:40:17  10:52:44:18\r\nc'est la normativit\u00e9 qu'ils peuvent\r\n     imposer au reste du monde\r\n\r\n10:52:44:20  10:52:53:10\r\n  et leur fa\u00e7on de voir le monde.\r\n\r\n10:52:53:11  10:52:55:22\r\n   En Europe, on les contraints\r\n    \u00e0 leur donner des limites.\r\n\r\n10:52:56:00  10:52:57:09\r\n      C'est une bonne chose.\r\n\r\n10:52:57:11  10:53:01:04\r\nA.FAVRE: On est contraint \u00e0 inventer\r\nun nouveau capitalisme intelligent ?\r\n\r\n10:53:01:06  10:53:04:09\r\n          N.JUTZET: Non,\r\n  c'est l'\u00e9volution de l'Europe.\r\n\r\n10:53:04:11  10:53:07:06\r\n Les Chinois et les Am\u00e9ricains ont\r\n d\u00e9velopp\u00e9 des grands industriels.\r\n\r\n10:53:07:08  10:53:09:11\r\nNous, on invente les l\u00e9gislations.\r\n\r\n10:53:09:13  10:53:13:09\r\nLes Am\u00e9ricains cr\u00e9ent, les Chinois\r\n    copient et on r\u00e9glemente.\r\n\r\n10:53:13:11  10:53:16:11\r\n   On est des vassaux num\u00e9riques\r\n        du reste du monde.\r\n\r\n10:53:16:13  10:53:19:09\r\n On ne peut pas seulement imposer\r\n          des standards.\r\n\r\n10:53:19:11  10:53:21:17\r\n Les acteurs doivent se soulever.\r\n\r\n10:53:21:19  10:53:24:07\r\n     J.CAMBLONG: Le probl\u00e8me\r\n   n'est pas la r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:53:24:09  10:53:26:05\r\n     C'est l'acc\u00e8s au capital.\r\n\r\n10:53:26:07  10:53:29:01\r\nN.JUTZET: Il y a du capital en Europe\r\n               aussi.\r\n\r\n10:53:29:06  10:53:33:09\r\nJ.CAMBLONG: \u00c0 un niveau incomparable\r\n     par rapport aux \u00c9tats-Unis\r\n\r\n10:53:33:11  10:53:36:11\r\n       ou \u00e0 ce qui se passe \r\n       aujourd'hui en Chine.\r\n\r\n10:53:36:12  10:53:40:21\r\n Les Am\u00e9ricains ont m\u00eame tr\u00e8s peur\r\n de la Chine pour la simple raison\r\n\r\n10:53:40:23  10:53:44:02\r\n      que les march\u00e9s publics\r\n    deviennent tellement juteux\r\n\r\n10:53:44:04  10:53:48:22\r\n    que les entreprises partent\r\n    du Nasdaq et vont en Chine.\r\n\r\n10:53:49:00  10:53:54:19\r\n N.JUTZET: Le Nokia est un leader\r\n      mondial et a disparu.\r\n\r\n10:53:54:21  10:53:59:19\r\nJ.CAMBLONG: Ce n'est pas un probl\u00e8me\r\n          de cet ordre-l\u00e0.\r\n\r\n10:53:59:21  10:54:05:10\r\n    S.FANTI: On est un des pays\r\n avec le plus de brevets au monde.\r\n\r\n10:54:05:11  10:54:10:03\r\n           Dans ce pays,\r\non n'a pas eu une grande entreprise\r\n\r\n10:54:10:05  10:54:13:09\r\n      qui a pu se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:54:13:11  10:54:17:02\r\n Les entreprises en autor\u00e9gulation\r\n  n'ont pas respect\u00e9 les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:54:17:04  10:54:19:02\r\n   C'est l'exemple de Facebook.\r\n\r\n10:54:19:04  10:54:21:09\r\n     Elles se sont d\u00e9velopp\u00e9es\r\n      de mani\u00e8re anarchique.\r\n\r\n10:54:21:15  10:54:24:18\r\n      A.FAVRE: En attendant,\r\n  Facebook est un leader mondial.\r\n\r\n10:54:24:20  10:54:26:08\r\n       C'est une entreprise\r\n\r\n10:54:26:10  10:54:30:09\r\n   qui peut survivre \u00e0 une perte\r\n  de 60 milliards en une semaine.\r\n\r\n10:54:30:11  10:54:34:13\r\n  S.FANTI: Elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e\r\nsur la base d'un r\u00e9f\u00e9rentiel l\u00e9gal\r\n\r\n10:54:34:15  10:54:36:06\r\n      qui est tr\u00e8s incomplet.\r\n\r\n10:54:36:08  10:54:40:09\r\n  Ce que n'aurait jamais pu faire\r\n    une entreprise europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:54:40:11  10:54:44:08\r\n     Vous avez tu\u00e9 dans l'oeuf\r\n  tous les concurrents potentiels\r\n\r\n10:54:44:10  10:54:47:17\r\n            qui devaient\r\nrespecter la l\u00e9gislation europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:54:47:19  10:54:50:04\r\n    En mati\u00e8re de concurrence,\r\n\r\n10:54:50:06  10:54:53:19\r\n       \u00e7a permet de r\u00e9tablir\r\n les chances de chaque entreprise.\r\n\r\n10:54:54:01  10:54:57:10\r\n S.GHERNAOUTI: Ce n'est pas que la\r\n           num\u00e9risation\r\n\r\n10:54:57:11  10:54:59:12\r\n         de la protection\r\n           des donn\u00e9es.\r\n\r\n10:54:59:14  10:55:03:01\r\n     On parle du bien commun\r\n   de la soci\u00e9t\u00e9 qu'on laissera\r\n\r\n10:55:03:03  10:55:05:07\r\n    en h\u00e9ritage \u00e0 nos enfants.\r\n\r\n10:55:05:09  10:55:09:17\r\n Nous parlons de commercialisation\r\n   du vivant, de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:55:09:19  10:55:14:05\r\n   Il faut se donner les moyens\r\n    de se prot\u00e9ger un minimum.\r\n\r\n10:55:14:07  10:55:19:09\r\n  C.RIVIERE: On a une discussion \r\n tr\u00e8s int\u00e9ressante et essentielle.\r\n\r\n10:55:19:11  10:55:23:11\r\n  Mais la protection des donn\u00e9es\r\n  n'est qu'une pi\u00e8ce du puzzle.\r\n\r\n10:55:23:12  10:55:27:19\r\nL'UE a lanc\u00e9 une strat\u00e9gie ambitieuse\r\n      visant \u00e0 cr\u00e9er un march\u00e9\r\n\r\n10:55:27:21  10:55:30:22\r\n          unique digital.\r\n\r\n10:55:31:00  10:55:35:05\r\nC'est une politique de comp\u00e9titivit\u00e9\r\n          tr\u00e8s ambitieuse.\r\n\r\n10:55:35:07  10:55:45:07\r\nCa fera gagner 415 milliards d'euros\r\n  par an \u00e0 l'\u00e9conomie europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:55:45:09  10:55:49:12\r\n      On a des plates-formes\r\n     aux \u00c9tats-Unis, en Chine\r\n\r\n10:55:49:14  10:55:52:10\r\n       et l'Union europ\u00e9enne\r\n        lance sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n10:55:52:11  10:55:55:07\r\n     L'un des premiers volets\r\n         de la strat\u00e9gie,\r\n\r\n10:55:55:09  10:55:58:17\r\n c'est la protection des donn\u00e9es,\r\n        pour la confiance.\r\n\r\n10:55:58:19  10:56:05:10\r\n    Une fois qu'on a cet outil,\r\n           la confiance,\r\n\r\n10:56:05:11  10:56:12:07\r\n   on peut parler d'autre chose.\r\n\r\n10:56:12:09  10:56:16:08\r\n   Je comprends les inqui\u00e9tudes\r\n      de Madame Ghernaouti.\r\n\r\n10:56:16:10  10:56:20:17\r\n  N\u00e9anmoins, \u00e0 l'heure actuelle,\r\n      on a une chance folle\r\n\r\n10:56:20:19  10:56:24:06\r\n  avec ces donn\u00e9es \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:56:24:08  10:56:29:03\r\n Mais \u00e9galement d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n10:56:29:05  10:56:33:19\r\n  de toutes les bases de donn\u00e9es \r\n \"physiques\" qui existaient avant.\r\n\r\n10:56:33:21  10:56:39:22\r\n Dans certains h\u00f4pitaux fran\u00e7ais,\r\n  on avait des bases de donn\u00e9es\r\n\r\n10:56:40:00  10:56:47:04\r\n   de tissus de tumeur collect\u00e9s\r\n      depuis les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n10:56:47:06  10:56:51:14\r\n  Ils ont ensuite \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9s\r\nquand les outils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.\r\n\r\n10:56:51:16  10:56:56:07\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, des entreprises\r\n comme celle de Monsieur Camblong\r\n\r\n10:56:56:09  10:56:59:09\r\n   ont pu faire des d\u00e9couvertes.\r\n\r\n10:56:59:11  10:57:04:12\r\n Il faut une discussion citoyens,\r\n      entreprises et \u00e9tats.\r\n\r\n10:57:04:13  10:57:12:07\r\n   Mais pr\u00e9supposer une mauvaise\r\n     utilisation des donn\u00e9es,\r\n\r\n10:57:12:09  10:57:20:02\r\n          c'est dommage.\r\n\r\n10:57:20:04  10:57:24:02\r\n      S.GHERNAOUTI: C'est la\r\n commercialisation du bien commun.\r\n\r\n10:57:24:05  10:57:27:20\r\n    \u00c7a pose une autre question\r\n           de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:57:27:22  10:57:35:05\r\n           J.CAMBLONG:\r\n  Il faut distinguer les choses.\r\n\r\n10:57:35:07  10:57:39:18\r\n    Il ne faut pas simplifier.\r\n\r\n10:57:39:20  10:57:43:08\r\n Il y a commercialiser des donn\u00e9es\r\n\r\n10:57:43:10  10:57:47:05\r\n           et utiliser\r\n   de l'information pour aider.\r\n\r\n10:57:47:07  10:57:50:15\r\n           S.GHERNAOUTI:\r\n    Ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:57:50:17  10:57:54:03\r\nJ.CAMBLONG: On a toujours tendance\r\n   \u00e0 parler du fait qu'on vend\r\n\r\n10:57:54:05  10:57:57:06\r\n           des donn\u00e9es\r\nou qu'on les r\u00e9colte gratuitement.\r\n\r\n10:57:57:08  10:58:00:11\r\n     Mais beaucoup d'activit\u00e9s\r\n dans le futur seront diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:58:00:13  10:58:03:10\r\n   Elles consisteront \u00e0 utiliser\r\n           l'information\r\n\r\n10:58:03:11  10:58:06:00\r\n   pour aider celui qui prend la\r\n             d\u00e9cision.\r\n\r\n10:58:06:02  10:58:09:05\r\n    Pour revenir au discr\u00e9dit,\r\n      c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:58:09:07  10:58:11:15\r\n         Je suis d'accord\r\n       avec C\u00e9cile Rivi\u00e8re,\r\n\r\n10:58:11:17  10:58:13:07\r\n     il faut faire attention.\r\n\r\n10:58:13:09  10:58:17:03\r\n      Il ne faut pas devenir\r\ndes ayatollahs de la cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:58:17:05  10:58:21:06\r\n  A.FAVRE: J'aimerais vous poser\r\n  une question, S\u00e9bastien Fanti.\r\n\r\n10:58:21:08  10:58:26:02\r\nLe conseiller national Fathi Derder,\r\na d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire\r\n\r\n10:58:26:04  10:58:29:04\r\n          qui s'appelle\r\n \"Nos donn\u00e9e nous appartiennent\".\r\n\r\n10:58:29:06  10:58:32:11\r\nLe simple titre de cette initiative\r\n           avance l'id\u00e9e\r\n\r\n10:58:32:13  10:58:36:08\r\nque si les donn\u00e9es m'appartiennent,\r\n      je pourrai les vendre.\r\n\r\n10:58:36:10  10:58:39:18\r\n    Que penser de cette id\u00e9e ?\r\n\r\n10:58:39:20  10:58:43:15\r\n      On pourra devenir riche\r\n       en ne faisant rien ?\r\n\r\n10:58:43:17  10:58:46:00\r\n     S.FANTI: Je ne pense pas.\r\n\r\n10:58:46:02  10:58:49:17\r\n      Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 ouvert,\r\n         c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:58:49:19  10:58:53:11\r\nMais comme vous l'avez certainement\r\n                lu,\r\n\r\n10:58:53:12  10:58:58:07\r\n     le fait d'\u00eatre titulaire\r\ndes donn\u00e9es est vivement combattu.\r\n\r\n10:58:58:09  10:59:06:17\r\n   Ce que Fathi Derder d\u00e9montre,\r\n   c'est qu'on a pris du retard.\r\n\r\n10:59:06:19  10:59:15:08\r\n        Notre gouvernement\r\n     est compl\u00e8tement absent.\r\n\r\n10:59:15:10  10:59:19:11\r\n       Personne n'intervient\r\nalors que la ministre de la Justice\r\n\r\n10:59:19:12  10:59:24:01\r\n     de l'Allemagne convoque\r\n  les repr\u00e9sentants de Facebook.\r\n\r\n10:59:25:20  10:59:29:15\r\nA.FAVRE: Il nous faut un secr\u00e9taire\r\n       d'\u00c9tat au num\u00e9rique ?\r\n\r\n10:59:29:17  10:59:31:12\r\n       S.FANTI: Absolument.\r\n\r\n10:59:31:14  10:59:35:14\r\n  Il faudrait m\u00eame un assistant \r\n  pour chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:59:35:16  10:59:37:09\r\n      qui g\u00e8re le num\u00e9rique.\r\n\r\n10:59:37:11  10:59:40:12\r\n  Tant qu'on ne l'aura pas fait,\r\non perdra plus de parts de march\u00e9.\r\n\r\n10:59:40:14  10:59:43:15\r\n    A.FAVRE: On arrive au terme\r\n        de cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:59:43:18  10:59:47:10\r\n   Vous dire encore que si vous\r\n    souhaitez aller plus loin,\r\n\r\n10:59:47:11  10:59:51:06\r\n    mieux comprendre les enjeux\r\n   de la protection des donn\u00e9es,\r\n\r\n10:59:51:08  10:59:55:15\r\nl'\u00e9mission \"On en parle\" de la RTS\r\n  a lanc\u00e9 DATAK, un jeu en ligne\r\n\r\n10:59:55:17  10:59:59:15\r\n  dans lequel vous vous retrouvez\r\n    dans la peau d'un stagiaire\r\n\r\n10:59:59:17  11:00:01:17\r\n    de la mairie de Dataville.\r\n\r\n11:00:01:19  11:00:03:20\r\n  Quels pi\u00e8ges \u00e9viter, comment ?\r\n\r\n11:00:03:22  11:00:05:05\r\n        C'est passionnant.\r\n\r\n11:00:05:07  11:00:08:01\r\n      L'adresse: www.datak.ch\r\n\r\n11:00:08:03  11:00:11:21\r\n       Merci \u00e0 tous les six\r\nd'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n11:00:11:22  11:00:14:11\r\n  Merci \u00e0 vous de l'avoir suivie.\r\n\r\n11:00:14:13  11:00:18:09\r\n       La semaine prochaine,\r\npas d'Infrarouge, car c'est P\u00e2ques.\r\n\r\n11:00:18:11  11:00:20:19\r\n    On se retrouve le 11 avril.\r\n\r\n11:00:20:21  11:00:26:05\r\n    Bonnes vacances sur la RTS\r\n       et joyeuses P\u00e2ques.\r\n\r\n11:00:26:07  11:00:29:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035710\r\nDate de transcription : 30-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:20 > 0:00:23) [97%] : \r\nDes dizaines de millions de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:23 > 0:00:43) [93%] : \r\nPersonnel siphonn\u00e9s sur le plus grand r\u00e9seau social du monde pour faire gagner Donald Trump depuis 10 jours, ce qui est devenu l'affaire Facebook n'en finit pas d'alimenter les craintes et d'\u00e9veiller les consciences \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te s'nos donn\u00e9es personnelles sont-elles en train de se retourner contre nous sommes nous, compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9e par la technologie et par les \u00e9v\u00e9nements et si oui, pouvons-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:43 > 0:00:50) [91%] : \r\nEncore reprendre la main, Facebook le grand r\u00e9veil sur le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, paradoxalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:50 > 0:01:47) [90%] : \r\nVos messages sur Facebook et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente Jauregui Blanc patron de Sofia g\u00e9n\u00e9tique \u00e7a Lausanne il scanne votre ADN pour faire avancer la science, il nous dira l'importance du lien de confiance entre l'entreprise et ses clients, C\u00e9cile Rivi\u00e8re, sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es, chef de projet chez \u00c9conomie Suisse elle recherche la dose optimale de r\u00e9glementation, Solange Ghernaouti, sp\u00e9cialiste de cybers\u00e9curit\u00e9 professeur \u00e0 HEC Lausanne, elle s'inqui\u00e8te de voir nos donn\u00e9es livr\u00e9es en p\u00e2ture sans contr\u00f4le ni garde- fou Nicola\u00ef ao\u00fbt 7, pr\u00e9sident des Jeunes PLR neuch\u00e2telois, il ne veut pas voir la bureaucratie, emp\u00eacher les entrepreneurs d'entreprendre S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, il ne d\u00e9col\u00e8re pas contre Facebook et son jeune patron, et enfin Rome ainsi Berg apprentis 20 ans il a quitt\u00e9 Facebook avant hier apr\u00e8s avoir m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi et il nous dira pourquoi merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:49 > 0:02:07) [91%] : \r\nSujet tentaculaire, ce soir, j'allais dire, vertigineux m\u00eame puisque la r\u00e9alit\u00e9 tentera de rattraper la fiction \u00e0 vitesse grand V, on va donc essayer de comprendre quels sont les enjeux de cette vaste foire mondiale ou donner mais d'abord pour ce et il para\u00eet qu'il y en a qui auraient rat\u00e9 le d\u00e9but de l'affaire, s\u00e9ance de rattrapage avec Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:09 > 0:03:42) [87%] : \r\nIl y a, il s'appelle Alexander Nixon, il dirige l'entreprise britannique Cambodge- Analytika cet homme a favoris\u00e9 l'\u00e9lection de Donald Trump en exploitant des donn\u00e9es Facebook donc de chance l'un de ses ex- collaborateurs \u00e0 parler aux journalistes du Guardian soldat oui ils craignent nous pouvions construire le profil psychologique je file de chaque \u00e9lecteur et dans certaines r\u00e9gions et m\u00eame dans ce cas, dans tous les \u00c9tats-Unis ordinaire, c'\u00e9tait un profilage extr\u00eamement pr\u00e9cis, rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 une autre soci\u00e9t\u00e9 de Cambridge globaux Science Wilson G S sous couvert d'\u00e9tudes acad\u00e9miques GS et r\u00e9mun\u00e8re des utilisateurs Facebook via une application ceux-ci acceptent de livrer leurs donn\u00e9es personnelles mais le logiciel permet en fait d'acc\u00e9der \u00e0 tous leurs amis, au total, les donn\u00e9es de 50 millions d'Am\u00e9ricains sont siphonn\u00e9s et au tango une sut de l'enfin l'application permettait d'aller dans tout le r\u00e9seau de collecter les donn\u00e9es de tous les amis Facebook donc si vous aviez la peur, je ne voyais pas seulement votre profil, mais aussi le profil de tous vos amis \u00e0 vous parliez d'ailleurs soit l\u00e0- bas, ouais, c'\u00e9tait une voyait les statuts, les la\u00efcs et parfois m\u00eame les messages priv\u00e9s Cambridge Analytica travaille d'abord avec Ted Cruz durant les primaires, apr\u00e8s son abandon, les soci\u00e9t\u00e9s rejoint l'\u00e9quipe de Trump ces donn\u00e9es vont faire la diff\u00e9rence, elle conseille aux candidats de se focaliser sur le Michigan o\u00f9 le Wisconsin des \u00c9tats qui vont basculer r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:47 > 0:03:54) [92%] : \r\nS\u00e9bastien Fanti, on le sait pas, mais vous \u00eates actionnaire de Facebook en plus d'\u00eatre passionn\u00e9 de technologie et comment est-ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:54 > 0:03:58) [89%] : \r\nCueilli cette histoire quand elle est sortie dans les m\u00e9dias anglo- saxons, il y a 10 jours et tomber de votre chaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:40) [90%] : \r\nNon pas vraiment, en r\u00e9alit\u00e9 c'est une demi- surprise parce que l'utilisation de ces donn\u00e9es \u00e0 des fins politiques, elle est connue et \u00e9galement suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en parle, il \u00e9voque le concept d'astres Surfing c'est-\u00e0-dire influencer les \u00e9lecteurs Surfing cette c'est un terme technique qui signifie que vous allez influenc\u00e9 les \u00e9lecteurs sur la base de donn\u00e9es que vous utilisez pour leur subodorait de voter pour un candidat en clair vous tromper les r\u00e8gles de la d\u00e9mocratie, ce qui pourrait conduire \u00e0 l'annulation d'une \u00e9lection d'une votation, si elle est serr\u00e9, donc \u00e7a \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps et je suis m\u00eame certain que certains partis politiques en ont fait usage pour moi si vous voulez la gouttelettes qui a fait vraiment d\u00e9border le vase, c'est l'acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone au SMS, l\u00e0 on est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:40 > 0:05:08) [91%] : \r\nOn y viendra, mais d'abord parce que \u00e7a s'est \u00e7a s'est pass\u00e9, beaucoup plus r\u00e9cemment, mais on va d'abord juste rester sur ce qui est ce qui est sorti, ce qui est sorti il y a 10 jours avec les r\u00e9v\u00e9lations de, de, de, de cette ce siphonnage massive de donn\u00e9es sur Facebook, c'\u00e9tait il y a une dizaine de jours, depuis les choses se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, notamment et surtout pour Facebook et pour son jeune patron, l'idole de toute une g\u00e9n\u00e9ration qui a d\u00fb se livrer \u00e0 l'exercice difficile de la contrition en m'Audio vision dans le plus grand Style am\u00e9ricain \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:11 > 0:05:24) [93%] : \r\nLe sous- hommes et que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un abus de confiance tr\u00e8s importants et je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 que ce soit arriv\u00e9e \u00e0 notre responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger les donn\u00e9es personnelles si on n'y arrivons pas, nous ne m\u00e9ritons pas de servir les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:28 > 0:05:49) [89%] : \r\nNicolas Youssef on a ici, c'est une image assez forte Marc Zuckerberg il y a encore une ann\u00e9e, c'\u00e9tait des gens se prosterner devant Mark Zuckerberg, puis maintenant, on le voit en train de se livrer au m\u00eame exercice auquel Bill Clinton a d\u00fb se livrer pour d'autres raisons, il y a quelques ann\u00e9es, sur CNN, on peut le croire continue dit promis pardon, d\u00e9sol\u00e9, on ne m'y reprendra plus, ou on ne peut pas le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:49 > 0:06:12) [86%] : \r\nBon, je crois qu'au vu de la r\u00e9action des actionnaires au vu de la r\u00e9action des utilisateurs et puis des gens aussi qui suis Facebook, il ne peut pas se permettent de mentir, de pas prendre des d\u00e9cisions, donc cette fois-ci, si Monsieur Tucker Berne ne prend pas ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a ne va pas \u00eatre possible, mais \u00e7a va pas pour continuer pour Facebook, qui est bas\u00e9 sur le lien confiance qui l\u00e0 aussi avec les utilisateurs, donc dans le futur, ce genre de pol\u00e9mique qui pourra plus qui permettent donc effectivement si cette fois-ci, ne tient pas ses promesses, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement grave pour Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:12 > 0:06:18) [82%] : \r\nVous le croyez, donc on peut croire, parce que vous dites, en gros, elle aura pas de 2\u00e8me chance donc ciment lui ne peut pas se permettent de mentir, c'est ce qu'on est en train de dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:39) [86%] : \r\nPasser aussi de montrer quand ils ont dit qu'il y avait un probl\u00e8me typiquement sur les faits qui nous a pris, ont pris des mesures, ils ont collabor\u00e9 avec des m\u00e9dias, notamment en France pour que les m\u00e9dias, puisse les aider \u00e0 identifier les sources qui sont plus fiables et puis ont permis aux utilisateurs d'apporter quelque chose aussi participer \u00e0 tout ce mouvement-l\u00e0 donc on Facebook que dit qu'qui prennent des mesures, souvent ils ne prennent apr\u00e8s donc je crois qu'on peut faire confiance et encore une fois, ce serait un jeu extr\u00eamement dangereux de pas de pas faire suivent \u00e7a avec des actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:06:42) [97%] : \r\nSolange Ghernaouti \u00e7a semble tomber sous le sens que nous dit Nicolas Hulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:42 > 0:07:21) [91%] : \r\nOui, certainement, mais \u00e7a, on voit bien que ce marketing de Facebook il y a aussi beaucoup \u00e0 sa r\u00e9putation, donc il faut prendre des mesures et rassurer les internautes d'un autre c\u00f4t\u00e9, je pense qu'ils ont aussi compris l'avanc\u00e9e du r\u00e8glement europ\u00e9en sur la protection des donn\u00e9es, et ils sont pr\u00e9par\u00e9s des choses pour \u00eatre plus ou moins en conformit\u00e9 dans un laps de temps de ce printemps on va parler de ce de ce demandera bien sans doute des actions qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entreprises pour faire un peu plus attention \u00e0 protection donn\u00e9es moi ce qui m'interpelle le plus c'est que c'\u00e9tait des des fuites de donn\u00e9es qui \u00e9tait connu depuis au moins 2015 et que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait depuis et donc \u00e7a \u00e7a pose vraiment un probl\u00e8me et un probl\u00e8me aussi de confiance envers les partenaires de Facebook Facebook autorise quand m\u00eame l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:21 > 0:07:48) [85%] : \r\nAlors ce probl\u00e8me de confiance, j'ai coup\u00e9 S\u00e9bastien Fanti tout \u00e0 l'heure qu'il avait envie d'en parler, donc je je vais lui rendre la parole, \u00e7a s'est manifest\u00e9, les march\u00e9s, march\u00e9s ont toujours raison, lui dire : les march\u00e9s ont fait au d\u00e9valoris\u00e9e de plus de 60 milliards Facebook en une semaine, la valorisation de 60 milliards de dollars, on se rend pas compte, c'est, c'est c'est juste absolument \u00e9norme et puis les affaires se corsent puisqu'un \u00e9tudiant n\u00e9o- z\u00e9landais sauf erreur vient d\u00e9montrer que Facebook connaissait aussi quand Redmond quand on demande \u00e0 ces donn\u00e9es \u00e0 Facebook Facebook avait acc\u00e8s \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:48 > 0:08:11) [87%] : \r\nDes appels t\u00e9l\u00e9phoniques entrants et sortants, enfin la liste pas au contenu de vos appels, mais au moins aux appels t\u00e9l\u00e9phoniques, notre consoeur Magalie Philippe AF a fait le vient de faire le le le test la demande ces donn\u00e9es, elle aussi, elle se rend compte que Facebook conna\u00eet c'est quand elle a appel\u00e9 qui est \u00e0 \u00e0 quel moment \u00e7a se passe en Suisse S\u00e9bastien Fanti c'est le d\u00e9but d'un Facebook Gets en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:54) [93%] : \r\n\u00e9videmment, parce que vous avez le c'est le secret des t\u00e9l\u00e9communications qui garantit donc aujourd'hui les autorit\u00e9s suisses elles vont devoir bouger et je ne vous cache pas qu'on est d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 d'd\u00e9nonc\u00e9 p\u00e9nalement Monsieur Zuckerberg en Suisse, parce que si, quand vous dites on nous ce qui nous il y a, il y a des clients de Facebook, dont je fais partie, qui sont en train d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 de le poursuivre au p\u00e9nal, parce que l'acc\u00e8s \u00e0 ces informations, il faut bien que les gens comprennent si un policier avait fait la m\u00eame chose que Marc Zuckerberg ce soir il dormirait en prison parce qu'il aurait eu acc\u00e8s \u00e0 des informations qui sont prot\u00e9g\u00e9s par un secret et lui son seul argument de d\u00e9fense c'est le consentement, mais personne n'a compris qu'il pouvait avoir acc\u00e8s \u00e0 la liste des appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:54 > 0:09:01) [95%] : \r\nDonc vous nous annoncez ce soir que vous allez d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale en Suisse au nom de plusieurs personnes ou en votre nom propre contre Mark Zuckerberg donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:01 > 0:09:54) [93%] : \r\nJe vous annonce que nous l'\u00e9tudions tr\u00e8s s\u00e9rieusement et que nous allons tr\u00e8s probablement la d\u00e9poser pour que les autorit\u00e9s suisses prennent la mesure de l'ampleur du dommage parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, qu'il sache quels sont mes appels, peu leur importe, par contre, vous imaginez tous les policiers, tous les militaires, tous les gens qui travaillent au service de renseignement qui ont install\u00e9 cette application parce qu'ils ont \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me s\u00e9curis\u00e9, ils peuvent aussi certains installer d'autres applications, \u00e7a veut dire qu'on sait tout de leur activit\u00e9, et \u00e7a c'est une atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat, c'est une atteinte aussi aux communications qu'on a dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 d'un \u00c9tat et on est oblig\u00e9 de r\u00e9agir si vous voulez laisser continuer \u00e0 collecter ces donn\u00e9es, vous mettez en p\u00e9ril tout ce qu'on a construite comme barri\u00e8re parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 il a outrepass\u00e9 non seulement le consentement que vous lui avez donn\u00e9 mais technologiquement, il est en capacit\u00e9 d'avoir peut-\u00eatre aussi une lecture, c'est assez mince, peut-\u00eatre que dans une semaine on va savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:54 > 0:10:04) [84%] : \r\nQu'ils lisait allaient pas on ne sait pas o\u00f9 \u00e7a s'arr\u00eate, selon Nicolas Hulot 7 pense plainte p\u00e9nale la la la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, le le le le c'est la sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est qu'une chose d'important, y compris pour les lib\u00e9raux comme vous l'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:04 > 0:10:15) [84%] : \r\nJe crois qu'il y a une surr\u00e9action qui est politique, aussi, d'un c\u00f4t\u00e9, parce que Facebook a effectivement r\u00e9agir et ils ont expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait bas\u00e9 sur un consentement et donc la personne qui avait un Andro\u00efd et qui a accept\u00e9 ces donn\u00e9es-l\u00e0, elle avait donn\u00e9 son consentement finalement peu par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:15 > 0:10:19) [90%] : \r\nOui, mais attendez, \u00e7a c'est important ce que vous dites, elle avait donn\u00e9 son consentement mais comment est-ce qu'elle avait donn\u00e9 son accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:19 > 0:10:27) [86%] : \r\nAlors, Facebook dit que c'est mani\u00e8re \u00e9clair\u00e9e, donc je crois qu'encore une fois je vous Facebook le dire moi j'ai pas d'Andro\u00efd, donc je peux pas dire plus que sa maison- pas acc\u00e8s aux messages priv\u00e9s, donc c'est ce qu'ils ont dit aussi Solange Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:27 > 0:11:09) [89%] : \r\nOui, il y a 2 choses qui m'a qui m'interpelle, je pense que l\u00e0 on est dans un terrain d'essai de savoir comment la population, le monde entier va r\u00e9agir \u00e0 ce probl\u00e8me-l\u00e0 et pour savoir o\u00f9, quand, comment, ces g\u00e9ants du Net pour aller jusqu'o\u00f9 dans le pillage de nos donn\u00e9es dans l'exploitation abusive des tourn\u00e9es et peut-\u00eatre m\u00eame criminel de nos donn\u00e9es, donc l\u00e0 je crois qu'on a vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9agir pour comprendre, faire comprendre que nous sommes tous d'accord de pour des probl\u00e8mes, y compris de souverainet\u00e9 num\u00e9rique du pillage, enfin, des donn\u00e9es et la 2\u00e8me chose qui m'interpelle \u00e9galement ces 2 semble d\u00e9couvrir qu'ils exploitent ne que tous ces g\u00e9ants du Net, parce que c'est Facebook c'est l'arbre qui cache la for\u00eat, mais c'est tous les autres aussi, qui exploite nos donn\u00e9es, mais c'est leur mod\u00e8le d'affaires qui est bas\u00e9e sur l'exploitation des donn\u00e9es, donc \u00e7a fait plus, disons qu'on a pris un retard consid\u00e9rable dans cette prise de conscience de l'exploitation abusive n'est donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:09 > 0:11:24) [89%] : \r\nAlors il y en a qui a r\u00e9agi \u00e0 son \u00e9chelle, \u00e0 lui qui est avec nous ce soir, Romain ainsi Berg vous c'est simple, vous avez 20 ans vous \u00eates vous \u00eates apprenti, je l'ai dit et vous avez choisi avant hier, vous avez pris une d\u00e9cision assez radical pour un jeune homme de 20 ans quitter Facebook expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:24 > 0:11:44) [89%] : \r\nAlors c'est une d\u00e9cision qui est parvenu \u00e0 la suite de toutes ces affaires, en fait, j'ai longtemps r\u00e9fl\u00e9chi durant la journ\u00e9e et ce que ce qui \u00e9tait ce qui pas et puis au final, je me suis rendu compte que tout le contenu qu'on utilise quand on regarde sur Facebook \u00e7a m\u00e9ritait pas forc\u00e9ment le temps que je prenais et puis du coup quitter Facebook, \u00e7a va \u00eatre un grand probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:45 > 0:11:56) [87%] : \r\nMais c'est pas un probl\u00e8me social de quitter Facebook comment on fait apr\u00e8s alors vous \u00e9voluez, vous l'avez remplac\u00e9 par d'autres r\u00e9seaux Instagram Snapchat musical et je ne sais pas sur lesquels reste vous \u00eates-vous vous priver de tout r\u00e9seau social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:56 > 0:12:15) [86%] : \r\nNon, non, alors ce n'est pas une privation c'est pas l'exode s'je me j'utilise directement Twitter, c'est un peu plus, comment dire, il privil\u00e9gie un peu plus les droits et vont jamais je pense utiliser vos donn\u00e9es pour faire changer des votations mais WhatsApp \u00e7a appartient \u00e0 Facebook, du coup, ne pas utiliser Facebook c'est quasiment impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:15 > 0:12:19) [83%] : \r\nEst ce que c'est vrai \u00e7a, que Twitter va jamais utilis\u00e9 vos donn\u00e9es pour influencer les votations, ce Pasteur fontis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:20 > 0:13:30) [91%] : \r\nDifficile de le dire, vous savez, si vous voulez tout l'argument de d\u00e9fense de ces gens-l\u00e0, c'est de dire on va faire des efforts, on fait les meilleurs efforts possibles en r\u00e9alit\u00e9 vous ne savait pas ce qu'ils font, pourquoi, parce qu'ils invoquent le secret des affaires pour emp\u00eacher d'acc\u00e9der \u00e0 leurs donn\u00e9es, donc ce qui s'est pass\u00e9 en Grande-Bretagne, on a eu une perquisition chez Cambridge mal textes, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on va laisser Facebook r\u00e9pondre Paris Tiozzo autorit\u00e9s europ\u00e9enne et en m\u00eame temps va confronter la version de cet op\u00e9rateur \u00e0 aux donn\u00e9es qu'on a pu collecter chez Cambridge et l\u00e0 on va voir si monte et dans quelle mesure ils mentent et ce sera peut-\u00eatre la premi\u00e8re fois, parce qu'il faut quand m\u00eame dire que, en tout cas dans dans les pays europ\u00e9ens les perquisitions de ce type sont extr\u00eamement rares, on en a eu pour une Google Car \u00e0 Paris avec la CNIL, donc l'autorit\u00e9 de protection donn\u00e9es fran\u00e7aises en Suisse, \u00e7a n'aurait jamais eu lieu d'ailleurs, vous l'avez remarqu\u00e9, personne n'a r\u00e9agi \u00e0 Berne, \u00e0 ce jour, et donc l\u00e0 on va pouvoir enfin savoir jusqu'\u00e0 quel point on nous a menti, par contre, on ne pourra jamais avoir l'assurance que les gens n'utilisent pas les donn\u00e9es dans un but diff\u00e9rent, il faut toujours avoir une perte de donn\u00e9es pour pouvoir ensuite reconstitu\u00e9 la mani\u00e8re dont elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:30 > 0:13:39) [87%] : \r\nC\u00e9cile Rivi\u00e8re vous \u00c9conomie Suisse ce soir ici, je l'ai dit, Facebook a \u00e9t\u00e9 d'avoir la valorisation boursi\u00e8re de Facebook a perdu 60 milliards qui, en une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:40 > 0:13:48) [91%] : \r\nFinalement, vous vous dites quoi, vous vous dites : bah voil\u00e0 tu as jou\u00e9, t'as perdu Mark Zuckerberg et puis le voil\u00e0 puni par o\u00f9 il a p\u00e9ch\u00e9 et vogue la gal\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:48 > 0:14:13) [89%] : \r\nAlors je crois que c'est quand m\u00eame un peu plus complexe que \u00e7a, comme chef entier Madame Ghernaouti long expliquer ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on voit qu'il y a une, on va dire une punition \u00e0, \u00e0 plusieurs niveaux : la 1\u00e8re chose c'est que le fait m\u00eame que cette affaire est \u00e9clat\u00e9e qui les perquisitions, comme l'a dit Monsieur Fenty, \u00e7a veut bien dire qu'il y a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 quelques r\u00e8gles qui s'appliquent, Facebook comme tous les autres g\u00e9ants du Net n'\u00e9volue pas assouvi dans une sph\u00e8re sur une plan\u00e8te bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:13 > 0:14:16) [80%] : \r\n\u00e7a c'est la premi\u00e8re bonne nouvelle, la soir\u00e9e, c'est qu'on n'est pas dans le Far-West, alors cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:16 > 0:15:41) [90%] : \r\nPas le Far West absolue, on a quand m\u00eame quelques r\u00e8gles la 2\u00e8me chose qu'il faut qu'qui dont il faut se rendre compte aussi, c'est que Facebook est puni par ses actionnaires, et puis donc on l'a vue par certains de ses utilisateurs, et effectivement c'est aussi une bonne nouvelle, d'un point de vue purement \u00e9conomique, parce qu'on voit finalement Facebook est trait\u00e9 comme n'importe quelle entreprise qu'elle soit du Net ou non, il y a quelques ann\u00e9es, une entreprise europ\u00e9enne a pr\u00e9tendu vendent des lasagnes au boeuf, elles \u00e9taient au cheval va, ma foi, elle a ferm\u00e9, il se il se peut, il se pourrait que Facebook est le m\u00eame genre de probl\u00e8me pour l'instant, ils ont encore une tr\u00e9sorerie qui leur permet de voir venir, mais pourquoi pas certains r\u00e9seaux ou g\u00e9ant internet ont disparu sans laisser de traces, pourrait \u00e9ventuellement \u00eatre le cas de Facebook donc je pense que le d\u00e9bat, ce qui est important, c'est d'avoir ce d\u00e9bat, d'avoir aussi ce d\u00e9bat sur la confiance que la confiance est quand m\u00eame la base de toute relation d'affaires, que ce soit, on va dire pour des entreprises classiques et pour des entreprises qui fonctionnent sur Internet et avec nos donn\u00e9es et ce qui en tout cas pour nous en tant que f\u00e9d\u00e9ration des entreprises suisses et tr\u00e8s important avec cette histoire, c'est qu'on a vu les entreprises ont vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es se d\u00e9velopper des r\u00e9flexes anti- mondialisation et ce qu'il ce qu'elles doivent \u00e9viter et c'est leur responsabilit\u00e9, et j'esp\u00e8re et je sais que certaines en sont conscientes, on ne doit pas laisser se d\u00e9velopper un r\u00e9flexe anti- num\u00e9risation comme on a eu un un r\u00e9flexe anti- mondialisation, ceux des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:41 > 0:16:03) [85%] : \r\nNon pas jeter le naufrage des b\u00e9b\u00e9s avec l'eau du vin songe garantie dans ce que dit C\u00e9cile Rivi\u00e8re dans la r\u00e9action humaine individuelle de Rome ainsi qu'une belle dans ce que nous dit Nicolas Youth cette escapade quelque chose finalement, j'allais dire de d'assez sein d'assez g\u00e9n\u00e9rationnel aussi Facebook nous trahit on le quitte, il a perdu, et puis le prochain Facebook \u00e0 prendre la Fnac en prendre de la graine et \u00e0 s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:03 > 0:16:50) [87%] : \r\nOui, certainement, mais \u00e7a, \u00e7a nous interpelle \u00e9galement sur la notion de ces donn\u00e9es num\u00e9riques et de l'\u00e9conomie num\u00e9rique, telle qu'elle est d\u00e9velopp\u00e9e actuellement alors qu'on pourrait peut-\u00eatre trouver d'autres voies, moi ce qui me choque et ce qui me d\u00e9range peut-\u00eatre dans cette \u00e9conomie, c'est l'\u00e9conomie du comportement, c'est cette surveillance de masse qui est rendu possible par cette collecte massive des donn\u00e9es sans sans finalit\u00e9 bien d\u00e9finies, alors on peut voir \u00e9merger d'un traitement de de ces donn\u00e9es de nouvelles applications nouvelles ont peur, unit\u00e9, y compris plus de bien- \u00eatre pour la population et c'est pas toujours le cas, moi ce qui me d\u00e9range, c'est l'asym\u00e9trie de la transparence nous utilisateurs nous sommes compl\u00e8tement transparent, compl\u00e8tement nu sur les r\u00e9seaux, alors que ces soci\u00e9t\u00e9s qu'elles soient nationales ou multinationales, non, non, pas cette transparence et moi j'aimerais bien qu'on r\u00e9tablisse cette sym\u00e9trie de la transparence, moins de transparence sur les individus plus sur les grosses entreprises, notamment celles qui exploitent les donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:50 > 0:17:13) [87%] : \r\nVous avez parl\u00e9 de l'\u00e9conomie, les comportements Nicolas Hulot c'est j'aimerais qu'on revienne quelques minutes sur la la dimension politique de l'affaire Cambridge Analytica donc une bo\u00eete, hein, qui a qui, gr\u00e2ce \u00e0 des lacs, des postes et des millions de lacs et de poste sur Facebook a pu, on sait pas exactement si \u00e7a va marcher ou pas, mais de toute \u00e9vidence, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 influencer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, alors la question est \u00e9vidente : vous \u00eates politiciens en Suisse est-ce que c'est possible en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:13 > 0:17:55) [88%] : \r\nOui, si c'\u00e9tait autant facile, on l'aurait d\u00e9j\u00e0 fait, je ne crois pas que la Suisse puisse \u00eatre comparable avec une \u00e9lection am\u00e9ricaine o\u00f9 tout est beaucoup jou\u00e9 sur les personnes, tandis qu'en Suisse, on a des des sujets de votation qui sont peut-\u00eatre parfois un peu plus p\u00e9nible quand on parle de r\u00e9forme des entreprises, c'est peut-\u00eatre moins facile \u00e0 influencer qu'vote sur une simple personne en tant que telle, je, je crois qu'en tout cas les partis suisses ont r\u00e9agi dans les derniers jours en disant qu'ils avaient jamais appliquer ce genre de choses-l\u00e0, mais il faut peut-\u00eatre revenir sur la base aussi quand on fait une publicit\u00e9 mieux cibl\u00e9e quand on envoie un message qui est mieux cibl\u00e9es sur les individus, est ce que ce n'est pas positif \u00e9galement parce que je pense que beaucoup de citoyens s'\u00e9nerve quand ils re\u00e7oivent de la publicit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral avec d\u00e9lice de 40 personnes dans leur bo\u00eete, \u00eatre parce qu'ils ont qu'une id\u00e9e qui ne sont pas forc\u00e9ment envie de voter et je crois que le le taux de participation montre \u00e9galement que l'actuel, fa\u00e7on de parler aux citoyenne, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment la bonne, donc il y a aussi de bonnes choses \u00e0 prendre l'dont il ne faut pas seulement voir le c\u00f4t\u00e9 l'aspect n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:55 > 0:18:12) [88%] : \r\nEst ce que le Suisse le citoyen suisse p\u00e9tri de biberonn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie directe qui a donc une une conscience politique particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, doit se prononcer 143 fois par ann\u00e9e sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il est pas de de de fait du coup un peu plus \u00e0 l'abri des de de manipulation crasse comme que que les Lecteurs du Midwest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:12 > 0:18:39) [89%] : \r\nOui, alors c'est l\u00e0, l'habitude de voter, \u00e7a fait aussi qu'on est plus attentif et qu'on a un esprit critique plus d\u00e9velopp\u00e9s, puis qu'on regarde pas seulement sur Facebook mais qu'on a d'autres sources de donn\u00e9es de revenus et puis de d'information, donc je crois que le citoyen suisse assez bien pr\u00e9par\u00e9s pour \u00e7a, et \u00e7a se d\u00e9montre dans son amour pour la responsabilit\u00e9 individuelle et pour la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, donc c'est quelque chose qui lui tient \u00e0 coeur et je pense qu'effectivement, si Facebook continuer avec ce genre de pol\u00e9mique en Suisse, elle va rapidement perdre des clients, mais actuellement il y a la moiti\u00e9 des Suisses qu'un compte Facebook et 4,2 millions de personnes qui sont sur Facebook donc apparemment les Suisses aiment bien l'offre et sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:40 > 0:19:00) [91%] : \r\nS\u00e9bastien Fanti j'aimerais vous soumettre une une remarque une qui nous a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 sur Facebook par un t\u00e9l\u00e9spectateur Patrick Boro, qui nous dit la chose suivante : il nous dit je consomme et je vote suivant mes envies et mes convictions, on peut utiliser mes donn\u00e9es personnelles car je n'ai rien \u00e0 cacher et ce qu'il a raison ou est-ce qu'il est na\u00eff, pardon, pour lui, Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:01 > 0:20:52) [90%] : \r\nAlors, il est dans la dichotomie schizophr\u00e9nique habituel du citoyen num\u00e9rique Maaouya c'est pour \u00e7a, allez-y comme tant schizophr\u00e9nique habituel du citoyen moyen rien, il a une exigence vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat vis-\u00e0-vis de la police vis \u00e0 vis de la justice, c'est l\u00e0 que \u00e7a ne fonctionne plus, on \u00e9tait ici sur pour d\u00e9battre sur la loi sur l'enseignement, donc il va demander \u00e0 l'\u00c9tat de prot\u00e9ger ses donn\u00e9es, il va faire attention de bien v\u00e9rifier, de ne pas donner trop d'informations, que ce soit au Fisc ou ailleurs, alors je dis \u00e0 ce monsieur rendez votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, publique, moi je suis pr\u00eat \u00e0 la rend public, si vous le faites demain, je le fais, voil\u00e0, \u00e7a c'est le 1er aliment je je doute vraiment qu'il qu'il le fasse le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que s'il est pr\u00eat \u00e0 laisser transpara\u00eetre toutes ces informations sur Facebook et qu'il ne l'est pas vis-\u00e0-vis de l'autorit\u00e9, on a un r\u00e9el probl\u00e8me parce que l'autorit\u00e9, ce sont des policiers asserment\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice d'un secret de fonction alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s avec lesquelles il contracte, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s dont on ignore pour certaines tout et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a un r\u00e9el souci d'\u00e9ducation num\u00e9rique parce que les r\u00e9flexes n'ont pas \u00e9t\u00e9 acquis, alors je ne dis pas que ce monsieur n'a pas raison de faire confiance, il faut bien recadrer le d\u00e9bat en ce sens que si l'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par train gr\u00e2ce \u00e0 ces donn\u00e9es, c'est parce que l'\u00e9lection \u00e9tait serr\u00e9, si vous aviez eu 10 points diff\u00e9rence des BAFA n'aurait pas joue \u00e0 la marge, l\u00e0- dessus je suis d'accord avec avec mon camarade qui est ici Nicolas Hulot je suis du m\u00eame parti que lui pour le dire, je suis d'accord, on peut avoir des avis diff\u00e9rents, mais de ce point de vue l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord par contre ce qui ce qui m'interpelle dans cette attitude, si vous voulez, c'est cette incapacit\u00e9 de remise en question lorsqu'on vient vous \u00e9voquez aussi bien des appels t\u00e9l\u00e9phoniques, des SMS, auxquelles on a acc\u00e8s, parce que l\u00e0, tout de m\u00eame, il est temps de faire l'arm\u00e9e, on touche au coeur, au coeur de no informations personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:52 > 0:21:43) [91%] : \r\nAlors les donn\u00e9es personnelles des informations personnelles, c'est \u00e9videmment pas uniquement Facebook c'est beaucoup d'autres choses, on va s'interroger sur les opportunit\u00e9s que \u00e7a repr\u00e9sente, sur les risques que \u00e7a repr\u00e9sente aussi, mais j'aimerais d'abord vous donner de chiffres, parce que je trouve assez embl\u00e9matique, le 1er c'est l'ampleur, c'est un chiffre de volume d'ici \u00e0 2025 le nombre de donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te atteindra 163 Zeta t\u00eate vous n'avez pas la moindre id\u00e9e ce que ces 15 \u00c9tats ou peut-\u00eatre moi non plus mais je peux vous dire que 163 \u00c9tats peut-\u00eatre, \u00e7a fait 200 fois le nombre de grains de sable sur la Terre, autant vous dire que \u00e7a fait un certain nombre de donn\u00e9es et puis ces donn\u00e9es personnelles qui finalement que vous d\u00e9cidiez de les partager ou non, elle se partageront toute seule puisqu'\u00e0 l'horizon 2020, c'est-\u00e0-dire dans 2 ans, plus de 20 milliards 20,4 milliards d'objets connect\u00e9s communiqueront entre donc de toute fa\u00e7on qu'on le veuille ou non, on est parti dans cette voie-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:43 > 0:21:49) [82%] : \r\nJe vais, on va s'interroger sur les risques d'une seconde Solange gardent un petit jeu, moi je vous pose une question tr\u00e8s simple : c'est quoi une donn\u00e9e personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:49 > 0:22:00) [89%] : \r\nC'est une f\u00eate donn\u00e9e qui permet d'identifier de rep\u00e9rer une personne parmi eux ne personne c'est donc les donn\u00e9es que qui nous identifie qui nous caract\u00e9rise, qui peuvent \u00eatre des donn\u00e9es biom\u00e9triques ou de comportement \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:00 > 0:22:02) [98%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre un peu tout et n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:02 > 0:22:04) [84%] : \r\nVous \u00eates un num\u00e9ro d'identification unique \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:04 > 0:22:18) [92%] : \r\nVoil\u00e0 maintenant qu'on commence \u00e0 appr\u00e9hender un tout petit peu l'ampleur du du du sujet et comprendre \u00e0 peu pr\u00e8s de quoi on parle, on va se demander \u00e0 quoi nous nous exposons si nous partageons nos donn\u00e9es sans contr\u00f4le, question \u00e9pineuse et tentative de r\u00e9ponse avec Jean-Marc Alan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:21 > 0:22:37) [92%] : \r\nCette application a fait grincer des dents, r\u00e9cemment gr\u00e2ce \u00e0 elle, cet assureur maladie va offrir des rabais aux assur\u00e9s qui ont une bonne hygi\u00e8ne de vie, rien de plus facile, ceux qui sont actifs pr\u00e9voyant li\u00e9s \u00e0 Helsana profite de super r\u00e9compense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:38 > 0:22:49) [92%] : \r\nUn peu de sport, un check-up chez le m\u00e9decin, une inscription dans un fitness et hop on accumule les points et les rabais pour \u00e9conomiser l'assur\u00e9 est fliqu\u00e9, mais c'est lui qui accepte de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:50 > 0:23:09) [95%] : \r\nImaginez maintenant un assureur peu scrupuleux en s'arrangeant avec Google, par exemple, il peut savoir, en toute discr\u00e9tion que vous commandez des pizzas r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9couvrir gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9olocalisation que vous marchez peu et que vous sortez souvent dans des bars du coup vous devenez une personne \u00e0 risque et votre prime maladie augmentent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:11 > 0:23:13) [92%] : \r\nSurr\u00e9aliste, pas tant que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:13 > 0:23:14) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:14 > 0:23:40) [92%] : \r\nLa Chine met en place un syst\u00e8me o\u00f9 chaque citoyen est not\u00e9 en fonction de son comportement Smartphone r\u00e9seaux sociaux fichiers de police ou donn\u00e9es fiscales toutes ces informations permettront de d\u00e9finir la note sociale de chaque citoyen un exc\u00e8s de vitesse par exemple et la note baisse les mauvais \u00e9l\u00e8ves seront sanctionn\u00e9s, ils seront par exemple interdit de transport n'auront plus acc\u00e8s \u00e0 certains restaurants pourront m\u00eame perdre leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:41 > 0:24:11) [94%] : \r\nLes effets pervers de l'utilisation des donn\u00e9es semble sans limite, prenez trava une application tr\u00e8s populaire qui trace les coureurs par GPS, les concepteurs ont publi\u00e9 une carte sur internet qui montre l'activit\u00e9 de l'ensemble des utilisateurs, son but : mettre en avant les parcours les plus emprunt\u00e9es par les coureurs, mais comme de nombreux soldats am\u00e9ricains utilisent l'application la carte a mis en \u00e9vidence l'emplacement de plusieurs bases comme celle-ci, en Afghanistan, que nous avons identifi\u00e9s en 3 clics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:11 > 0:24:22) [84%] : \r\nCe week- end, l\u00e0 on est frais, on peut non seulement savoir combien il y a de soldats mais aussi comment il se d\u00e9placent par exemple d'une base \u00e0 l'autre et quel type de patrouilles sont engag\u00e9s dans des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:22 > 0:24:29) [94%] : \r\nPour la discr\u00e9tion, il faudra repasser m\u00eame l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine peut-\u00eatre pi\u00e9g\u00e9e par Big Brothers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:33 > 0:25:05) [91%] : \r\nJorge comblons vous nous avez rejoint merci d'\u00eatre avec tout, j'ai dit : vous \u00eates le patron de Sofia g\u00e9n\u00e9tique se \u00e0 Saint-Sulpice \u00e0 Lausanne Saint-Sulpice pr\u00e8s plus plus plus pr\u00e9cis ce sujet combien avoir fait \u00e9videmment un peu peur, on voit que \u00e7a part dans tous les sens, les premi\u00e8res 20 minutes de cette \u00e9mission, font un petit peu peur, vous, vous \u00eates l\u00e0 aussi pour nous dire que le partage des donn\u00e9es, c'est aussi une chance extraordinaire pour l'humanit\u00e9, C\u00e9cile Rivi\u00e8re parlait de de se m\u00e9fier du r\u00e9flexe anti- num\u00e9risation dites-nous pourquoi on a de la chance de vivre au \u00e0 l'heure du partage des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:06 > 0:25:45) [92%] : \r\nAlors la premi\u00e8re chose, c'est d'abord que je pense, il faut faire tr\u00e8s attention au discr\u00e9dit avant de parler des opportunit\u00e9s et je pense qu'il faut pas faire n'importe quoi avec les donn\u00e9es et essentiellement parce qu'il y a des domaines dans lesquels les donn\u00e9es un peuvent \u00eatre extr\u00eamement puissante pour aider les individus et \u00e7a s'applique pas tout particuli\u00e8rement \u00e0 la m\u00e9decine, on produit maintenant de plus en plus de donn\u00e9es digitales notamment des donn\u00e9es qui concernent par exemple notre code g\u00e9n\u00e9tique et ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre extr\u00eamement puissantes, par exemple, pour diagnostiquer un patient du cancer et pouvoir aussi sur la base de cas similaires, savoir comment mieux traiter ce type de passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:45 > 0:25:54) [86%] : \r\nC'est ce que fait Sofia g\u00e9n\u00e9tiques dites-nous un peu comment \u00e7a fonctionne, alors \u00e7a doit \u00eatre assez compliqu\u00e9, mais si vous avez Riv\u00e9a \u00e0 a r\u00e9sum\u00e9 \u00e7a pour un esprit simples comme le mien, comment \u00e7a fonctionne, Sofia g\u00e9n\u00e9tique votre bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:54 > 0:26:28) [89%] : \r\nAlors Sophie g\u00e9n\u00e9tique \u00e7a a d\u00e9velopp\u00e9 un algorithme qui petit \u00e0 petit, est devenue ce qu'on appelle une Intelligence artificielle et qui est aujourd'hui utilis\u00e9 dans 58 pays pour aider au diagnostic d'un patient, tout est 5 minutes en aidant en fait des h\u00f4pitaux qui vont produire des donn\u00e9es de patients et qui vont charger ses donn\u00e9es sur nos serveurs de mani\u00e8re anonymiser d'oeuf de de sorte \u00e0 ce que on puisse les aider dans la d\u00e9cision m\u00e9dicale, que ce soit pour un cancer ou que \u00e7a soit par exemple pour une maladie chronique comme des maladies cardiaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:28 > 0:26:43) [89%] : \r\nS\u00e9bastien Fanti quand on entend comblons est ce que vous dites pas : vous \u00eates un peu en train de prendre le probl\u00e8me \u00e0 l'envers, finalement, la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique \u00e7a fait peur, le Big Data, \u00e7a fait peur, Facebook, \u00e7a fait peur, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, l'Astra va \u00e7a fait tr\u00e8s peur, mais c'est aussi juste de la perspective de gu\u00e9rir le cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:44 > 0:28:20) [93%] : \r\nIl a tout \u00e0 fait raison dans ce qu'il a explicit\u00e9, il a parl\u00e9 d'donn\u00e9es anonymes, moi je vous parle de Cioran : De l'inconv\u00e9nient d'\u00eatre n\u00e9 de l'inconv\u00e9nient d'\u00eatre n\u00e9 il excelle pas qu'on allait conscience ce soir mais absolument une lecture que chacun devrait faire pour une raison tr\u00e8s simple, donc tout ce qui vient d'\u00eatre expos\u00e9, c'est tout \u00e0 fait correct, sauf \u00e0 dire une seule chose : vous l'avez vu, avec l'application d'Alzheimer : nous avons un principe de solidarit\u00e9 ce principe signifie simplement que si vous avez la malchance le malheur, appelez-le comme vous voulez, d'\u00eatre n\u00e9 en mauvaise sant\u00e9, on va quand m\u00eame vous soigner et aujourd'hui, si c'est pour soigner des maladies qui se r\u00e9v\u00e8le durant l'existence des \u00eatre aucun probl\u00e8me si c'est pour diagnostiquer avant la naissance des maladies futures Ciss\u00e9 pour calculer la dur\u00e9e de vie d'une personne ou limiter son acc\u00e8s aux soins non il y a une r\u00e9alit\u00e9 qui est intangible, qui est l'humanit\u00e9, et si vous supprimez cette r\u00e9alit\u00e9 de quelque mani\u00e8re que ce soit parce que vous pouvez avoir, on a un mauvais mod\u00e8le algorithmique de pr\u00e9vision de la mort aux \u00c9tats-Unis qui a \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9, mais vous imaginez ce que \u00e7a signifie, moi je pense et je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce qui \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 que l'anonymisation des donn\u00e9es doit demeurer la r\u00e8gle \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous \u00eates en capacit\u00e9 de dire S\u00e9bastien Fanti 15 kilos de trop, voil\u00e0, il fait passer l'exercice, il passe \u00e0 2 heures du matin, il a 4 enfants, il voyage beaucoup trop et qui va m'assurer personne va m'assurer donc \u00e0 ce moment l\u00e0 on aura atteint le seuil, ce sera trop tard et c'est une discussion qui a eu lieu aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, il y a quelques semaines, \u00e7a veut dire que ce n'est pas quelque chose qui est du domaine de l'imaginaire, mais bien du r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:20 > 0:28:25) [81%] : \r\nRassurez-nous, Jorge comblons vous \u00eates en train de fabriquer le le nain de la g\u00e9nisse moi je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:25 > 0:28:46) [91%] : \r\nMoi j'aimerais r\u00e9agir r\u00e9agir sur ses propos, puisque vous avez tout \u00e0 fait raison et on a publi\u00e9 un article d'opinion dans le temps, suite justement \u00e0 cette folle id\u00e9e on a quand m\u00eame fait voter le conseil national, mais sur le principe de partager l'information g\u00e9n\u00e9tique d'individus aux assureurs et aux employ\u00e9es pour nous, je vais vous expliquer pourquoi, c'est une catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:46 > 0:28:50) [89%] : \r\nC'est important, je crois, parce que c'est, c'est c'est c'est une vie, a de quoi paniquer un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:50 > 0:29:30) [92%] : \r\nExactement, et en fait c'est une catastrophe, parce qu'avec ce genre d'attitude, on cr\u00e9e le doute, et du coup on ne permet pas de cr\u00e9er la confiance n\u00e9cessaire pour le potentiel que repr\u00e9sentent ces donn\u00e9es-l\u00e0 donc ces donn\u00e9es-l\u00e0 il faut les utiliser pour le bien des individus de mani\u00e8re exemplaire, alors on a discut\u00e9 en pr\u00e9paration de de l'\u00e9mission exemplaire ne veut pas dire qu'il y aura jamais de de couacs, mais il faut essayer d'appliquer les standards les plus \u00e9lev\u00e9s pour se donner ce potentiel et je pense qu'ensuite vous voulez discuter de la nouvelle r\u00e9glementation discutera tout \u00e0 l'heure mais qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 et qui, \u00e0 notre sens, c'est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour cr\u00e9er cette confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:30 > 0:30:01) [86%] : \r\nMais bien s\u00fbr France demandera dans la dans la derni\u00e8re partie de l'\u00e9mission qu'elle qu'est ce qu'il faut faire, quels sont les, les, les, les mesures \u00e0 prendre, mais c'est Brigitte nous entende C\u00e9cile Rivi\u00e8re, puisqu'on a pris l'exemple de Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne dans le dans le d'un assureur il nig\u00e9rien tordre le cou \u00e0 leur confirmer certains fantasmes mon assureur qui me suit aujourd'hui en Suisse mon assureur qui me suivrait sur Instagram qui voient que je suis gros que je passe mon temps dans les bars et que je j'ai une vie malsaine et qui du coup ferait monter ma prime d'assurance, c'est de la science- fiction pure ou c'est de la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui ou de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:01 > 0:31:16) [91%] : \r\nAlors, je crois, et il faut revenir \u00e0 ce qu'a dit Monsieur Fenty qui qui est tr\u00e8s important, la donne en elle- m\u00eame, elle ni bonne ni mauvaise c'est c'est un c'est une information elle est neutre et leur c'est l'utilisation qui pose des d\u00e9fis et la discussion et cette discussion qui a eu, au Parlement, on peut le d\u00e9plorer ou s'en f\u00e9liciter, mais le fait est que c'est une discussion qui a lieu dans l'espace public et moi, tant que la discussion a lieu dans l'espace public, je la trouve importante, je la trouve int\u00e9ressante, on peut estimer que c'est un scandale, mais on en parle, je rejoins madame Ghernaouti quitt\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on a un probl\u00e8me d'asym\u00e9trie de la transparence, h\u00e9 bien, parlons-en, c'est aussi notre organisation a publi\u00e9 un gros dossier sur la sur la question r\u00e9cemment o\u00f9 on estime que on on a un environnement complexe, on sait que l'\u00c9tat seul ne pourra pas r\u00e9soudre la question de la protection des donn\u00e9es ou de la politique des donn\u00e9es, les entreprises seul ne le feront pas non plus et \u00e7a n'est pas leur r\u00f4le, donc c'est une question de faire soci\u00e9t\u00e9 comment est-ce qu'on fait soci\u00e9t\u00e9 avec ces donn\u00e9es, on commence d\u00e9j\u00e0 par en discuter et par m\u00e9decin sur la table pour nous l'important c'est d'avoir cette discussion, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 la la 1\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:16 > 0:31:22) [89%] : \r\nChacun doit faire son bonhomme de chemin, selon Gilles Gardin anti- une sorte de co- responsabilit\u00e9 l'individu l'\u00e9tal \u00e0 l'entreprise etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:22 > 0:31:44) [89%] : \r\nOui, \u00e7a c'est clair, il faut pouvoir instaurer cette coresponsabilit\u00e9 sur toute la cha\u00eene de tous les acteurs effectivement et chacun a son r\u00f4le \u00e0 jouer dans cette s\u00e9curisation de l'usage de nos donn\u00e9es et de la protection de nos donn\u00e9es, en revanche, moi je voudrais rebondir sur cette notion de confiance qui n'exclut pas le contr\u00f4le et je voudrais savoir comment les donn\u00e9es finalement anonymiser elle contr\u00f4le en \u00e7a d'anonymisation quelle certitude que \u00e7a y est : pas de d\u00e9sarmer nomination possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:44 > 0:31:47) [81%] : \r\nEh bien, on va laisser votre voisin vous r\u00e9pondre qu'elle contr\u00f4le, comment est-ce qu'on est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:47 > 0:32:55) [91%] : \r\nAlors aujourd'hui, je pense qu'on a beaucoup de chance justement en Europe, m\u00eame si la Suisse en fait pas tout \u00e0 fait partie, mais en tout cas la Suisse doit suivent les r\u00e9glementations europ\u00e9ennes, donc je me trompe de de de voir respecter des r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis r\u00e9cemment qui vont entrer en vigueur en mai, le 25 mai 25 mai et qui d\u00e9finit 3 r\u00f4les le sujet de l'\u00e9tude, donc tous les individus, celui qui contr\u00f4le les donn\u00e9es donc l'individu doit pouvoir contr\u00f4ler les donn\u00e9es dans notre cas, donne le droit de contr\u00f4le aussi sous son consentement \u00e0 l'h\u00f4pital, donc c'est l'h\u00f4pital en fait qui devient contr\u00f4leur pas propri\u00e9taire, contr\u00f4leur c'est important et dans notre cas, on agit comme processeur des donc \u00e7a veut dire que on peut calculer les donn\u00e9es pour la mission que nous a demand\u00e9 pour la qui nous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par le contr\u00f4leur et en respectant ces r\u00e8gles, on respecte justement ce que vous venez de citer qui est l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es et le contr\u00f4le de l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es et qu'est ce qu'on fait aussi avec ces donn\u00e9es-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:55 > 0:33:29) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre pour rebondir sur sur votre point je me permets, je suis d'accord avec vous que les d\u00e9bats doivent \u00eatre publics mais en m\u00eame temps, il faut faire les rangs mort qu'il faut faire voir et de voir, pour ne pas venir sur la place publique avec des choses qui vont cr\u00e9er des peurs un accord parce que je pense qu'en l'occurrence pour ce point- l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, il y a pas mal d'experts en Suisse et ce qu'faisait partie de cette commission aurait pu demander aussi aux experts, quel \u00e9tait le risque d'image qui allait \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9e au travers de cette proposition, mais la discussion de la R\u00e9publique, je suis tout \u00e0 fait d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:29 > 0:33:38) [84%] : \r\nNicolas ao\u00fbt 7 est ce qu'on est en Suisse pour pour sortir strictement de la question de l'ADN et des assureurs AXA est-ce qu'on est en Suisse, totalement schizophr\u00e8ne, les chiffres, je prends la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:38 > 0:34:03) [87%] : \r\nC'est la carte Cumulus 2 8 millions de m\u00e9nages en Suisse, 3 m\u00e9nages sur 4 ont une carte Cumulus les autres ont une Supercard probablement, puis il y a ceux qui ont les 2 et pourtant c'est de Facebook qu'on parle, c'est des Girondins, c'est des g\u00e9ants am\u00e9ricains Migros \u00e9cope puisqu'on parle de de cumulus savent beaucoup plus de choses sur nous que probablement que Facebook et ils savent pas l'air d'inqui\u00e9ter grand monde et ce qu'on est un peu fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:03 > 0:34:39) [89%] : \r\nNon je crois pas je crois que c'est explicable par le fait que c'est le par la proximit\u00e9, on la copie la Migros ont pignon sur rue, donc on sait \u00e0 qui on s'adresse \u00e0 si l'on sait qu'on peut leur adresser la parole qu'on peut les appeler les rencontres et caetera, c'est des acteurs qui r\u00e9pondent de mani\u00e8re beaucoup plus facile et c'est pas les m\u00eames donn\u00e9es, je crois que quelque chose, enfin les Suisses sont assez attach\u00e9s notamment au fait d'acheter physiquement leurs aliments donc c'est ils ont une vraie relation de confiance ax\u00e9e sur \u00e7a avec ces enseignes-l\u00e0, donc je ne crois pas que ce soit schizophr\u00e8ne, c'est plus l'explication que quand on va \u00e0 la copie \u00e0 la Migros on paye aussi quelque chose, donc on a le c\u00f4t\u00e9 mon\u00e9taire et ensuite on donne des donn\u00e9es pour avoir des avantages, tandis que sur Facebook, peut-\u00eatre que le citoyen, parfois on oublie un peu, peut-\u00eatre par manque de formation sur le tout l'aspect num\u00e9rique qu'on est nous-m\u00eames le produit finalement parce mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:39 > 0:34:45) [87%] : \r\nJ'savez vu une bonne chose, est ce que vous, moi, je sais pas ce que vous savez-vous ce que un de ces g\u00e9ants de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:45 > 0:35:06) [83%] : \r\nGrande distribution fait du foot, du fait qu'il ne sache exactement ce que vous mangez ce que vous, comment vous habiller pieux Blier c'est des empires qui sont larges, donc ils savent tout sur vous ce que vous savez, ceux qui font ces informations, j'ai pas de carte Cumulus carte le 2 exemples mais parce que j'ai appris \u00e7a tombe sur vous sainement, malheureusement je crois parce serait mais imaginez que vous en ayez une est ce que ce qu'on se pose la question ce conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:06 > 0:35:12) [87%] : \r\nLa coque donne justement la possibilit\u00e9, si j'ai pas envie de prendre ce risque, je prends pas la carte donc, indirectement, il y a toujours une possibilit\u00e9 de sortie anti- individus Althing out.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:12 > 0:35:48) [81%] : \r\nOne ult\u00e9rieurement le consentement \u00e9clair\u00e9 des patients en tous les cas dans au final je suis pas s\u00fbr qu'il y beaucoup le choix, le patient de choisir de donner c'est donner ou pas, c'est le choix de d'\u00eatre soign\u00e9s ou pas, je pense que \u00e7a pas non plus \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment tr\u00e8s bien n'expliquer au personne parce qu'on est, on est ordonne donne une carotte une cacahou\u00e8te pour pour l'est est-ce inciter \u00e0 prendre ses cartes, avoir des milices et \u00e0 mon avis c'est c'est cette riche de pouvoir s'en passer de ces cartes, c'est juste qu'on sait ce qu'on sait pas, c'est lui, on aura toujours plus de technologie plus d'usage, par exemple, on peut identifier une personne avec son son t\u00e9l\u00e9phone avec sa borne WiFi avec des cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance et 3 essais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:48 > 0:36:03) [91%] : \r\nOn peut m\u00eame aller plus loin aujourd'hui avec le WiFi, on peut y aller, on a transform\u00e9 le WiFi en GPS d'int\u00e9rieur, c'est une application un chrono, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par le Massachusetts Institute of Technology et en gros, il peut savoir combien de fois vous allez au toilettes par jour absolument votre op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique ou votre fournisseur d'acc\u00e8s internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:03 > 0:36:14) [90%] : \r\nEt je pense que toutes ces bases de donn\u00e9es qui sont construites sont sont quand m\u00eame des des minerais incroyable qui vont \u00eatre exploit\u00e9e, un jour ou l'autre, puisque c'est une c'est une source d'enrichissement, donc les applications vont venir mais les donn\u00e9es vont \u00eatre exploit\u00e9s, c'est une certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:14 > 0:36:42) [86%] : \r\nBon, on va \u00e9videmment approfondir cette question du lien de confiance sur laquelle insiste beaucoup, et avec raison il J\u00f6rg comblons j'aimerais quand m\u00eame, je vous ai dit il faut tordre le cou \u00e0 un certain nombre de fantasmes, de croyances d'id\u00e9es re\u00e7ues et j'aimerais vous soumettre \u00e0 nouveau, avoue S\u00e9bastien Fanti une remarque d'internaute cerise rouge, on se doute que c'est un pseudo et nous le confirmons, disant avec mon profil anonyme et la bo\u00eete Mail, e-mail fantaisie cr\u00e9\u00e9e pour cela, je devrais \u00eatre tranquille pour me promener sur Facebook anonymement, enfin j'esp\u00e8re, et ce qu'elle a raison cerise rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:42 > 0:38:12) [91%] : \r\nNon, non, dites-nous pourquoi prier, je pense que je pense qu'elle n'a pas connaissance r\u00e9ellement de des donn\u00e9es qui sont collect\u00e9es et je l'invite \u00e0 faire l'exercice de les demander tout comme vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'aspect de Migros, qui sont effectivement des r\u00e9f\u00e9rences confiance dans un march\u00e9 suisse, mais tout de m\u00eame demand\u00e9 leur l'acc\u00e8s \u00e0 vos donn\u00e9es, vous serez surpris de voir la quantit\u00e9 de donn\u00e9es, on peut le faire bient\u00f4t le faire, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gal, vous \u00e9crivez sur le site du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral donc le pr\u00e9pos\u00e9 Point CH, vous avez des mod\u00e8les, vous utilisez ce mod\u00e8le, vous leur demandez les donn\u00e9es, vous allez \u00eatre extr\u00eamement surpris, donc si vous voulez par corr\u00e9lation donn\u00e9, on est en capacit\u00e9 aujourd'hui de d\u00e9terminer un tr\u00e8s grand nombre de facteurs qui vous caract\u00e9rise, on pourrait faire l'exercice avec Facebook grave pour pour montrer qu'il est en relation avec qui et notamment d\u00e9terminer par exemple qui va voter quoi parce qu'on pourrait reprendre un vote qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu et puis c'est de voir qu'il \u00e9tait dans le camp du pour qui \u00e9tait dans le camp du contrat et arriver \u00e0 \u00e9tablir une estimation du vote sur la seule base de donn\u00e9es des r\u00e9seaux sociaux \u00e7a avec un sondage classique et voir quelle est la discret pense entre les 2 donc l\u00e0 vous auriez certainement plus de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau social que dans le cadre d'un institut de sondage classique qui va faire une interview de 2000 personnes en Suisse romande, donc le fait d'\u00eatre d'utiliser par exemple un un compte e-mail s\u00e9curis\u00e9, on peut prendre Proton d'avoir effectivement un pseudo, vous aurez toujours votre adresse IP, alors vous pouvez utiliser Tor, qui est un navigateur s\u00e9curis\u00e9, mais on sait aujourd'hui que \u00e7a vous prot\u00e8ge int\u00e9gralement donc, en d\u00e9finitive, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, si vous voulez \u00eatre globalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:14 > 0:38:31) [92%] : \r\nImpossible \u00e0 identifier, vous ne devez pas y aller et il y a m\u00eame certaines personnes qui ont dans le monde, \u00e9crit une rubrique tr\u00e8s int\u00e9ressante qui dit m\u00eame si vous n'\u00eates pas sur Facebook, vous y \u00eates, vous \u00eates quand m\u00eame, et m\u00eame on vous d\u00e9sinscrire Facebook toutes les donn\u00e9es que les autres vont publier sur vous seront accessibles vous concernant donc on voit bien que c'est impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:31 > 0:38:36) [87%] : \r\nRomain quand Berg, vous \u00eates des abonn\u00e9s, vous avez quitt\u00e9 mais vous \u00eates quand m\u00eame, vous entendez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:36 > 0:38:48) [84%] : \r\nJe suis th\u00e9oriquement plus, enfin, je suis plus trouva pas leur moteur de recherche plut\u00f4t dans les listes d'amis chez ni sur les photos, mais je pense quand m\u00eame, m\u00eame si on supprime, on avait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:48 > 0:39:03) [90%] : \r\nEst ce que vous pensez \u00eatre capable, un jour, d'arriver \u00e0 \u00e0 faire effacer compl\u00e8tement votre pr\u00e9sence de Facebook, \u00e7a on n'y est plus, on vous retrouve plus, mais vous \u00eates quelque part dans les serveurs de du g\u00e9ant bleu est ce qu'il sera possible, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de dispara\u00eetre compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:03 > 0:39:25) [87%] : \r\nOui alors pour Facebook, il y a 2 notions et \u00e0 la notion de d\u00e9sactivation du compte, c'est-\u00e0-dire qu'on est invisible, mais on est toujours dans leur serveurs et \u00e0 la notion de la suppression du compte et puis \u00e7a \u00e7a peut prendre entre 60 jours soi-disant le profil et disent bien qu'il y a 14 jours de d\u00e9lai parce que supprimer son compte s\u00e9par\u00e9 et, th\u00e9oriquement, on n'est plus sur leurs serveurs, mais si on ne peut pas v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:25 > 0:40:00) [85%] : \r\nQu'est ce qu'ils pensent vos copains de ce que vous avez fait, vous prennent prof ou non \u00eatre c'est courageux, c'est courageux, puis vous arrivez quand m\u00eame encore \u00e0 croire \u00e0 rentrer en contact avec sa soeur, vous nous rassurez vous allez pas tout seul non merci Romain, c'est l\u00e0 aussi qu'\u00eatre Berg C\u00e9cile Rivi\u00e8re, on parle beaucoup des entreprises et des citoyens, on a peur des entreprises, nous les m\u00e9chants un mais aussi les citoyens et les citoyens, on est aussi dans un monde aujourd'hui o\u00f9 on peut dans le dos de t\u00e9l\u00e9charger des applications en fait j'envie de me renseigner sur vous, si je peux apprendre beaucoup de choses, qu'est ce qu'on fait l\u00e0, parce que la on ne va pas soumettre tous les citoyens \u00e0 toutes les r\u00e9glementations, enfin peu je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:00 > 0:40:55) [88%] : \r\nVoil\u00e0 o\u00f9 on fait les citoyens doivent quand m\u00eame respecter la loi en revient, il y a pas que les entreprises et puis les entreprises s'\u00e9changent aussi des donn\u00e9es entre elles, donc les entreprises elles-m\u00eames ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il y ait des garde- fous, on prenait l'exemple de Sofia g\u00e9n\u00e9tique, c'est donc des, des, des protocoles qui permettent \u00e0 des, des h\u00f4pitaux, de transf\u00e9rer les Dona Sofia g\u00e9n\u00e9tique s'il y a pas que les lois, il y a aussi des r\u00e8gles \u00e9thiques, des r\u00e8gles sectorielles qui s'applique un patient qui rentre dans un protocole qui va aboutir chez Sofia g\u00e9n\u00e9tique s'il est trait\u00e9 diff\u00e9remment du patient l'entaille un certain nombre de de de garde- fous qui sont donc tout \u00e7a pour dire qu'il y a encore une fois, \u00e7a on n'est pas dans le Far-West, on peut toujours am\u00e9liorer, je pense qu'effectivement, et c'est la la la discussion le le prouve ce soir il y a, il y a un besoin d'informations, de sensibilit\u00e9s tr\u00e8s clair, tr\u00e8s clair, d\u00e9couvert \u00e7a, l\u00e0- dessus, mais encore une fois, on n'est pas, c'est pas que tout d'un coup on d\u00e9couvre la lune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:57 > 0:41:21) [85%] : \r\nVous avez dit un truc hyper important pardon quelque chose diff\u00e9rent portant je m'enflamme tout \u00e0 l'heure, vous avez dit : c'est important de pas instiller le doute dans l'esprit des gens est-ce que est-ce qu'que est-ce que c'est trop tard est-ce que est-ce qu'on arrivera encore \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 cette \u00e0 ce r\u00e9flexe anti- num\u00e9rique ou est-ce que le simple fait d'avoir commenc\u00e9 le doute, c'est terrible doute \u00e7a contamine \u00e7a touche tout est-ce que finalement on n'a pas, on n'est pas d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:22 > 0:41:51) [92%] : \r\nJe pense juste que le discr\u00e9dit, on vient de le de le vivre, fait que \u00e7a Sam le doute et que \u00e7a peut ralentir certaines activit\u00e9s qui sont l\u00e0 pour servir le bien collectif quelque part quand m\u00eame, mais peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment important parce qu'on on nous a parl\u00e9 de la d\u00e9sactivation de de son compte chez Facebook, il faut se rappeler que, donc, Facebook a d\u00e9j\u00e0 eu des probl\u00e8mes, il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:52 > 0:42:40) [88%] : \r\nEt que, gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9tudiant europ\u00e9en qui a port\u00e9 plainte contre frise beaucoup un album Stendhal match voil\u00e0 un Autrichien autrichien pour le droit \u00e0 l'oubli, on a justement commenc\u00e9 \u00e0 mettre en place des garde- fous, M. pour moi, c'est quelque chose d'hyper important donc je viens on joue soit au rugby soit au foot quand on joue au foot, on ne prend pas le ballon avec les mains, donc quelque part quand on conna\u00eet les r\u00e8gles, h\u00e9 bien, c'est plus facile et je pense que c'est tr\u00e8s important pour toute entreprise aussi de savoir quelles sont les r\u00e8gles m\u00eame cas on aurait dit qu'on peut vous savez basque et concret Pays-Basque, m\u00eame quand on r\u00e9fl\u00e9chit aux investisseurs l'investisseur pour qu'il ait confiance dans le futur, une entreprise, il va, il va prendre en compte ces \u00e9l\u00e9ments de risques et plus les choses sont claires : plus il y a de confiance, plus on a de chance de faire les choses correctement et de mani\u00e8re durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:40 > 0:43:42) [92%] : \r\nVous \u00eates tous des invit\u00e9s parfait et et vous me faciliter la transition, puisque, on va se demander maintenant et je sais que vous br\u00fblez de le faire, ce qu'il faut faire pour \u00e9viter pr\u00e9cis\u00e9ment que cette cette soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique ne devienne un enfer totalitaire et incontr\u00f4lable, la r\u00e9ponse, on l'a d\u00e9j\u00e0 esquiss\u00e9 vient peut-\u00eatre de l'Union europ\u00e9enne avec un r\u00e8glement, il s'appelle le RGPD pour r\u00e8glement europ\u00e9en sur la protection des donn\u00e9es, il entrera en vigueur le 25 mai prochain, en gros, il part de l'id\u00e9e qu'il faut rendre redonner la main aux citoyens avec 3 grands concepts, on peut le r\u00e9sumer quand vous me d'abord le consentement \u00e9volutif, vous donnez pas une seule fois votre consentement pour l'utilisation de vos donn\u00e9es, mais chaque fois qu'on veut en faire un usage nouveau on vous redemande vaut consentement, c'est important, ensuite des droits renforc\u00e9s pour tout le monde le droit \u00e0 l'oubli le droit disparition de dispara\u00eetre compl\u00e8tement donc dont parlait Romain sick and Berg par exemple le droit de portabilit\u00e9 celui de r\u00e9cup\u00e9rer ces donn\u00e9es et puis enfin des sanctions et des sanctions qui se veulent dissuasives, on parle en l'occurrence de 20 millions d'euros de 4 pourcent du chiffre d'affaires, je parle \u00e9videmment sous le contr\u00f4le de tous les sp\u00e9cialistes que vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:43 > 0:44:10) [88%] : \r\nEt je vous rends la parole comblons parce que vous \u00eates il y a, il y a un paradoxe qu'il est l\u00e0, il faut bien expliquer vous \u00eates entrepreneur, vous \u00eates la vedette de tout un \u00e9cosyst\u00e8me suisse romands parce que vous lever des millions toutes les 3 secondes avec votre avec votre entreprise, j'exag\u00e8re \u00e0 peine vous connecter ou collecter des donn\u00e9es qui sont pas des like ou des photos de chats qui sont des ADN des gens, ce type de r\u00e8glement, a priori, on se dit il doit d\u00e9tester \u00e7a au contraire vous applaudissez d\u00e8s demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:10 > 0:44:42) [89%] : \r\nPourquoi faire, parce que finalement dans notre activit\u00e9, ce qui ce qui compte, c'est de pouvoir cr\u00e9er un savoir commun, \u00e0 savoir collectif et donc plus on arrive \u00e0 aider de patients, plus on arrive \u00e0 aider d'h\u00f4pitaux, plus notre technologie devient pertinente pour d\u00e9c\u00e8de \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9cision, donc dans ce constat dans ce concept, la, la, la confiance est quelque chose de tr\u00e8s importantes, donc ce genre de r\u00e9glementations permettent justement d'instaurer la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:42 > 0:44:45) [85%] : \r\nM\u00eame si c'est lourd, m\u00eame si \u00e7a co\u00fbte m\u00eame si si bureaucrates en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:45 > 0:44:50) [87%] : \r\nJe vais vous dire en 2014 nous \u00e9tions vers employ\u00e9 aujourd'hui on est 160 employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:52 > 0:45:16) [91%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0, en 2014 on a appliqu\u00e9 les r\u00e8gles de la r\u00e9glementation que vous avez \u00e9voqu\u00e9es parce que vu le domaine d'activit\u00e9 dans laquelle nous sommes la confiance, c'est tellement important le risque de discr\u00e9dit est tellement important qu'on avait mis en place et garde- fous et en 2015 on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris pour exemple dans un rapport \u00e0 Jean-Claude Junker, comme une des soci\u00e9t\u00e9s qui, appliqu\u00e9 correctement justement ces r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:16 > 0:45:21) [92%] : \r\nDonc vous avez avant m\u00eame le r\u00e8glement, donc le 25 mai pour vous, c'est un non- \u00e9v\u00e9nement, vous appliquez \u00e7a depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:21 > 0:45:56) [91%] : \r\nAlors, oui, et si je peux me prononcer un peu plus un D. une des difficult\u00e9s, je pense, pour les entreprises ne va pas \u00eatre tant sur leur activit\u00e9 digital pour leurs services \u00e0 leurs clients, mais \u00e7a va \u00eatre plut\u00f4t sur leur activit\u00e9, par exemple, de la gestion de l'information sur leurs propres employ\u00e9 parce que cette r\u00e9glementation s'applique aussi \u00e0 \u00e7a tout simplement un CV d'un candidat, si on veut le garder dans les serveurs de l'entreprise, il faut avoir l'accord de l'individu, et il faut m\u00eame avoir d\u00e9fini la dur\u00e9e dans laquelle on peut garder c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:57 > 0:46:04) [81%] : \r\nC\u00e9cile Rivi\u00e8re est-ce que tous vos adh\u00e9rents, enfin je suis passionn\u00e9e adh\u00e9rent mais est-ce que toutes les entreprises que vous repr\u00e9sentez \u00c9conomie Suisse sont sur la m\u00eame longueur d'onde que nourrit comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:04 > 0:46:21) [93%] : \r\nAlors vous savez surpris un certain nombre d'entre elles sont sur la m\u00eame longueur d'onde que Yuki comblons tout simplement parce que monsieur l'a dit tr\u00e8s bien : on a besoin de r\u00e8gles et on a besoin de r\u00e8gles claires et puis on a aussi besoin de r\u00e8gles qui correspondent \u00e0 l'\u00e9tat de la technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:21 > 0:46:26) [93%] : \r\nDonc vous dites aujourd'hui \u00e9conomiste on va quand m\u00eame, on a besoin en Suisse de plus de r\u00e8gles que l'\u00e9tat actuel des l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:26 > 0:46:48) [91%] : \r\nNous ce qu'on dit c'est : on a besoin de r\u00e8gles qui correspondent \u00e0 ce qu'on utilise la technologie c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'heure actuelle, avec la loi suisse qui est en cours de r\u00e9vision, je caricature, mais en gros, on est en train de r\u00e9guler le trafic a\u00e9rien avec Derek faite pour des montgolfi\u00e8res, donc c'est c'est tr\u00e8s bien, \u00e0 la base, ce sont des objets volants, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a atteint ses limites, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:48 > 0:46:50) [93%] : \r\nC'est la loi sur la protection de la loi qui date de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:50 > 0:47:22) [88%] : \r\n\u00e9coutez, moi, de 92, donc nous on soutient la r\u00e9vision de cette loi, par contre, ce qu'on ne veut pas, c'est que ce ne soit pas les contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui viennent ensuite dire \u00e0 Airbus pour son avion Thusis tels mat\u00e9riels pour nous, elle est l\u00e0 la limite mais ce que dit comblons est tout \u00e0 fait exact, c'est que cette r\u00e9glementation pour certains je ne dis pas pour tout le monde, mais pour certains, va \u00eatre un clair argument marketing est ce qu'on dit aussi, c'est que, et Ogui comblons dans son entreprise \u00e0 des d\u00e9fis sp\u00e9cifiques parce que comme vous l'avez dit, il traite l'ADN des gens ma boulang\u00e8re, elle a pas les m\u00eames probl\u00e8mes \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:22 > 0:47:39) [87%] : \r\nUne base de donn\u00e9es clients mais il n'est pas question qu'elle soit qu'elles aient le m\u00eame niveau de s\u00e9curit\u00e9 avec les donn\u00e9es clients enfin pour autant qu'elle respecte la loi, que Monsieur Cambon, si elle s'amuse \u00e0 faire autre chose et \u00e0 collecter des donn\u00e9es sur les croissants qu'on ach\u00e8te, l\u00e0 on peut commencer \u00e0 discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:39 > 0:47:49) [90%] : \r\nNicolas, quelque chose me dit qu'un monde dans lequel la boulang\u00e8re seraient soumises au RGPD, ce qui se fait de plus proche, c'est la d\u00e9finition \u00e0 peu pr\u00e8s la plus proche de l'enfer dans votre esprit et ce que je me tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:47:49 > 0:48:06) [88%] : \r\n\u00e7a se rapproche, mais on arrive \u00e0 faire, je crois que c'est important de rappeler que la Suisse a besoin d'adapter sa loi, comment l'avez-vous \u00e9voqu\u00e9 avant notamment pour rester un partenaire cr\u00e9dible avec l'Union europ\u00e9enne, donc c'est absolument indiscutable qu'on a besoin de r\u00e8gles qu'on a besoin de qui soit clair qui soit s\u00e9curit\u00e9 enfin une s\u00e9curit\u00e9 pour les entreprises est absolument n\u00e9cessaire, donc je crois qu'ensuite, apr\u00e8s, il faut l'appliquer ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:06 > 0:48:12) [77%] : \r\n\u00e7a perce avant le le le le le c'est pas, c'est bien, c'est-\u00e0-dire que c'est une en principe de r\u00e9alit\u00e9 question c'est m\u00eame pas une discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:12 > 0:48:25) [87%] : \r\nC'est un fait \u00e9tabli, on va devoir r\u00e9viser cette loi que va devoir l'adapter, donc c'est une chose qui est \u00e9tabli, ensuite c'est le contenu de la loi qui posera probl\u00e8me puis effectivement il faut que certains secteurs comme la boulang\u00e8re ne soit pas autant impact\u00e9 que monsieur qui a besoin de diminuer de quelque chose de plus ambitieux, donc c'est surtout \u00e7a, la grande question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:25 > 0:48:35) [90%] : \r\nS\u00e9bastien Fanti qu'est ce qu'on fait avec notre loi neutre loin de mon respect sp\u00e9cialement fier pour la rendre compatible avec quelque chose de moderne, on ach\u00e8te, on ach\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:35 > 0:50:43) [92%] : \r\nOn va adopter le la m\u00eame r\u00e9glementation que l'Union europ\u00e9enne, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, avec ce petit exercice d'\u00e9quilibriste, parce que le Parlement nous a r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises depuis plusieurs mois, c'est m\u00eame \u00e0 se demander quelles sont les comp\u00e9tences qui figure tr\u00e8s objectivement parce que Toulon est en train de rire de la Suisse \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce pays, on va adopter une \u00e7a c'est pour les parlementaires qui nous regarde pas tous, certains qui ont vot\u00e9 notamment la non- entr\u00e9e en mati\u00e8re sur la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 informatique pour l'administration, mais on va voter une loi dont on sait qu'elle pourrait ne pas atteindre le niveau d'ad\u00e9quation qu'on a promis d'atteindre avec l'Europe, en clair, on a promis d'avoir les m\u00eames standards dans la loi qu'on va voter, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas suffisamment \u00e9volu\u00e9 pour l'Union europ\u00e9enne sur certains points, dont la portabilit\u00e9, le fait que je puisse r\u00e9cup\u00e9rer mes donn\u00e9es et les utiliser aupr\u00e8s de n'importe quel prestataire cette loi- l\u00e0, elle est aujourd'hui bloqu\u00e9e au parlement parce qu'on nous annonce qu'on voudrait faire une loi pour le priv\u00e9, une loi pour le public, qu'est ce qui manque, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment dans cette loi, alors cette loi pas des presque \u00e0 niveau, \u00e0 mon sens vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, mais le probl\u00e8me c'est que tr\u00e8s pragmatiquement, vous allez imposer aux entreprises suisses qui sont soumis aux r\u00e8glements, elles ne sont pas toutes soumises au r\u00e8glement, une double mise en conformit\u00e9, donc on voit bien que ce sont des th\u00e9oriciens qui font ses lois parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, une double mise en conformit\u00e9, ces 2 exercices, alors qu'on a un niveau de conformit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 dans une loi et une loi qui va s'appliquer \u00e0 des centaines de millions de personnes avec qui nous faisons des affaires qui seront donc pour les obligations qui y figure une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 respecter pour \u00eatre sur le march\u00e9 europ\u00e9en, donc on va r\u00e9inventer la roue, en Suisse, en pensant qu'on a un Swiss finish qui sera meilleur que celui de l'Union, \u00e7a rappelle un peu quelque chose, oui, la derni\u00e8re fois qu'on a fait \u00e7a, on a vu le r\u00e9sultat, alors qu'on a une loi qu'on pourrait reprendre dans sa quasi- int\u00e9gralit\u00e9 puisqu'elle constitue le standard qui va devenir le standard mondial en protection des donn\u00e9es, donc vous voyez \u00e0 petit pays comme le n\u00f4tre, probl\u00e8me de riche, puisqu'on peut encore se permettre de d\u00e9graisser par rapport \u00e0 ce que les gens ont mis 10 ans \u00e0 d\u00e9velopper et qui a tout de m\u00eame a recueilli l'assentiment de la majorit\u00e9 des repr\u00e9sentants au Parlement europ\u00e9en, l'Union europ\u00e9enne d\u00e9bloque le Standard and Roll.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:43 > 0:51:26) [91%] : \r\nEnfoncer le clou, enfin ce que je vois les \u00e9tendards anti- europ\u00e9ens se lever en Suisse, c'est pas l'Europe, comme vous l'avez dit, \u00e7a va \u00eatre de standard mondial et je vais m\u00eame aller plus loin, \u00e7a c'est quelque chose d'important pour, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00c9conomie Suisse \u00e7a va devenir un Avantage comp\u00e9titif et c'est pour la vous \u00eates d'accord pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es, l'Europe, quelque part, a \u00e9t\u00e9 un peu intelligente et \u00e0 d\u00e9finir un standard qui va donner \u00e0 toute entreprise qui op\u00e8re \u00e0 l'Europe, les entreprises suisses inclus, parce que l'activit\u00e9 des entreprises suisses essentiellement avec les voisins europ\u00e9ens et qui va nous permettre de d\u00e9finir le standard mondial, je pense, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de bien comprendre \u00e7a, si vous prenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:51:27 > 0:51:51) [90%] : \r\nUne all\u00e9gorie qui va avec l'actualit\u00e9, on a introduit l'arbitre dans le match de foot aujourd'hui, tout le monde va devoir jouer selon les m\u00eames r\u00e8gles, aussi bien les GAFA qui ont pu se d\u00e9velopper au b\u00e9n\u00e9fice de la population qu'Amazone facilit\u00e9, il n'avait pas les m\u00eames contraintes de d\u00e9veloppement que nous Start-Up, puis on a donc perdu des march\u00e9s, tout le monde va devoir se soumettre \u00e0 cette r\u00e9glementation et on n'a pas avoir peur de cette r\u00e9glementation, car on en Suisse, les entreprises sont pr\u00eates \u00e0 l'affronter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:51 > 0:52:24) [87%] : \r\nAlors vous dit quelque chose de tr\u00e8s important, tout le monde va devoir mais est-ce qu'on n'ait pas quand m\u00eame en face, Solange Ghernaouti d'un paradoxe parce que au au soir on prot\u00e8ge le citoyen on se dote du du du Studio juste de ce qui va devenir le syst\u00e8me, le standard mondial, qui a appel\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire \u00e9cole et \u00e0 devenir un Avantage comparatif, soit c'est le Far West, mais dans le Far-West, ben c'est dans le Far West que son nez, Google, Apple, Facebook amazone et les g\u00e9ants donc est-ce qu'on est-ce qu'on on se se prive de la chance de voir et \u00e0 \u00e9merger de futurs immense acteur en les contraignant un peu trop aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:24 > 0:52:50) [89%] : \r\nDans les immenses acteurs sont d\u00e9j\u00e0 en place aux acteurs am\u00e9ricains ou des acteurs chinois et l\u00e0, l'Europe est justement une opportunit\u00e9 incroyable de se positionner comme un acteur aussi mondiale dans ses exigences par rapport \u00e0 la protection des donn\u00e9es et ce qui fait souci avec ses acteurs h\u00e9g\u00e9monique du Net, c'est la normativit\u00e9 qu'ils peuvent imposer au reste du monde et leur fa\u00e7on de voir le monde aussi, et l\u00e0 nous en Europe on est contraint, ah oui, on leur met des limites, et \u00e7a c'est plut\u00f4t une bonne chose en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:50 > 0:52:55) [85%] : \r\nEst ce qu'on est contraint Nicolas utile d'inventer une sorte de nouveau capitalisme europ\u00e9en intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:52:55 > 0:53:20) [87%] : \r\nNon, je crois que c'est symptomatique de l'\u00e9volution de l'Europe, donc on l'a \u00e9voqu\u00e9, avant les Chinois ont d\u00e9velopp\u00e9 des grands sites industriels, les \u00c9tats-Unis \u00e9galement, donc on conna\u00eet les grands acteurs et nous on invente les l\u00e9gislations, donc c'est un peu comme historiquement les Am\u00e9ricains a cr\u00e9\u00e9 quelque chose, les Chinois copient et nous r\u00e9glemente donc d\u00e9sormais Laurent, il faudrait aussi qu'on est des acteurs beaucoup plus puissant, qui puisse faire un peu de concurrence, parce que finalement on a un peu des vassaux num\u00e9rique du reste du monde et je crois que \u00e7a va pas, on peut pas seulement imposer des standards, il faut aussi qu'on est des acteurs qui puissent se soulever, je crois que quand juste est bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:53:20 > 0:53:50) [89%] : \r\nOn est d'accord, mais le probl\u00e8me c'est pas la r\u00e9glementation, le probl\u00e8me il est tr\u00e8s simple : c'est l'acc\u00e8s au capital, point \u00e0 la ligne, il y en a en Europe aussi, mais il y a non, ce qu'elle a \u00e0 un niveau incomparable par rapport \u00e0 elle, \u00c9tats-Unis ou par rapport \u00e0 ce qui se passe justement aujourd'hui en Chine, pour vous dire les Am\u00e9ricains, ils ont m\u00eame tr\u00e8s peur de la Chine pour une simple raison, c'est que le les march\u00e9s publics \u00e0 Hong-Kong ou \u00e0 Shanghai, deviennent tellement juteux que les entreprises sont en train de partir du Nasdaq et bon en Chine, prenons un certain probl\u00e8me d'acc\u00e8s au cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:50 > 0:53:54) [86%] : \r\nMais pas seulement, il y a des exemples historiques que Nokia est un leader mondial et un disparu, notamment \u00e0 cause de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:54 > 0:54:00) [73%] : \r\nNon mais l\u00e0 c'est pas beau Solo-Care \u00e7a vous parler la margoulette capitale voil\u00e0 la science \u00e9galement et c'est pas un probl\u00e8me de mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:54:00 > 0:54:19) [94%] : \r\nOn est le pays qui a le plus de brevets au monde, il faut quand m\u00eame pas oublier que, dans ce pays, on n'a pas eu une grande entreprise qui a pu se d\u00e9velopper pourquoi parce que les entreprises qui \u00e9taient en autor\u00e9gulation n'ont pas respect\u00e9 les r\u00e8gles, c'est l'exemple de Facebook, elles ont pu se d\u00e9velopper de mani\u00e8re anarchique, sans contr\u00f4le efficient et on a attendu d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:19 > 0:54:27) [87%] : \r\nMais en attendant, Facebook c'est leader mondial, c'est 2 milliards de combat c'est c'est et c'est autre puisque capable de survivre \u00e0 une perte de valeur de 60 milliards en une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:54:27 > 0:54:53) [90%] : \r\nMais absolument parce qu'elle s'est constitu\u00e9 un tr\u00e9sor de guerre, en se d\u00e9veloppant sur la base d'un r\u00e9f\u00e9rentiel l\u00e9gal qui est extr\u00eamement incomplets disque r\u00e9pond ce que n'aurait jamais pu faire une entreprise europ\u00e9enne, donc en permettant \u00e0 cette entreprise l\u00e0 de se d\u00e9velopper, vous avez tu\u00e9 dans l'oeuf, tous les concurrents potentiels qui eux devaient respecter la l\u00e9gislation europ\u00e9enne qui existait d\u00e9j\u00e0, et donc c'est une, c'est une d\u00e9marche en mati\u00e8re de concurrence qui visent \u00e0 r\u00e9tablir les chances de chaque entreprise, de devenir un ma\u00eetre de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:53 > 0:55:11) [93%] : \r\nEt puis je voudrais aussi intervenir sur le fait que ce n'est pas que la num\u00e9risation de la protection des donn\u00e9es, on est en train de parler du bien commun de la soci\u00e9t\u00e9 commune cause nous construisons, nous allons laisser en h\u00e9ritage \u00e0 nos enfants et l\u00e0 nous parlons de la commercialisation du vivant, nous parlons de la commercialisation de la d\u00e9mocratie, donc il faut quand m\u00eame bien pouvoir se donner les moyens de prot\u00e9ger un minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:11 > 0:55:12) [93%] : \r\nJe vous vois acquiescer C\u00e9cile Rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:12 > 0:55:45) [93%] : \r\nOui, parce qu'en fait ce qu'on a une discussion qui je pense est essentielle et tr\u00e8s int\u00e9ressante sur la protection des donn\u00e9es, mais y compris dans l'UE, la protection des donn\u00e9es n'est qu'une pi\u00e8ce du puzzle, l'Union europ\u00e9enne a lanc\u00e9 une strat\u00e9gie extr\u00eamement ambitieuse, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, qui vise \u00e0 cr\u00e9er un march\u00e9 unique digital et qui est tr\u00e8s clairement une politique de comp\u00e9titivit\u00e9 extr\u00eamement ambitieuse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dit que \u00e7a \u00e0 faire gagner quand tous les tous les volets de de de cette strat\u00e9gie auront \u00e9t\u00e9 ouverts 415 milliards d'euros par an \u00e0 l'\u00e9conomie europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:45 > 0:57:18) [92%] : \r\nDonc si vous voulez, on sait qu'on a des plates formes aux \u00c9tats-Unis des plateformes en Chine, l'Union europ\u00e9enne lance sa strat\u00e9gie et l'un des premiers volets de la strat\u00e9gie, c'est la protection des donn\u00e9es, pourquoi pour la confiance, parce qu'encore une fois ne pas d\u00e9velopper un r\u00e9flexe anti- num\u00e9risation bien, une fois qu'on a cet outil-l\u00e0, de la confiance, on peut parler d'autre chose et on peut parler d'esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes et de comment on favorise l'innovation comme on fait venir le capital je comprends une les inqui\u00e9tudes de Madame Ghernaouti mais, n\u00e9anmoins, je pense qu'\u00e0 l'heure actuelle, on a quand m\u00eame une chance folle avec ces donn\u00e9es \u00e0 disposition et on a aussi une chance folle d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, et notamment dans le domaine de monsieur de toutes les bases de donn\u00e9es, on va dire physique qui existait auparavant typiquement dans la recherche contre le cancer on avait dans certains h\u00f4pitaux fran\u00e7ais des bases de donn\u00e9es de tissus de tumeurs qui avaient \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s depuis des ann\u00e9es 80 et qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 ensuite s\u00e9quenc\u00e9 lorsque les outils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, et c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 ce s\u00e9quen\u00e7age que des entreprises comme celle de monsieur comblons ont pu faire des d\u00e9couvertes ou que certains laboratoires ont pu faire des d\u00e9couvertes, donc encore une fois, moi j'entends bien le le d\u00e9fi que cela peut peut repr\u00e9senter et pour moi, comme je le disais au d\u00e9but, c'est une question de faire soci\u00e9t\u00e9 et donc avoir cette discussion entreprise citoyen et pas tous ensemble, mais \u00e0 la base pr\u00e9suppos\u00e9 une \u00e0 une mauvaise utilisation de base des donn\u00e9es et je trouve dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:57:18 > 0:57:24) [92%] : \r\nNon, c'est pas une presse une position d'une mauvaise utilisation, c'est la commercialisation du bien commun c'est \u00e7a pose une autre question de sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:24 > 0:57:27) [60%] : \r\nPeu moins consacr\u00e9 la la la oui par de \u00c9ric Aubin mais j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:57:27 > 0:57:40) [82%] : \r\nAinsi, il faut distinguer des choses, il ne faut pas non plus simplifier il a commercialis\u00e9 des donn\u00e9es et il a utilis\u00e9 de l'information, pour ce qui est n\u00e9 sur l'exploitation, ces points sur l'affiche c'est pas, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:40 > 0:57:43) [92%] : \r\nC'est pas la m\u00eame chose mais on parle de la malchance quand on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:57:43 > 0:58:15) [91%] : \r\nMais on a tendance \u00e0 parler toujours justement du fait que, voil\u00e0, on vend des donn\u00e9es ou on r\u00e9colte des donn\u00e9es gratuitement etc mais beaucoup, beaucoup d'activit\u00e9s dans le futur, dans des domaines similaires mais qui vont s'adresser \u00e0 des professionnels vont \u00eatre diff\u00e9rents, et vont consister \u00e0 utiliser l'information pour aider celui qui prend la d\u00e9cision uniquement \u00e0 ce but-l\u00e0, je pense que de nouveaux pour revenir au discr\u00e9dit, c'est tr\u00e8s important et du coup je suis d'accord avec C\u00e9cile, il faut faire tr\u00e8s attention, c'est un \u00e9quilibre, il ne faut pas devenir des ayatollahs de la cybers\u00e9curit\u00e9 il faut faire tr\u00e8s attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:15 > 0:58:22) [91%] : \r\nIl nous reste une minute, c'est vrai, vous poser une question Everest vraiment une minute S\u00e9bastien Fanti le conseiller national Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:22 > 0:58:30) [90%] : \r\nSi Derder a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire, qui s'appelle nos donn\u00e9es nous appartiennent le simple titre de cette, de cette, de cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:31 > 0:58:43) [86%] : \r\nAvance l'id\u00e9e qu'un jour, ben si nous appartiennent, peut-\u00eatre que je pourrai les vendre mais donn\u00e9es qui m'appartiennent, qu'est ce qu'il faut penser de cette id\u00e9e-l\u00e0 parce qu'elle fait son bonhomme de chemin, aussi, est ce qu'on vous on pourra devenir riche en faisant rire juste en Light tant sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:43 > 0:59:38) [89%] : \r\nAlors je ne pense pas, je pense que le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 ouvert par Monsieur Derder et c'est tr\u00e8s bien, il a ouvert beaucoup de d\u00e9bats dans le domaine du num\u00e9rique, mais comme vous l'avez certainement lu dans la presse fran\u00e7aise, le fait de d'\u00eatre titulaire au propri\u00e9taire des donn\u00e9es s'est tu, c'est une notion qui est vraiment vivement combattue, on pourrait d\u00e9l\u00e9guer en fait la possession de ces donn\u00e9es, moyennant un certain nombre de garanties mais qu'est-ce que \u00e7a d\u00e9montre ce que Monsieur Derder est en train de d\u00e9montrer, c'est que nous avons pris du retard, il a pas fait de ce soir, parce que l'est de New York, le p\u00f4vre il regrette autre gouvernement dont on n'a pas parl\u00e9 est totalement absent, un silence assourdissant personne qui n'interviennent alors que la ministre de la justice, de l'Allemagne, convoque les repr\u00e9sentants de Facebook alors qu'ils ont des conditions g\u00e9n\u00e9rales sp\u00e9cifique, il nous faut un secr\u00e9taire derri\u00e8re num\u00e9rique absolument et c'est pas un secr\u00e9taire d'\u00c9tat au num\u00e9rique qu'il nous faudrait c'est un insistant pour chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui g\u00e8re le num\u00e9rique et \u00e7a, tant qu'on n'aura pas fait, on perdra chaque jour plus de parts de march\u00e9 et nos entreprises auront plus de difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:38 > 1:00:25) [89%] : \r\nEh bien ce sera le mot de la fin, merci S\u00e9bastien Fanti, on arrive au terme de cette \u00e9mission, vous dire encore que, si vous voulez aller plus loin et je suis s\u00fbr que vous voulez aller plus loin parce que le sujet tentaculaire et mieux comprendre les enjeux de la protection des donn\u00e9es, la RTS et l'\u00e9mission, on en parle, a lanc\u00e9 il y a eu une ann\u00e9e un petit jeu en ligne qui ainsi ES Game, un jeu s\u00e9rieux qui s'appelle d'attaques dans lequel vous retrouvez dans le la peau d'un stagiaire dans la mairie de Dakar, ville et vous vous baladez entre les \u00e9cueils de ce monde num\u00e9rique compliqu\u00e9 c'est passionnant, c'est dr\u00f4le, bref, je vous recommande, vous trouvez \u00e7a sur WWW Point d'attaque Point CH merci \u00e0 tous les 1, 2, 3, 4, 5, 6, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi la semaine prochaine, pas d'Infrarouge, puisque ce sont les vacances de P\u00e2ques, on se retrouve donc le 11 avril m\u00eame lieu m\u00eame heure d'ici l\u00e0 vous passez une excellente semaine sur la RTS baba et Joyeuses P\u00e2ques.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T22:12:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803669153", "title": "Donn\u00e9es personnelles, les risques", "excerpt": "L'utilisation de donn\u00e9es personnelles par des entreprises est multiple. Des assureurs comme Helsana par exemple observent l'hygi\u00e8ne de vie de leurs clients pour fixer le montant des primes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807700553", "summary": "D\u00e9bat avec S\u00e9bastien Fanti, avocat et pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es en Valais, Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident des Jeunes PLR neuch\u00e2telois, Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 la HEC Lausanne, Romain Sickenberg, apprenti d\u00e9veloppeur, C\u00e9cile Rivi\u00e8re, responsable de projet chez Economiesuisse, Jurgi Camblong, CEO de Sophia Genetics.", "id": "1700335", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["FANTI, S\u00c9BASTIEN"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "role": "Responsable de projets chez  economiesuisse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723602", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035710", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1667386", "internalArchiveId": "AA1803667702", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 1808, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9446656", "imageURL": "http://www.rts.ch/9446655.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: \"Madame Hyde\", \"Tesnota\" et \"Ready Player One\" sont au programme", "Hockey: Bienne gagne 7 \u00e0 3 face \u00e0 Lugano dans le premier acte des demi-finales", "Football: la Suisse bat le Panama avec  un \u00e9norme score de 6 \u00e0 0", "Attentat dans l\u2019Aude: la France rend un hommage national au gendarme Arnaud Beltrame", "Kim Jung-un en visite secr\u00e8te \u00e0 P\u00e9kin", "Elections cantonales genevoises: Anne Emery-Torracinta dans la tourmente", "Arguments contre les JO de Sion 2026: l\u2019avis de Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident des Verts valaisans", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut augmenter les franchises de 50 francs: les explications de David Berger", "VD: projet \u00e9olien du Mollendruz accept\u00e9", "12h45"], "variantIds": ["ece-9331955", "ece-9331336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T14:51:22Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037748\r\nDate de transcription : 03-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:10) [89%] : \r\nIl manque un truc dans l'intro je r\u00e9alise maintenant de PC anti- JO c'est la date du vote des Valaisans c'est en juin, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:12 > 0:00:15) [69%] : \r\nLa patte \u00e0 patte, Karim a trouver dans la d\u00e9p\u00eache la date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:18) [82%] : \r\nParce que j'ai la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:23) [100%] : \r\nSur laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:28) [81%] : \r\nLes Valaisans voteront en juin annonc\u00e9, je mets les Valaisans voteront en juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:42 > 0:00:43) [86%] : \r\nSi, si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:12 > 0:01:14) [92%] : \r\nUne minute, a dit : ah non, pas une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:16 > 0:03:00) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, les franchises de l'assurance maladie devrait augmenter de 50 francs le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis ce matin le projet au Parlement, objectif affich\u00e9 : augmenter chez les assur\u00e9s la conscience de ce qu'il co\u00fbte, nous rejoindrons David Berger \u00e0 Berne, le projet du parc \u00e9olien du Mollendruz accept\u00e9 hier soir par le conseil g\u00e9n\u00e9ral de La Praz, quelques semaines apr\u00e8s un 1er vote l'assembl\u00e9e villageoise avait alors refus\u00e9 l'implantation, les opposants annoncent un recours, le match de la France au h\u00e9ros de tout un pays Arnaud Beltrame le gendarme qui s'est substitu\u00e9 \u00e0 une otage vendredi lors de l'attaque terroriste de tr\u00e8s belles a pay\u00e9 de sa vie, hommage officiel dans la cour des invalides \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:03:29) [89%] : \r\nDu football et la d\u00e9monstration de l'\u00e9quipe suisse hier soir \u00e0 Lucerne face au Panama, en match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde, les hommes de Petkovic s'offre en festival de buts : 6 \u00e0 0, un score rarement atteint dans l'histoire de l'\u00e9quipe nationale et puis Rapha\u00ebl Bouchez critique RTS Radio et Pascal, il sort des r\u00e9dactrice en chef de Cin\u00e9- bulletin d\u00e9battront des derni\u00e8res sorties cin\u00e9ma le dernier Spielberg Docteur Jekyll au f\u00e9minin, tests, note un 1er film remarqu\u00e9 \u00e0 Cannes, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:31 > 0:04:05) [92%] : \r\nUne fois n'est pas coutume, la nouvelle est venue, non pas de Berne mais de Saint-Gall pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient aujourd'hui une s\u00e9ance extra- muros, le gouvernement propose donc d'augmenter de 50 francs toutes les franchises des assur\u00e9s adultes la droite \u00e0 l'origine de cette proposition, souhaite que les assur\u00e9s soient plus conscients des co\u00fbts qu'il g\u00e9n\u00e8re, mais pour le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset qui ne cache pas sa r\u00e9ticence, cette mesure ne tient pas compte du revenu des assur\u00e9s le projet donc transmis au Parlement, David Berger, on vous retrouve \u00e0 Berne 50 francs d'augmentation pour commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:06 > 0:05:37) [93%] : \r\nOui, c'est un d\u00e9but, parce que le principe, c'est bien que les franchises suivent \u00e0 l'avenir, l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9 dans un 1er temps donc, les franchises augmenteraient de 50 francs puis selon un calcul que je vous \u00e9pargne si chaque fois que les co\u00fbts moyens par assur\u00e9 passe un certain seuil, h\u00e9 bien il y aurait une nouvelle hausse des franchises, \u00e7a pourrait signifier un changement environ tous les 3, 4 ans, selon une estimation qui avait \u00e9t\u00e9 faite l'an dernier par une responsable de l'OFSP cit\u00e9 par 24 heures selon le gouvernement, les ann\u00e9es o\u00f9 on va adapter les franchises, la hausse des primes sera un peu moins forte \u00e0 la base de cette d\u00e9cision, et bien, en principe, c'est que un patient qui paient davantage de sa poche est un patient qui va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de solliciter le syst\u00e8me de sant\u00e9 cette hausse doit pousser \u00e0 moins consulter pour des cas b\u00e9nins, car les co\u00fbts moyens par assur\u00e9, augmente, on le sait, et pendant ce temps, la franchise de base, elle n'a pas boug\u00e9 depuis 2004 \u00e7a fait 14 ans, \u00e7a ne va pas, aux yeux de la droite du Parlement qui fait donc pression qui a fait pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les propositions d'augmentation de cette franchise ont fleuri et lors de la session qui vient de s'achever au Palais f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil national a notamment dit \u00e0 une motion a notamment dit oui \u00e0 une motion pour une franchise de base \u00e0 400 francs la fa\u00eeti\u00e8re des assurances propose m\u00eame d'aller encore plus haut 500 francs voire 600 francs, les associations de d\u00e9fense des assur\u00e9s et des patients, elle s'insurge contre ces propositions de hausse, selon elle, en comparaison, les Suisses aujourd'hui mettent d\u00e9j\u00e0 davantage de leur poche pour leur sant\u00e9 que les autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:37 > 0:06:33) [93%] : \r\nDavid Berger \u00e0 Berne merci beaucoup et autre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il lance la proc\u00e9dure de consultation concernant une 2\u00e8me contribution en faveur de certains \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, un 2\u00e8me milliard de coh\u00e9sion en quelque sorte plus pr\u00e9cis\u00e9ment 130 millions de francs par an sur 10 ans, le gouvernement r\u00e9affirme ainsi sa volont\u00e9 d'aller de l'avant, ind\u00e9pendamment des diff\u00e9rents sur d'autres dossiers bilat\u00e9raux notamment la reconnaissance de l'\u00e9quivalence de la Bourse suisse et puis, en bref, 4 soldats ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s hier lors d'un exercice de Tir \u00e0 \u00e0 Michelin, dans le canton de Glaris, c'est notre est gri\u00e8vement touch\u00e9 au visage, l'accident s'est produit durant un exercice avec un lance- mines la justice militaire a ouvert une enqu\u00eate dans le canton de Vaud le projet du parc \u00e9olien du Mollendruz a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier soir par le conseil g\u00e9n\u00e9ral de La Praz l'assembl\u00e9e villageoise votaient pour la 2\u00e8me fois en janvier dernier, elle avait refus\u00e9 le m\u00eame projet : les opposants annoncent d\u00e9j\u00e0 un recours Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:35 > 0:06:50) [93%] : \r\nHier soir, la tension entre opposants et partisans \u00e9taient palpables, si bien que les cam\u00e9ras n'\u00e9taient pas les bienvenues dans la salle communale du village de La Praz apr\u00e8s une heure 30 de s\u00e9ance, le r\u00e9sultat tombe le projet de parc \u00e9olien est accept\u00e9e par 47 voix contre 38.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:50 > 0:06:52) [96%] : \r\nMagnifique succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:53 > 0:07:00) [93%] : \r\nLa municipalit\u00e9 a vraiment heureuse de voir le monde qui ont pu se prononcer donner leur opinion, c'\u00e9tait \u00e7a le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:00 > 0:07:12) [93%] : \r\nLes villageois ont fait le d\u00e9placement pour ce 2\u00e8me scrutin et pas moins de 46 d'entre eux sont asserment\u00e9s durant la s\u00e9ance, pourtant, le nombre de conseillers pouvons voter \u00e0 plus de 80 une augmentation qui a fait pencher la balance, depuis le 1er vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:12 > 0:07:34) [83%] : \r\nAlors, janvier, je pense que peut-\u00eatre qu'il a eu un manque d'information effectivement pour beaucoup de personnes, c'\u00e9tait acquis, c'est-\u00e0-dire beaucoup de personnes d\u00e9conseill\u00e9, on pensait que, de toute fa\u00e7on \u00e7a passait accepter, donc c'est vrai qu'ils ne sont pas venus et c'est lorsqu'on a fait la visite des habitants qu'on a compris que ces personnes regrettaient de pas \u00eatre venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:34 > 0:07:40) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants, difficile de recueillir des t\u00e9moignages sur la pr\u00e9sidente du conseil g\u00e9n\u00e9ral, s'est exprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:40 > 0:08:03) [90%] : \r\nJe suis un peu soulag\u00e9 parce que \u00e7a devenait quand m\u00eame lourd pour le village pour la l'ambiance, mais comme on a dit l'autre jour dans le village, voil\u00e0, on n'est pas de ma vie, mais il y a pas de raison non plus de de se faire la t\u00eate, \u00e7a veut dire, apr\u00e8s il y a encore, je pense, pas mal de temps avant que les \u00e9oliennes, puissent \u00eatre construites, donc il y a encore beaucoup de chemin \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:03 > 0:08:11) [96%] : \r\nC'est ici, sur la cr\u00eate du Mollendruz que 12 \u00e9oliennes seront implant\u00e9es mais le parcours est encore long, les opposants ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir faire recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:11 > 0:09:00) [93%] : \r\n16,2 millions de francs c'est l'exc\u00e9dent figurant au compte de l'\u00c9tat de Fribourg en 2017, des recettes qui s'explique, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une progression exceptionnelle de la part de l'eau, l'imp\u00f4t anticip\u00e9 une bonne ma\u00eetrise des d\u00e9penses \u00e9galement une partie de ce montant sera r\u00e9investi dans un fonds d'infrastructures \u00e0 Sion ce matin le VVF Pro Natura, l'Association transports et environnement et les Verts valaisans pr\u00e9sentaient leurs arguments dans la campagne contre la candidature de Sion aux Jeux d'hiver 2026 une candidature sur laquelle les Valaisans s'exprimeront le 10 juin prochain, il \u00e9tait question ce matin des infrastructures pr\u00e9vues mais surtout du budget et des d\u00e9penses qu'une telle manifestation engendrerait avec nous pour en parler, le pr\u00e9sident des Verts valaisan Jean-Pascal Fournier, merci d'\u00eatre avec nous, alors on peut \u00eatre surpris, mais effectivement ce matin votre 1er argument \u00e9tait non pas \u00e9cologique mais financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:01 > 0:10:01) [93%] : \r\nOui, parce que je pense que nous sommes tout \u00e0 fait conscient que c'est cet argument financier qui va certainement convaincre les ann\u00e9es les Valaisans \u00e0 dire non \u00e0 ce projet, un projet qui est plein d'incertitudes finalement des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la distance qui nous s\u00e9pare du projet, hein, nous sommes 8 ans avant le le le projet de Jeux olympiques et c'est clair que on nous sommes au stade de l'\u00e9tude de faisabilit\u00e9, donc il y a beaucoup de flou autour de ce projet lorsque l'on va voter le 10 juin finalement on ne sait m\u00eame pas si le milliard promis par le camp c'est f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 sera donn\u00e9, nous ne savons m\u00eame pas quel sera le contrat sign\u00e9 avec le CIO et il y a une seule chose que l'on sait en tout cas c'est que lorsque l'on signe avec le CIO, h\u00e9 bien \u00e0 ce d\u00e8s ce moment-l\u00e0 le CIO prend les r\u00eanes, c'est lui qui d\u00e9cide finalement qui peut dicter les choses \u00e0 notre place et une certitude, c'est que le CIO a toujours encaiss\u00e9 les b\u00e9n\u00e9fices, \u00e7a c'est une certitude, et jusqu'\u00e0 ce jour, c'est toujours les collectivit\u00e9s le local, les collectifs publics qui ont d\u00fb essuyer les plats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:01 > 0:10:15) [92%] : \r\nEt pourtant, Jean-Pascal Fournier et du c\u00f4t\u00e9 du CIO et du c\u00f4t\u00e9 de Sion, alors que enfin de l'organisation de du du comit\u00e9 pardon en faveur des JO, il y a une volont\u00e9 clairement affich\u00e9e de jeu \u00e0 taille humaine et sur le plan et financier et sur le plan d'ailleurs \u00e9cologique \u00e7a, \u00e7a ne vous convainc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:15 > 0:10:54) [92%] : \r\nNon, \u00e7a ne nous convient pas, parce que jusqu'\u00e0 ce stade, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une une d\u00e9claration vous savez \u00e7a fait depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 que le CIO ne nous vend cette id\u00e9e de jeu \u00e0 taille humaine, d'ailleurs c'\u00e9tait le slogan de des jeux de Pyongyang et on a vu que ce que cela a donn\u00e9 et on sait d\u00e9j\u00e0 que les Jeux de Paris qui sont soi-disant les prochains jours qui r\u00e9pondrait aux crit\u00e8res de de du du CIO de la de de du la plateforme 20 20 h\u00e9 bien d\u00e9j\u00e0 on annonce des d\u00e9passements donc, finalement, nous, nous avons beaucoup de peine \u00e0 croire dans la capacit\u00e9 de ces grandes organisations \u00e0 se r\u00e9former, la r\u00e9alit\u00e9 elle est toute autre et les faits nous d\u00e9montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:54 > 0:11:20) [93%] : \r\nMerci Jean-Pascal Fournier d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 un peu plus de 2 semaines des \u00e9lections cantonales, on \u00e9voquait hier sur le sondage Sotomo parmi les r\u00e9sultats le doute quant \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection d'un Aymeri Torracinta au gouvernement, le sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 en pleine affaire des abus sexuels au coll\u00e8ge de Saussure et donc avant que la socialiste ne soit mis en cause, un autre dossier, la suspension de sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral dans des circonstances opaques Flore Amos C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:22 > 0:12:06) [91%] : \r\nMauvais augure pour Anne Emery-Torracinta, arriv\u00e9 en 5\u00e8me position du classement Sotomo la socialiste fait partie des conseillers d'\u00c9tat g\u00e9nevois, dont la r\u00e9\u00e9lection est loin d'\u00eatre assur\u00e9e, le sondage a \u00e9t\u00e9 fait il y a 2 semaines, en pleine tourmente des abus sexuels au coll\u00e8ge de Saussure, mais depuis une autre affaire a \u00e9clat\u00e9 le 17 mars, celle de la suspension opaque de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'un Emery-Torracinta l'erreur officielle de Marie- Claude s'av\u00e8re Shell avoir fait signer la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, un contrat entre le d\u00e9partement de l'Instruction publique et la soci\u00e9t\u00e9 informatique dirig\u00e9e par son compagnon ce qui rel\u00e8verait du conflit d'int\u00e9r\u00eat, pourtant la ministre conna\u00eet bien la nature de la relation qui unit l'informaticien et sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, alors pourquoi avoir accept\u00e9 avant de la sanctionner la fonctionnaire estime avoir \u00e9t\u00e9 injustement suspendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:06 > 0:12:17) [95%] : \r\nJe suis dans dans la peau du bouc \u00e9missaire clairement je r\u00e9fute absolument tout manquement de ma part et toute vell\u00e9it\u00e9 d'avoir voulu cacher quoi que ce soit sur ce monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:17 > 0:12:35) [95%] : \r\nAnne Emery-Torracinta et Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, ont tous 2 d\u00e9clin\u00e9 nos demandes d'interview au motif qu'ils ne peuvent pas commenter une proc\u00e9dure en cours, c'est pourtant ensemble qu'ils auraient d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sans d\u00e9lai Marie- Claude s'av\u00e8re Shell sans s'en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'ensemble du coll\u00e8ge gouvernemental, comme le veut la proc\u00e9dure ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:35 > 0:12:43) [94%] : \r\nOn m'a recommand\u00e9 aussi de de d\u00e9missionner pour que les choses ne soient pas v\u00e9cues trop douloureusement ce qui est le comble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:43 > 0:12:49) [91%] : \r\nLe pr\u00e9sident PLR ne se repr\u00e9sentant pas aux \u00e9lections, seule la chef du DIP pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 par ce cafouillage politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:49 > 0:13:12) [85%] : \r\nOn n'est pas dans la basse manoeuvre, moi j'ai plut\u00f4t le sentiment que c'est un un petit meurtre entre entre amis ou plut\u00f4t entre camarades comme on dit au Parti socialiste et qu'il faut interroger les les colistiers de Madame abritera Torracinta et si j'\u00e9tais politiciens \u00e0 droite que c'est moi qui orchestrait \u00e0 ces attaques, je dirais pas avec ce que c'est moi, c'est certain, le Parti socialiste depuis son congr\u00e8s en mai dernier, sous et tire \u00e0 la m\u00eame corde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:12 > 0:13:19) [92%] : \r\nD\u00e9sormais, c'est la proc\u00e9dure en cours, qui dira si la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale peut r\u00e9int\u00e9grer ses fonctions, quel que soit l'issue des \u00e9lections pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:21 > 0:13:39) [94%] : \r\nJe vous le disais la France rend aujourd'hui un hommage national au gendarme Arnaud Beltrame, tu\u00e9 lors de l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 vont perp\u00e9tr\u00e9 vendredi dernier \u00e0 Tr\u00e8bes perdent pr\u00e8s de Carcassonne, l'homme est consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros pour avoir pris la place d'une otage, un acte de bravoure qui a suscit\u00e9 l'\u00e9motion bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res fran\u00e7aises Steven Moos \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:40 > 0:14:00) [94%] : \r\nLa France honore son h\u00e9ros Arnaud Beltrame, officier de 44 ans, mort il y a 5 jours en sacrifiant sa vie pour sauver celles d'un otage dans l'attaque djihadiste dans un supermarch\u00e9 dans le sud du pays, c'est \u00e0 10 heures que le cort\u00e8ge fun\u00e9raire quitte le Panth\u00e9on pour rejoindre la cour des invalides, l\u00e0 o\u00f9 Emmanuel Macron prononce l'\u00e9loge fun\u00e8bre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:01 > 0:14:07) [98%] : \r\n\u00eatre pr\u00eat \u00e0 donner sa vie parce que rien n'est plus important que la vie d'un concitoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:09 > 0:14:14) [90%] : \r\nTelle est le ressort intime de cette transcendance qui le porter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:18 > 0:14:22) [91%] : \r\n\u00e9t\u00e9 cette grandeur qui a sid\u00e9r\u00e9 la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:23 > 0:14:33) [93%] : \r\nParmi les personnes pr\u00e9sentes \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie 200 des fr\u00e8res d'armes d'Arnaud Beltrame et les familles des 3 autres victimes de l'assaillant Radouane, elle nous pensons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:34 > 0:14:35) [100%] : \r\nEn cet instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:38) [61%] : \r\n\u00e0 ces bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:40 > 0:14:42) [72%] : \r\n\u00e0 ces morts nos morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:43 > 0:14:45) [88%] : \r\nEt \u00e0 leurs familles dans le recueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:47 > 0:14:58) [94%] : \r\n\u00e0 la fin de la c\u00e9r\u00e9monie : Emmanuel Macron \u00e9l\u00e8ve le colonel Beltrame au grade de commandeur de la L\u00e9gion d'honneur, avant d'observer une minute de silence, les obs\u00e8ques auront lieu demain, pr\u00e8s de Carcassonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:00 > 0:15:38) [93%] : \r\nLa tension monte entre le Kosovo et la Serbie, les ministres serbe si\u00e9geant au gouvernement kosovar ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter leur poste, une d\u00e9cision qui fait suite \u00e0 l'arrestation muscl\u00e9e en d\u00e9but de semaine du principal n\u00e9gociateur de Belgrade, de quoi fragiliser le gouvernement intercommunautaires du Kosovo, qui vient de f\u00eater ses 10 ans de sa proclamation d'ind\u00e9pendance, les agences officielles chinoises et nord- cor\u00e9ennes ont officialis\u00e9 ce qui n'\u00e9tait jusqu'ici qu'une rumeur, Kim Jong-Un \u00e9tait bien \u00e0 bord du myst\u00e9rieux train film\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin, le leader nord- cor\u00e9en, il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident chinois lors d'une visite secr\u00e8te, un \u00e9v\u00e9nement qui n'a rien d'anodin sur le plan diplomatique Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:39 > 0:16:09) [90%] : \r\nKim Jung Eun v\u00eatu d'un costume Mao et son \u00e9pouse ont \u00e9t\u00e9 accueillis en grande pompe \u00e0 P\u00e9kin \u00e0 la descente de leur train, une premi\u00e8re visite historique du dictateur nord- cor\u00e9en sur le sol chinois et \u00e0 l'\u00e9tranger, tapis rouge et uniforme, une c\u00e9r\u00e9monie solennelle et un banquet sous les ors du Palais du Peuple, ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es pour l'occasion une rencontre surtout symbolique, avant un possible sommet avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en mai prochain, sur le dossier nucl\u00e9aire annonce beau non ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:09 > 0:16:22) [94%] : \r\nLe Nord ne capitule pas \u00e0 100 pourcent dans un dialogue avec les \u00c9tats-Unis, ils ont donc besoin de garanties de s\u00e9curit\u00e9, de la part de P\u00e9kin, donc il est tr\u00e8s important de parler \u00e0 P\u00e9kin pour savoir ce que P\u00e9kin peut offrir, et cela avant de discuter avec les \u00c9tats-Unis quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:22 > 0:16:26) [80%] : \r\nEnfin ce nom, c'est un peu fort et tortues Les US.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:26 > 0:16:52) [92%] : \r\nAinsi, \u00e0 P\u00e9kin, Kim Young E n'a confirm\u00e9 cette future rencontre avec Donald Trump sans communiquer la date ni le lieu exact apr\u00e8s une s\u00e9rie d'essais nucl\u00e9aires et de tirs de missiles ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il s'est surtout prononc\u00e9 pour une d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne : Washington salue une nouvelle atmosph\u00e8re propice au dialogue, le leader nord- cor\u00e9en est reparti en train la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:53 > 0:17:05) [93%] : \r\nEn football, l'\u00e9quipe de Suisse a connu une soir\u00e9e faste \u00e0 Lucerne en match de pr\u00e9paration pour la prochaine Coupe du monde, elle a battu le Panama : 6 \u00e0 0, l'un des plus gros score dans l'histoire de l'\u00e9quipe nationale Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:07 > 0:17:37) [91%] : \r\nChapeau \u00e0 cette \u00e9quipe de Suisse : 6 \u00e0 0, un score de tennis comme celui-l\u00e0, et l'on a r\u00e9ussi tr\u00e8s peu, peut-\u00eatre une dizaine en 80 ans d'existence, hier soir, tous les param\u00e8tres \u00e9taient r\u00e9unis pour cela un adversaire assez faible en \u00e9tat d'esprit remarquables, une envie de jouer de tous et aussi de la part des rempla\u00e7ants helv\u00e9tique et quelques individualit\u00e9s en forme comme Gavranovic pr\u00e9sents sur pratiquement tous les bons coups et dire qu'on avait des craintes par rapport \u00e0 l'attaque helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:40 > 0:17:52) [94%] : \r\nJe suis vraiment content d'\u00eatre de nouveau la dans l'\u00e9quipe nationale doit \u00eatre pr\u00eat techniquement, physiquement, oui, j'esp\u00e8re que je continue comme \u00e7a aussi avec mon club maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:53 > 0:18:17) [87%] : \r\nAu cerveau, c'est d'attrait, John et moi donc apr\u00e8s une telle victoire, on peut en profiter de 3 jours, mais par la suite, il faut tout ce qu'on essaie de confirmer ses performances et les joueurs au sein de leur club apr\u00e8s moi je vais aller les voir pour mesurer leur \u00e9tat de forme, le but c'est de s\u00e9lectionner, d'abord 35 joueurs puis finalement convoqu\u00e9 27 ou 28 au dernier camp de Lugano vaccin permettra peut-\u00eatre j'aurais tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:19 > 0:18:28) [91%] : \r\nIl y a 2 ans \u00e0 l'heure o\u00f9 on avait tr\u00e8s mal fait notre notre campagne de pr\u00e9paration au mois de mars, avril et \u00e0 ce petit plus, nous a manqu\u00e9 en 8\u00e8me de finale contre contre la Pologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:34 > 0:18:43) [95%] : \r\n2 matches, 2 victoires en 4 jours, 6 buteurs diff\u00e9rents hier la dynamique est positive Petkovic a d\u00e9sormais l'embarras du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:45 > 0:18:54) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et puis s'\u00e9tait hier soir le 1er acte des demi- finales du championnat suisse de hockey sur glace Bienne attendait cela depuis 28 ans et Lugano a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u comme il se doit, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:56 > 0:19:21) [88%] : \r\nAmbiance des grands soirs \u00e0 la patinoire de Bienne et Antti Tormanen, le coach c'est landais et moins d\u00e9tendu qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e, et \u00e7a commence mal, Lugano ouvre la marque sur sa premi\u00e8re p\u00e9riode de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, les Tessinois, redoutable dans l'exercice du pas avoir pleine, les Biennois ont des ressources, ils \u00e9galisent, moins de 2 minutes plus tard, Dominik Diem pousse le peuple au fond du but de Elvis merde Slekys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:22 > 0:20:27) [90%] : \r\nMais les fans locaux ont le ventre qui se noue d\u00e8s le d\u00e9but du 2\u00e8me tiers temps Bryan Johnson marque le 2 \u00e0 1 pour Lugano, un but qui paradoxalement lib\u00e8re les attaquant biennois Jason Fuchs \u00e9galise 3 minutes plus tard, en quart de finale contre Davos Bienne n'avaient pas assez profit\u00e9 de ses sup\u00e9riorit\u00e9s num\u00e9riques h\u00e9 bien \u00e0 5 contre 4 Diem marque le but qui fait mal 3 \u00e0 2 \u00e0 la 30 5\u00e8me minute puis 4 \u00e0 2 encore avec un homme de plus sur la glace, tirs imparables de tenir Ayala les buts s'encha\u00eenent si 2 en d\u00e9but de 3\u00e8me p\u00e9riode, c'en est trop pour mer e-liquide, score final 7 \u00e0 3 c'est bien parti pour Bienne dans cette s\u00e9rie, mais il faut encore aller chercher 3 victoires dans l'autre demi- finale, les Lions de Z\u00fcrich, cr\u00e9e la surprise \u00e0 Berne chez le champion en titre et grand favori, Ronald Scanning, se surprend le gardien bernois Leonardo Genoni et marque le 3 \u00e0 2 alors que son \u00e9quipe \u00e9volue en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique et si Zurich \u00e9tait devenue une \u00e9quipe de playoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:28 > 0:20:59) [90%] : \r\nEt \u00e0 quelques heures d'un week- end de P\u00e2ques qui s'annonce pluvieux pluvieux, pardon, d\u00e9cid\u00e9ment aujourd'hui rien de mieux qu'un rendez- vous au cin\u00e9ma pour se faire une id\u00e9e des films \u00e0 aller voir aujourd'hui sur ce plateau, Rapha\u00eble Bouchet bonjour bonjour lui \u00e0 cette critique RTS Radio et puis Pascaline Sordet bonjour, on vous d\u00e9couvre sur ce plateau, vous \u00eates la r\u00e9dactrice en chef de Cin\u00e9- bulletin alors on va tout de suite lanc\u00e9 un 1er extrait de film, on va commencer avec Madame Reid de Serge Bozon, adaptation libre du c\u00e9l\u00e8bre roman de Robert Louis Stevenson avec dans le r\u00f4le-titre, Isabelle Huppert, on regarde un extrait et on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:00 > 0:21:03) [90%] : \r\nOn parle de reprendre une gr\u00e8ve de trajet \u00e0 faire son positionnement \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:10 > 0:21:24) [83%] : \r\nEn France, n'a pas besoin d'\u00eatre aim\u00e9, mais d'\u00eatre compris Madame qu'il a de graves difficult\u00e9s p\u00e9dagogiques, ce n'est pas ferm\u00e9e mais ce qu'a lanc\u00e9 le lyc\u00e9e est un sanctuaire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude, le respect et le vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:24 > 0:21:29) [70%] : \r\nCorso tendu par l\u00e0 sinon fut devient une petite chose rabougrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:36 > 0:21:44) [77%] : \r\nJe me souviens plus rien chez nous ne savait occupe qui vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:48 > 0:21:49) [75%] : \r\nOui, elle est pas mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:51 > 0:21:56) [83%] : \r\nDonc une timide Madame G, qui les qui se m\u00e9tamorphose en madame Hyde, \u00e7a vous a convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:56 > 0:23:00) [87%] : \r\nElle bouge face \u00e7a moi j'ai ador\u00e9 ce film, je trouve qu'il est totalement libre, totalement singulier extr\u00eamement excentrique rare pour une com\u00e9die fran\u00e7aise est-ce que c'est vraiment une com\u00e9die, je sais pas ce que ce qu'on dira ma coll\u00e8gue Pascaline Sordet mais c'est vrai qu'il passe un peu dans \u00e0 part partout les par tous les \u00e9tats partout les tons il y a beaucoup de rupture, on est \u00e0 la fois 2, une esp\u00e8ce de de film social on voit cet univers de banlieue qui pourrait \u00eatre glauque, or les personnages, vous avez vu Romain Duris cela et qui a habill\u00e9 avec des couleurs pastel et quelque chose, donc de de tr\u00e8s il fait quand m\u00eame passer la science pour quelque chose de totalement po\u00e9tique, tout \u00e0 coup elle va nous expliquer un probl\u00e8me de physique assez compliqu\u00e9, mais en temps r\u00e9el et on se met nous-m\u00eames, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, on est dans la peau d'un spectateur extr\u00eamement actif du coup en regardant le th\u00e9or\u00e8me de du reflet je crois, c'est absolument captivant et moi j'adore Isabelle Huppert dans ce r\u00f4le-l\u00e0, elle l'est d'habitude on d\u00e9roule beaucoup plus froid, distant \u00e0 l\u00e0 quelque chose de toujours tr\u00e8s grandiose, ici elle joue compl\u00e8tement la fragilit\u00e9 peut-\u00eatre la fragilit\u00e9 qu'on lui connaissait davantage \u00e0 ses d\u00e9buts et rien que pour \u00e7a, je trouve qu'elle m\u00e9ritait le prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 Locarno l'ann\u00e9e derni\u00e8re parce qu'a une sorte d'avril, je suis moins convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:00 > 0:24:11) [89%] : \r\nEt je crois pas ce fusil est oui oui c'est, c'est int\u00e9ressant parce que j'ai aim\u00e9 les m\u00eames choses, c'est-\u00e0-dire le c\u00f4t\u00e9 un peu Jacques Tati comme \u00e7a de d'Isabelle Huppert en plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e mais qui a quelque chose de de physiquement tr\u00e8s dr\u00f4le effectivement du risque est compl\u00e8tement \u00e0 contre- emploi en lib\u00e9ral, imbu de lui- m\u00eame \u00e0 Beit finalement mais je trouve que \u00e7a tient assez bien sur les 2 tiers du film pique la derni\u00e8re partie assez mal construites en fait donc ce ce m\u00e9lange de gens qui passe de la com\u00e9die au drame social avec un esp\u00e8ce de passage par le conte de f\u00e9es et \u00e7a \u00e7a \u00e7a pourrait fonctionner \u00e7a marche une partie du temps et puis \u00e7a verse un peu dans l'h\u00e9sitation je trouve sur la fin et donc moi je n'ai pas \u00e9t\u00e9 emball\u00e9s par le film malgr\u00e9 la performance d'Isabelle d'Isabelle Huppert et malgr\u00e9 le fait que je trouve que le duo entre la la prof, donc, et son \u00e9l\u00e8ve Malik qui a en plus un esp\u00e8ce de handicaps physiques fonctionne tr\u00e8s bien, c'est qu'ils sont tous les 2, mal dans leur peau, mal dans leur savoir, mal dans leur corps, il partage comme \u00e7a une esp\u00e8ce de connivence dans l'humiliation oui L comme prof et lui comme comme \u00e9l\u00e8ves handicap\u00e9s, \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, j'ai un peu regrett\u00e9 que le film se laissent pas aller jusqu'au bout, d'anc\u00eatre l'annexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:11 > 0:24:22) [94%] : \r\n\u00e7a marche jusqu'au bout pour moi justement parce que cette cette m\u00e9taphore de la flamme du personnage qui va v\u00e9ritablement \u00eatre incandescent, c'est une m\u00e9taphore concr\u00e8te et \u00e7a \u00e9vite tous les discours convenus sur l'\u00e9ducation et sur la tranche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:22 > 0:24:28) [86%] : \r\nIci, si on se consacre alors moi effectivement jusqu'on \u00e9vite la condescendance, je suis compl\u00e8tement d'accord, mais peut-\u00eatre c'est trop litt\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:28 > 0:24:53) [82%] : \r\nBon alors oreille \u00e0 la fois, il serait question : y aller ou pas, vous \u00eates partagez-vous, vous, moi, je dis oui, vous, vous, moi je dis plut\u00f4t vraiment 2\u00e8me extrait note titre compl\u00e8te s not \u00e0 une vie \u00e0 l'\u00e9troit, c'est le 1er film d'un r\u00e9alisateur qui s'appelle Bala il \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 \u00e0 Cannes dans la section 1er regard un film inspir\u00e9 d'un fait r\u00e9el, l'histoire d'un jeune couple issu de la communaut\u00e9 juive d'une petite ville du Caucase Fianc\u00e9s kidnapp\u00e9 pour une ran\u00e7on en regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:58 > 0:25:07) [82%] : \r\nDu qui est mieux pour que je prolonge tout ce propos priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:15 > 0:25:19) [92%] : \r\nTout ce que tu sais o\u00f9 chez un chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:42 > 0:25:46) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, rien qu'\u00e0 voir l'extrait on sent univers beaucoup plus sombres m\u00eame violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:46 > 0:26:21) [85%] : \r\nPlus sont mais qui envoie une claque monumentale pour un 1er film c'est vraiment renversant, moi j'ai \u00e9norm\u00e9ment lui ce film- l\u00e0, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9ussi le, la mani\u00e8re de traiter un conflit communautaire \u00e0 travers le la subjectivit\u00e9 de du personnage principal de cette jeune femme, Ilana qui est donc juive dans une ville et dans une autre minorit\u00e9 qui cette minorit\u00e9 Cabard\u00e8s oui, de r\u00e9ussir \u00e0 faire un film qui traite \u00e0 la fois de sujets politiques et de ces familles familiaux comme \u00e7a et d'en faire un grand film sur l'\u00e9mancipation, je trouve que c'est vraiment une r\u00e9ussite la magistrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:21 > 0:27:36) [89%] : \r\nEt puis ce qui est g\u00e9nial c'est que c'est r\u00e9ussi par la forme de la, \u00e7a s'appelle test, note \u00e0 une vie \u00e0 l'\u00e9troit, d\u00e8s la premi\u00e8re sc\u00e8ne, on est \u00e0 l'\u00e9troit avec ce format carr\u00e9 cette fille qui est une m\u00e9canicienne est coinc\u00e9 sous une voiture, elle est en train de r\u00e9parer comme \u00e7a une voiture, donc elle est d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement avec trois comprennent compl\u00e8tement opprim\u00e9s \u00e0 la fois par le cadre est aussi partout le carcan qui lui est impos\u00e9 et c'est \u00e7a va \u00eatre effectivement l'histoire d'une tentative d'\u00e9mancipation apr\u00e8s moi j'aime \u00e9norm\u00e9ment le film je trouve mais magnifique je trouve malgr\u00e9 l'\u00e9troitesse il arrive amener de la profondeur de Champ dans dans ses cadrages sur \u00e7a, l'interpr\u00e8te principale juste incroyable, apr\u00e8s il y a une sc\u00e8ne de violence qui pour moi est vraiment de trop, on ne sait plus si c'est du documentaire ou si c'est une fiction qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 voil\u00e0 c'est c'est des images de tortures, \u00e7a m'a un peu sortie du film, malheureusement j'ai eu du mal \u00e0 m'y replonger Serge avait plus \u00e0 c'est tellement violent, c'\u00e9tait l\u00e0 que j'arrivais plus \u00e0 me remettre et \u00e0 me replonger dans cette histoire qui est \u00e0 la fois qui r\u00e9ussit \u00e0 m\u00ealer \u00e0 la fois la grande trag\u00e9die, c'est une grande h\u00e9ro\u00efne grecques dans le fond, c'est donc l'affaire du du Fran\u00e7ais, qui a envie, alors tout est racont\u00e9e de son point de vue, c'est-\u00e0-dire que l'enl\u00e8vement du fr\u00e8re qui est enlev\u00e9e par la mafia russe, on croit qu'on va voir et on va comprendre, \u00e7a va \u00eatre un thriller qu'on va comprendre ce qui s'est pass\u00e9 et tout \u00e7a, pas du tout, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait par l'ellipse et on va se concentrer uniquement par elle et il raconte tout un pays \u00e0 travers ce visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:36 > 0:28:15) [90%] : \r\nC'est moi je sondage le sur la violence, sur la violence sont morts vraiment g\u00eanant, elle a un sens pour moi, elle va juste un cran trop loin par rapport au au ton du film, mais cette coh\u00e9rence totale entre le fond et la forme et le fait de s'attacher toujours \u00e0 cette jeune femme de rester toujours avec elle de jamais l\u00e2cher \u00e7a et d'avoir cette 2\u00e8me partie du film apr\u00e8s cette sc\u00e8ne de violence vraiment traumatisante qui continue \u00e0 rester avec elle sur la question du choix qu'est ce que je fais comme choix pour vivre ma vie hein, moi j'ai finalement \u00e7a m'a remis dans le film en fait non parce qu'elle a ce visage aussi incroyablement expressif et qu'il y a aucune flamme mardi dans le don Cadrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:15 > 0:28:39) [89%] : \r\nDonc on est dans un face \u00e0 un film qu'il faut aller voir avec cette pr\u00e9caution-l\u00e0 qu'il faut peut-\u00eatre un moment se boucher les oreilles et fermer les yeux si j'ai bien compris si on est un peu 100 6 mois pour passer au 3\u00e8me extrait last but not least, le dernier Spielberg really Player One film donc de science- fiction, on est en 2000 45, le monde est au bord du chaos et des \u00eatre humains, se r\u00e9fugie dans un monde virtuel baptis\u00e9 l'Oasis en regarde un ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:41 > 0:28:46) [92%] : \r\nJe reste assis l\u00e0, dans cet endroit minuscule, il n'y a nulle part o\u00f9 aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:50 > 0:28:51) [94%] : \r\nSauf que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:58 > 0:29:00) [91%] : \r\nUn univers enti\u00e8rement virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:07 > 0:29:09) [96%] : \r\nLes gens vont dans l'oasis pour pouvoir faire ce qu'ils veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:13 > 0:29:17) [90%] : \r\nMais il reste pour pouvoir \u00eatre ce qu'ils veulent sans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:20 > 0:29:24) [97%] : \r\nOui, c'est le seul endroit o\u00f9 j'ai l'impression d'\u00eatre quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:24 > 0:30:13) [87%] : \r\nAlors les comment le dernier Spielberg, il est assez incroyable, tr\u00e8s novateur tr\u00e8s nostalgique en m\u00eame temps et moi, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le le le mix entre les 2 qui me pla\u00eet bien, c'est-\u00e0-dire je trouve qu'il est jamais dans une de J. compass\u00e9 vis-\u00e0-vis des ann\u00e9es 80 mais va r\u00e9inventer constamment les r\u00e9f\u00e9rences qu'il cite constamment \u00e7a veut par exemple Shining de Kubrick, il en fait pas qui vaille injecter quelques monstres litt\u00e9ralement retourn\u00e9 des des sc\u00e8nes du film que \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 cet armement incroyable apr\u00e8s c'est quand m\u00eame un film qui est p\u00e9tri de r\u00e9f\u00e9rences, eu l'impression quelque part qu'il ne en s'adressait pas vraiment \u00e0 moi qu'il s'adressait \u00e0 une communaut\u00e9 de Geek alors, si grande soit cette communaut\u00e9, je n'en fais pas partie et j'avoue que les r\u00e9f\u00e9rences tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses exclu \u00e0 certains moments o\u00f9 j'ai trouv\u00e9 le film un peu excluant par instants, vous partagez ce point de vue Pascaline peu press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:13 > 0:30:49) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien \u00e9crit, c'est tr\u00e8s bien ficel\u00e9, \u00e7a tient le coup, mais effectivement si on ne partage pas les r\u00e9f\u00e9rences sont nuit un peu parce que c'est vraiment sans surprise et puis moi je pense que ce film il est fait pour les gens qui s'identifie \u00e0 ce h\u00e9ros-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire un sorte de vieil ado blancs qui par la force de sa culture Geek m\u00e9pris\u00e9 par ailleurs est un peu d\u00e9laiss\u00e9 va r\u00e9ussir \u00e0 sauver le monde et embrasser la fille mais il y a pas vraiment vieux, il est m\u00eame plut\u00f4t dans le jeune mais finalement c'est peut-\u00eatre \u00e9gal parce qu'il sort tout droit d'un autre film de Spielberg, il sort tout droit des ann\u00e9es huitante enfin, moi je trouve qu'il y a quelque chose de tr\u00e8s novateur dans le le citation de l'arr\u00eater virtuel et en m\u00eame temps de compl\u00e8tement surann\u00e9 dans le le choix du personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:49 > 0:31:05) [85%] : \r\nAh bas le r\u00e9cit les voix il est carr\u00e9ment effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s banal et en plus c'est c'est tout le paradoxe du film Spielberg, sans nous dire, en fait, l'imagination cet cet univers virtuel qui s'appelle Oasis n'est limit\u00e9 que par notre propre imaginaire et en m\u00eame temps sa fable et d'une, est d'une banalit\u00e9 crasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:05 > 0:31:09) [78%] : \r\nC'est dans son imaginaire et limit\u00e9e ou alors Simon, qui s'\u00e9tait tromp\u00e9 dans le genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:09 > 0:31:52) [89%] : \r\nC'est pas montrer les filles certains certains critiques que j'ai lu, par ailleurs, mais enfin, pour se faire une id\u00e9e, on ira peut-\u00eatre quand m\u00eame voir le dernier Spielberg merci \u00e0 toutes les 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, puis \u00e0 bient\u00f4t pour un nouveau rendez- vous cin\u00e9ma couleur locale sera ce soir \u00e0 Avenches qui tourne la page d'un douloureuse \u00e9v\u00e9nement souvenez-vous l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, cet incendie criminel ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion en une seule mise sur le vaste domaine de l'institut \u00e9questre national plusieurs b\u00e2timents avaient \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement d\u00e9truits, entra\u00eenant la mort d'une vingtaine de poneys et chevaux aujourd'hui l'institut sera l\u00e8ve il devrait rouvrir ses portes en juillet, une ann\u00e9e apr\u00e8s les faits, le point sur ce chantier \u00e0 19 heures sur RTS Un \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve quant \u00e0 nous, demain midi 45 ans, m\u00eame en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:01 > 0:32:04) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:14 > 0:32:17) [75%] : \r\nVoil\u00e0, je te laisse filer Franck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:19 > 0:32:33) [86%] : \r\nOu alors une 30, c'est tr\u00e8s rapide, \u00e0 4 30, ouf, j'ai eu peur, oui, mais j'ai entendu une 30 et on parce qu'une 30 c'est un mec c'est rock'n'roll.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:33 > 0:32:36) [85%] : \r\nJe dis bravo parce qu'il a pas au-dessus pas payer les goutti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:36 > 0:32:38) [97%] : \r\nOui audacieux, t\u00e9m\u00e9raire plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:38 > 0:32:43) [76%] : \r\nMais aussi en baisse, mais sans fil, la 7\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:44 > 0:32:45) [97%] : \r\nAlors bon app\u00e9tit, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:47 > 0:32:52) [80%] : \r\nJ'adore vraiment tr\u00e8s juste merci apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:01 > 0:33:33) [86%] : \r\nNon, je suis venu tout \u00e0 l'heure, tu n'\u00e9tais pas l\u00e0, j'\u00e9tais sur place ce vendredi, j'ai cru qu'il 5000 je n'ai pas vu alors je te fais la gueule m\u00e9lo a co\u00fbt\u00e9 pas l\u00e0 qui \u00e9chappe \u00e0 l'Arena de personnes qui viennent sur le plateau, normalement ah ben voil\u00e0 bonjour Charlotte bonjour est que \u00e7a doit seulement face non derri\u00e8re moi si c'est oui, c'est beaucoup plus int\u00e9ressant parce que oui, parce que vous voyez le retour image dans le prompteur et l'\u00e9cran droite que j'utilise, merci Laurence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:39 > 0:33:51) [92%] : \r\nAlors, par contre, alors oui, vous pouvez prendre les les si\u00e8ges, installez-vous confortablement voil\u00e0 parce qu'en fait ce qui est int\u00e9ressant c'est voil\u00e0 c'est de voir ce qui se passe ici et sur ce moniteur l\u00e0 si vous \u00eates assis, l\u00e0 vous verrez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:57 > 0:34:03) [93%] : \r\nAlors le danger quand il reste 3 minutes c'est que on se d\u00e9concentre puis apr\u00e8s quand arrive l'\u00e9mission, c'est plus qu'on a \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:03 > 0:34:04) [83%] : \r\nJacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:04 > 0:34:10) [91%] : \r\nAlors apr\u00e8s, c'est une s\u00e9ance de rattrapage de 3 minutes c'est pas, c'est pas de tout repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:23 > 0:34:25) [98%] : \r\nJ'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:30 > 0:34:39) [88%] : \r\nQui ne dit mot, alors \u00e7a c'est ce que c'est le c'est une phrase que je r\u00e9p\u00e8te souvent c'est : qui ne dit mot consent qui ne dit mot consent voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a, c'est un principe de droit mais qui est, qui est pas mal partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:40 > 0:34:46) [82%] : \r\nOn a une tr\u00e8s bien, c'est la bonne carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:46 > 0:34:48) [96%] : \r\nOui, c'est la bonne, c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:43 > 0:35:45) [85%] : \r\nAlors, on est \u00e0 une minute j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:46 > 0:35:51) [67%] : \r\nPour alimenter ce qui aura un des d\u00e9compte pour ces 5 semaines de g\u00e9n\u00e9riques ou je te dis juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:53 > 0:35:58) [94%] : \r\nTu me dis juste : dans 5 secondes et puis \u00e7a suffira 5 secondes et puis apr\u00e8s je verrai bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:49 > 0:39:20) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies vont laisser place aux perturbations cet apr\u00e8s- midi, lesquels devraient \u00eatre assez active Suisse maintient ses avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de une accalmie s'est produite ce matin l'\u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 les courants d'ouest, entra\u00eenant une perturbation sur la Suisse, il va \u00eatre assez active jusqu'en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit et demain \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons passer dans le Vert, plus froid et cette perturbation aura beaucoup de peine \u00e0 s'\u00e9vacuer le fera tr\u00e8s lentement, donc pendant cette journ\u00e9e de jeudi, cet apr\u00e8s- midi, des \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper, mais assez timide sur les Grisons ou bien encore au Tessin, ailleurs ciel nuageux et les pr\u00e9cipitations vont continuer de progresser vers l'Est, les pr\u00e9cipitations qui seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es qui vont d'abord passer sur le plateau, puis sur le Valais la limite des chutes de neige dans un 1er temps se situera vers 1600 m\u00e8tres ce soir cette limite va s'abaisser vers 1200 m\u00e8tres enfin les pr\u00e9cipitations seront encore assez soutenu par endroits, notamment sur le Bas-Valais o\u00f9 M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de plus pr\u00e9cis\u00e9ment, de fortes chutes de neige par endroits, les cumuls pourront atteindre les 20 \u00e0 30 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche jusqu'\u00e0 demain matin, ce n'est pas n\u00e9gligeable, les temp\u00e9ratures seront de saison, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus, cet apr\u00e8s- midi, il pourra faire jusqu'\u00e0 13 voire 14 degr\u00e9s sur le plateau dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et m\u00eame 15 sur le nord des Grisons, les vents attention quant \u00e0 eux, vont se renforcer des vents qui seront de secteur ouest sud- ouest qui vont \u00eatre assez soutenu sur le plateau, les rafales pourront d\u00e9passer les 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le quart Nord-Est M\u00e9t\u00e9oSuisse donc lance de se faire la ville d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de demain matin, les pr\u00e9cipitations seront encore assez fr\u00e9quentes dans les Alpes avec une limite des chutes de neige vers 900 m\u00e8tres, m\u00eame chose pour le Tessin mais au nord, elles vont prendre un caract\u00e8re plus \u00e9pars toujours le matin de premi\u00e8res \u00e9claircies assez timides pourront se d\u00e9velopper sur l'ouest l'apr\u00e8s- midi, le temps restera assez humide sur les Grisons ou bien encore sur le Tessin meilleur les pr\u00e9cipitations deviendront de plus en plus occasionnel des \u00e9claircies en profiteront pour se d\u00e9velopper, elles seront un peu plus g\u00e9n\u00e9reuses sur l'ouest, notamment autour du lait aimant ou bien encore sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les temp\u00e9ratures seront donc \u00e0 la baisse, demain matin, les valeurs seront sup\u00e9rieurs aux 0 degr\u00e9, mais l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 9 \u00e0 10 sur le plateau 13 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront encore de secteur ouest sud- ouest ces vents vont n\u00e9anmoins faiblir seront encore assez fort en montagne, mais sur le plateau, il devrait plut\u00f4t atteindre en moyenne les 20 \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, on peut parler de vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on pouvait lire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on se retrouve, ce soir, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T11:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803668981", "durationSec": 99, "title": "MI VD VOTE EOLIENNES_RTS000001436635", "excerpt": "Le projet du parc \u00e9olien du Mollendruz a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Praz. Les opposants annoncent d\u00e9j\u00e0 un recours. Pour la syndique de la Praz Anni Sordet, la municipalit\u00e9 est heureuse du succ\u00e8s de la votation. La pr\u00e9sidente du Conseil g\u00e9n\u00e9ral Audrey Salzmann \u00e9voque un soulagement apr\u00e8s une ambiance pesante dans le village.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "\u00c9OLIENNE", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668982", "durationSec": 29, "title": "MI PC CRISE KOSOVO V2_RTS000001436593", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est r\u00e9uni \u00e0 Saint-Gall pour annoncer le projet d'augmentation de 50 francs de toutes les franchises d'assurance maladie des assur\u00e9s adultes."}, {"internalArchiveId": "AA1803668983", "durationSec": 39, "title": "MI PC CONSEIL FEDERAL ST GALL_RTS000001436509", "excerpt": "Le WWF, les associations Pro Natura et Transport Environnement ainsi que les Verts valaisans ont  lanc\u00e9 leur campagne contre la candidature de Sion au Jeux Olympiques d'hiver 2026.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "ASSURANCE MALADIE", "R\u00c9UNION"], "sequenceIds": ["1676048"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668984", "durationSec": 22, "title": "MI PC CF MILLIARD COHESION_RTS000001436629", "excerpt": "Victoire du HC Bienne, qui a battu le HC Lugano sur le score de 7 buts \u00e0 3, lors du 1er match de les demi-finales des play-offs du Championnat suisse de hockey sur glace National League.\nVictoire du Zurich SC, qui a battu le CP Berne sur le score de 3 buts \u00e0 2, lors du 1er match des demi-finales des play-offs du Championnat suisse de hockey sur glace National League."}, {"internalArchiveId": "AA1803668985", "durationSec": 25, "title": "MI PC ANTI JO_RTS000001436480", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu le Panama sur le score de 6 buts \u00e0 0, lors d'un match amical de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde de football 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "sequenceIds": ["1676058"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668986", "durationSec": 74, "title": "MI NEWS COREE KIM V2_RTS000001436623", "excerpt": "D'apr\u00e8s un sondage de l'Institut Sotomo, la r\u00e9\u00e9lection de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste genevoise Anne Emery-Torracinta n'est pas assur\u00e9e. Elle est mise en cause dans le scandale d'abus sexuels au Coll\u00e8ge de Saussure ainsi que dans la suspension de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du D\u00e9partement genevois de l'Instruction publique (DIP) Marie-Claude Sawerschel. Itw du d\u00e9put\u00e9 PLR genevois Alexandre de Senarclens et du d\u00e9put\u00e9 socialiste Romain de Sainte Marie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803668987", "durationSec": 80, "title": "MI HOMMAGE BELTRAME_RTS000001436616", "excerpt": "Extrait du film \"Tesnota, une vie \u00e0 l'\u00e9troit\" du r\u00e9alisateur russe Kantemir Balagov avec l'actrice Darya Zhovner."}, {"internalArchiveId": "AA1803668988", "durationSec": 93, "title": "MI HOCKEY BIENNE LUGANO V2_RTS000001436511", "excerpt": "Extrait du film \"Ready Player One\" du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Steven Spielberg avec les acteurs Tye Sheridan et Olivia Cooke.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BIENNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["ZURICH SC", "CP BERNE", "HC BIENNE", "HC LUGANO"], "sequenceIds": ["1668835", "1668857"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668989", "durationSec": 99, "title": "MI FOOT SUISSE PANAMA_RTS000001436496", "excerpt": "Extrait du film \"Madame Hyde\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Serge Bozon avec l'actrice Isabelle Huppert.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "MATCH AMICAL", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1668833"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668990", "durationSec": 121, "title": "MI ELECTIONS GE V2_RTS000001436592", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["DE SENARCLENS, ALEXANDRE", "EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668991", "durationSec": 50, "title": "FRIGO EXTRAIT TESNOTA_RTS000001434068"}, {"internalArchiveId": "AA1803668992", "durationSec": 43, "title": "FRIGO EXTRAIT READY PLAYER ONE COURT V2_RTS000001435820"}, {"internalArchiveId": "AA1803668993", "durationSec": 52, "title": "FRIGO EXTRAIT MME HYDE_RTS000001434067"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803669149", "summary": "Lucerne : extraits du match amical entre \u00e9quipe nationale de Suisse et du Panama. \nPlans brefs buts suisses marqu\u00e9s par Blerim Dzemaili, Granit Xhaka, Breel Embolo, Mario Gavranovic, footballeurs suisses.\nItw en fran\u00e7ais de Mario Gavranovic, footballeur suisse.\nItw de Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale suisse de football.\nItw Gelson Fernandes, footballeur suisse.\nBut de Fabian Frei, footballeur suisse.", "id": "1668833", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "MATCH AMICAL"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DZEMAILI, BLERIM", "XHAKA, GRANIT", "EMBOLO, BREEL", "GAVRANOVIC, MARIO", "FREI, FABIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669151", "summary": "Bienne : Tissot Arena\nTormanen, Antti, entra\u00eeneur HC Bienne, au bord de la patinoire.\n1er but du HC Lugano marqu\u00e9 par Luca Fazzini hockeyeur.\n1er but du HC Bienne marqu\u00e9 par Dominik Diem, hockeyeur.\n2e but du HC Lugano marqu\u00e9 par Ryan Johnston, hockeyeur.\n2e but du HC Bienne marqu\u00e9 par Jason Fuchs, hockeyeur.\n3e but du HC Bienne marqu\u00e9 par Dominik Diem.\n4e but du HC Bienne marqu\u00e9 par Tony Rajala, hockeyeur.", "id": "1668835", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["HC BIENNE", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669173", "summary": "Berne-ville :\n3e but du Zurich SC marqu\u00e9 face au CP Berne par Ronalds Kenins, hockeyeur.", "id": "1668857", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["ZURICH SC", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804676335", "summary": "B\u00e2timent du gouvernement saint-gallois, nuageux : fa\u00e7ade avec drapeau suisse et st-gallois. Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, marchant. Conseillers f\u00e9d\u00e9raux r\u00e9uni autour d'une table. Pano gauche droite b\u00e2timent.", "id": "1676048", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "LEUTHARD, DORIS", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1804676345", "summary": "Duplex Sion : itw Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident Les Verts valaisans.", "id": "1676058"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUCHET, Rapha\u00eble", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SORDET, Pascaline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735571", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037748", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1665248", "internalArchiveId": "AA1803665564", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : L'\u00e9quipe du Nig\u00e9ria - Stade de St-P\u00e9tersbourg - Daniel Amokachi (USA 1994) - Harry Kane et Robert Lewandowski - l'\u00e9quipe de Serbie - Coupe du monde Br\u00e9sil 1950 et 2014 - gardien de but Sergio Romero", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 1646, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-17T09:21:07Z", "scripts": ["\n1 \n \n\n \n\nROAD TO THE 2018 FIFA WORLD CUP\u2122 \n\nProgramme 4 \n\n10:00:23 This is the Road to the 2018 FIFA World Cup\u2122 \n\n \n\n10:00:27 Today we run the rule over group E hopefuls Serbia \n\n \n\n10:00:32 And take a look at two of the contenders for the Adidas golden boot. \n\n \n\n10:00:37 We start the show 5,800 kilometres from Moscow to take a look at the team \n\nwho were the first African nation to qualify for Russia 2018. \n\n \n\n10:00:47 Nigeria, with the biggest population in Africa, have only missed one FIFA \n\nWorld Cup\u2122 since making their debut in 1994. \n\n \n\n10:00:57 The Super Eagles side who played at that tournament are widely considered \n\nas the country\u2019s greatest group of players, with a team that included the likes \n\nof Finidi George, Daniel Amokachi, and the talismanic, Jay-Jay Okocha.  \n\n \n\n10:01:10 24 years after their FIFA World Cup\u2122 debut at USA 94, Okocha\u2019s nephew, \n\nAlex Iwobi scored the goal in qualification that took Nigeria to their sixth \n\nglobal finals. \n\n \n\n10:01:29 Drawn in what many considered the toughest group in African qualifying, \n\nNigeria proved dominant, securing their place in Russia with a game to spare \n\nand beating the likes of Zambia, Cameroon and Algeria along the way. \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n \n\n \n\nGernot Rohr, Coach \n\n10:01:42 When we saw the draw at first and we saw the group, we believed it would \n\nbe very very difficult because Algeria at that moment was number 1 in \n\nAfrica, Cameroon is becoming Champion of Africa and Zambia is becoming \n\nChampion of Africa under 20, so we were not terrified of this group but um \n\nwe believed in our team, in our players.   \n\n \n\nWilfred Ndidi, Midfielder  \n\n10:02:05 Everyone in the group was really tough. The Zambians, you feel, oh they're \n\nnot the big names, like the other countries, but we took everything the \n\nsame that was the philosophy from the coach. So, I think, that made us go \n\nthrough.   \n\n \n\nJohn Obi Mikel, Midfielder  \n\n10:02:22 We knew it was going to be tough. We have a very young team but \n\neverybody, they all play in Europe, they have the experience and they are \n\nall very good with the ball. We were so far ahead of everyone in the group \n\nand then we managed to finish the group as leaders, and we were very \n\nproud of that. \n\n \n\n10:02:41 On the pitch, the side is led by the seasoned John Obi Mikel, but their x-factor \n\nin Russia could be the youthful streak that runs throughout the side.  \n\n \n\n10:02:50 With the likes of Abdullahi Shehu, William Troost-Ekong, and Wilfired Ndidi \n\nfilling the defensive positions and Alex Iwobi, Kelechi Iheanacho and Moses \n\nSimon scoring crucial goals in qualifying, there is something of a fresh feel to \n\nthe team \n\n \n\nGernot Rohr, Coach \n\n10:03:08 We choose young players, we wanted to build a new team, and I see now \n\nthat we are the youngest one of the World Cup. Nigeria had already very \n\n\n\n3 \n \n\ngood teams, very big players, the level is very high to be better than them \n\nwill not be easy for our young players but we are on the good way. \n\n \n\n10:03:32 Nigeria\u2019s coach, Gernot Rohr, has plenty of experience on the continent \n\nhaving previously coached three African nations. He has radically improved \n\nthe side, infusing the freshness of youth into a team who struggled prior to \n\nhis appointment.  \n\n \n\n10:03:45 Tactically, the team are based on a sturdy defence, with energetic ball-\n\nwinners at the base of midfield and the calming presence of John Obi Mikel in \n\nthe number 10 position.  \n\n \n\n10:03:58 Since Rohr took over in 2016, he has lost just once and knitted together a \n\nruthless counterattacking side.  \n\n \n\nGernot Rohr, Coach \n\n10:04:02 The organisation was easy 4-2-3-1 or 4-3-3, everybody could play in this \n\nsystem and we only tried in the friendlies other systems, so tactically it was \n\nok, we had a little problem at first to build a stable defence, but the \n\ndefence is becoming solid \n\n \n\nJohn Obi Mikel, Midfielder  \n\n10:04:27 This team is one team that I've played with that like to play football. You \n\nknow, you have Victor Moses, you have Kelechi Ihenacho, you have Alex \n\nIwobi, you have Ndidi, you have Onazi, you have Etebo... these players all \n\nlike to have the ball, and it's important for us. We like to play, and pass and \n\nmove, the discipline, there's a lot of calmness in the team and everybody \n\nknows his job. Everybody knows what to do. Everybody knows that you \n\ncan't let the team down. \n\n \n\n10:04:56 A key-man in those counter attacks and the teams star-player is Victor \n\nMoses. Crowned 2018 Nigerian Football Federation player of the year, the \n\n\n\n4 \n \n\nChelsea star appeared in four of the Super Eagles 6 qualifying games and \n\nscored three goals   \n\n \n\n10:05:11 Although he plays right-wingback for his club side, it\u2019s in the forward position \n\nhe causes damage for his national team. \n\n \n\nJohn Obi Mikel, Midfielder  \n\n10:05:17 Antonio Conte wants him to play as a right wing back, but Victor has always \n\nplayed as a right winger. Victor is young, he\u2019s fast, he\u2019s strong, and he\u2019s \n\npowerful. He has everything. \n\n \n\nGernot Rohr, Coach \n\n10:05:35 Victor Moses, a fantastic player, he made the difference against Cameroon \n\n\u2013 when we beat the African champion 4-0 he was so fantastic and yes in the \n\nbeginning, when I saw him the first time I immediately saw the talent, the \n\nqualities he had and we tried to bring it a quality system that he has also to \n\nplay defensively and make the work when we don\u2019t have the ball and he \n\ndid it very well \n\n \n\n10:06:00 Drawn in group D, Nigeria kick-off their FIFA World Cup\u2122 campaign on June \n\n16th against Croatia who reached the finals by beating Greece over two legs \n\nin the UEFA play offs.   \n\n \n\n10:06:12 In what could be the most fiercely contested group in Russia, the Super \n\nEagles will also play Iceland and Argentina.  \n\n \n\n10:06:20 This will be the fifth time Nigeria will face La Albiceleste in their six \n\ntournament appearances with the South Americans having come out on top \n\nin each of their previous encounters. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\nWilfred Ndidi, Midfielder  \n\n10:06:29 Argentina team is very good. For me I would say Messi is unstoppable, I \n\nwould say. Because he's one of the best players, we just have to try and win \n\nand give it all in the first two games and then face Argentina.  \n\n \n\nJohn Obi Mikel, Midfielder  \n\n10:06:45 I think we're in a group where we can do something, it depends on our \n\npreparation, it depends on how much we want it, how much we want to, \n\nnot just \"now we've qualified let's go and play in the World Cup, that's it \n\nfine, I played two or three games, that's it I'm done!\". We want to make \n\nnames, we want to make history, we want to do well. And we want to \n\nmake sure we go there and believe we can beat Argentina, we can beat \n\nCroatia, we can beat Iceland.  \n\n \n\nGernot Rohr, Coach \n\n10:07:17 Of course, target is to play well, to give the best, to show to Nigeria that the \n\nplayers like to play for their country, they like to fight, and they like to win. \n\nWe have a difficult group, will not be easy to come out, but we had already \n\ndifficult group in the qualifiers. And we came out \u2026I think will be a fantastic \n\nWorld Cup, it\u2019s a joy for everybody to be here, but we would like also to \n\nhave good results. \n\n \n\n10:07:54 We\u2019re taking a look at the stadium where Nigeria will play their final group \n\ngame now as we travel to the most northerly of the venues. \n\n \n\n10:08:05 St Petersburg is Russia\u2019s second largest city after Moscow, the country\u2019s \n\ncultural capital and a UNESCO World Heritage Site.  \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n10:08:11 The new 67,000 capacity St Petersburg stadium is located on the Neva River, \n\nalthough its northerly location provided some unique challenges for the \n\ndesigners.  \n\n \n\n10:08:21 Built on the site of the Kirov Stadium on Krestovsky Island, the seven-storey \n\nstructure is 79 metres high, with a retractable roof and sliding pitch. \n\n \n\n10:08:30 The venue is able to host events the whole year around as the temperature \n\ninside is regulated to 15 degrees Celsius, even in the depths of winter. \n\n \n\n10:08:39 The stadium played host to the opening match and the final of last year\u2019s \n\nFIFA Confederations Cup, where Germany beat Chile 1-0. \n\n \n\n10:08:46 The St Petersburg stadium will also play an integral part in the FIFA World \n\nCup\u2122, hosting the likes of Russia, Brazil and Nigeria\u2019s game with Argentina in \n\na 7 match schedule that also includes a semi-final and the third place play off. \n\n \n\n10:08:59 But the action begins on June 15th as Morocco take on Iran in the opening \n\ngame of Group B.  \n\n \n\n10:09:07 In Hyundai Anatomy of a Goal, we go back to USA \u201894 to replay a stunning \n\nstrike from a Super Eagle on his FIFA World Cup\u2122 debut. \n\n \n\n10:09:18 In 1994 the FIFA World Cup\u2122 landed in North America bigger than ever, \n\nRecord crowds packed into stadiums to watch the likes of Romario, Jurgen \n\nKlinsmann and Gabriel Batistuta light up the USA. \n\n\n\n7 \n \n\n10:09:33 Amongst the glitz and glamour, Nigeria arrived at the tournament to make \n\ntheir finals debut, boasting a FIFA World Ranking of 5th - the highest ever for \n\nan African nation. \n\n \n\n10:09:43 Clemens Westerhof\u2019s side got off to the perfect start, beating Bulgaria 3-0 in \n\ntheir opening match.   \n\n \n\nJohn Obi Mikel, Midfielder  \n\n10:09:50 I had school the next morning and I think it was quite late in Nigeria, but \n\neverybody stayed up to watch the game. I remember my parents watching \n\nand trying to wake me up. I saw when Rashidi Yekini scored and he was \n\ndoing that in the net in the goal.  \n\n \n\n10:10:06 I think that was pretty much what I hold and what I remember of the World \n\nCup.   \n\n \n\n10:10:16 But defeat to Argentina left their hopes in the balance going into the final \n\ngroup game against Greece. \n\n \n\n10:10:24 Already ahead thanks to Finidi George\u2019s opener, in the 95th minute, striker \n\nDaniel Amokachi was given space to turn in midfield, and made Greece pay \n\nwith a demonstration of pace, power and perfect finishing. \n\n \n\n10:10:40 Replaying the goal we can see that, as Nigeria win back possession, Amokachi \n\nhas already dropped deep into space and calls for the ball.  \n\n \n\n\n\n8 \n \n\n10:10:49 With the nearest Greek player more than 6 metres away, the Super Eagles \n\nnumber 14, has time to turn and head towards goal. \n\n \n\n10:11:00 With Greece\u2019s centre half moving towards the right, it opens up the perfect \n\nangle for the Nigerian to advance and shoot. \n\n \n\n10:11:10 The ball accelerates to over 60 miles an hour past the helpless Christos \n\nKarkamanis in goal. \n\n \n\n10:11:17 In the next round, Amokachi and Nigeria came within seconds of knocking \n\nout eventual finalists Italy, before a Roberto Baggio brace rescued the Azzuri.  \n\n \n\n10:11:28 While it may ultimately be a case of what might have been for the Super \n\nEagles golden generation, in Amokachi\u2019s goal they have a FIFA World Cup\u2122 \n\nmoment that will be remembered for years to come. \n\n \n\n10:11:41 We\u2019re checking out two modern day strikers now and potential contenders \n\nfor the Adidas golden boot \u2013 Robert Lewandowski of Poland and England\u2019s \n\nHarry Kane. \n\n \n\n10:11:51 Using the CIES football observatory\u2019s player rating system we\u2019re going to \n\ncompare their statistics in terms of shooting, distribution and taking on \n\nopponents. \n\n \n\n10:12:00 When it comes to prowess in front of goal both score an impressive 99 out of \n\n100 for shooting - a testament to their accuracy and composure.  \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n10:12:08 While Kane found the back of the net 5 times for England in the FIFA World \n\nCup\u2122 qualifiers, 29-year-old Lewandowski scored a European high 16 goals \n\nwhich was over half of the 28 Poland scored in their campaign. \n\n \n\nWojciech Szcz\u0119sny, Goalkeeper, Poland \n\n10:12:24 He has an enormous impact on the Polish team. Not only with his goals, as \n\nhe scores lots of them, and most of our goals in these qualifiers were scored \n\nby Robert, but he was involved in creating them too.  \n\n \n\n10:12:37 Equal when it comes to shooting, in terms of distribution the Polish striker \n\nedges his English counterpart with a 45 out of 100 compared to 35.  \n\n \n\n10:12:46 Lewandowksi played all 10 of Poland\u2019s qualifying matches, and despite most \n\nof his time being taken up by 37 attempts on goal, he still managed to set up \n\nKamil Grosicki for the second strike in their 4-2 home victory against \n\nMontenegro.   \n\n \n\n10:13:01 While the Polish star nudges it in terms of distribution, Kane has the better \n\nrating for taking on opponents  \n\n \n\n10:13:07 It\u2019s this trait that has helped him score a record-breaking 37 goals for Spurs in \n\nthe English premier league and he has now scored 12 times in 23 \n\nappearances for England. \n\n \n\nGareth Southgate, Coach, England \n\n10:13:17 His goal scoring record at the moment speaks for itself, in terms of out an \n\nout number 9s, he is, no question, one of the best in the world. \n\n \n\n\n\n10 \n \n\n10:13:25 He's proven that now, not just one season in the premier league, but \n\nseason after season, and the last calendar year that he had was better than \n\nanyone else in Europe \n\n \n\n10:13:36 Despite the goal difference, that means the Englishman scores marginally \n\nhigher overall on the CIES football index with 89 out of 100 compared to \n\nLewandowski\u2019s 88. \n\n \n\n10:13:47 With both Poland and England having had Adidas Golden Boot winners in the \n\npast, that award should not be out of reach for their current number nines. \n\nThese two old-fashioned centre forwards can score almost any type of goal \n\nmaking them ones to watch in Russia. \n\n \n\n10:14:03 From 2 of Europe\u2019s finest strikers, we stay with the European challenge, but \n\ntravel 1,700 kilometres south-west of Moscow to take a closer look at the \n\nteam who finished top of UEFA qualifying group D \n\n \n\n10:14:15 Ranked 37  Serbia return to the FIFA World Cup\u2122 finals after an absence of 8 \n\nyears, and for only the second time after becoming an independent nation in \n\n2006.  \n\n \n\n10:14:26 The team previously competed in the tournament as part of the Kingdom of \n\nYugoslavia, SFR Yugoslavia, and Serbia and Montenegro.  \n\n \n\n10:14:34 Their most notable appearance was in 1962 when they made it to the semi-\n\nfinals beating West Germany along the way.  \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n10:14:42 Serbia qualified for the Russia 2018 in emphatic style. With only one defeat in \n\n10 matches, they scored the most goals in their group, outplaying the likes of \n\nAustria, the Republic of Ireland and Euro 2016 semi-finalists Wales. \n\n \n\n10:14:58 That string of results included an away victory against the Republic of Ireland \n\n- one of the stand out matches of their campaign.  \n\n \n\nAleksandar Kolarov, Defender \n\n10:15:15 In the second half, we started the match and after about ten minutes the \n\nball was on one side and I saw that it would probably come over to my side \n\nand I ran into the space. Kosti\u0107 saw me. \n\n \n\n10:15:26 The ball was coming towards me and all I could do was stretch my leg and \n\nscore. I knew that if I could get the shot in, the goalkeeper wouldn\u2019t stand a \n\nchance. \n\n \n\n10:15:37 That goal turned out to be the winner that was a really important match for \n\nus and that win opened the door for us to the World Cup. \n\n \n\nAleksandar Mitrovi\u0107, Forward \n\n10:15:50 It was a difficult match. We knew what was expected of us and we knew \n\nthat a goal either way would be decisive in the match.  \n\n \n\n10:15:59 So thank God, we scored that goal and we won that game and I think that \n\nwas the key match that took us to the World Cup. \n\n \n\n\n\n12 \n \n\n10:16:09 Despite that result, their place at Russia 2018 wasn\u2019t sealed until a one nil \n\nhome victory against Georgia on the final day of qualifying.  \n\n \n\nAleksandar Mitrovi\u0107, Forward \n\n10:16:24 Well, I think that for me as a player that was the best night in my career. I \n\nthink that all children in Serbia dream that one day they will play for the \n\nnational team, to play important matches, \n\n \n\n10:16:35 To earn a place at the World Cup and to represent their nation there. For \n\nme that is the biggest, most exciting, and happiest story in my career as a \n\nfootballer.   \n\n \n\n10:16:49 Having qualified, Slavoljub Muslin was removed as coach, and replaced by the \n\nman who was his assistant, Mladen Krstajic.  \n\n \n\n10:16:58 The former national team player could well turn out to be the side\u2019s x-factor \n\nin Russia.  Having played for Serbia himself at the tournament, his experience \n\non the FIFA World Cup\u2122 stage could prove vital. \n\n \n\nMladen Krstaji\u0107, Coach \n\n10:17:10 One thing is for sure, it is an honour to be part of the national team, and \n\nespecially being the selector for your own country is something that cannot \n\nbe put into words, it can only be experienced. \n\n \n\nAleksandar Mitrovi\u0107, Forward \n\n10:17:24 He is big in Serbian football. Previously he was a great player who played \n\nfor big teams and of course it means a lot to have somebody like that, who \n\ncan give advice in those key matches. He went through that already and he \n\n\n\n13 \n \n\nwould advise us in the best possible way how to prepare for those difficult \n\nand important matches when everybody expects a lot from us. \n\n \n\n10:17:44 Krstaji\u0107 is bringing his own style to the team\u2019s formation, shoring up the \n\ndefensive, and using his own playing experience to instigate change.  \n\n \n\nMladen Krstaji\u0107, Coach \n\n10:17:55 As a coach and the man in charge of the Serbian team, I like the team to be \n\ncompact in the defensive zone, but when they pass the halfway line, I want \n\nthem to have their freedom in the game, and to do what they know best.  \n\n \n\n10:18:08 The way I look at football in a way that we don\u2019t have to be its slaves, we \n\nshould enjoy football, because football is played with the heart and for \n\nfans, of course. \n\n \n\nAleksandar Kolarov, Defender \n\n10:18:19 During qualifying and for the first time since I\u2019ve been in the team we \n\nplayed with three defenders. Let\u2019s say we played a 3-4-3 formation with \n\ntwo wingers that come inside, a main striker and four in midfield. \n\n \n\n10:18:33 Myself and the right wing-back were really involved. \n\n \n\n10:18:36 I can say that was a specific style of playing. Not many national teams play \n\nthat kind of game. When Krstaji\u0107 came in as manager, the last two matches \n\nwe played were friendlies and we played 4 at the back. So, I think that in \n\nthe future we will continue playing that way and with 3 midfielders. These \n\nare all our coach\u2019s plans. We play the way we are asked to. \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n10:19:01 Serbia\u2019s star player is their captain Branislav Ivanovic. An experienced and \n\nrespected member of the squad, he has led the team since 2012 and \n\ncurrently plays his club football in Russia for Zenit Saint Petersburg. \n\n \n\nMladen Krstaji\u0107, Coach \n\n10:19:16 He is really important, for sure. One number in a hundred games as part of \n\nthe national team means a lot, and that says a lot about Bane Ivanovi\u0107, as a \n\nperson and as a player as well. His games are seen and recognized, and \n\nrecorded worldwide I can talk about him only in superlatives.  \n\n \n\n10:19:33 He was the coach\u2019s right-hand man before, and has remained as such, even \n\ntoday, when I have the coach\u2019s position \n\n \n\nAleksandar Mitrovi\u0107, Forward \n\n10:19:45 Branislav - I don\u2019t know how he looks on the field, maybe scary, but he is, \n\nfirst of all, a very good person. I think that even he, himself, is not aware \n\nhow successful he is in his career, how much he has achieved and when he \n\nfinishes his career he is going to realize how great he is.  \n\n \n\n10:20:06 Serbia kick off their campaign on the 17th of June against Costa Rica who \n\nwere surprise quarter finalists at the 2014 FIFA World Cup\u2122. \n\n \n\n10:20:15 But in a group that also includes Brazil, they\u2019ll have to be at the top of their \n\ngame to reach the knockout stages in Russia.  \n\n \n\nAleksandar Kolarov, Defender \n\n10:20:25 We have to try to take our chances in the matches against Costa Rica and \n\nSwitzerland. I think we got a good deal. We play the third match against \n\n\n\n15 \n \n\nBrazil so let\u2019s hope that we won\u2019t get to that match to decide whether we \n\nget through or not.  If it comes to that, we will fight to go further. \n\n \n\n \n\nAleksandar Mitrovi\u0107, Forward \n\n10:20:46 I think we have a team, especially now, a team with players who can play \n\nagainst Brazil and every single national team in the world.  \n\n \n\n10:20:55 We have a great team and as I said, we will see\u2026 I hope that we are going \n\nto pass forward from the group, that\u2019s the first goal. We will see, with God\u2019s \n\nhelp. \n\n \n\n10:21:15 Serbia\u2019s group opponents Brazil are the focus of our FIFA World Cup\u2122 firsts \n\nnow as we look back at the 1950 and 2014 tournaments. \n\n \n\n10:21:24 Unlike previous editions, the 1950 FIFA World Cup\u2122 would be the first and \n\nonly one not to have a final. \n\n \n\n10:21:32 Instead, in the deciding match of the tournament, hosts Brazil needed just a \n\ndraw against Uruguay to see them crowned champions.  \n\n \n\n10:21:41 In front of a crowd of almost 200 000 at the Maracana, Friaca gave the home \n\nside the lead. \n\n \n\n10:21:51 Uruguay weren\u2019t to be overawed though, as Juan Schiaffino equalised just \n\npast the hour mark. \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n10:21:59 And 11 minutes from time, one of the biggest upsets at a finals was \n\ncompleted as Alcides Ghiggia scored to send a newly named Jules Rimet \n\ntrophy back to Uruguay for the 2nd time. \n\n \n\n10:22:13 When Brazil next hosted the FIFA World Cup\u2122 in 2014, the tournament \n\nmarked the debut for goal line technology, along with vanishing spray used \n\nby referees.   \n\n \n\n10:22:25 Greece and Algeria were making their debuts in the FIFA World Cup\u2122 finals, \n\nwith the North African side making it through to the round of 16 where they \n\nlost to Germany after extra time.   \n\n \n\n10:22:38 Hosts Brazil had topped their group, and following victories over Chile and \n\nColombia, made it through to their fourth consecutive FIFA World Cup\u2122 \n\nsemi-final.  \n\n \n\n10:22:47 Their opponents at the Maracana were Germany, and over the course of 90 \n\nminutes, a whole host of records were broken.  \n\n \n\n10:22:55 Miroslav Klose overtook Ronaldo as the tournament\u2019s all-time leading scorer \n\nas he netted his 16th FIFA World Cup\u2122 goal in the 23rd minute.    \n\n \n\n10:23:09 Germany\u2019s 7-1 victory saw them replace Brazil as the highest scoring team in \n\nthe tournament\u2019s history and become the first team to reach 8 FIFA World \n\nCup finals\u2122;  \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n10:23:22 But there were still two more firsts to come as Germany met Argentina in the \n\nfinal. \n\n10:23:29 The only goal of the game came in extra time, as Mario Gotze became the \n\nfirst substitute to score the winning goal in a FIFA World Cup final\u2122. \n\n \n\n10:23:40 And it was a result that gave Germany the honour of becoming the first \n\nEuropean side to win the trophy in the Americas.  \n\n \n\n10:23:52 Finally, we\u2019re with Argentina goalkeeper Sergio Romero, as the Brazil 2014 \n\nfinalist gives us his favourite FIFA World Cup\u2122 memory. \n\n \n\n10:24:01 For Argentina, the 2014 tournament proved their most successful in almost \n\n25 years. After winning their group and despatching Switzerland and Belgium \n\nin the knockout stages they came up against the Netherlands in the semi-\n\nfinals. \n\n \n\nSergio Romero, Goalkeeper (ARG) \n\n10:24:15 It was a truly tactical game. If we had the ball, then Holland defended. And \n\nif Holland had the ball, then we defended. We were well positioned, it was \n\ncompletely tactical, with very few chances to score for both sides.  \n\n \n\n10:24:27 After 120 minutes had failed to separate them, the game went to penalties. \n\nWith the spotlight now on the two keepers, Romero received some words of \n\nadvice from team mate Javier Mascherano. \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n \n\nSergio Romero, Goalkeeper (ARG) \n\n10:24:39 I\u2019d already talked to the coach Alejandro, and the other goalkeepers \n\nMariano and Agustin and when I was heading over to talk to the referees, \n\nMascherano grabbed hold of me, and well he told me to think about all of \n\nthe people who had helped me get to that moment.  That everything was \n\ngoing was going to be okay, and he ended by saying that I was going to be a \n\nhero. So I was already confident, but these words made me even more \n\nconfident. It\u2019s at times like that you really see the people who have your \n\nback, and you never forget that moment. \n\n \n\n10:25:15 It took only a matter of seconds for Mascherano\u2019s prediction to come true, as \n\nRomero dived first to his left and then to his right saving two penalties in the \n\nshootout. \n\n \n\n10:24:24 His heroics sent Argentina through to the final.  Germany were to deny them \n\na third FIFA World Cup\u2122, but for the goalkeeper the moment when he \n\nbecame a hero in the semi-finals is one he will never forget. \n\n \n\n10:24:39 That\u2019s it for now, but join us next time as we continue on the Road to the \n\n2018 FIFA World Cup\u2122 in Russia.  \n\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801655769", "durationSec": 1564, "title": "En route pour le Mondial N\u00b04", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FIFA", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/3666", "id": "3666", "name": "Magazine de la FIFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FIFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1734536", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU087304", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1667384", "internalArchiveId": "AA1803667700", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Avenches dans le canton de Fribourg pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs Locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1020, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9447557", "imageURL": "http://www.rts.ch/9447556.image", "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Portrait de St\u00e9phane Augsburger, boulanger le jour et \u00e9crivain la nuit", "GE: v\u00e9los et rails de trams ne font pas bon m\u00e9nage", "Entretien avec Charles Trolliet, secr\u00e9taire du Conseil et Observatoire suisse de la fili\u00e8re du cheval", "La Broye vue du ciel", "Entretien avec Jean-Pierre Kratzer, fondateur de l\u2019Institut \u00e9questre national d\u2019Avenches", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-9331779", "ece-9332368", "ece-9331799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-04T05:40:09Z", "subTitles": ["17:36:02:07  17:36:39:19\r\n...\r\n\r\n17:36:39:21  17:36:41:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n17:36:41:13  17:36:43:11\r\n        On est \u00e0 Avenches.\r\n\r\n17:36:43:13  17:36:45:19\r\n La r\u00e9gion souhaite tirer un trait\r\n\r\n17:36:45:21  17:36:48:11\r\nsur les \u00e9v\u00e9nements de l'an dernier.\r\n\r\n17:36:48:13  17:36:52:01\r\n     Des incendies criminels \r\n     avaient frapp\u00e9 la Broye.\r\n\r\n17:36:52:03  17:36:59:11\r\nL'Institut Equestre National a perdu\r\n   plusieurs b\u00e2timents et b\u00eates.\r\n\r\n17:36:59:13  17:37:04:14\r\n     Sa r\u00e9ouverture compl\u00e8te \r\n     est pr\u00e9vue pour cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n17:37:04:16  17:37:08:04\r\n On fera le point sur les travaux.\r\n\r\n17:37:08:06  17:37:14:01\r\n   Et on verra les sp\u00e9cificit\u00e9s\r\n    g\u00e9ographiques de la Broye,\r\n\r\n17:37:14:03  17:37:17:14\r\n           qui se joue\r\n    des fronti\u00e8res cantonales.\r\n\r\n17:37:17:16  17:37:24:17\r\n  Et on rencontrera un boulanger,\r\n    qui \u00e9crit aussi des polars.\r\n\r\n17:37:24:19  17:37:28:16\r\n     Mais d'abord, l'essentiel\r\n  de l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n17:37:32:07  17:37:36:08\r\n  -Sur la cr\u00eate du Mollendruz, \r\n 12 \u00e9oliennes seront implant\u00e9es.\r\n\r\n17:37:36:10  17:37:40:11\r\n    Hier soir, les villageois\r\nde La Praz ont accept\u00e9 le projet.\r\n\r\n17:37:40:13  17:37:43:11\r\n   Ils votaient sur cet objet\r\n       pour la 2\u00e8me fois.\r\n\r\n17:37:43:12  17:37:46:23\r\n           En janvier,\r\nils avaient refus\u00e9 le parc \u00e9olien.\r\n\r\n17:37:47:01  17:37:51:11\r\n         La Municipalit\u00e9\r\na alors organis\u00e9 un 2\u00e8me scrutin.\r\n\r\n17:37:52:14  17:37:55:00\r\n-Il y a eu un manque d'information.\r\n\r\n17:37:55:02  17:37:57:12\r\n  Pour beaucoup, c'\u00e9tait acquis,\r\n\r\n17:37:57:14  17:38:00:15\r\n     et ils ne sont pas venus.\r\n\r\n17:38:00:17  17:38:02:18\r\n   En rencontrant ces habitants,\r\n\r\n17:38:02:20  17:38:06:22\r\n on a compris qu'ils regrettaient\r\n      de ne pas \u00eatre venus.\r\n\r\n17:38:07:12  17:38:11:16\r\n   -Il faudra encore patienter\r\navant l'installation des turbines.\r\n\r\n17:38:11:18  17:38:15:01\r\n   Les opposants ont annonc\u00e9s\r\n     vouloir faire recours.\r\n\r\n17:38:16:16  17:38:21:04\r\n-Le WWF, Pro Natura, l'Association\r\n    transport et environnement\r\n\r\n17:38:21:06  17:38:24:12\r\net les Verts valaisans disent NON\r\n\r\n17:38:24:14  17:38:28:07\r\n    \u00e0 la candidature de Sion\r\n     aux jeux d'hiver 2016.\r\n\r\n17:38:28:09  17:38:33:14\r\n    Lancement d'une campagne\r\n  qui tournera autour du budget\r\n\r\n17:38:33:16  17:38:39:10\r\n     et de ce que les citoyens\r\ndevront payer en cas d'acceptation.\r\n\r\n17:38:39:11  17:38:44:02\r\n   Les opposants ne croient pas\r\nen une candidature \u00e0 taille humaine\r\n\r\n17:38:44:04  17:38:48:08\r\n         et encore moins\r\n      \u00e0 un budget ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n17:38:50:11  17:38:55:14\r\n -A Fribourg, le tribunal p\u00e9nal\r\n  \u00e9conomique doit s'expliquer\r\n\r\n17:38:55:16  17:39:00:15\r\nsur 6 acquittements dans l'affaire\r\n    de la caisse de pr\u00e9voyance\r\n\r\n17:39:00:17  17:39:09:10\r\n     des communes de la Sarine\r\npour les services m\u00e9dicaux-sociaux.\r\n\r\n17:39:09:11  17:39:14:05\r\n    Le minist\u00e8re public estime\r\nles motifs pr\u00e9sent\u00e9s contestables.\r\n\r\n17:39:14:07  17:39:16:22\r\n         Il a fait appel\r\n      au Tribunal cantonal.\r\n\r\n17:39:18:14  17:39:33:06\r\n...\r\n\r\n17:39:33:08  17:39:38:06\r\n-On est sur le chantier de l'Institut\r\nEquestre National d'Avenches (IENA).\r\n\r\n17:39:38:08  17:39:43:04\r\n       J-P.Kratzer, bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n17:39:43:06  17:39:46:18\r\n  -O\u00f9 en est la reconstruction ?\r\n\r\n17:39:46:20  17:39:49:09\r\n         -Ca avance bien.\r\n\r\n17:39:49:11  17:39:51:19\r\n On est huit mois apr\u00e8s l'incendie\r\n\r\n17:39:51:21  17:39:54:00\r\n    et on esp\u00e8re avoir termin\u00e9\r\n\r\n17:39:54:02  17:39:56:01\r\n        pour le 15 juillet.\r\n\r\n17:39:56:03  17:39:58:15\r\n    Ici, on reconstruit 32 box.\r\n\r\n17:39:58:17  17:40:02:08\r\n        -Ce sera pile 1 an\r\n      apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements ?\r\n\r\n17:40:02:10  17:40:07:04\r\n  Vous y pensez encore souvent ?\r\n\r\n17:40:07:06  17:40:10:21\r\n   -Tous ceux qui les ont v\u00e9cus\r\n        de pr\u00e8s ou de loin\r\n\r\n17:40:10:23  17:40:15:03\r\nen garderont un souvenir difficile.\r\n\r\n17:40:15:05  17:40:18:16\r\n Le feu d\u00e9truit, \u00e7a marque \u00e0 vie.\r\n\r\n17:40:18:18  17:40:22:14\r\n  Mais on essaie de reconstruire,\r\n        d'aller de l'avant,\r\n\r\n17:40:22:16  17:40:27:11\r\n         \u00e7a aide beaucoup\r\ntous ceux qui ont v\u00e9cu ce sinistre.\r\n\r\n17:40:27:12  17:40:30:11\r\n-Vous allez en profiter pour revoir\r\n\r\n17:40:30:12  17:40:35:03\r\n       le concept de l'IENA\r\n        et des b\u00e2timents ?\r\n\r\n17:40:35:05  17:40:44:22\r\n    -Oui, quand on a un malheur,\r\nje le prends plut\u00f4t comme une chance.\r\n\r\n17:40:45:00  17:40:50:16\r\n      Ici, on va reconstruire\r\n   l'\u00e9cole de poney plus grande.\r\n\r\n17:40:50:18  17:40:56:11\r\n Et on va d\u00e9velopper un programme\r\n   plus vaste pour la jeunesse\r\n\r\n17:40:56:12  17:41:03:23\r\n    avec les poneys trotteurs \r\n    et aussi avec les chevaux.\r\n\r\n17:41:04:01  17:41:05:20\r\n     -C'est un signal positif\r\n\r\n17:41:05:22  17:41:10:07\r\n      que vous voulez donner\r\n   et retenir de cette trag\u00e9die.\r\n\r\n17:41:10:09  17:41:13:13\r\n              Merci. \r\n              -Merci.\r\n\r\n17:41:14:16  17:41:18:08\r\n        -Outre l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9,\r\n    o\u00f9 elle a fait l'actualit\u00e9,\r\n\r\n17:41:18:10  17:41:26:09\r\n la Broye est une r\u00e9gion discr\u00e8te,\r\n  \u00e0 cheval sur Vaud et Fribourg.\r\n\r\n17:41:26:11  17:41:31:07\r\nC'est notre rubrique \"Vu du ciel\".\r\n\r\n17:41:37:01  17:41:41:07\r\n     -La Broye, une rivi\u00e8re\r\n  qui s\u00e9pare Fribourg et Vaud.\r\n\r\n17:41:41:09  17:41:47:12\r\n          Mais rapidement,\r\nla fronti\u00e8re morcelle le territoire.\r\n\r\n17:41:47:14  17:41:54:09\r\nIci, Vaud et Fribourg s'enlacent,\r\n      cr\u00e9ant des enclaves.\r\n\r\n17:41:55:11  17:41:57:20\r\n-C'est des h\u00e9ritages du Moyen Age,\r\n\r\n17:41:57:22  17:41:59:15\r\n      o\u00f9 diff\u00e9rents seigneurs\r\n\r\n17:41:59:17  17:42:06:03\r\n    ont occup\u00e9 des territoires\r\n qui \u00e9taient un bailliage bernois.\r\n\r\n17:42:07:03  17:42:10:11\r\n   -Un h\u00e9ritage devenu un d\u00e9fi\r\n       pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n17:42:10:13  17:42:16:12\r\n     Les Broyards partagent\r\n leurs services \u00e0 la population.\r\n\r\n17:42:17:19  17:42:21:00\r\n-C'est une collaboration perp\u00e9tuelle\r\n            pour savoir\r\n\r\n17:42:21:02  17:42:23:20\r\n        quel est le service\r\n         le plus efficace.\r\n\r\n17:42:23:22  17:42:30:03\r\n      On doit parfois d\u00e9roger\r\n      aux syst\u00e8mes cantonaux.\r\n\r\n17:42:30:05  17:42:36:16\r\n   Ca demande des n\u00e9gociations.\r\n\r\n17:42:38:00  17:42:43:01\r\n-Tout porte le label intercantonal:\r\n     le gymnase, l'h\u00f4pital...\r\n\r\n17:42:43:03  17:42:48:10\r\n Les fronti\u00e8res divisent, mais la \r\npierre de la Moli\u00e8re unit la Broye.\r\n\r\n17:42:49:03  17:42:54:16\r\n     -Elle est autant utilis\u00e9e\r\n     \u00e0 Estavayer qu'\u00e0 Payerne.\r\n\r\n17:42:54:18  17:43:03:19\r\n     Il y a aussi de la pierre\r\n de la Moli\u00e8re \u00e0 la gare de Zurich\r\n\r\n17:43:03:21  17:43:11:04\r\n      et dans la construction\r\n     du Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n17:43:12:07  17:43:17:18\r\n-Presque de quoi y b\u00e2tir une r\u00e9gion\r\nautonome avec ses 70'000 habitants.\r\n\r\n17:43:18:23  17:43:21:10\r\n-Certains citoyens m'ont dit de faire\r\n\r\n17:43:21:11  17:43:23:10\r\n      une r\u00e9gion de la Broye.\r\n\r\n17:43:23:11  17:43:30:00\r\n     Mais les gens sont fiers\r\n  d'\u00eatre fribourgeois ou vaudois.\r\n\r\n17:43:30:21  17:43:35:16\r\n -R\u00e9gion originale, qui sait \u00eatre\r\n\u00e0 la hauteur des grands \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n17:43:35:18  17:43:39:18\r\n      tels que la derni\u00e8re \r\n     f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte.\r\n\r\n17:43:41:04  17:44:07:20\r\n...\r\n\r\n17:44:07:22  17:44:14:08\r\n  -Le Haras national d'Avenches\r\nest le centre de comp\u00e9tence suisse\r\n\r\n17:44:14:10  17:44:20:21\r\n     pour l'\u00e9levage du cheval.\r\n\r\n17:44:20:23  17:44:25:21\r\nIl est charg\u00e9 de la formation, de la\r\n recherche et de la mise en valeur\r\n\r\n17:44:25:23  17:44:33:04\r\n  de la race Franches-Montagnes,\r\n   unique race indig\u00e8ne suisse.\r\n\r\n17:44:33:06  17:44:44:03\r\n...\r\n\r\n17:44:46:19  17:44:50:06\r\n    L'avenir du Haras national\r\n     suscite des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n17:44:50:08  17:44:54:17\r\n  D\u00e9but mars, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na annonc\u00e9 vouloir couper le budget\r\n\r\n17:44:54:19  17:44:57:19\r\n         de l'Agroscope,\r\n  dont d\u00e9pend le Haras, de 20 %.\r\n\r\n17:44:57:21  17:45:01:11\r\n            C.Trolliet,\r\n    quelles sont vos craintes ?\r\n\r\n17:45:01:20  17:45:04:19\r\n-Nous craignons que ces r\u00e9ductions\r\n\r\n17:45:04:21  17:45:07:22\r\naient des cons\u00e9quences sur le Haras\r\n\r\n17:45:08:00  17:45:13:07\r\n   et ses diff\u00e9rentes missions.\r\n\r\n17:45:13:09  17:45:16:10\r\n   Nous ne pouvons pas accepter\r\n\r\n17:45:16:11  17:45:21:15\r\n    que ce que le Haras fournit\r\n     pour la fili\u00e8re diminue.\r\n\r\n17:45:22:05  17:45:25:11\r\n-Ces craintes sont-elles fond\u00e9es ?\r\n\r\n17:45:25:13  17:45:28:13\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu des restructurations.\r\n\r\n17:45:29:02  17:45:31:18\r\n-Il y a eu des menaces de fermeture,\r\n\r\n17:45:31:20  17:45:34:12\r\n          qui ont conduit\r\n      \u00e0 certaines r\u00e9ductions.\r\n\r\n17:45:34:14  17:45:39:02\r\n    On a peur qu'on nous enl\u00e8ve\r\n      des choses par morceaux\r\n\r\n17:45:39:04  17:45:42:23\r\n          et que le Haras\r\n   devienne une coquille vide...\r\n\r\n17:45:43:10  17:45:48:19\r\n       -L'importance du cheval\r\ndans l'agriculture est sous-estim\u00e9e ?\r\n\r\n17:45:49:07  17:45:54:10\r\n           -Sa pr\u00e9sence\r\n   joue un r\u00f4le non n\u00e9gligeable\r\n\r\n17:45:54:11  17:45:58:15\r\n    dans les revenus agricoles,\r\n tels que la production de chevaux\r\n\r\n17:45:58:17  17:46:02:13\r\n   et la production de fourrage.\r\n\r\n17:46:02:15  17:46:05:04\r\nCes \u00e9l\u00e9ments ne sont pas n\u00e9gligeables\r\n\r\n17:46:05:06  17:46:11:10\r\n         dans les comptes\r\n     de l'agriculture suisse.\r\n\r\n17:46:11:11  17:46:14:11\r\n         -Merci beaucoup.\r\n             -Merci.\r\n\r\n17:46:22:17  17:46:27:13\r\n -Les amoureux de la petite reine \r\nattendaient le retour du printemps.\r\n\r\n17:46:27:15  17:46:35:02\r\n   Attention aux chutes: les rails\r\nde tram sont des obstacles p\u00e9rilleux.\r\n\r\n17:46:35:04  17:46:39:15\r\n         Direction Gen\u00e8ve.\r\n\r\n17:46:43:20  17:46:48:08\r\n-C'est LE cauchemar des cyclistes:\r\n        les rails de tram.\r\n\r\n17:46:48:10  17:46:53:13\r\n  A Gen\u00e8ve, avec plus de 33 km\r\n  de r\u00e9seau, ils sont partout.\r\n\r\n17:46:53:15  17:46:59:11\r\n       On tente de les \u00e9viter\r\nmais parfois, il faut les croiser...\r\n\r\n17:46:59:13  17:47:02:07\r\n     ...au risque de chuter.\r\n\r\n17:47:02:09  17:47:04:15\r\nCertains en ont fait leur combat.\r\n\r\n17:47:04:17  17:47:08:09\r\nRendez-vous sur un des carrefours\r\n       les plus dangereux.\r\n\r\n17:47:08:20  17:47:10:23\r\n  -Ici, il a des bus, des trams,\r\n\r\n17:47:11:01  17:47:12:18\r\n     des v\u00e9los, des voitures.\r\n\r\n17:47:12:20  17:47:16:22\r\n      Tous doivent se c\u00f4toyer,\r\nse d\u00e9passer et changer de direction.\r\n\r\n17:47:17:00  17:47:21:14\r\nLes v\u00e9los doivent croiser les rails\r\n      non pas \u00e0 angle droit,\r\n\r\n17:47:21:16  17:47:23:18\r\n       mais en les longeant.\r\n\r\n17:47:23:20  17:47:25:15\r\n        C'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n17:47:27:12  17:47:30:19\r\n-Tout serait une histoire d'angle,\r\n\r\n17:47:30:21  17:47:35:12\r\n        comme l'a montr\u00e9\r\n      une \u00e9tude am\u00e9ricaine.\r\n\r\n17:47:35:14  17:47:43:04\r\n        Apr\u00e8s avoir film\u00e9\r\n   un carrefour probl\u00e9matique,\r\n\r\n17:47:43:06  17:47:47:11\r\n  il ressort que l'angle id\u00e9al\r\n est de 90 degr\u00e9s pour croiser.\r\n\r\n17:47:47:12  17:47:50:00\r\n60 degr\u00e9s est un angle confortable,\r\n\r\n17:47:50:02  17:47:52:19\r\n         et moins de 30,\r\n     c'est la chute assur\u00e9e.\r\n\r\n17:47:52:21  17:47:55:12\r\n         Le d\u00e9partement\r\n     des transports genevois\r\n\r\n17:47:55:14  17:47:58:02\r\nre\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement des plaintes.\r\n\r\n17:47:58:12  17:48:00:23\r\n -Quand on pose de nouvelle rames,\r\n\r\n17:48:01:01  17:48:04:02\r\non essaie de s\u00e9parer les itin\u00e9raires\r\n\r\n17:48:04:04  17:48:11:08\r\n      des v\u00e9los et des trams.\r\n\r\n17:48:11:10  17:48:17:15\r\n      Mais parfois, le v\u00e9lo\r\nest oblig\u00e9 de traverser les rails.\r\n\r\n17:48:18:00  17:48:22:06\r\n-A Gen\u00e8ve, quatre zones dangereuses\r\n       ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es.\r\n\r\n17:48:22:08  17:48:28:14\r\nOn veut y installer un dispositif\r\n  in\u00e9dit en Suisse: v\u00e9lostrail.\r\n\r\n17:48:29:14  17:48:35:02\r\n      -C'est un caoutchouc,\r\nqui rehausse la profondeur du rail\r\n\r\n17:48:35:04  17:48:44:22\r\npour que si la roue se glisse dans\r\nle rail, le cycliste ne chute pas.\r\n\r\n17:48:46:01  17:48:54:07\r\n-Un rapport sur les zones en cours\r\nde test sera rendu prochainement.\r\n\r\n17:48:56:01  17:49:12:23\r\n...\r\n\r\n17:49:13:01  17:49:17:08\r\n      -Partons \u00e0 la d\u00e9couverte\r\nd'un boulanger pas comme les autres.\r\n\r\n17:49:17:10  17:49:22:02\r\n       Il travaille la nuit\r\n        et \u00e9crit le jour,\r\n\r\n17:49:22:04  17:49:26:16\r\n           des enqu\u00eates\r\n qui se d\u00e9roulent dans sa r\u00e9gion.\r\n\r\n17:49:30:15  17:49:36:10\r\n    -\"Vers 10h00, le t\u00e9l\u00e9phone\r\n  sonna dans le poste de police.\"\r\n\r\n17:49:36:11  17:49:41:06\r\n  \"C'est P\u00e9n\u00e9lope qui d\u00e9crocha.\"\r\n\r\n17:49:41:08  17:49:46:11\r\n   \"C'\u00e9tait Hans, qui demandait \r\n  \u00e0 parler \u00e0 l'un des policiers.\"\r\n\r\n17:49:46:13  17:49:56:02\r\n     \"Elle fit signe \u00e0 Bruno \r\n    et lui tendit le combin\u00e9.\"\r\n\r\n17:49:56:04  17:49:59:13\r\n          \"-C'est Bruno,\r\n     que puis-je pour vous ?\"\r\n\r\n17:50:00:21  17:50:06:02\r\n  -S.Augsburger est un \u00e9crivain\r\n      pas comme les autres.\r\n\r\n17:50:06:14  17:50:11:11\r\n-Je suis peut-\u00eatre le seul boulanger\r\n\r\n17:50:11:12  17:50:15:12\r\n  de Suisse qui \u00e9crit des romans.\r\n\r\n17:50:15:22  17:50:20:03\r\n -F\u00e9ru de chroniques judiciaires\r\n   et boulanger depuis 30 ans,\r\n\r\n17:50:20:05  17:50:26:12\r\n il doit s'organiser pour faire\r\n cohabiter la plume et la p\u00e2te.\r\n\r\n17:50:27:04  17:50:31:08\r\n-Contrairement aux autres \u00e9crivains,\r\n\r\n17:50:31:10  17:50:34:01\r\n       je travaille la nuit\r\n        et \u00e9cris le jour.\r\n\r\n17:50:34:12  17:50:38:21\r\n-Il vient de publier son 4\u00e8me roman.\r\n\r\n17:50:38:23  17:50:44:02\r\n        Il s'est lanc\u00e9 dans\r\nl'aventure litt\u00e9raire il y a 7 ans.\r\n\r\n17:50:44:04  17:50:51:18\r\n        La toile de fond:\r\nle Jura bernois et ses habitants.\r\n\r\n17:50:52:10  17:50:56:07\r\n  -J'ai commenc\u00e9 avec les livres\r\n     de la Comtesse de S\u00e9gur,\r\n\r\n17:50:56:09  17:50:58:01\r\n           puis j'ai lu\r\n\r\n17:50:58:03  17:51:00:19\r\n     des classiques policiers.\r\n\r\n17:51:00:21  17:51:04:23\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 baign\u00e9 dans cette ambiance\r\n\r\n17:51:05:01  17:51:13:14\r\n     et ai donc voulu essayer \r\n    d'\u00e9crire un roman policier.\r\n\r\n17:51:14:07  17:51:17:12\r\n-La 4\u00e8me enqu\u00eate de S.Augsburger\r\n\r\n17:51:17:14  17:51:20:14\r\n  se d\u00e9roule sous les \u00e9oliennes\r\n         de son village.\r\n\r\n17:51:20:16  17:51:24:21\r\n  Dans la r\u00e9alit\u00e9 aussi, elles\r\nont fait couler beaucoup d'encre.\r\n\r\n17:51:25:06  17:51:29:14\r\n      -Le fait que le village\r\n  se soit questionn\u00e9 sur le sujet\r\n\r\n17:51:29:16  17:51:31:17\r\n          m'a int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n17:51:32:06  17:51:36:14\r\n      -Contrairement au roman,\r\nelles n'ont pas fait couler le sang.\r\n\r\n17:51:37:02  17:51:41:09\r\n    -J'ai exag\u00e9r\u00e9 la situation.\r\n\r\n17:51:41:22  17:51:45:11\r\n-Il \u00e9crit la fin de son 5\u00e8me roman.\r\n\r\n17:51:45:12  17:51:51:06\r\n      Il se d\u00e9roulera aussi\r\n      dans le Jura bernois.\r\n\r\n17:51:51:18  17:51:55:10\r\n    -C'est la r\u00e9gion o\u00f9 je vis.\r\n\r\n17:51:55:11  17:52:02:21\r\n   J'aime d\u00e9crire ses paysages.\r\n\r\n17:52:03:12  17:52:14:07\r\n  -Il se murmure que la 1\u00e8re page\r\nde son 6\u00e8me roman serait d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate.\r\n\r\n17:52:15:17  17:52:24:00\r\n...\r\n\r\n17:52:24:02  17:52:29:04\r\n    -Demain, \"Couleurs locales\"\r\n          f\u00eatera P\u00e2ques.\r\n\r\n17:52:29:06  17:52:32:17\r\n       Nous serons au Mus\u00e9e\r\n d'histoire naturelle de Fribourg\r\n\r\n17:52:32:19  17:52:36:06\r\n        pour son exposition\r\n      consacr\u00e9e aux poussins.\r\n\r\n17:52:36:08  17:52:40:13\r\nEt comme il est impossible d'\u00e9chapper\r\n       aux lapins en chocolat,\r\n\r\n17:52:40:15  17:52:46:17\r\n          un journaliste\r\n  en a confectionn\u00e9 un lui-m\u00eame.\r\n\r\n17:52:46:19  17:52:53:10\r\n    Vous pouvez nous retrouver\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n17:52:53:11  17:52:57:03\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n17:52:57:05  17:53:01:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n      M.D'Auria, J.Durussel\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037746\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:55 > 0:01:45) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, nous sommes aujourd'hui \u00e0 Avenches la r\u00e9gion souhaite tirer un trait d\u00e9finitif sur les tristes \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 souvenez-vous plusieurs incendies criminels ont frapp\u00e9 la Broye en une seule nuit et ici, \u00e0 l'institut \u00e9questre national plusieurs b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits, causant la mort d'une vingtaine de chevaux et poneys, mais l'institut se rel\u00e8ve, sa r\u00e9ouverture compl\u00e8te est pr\u00e9vue cet \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e apr\u00e8s les faits, nous ferons le point sur les travaux tout \u00e0 l'heure dans cette \u00e9mission, nous prendrons \u00e9galement de la hauteur pour d\u00e9couvrir les sp\u00e9cificit\u00e9s g\u00e9ographiques de la Broye qui se joue totalement des fronti\u00e8res cantonales et nous irons \u00e0 la rencontre d'un boulanger hors du commun qui p\u00e9trit le pain aussi bien qu'il \u00e9crit d'polar mais tout de suite l'essentiel de l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:49 > 0:02:08) [94%] : \r\nC'est ici, sur la cr\u00eate du Mollendruz que 12 \u00e9oliennes seront implant\u00e9es \u00e0 terme hier soir l'assembl\u00e9e villageoise de la pr\u00eats \u00e0 accepter le projet, les citoyens ont vot\u00e9 pour la seconde fois sur cette question en janvier dernier, ce petit village de 160 habitants avait cr\u00e9\u00e9 la surprise en refusant le parc \u00e9olien, raison pour laquelle, la municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 d'organiser un nouveau scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:08 > 0:02:23) [87%] : \r\nJe pense que peut-\u00eatre qu'il a eu un manque d'information effectivement pour beaucoup de personnes, c'\u00e9tait acquis, donc c'est vrai qu'ils ne sont pas venus, c'est lorsqu'on a fait la visite des habitants qu'on a compris que ces personnes regrettaient de pas \u00eatre venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:02:30) [99%] : \r\nPour autant, il faudra encore patienter avant l'installation des turbines, les opposants ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir faire recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:03:06) [95%] : \r\nIls sont 4, 4 repr\u00e9sentants du VVF Pro Natura, l'Association transports, environnement et les Verts valaisans \u00e0 dire non \u00e0 la candidature de Sion aux Jeux d'hiver de 2026 lancement d'une campagne qui s'annonce mouvement\u00e9e, elle tournera principalement autour du budget et de ce que les citoyens auront \u00e0 payer en cas d'acceptation par le peuple valaisan le 10 juin prochain les opposants ne croient pas en une candidature \u00e0 taille humaine et encore moins un budget ma\u00eetris\u00e9, selon eux, les d\u00e9ficits sont toujours \u00e0 la charge de la ville haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:33) [91%] : \r\n\u00e0 Fribourg, le minist\u00e8re public demande des explications au Tribunal p\u00e9nal \u00e9conomique sur l'acquittement de 6 personnes dans l'affaire de la caisse de pr\u00e9voyance de l'Association des communes de la Sarine pour les services m\u00e9dico- sociaux le 21 mars dernier 4 membres de la commission de placement l'institution de pr\u00e9voyance et 2 autres personnes \u00e9taient acquitt\u00e9 en premi\u00e8re instance, le minist\u00e8re public ne fait pas la m\u00eame analyse et estiment les motifs pr\u00e9sent\u00e9s contestable, il a fait appel au Tribunal cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:49 > 0:04:01) [93%] : \r\nNous sommes sur le chantier de l'institut \u00e9questre national d'Avenches Liliana qui tente d'oublier ses souvenirs douloureux Jean-Pierre Kratzer bonjour, bonjour, o\u00f9 en sont maintenant les les travaux de de reconstruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:01 > 0:04:15) [93%] : \r\nEh bien, comme vous le voyez, ils avancent bien, nous sommes 8 mois apr\u00e8s le moment de l'incendie et nous esp\u00e9rons bien terminer les travaux pour le 15 juillet de l'ann\u00e9e prochaine, donc on reconstruit 32 Boeing ici \u00e0 la maison d'habitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:15 > 0:04:23) [88%] : \r\nLe 15 juillet c'est donc pile une ann\u00e9e apr\u00e8s, apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, est ce que les plaies sont sont encore ouvertes est-ce que vous y pensez en cours souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:44) [93%] : \r\nAh, je crois que tous ceux qui ont v\u00e9cu de pr\u00e8s, ou indirectement cet incendie garderont \u00e0 jamais un souvenir extr\u00eamement difficile le feu d\u00e9truit et sa marque certainement \u00e0 vie, par contre, tout ce qu'on essaye de faire c'est de reconstruire, d'aller de l'avant et de voir le futur et \u00e7a je crois que \u00e7a aide beaucoup, toutes les personnes qui ont v\u00e9cu ce ce sinistre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:44 > 0:04:51) [88%] : \r\nAlors vous reconstruisait, vous avez aussi profitez-en guillemets de de l'occasion pour revoir un peu le concept de de a en tout cas de ces b\u00e2timents ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:05:20) [92%] : \r\nOui, parce que, en fait, lorsqu'on a un malheur lorsqu'on a un incendie comme celle-l\u00e0, j'ai plut\u00f4t comme philosophie de de profiter de ce moment, c'est une chance et la chance, c'est effectivement de reconstruire l'\u00e9cole de poney dans la 2\u00e8me partie de cette ferme, elle sera plus grande, beaucoup plus vaste et puis de d\u00e9velopper un programme tr\u00e8s important pour l'ensemble de la jeunesse, pas seulement les poneys trotteurs mais la jeunesse avec les chevaux, donc \u00e7a c'est quelque chose qui va d\u00e9marrer dans la 2\u00e8me partie de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:20 > 0:05:47) [94%] : \r\nC'est donc un signal positif que vous avez envie de donner et de de retenir finalement de de cet \u00e9v\u00e9nement tragique Jean-Pierre Kratzer je vous remercie beaucoup fille outre \u00e9videmment l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, o\u00f9 elle a fait la une de l'actualit\u00e9, la Broye est une r\u00e9gion plut\u00f4t discr\u00e8te \u00e9loign\u00e9es des grands centres et surtout \u00e0 cheval sur les fronti\u00e8res fribourgeoises et vaudoises c'est notre rubrique Vu du ciel avec Pascal Sibot et Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:53 > 0:05:54) [99%] : \r\nLa Broye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:55 > 0:06:10) [91%] : \r\nAu d\u00e9part, une rivi\u00e8re qui s\u00e9pare Fribourg et Vaud, tout est simple mais rapidement la fronti\u00e8re quitte son cours tranquille pour morceler le territoire ici Vaud et Fribourg s'enlacent et s'entrem\u00ealent depuis des si\u00e8cles, cr\u00e9ant des enclaves fribourgeoises en terre vaudoise et vice- versa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:23) [79%] : \r\nC'est les et moyen- \u00e2ge effectivement diff\u00e9rents maillage diff\u00e9rents seigneurs r\u00e9gionaux ont occup\u00e9 des territoires et qui sont rest\u00e9s soit au canton de Fribourg sont contents de Vaud qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque un maillage commun du canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:23 > 0:06:33) [87%] : \r\nUn h\u00e9ritage qui se transforme aujourd'hui en d\u00e9fi pour les autorit\u00e9s, loin de leur capital cantonales respectives, les brouillards partagent leur territoire comme leurs services \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:33 > 0:06:54) [88%] : \r\nCela signifie une collaboration quasi perp\u00e9tuelle pour savoir quel est l'effet de serre, c'est plus efficace, par exemple sur le corps des sapeurs-pompiers qui un petit revenir le plus vite pour un incendie qui se d\u00e9clarerait par rapport dans un bout du District pour \u00e7a, on doit parfois d\u00e9roger au syst\u00e8me cantonaux pour pouvoir \u00eatre le plus efficace possible, donc \u00e7a demande toujours des accords et des n\u00e9gociations avec les 2 conseillers d'\u00c9tat pour aboutir et les sols et aux solutions les plus rationnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:54 > 0:07:05) [91%] : \r\nTout porte ici le Label intercantonal, le gymnase, l'h\u00f4pital et bient\u00f4t le r\u00e9seau sant\u00e9 dans son ensemble, mais si les fronti\u00e8res divise la r\u00e9gion, la Pierre de la Moli\u00e8re fait l'unit\u00e9 de la Broye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:05 > 0:07:28) [86%] : \r\nLa Pierre, c'est effectivement un une sorte d'unification de la r\u00e9gion, elle est autant utilis\u00e9 Estavayer qu'\u00e0 Payerne la coll\u00e9giale Estavayer construite avec cette Pierre l'abbatiale de Payerne et aussi avec le m\u00eame produit, elle est aussi diffus\u00e9e ailleurs \u00e0 la gare de Z\u00fcrich et le Grand Conseil Vaudois, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 r\u00e9cemment, a aussi pas mal de Pierre la Moli\u00e8re dans son ensemble, dans sa nouvelle construction donc cette Pierre grain est solide et on peut construire correctement d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:28 > 0:07:34) [92%] : \r\nPresque de quoi y b\u00e2tir une r\u00e9gion autonome avec ses plus de 70000 habitants sur 439 kilom\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:34 > 0:07:47) [81%] : \r\nMais c'est que certains citoyens mon parfois dit mais faites donc une r\u00e9gion de la Broye et oublions nos canton mais on n'est pas encore l\u00e0, je pense que l'identit\u00e9 reste les gens sont fiers de fribourgeois s'enfuit, la Vaudois, mais on doit trouver des solutions sp\u00e9cifiques pour cette r\u00e9gion original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:47 > 0:07:54) [92%] : \r\nOriginal et moins tape \u00e0 l'oeil que la Gruy\u00e8re ou le Lavaux mais une r\u00e9gion qui sait \u00eatre \u00e0 la hauteur lors des grands \u00e9v\u00e9nements, tels la derni\u00e8re F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:56 > 0:07:58) [78%] : \r\nVoyageur Cornblum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:23 > 0:08:48) [92%] : \r\nVoisin de Liana auquel il a c\u00e9d\u00e9 une grande partie de ces terrains, le haras national d'Avenches et le centre de comp\u00e9tence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'\u00e9levage du cheval, fond\u00e9e en 1899 il est charg\u00e9 de la formation de la recherche de la transmission des savoirs mais aussi de la mise en valeur de la race Franches-Montagnes unique race indig\u00e8ne suisse il emploie une cinquantaine de collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:00 > 0:09:17) [90%] : \r\nL'avenir du haras national d'Avenches suscite quelques inqui\u00e9tudes, d\u00e9but mars, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 son intention de couper, de 20 pourcent dans le budget de l'Agroscope, dont d\u00e9pend directement le haras Charles Trolliet quels sont finalement vous vos craintes pour l'avenir ici du de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:38) [88%] : \r\nNous craignons \u00e9videmment qu'il est que si r\u00e9duction \u00e9galement des cons\u00e9quences sur le Haras sur ses missions, ses missions de recherche \u00e9mission de transmission de connaissances, de mise en valeur de la race Franches-Montagnes et nous ne pouvons pas accepter qu'aujourd'hui ce que le Haras fournit pour la fili\u00e8re diminue par rapport \u00e0 ce qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:38 > 0:09:44) [95%] : \r\nEst-ce que ces craintes-l\u00e0, elles sont fond\u00e9es parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs restructurations il y a d\u00e9j\u00e0 eu des menaces de fermeture en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:09:59) [92%] : \r\nIl y a eu des menaces de fermeture qui ont quand m\u00eame conduit \u00e0 certaines r\u00e9ductions et nous craignons que on venait un petit peu la une technique de salamis et qu'on enl\u00e8ve petit \u00e0 petit, un petit bout, plus un petit bout, jusqu'au moment o\u00f9 se Haras pourrait devenir une coquille vide, ce qui serait \u00e9videmment une catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:59 > 0:10:05) [90%] : \r\nVous avez l'impression qu'aujourd'hui le, l'importance du cheval dans l'agriculture et sous- estim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:05 > 0:10:28) [92%] : \r\nEn tout cas elle est importante, cette pr\u00e9sence du cheval et joue un r\u00f4le non n\u00e9gligeable aussi dans les revenus agricoles qu'il s'agisse de la production chevaux de la prise en pension, chevaux de la production de fourrages, tous ces \u00e9l\u00e9ments ne sont pas n\u00e9gligeables dans les comptes de l'agriculture en Suisse, ce qui explique pourquoi la recherche doit \u00e9galement continuer \u00e0 faire dans ce domaine dans la cas dans le cadre de l'\u00e9mission d'Agroscope.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:28 > 0:10:34) [91%] : \r\nNon, c'est Trolliet je vous remercie beaucoup et on va suivre \u00e9videmment l'\u00e9volution de de ce dossier attentivement belle journ\u00e9e merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:38 > 0:10:56) [94%] : \r\nLes amoureux de la petite reine attendaient le retour du printemps, avec impatience, mais attention aux chutes certains croisements sont de v\u00e9ritables pi\u00e8ges \u00e0 cyclistes les rails de trams sont les obstacles particuli\u00e8rement p\u00e9rilleux, direction Gen\u00e8ve pour la suite de notre s\u00e9rie avec Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:00 > 0:11:23) [89%] : \r\nC'est le cauchemar des cyclistes, les rails de tram \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont partout, le r\u00e9seau on est constitu\u00e9 sur plus de 33 KM, on tente de les \u00e9viter de Lilongwe, mais parfois c'est in\u00e9vitable, il faut les croisements, au risque de chuter, cet homme en a fait un de ses combats Rendez-vous sur l'un des carrefours les plus dangereux pour les cyclistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:23 > 0:11:42) [91%] : \r\nIci, le probl\u00e8me c'est que nous avons des trams et des bus, des v\u00e9los, des voitures que tout ce monde doit se c\u00f4toyer doit se d\u00e9passer, doit changer de direction et en l'occurrence les v\u00e9los doivent croiser Les rails de tram, non pas \u00e0 angle droit, ce qui pose pas probl\u00e8me, mais ils doivent les traverser, on les longerons et c'est l\u00e0 que c'est extr\u00eamement dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:43 > 0:11:54) [88%] : \r\nEn fait, tout serait une histoire d'angle, c'est une \u00e9tude am\u00e9ricaine de l'universit\u00e9 du Tennessee, publi\u00e9 en 2014 ce qu'r\u00e9v\u00e8le une cam\u00e9ra a film\u00e9 sans discontinuer ce Carrefour probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:57 > 0:12:14) [86%] : \r\nLes chutes s'encha\u00eenent, et un r\u00e9sultat tr\u00e8s scientifique, on en ressort 90 degr\u00e9s C. Longhi id\u00e9al pour croiser 60 degr\u00e9s angles confortable, mais en dessous de 30 degr\u00e9s, c'est la chute assur\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement des Transports re\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement des plaintes d'usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:14 > 0:12:33) [86%] : \r\nQuand on pose nouvelles rails de trams et bien on va essayer de faire en sorte que l'itin\u00e9raire entre le v\u00e9lo, le cycliste et et le le chemin de fer soit s\u00e9par\u00e9 et qui est pass\u00e9 ces croisements avec ses angles aigus qui se qui qui soit, qui soit faire mais malheureusement il y a des configurations o\u00f9 le v\u00e9lo est oblig\u00e9 de passer d'un c\u00f4t\u00e9 du rail \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:33 > 0:12:45) [90%] : \r\n4 points noirs du centre- ville de Gen\u00e8ve zones particuli\u00e8rement p\u00e9rilleuse pour les cyclistes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, l'objectif est d'y installer un dispositif in\u00e9dit en Suisse v\u00e9lostrail le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:45 > 0:13:00) [83%] : \r\nC'est un dispositif en caoutchouc, que l'on trouve ici, qui permet de rehausser la profondeur Duran pour que la roue quand elle pas seul et si elle se glisse dans le Rallye habituel ne soit pas coinc\u00e9 dans ce rails provoquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:00 > 0:13:10) [85%] : \r\n\u00e0 chute du cyclisme, un rapport d'exp\u00e9riences sur les 2 zones actuellement test\u00e9 doit \u00eatre prochainement vendu pour ensuite envisager la pose du dispositif sur d'autres points sensibles de croisements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:28 > 0:13:43) [87%] : \r\nPartons maintenant la d\u00e9couverte d'un personnage atypique, un boulanger, pas comme les autres, il travaillait la nuit et \u00e9crit le jour, il couche sur le papier des enqu\u00eates qui se d\u00e9roulent dans sa r\u00e9gion, le Jura bernois Julien Rennes S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:46 > 0:13:53) [91%] : \r\nVers 10 heures du matin, le t\u00e9l\u00e9phone sonne A dans le poste de police o\u00f9 flottait dans l'air une agr\u00e9able odeur de caf\u00e9 fra\u00eechement coul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:54 > 0:14:11) [85%] : \r\nC'est P\u00e9n\u00e9lope train d'exp\u00e9dier les affaires courantes qui d\u00e9crocha, c'\u00e9tait en 2 Stirnimann qui demandait \u00e0 parler \u00e0 des policiers, elle fit signe \u00e0 Bruno, qui \u00e9tait le plus proche, elle lui tendit le combin\u00e9 retournant sur d'ordinateurs qu'elle avait d\u00fb apprendre \u00e0 employer au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:12 > 0:14:14) [96%] : \r\nAllo, ici c'est Bruno que puis-je pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:16 > 0:14:20) [88%] : \r\nSt\u00e9phane Augsburger \u00eatre \u00e9crivain mais un \u00e9crivain pas comme les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:21 > 0:14:31) [80%] : \r\nJ'ose pas trop mauvais m\u00eame avanc\u00e9 mais \u00e7a doit \u00eatre la seule parce que le boulangerie-p\u00e2tisserie de Suisse o\u00f9 le seul boulanger-p\u00e2tissier de Suisse qui \u00e9crit des romans policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:31 > 0:14:43) [86%] : \r\n\u00e9crivain f\u00e9ru de chronique judiciaire et d'affaires polici\u00e8res mais surtout boulanger depuis 30 ans St\u00e9phane Augsbourg, qui n'a pas vraiment le choix : faire cohabiter la plume et la p\u00e2te n\u00e9cessite une organisation toute personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:43 > 0:14:49) [92%] : \r\nContrairement peut-\u00eatre aux autres \u00e9crivains qui, souvent, \u00e9crivent la nuit moi je travaille la nuit je j'\u00e9cris le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:49 > 0:15:08) [93%] : \r\nLe boulanger-p\u00e2tissier de Tremblant vient de publier son 4\u00e8me roman, les 2 premiers \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Paris, les 2 suivants, aux \u00e9ditions du rock \u00e0 Saint-Imier compl\u00e8tement autodidacte, il s'est lanc\u00e9 dans l'aventure litt\u00e9raire, il y a 7 ans, les intrigues polici\u00e8res avec le Jura bernois et ses habitants pour toile de fond se sont impos\u00e9s naturellement au moment de gratter les premiers mots sur le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:08 > 0:15:14) [89%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 avec les comtesse de S\u00e9gur j'ai apr\u00e8s j'ai j'ai continu\u00e9 avec les les classiques policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:15 > 0:15:27) [90%] : \r\nAutant Agatha Christie, Conan Doyle, Sherlock Holmes, etc et mais j'ai \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e dans dans cette ambiance-l\u00e0 et j'ai j'ai, je me suis dit pourquoi pas essayer de dossier \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:29 > 0:15:30) [94%] : \r\nPas m\u00eame un roman policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:31 > 0:15:40) [94%] : \r\nLa 4\u00e8me enqu\u00eate de St\u00e9phane Augsburger se d\u00e9roule sous les \u00e9oliennes qui tr\u00f4ne au-dessus de son village des \u00e9oliennes qui dans la r\u00e9alit\u00e9 aussi on fait couler beaucoup d'encre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:40 > 0:15:47) [90%] : \r\nJe sentais que le village \u00e9tait un petit peu se questionner sur le sujet et c'est \u00e7a qui m'a int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:47 > 0:15:52) [90%] : \r\nLes mois ont en effet cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique, mais pas au point com dans son livre de faire couler le sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:52 > 0:15:58) [93%] : \r\nC'est pour les besoins du roman que j'ai j'ai exag\u00e9r\u00e9 le le la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:58 > 0:16:07) [90%] : \r\n\u00e9crivain prolifique St\u00e9phane Augsbourg, qui est en train d'\u00e9crire les derniers mots de son 5\u00e8me, ouvrage un livre dont il tait l'intrigue, mais qui, comme les pr\u00e9c\u00e9dents, se d\u00e9roulera dans son Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:07 > 0:16:19) [88%] : \r\nOui, \u00e7a me tient \u00e0 coeur et puis c'est c'est la la r\u00e9gion o\u00f9 je suis n\u00e9, o\u00f9 je vis et je trouve que c'est, c'est une magnifique r\u00e9gion alors voil\u00e0 c'est c'est j'une bien d\u00e9crire ses paysages, ses personnages etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:20 > 0:16:30) [94%] : \r\nUne source d'inspiration sans fin pour le boulanger \u00e9crivain dans la r\u00e9gion, il se murmure que la premi\u00e8re page de son 6\u00e8me, roman serait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crite quelque part \u00e0 l'arri\u00e8re- boutique de la boulangerie du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:40 > 0:17:12) [94%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le moment de nous quitter demain Couleurs locales f\u00eatent P\u00e2ques avec quelques heures d'avance, nous serons au mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg pour sa traditionnelle Exposition consacr\u00e9e aux poussins et comme il est quasiment impossible d'\u00e9chapper aux oeufs et lapins en chocolat, un de nos journalistes, a d\u00e9cid\u00e9 d'en confectionner lui- m\u00eame avec plus ou moins de r\u00e9ussite, et puis vous pouvez nous retrouver en tout temps sur notre page Facebook l'adresse s'inscrit en bas de votre \u00e9cran, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et vous dit : \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T17:39:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803669073", "durationSec": 126, "title": "FRIGO CL FR VCIEL BROYE CF_RTS000001403114", "excerpt": "La r\u00e9gion de la Broye regroupe des enclaves fribourgeoises en terres vaudoises et vice-versa. Avec ses 70000 habitants sur 439 km2, la situation g\u00e9ographique oblige les autorit\u00e9s cantonales de Vaud et de Fribourg a collaborer pour les services \u00e0 la population.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BROYE, LA (FR)", "BROYE-VULLY"], "thematicThemes": ["CANTON", "R\u00c9GIONALISME"], "sequenceIds": ["1674315"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669074", "durationSec": 170, "title": "FRIGO CL JU BOULANGER ECRIVAIN CF_RTS000001423247", "excerpt": "Portrait de l'\u00e9crivain et boulanger-p\u00e2tissier St\u00e9phane Augsburger. Sp\u00e9cialiste des intrigues judiciaires dans le Jura bernois et autodidacte, il vient de publier son 4e roman.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRAMELAN"], "thematicThemes": ["BOULANGER", "PORTRAIT", "\u00c9CRIVAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669075", "durationSec": 134, "title": "FRIGO CL SERIE GE CROISEMENT RAILS CLEAN_RTS000001431439", "excerpt": "Les rails de trams sont particuli\u00e8rement dangereux \u00e0 traverser pour les cyclistes. D'apr\u00e8s une \u00e9tude am\u00e9ricaine, les croisements avec des angles en dessous de 30 degr\u00e9s entra\u00eenent assur\u00e9ment une chute. \u00c0 Gen\u00e8ve, 4 zones particuli\u00e8rement dangereuses ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TRAM", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "BICYCLETTE"], "sequenceIds": ["1674329"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674595", "title": "CL BREVES", "excerpt": "Le Minist\u00e8re public fribourgeois demande des explications au Tribunal p\u00e9nal \u00e9conomique sur l'acquittement de six personnes dans l'affaire de la caisse de pr\u00e9voyance de l'Association des Communes de la Sarine pour les Service M\u00e9dicaux-Sociaux.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VERDICT", "TRIBUNAL P\u00c9NAL \u00c9CONOMIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804674598", "summary": "Avenches : itw Jean-Pierre Kratzer, fondateur Institut \u00e9questre national d'Avenches.", "id": "1674290", "visualGeographicals": ["AVENCHES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674623", "summary": "R\u00e9gion de la Broye, ensoleill\u00e9 : vues a\u00e9riennes film\u00e9es avec drone. Itw Nicolas Kilchoer, pr\u00e9fet de la Broye, Fribourg.\nMurist : vues a\u00e9riennes film\u00e9es avec drone Tour de la Moli\u00e8re.", "id": "1674315", "visualGeographicals": ["BROYE, LA (FR)", "BROYE-VULLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674627", "summary": "Avenches : itw Charles Trolliet, conseil et observatoire suisse de la fili\u00e8re du cheval.", "id": "1674319", "visualGeographicals": ["AVENCHES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674637", "summary": "Ensoleill\u00e9 : vue cam\u00e9ra embarqu\u00e9e sur v\u00e9lo, circulation en ville avec voitures, trams et v\u00e9los. Cyclistes traversant rails de trams. Itw Rolin Wavre, porte-parole prov\u00e9lo Gen\u00e8ve. Itw Alexandra Prina, direction g\u00e9n\u00e9rale des transports. Alexandra Prina montrant dispositif v\u00e9lostrail. En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, carrefour avec circulation routi\u00e8re.\nImages YouTube, universit\u00e9 du Tennessee : carrefour avec chutes de cyclistes traversant rails.", "id": "1674329", "visualThemes": ["TRAM", "VOIE FERR\u00c9E", "BICYCLETTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735569", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037746", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A17E5C90-A6C0-46A5-8F86-15C8EA7B13F7", "internalArchiveId": "A17E5C90-A6C0-46A5-8F86-15C8EA7B13F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 28.03.2018", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9407670", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 06-09_2018-03-28T07:30:00_option-rock", "Option Rock / 06-09_2018-03-28T07:30:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-9407676", "ece-9407670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:47:45Z", "webPublicationDate": "2018-03-28T05:38:01Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2465A3B-41EB-4507-B887-D4B1AC39DAFF", "internalArchiveId": "B2465A3B-41EB-4507-B887-D4B1AC39DAFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option R\u00e9tro 28.03.2018", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9407673", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196652.image", "alternativeTitle": ["Option R\u00e9tro", "Option R\u00e9tro / 06-09_2018-03-28T06:30:00_option-retro", "Option R\u00e9tro / 06-09_2018-03-28T06:30:00_option-retro"], "variantIds": ["ece-9407680", "ece-9407673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:48:48Z", "webPublicationDate": "2018-03-28T04:39:01Z", "program": {"href": "/programs/EAF062B1-59F5-46B7-B9AB-51D541AC7C92", "id": "EAF062B1-59F5-46B7-B9AB-51D541AC7C92", "name": "Option R\u00e9tro"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F1C3978-E9A7-44C8-A4BA-A88F56D4F22B", "internalArchiveId": "9F1C3978-E9A7-44C8-A4BA-A88F56D4F22B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 28.03.2018", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9407672", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-03-28T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-03-28T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-9407679", "ece-9407672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:49:38Z", "webPublicationDate": "2018-03-28T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC3D1EB8-2812-4661-8097-5073B3E35EF7", "internalArchiveId": "EC3D1EB8-2812-4661-8097-5073B3E35EF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 28.03.2018", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9407641", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-03-28T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-03-28T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-9407645", "ece-9407641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:27:43Z", "webPublicationDate": "2018-03-28T12:41:01Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DE8D02D-2438-483D-BDD7-B46512ECE9CB", "internalArchiveId": "8DE8D02D-2438-483D-BDD7-B46512ECE9CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kadebostany", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "En septembre 2017, Kadebostany sortait un EP intitul\u00e9 \"Monumetal : Chapter 1\". 6 mois plus tard et \u00e0 notre grande surprise, il n'y a pas eu d'EP chapitre 2 mais directement un album. Guillaume de Kadebostan est venu en visite officielle dans les studios d'Option Musique pour r\u00e9pondre aux questions de Cassien Brey sur ce nouveau disque de 13 titres. Il s'appelle \"Monumental\" et est \u00e0 d\u00e9couvrir dans \"L'Album suisse\".", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9407655", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Kadebostany", "Kadebostany / 16-20_2018-03-28T18:29:13_album-suisse", "Kadebostany / 16-20_2018-03-28T18:29:13_album-suisse"], "alternativeSummary": ["En septembre 2017, Kadebostany sortait un EP intitul\u00e9 \"Monumetal : Chapter 1\". 6 mois plus tard et \u00e0 notre grande surprise, il n'y a pas eu d'EP chapitre 2 mais directement un album. Guillaume de Kadebostan est venu en visite officielle dans les studios d'Option Musique pour r\u00e9pondre aux questions de Cassien Brey sur ce nouveau disque de 13 titres. Il s'appelle \"Monumental\" et est \u00e0 d\u00e9couvrir dans \"L'Album suisse\".", "En septembre 2017, Kadebostany sortait un EP intitul\u00e9 \"Monumetal : Chapter 1\". 6 mois plus tard et \u00e0 notre grande surprise, il n'y a pas eu d'EP chapitre 2 mais directement un album. Guillaume de Kadebostan est venu en visite officielle dans les studios d'Option Musique pour r\u00e9pondre aux questions de Cassien Brey sur ce nouveau disque de 13 titres. Il s'appelle \"Monumental\" et est \u00e0 d\u00e9couvrir dans \"L'Album suisse\".", "En septembre 2017, Kadebostany sortait un EP intitul\u00e9 \"Monumetal : Chapter 1\". 6 mois plus tard et \u00e0 notre grande surprise, il n'y a pas eu d'EP chapitre 2 mais directement un album. Guillaume de Kadebostan est venu en visite officielle dans les studios d'Option Musique pour r\u00e9pondre aux questions de Cassien Brey sur ce nouveau disque de 13 titres. Il s'appelle \"Monumental\" et est \u00e0 d\u00e9couvrir dans \"L'Album suisse\"."], "variantIds": ["ece-9407659", "ece-9407655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:32:22Z", "webPublicationDate": "2018-03-28T16:39:04Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}}, {"id": "asset-1660697", "internalArchiveId": "AA1802661029", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9veloppement durable, Agenda 2030 : In\u00e9galit\u00e9s r\u00e9duites", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Les pays membres des Nations Unies ont d\u00e9fini 17 objectifs de d\u00e9veloppement durable \u00e0 atteindre d'ici l'ann\u00e9e 2030. L'objectif n\u00b0 10 concerne la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s. L'un des buts \u00e0 atteindre est la mise en oeuvre d'un traitement sp\u00e9cial pour les pays en d\u00e9veloppement. \nRidha Bouabid, Organisation Mondiale de la Propri\u00e9t\u00e9 Intellectuelle : \u00ab Les objectifs de d\u00e9veloppement durable n\u00e9cessitent un des technologies innovantes et il s'agit de faire b\u00e9n\u00e9ficier toutes les populations de cette innovation. Le programme Re:Search met en place des partenariats de recherche et des \u00e9changes de chercheurs entre le Nord et du Sud. \u00bb", "durationSec": 187, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9472295", "imageURL": "http://www.rts.ch/9472286.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "PAYS EN VOIE DE D\u00c9VELOPPEMENT", "IMMUNIT\u00c9 PHYSIOLOGIQUE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030", "Le court du jour", "D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030", "Le court du jour", "D\u00e9veloppement durable, Agenda 2030 : In\u00e9galit\u00e9s r\u00e9duites", "D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030"], "alternativeSummary": ["D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030\nIn\u00e9galit\u00e9s r\u00e9duites", "Ridha Bouabid, Organisation Mondiale de la Propri\u00e9t\u00e9 Intellectuelle : \u00ab Les objectifs de d\u00e9veloppement durable n\u00e9cessitent un des technologies innovantes et il s'agit de faire b\u00e9n\u00e9ficier toutes les populations de cette innovation. Le programme Re:Search met en place des partenariats de recherche et des \u00e9changes de chercheurs entre le Nord et du Sud. \u00bb", "D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030\nIn\u00e9galit\u00e9s r\u00e9duites", "Ridha Bouabid, Organisation Mondiale de la Propri\u00e9t\u00e9 Intellectuelle : \u00ab Les objectifs de d\u00e9veloppement durable n\u00e9cessitent un des technologies innovantes et il s'agit de faire b\u00e9n\u00e9ficier toutes les populations de cette innovation. Le programme Re:Search met en place des partenariats de recherche et des \u00e9changes de chercheurs entre le Nord et du Sud. \u00bb", "D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030\nIn\u00e9galit\u00e9s r\u00e9duites", "Ridha Bouabid, Organisation Mondiale de la Propri\u00e9t\u00e9 Intellectuelle : \u00ab Les objectifs de d\u00e9veloppement durable n\u00e9cessitent un des technologies innovantes et il s'agit de faire b\u00e9n\u00e9ficier toutes les populations de cette innovation. Le programme Re:Search met en place des partenariats de recherche et des \u00e9changes de chercheurs entre le Nord et du Sud. \u00bb", "Ridha Bouabid, Organisation Mondiale de la Propri\u00e9t\u00e9 Intellectuelle : \u00ab Les objectifs de d\u00e9veloppement durable n\u00e9cessitent un des technologies innovantes et il s'agit de faire b\u00e9n\u00e9ficier toutes les populations de cette innovation. Le programme Re:Search met en place des partenariats de recherche et des \u00e9changes de chercheurs entre le Nord et du Sud. \u00bb"], "variantIds": ["ece-9331811", "ece-9331939", "ece-9331340"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives. \nEn collaboration avec Agir-Action pour la Gen\u00e8ve internationale et son rayonnement.", "lastModifiedDate": "2018-08-13T10:10:34Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037087\r\nDate de transcription : 30-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:02 > 0:01:17) [93%] : \r\nLes pays membres des Nations unies ont d\u00e9fini 17 objectifs de d\u00e9veloppement durable \u00e0 atteindre d'ici l'ann\u00e9e 2030, l'objectif num\u00e9ro 10 concernant la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s, l'un des buts \u00e0 atteindre et la mise en oeuvre d'un traitement sp\u00e9cial pour les pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:02:00) [91%] : \r\nLes objectifs de d\u00e9veloppement durable concerne l'empire parce que il s'adresse \u00e0 des probl\u00e9matiques mondiales comme la sant\u00e9, changement climatique, l'\u00e9nergie la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la mairie, alimentaire et bien d'autres et relever ces d\u00e9fis, la n\u00e9cessite par un certain nombre de technologies innovantes qui permet de trouver des solutions et il s'agit non seulement de prot\u00e9ger les droits des innovateurs de promouvoir l'innovation, il s'agit aussi de faire b\u00e9n\u00e9ficier les populations des fruits de cette innovation, la voix, il faut le change et une initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'OMPI en 2011 et qui un objectif pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:00 > 0:03:00) [90%] : \r\nCelui de stimuler la la d\u00e9couverte et le d\u00e9veloppement de produits nouveaux, pour lutter contre ce qu'on appelle les maladies tropicales n\u00e9glig\u00e9es, le paludisme et la tuberculose, vous savez que ces maladies touchent un peu plus d'un milliard d'\u00eatre humains sur la plan\u00e8te, principalement dans les pays du sud et qui affecte les couches les plus d\u00e9favoris\u00e9es des populations de c'est dans ces pays, le m\u00e9canisme de Wye pollue Church fonctionne \u00e0 travers un syst\u00e8me de partenariat de recherche, cela se fait notamment par des \u00e9changes de chercheurs du nord des chutes, j'ai souvenir de cette jeune chercheuse ghan\u00e9en Gertrude Davis qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 gr\u00e2ce au programme why pour les soldes d'une bourse de 6 mois \u00e0 l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 San Diego, c'est ce qui lui a permis de d\u00e9velopper les protocoles d'isolation d\u00e9cor particulier pour les, les, les parasites qui sont oblig\u00e9s de la de la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:01 > 0:03:15) [89%] : \r\nMais expr\u00e8s sauf selon ma propre exp\u00e9rience au Ghana, \u00e0 cause du manque d'infrastructures, de ressources et d'\u00e9quipements SOS apr\u00e8s c'est tr\u00e8s difficile de conduire des recherches sur les maladies tropicales n\u00e9glig\u00e9es et \u00e7a, c'est avec la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:19 > 0:03:31) [94%] : \r\nEnfin, gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative de l'OMPI et \u00e0 une bourse du gouvernement australien, j'ai pu int\u00e9grer le programme d'\u00e9change et je suis venu travailler \u00e0 l'universit\u00e9 de San Diego en Californie pendant 6 mois au sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:33 > 0:03:45) [86%] : \r\nNous avons aujourd'hui quelques plus de 80, partenariat qui ont pu \u00eatre lanc\u00e9e entre institutions de recherche du sud et du Nord, et c'est l'\u00e9l\u00e9ment confiance dans l'amplifier, a parrain\u00e9 ce programme qui a fait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:46 > 0:04:01) [92%] : \r\nLe nombre de partenaires harpe a quasiment quadrupl\u00e9 en l'espace de mairie de 6 ans Gen\u00e8ve je la consid\u00e8re comme \u00e9tant la la capitale de la gouvernance mondiale, c'est le c'est un endroit unique pour la gestion de ce type de produits.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-09T09:14:10Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Bagourd, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ROBERT-CHARRUE, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731820", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037087", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1655468", "internalArchiveId": "AA1801655769", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "En route pour le Mondial N\u00b04", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 1564, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9366149.image", "alternativeTitle": ["Magazine de la FIFA", "Magazine de la FIFA, En route pour le Mondial"], "alternativeSummary": ["En route pour le Mondial", "Magazine n\u00b04"], "variantIds": ["ece-9331936"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-16T12:25:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803665564", "durationSec": 1646, "title": "Source : L'\u00e9quipe du Nig\u00e9ria - Stade de St-P\u00e9tersbourg - Daniel Amokachi (USA 1994) - Harry Kane et Robert Lewandowski - l'\u00e9quipe de Serbie - Coupe du monde Br\u00e9sil 1950 et 2014 - gardien de but Sergio Romero", "scripts": "\n1 \n \n\n \n\nROAD TO THE 2018 FIFA WORLD CUP\u2122 \n\nProgramme 4 \n\n10:00:23 This is the Road to the 2018 FIFA World Cup\u2122 \n\n \n\n10:00:27 Today we run the rule over group E hopefuls Serbia \n\n \n\n10:00:32 And take a look at two of the contenders for the Adidas golden boot. \n\n \n\n10:00:37 We start the show 5,800 kilometres from Moscow to take a look at the team \n\nwho were the first African nation to qualify for Russia 2018. \n\n \n\n10:00:47 Nigeria, with the biggest population in Africa, have only missed one FIFA \n\nWorld Cup\u2122 since making their debut in 1994. \n\n \n\n10:00:57 The Super Eagles side who played at that tournament are widely considered \n\nas the country\u2019s greatest group of players, with a team that included the likes \n\nof Finidi George, Daniel Amokachi, and the talismanic, Jay-Jay Okocha.  \n\n \n\n10:01:10 24 years after their FIFA World Cup\u2122 debut at USA 94, Okocha\u2019s nephew, \n\nAlex Iwobi scored the goal in qualification that took Nigeria to their sixth \n\nglobal finals. \n\n \n\n10:01:29 Drawn in what many considered the toughest group in African qualifying, \n\nNigeria proved dominant, securing their place in Russia with a game to spare \n\nand beating the likes of Zambia, Cameroon and Algeria along the way. \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n \n\n \n\nGernot Rohr, Coach \n\n10:01:42 When we saw the draw at first and we saw the group, we believed it would \n\nbe very very difficult because Algeria at that moment was number 1 in \n\nAfrica, Cameroon is becoming Champion of Africa and Zambia is becoming \n\nChampion of Africa under 20, so we were not terrified of this group but um \n\nwe believed in our team, in our players.   \n\n \n\nWilfred Ndidi, Midfielder  \n\n10:02:05 Everyone in the group was really tough. The Zambians, you feel, oh they're \n\nnot the big names, like the other countries, but we took everything the \n\nsame that was the philosophy from the coach. So, I think, that made us go \n\nthrough.   \n\n \n\nJohn Obi Mikel, Midfielder  \n\n10:02:22 We knew it was going to be tough. We have a very young team but \n\neverybody, they all play in Europe, they have the experience and they are \n\nall very good with the ball. We were so far ahead of everyone in the group \n\nand then we managed to finish the group as leaders, and we were very \n\nproud of that. \n\n \n\n10:02:41 On the pitch, the side is led by the seasoned John Obi Mikel, but their x-factor \n\nin Russia could be the youthful streak that runs throughout the side.  \n\n \n\n10:02:50 With the likes of Abdullahi Shehu, William Troost-Ekong, and Wilfired Ndidi \n\nfilling the defensive positions and Alex Iwobi, Kelechi Iheanacho and Moses \n\nSimon scoring crucial goals in qualifying, there is something of a fresh feel to \n\nthe team \n\n \n\nGernot Rohr, Coach \n\n10:03:08 We choose young players, we wanted to build a new team, and I see now \n\nthat we are the youngest one of the World Cup. Nigeria had already very \n\n\n\n3 \n \n\ngood teams, very big players, the level is very high to be better than them \n\nwill not be easy for our young players but we are on the good way. \n\n \n\n10:03:32 Nigeria\u2019s coach, Gernot Rohr, has plenty of experience on the continent \n\nhaving previously coached three African nations. He has radically improved \n\nthe side, infusing the freshness of youth into a team who struggled prior to \n\nhis appointment.  \n\n \n\n10:03:45 Tactically, the team are based on a sturdy defence, with energetic ball-\n\nwinners at the base of midfield and the calming presence of John Obi Mikel in \n\nthe number 10 position.  \n\n \n\n10:03:58 Since Rohr took over in 2016, he has lost just once and knitted together a \n\nruthless counterattacking side.  \n\n \n\nGernot Rohr, Coach \n\n10:04:02 The organisation was easy 4-2-3-1 or 4-3-3, everybody could play in this \n\nsystem and we only tried in the friendlies other systems, so tactically it was \n\nok, we had a little problem at first to build a stable defence, but the \n\ndefence is becoming solid \n\n \n\nJohn Obi Mikel, Midfielder  \n\n10:04:27 This team is one team that I've played with that like to play football. You \n\nknow, you have Victor Moses, you have Kelechi Ihenacho, you have Alex \n\nIwobi, you have Ndidi, you have Onazi, you have Etebo... these players all \n\nlike to have the ball, and it's important for us. We like to play, and pass and \n\nmove, the discipline, there's a lot of calmness in the team and everybody \n\nknows his job. Everybody knows what to do. Everybody knows that you \n\ncan't let the team down. \n\n \n\n10:04:56 A key-man in those counter attacks and the teams star-player is Victor \n\nMoses. Crowned 2018 Nigerian Football Federation player of the year, the \n\n\n\n4 \n \n\nChelsea star appeared in four of the Super Eagles 6 qualifying games and \n\nscored three goals   \n\n \n\n10:05:11 Although he plays right-wingback for his club side, it\u2019s in the forward position \n\nhe causes damage for his national team. \n\n \n\nJohn Obi Mikel, Midfielder  \n\n10:05:17 Antonio Conte wants him to play as a right wing back, but Victor has always \n\nplayed as a right winger. Victor is young, he\u2019s fast, he\u2019s strong, and he\u2019s \n\npowerful. He has everything. \n\n \n\nGernot Rohr, Coach \n\n10:05:35 Victor Moses, a fantastic player, he made the difference against Cameroon \n\n\u2013 when we beat the African champion 4-0 he was so fantastic and yes in the \n\nbeginning, when I saw him the first time I immediately saw the talent, the \n\nqualities he had and we tried to bring it a quality system that he has also to \n\nplay defensively and make the work when we don\u2019t have the ball and he \n\ndid it very well \n\n \n\n10:06:00 Drawn in group D, Nigeria kick-off their FIFA World Cup\u2122 campaign on June \n\n16th against Croatia who reached the finals by beating Greece over two legs \n\nin the UEFA play offs.   \n\n \n\n10:06:12 In what could be the most fiercely contested group in Russia, the Super \n\nEagles will also play Iceland and Argentina.  \n\n \n\n10:06:20 This will be the fifth time Nigeria will face La Albiceleste in their six \n\ntournament appearances with the South Americans having come out on top \n\nin each of their previous encounters. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\nWilfred Ndidi, Midfielder  \n\n10:06:29 Argentina team is very good. For me I would say Messi is unstoppable, I \n\nwould say. Because he's one of the best players, we just have to try and win \n\nand give it all in the first two games and then face Argentina.  \n\n \n\nJohn Obi Mikel, Midfielder  \n\n10:06:45 I think we're in a group where we can do something, it depends on our \n\npreparation, it depends on how much we want it, how much we want to, \n\nnot just \"now we've qualified let's go and play in the World Cup, that's it \n\nfine, I played two or three games, that's it I'm done!\". We want to make \n\nnames, we want to make history, we want to do well. And we want to \n\nmake sure we go there and believe we can beat Argentina, we can beat \n\nCroatia, we can beat Iceland.  \n\n \n\nGernot Rohr, Coach \n\n10:07:17 Of course, target is to play well, to give the best, to show to Nigeria that the \n\nplayers like to play for their country, they like to fight, and they like to win. \n\nWe have a difficult group, will not be easy to come out, but we had already \n\ndifficult group in the qualifiers. And we came out \u2026I think will be a fantastic \n\nWorld Cup, it\u2019s a joy for everybody to be here, but we would like also to \n\nhave good results. \n\n \n\n10:07:54 We\u2019re taking a look at the stadium where Nigeria will play their final group \n\ngame now as we travel to the most northerly of the venues. \n\n \n\n10:08:05 St Petersburg is Russia\u2019s second largest city after Moscow, the country\u2019s \n\ncultural capital and a UNESCO World Heritage Site.  \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n10:08:11 The new 67,000 capacity St Petersburg stadium is located on the Neva River, \n\nalthough its northerly location provided some unique challenges for the \n\ndesigners.  \n\n \n\n10:08:21 Built on the site of the Kirov Stadium on Krestovsky Island, the seven-storey \n\nstructure is 79 metres high, with a retractable roof and sliding pitch. \n\n \n\n10:08:30 The venue is able to host events the whole year around as the temperature \n\ninside is regulated to 15 degrees Celsius, even in the depths of winter. \n\n \n\n10:08:39 The stadium played host to the opening match and the final of last year\u2019s \n\nFIFA Confederations Cup, where Germany beat Chile 1-0. \n\n \n\n10:08:46 The St Petersburg stadium will also play an integral part in the FIFA World \n\nCup\u2122, hosting the likes of Russia, Brazil and Nigeria\u2019s game with Argentina in \n\na 7 match schedule that also includes a semi-final and the third place play off. \n\n \n\n10:08:59 But the action begins on June 15th as Morocco take on Iran in the opening \n\ngame of Group B.  \n\n \n\n10:09:07 In Hyundai Anatomy of a Goal, we go back to USA \u201894 to replay a stunning \n\nstrike from a Super Eagle on his FIFA World Cup\u2122 debut. \n\n \n\n10:09:18 In 1994 the FIFA World Cup\u2122 landed in North America bigger than ever, \n\nRecord crowds packed into stadiums to watch the likes of Romario, Jurgen \n\nKlinsmann and Gabriel Batistuta light up the USA. \n\n\n\n7 \n \n\n10:09:33 Amongst the glitz and glamour, Nigeria arrived at the tournament to make \n\ntheir finals debut, boasting a FIFA World Ranking of 5th - the highest ever for \n\nan African nation. \n\n \n\n10:09:43 Clemens Westerhof\u2019s side got off to the perfect start, beating Bulgaria 3-0 in \n\ntheir opening match.   \n\n \n\nJohn Obi Mikel, Midfielder  \n\n10:09:50 I had school the next morning and I think it was quite late in Nigeria, but \n\neverybody stayed up to watch the game. I remember my parents watching \n\nand trying to wake me up. I saw when Rashidi Yekini scored and he was \n\ndoing that in the net in the goal.  \n\n \n\n10:10:06 I think that was pretty much what I hold and what I remember of the World \n\nCup.   \n\n \n\n10:10:16 But defeat to Argentina left their hopes in the balance going into the final \n\ngroup game against Greece. \n\n \n\n10:10:24 Already ahead thanks to Finidi George\u2019s opener, in the 95th minute, striker \n\nDaniel Amokachi was given space to turn in midfield, and made Greece pay \n\nwith a demonstration of pace, power and perfect finishing. \n\n \n\n10:10:40 Replaying the goal we can see that, as Nigeria win back possession, Amokachi \n\nhas already dropped deep into space and calls for the ball.  \n\n \n\n\n\n8 \n \n\n10:10:49 With the nearest Greek player more than 6 metres away, the Super Eagles \n\nnumber 14, has time to turn and head towards goal. \n\n \n\n10:11:00 With Greece\u2019s centre half moving towards the right, it opens up the perfect \n\nangle for the Nigerian to advance and shoot. \n\n \n\n10:11:10 The ball accelerates to over 60 miles an hour past the helpless Christos \n\nKarkamanis in goal. \n\n \n\n10:11:17 In the next round, Amokachi and Nigeria came within seconds of knocking \n\nout eventual finalists Italy, before a Roberto Baggio brace rescued the Azzuri.  \n\n \n\n10:11:28 While it may ultimately be a case of what might have been for the Super \n\nEagles golden generation, in Amokachi\u2019s goal they have a FIFA World Cup\u2122 \n\nmoment that will be remembered for years to come. \n\n \n\n10:11:41 We\u2019re checking out two modern day strikers now and potential contenders \n\nfor the Adidas golden boot \u2013 Robert Lewandowski of Poland and England\u2019s \n\nHarry Kane. \n\n \n\n10:11:51 Using the CIES football observatory\u2019s player rating system we\u2019re going to \n\ncompare their statistics in terms of shooting, distribution and taking on \n\nopponents. \n\n \n\n10:12:00 When it comes to prowess in front of goal both score an impressive 99 out of \n\n100 for shooting - a testament to their accuracy and composure.  \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n10:12:08 While Kane found the back of the net 5 times for England in the FIFA World \n\nCup\u2122 qualifiers, 29-year-old Lewandowski scored a European high 16 goals \n\nwhich was over half of the 28 Poland scored in their campaign. \n\n \n\nWojciech Szcz\u0119sny, Goalkeeper, Poland \n\n10:12:24 He has an enormous impact on the Polish team. Not only with his goals, as \n\nhe scores lots of them, and most of our goals in these qualifiers were scored \n\nby Robert, but he was involved in creating them too.  \n\n \n\n10:12:37 Equal when it comes to shooting, in terms of distribution the Polish striker \n\nedges his English counterpart with a 45 out of 100 compared to 35.  \n\n \n\n10:12:46 Lewandowksi played all 10 of Poland\u2019s qualifying matches, and despite most \n\nof his time being taken up by 37 attempts on goal, he still managed to set up \n\nKamil Grosicki for the second strike in their 4-2 home victory against \n\nMontenegro.   \n\n \n\n10:13:01 While the Polish star nudges it in terms of distribution, Kane has the better \n\nrating for taking on opponents  \n\n \n\n10:13:07 It\u2019s this trait that has helped him score a record-breaking 37 goals for Spurs in \n\nthe English premier league and he has now scored 12 times in 23 \n\nappearances for England. \n\n \n\nGareth Southgate, Coach, England \n\n10:13:17 His goal scoring record at the moment speaks for itself, in terms of out an \n\nout number 9s, he is, no question, one of the best in the world. \n\n \n\n\n\n10 \n \n\n10:13:25 He's proven that now, not just one season in the premier league, but \n\nseason after season, and the last calendar year that he had was better than \n\nanyone else in Europe \n\n \n\n10:13:36 Despite the goal difference, that means the Englishman scores marginally \n\nhigher overall on the CIES football index with 89 out of 100 compared to \n\nLewandowski\u2019s 88. \n\n \n\n10:13:47 With both Poland and England having had Adidas Golden Boot winners in the \n\npast, that award should not be out of reach for their current number nines. \n\nThese two old-fashioned centre forwards can score almost any type of goal \n\nmaking them ones to watch in Russia. \n\n \n\n10:14:03 From 2 of Europe\u2019s finest strikers, we stay with the European challenge, but \n\ntravel 1,700 kilometres south-west of Moscow to take a closer look at the \n\nteam who finished top of UEFA qualifying group D \n\n \n\n10:14:15 Ranked 37  Serbia return to the FIFA World Cup\u2122 finals after an absence of 8 \n\nyears, and for only the second time after becoming an independent nation in \n\n2006.  \n\n \n\n10:14:26 The team previously competed in the tournament as part of the Kingdom of \n\nYugoslavia, SFR Yugoslavia, and Serbia and Montenegro.  \n\n \n\n10:14:34 Their most notable appearance was in 1962 when they made it to the semi-\n\nfinals beating West Germany along the way.  \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n10:14:42 Serbia qualified for the Russia 2018 in emphatic style. With only one defeat in \n\n10 matches, they scored the most goals in their group, outplaying the likes of \n\nAustria, the Republic of Ireland and Euro 2016 semi-finalists Wales. \n\n \n\n10:14:58 That string of results included an away victory against the Republic of Ireland \n\n- one of the stand out matches of their campaign.  \n\n \n\nAleksandar Kolarov, Defender \n\n10:15:15 In the second half, we started the match and after about ten minutes the \n\nball was on one side and I saw that it would probably come over to my side \n\nand I ran into the space. Kosti\u0107 saw me. \n\n \n\n10:15:26 The ball was coming towards me and all I could do was stretch my leg and \n\nscore. I knew that if I could get the shot in, the goalkeeper wouldn\u2019t stand a \n\nchance. \n\n \n\n10:15:37 That goal turned out to be the winner that was a really important match for \n\nus and that win opened the door for us to the World Cup. \n\n \n\nAleksandar Mitrovi\u0107, Forward \n\n10:15:50 It was a difficult match. We knew what was expected of us and we knew \n\nthat a goal either way would be decisive in the match.  \n\n \n\n10:15:59 So thank God, we scored that goal and we won that game and I think that \n\nwas the key match that took us to the World Cup. \n\n \n\n\n\n12 \n \n\n10:16:09 Despite that result, their place at Russia 2018 wasn\u2019t sealed until a one nil \n\nhome victory against Georgia on the final day of qualifying.  \n\n \n\nAleksandar Mitrovi\u0107, Forward \n\n10:16:24 Well, I think that for me as a player that was the best night in my career. I \n\nthink that all children in Serbia dream that one day they will play for the \n\nnational team, to play important matches, \n\n \n\n10:16:35 To earn a place at the World Cup and to represent their nation there. For \n\nme that is the biggest, most exciting, and happiest story in my career as a \n\nfootballer.   \n\n \n\n10:16:49 Having qualified, Slavoljub Muslin was removed as coach, and replaced by the \n\nman who was his assistant, Mladen Krstajic.  \n\n \n\n10:16:58 The former national team player could well turn out to be the side\u2019s x-factor \n\nin Russia.  Having played for Serbia himself at the tournament, his experience \n\non the FIFA World Cup\u2122 stage could prove vital. \n\n \n\nMladen Krstaji\u0107, Coach \n\n10:17:10 One thing is for sure, it is an honour to be part of the national team, and \n\nespecially being the selector for your own country is something that cannot \n\nbe put into words, it can only be experienced. \n\n \n\nAleksandar Mitrovi\u0107, Forward \n\n10:17:24 He is big in Serbian football. Previously he was a great player who played \n\nfor big teams and of course it means a lot to have somebody like that, who \n\ncan give advice in those key matches. He went through that already and he \n\n\n\n13 \n \n\nwould advise us in the best possible way how to prepare for those difficult \n\nand important matches when everybody expects a lot from us. \n\n \n\n10:17:44 Krstaji\u0107 is bringing his own style to the team\u2019s formation, shoring up the \n\ndefensive, and using his own playing experience to instigate change.  \n\n \n\nMladen Krstaji\u0107, Coach \n\n10:17:55 As a coach and the man in charge of the Serbian team, I like the team to be \n\ncompact in the defensive zone, but when they pass the halfway line, I want \n\nthem to have their freedom in the game, and to do what they know best.  \n\n \n\n10:18:08 The way I look at football in a way that we don\u2019t have to be its slaves, we \n\nshould enjoy football, because football is played with the heart and for \n\nfans, of course. \n\n \n\nAleksandar Kolarov, Defender \n\n10:18:19 During qualifying and for the first time since I\u2019ve been in the team we \n\nplayed with three defenders. Let\u2019s say we played a 3-4-3 formation with \n\ntwo wingers that come inside, a main striker and four in midfield. \n\n \n\n10:18:33 Myself and the right wing-back were really involved. \n\n \n\n10:18:36 I can say that was a specific style of playing. Not many national teams play \n\nthat kind of game. When Krstaji\u0107 came in as manager, the last two matches \n\nwe played were friendlies and we played 4 at the back. So, I think that in \n\nthe future we will continue playing that way and with 3 midfielders. These \n\nare all our coach\u2019s plans. We play the way we are asked to. \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n10:19:01 Serbia\u2019s star player is their captain Branislav Ivanovic. An experienced and \n\nrespected member of the squad, he has led the team since 2012 and \n\ncurrently plays his club football in Russia for Zenit Saint Petersburg. \n\n \n\nMladen Krstaji\u0107, Coach \n\n10:19:16 He is really important, for sure. One number in a hundred games as part of \n\nthe national team means a lot, and that says a lot about Bane Ivanovi\u0107, as a \n\nperson and as a player as well. His games are seen and recognized, and \n\nrecorded worldwide I can talk about him only in superlatives.  \n\n \n\n10:19:33 He was the coach\u2019s right-hand man before, and has remained as such, even \n\ntoday, when I have the coach\u2019s position \n\n \n\nAleksandar Mitrovi\u0107, Forward \n\n10:19:45 Branislav - I don\u2019t know how he looks on the field, maybe scary, but he is, \n\nfirst of all, a very good person. I think that even he, himself, is not aware \n\nhow successful he is in his career, how much he has achieved and when he \n\nfinishes his career he is going to realize how great he is.  \n\n \n\n10:20:06 Serbia kick off their campaign on the 17th of June against Costa Rica who \n\nwere surprise quarter finalists at the 2014 FIFA World Cup\u2122. \n\n \n\n10:20:15 But in a group that also includes Brazil, they\u2019ll have to be at the top of their \n\ngame to reach the knockout stages in Russia.  \n\n \n\nAleksandar Kolarov, Defender \n\n10:20:25 We have to try to take our chances in the matches against Costa Rica and \n\nSwitzerland. I think we got a good deal. We play the third match against \n\n\n\n15 \n \n\nBrazil so let\u2019s hope that we won\u2019t get to that match to decide whether we \n\nget through or not.  If it comes to that, we will fight to go further. \n\n \n\n \n\nAleksandar Mitrovi\u0107, Forward \n\n10:20:46 I think we have a team, especially now, a team with players who can play \n\nagainst Brazil and every single national team in the world.  \n\n \n\n10:20:55 We have a great team and as I said, we will see\u2026 I hope that we are going \n\nto pass forward from the group, that\u2019s the first goal. We will see, with God\u2019s \n\nhelp. \n\n \n\n10:21:15 Serbia\u2019s group opponents Brazil are the focus of our FIFA World Cup\u2122 firsts \n\nnow as we look back at the 1950 and 2014 tournaments. \n\n \n\n10:21:24 Unlike previous editions, the 1950 FIFA World Cup\u2122 would be the first and \n\nonly one not to have a final. \n\n \n\n10:21:32 Instead, in the deciding match of the tournament, hosts Brazil needed just a \n\ndraw against Uruguay to see them crowned champions.  \n\n \n\n10:21:41 In front of a crowd of almost 200 000 at the Maracana, Friaca gave the home \n\nside the lead. \n\n \n\n10:21:51 Uruguay weren\u2019t to be overawed though, as Juan Schiaffino equalised just \n\npast the hour mark. \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n10:21:59 And 11 minutes from time, one of the biggest upsets at a finals was \n\ncompleted as Alcides Ghiggia scored to send a newly named Jules Rimet \n\ntrophy back to Uruguay for the 2nd time. \n\n \n\n10:22:13 When Brazil next hosted the FIFA World Cup\u2122 in 2014, the tournament \n\nmarked the debut for goal line technology, along with vanishing spray used \n\nby referees.   \n\n \n\n10:22:25 Greece and Algeria were making their debuts in the FIFA World Cup\u2122 finals, \n\nwith the North African side making it through to the round of 16 where they \n\nlost to Germany after extra time.   \n\n \n\n10:22:38 Hosts Brazil had topped their group, and following victories over Chile and \n\nColombia, made it through to their fourth consecutive FIFA World Cup\u2122 \n\nsemi-final.  \n\n \n\n10:22:47 Their opponents at the Maracana were Germany, and over the course of 90 \n\nminutes, a whole host of records were broken.  \n\n \n\n10:22:55 Miroslav Klose overtook Ronaldo as the tournament\u2019s all-time leading scorer \n\nas he netted his 16th FIFA World Cup\u2122 goal in the 23rd minute.    \n\n \n\n10:23:09 Germany\u2019s 7-1 victory saw them replace Brazil as the highest scoring team in \n\nthe tournament\u2019s history and become the first team to reach 8 FIFA World \n\nCup finals\u2122;  \n\n \n\n\n\n17 \n \n\n10:23:22 But there were still two more firsts to come as Germany met Argentina in the \n\nfinal. \n\n10:23:29 The only goal of the game came in extra time, as Mario Gotze became the \n\nfirst substitute to score the winning goal in a FIFA World Cup final\u2122. \n\n \n\n10:23:40 And it was a result that gave Germany the honour of becoming the first \n\nEuropean side to win the trophy in the Americas.  \n\n \n\n10:23:52 Finally, we\u2019re with Argentina goalkeeper Sergio Romero, as the Brazil 2014 \n\nfinalist gives us his favourite FIFA World Cup\u2122 memory. \n\n \n\n10:24:01 For Argentina, the 2014 tournament proved their most successful in almost \n\n25 years. After winning their group and despatching Switzerland and Belgium \n\nin the knockout stages they came up against the Netherlands in the semi-\n\nfinals. \n\n \n\nSergio Romero, Goalkeeper (ARG) \n\n10:24:15 It was a truly tactical game. If we had the ball, then Holland defended. And \n\nif Holland had the ball, then we defended. We were well positioned, it was \n\ncompletely tactical, with very few chances to score for both sides.  \n\n \n\n10:24:27 After 120 minutes had failed to separate them, the game went to penalties. \n\nWith the spotlight now on the two keepers, Romero received some words of \n\nadvice from team mate Javier Mascherano. \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n \n\nSergio Romero, Goalkeeper (ARG) \n\n10:24:39 I\u2019d already talked to the coach Alejandro, and the other goalkeepers \n\nMariano and Agustin and when I was heading over to talk to the referees, \n\nMascherano grabbed hold of me, and well he told me to think about all of \n\nthe people who had helped me get to that moment.  That everything was \n\ngoing was going to be okay, and he ended by saying that I was going to be a \n\nhero. So I was already confident, but these words made me even more \n\nconfident. It\u2019s at times like that you really see the people who have your \n\nback, and you never forget that moment. \n\n \n\n10:25:15 It took only a matter of seconds for Mascherano\u2019s prediction to come true, as \n\nRomero dived first to his left and then to his right saving two penalties in the \n\nshootout. \n\n \n\n10:24:24 His heroics sent Argentina through to the final.  Germany were to deny them \n\na third FIFA World Cup\u2122, but for the goalkeeper the moment when he \n\nbecame a hero in the semi-finals is one he will never forget. \n\n \n\n10:24:39 That\u2019s it for now, but join us next time as we continue on the Road to the \n\n2018 FIFA World Cup\u2122 in Russia.  \n\n\n", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FIFA", "type": "Organisation"}]}], "program": {"href": "/programs/3666", "id": "3666", "name": "Magazine de la FIFA"}, "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FIFA", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728682", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036596", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1662308", "internalArchiveId": "AA1802662619", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LES DESSOUS DE LA VIANDE HACH\u00c9E", "publicationDate": "2018-03-27T20:10:00Z", "durationSec": 2820, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9445000", "imageURL": "http://www.rts.ch/9388534.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Les dessous de la viande hach\u00e9e", "Dentistes: Des diagnostics contradictoires", "Les dessous de la viande hach\u00e9e", "Entretien avec Martine Riesen", "Steaks hach\u00e9s: test de qualit\u00e9", "Pourcentage de viande dans les lasagnes: test", "Entretien avec Dr Rabah NEDIR, directeur de Ardentis, clinique dentaire Vevey", "Cette viande que l\u2019on pr\u00e9f\u00e8re hach\u00e9e", "Ah la belle lasagne", "Les d\u00e9saccords du Mercosur", "Question \u00e0 Stephane Fontanet", "Hachis parmentier, la recette d'un chef", "A bon entendeur", "Les dessous de la viande hach\u00e9e", "A bon entendeur", "Les dessous de la viande hach\u00e9e", "A bon entendeur", "Les dessous de la viande hach\u00e9e", "A bon entendeur", "Les dessous de la viande hach\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Les dessous de la viande hach\u00e9e", "Trois dentistes, trois diagnostics diff\u00e9rents. C\u2019est l\u2019histoire de Camille, une t\u00e9l\u00e9spectatrice troubl\u00e9e qui a d\u00e9cid\u00e9 de contacter ABE pour y voir plus clair", "Comment la viande hach\u00e9e est-elle pr\u00e9par\u00e9e? Avec quels morceaux de viande ? Pourquoi son prix peut-il varier du simple au double ? Est-elle de bonne qualit\u00e9 ? ABE r\u00e9pondra \u00e0 ces questions avec des \u00e9leveurs, des bouchers. Avec une batterie de tests aussi, men\u00e9s sur des steaks hach\u00e9s et des lasagnes bolognaises.", "Prise en charge incompl\u00e8te, pression sur la patiente, et pourquoi trois consultations, trois diagnostiques ?  Explications avec Martine Riesen, Pr\u00e9sidente Association des M\u00e9decins-Dentistes de Gen\u00e8ve.", "ABE a fait analyser par un laboratoire 16 steaks hach\u00e9s frais achet\u00e9s dans des boucheries et en grandes surfaces.", "ABE a fait comparer la proportion r\u00e9elle de viande dans des lasagnes bolognaise \u00e0 celle annonc\u00e9e sur l'emballage", "Le licenciement d\u2019une assistante dentaire, un devis de 1694.- pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cette t\u00e9l\u00e9spectatrice, comprenant un traitement de racine dit urgent, qui en fait ne l\u2019\u00e9tait pas, sans lui expliquer s\u2019il y avait une alternative possible. Les explications du Dr Rabah Nedir.", "Hamburger, lasagne ou steak, la consommation de viande hach\u00e9e ne cesse d\u2019augmenter ces derni\u00e8res ann\u00e9es.  Une aubaine pour la fili\u00e8re bovine ? Pour mieux y comprendre, ABE s\u2019est rendu chez Suter Viandes et chez Beno\u00eet Marti, boucher de campagne, \u00e9leveur et propri\u00e9taire d\u2019un abattoir \u00e0 Estavayer-le-Lac.", "Peu on\u00e9reuses et tr\u00e8s pratiques, les lasagnes industrielles sont abondantes dans nos supermarch\u00e9s. Mais de quelle viande s\u2019agit-il ? Peuvent-elles rivaliser avec celles concoct\u00e9es dans les cuisines italiennes ? Les emballages r\u00e9pondent-ils \u00e0 leur promesse ? Nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 et pr\u00e9par\u00e9 10 lasagnes diff\u00e9rentes, Armando Miele, propri\u00e9taire d\u2019une \u00e9picerie italienne ainsi que trois gastronomes en culottes courtes nous donnent leur avis.", "La Suisse n\u00e9gocie un accord de libre-\u00e9change avec le Mercosur, ce march\u00e9 qui regroupe l\u2019Uruguay, le Paraguay, le Br\u00e9sil et l\u2019Argentine. Le \u00ab deal \u00bb : ouvrir leur march\u00e9 aux assurances, aux montres et aux machines-outils suisses \u00e0 une condition : pouvoir exporter leur viande \u00e0 des prix pr\u00e9f\u00e9rentiels. La col\u00e8re gronde chez les \u00e9leveurs de bovins.", "Comment les fabricants ou distributeurs de lasagnes expliquent-ils la diff\u00e9rence de quantit\u00e9 de viande entre celle annonc\u00e9e sur l\u2019emballage et celle mesur\u00e9e par le labo ?", "Bernard Lonati, chef de cuisine de Ma Colombi\u00e8re \u00e0 Lully (GE) cuisine son fameux hachis parmentier sous l'\u0153il des cam\u00e9ras d'ABE.", "Les dessous de la viande hach\u00e9e", "Comment la viande hach\u00e9e est-elle pr\u00e9par\u00e9e? Avec quels morceaux de viande ? Pourquoi son prix peut-il varier du simple au double ? Est-elle de bonne qualit\u00e9 ? ABE r\u00e9pondra \u00e0 ces questions avec des \u00e9leveurs, des bouchers. Avec une batterie de tests aussi, men\u00e9s sur des steaks hach\u00e9s et des lasagnes bolognaises.", "Les dessous de la viande hach\u00e9e", "Comment la viande hach\u00e9e est-elle pr\u00e9par\u00e9e? Avec quels morceaux de viande ? Pourquoi son prix peut-il varier du simple au double ? Est-elle de bonne qualit\u00e9 ? ABE r\u00e9pondra \u00e0 ces questions avec des \u00e9leveurs, des bouchers. Avec une batterie de tests aussi, men\u00e9s sur des steaks hach\u00e9s et des lasagnes bolognaises.", "Les dessous de la viande hach\u00e9e", "Comment la viande hach\u00e9e est-elle pr\u00e9par\u00e9e? Avec quels morceaux de viande ? Pourquoi son prix peut-il varier du simple au double ? Est-elle de bonne qualit\u00e9 ? ABE r\u00e9pondra \u00e0 ces questions avec des \u00e9leveurs, des bouchers. Avec une batterie de tests aussi, men\u00e9s sur des steaks hach\u00e9s et des lasagnes bolognaises.", "Les dessous de la viande hach\u00e9e", "Comment la viande hach\u00e9e est-elle pr\u00e9par\u00e9e? Avec quels morceaux de viande ? Pourquoi son prix peut-il varier du simple au double ? Est-elle de bonne qualit\u00e9 ? ABE r\u00e9pondra \u00e0 ces questions avec des \u00e9leveurs, des bouchers. Avec une batterie de tests aussi, men\u00e9s sur des steaks hach\u00e9s et des lasagnes bolognaises."], "variantIds": ["ece-9331383", "ece-9331969", "ece-9331979", "ece-9332358", "ece-9332348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T14:37:51Z", "subTitles": ["10:00:00:05  10:00:02:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:10  10:00:17:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:04  10:00:19:09\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:19:13  10:00:23:21\r\n    Ce soir, il sera question\r\nd'un rendez-vous chez le dentiste:\r\n\r\n10:00:24:02  10:00:26:17\r\n     m\u00e9thodologie, diagnostic,\r\n           licenciement;\r\n\r\n10:00:26:22  10:00:28:20\r\n    cette histoire interpelle.\r\n\r\n10:00:29:01  10:00:32:09\r\n     Au menu d'ABE \u00e9galement,\r\n        la viande hach\u00e9e:\r\n\r\n10:00:32:13  10:00:36:06\r\n     derri\u00e8re une barquette, \r\n     il y a toute une fili\u00e8re\r\n\r\n10:00:36:11  10:00:39:07\r\n     et un contexte \u00e9conomique\r\n           passionnant.\r\n\r\n10:00:39:11  10:00:40:19\r\n         Enqu\u00eate et tests.\r\n\r\n10:00:49:04  10:00:50:11\r\n          Aussi \u00e9tonnant\r\n\r\n10:00:50:16  10:00:52:11\r\n      que \u00e7a puisse para\u00eetre,\r\n\r\n10:00:52:16  10:00:55:04\r\n         la viande hach\u00e9e\r\n       \u00e9vite le gaspillage !\r\n\r\n10:00:55:09  10:00:59:19\r\n      Je vois d\u00e9j\u00e0 les sourcils\r\ndes v\u00e9g\u00e9tariens et v\u00e9gans se froncer,\r\n\r\n10:01:00:00  10:01:02:14\r\n       mais la viande hach\u00e9e\r\n         permet d'utiliser\r\n\r\n10:01:02:19  10:01:05:05\r\n les morceaux les moins appr\u00e9ci\u00e9s,\r\n\r\n10:01:05:10  10:01:07:00\r\n      ce qui ne veut pas dire\r\n\r\n10:01:07:05  10:01:09:19\r\n        qu'elle doit \u00eatre \r\n       de mauvaise qualit\u00e9.\r\n\r\n10:01:10:00  10:01:11:09\r\n         On le v\u00e9rifiera.\r\n\r\n10:01:11:13  10:01:14:00\r\n  On entre dans le vif du sujet.\r\n\r\n10:01:23:09  10:01:26:12\r\n         -Nous travaillons\r\n    avec de la viande de boeuf,\r\n\r\n10:01:26:17  10:01:28:01\r\n           qu'on appelle\r\n\r\n10:01:28:06  10:01:29:14\r\n     de la viande pour hacher.\r\n\r\n10:01:29:19  10:01:33:13\r\n Ce sont des morceaux s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n      dans l'\u00e9paule de boeuf\r\n\r\n10:01:33:18  10:01:37:01\r\n    qui ont un taux de graisse\r\n         d'environ 15 %.\r\n\r\n10:01:37:06  10:01:41:00\r\n     C'est de la marchandise\r\nqui arrive fra\u00eeche tous les jours.\r\n\r\n10:01:41:05  10:01:44:21\r\n   L'\u00e9paule est un morceau id\u00e9al\r\n     parce qu'il est graisseux\r\n\r\n10:01:45:02  10:01:48:12\r\n  et j'ai besoin de cette graisse\r\n        pour avoir du go\u00fbt\r\n\r\n10:01:48:17  10:01:52:19\r\n    et pour avoir du jus quand\r\n vous faites \u00e7a dans la casserole,\r\n\r\n10:01:53:00  10:01:55:13\r\n      parce que sans graisse,\r\n          ce serait sec.\r\n\r\n10:01:55:18  10:01:57:18\r\n  -Nous aurions souhait\u00e9 filmer\r\n\r\n10:01:57:23  10:02:01:00\r\n         la fabrication\r\n  de steaks hach\u00e9s industriels.\r\n\r\n10:02:01:05  10:02:04:03\r\n Mais aucun grand transformateur\r\n            de viande\r\n\r\n10:02:04:08  10:02:06:11\r\n          n'a accept\u00e9\r\n      d'ouvrir ses portes.\r\n\r\n10:02:06:15  10:02:09:03\r\n    Seule la boucherie Suter\r\n          \u00e0 Villeneuve\r\n\r\n10:02:09:08  10:02:11:05\r\n   nous a r\u00e9serv\u00e9 bon accueil.\r\n\r\n10:02:11:10  10:02:13:22\r\n        Cette entreprise\r\n      n'abat pas d'animaux\r\n\r\n10:02:14:03  10:02:16:12\r\nmais transforme des produits carn\u00e9s\r\n\r\n10:02:16:17  10:02:19:23\r\n pour des boucheries r\u00e9gionales\r\n       et la gastronomie.\r\n\r\n10:02:20:04  10:02:22:09\r\n   -La viande hach\u00e9e repr\u00e9sente\r\n\r\n10:02:22:13  10:02:24:10\r\n    une partie de plus en plus\r\n\r\n10:02:24:14  10:02:26:15\r\n     importante de nos ventes.\r\n\r\n10:02:26:20  10:02:29:23\r\n         C'est un produit\r\nqui est en constante augmentation.\r\n\r\n10:02:30:04  10:02:34:15\r\n La viande hach\u00e9e est une aubaine \r\n car on peut utiliser des morceaux\r\n\r\n10:02:34:20  10:02:39:10\r\n      qui \u00e9taient peu utilis\u00e9s\r\net on peut valoriser la b\u00eate enti\u00e8re.\r\n\r\n10:02:43:12  10:02:46:02\r\n-Une aubaine, la viande hach\u00e9e ?\r\n\r\n10:02:46:07  10:02:49:10\r\n     Pour la fili\u00e8re bovine,\r\n       c'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:02:49:14  10:02:53:10\r\n      Elle permet d'\u00e9couler\r\nles morceaux les moins appr\u00e9ci\u00e9s.\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:58:06\r\n Pour comprendre cela nous sommes\r\nall\u00e9s voir un boucher de campagne,\r\n\r\n10:02:58:11  10:03:00:20\r\nBeno\u00eet Marti, qui est aussi \u00e9leveur\r\n\r\n10:03:01:01  10:03:04:04\r\n  et propri\u00e9taire d'un abattoir\r\n       \u00e0 Estavayer-le-Lac.\r\n\r\n10:03:04:09  10:03:07:21\r\n  Nous commen\u00e7ons notre visite \r\n par un cours d'anatomie bovine.\r\n\r\n10:03:08:02  10:03:12:05\r\n    -La viande hach\u00e9e est prise\r\n sur le quartier avant de la b\u00eate,\r\n\r\n10:03:12:10  10:03:14:11\r\n    on la sort sur les flancs,\r\n\r\n10:03:14:16  10:03:17:08\r\n \u00e0 voir s'ils sont pas trop gras,\r\n\r\n10:03:17:12  10:03:20:01\r\n      sinon la viande hach\u00e9e\r\n         est trop grasse.\r\n\r\n10:03:20:06  10:03:23:17\r\n     Il y a le grumeau aussi,\r\n       l'\u00e9paule, la nuque.\r\n\r\n10:03:23:22  10:03:28:01\r\n-Toutes ces parties sont souvent\r\n   appel\u00e9es les bas morceaux\r\n\r\n10:03:28:06  10:03:33:07\r\npar opposition aux morceaux nobles,\r\nplus tendres mais aussi plus chers.\r\n\r\n10:03:37:20  10:03:45:11\r\n -L\u00e0, on a la parisienne, la c\u00f4te \r\nde boeuf, l'entrec\u00f4te, le rumsteck.\r\n\r\n10:03:45:15  10:03:49:09\r\n      Mais l'aloyau vraiment,\r\n  c'est le rumsteck, l'entrec\u00f4te,\r\n\r\n10:03:49:13  10:03:54:03\r\n   et la c\u00f4te et de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\nil y a encore le filet \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:03:54:08  10:03:56:11\r\n L'aloyau ne repr\u00e9sente que 10 %,\r\n\r\n10:03:56:16  10:04:00:11\r\n      c'est tr\u00e8s peu il faut\r\n    mettre en valeur le reste.\r\n\r\n10:04:00:15  10:04:05:00\r\nC'est une carcasse qui a \u00e9t\u00e9 abattue\r\n        lundi, on est jeudi,\r\n\r\n10:04:05:05  10:04:09:06\r\n   on laisse rassir une semaine,\r\n ce qui permet de perdre du poids,\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:12:04\r\n      le go\u00fbt est concentr\u00e9,\r\n        on perd de l'eau.\r\n\r\n10:04:12:09  10:04:14:05\r\n   Dans la grande distribution,\r\n\r\n10:04:14:10  10:04:18:02\r\n   les carcasses sont d\u00e9coup\u00e9es\r\n   12h \u00e0 24h apr\u00e8s l'abattage.\r\n\r\n10:04:21:13  10:04:25:14\r\n  -De l'abattoir, Beno\u00eet Marti \r\n  am\u00e8ne ses quartiers de viande\r\n\r\n10:04:25:19  10:04:29:11\r\n        dans sa boucherie\r\n pour les d\u00e9couper et les parer.\r\n\r\n10:04:33:00  10:04:36:04\r\n        -La viande hach\u00e9e,\r\n    c'est 24h de conservation,\r\n\r\n10:04:36:09  10:04:37:15\r\n        donc si elle reste\r\n\r\n10:04:37:20  10:04:40:06\r\nd\u00e9j\u00e0 8-12 heures dans une vitrine.\r\n\r\n10:04:40:11  10:04:45:01\r\n  Un ou deux jours au frigo chez\r\n le consommateur, c'est \u00e0 risque.\r\n\r\n10:04:45:06  10:04:47:06\r\n   Je pr\u00e9f\u00e8re la faire fra\u00eeche.\r\n\r\n10:04:47:11  10:04:51:11\r\n   Le client vient chez nous et\r\n il me demande de la viande hach\u00e9e\r\n\r\n10:04:51:16  10:04:53:12\r\n   et je la pr\u00e9pare \u00e0 la minute.\r\n\r\n10:04:53:17  10:04:57:02\r\nCertains veulent de la viande hach\u00e9e\r\n            tr\u00e8s maigre,\r\n\r\n10:04:57:07  10:04:59:07\r\n  en dessous de 10 % de graisse.\r\n\r\n10:04:59:11  10:05:02:12\r\n       -Une viande hach\u00e9e\r\n   \u00e0 moins de 10 % de graisse,\r\n\r\n10:05:02:17  10:05:04:06\r\n       c'est plut\u00f4t rare.\r\n\r\n10:05:04:11  10:05:07:12\r\n          Elle contient\r\n    15 voire 20 % de graisse.\r\n\r\n10:05:07:17  10:05:11:05\r\n     Ce n'est pas forc\u00e9ment\r\n  un signe de mauvaise qualit\u00e9,\r\n\r\n10:05:11:10  10:05:15:18\r\n    car une viande plus grasse\r\nsera aussi plus go\u00fbtue et juteuse.\r\n\r\n10:05:15:23  10:05:19:07\r\n     Mais ceci est affaire\r\n   de pr\u00e9f\u00e9rence personnelle.\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:25:00\r\n -Nous voil\u00e0 avec le cou d\u00e9mont\u00e9, \r\non retrouve l'entrec\u00f4te parisienne,\r\n\r\n10:05:25:05  10:05:27:17\r\n  une belle entrec\u00f4te parisienne,\r\n\r\n10:05:27:22  10:05:31:16\r\n         le bouilli maigre\r\n      et le couvercle du cou,\r\n\r\n10:05:31:21  10:05:35:10\r\n          la cha\u00eenette et\r\nles diverses chutes qu'on a pu avoir\r\n\r\n10:05:35:14  10:05:39:16\r\n     lors du parage du bouilli\r\n   et de l'entrec\u00f4te parisienne.\r\n\r\n10:05:39:21  10:05:41:13\r\n       Dans la restauration,\r\n\r\n10:05:41:18  10:05:45:15\r\n   les chefs de cuisine veulent\r\n   travailler la b\u00eate compl\u00e8te,\r\n\r\n10:05:45:20  10:05:49:02\r\n    \u00e7a revient un peu tendance,\r\n       mais \u00e7a ne suffit pas\r\n\r\n10:05:49:07  10:05:52:03\r\n        pour faire passer\r\n      tous les bas morceaux.\r\n\r\n10:05:52:08  10:05:57:04\r\n  Les gens veulent manger moins de\r\nviande mais ils veulent manger mieux,\r\n\r\n10:05:57:09  10:05:59:09\r\n   et on veut des bonnes pi\u00e8ces,\r\n\r\n10:05:59:13  10:06:02:13\r\n      et les autres morceaux\r\n      ben ma foi, tant pis.\r\n\r\n10:06:02:18  10:06:05:15\r\n       C'est viande hach\u00e9e,\r\n      hamburger, r\u00f4ti hach\u00e9,\r\n\r\n10:06:05:20  10:06:08:17\r\n   qui nous permettent d'\u00e9couler\r\n           ces morceaux.\r\n\r\n10:06:08:22  10:06:12:11\r\n-Le steak hach\u00e9, c'est une pi\u00e8ce\r\n     importante \u00e0 vendre ?\r\n\r\n10:06:12:16  10:06:17:00\r\n-C'est une pi\u00e8ce \u00e0 la mode qui nous\r\n  permet de passer ces morceaux.\r\n\r\n10:06:17:15  10:06:20:09\r\n        -Les steaks hach\u00e9s,\r\n        le choix est vaste.\r\n\r\n10:06:20:13  10:06:23:22\r\n           Bien tass\u00e9e,\r\nc'est difficile \u00e0 l'oeil nu de dire\r\n\r\n10:06:24:03  10:06:28:23\r\nsi la viande est de bonne qualit\u00e9,\r\nalors on a confi\u00e9 16 steaks hach\u00e9s\r\n\r\n10:06:29:04  10:06:30:21\r\n         \u00e0 un laboratoire.\r\n\r\n10:06:31:02  10:06:33:10\r\n Bonne nouvelle: pas de scandale,\r\n\r\n10:06:33:14  10:06:37:01\r\n   quand c'est indiqu\u00e9 \"boeuf\",\r\n       c'est bien du boeuf.\r\n\r\n10:06:37:06  10:06:42:04\r\nLa qualit\u00e9 d'un steak hach\u00e9 se mesure\r\nen prenant en compte le taux de sel,\r\n\r\n10:06:42:09  10:06:45:19\r\n        la mati\u00e8re grasse,\r\n  la quantit\u00e9 de bonnes prot\u00e9ines\r\n\r\n10:06:46:00  10:06:48:01\r\n   compar\u00e9e au tissu conjonctif,\r\n\r\n10:06:48:06  10:06:51:04\r\n          pas int\u00e9ressant\r\n     sur le plan nutritionnel.\r\n\r\n10:06:51:09  10:06:52:14\r\n          Sur cette base,\r\n\r\n10:06:52:19  10:06:57:23\r\n  nous avons \u00e9tabli ce classement\r\n   avec l'accord du laboratoire.\r\n\r\n10:06:58:04  10:07:01:06\r\n    -D'abord, 6 pr\u00e9parations\r\n    \u00e0 base de viande hach\u00e9e\r\n\r\n10:07:01:11  10:07:03:10\r\n contenant un rapport acceptable\r\n\r\n10:07:03:14  10:07:07:00\r\n     entre tissu conjonctif\r\n     et prot\u00e9ines totales.\r\n\r\n10:07:07:05  10:07:10:11\r\n      Dernier de notre test\r\n    le hamburger Terrasuisse.\r\n\r\n10:07:10:16  10:07:14:08\r\nLe rapport tissu conjonctif/prot\u00e9ine\r\n           est de 20,7 %.\r\n\r\n10:07:14:12  10:07:18:22\r\n Cette viande a un taux de mati\u00e8re\r\ngrasse moyen et pas d'ajout de sel.\r\n\r\n10:07:19:03  10:07:21:20\r\n         Avant-dernier,\r\n   le burger Qualit\u00e9 et Prix.\r\n\r\n10:07:22:01  10:07:27:06\r\nA noter: le taux de sel \u00e0 2,2 % est\r\nplus \u00e9lev\u00e9 que les 1,5 % annonc\u00e9s.\r\n\r\n10:07:27:11  10:07:30:21\r\n      Contact\u00e9e, la Coop a \r\n     corrig\u00e9 son \u00e9tiquetage.\r\n\r\n10:07:31:02  10:07:34:17\r\n            A 16,2 %,\r\n  on trouve le burger M-Budget.\r\n\r\n10:07:34:22  10:07:38:11\r\nTaux de sel et de mati\u00e8re grasse\r\n      sont estim\u00e9s moyens\r\n\r\n10:07:38:15  10:07:42:16\r\n      pour ce produit parmi\r\nles moins chers \u00e0 13,75 frs le kg.\r\n\r\n10:07:42:21  10:07:45:15\r\n      A peine plus co\u00fbteux,\r\n       le steak hach\u00e9 Bell\r\n\r\n10:07:45:20  10:07:48:01\r\npour un produit sans sel ajout\u00e9.\r\n\r\n10:07:48:06  10:07:51:00\r\nSuivent celui de Coop Naturafarm,\r\n\r\n10:07:51:05  10:07:55:11\r\n   et le hamburger Bonvalle, \r\n  au prix de 13,75 frs par kg.\r\n\r\n10:07:56:14  10:07:59:22\r\n  -Quand on compare la proportion\r\n        de tissu conjonctif\r\n\r\n10:08:00:03  10:08:02:11\r\n\u00e0 la proportion de bonnes prot\u00e9ines,\r\n\r\n10:08:02:15  10:08:05:21\r\n      si on d\u00e9passe les 15 %,\r\n         c'est pas g\u00e9nial.\r\n\r\n10:08:06:02  10:08:09:23\r\n   C'est au-dessus de la norme \r\n   fix\u00e9e pour la viande hach\u00e9e.\r\n\r\n10:08:10:04  10:08:13:20\r\n   Les steaks hach\u00e9s contiennent\r\n     un taux de mati\u00e8re grasse\r\n\r\n10:08:14:01  10:08:17:07\r\n qui varie de 4 % \u00e0 plus de 28 %,\r\n         c'est beaucoup !\r\n\r\n10:08:17:11  10:08:19:19\r\nOn continue avec les satisfaisants.\r\n\r\n10:08:20:00  10:08:23:04\r\n-C'est le cas du steak hach\u00e9 bio\r\n          de la Migros\r\n\r\n10:08:23:09  10:08:27:06\r\net du steak hach\u00e9 de la boucherie\r\n     \"Chez Eddy\" \u00e0 Monthey,\r\n\r\n10:08:27:11  10:08:31:06\r\n   qui contient un taux \u00e9lev\u00e9\r\n  de mati\u00e8re grasse avec 28 %.\r\n\r\n10:08:31:11  10:08:35:03\r\n  On passe au burger de Denner\r\n     avec un taux de 11,8 %\r\n\r\n10:08:35:08  10:08:38:00\r\n      pour le rapport tissu\r\n      conjonctif/prot\u00e9ine.\r\n\r\n10:08:38:05  10:08:43:04\r\nUn peu meilleur, un hamburger Manor,\r\n  le produit le moins cher du test\r\n\r\n10:08:43:09  10:08:47:02\r\n       avec en prime peu\r\nde mati\u00e8re grasse et pas de sel.\r\n\r\n10:08:47:07  10:08:50:13\r\n       Qualifi\u00e9s de bons,\r\n  toujours sur le m\u00eame crit\u00e8re,\r\n\r\n10:08:50:18  10:08:54:05\r\n    on trouve le steak hach\u00e9\r\n   de la boucherie Naef (VD).\r\n\r\n10:08:54:10  10:08:59:03\r\n   Petit b\u00e9mol, le boucher a eu\r\nla main lourde avec le sel: 2,4 %.\r\n\r\n10:08:59:08  10:09:02:11\r\n     Beaucoup moins de sel \r\n    et peu de mati\u00e8re grasse\r\n\r\n10:09:02:16  10:09:05:09\r\npour le Angus beefburger de Manor.\r\n\r\n10:09:05:13  10:09:10:10\r\n   Suit le steak hach\u00e9 jardinier\r\nde la boucherie Yerly \u00e0 Rossens (FR)\r\n\r\n10:09:10:14  10:09:12:01\r\n        avec 20% de porc.\r\n\r\n10:09:12:06  10:09:15:19\r\nPuis, la boucherie Marcel Trummer\r\n        aux Breuleux (JU)\r\n\r\n10:09:16:00  10:09:18:11\r\n         avec un produit\r\n      un peu charg\u00e9 en sel.\r\n\r\n10:09:18:15  10:09:22:03\r\nLa 2e place, c'est pour la boucherie\r\n           du Molard (GE)\r\n\r\n10:09:22:08  10:09:25:05\r\n avec un faible taux de graisse\r\n          et z\u00e9ro sel.\r\n\r\n10:09:25:10  10:09:28:19\r\n     C'est notre steak hach\u00e9\r\n   le plus cher: 34 frs le kg.\r\n\r\n10:09:29:00  10:09:30:12\r\n     Enfin, \u00e0 la 1\u00e8re place,\r\n\r\n10:09:30:17  10:09:33:16\r\n    c'est la boucherie L\u00e9ger\r\n      \u00e0 Saint-Blaise (NE)\r\n\r\n10:09:33:21  10:09:37:03\r\n     avec un rapport tissu\r\n  conjonctif/prot\u00e9ine de 4,8 %\r\n\r\n10:09:37:08  10:09:39:17\r\n       et il contient 4 %\r\n       de mati\u00e8re grasse.\r\n\r\n10:09:39:22  10:09:43:02\r\n      -Les meilleurs co\u00fbtent\r\n      plus que 20 frs le kg,\r\n\r\n10:09:43:07  10:09:47:03\r\n  mais le prix n'est pas toujours\r\n      une garantie de qualit\u00e9\r\n\r\n10:09:47:08  10:09:51:09\r\n  parce que le moins bien class\u00e9\r\n  se paie plus de 24 frs le kg !\r\n\r\n10:09:51:13  10:09:54:04\r\n       Et puis, on a rep\u00e9r\u00e9\r\n        quelques additifs:\r\n\r\n10:09:54:09  10:09:56:19\r\n           du saccharose\r\n       dans le Hello Family,\r\n\r\n10:09:57:00  10:09:59:08\r\n  ou du glucose dans le Denner !\r\n\r\n10:09:59:12  10:10:04:00\r\nToutes ces viandes, hach\u00e9es ou non,\r\n  sont au centre d'un bras de fer\r\n\r\n10:10:04:05  10:10:07:22\r\n   entre les \u00e9leveurs de bovins\r\n   et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:10:08:03  10:10:10:19\r\n   C'est la dimension politique\r\n          de l'affaire,\r\n\r\n10:10:11:00  10:10:14:10\r\n   agriculture et libre \u00e9change\r\n     ne font pas bon m\u00e9nage !\r\n\r\n10:10:14:14  10:10:18:00\r\n        -La grogne monte\r\n    chez les paysans suisses.\r\n\r\n10:10:18:05  10:10:20:17\r\nIls en veulent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:10:20:22  10:10:25:06\r\n      qui n\u00e9gocie un accord\r\nde libre-\u00e9change avec le Mercosur,\r\n\r\n10:10:25:11  10:10:27:18\r\n ce march\u00e9 qui regroupe 4 pays:\r\n\r\n10:10:27:23  10:10:31:11\r\n     l'Uruguay, le Paraguay,\r\n    le Br\u00e9sil et l'Argentine.\r\n\r\n10:10:31:16  10:10:36:01\r\nCes derniers veulent bien ouvrir\r\n  leur march\u00e9 aux assurances,\r\n\r\n10:10:36:06  10:10:37:19\r\n      mais \u00e0 une condition:\r\n\r\n10:10:38:00  10:10:42:09\r\n   pouvoir exporter leur viande,\r\ndont ils sont de grands producteurs,\r\n\r\n10:10:42:13  10:10:44:07\r\n    \u00e0 des prix pr\u00e9f\u00e9rentiels.\r\n\r\n10:10:44:11  10:10:47:08\r\n  Dans ces pays, on se r\u00e9jouit\r\n       de la perspective\r\n\r\n10:10:47:12  10:10:49:09\r\n    de ces nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n10:10:49:13  10:10:53:08\r\n   La presse latino-am\u00e9ricaine\r\n      s'en est fait l'\u00e9cho:\r\n\r\n10:10:53:12  10:10:57:19\r\n \"L'exportation de viande bovine \r\nargentine va \u00eatre multipli\u00e9e par 7\r\n\r\n10:10:58:00  10:11:00:04\r\n dans les 10 prochaines ann\u00e9es.\"\r\n\r\n10:11:00:09  10:11:05:02\r\n\"Elle rapportera plus de 7 milliards\r\n      de dollars d'ici 2025.\"\r\n\r\n10:11:05:07  10:11:08:20\r\n  \"Le cheptel bovin paraguayen\r\n   compte 14 mios de t\u00eates.\"\r\n\r\n10:11:09:01  10:11:13:18\r\n   \"Ce nombre a augment\u00e9 de 40 %\r\nau cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es.\"\r\n\r\n10:11:13:23  10:11:19:04\r\n\"Les exportations de viande ont \u00e9t\u00e9\r\n  multipli\u00e9es par 22 en dix ans,\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:23:16\r\naucun paysn'a vu ses exportations\r\n   cro\u00eetre comme le Paraguay.\"\r\n\r\n10:11:23:21  10:11:26:19\r\n-Cet enthousiasme latino-am\u00e9ricain\r\n             tranche\r\n\r\n10:11:27:00  10:11:30:07\r\n   avec la col\u00e8re des \u00e9leveurs\r\n       de bovins d'Europe,\r\n\r\n10:11:30:11  10:11:32:11\r\n  car l'UE s'appr\u00eate elle-aussi\r\n\r\n10:11:32:16  10:11:36:06\r\n\u00e0 signer un accord de libre-\u00e9change\r\n         avec le Mercosur.\r\n\r\n10:11:36:11  10:11:40:01\r\n     Sur RTL, un agriculteur\r\n     explique leur crainte.\r\n\r\n10:11:40:06  10:11:42:08\r\n   -On a fait chiffrer l'impact\r\n\r\n10:11:42:12  10:11:47:10\r\nque pourrait avoir sur notre fili\u00e8re,\r\n    le cumul de ces deux accords\r\n\r\n10:11:47:14  10:11:51:16\r\n        et c'est, en France,\r\n30'000 \u00e9leveurs qui dispara\u00eetraient.\r\n\r\n10:11:51:21  10:11:56:11\r\n-En Suisse aussi, les \u00e9leveurs de \r\nbovins craignent pour leur survie.\r\n\r\n10:11:56:16  10:12:01:08\r\nC.Longchamp, pr\u00e9sident de Swissbeef,\r\n      a recentr\u00e9 son activit\u00e9\r\n\r\n10:12:01:12  10:12:06:07\r\nsur l'engraissement de taureaux,\r\n  \u00e0 Chavannes-le-Veyron (VD).\r\n\r\n10:12:06:11  10:12:09:12\r\n         -Notre r\u00e9action,\r\n  c'est qu'on brade nos produits\r\n\r\n10:12:09:17  10:12:11:19\r\n    pour importer de la viande\r\n\r\n10:12:12:00  10:12:14:18\r\net pour pouvoir vendre nos machines\r\n\r\n10:12:14:23  10:12:17:19\r\n   et nos services \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:12:18:00  10:12:23:05\r\n         On se sent l\u00e2ch\u00e9s\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:12:23:10  10:12:27:18\r\nSi vous voulez qu'on l\u00e2che du lest,\r\n    on ne gagne plus notre vie;\r\n\r\n10:12:27:23  10:12:32:23\r\n  mais c'est vrai que 3 % de la\r\npopulation, ce n'est pas beaucoup,\r\n\r\n10:12:33:04  10:12:36:21\r\n\u00e0 savoir qui a le plus grand poids\r\n         dans la balance.\r\n\r\n10:12:37:02  10:12:39:10\r\n -Catastrophiste, M. Longchamp ?\r\n\r\n10:12:39:14  10:12:41:04\r\n       Il assure que non.\r\n\r\n10:12:41:09  10:12:44:21\r\nLa situation est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e\r\n       pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n10:12:45:02  10:12:48:18\r\n  Leur production ne satisfait\r\n    que 80 % de la demande,\r\n\r\n10:12:48:23  10:12:51:09\r\n        il faut importer \r\n       les 20 % manquants,\r\n\r\n10:12:51:13  10:12:53:21\r\nsoit en moyenne 23'000 t par an.\r\n\r\n10:12:54:02  10:12:59:02\r\nCette viande \u00e9trang\u00e8re est certes \r\ncontingent\u00e9e et tax\u00e9e \u00e0 la douane.\r\n\r\n10:12:59:07  10:13:01:03\r\n  Mais ceci ne va pas sans mal.\r\n\r\n10:13:01:08  10:13:03:23\r\n           -En Suisse,\r\n   on mange beaucoup d'aloyaux,\r\n\r\n10:13:04:04  10:13:08:18\r\net si on voulait produire l'entier\r\n de la partie de morceaux nobles,\r\n\r\n10:13:08:23  10:13:11:15\r\n        on aurait beaucoup \r\n       trop de bas morceaux,\r\n\r\n10:13:11:20  10:13:16:06\r\n  Ce que j'ai constat\u00e9 c'est que\r\nles quantit\u00e9s \u00e9taient trop grandes,\r\n\r\n10:13:16:11  10:13:19:11\r\n       elles font pression\r\n    sur les prix de nos b\u00eates.\r\n\r\n10:13:19:15  10:13:24:11\r\n  Mais si on pouvait les importer\r\n      quand il y en a besoin,\r\n\r\n10:13:24:16  10:13:26:01\r\n         ce serait mieux.\r\n\r\n10:13:26:06  10:13:30:11\r\n-Nous avons cherch\u00e9 \u00e0 rencontrer\r\n  les principaux importateurs,\r\n\r\n10:13:30:16  10:13:32:11\r\n   mais ils ont tous d\u00e9clin\u00e9.\r\n\r\n10:13:32:16  10:13:36:12\r\nMicarna exige 3 semaines de d\u00e9lai\r\n        pour un tournage.\r\n\r\n10:13:36:17  10:13:40:12\r\n       Bell a fait valoir\r\n   ses secrets de fabrication.\r\n\r\n10:13:40:17  10:13:44:07\r\n      GVFI, le plus grand\r\n  n\u00e9gociant de viande du pays,\r\n\r\n10:13:44:11  10:13:47:00\r\nse dit tenu au secret professionnel.\r\n\r\n10:13:47:05  10:13:50:21\r\n  Delicarna, autre importateur,\r\n     a annul\u00e9 une interview\r\n\r\n10:13:51:02  10:13:53:22\r\n    sur ordre de son conseil\r\n       d'administration.\r\n\r\n10:13:54:03  10:13:57:16\r\n  CarnoGlob et Ultralabel Food\r\n       ont aussi refus\u00e9.\r\n\r\n10:13:57:21  10:14:02:21\r\n R\u00e9ponse n\u00e9gative encore aupr\u00e8s des\r\ngrandes boucheries de transformation\r\n\r\n10:14:03:02  10:14:06:16\r\n          comme Sutero,\r\nBigler, Spahni et Luthi-Portmann.\r\n\r\n10:14:06:21  10:14:11:11\r\n  Proviande, l'interprofession\r\nde la branche tente de concilier\r\n\r\n10:14:11:16  10:14:14:07\r\n     les int\u00e9r\u00eats divergents\r\n         de ses membres,\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:18:00\r\n  puisqu'elle doit tenir compte\r\n     de l'avis des \u00e9leveurs\r\n\r\n10:14:18:05  10:14:21:09\r\n           et de celui\r\n  des boucheries industrielles.\r\n\r\n10:14:25:15  10:14:27:05\r\n     -Proviande est favorable\r\n\r\n10:14:27:10  10:14:29:09\r\n  \u00e0 la tenue de ces n\u00e9gociations,\r\n\r\n10:14:29:13  10:14:33:12\r\nmais il faudra voir quelles seront\r\n     les conditions propos\u00e9es\r\n\r\n10:14:33:17  10:14:37:23\r\n dans cet accord de libre-\u00e9change,\r\n  en particulier pour la viande.\r\n\r\n10:14:38:04  10:14:42:10\r\n   Si le contingent est augment\u00e9\r\n        de mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n10:14:42:14  10:14:44:07\r\n      alors c'est acceptable.\r\n\r\n10:14:44:11  10:14:48:18\r\n      Mais, si on ne propose\r\nqu'une baisse des tarifs douaniers,\r\n\r\n10:14:48:23  10:14:53:05\r\n      par exemple de moiti\u00e9,\r\nalors nous ne serions pas d'accord.\r\n\r\n10:14:53:10  10:14:57:17\r\n-A Berne, Johann Schneider-Amman\r\n     a organis\u00e9 fin f\u00e9vrier\r\n\r\n10:14:57:22  10:15:02:01\r\n  une table ronde pour prendre\r\nles avis des principaux acteurs.\r\n\r\n10:15:02:06  10:15:04:04\r\nMais l'Union suisse des Paysans,\r\n\r\n10:15:04:09  10:15:08:05\r\n  f\u00e2ch\u00e9e par la multiplication \r\n  des accords de libre-\u00e9change,\r\n\r\n10:15:08:10  10:15:10:00\r\n    a boycott\u00e9 la rencontre.\r\n\r\n10:15:11:21  10:15:14:19\r\n   -Nous avons un soutien clair.\r\n\r\n10:15:15:00  10:15:17:01\r\n     Les participants ont pos\u00e9\r\n\r\n10:15:17:06  10:15:20:11\r\n     des questions et formul\u00e9\r\n     des remarques critiques,\r\n\r\n10:15:20:16  10:15:24:03\r\n      mais, dans l'ensemble,\r\n     le projet a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9\r\n\r\n10:15:24:08  10:15:27:22\r\n     et nous avons \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s\r\n     \u00e0 mener les n\u00e9gociations\r\n\r\n10:15:28:03  10:15:31:14\r\nde mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elles aboutissent.\r\n\r\n10:15:34:03  10:15:37:04\r\n    -Mais les milieux paysans\r\n        ne d\u00e9mordent pas.\r\n\r\n10:15:37:09  10:15:41:05\r\nIls seront les principaux perdants\r\n      r\u00e9p\u00e9tait le m\u00eame jour\r\n\r\n10:15:41:10  10:15:45:23\r\nChristian Aeberhard, de Prom\u00e9terre,\r\n la fa\u00eeti\u00e8re des paysans vaudois.\r\n\r\n10:15:46:04  10:15:47:19\r\n       -La baisse des prix,\r\n\r\n10:15:48:00  10:15:52:04\r\n        dans les sc\u00e9narios\r\n que la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9labor\u00e9s,\r\n\r\n10:15:52:09  10:15:56:14\r\n  c'est 15 \u00e0 20 % sur l'ensemble\r\n   de la production nationale.\r\n\r\n10:15:56:19  10:16:01:20\r\nIl suffit d'une offre exc\u00e9dentaire\r\nfaible pour d\u00e9stabiliser le march\u00e9\r\n\r\n10:16:02:01  10:16:06:10\r\n    et faire plonger les prix,\r\non l'a vu dans le secteur du lait.\r\n\r\n10:16:06:14  10:16:09:12\r\n       -Pour les \u00e9leveurs,\r\n     la concurrence d\u00e9loyale\r\n\r\n10:16:09:17  10:16:12:19\r\n     de la viande import\u00e9e \r\n    d\u00e9ploie d\u00e9j\u00e0 ses effets.\r\n\r\n10:16:13:00  10:16:16:00\r\n  Pour preuve, la chute du prix\r\n        du kilo de boeuf\r\n\r\n10:16:16:05  10:16:18:09\r\nau moment du pic des importations\r\n\r\n10:16:18:13  10:16:21:22\r\n  et d'une l\u00e9g\u00e8re augmentation\r\n    de la production suisse.\r\n\r\n10:16:22:03  10:16:24:11\r\n-Depuis la 3\u00e8me semaine de novembre,\r\n\r\n10:16:24:15  10:16:26:00\r\n          le prix a chut\u00e9\r\n\r\n10:16:26:05  10:16:28:00\r\n  de 1,10 frs par kg de carcasse,\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:31:04\r\n        donc sur 300 kilos,\r\n         \u00e7a fait 330 frs.\r\n\r\n10:16:31:09  10:16:34:00\r\n     Ce qui \u00e9tait notre marge.\r\n\r\n10:16:34:05  10:16:43:04\r\nActuellement, nous couvrons nos frais\r\n   mais nous ne gagnons plus rien.\r\n\r\n10:16:43:09  10:16:47:17\r\n    -De plus, les importations\r\nexc\u00e9dentaires obligent les \u00e9leveurs\r\n\r\n10:16:47:22  10:16:52:16\r\n\u00e0 garder leurs b\u00eates plus longtemps\r\n \u00e0 l'\u00e9table, ce qui les p\u00e9nalise,\r\n\r\n10:16:52:21  10:16:57:00\r\n   car la grande distribution\r\n   veut des b\u00eates calibr\u00e9es,\r\n\r\n10:16:57:05  10:16:59:16\r\n        ni trop grasses \r\n        ni trop maigres.\r\n\r\n10:16:59:21  10:17:02:10\r\n-Dans la production, c'est difficile.\r\n\r\n10:17:02:14  10:17:08:11\r\nOn travaille avec des b\u00eates vivantes,\r\n on peut pas les arr\u00eater de grandir.\r\n\r\n10:17:08:15  10:17:13:11\r\nLes grands distributeurs demandent\r\n un poids de carcasse de 300 kg,\r\n\r\n10:17:13:16  10:17:18:00\r\n          c'est pour \u00e7a que\r\ntous les deux mois on fait une pes\u00e9e.\r\n\r\n10:17:18:05  10:17:22:12\r\n Car si nous d\u00e9passons ces 300 kg,\r\n    nous avons des d\u00e9ductions.\r\n\r\n10:17:22:17  10:17:26:19\r\n         Ce qui est arriv\u00e9\r\nsur les 4 derniers que j'ai livr\u00e9s.\r\n\r\n10:17:27:00  10:17:31:00\r\n   -Les dol\u00e9ances des paysans\r\n sont entendues chez Proviande.\r\n\r\n10:17:31:05  10:17:33:22\r\n       Mais c'est la pes\u00e9e\r\n          des int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:17:34:03  10:17:39:05\r\n  de l'ensemble de la branche \r\n que fait valoir son directeur.\r\n\r\n10:17:39:10  10:17:41:11\r\n   -Le prix a fortement augment\u00e9\r\n\r\n10:17:41:15  10:17:44:01\r\net il a atteint 9,50 frs fin 2017.\r\n\r\n10:17:44:06  10:17:49:22\r\nMais en raison de la surproduction,\r\n    il a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse.\r\n\r\n10:17:50:03  10:17:52:23\r\n           Malgr\u00e9 cela,\r\n    et malgr\u00e9 le recul du prix,\r\n\r\n10:17:53:04  10:17:56:17\r\n       nous sommes toujours\r\n  au m\u00eame niveau qu'il y a 3 ans;\r\n\r\n10:17:56:22  10:18:00:10\r\n   niveau qui \u00e9tait alors estim\u00e9\r\n      comme \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 haut.\r\n\r\n10:18:00:14  10:18:02:17\r\n On s'habitue vite aux prix \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n10:18:02:22  10:18:06:12\r\n    et ensuite, c'est difficile\r\n      d'accepter les baisses.\r\n\r\n10:18:06:17  10:18:10:08\r\n-Nous devons, comme tout le monde,\r\n        gagner notre vie,\r\n\r\n10:18:10:12  10:18:14:03\r\n et avec des charges qui sont plus\r\n     \u00e9lev\u00e9es qu'\u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:18:14:08  10:18:18:18\r\n    Nous avons besoin d'un prix\r\n    du b\u00e9tail plus \u00e9lev\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:18:19:18  10:18:23:00\r\n          -Aujourd'hui,\r\n  les positions n'ont pas boug\u00e9.\r\n\r\n10:18:23:05  10:18:25:17\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 de l'Union suisse\r\n           des paysans,\r\n\r\n10:18:25:22  10:18:29:17\r\n      on est pr\u00eat \u00e0 discuter\r\n sur cet accord de libre-\u00e9change,\r\n\r\n10:18:29:22  10:18:34:02\r\nmais on d\u00e9plore n'avoir ni chiffres\r\n     sur les tonnes de viande\r\n\r\n10:18:34:07  10:18:37:09\r\n qui pourraient arriver en Suisse\r\n          ni calendrier.\r\n\r\n10:18:37:13  10:18:41:22\r\nPour revenir \u00e0 notre viande hach\u00e9e,\r\n  il y en a dans les lasagnes...\r\n\r\n10:18:42:03  10:18:45:19\r\n  -Pratiques et peu on\u00e9reuses,\r\n   les lasagnes industrielles\r\n\r\n10:18:46:00  10:18:49:11\r\n         sont nombreuses,\r\net quand on regarde leur emballage,\r\n\r\n10:18:49:15  10:18:53:08\r\n  elles sont plus app\u00e9tissantes\r\n    les unes que les autres.\r\n\r\n10:18:53:12  10:18:56:07\r\nMais de quelle viande s'agit-il ?\r\n\r\n10:18:56:11  10:19:00:03\r\n        Sur 10 lasagnes,\r\n seules quatre sont pures boeuf:\r\n\r\n10:19:00:08  10:19:07:05\r\nles lasagnes Ana's Best, les Findus,\r\n    les Roberto et les Thiriet.\r\n\r\n10:19:08:13  10:19:12:23\r\n   Les lasagnes Betty Bossy, \r\n   Cucina Nobile et M-Classic\r\n\r\n10:19:13:04  10:19:16:11\r\n           contiennent\r\n un m\u00e9lange de boeuf et de porc.\r\n\r\n10:19:16:15  10:19:19:23\r\n       Les trois derni\u00e8res\r\n   ne contiennent que du porc,\r\n\r\n10:19:20:04  10:19:22:09\r\n  mais cela n'est pas indiqu\u00e9.\r\n\r\n10:19:22:13  10:19:26:22\r\n   Il s'agit des Chef Select,\r\ndes Hello Family et des M-Budget.\r\n\r\n10:19:27:03  10:19:31:08\r\n         Pour Lidl et Aldi,\r\nl'origine de la viande est inconnue.\r\n\r\n10:19:31:12  10:19:35:21\r\n   Pour Hello Family de Coop,\r\nle porc est belge et n\u00e9erlandais,\r\n\r\n10:19:36:02  10:19:40:17\r\nquant aux M Classic, elles ont droit\r\n    \u00e0 un cocktail international\r\n\r\n10:19:40:22  10:19:43:01\r\n de m\u00e9lange de porc et de boeuf.\r\n\r\n10:19:43:06  10:19:47:16\r\n -Parmi nos lasagnes, une seule\r\nest faite de mani\u00e8re artisanale.\r\n\r\n10:19:47:21  10:19:51:16\r\n  Ce sont les lasagnes Roberto,\r\n    fabriqu\u00e9es \u00e0 Meyrin (GE).\r\n\r\n10:19:51:21  10:19:55:00\r\n      Ici, on ne travaille\r\n    qu'avec du boeuf suisse.\r\n\r\n10:19:55:05  10:19:58:10\r\n-Elle est propre, elle n'est pas trop\r\n              mouill\u00e9e,\r\n\r\n10:19:58:14  10:20:00:11\r\n    il n'y a pas trop de nerfs.\r\n\r\n10:20:00:16  10:20:02:07\r\n     Le producteur a respect\u00e9\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:05:08\r\n       le cahier des charges\r\n       qu'on lui avait donn\u00e9\r\n\r\n10:20:05:12  10:20:07:20\r\n en termes de graisse et de nerfs.\r\n\r\n10:20:08:01  10:20:09:16\r\n      -Il vous faut quoi ?\r\n\r\n10:20:09:21  10:20:14:09\r\n   -Il me faut 12 % de nerfs et\r\n  une vingtaine de % de graisse,\r\n\r\n10:20:14:13  10:20:18:12\r\n  c'est un \u00e9quilibre qui va bien\r\n      pour une bonne farce.\r\n\r\n10:20:18:17  10:20:22:15\r\n-Acheter de la viande d\u00e9j\u00e0 hach\u00e9e\r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 une option\r\n\r\n10:20:22:20  10:20:24:13\r\n   pour l'entreprise Roberto.\r\n\r\n10:20:24:18  10:20:29:06\r\n    -Ce serait plus \u00e9conomique,\r\nj'aurais meilleur temps de le faire.\r\n\r\n10:20:29:11  10:20:34:23\r\n   Je suis cuisinier de formation,\r\net quand je fais de la viande hach\u00e9e,\r\n\r\n10:20:35:04  10:20:36:17\r\n       je la fais moi-m\u00eame,\r\n\r\n10:20:36:22  10:20:41:01\r\n      \u00e7a me permet d'\u00eatre s\u00fbr\r\n    de la qualit\u00e9 des produits.\r\n\r\n10:20:41:06  10:20:44:21\r\n  -Ici, la recette des lasagnes\r\n     se veut traditionnelle.\r\n\r\n10:20:45:02  10:20:49:16\r\nLa viande est hach\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re\r\n minute, les l\u00e9gumes sont frais,\r\n\r\n10:20:49:21  10:20:51:22\r\n   le poivre moulu sur place.\r\n\r\n10:20:52:03  10:20:55:11\r\n      -On va pouvoir mettre \r\n     des l\u00e9gumes et attaquer.\r\n\r\n10:20:55:16  10:20:58:00\r\n       Pour obtenir du go\u00fbt,\r\n\r\n10:20:58:05  10:21:00:09\r\n  il faut que les sucs r\u00e9duisent.\r\n\r\n10:21:00:13  10:21:02:13\r\n    C'est-\u00e0-dire que l'humidit\u00e9\r\n\r\n10:21:02:18  10:21:05:14\r\nse caram\u00e9lise et devienne du go\u00fbt.\r\n\r\n10:21:05:19  10:21:09:19\r\n   Cette mani\u00e8re de travailler, \r\n   qui est la mani\u00e8re classique,\r\n\r\n10:21:10:00  10:21:13:23\r\npermet d'\u00e9viter de devoir utiliser\r\n     des exhausteurs de go\u00fbt\r\n\r\n10:21:14:04  10:21:17:09\r\n      ou d'\u00e9picer trop fort, \r\n     ou de mettre trop de sel.\r\n\r\n10:21:20:10  10:21:25:19\r\n-Bolognaise et b\u00e9chamel sont ensuite\r\n  achemin\u00e9es vers la fabrication.\r\n\r\n10:21:26:00  10:21:28:07\r\nLes p\u00e2tes faites avec du bl\u00e9 dur\r\n\r\n10:21:28:11  10:21:31:04\r\n         sont pr\u00e9cuites\r\n    avant d'\u00eatre assembl\u00e9es.\r\n\r\n10:21:31:09  10:21:35:23\r\n Pour \u00e9viter les conservateurs, \r\non a opt\u00e9 pour la pasteurisation.\r\n\r\n10:21:36:04  10:21:40:22\r\n -Nous \u00e9tablissons une pr\u00e9-cuisson \r\net ensuite nous mettons en barquette\r\n\r\n10:21:41:03  10:21:42:17\r\n      et nous refroidissons.\r\n\r\n10:21:42:22  10:21:48:04\r\nComme les confitures de grand-maman,\r\nqui met la confiture dans son bocal,\r\n\r\n10:21:48:09  10:21:51:01\r\n      qui ferme le couvercle\r\n         et qui retourne.\r\n\r\n10:21:51:06  10:21:55:14\r\n   On a adapt\u00e9 ce principe pour\r\n conserver les p\u00e2tes pasteuris\u00e9es.\r\n\r\n10:21:59:11  10:22:03:10\r\n -Ces barquettes partent ensuite\r\n  vers la grande distribution,\r\n\r\n10:22:03:14  10:22:06:20\r\n    des cuisines collectives\r\n      et des restaurants.\r\n\r\n10:22:09:15  10:22:14:05\r\n     -Ces lasagnes de la grande\r\ndistribution peuvent-elles rivaliser\r\n\r\n10:22:14:10  10:22:18:00\r\n     avec celles concoct\u00e9es\r\n dans les cuisines italiennes ?\r\n\r\n10:22:18:05  10:22:22:06\r\nPour le savoir, nous avons pr\u00e9par\u00e9\r\n  les dix lasagnes s\u00e9lectionn\u00e9es\r\n\r\n10:22:22:11  10:22:25:12\r\n           en suivant\r\n les temps de cuisson indiqu\u00e9s.\r\n\r\n10:22:25:17  10:22:30:21\r\n  Nous les avons ensuite soumises\r\n\u00e0 l'oeil et au nez d'Armando Miele,\r\n\r\n10:22:31:02  10:22:35:15\r\n  propri\u00e9taire d'un restaurant\r\n  et d'une \u00e9picerie italienne.\r\n\r\n10:22:37:23  10:22:42:18\r\nPremi\u00e8re constatation, la viande\r\n fait parfois de la figuration.\r\n\r\n10:22:44:16  10:22:47:02\r\n    -On ne sent pas la viande,\r\n\r\n10:22:47:07  10:22:50:08\r\n quand on regarde, on ne voit pas.\r\n\r\n10:22:50:12  10:22:52:00\r\n        On dirait un bloc.\r\n\r\n10:22:52:05  10:22:56:12\r\n       J'ai pas l'impression\r\n  que c'est vraiment une lasagne.\r\n\r\n10:23:01:21  10:23:06:14\r\n         La viande hach\u00e9e,\r\n  c'est hach\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fin,\r\n\r\n10:23:06:19  10:23:10:04\r\n          plus c'est fin,\r\n  plus on peut cacher les choses.\r\n\r\n10:23:10:09  10:23:14:10\r\n      -Ailleurs, la recette\r\n   lui para\u00eet bien simplifi\u00e9e.\r\n\r\n10:23:14:14  10:23:19:00\r\n-Il y a une couche avec la viande,\r\n   une couche avec la b\u00e9chamel,\r\n\r\n10:23:19:05  10:23:23:11\r\n  en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, il faudrait\r\n     une couche avec les deux\r\n\r\n10:23:23:16  10:23:26:01\r\n  pour que ce soit plus homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:23:28:18  10:23:32:04\r\n        Alors sauce tomate,\r\n     il n'y a pas grand-chose.\r\n\r\n10:23:32:09  10:23:37:00\r\n   C'est pas tr\u00e8s liquide, c'est\r\nentre rouge et noir, on ne sait pas.\r\n\r\n10:23:37:05  10:23:41:18\r\n   -L'odeur peut \u00e0 elle seule\r\n \u00eatre indice de qualit\u00e9 ou pas.\r\n\r\n10:23:43:20  10:23:47:09\r\n -L'odeur n'est pas tr\u00e8s lasagnes,\r\n\r\n10:23:47:13  10:23:52:02\r\n     du moins on ne dirait pas\r\n   que c'est une viande fra\u00eeche.\r\n\r\n10:23:52:07  10:23:57:01\r\n      Celle-l\u00e0, c'est marrant,\r\nelle a plus une odeur de sauce pizza,\r\n\r\n10:23:57:06  10:24:01:22\r\n    de pizzeria, c'est beaucoup\r\n   plus agr\u00e9able que les autres.\r\n\r\n10:24:02:03  10:24:05:12\r\n    -Certaines lui inspirent\r\n      davantage confiance.\r\n\r\n10:24:05:17  10:24:07:11\r\n        -C'est moins bloc.\r\n\r\n10:24:07:15  10:24:11:00\r\n     On voit que la fourchette\r\n        entre plus dedans.\r\n\r\n10:24:11:05  10:24:17:15\r\n    Elle sent plus l'aromate,\r\n  le l\u00e9gume, c'est plus v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n10:24:17:20  10:24:21:08\r\n        Celle-l\u00e0 ressemble \r\n       un peu \u00e0 une lasagne.\r\n\r\n10:24:21:12  10:24:25:13\r\n    -Apr\u00e8s le professionnel,\r\n nous avons soumis ces lasagnes\r\n\r\n10:24:25:18  10:24:28:17\r\n\u00e0 la sagacit\u00e9 de trois gastronomes:\r\n\r\n10:24:28:22  10:24:31:09\r\n     Stella, Jean et Mathis.\r\n\r\n10:24:31:13  10:24:35:20\r\n   Comme les emballages sont plus\r\napp\u00e9tissants les uns que les autres,\r\n\r\n10:24:36:01  10:24:38:05\r\nnous les avons invit\u00e9s \u00e0 un jeu !\r\n\r\n10:24:38:10  10:24:43:05\r\n Associer chacune de nos lasagnes \u00e0\r\nl'image pr\u00e9sent\u00e9e sur son emballage.\r\n\r\n10:24:43:10  10:24:47:13\r\n  Nos experts vont-ils r\u00e9ussir\r\n   \u00e0 reconstituer le puzzle ?\r\n\r\n10:24:52:23  10:24:58:19\r\n-Elles ne ressemblent pas du tout \r\nla p\u00e2te quand tu regardes l'image,\r\n\r\n10:24:59:00  10:25:00:14\r\n       c'est dur \u00e0 rep\u00e9rer.\r\n\r\n10:25:00:19  10:25:03:18\r\n  Et \u00e7a ne ressemble pas du tout.\r\n\r\n10:25:03:23  10:25:08:02\r\n-C'est beaucoup plus app\u00e9tissant l\u00e0,\r\n          et l\u00e0, pas trop.\r\n\r\n10:25:08:07  10:25:14:06\r\n     -Sur cette image, on voit\r\nqu'il y a beaucoup plus de quantit\u00e9.\r\n\r\n10:25:14:11  10:25:18:15\r\n    -Les enfants n'ont trouv\u00e9\r\nque deux bonnes r\u00e9ponses sur dix.\r\n\r\n10:25:18:20  10:25:21:16\r\nNous leur donnons quelques indices.\r\n\r\n10:25:21:21  10:25:25:03\r\n         -C'est celle-l\u00e0.\r\n  -Elle ne ressemble pas du tout.\r\n\r\n10:25:27:16  10:25:33:02\r\n   -Et l\u00e0, du coup, c'est \u00e9pais,\r\n      et l\u00e0, c'est \"splash\".\r\n\r\n10:25:33:07  10:25:38:07\r\n Il y a beaucoup plus de viande, \r\n et l\u00e0, il n'y en a plus du tout.\r\n\r\n10:25:38:11  10:25:42:12\r\n   -Au final, nous remettons \r\n  les \u00e9tiquettes dans l'ordre.\r\n\r\n10:25:44:08  10:25:48:12\r\n           -Pourquoi,\r\n il a \u00e9t\u00e9 si difficile ce jeu ?\r\n\r\n10:25:48:17  10:25:53:07\r\n -Elles ne se ressemblent pas dans\r\n les photos et dans la vraie vie.\r\n\r\n10:25:53:11  10:25:58:00\r\n    C'est pour qu'on ach\u00e8te...\r\n  -Et apr\u00e8s, on d\u00e9pense nos sous,\r\n\r\n10:25:58:05  10:26:02:11\r\n      et apr\u00e8s, ce n'est pas\r\n la m\u00eame qualit\u00e9 que sur la photo,\r\n\r\n10:26:02:16  10:26:06:07\r\n        et apr\u00e8s, on voit\r\n    qu'on s'est fait arnaquer.\r\n\r\n10:26:07:14  10:26:11:06\r\n     -La v\u00e9rit\u00e9 sort toujours\r\n    de la bouche des enfants !\r\n\r\n10:26:11:11  10:26:14:13\r\n     L'image devrait pourtant\r\n      refl\u00e9ter le produit !\r\n\r\n10:26:14:18  10:26:18:16\r\n    Le visuel c'est une chose,\r\n la quantit\u00e9 exacte de la viande,\r\n\r\n10:26:18:21  10:26:21:01\r\n  sa qualit\u00e9, c'est autre chose.\r\n\r\n10:26:21:06  10:26:23:12\r\n   Nous les avons fait mesurer.\r\n\r\n10:26:23:17  10:26:26:16\r\n -On commence par les M-Classic\r\n         de la Migros.\r\n\r\n10:26:26:21  10:26:29:22\r\nLa proportion de viande indiqu\u00e9e\r\n          est de 15 %.\r\n\r\n10:26:30:03  10:26:32:16\r\nLe labo en trouve 7 %, 2 fois moins.\r\n\r\n10:26:32:21  10:26:34:16\r\n      Le prix: 9,33 frs/kg.\r\n\r\n10:26:35:12  10:26:37:20\r\n   Lidl suit avec Chef Select.\r\n\r\n10:26:38:01  10:26:42:19\r\nLe taux de viande hach\u00e9e de porc \r\nest de 24 % dans les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:26:43:00  10:26:45:04\r\nC'est le double de notre mesure.\r\n\r\n10:26:45:09  10:26:50:11\r\nUn ast\u00e9risque renvoie \u00e0 la pr\u00e9cision\r\n    que ces 24 % de viande crue\r\n\r\n10:26:50:15  10:26:53:11\r\n      correspondent \u00e0 12 %\r\n        de viande cuite.\r\n\r\n10:26:53:15  10:26:56:15\r\n    Quasiment le taux mesur\u00e9\r\n          par le labo.\r\n\r\n10:26:56:20  10:27:00:08\r\n  Chez Aldi, les Cucina Nobile\r\n      ne font gu\u00e8re mieux.\r\n\r\n10:27:00:12  10:27:04:09\r\nMoiti\u00e9 moins entre les 16 indiqu\u00e9s\r\n        et les 8 mesur\u00e9s.\r\n\r\n10:27:04:13  10:27:07:15\r\n      Vient ensuite Manor\r\n    et les lasagnes Roberto.\r\n\r\n10:27:07:20  10:27:13:04\r\nAvec 43 % de diff\u00e9rence constat\u00e9e\r\nlors de notre passage en magasin.\r\n\r\n10:27:13:09  10:27:15:04\r\n   -Sur ce dernier \u00e9chantillon,\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:17:20\r\n        une lasagne Roberto\r\n        achet\u00e9e chez Manor,\r\n\r\n10:27:18:01  10:27:20:07\r\nl'\u00e9tiquette annonce 17 % de viande.\r\n\r\n10:27:20:11  10:27:23:15\r\n  Or, sur la m\u00eame lasagne Roberto\r\n        vendue \u00e0 la Migros,\r\n\r\n10:27:23:20  10:27:26:13\r\nl'\u00e9tiquette annonce 10 % de viande,\r\n             bizarre !\r\n\r\n10:27:26:18  10:27:28:13\r\n  On a demand\u00e9 des explications.\r\n\r\n10:27:28:18  10:27:30:11\r\n    -D'abord, je vous remercie\r\n\r\n10:27:30:16  10:27:32:05\r\n      d'avoir point\u00e9 l'erreur\r\n\r\n10:27:32:10  10:27:34:15\r\n qui est une erreur d'\u00e9tiquetage.\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:38:17\r\n    Depuis 1985, nous mettons \r\n    la m\u00eame quantit\u00e9 de viande\r\n\r\n10:27:38:22  10:27:42:13\r\n dans nos lasagnes, qui repr\u00e9sente\r\n       17 % de viande crue.\r\n\r\n10:27:42:18  10:27:46:17\r\n R\u00e9cemment, Migros nous a demand\u00e9\r\n      de revoir l'\u00e9tiquetage\r\n\r\n10:27:46:22  10:27:49:14\r\n          pour se mettre\r\n      aux normes europ\u00e9ennes,\r\n\r\n10:27:49:19  10:27:52:03\r\n et nous avons refait les calculs.\r\n\r\n10:27:52:08  10:27:54:14\r\n   Et on obtient 10% de viande.\r\n\r\n10:27:54:19  10:27:59:01\r\n -En clair, l'ancienne \u00e9tiquette\r\n  Roberto mentionnait le poids\r\n\r\n10:27:59:06  10:28:04:05\r\nde la viande crue et non pas cuite,\r\ncomme l'exige la norme europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:28:04:10  10:28:09:02\r\n-En r\u00e9alit\u00e9, c'est la m\u00eame quantit\u00e9\r\n de viande dans les deux calculs,\r\n\r\n10:28:09:07  10:28:12:12\r\n    c'est-\u00e0-dire 17 % de viande\r\n       mise en oeuvre crue.\r\n\r\n10:28:12:17  10:28:17:13\r\nNous avons mis les \u00e9tiquettes Migros,\r\n 95 % des lasagnes que nous vendons,\r\n\r\n10:28:17:18  10:28:19:21\r\n \u00e0 jour, comme ils le demandaient,\r\n\r\n10:28:20:02  10:28:23:04\r\n     et les \u00e9tiquettes Manor,\r\n     on a oubli\u00e9 de le faire.\r\n\r\n10:28:23:09  10:28:25:10\r\n C'est une erreur, on l'a corrig\u00e9e\r\n\r\n10:28:25:14  10:28:29:04\r\n   d\u00e8s qu'on a eu l'information \r\n   que vous nous avez transmise.\r\n\r\n10:28:29:09  10:28:34:01\r\n-Erreur corrig\u00e9e, les deux \u00e9tiquettes\r\n de Roberto indiquent la m\u00eame chose,\r\n\r\n10:28:34:06  10:28:35:15\r\n      nous l'avons v\u00e9rifi\u00e9 !\r\n\r\n10:28:35:20  10:28:39:08\r\n   Cela dit, il y a des lasagnes\r\n      qui s'en tirent mieux.\r\n\r\n10:28:39:17  10:28:42:15\r\n-La suite progresse vers le mieux.\r\n\r\n10:28:42:20  10:28:45:14\r\n15 % annonc\u00e9s contre 10 % mesur\u00e9s\r\n\r\n10:28:45:19  10:28:48:23\r\n        pour les M-Budget\r\n      de la Migros \u00e0 5 frs.\r\n\r\n10:28:49:04  10:28:54:03\r\n    Presque la m\u00eame diff\u00e9rence\r\npour le produit Coop Qualit\u00e9&Prix.\r\n\r\n10:28:54:08  10:28:59:04\r\nDernier dans le rouge, Anna's Best\r\n     avec 24 % de diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:28:59:09  10:29:03:04\r\n        C'est seulement\r\n  pour les 3 derniers produits\r\n\r\n10:29:03:09  10:29:07:20\r\n que les chiffres sur l'emballage\r\ncorrespondent \u00e0 la mesure du labo.\r\n\r\n10:29:08:01  10:29:10:09\r\nC'est le cas des Findus surgel\u00e9es.\r\n\r\n10:29:10:13  10:29:14:19\r\n   L'emballage indique 9,8 % \r\n   et le labo en mesure 10 %.\r\n\r\n10:29:15:00  10:29:18:10\r\n     Idem pour les surgel\u00e9es\r\n       de marque Thiriet.\r\n\r\n10:29:18:14  10:29:24:00\r\nSauf que ce produit avec 25 % de \r\nviande en contient plus du double\r\n\r\n10:29:24:05  10:29:25:21\r\n      que ses concurrents.\r\n\r\n10:29:26:02  10:29:29:14\r\n     R\u00e9sultat conforme aussi\r\n      pour les Betty Bossi\r\n\r\n10:29:29:19  10:29:32:16\r\navec 9 % indiqu\u00e9s et 10 % mesur\u00e9s.\r\n\r\n10:29:35:04  10:29:40:10\r\n-On ajoutera qu'il n'y avait pas de \r\nviande de cheval dans ces lasagnes !\r\n\r\n10:29:40:14  10:29:42:03\r\n        Bonsoir, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:29:42:08  10:29:46:03\r\n       Ce qui est frappant,\r\n c'est que dans 7 lasagnes sur 10,\r\n\r\n10:29:46:08  10:29:49:06\r\n       il y a une diff\u00e9rence\r\n       de quantit\u00e9 de viande\r\n\r\n10:29:49:11  10:29:53:03\r\nentre celle annonc\u00e9e sur l'emballage\r\n         et celle mesur\u00e9e.\r\n\r\n10:29:53:08  10:29:55:03\r\n     -Les fabricants indiquent\r\n\r\n10:29:55:08  10:29:56:20\r\n      que le taux correspond\r\n\r\n10:29:57:01  10:30:00:00\r\n        aux quantit\u00e9s mises\r\n       avant transformation,\r\n\r\n10:30:00:05  10:30:03:13\r\n       mais au final, il y a\r\n    la m\u00eame quantit\u00e9 de viande,\r\n\r\n10:30:03:18  10:30:07:13\r\n seulement une partie est solide,\r\n       l'autre en bouillon.\r\n\r\n10:30:07:18  10:30:12:06\r\n On a quand m\u00eame 3 producteurs qui\r\n  ont la m\u00eame quantit\u00e9 au d\u00e9part\r\n\r\n10:30:12:11  10:30:17:04\r\n    et \u00e0 l'arriv\u00e9e, on se demande\r\npourquoi les autres n'y arrivent pas.\r\n\r\n10:30:17:09  10:30:22:07\r\n Et si c'est marqu\u00e9 10 % de viande\r\n    sur un emballage d'un kilo\r\n\r\n10:30:22:11  10:30:27:02\r\n ca fait 100 g de viande, eh ben,\r\n     j'ai envie de les voir.\r\n\r\n10:30:27:07  10:30:30:07\r\nEt j'ai envie de pouvoir les m\u00e2cher.\r\n\r\n10:30:30:11  10:30:35:01\r\nEt l\u00e0, on a 50 g de viande physique\r\n     et le reste en bouillon.\r\n\r\n10:30:35:06  10:30:39:05\r\n-On retrouve la viande sur la photo\r\n      mais pas \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:30:39:10  10:30:41:11\r\n   Pour retrouver ces r\u00e9sultats,\r\n\r\n10:30:41:16  10:30:43:16\r\n  c'est sur notre site Internet.\r\n\r\n10:30:43:21  10:30:46:13\r\n Si vous \u00eates amateur de lasagnes.\r\n\r\n10:30:46:18  10:30:50:22\r\n   Maintenant, la viande hach\u00e9e,\r\n  faite \u00e0 partir de bas morceaux,\r\n\r\n10:30:51:03  10:30:53:07\r\n  peut aussi s'appr\u00eater en gratin\r\n\r\n10:30:53:11  10:30:57:11\r\n  portant le nom d'un apothicaire\r\n   fran\u00e7ais n\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:30:59:10  10:31:02:23\r\n      -Si les plats mijot\u00e9s\r\n   reviennent au go\u00fbt du jour,\r\n\r\n10:31:03:04  10:31:05:19\r\n         Bernard Lonati\r\n    fait partie de ces chefs\r\n\r\n10:31:06:00  10:31:09:09\r\n     qui n'ont jamais cess\u00e9\r\n  d'appr\u00eater les bas morceaux.\r\n\r\n10:31:09:13  10:31:13:11\r\n     Il nous fait d\u00e9couvrir\r\nsa recette du hachis parmentier.\r\n\r\n10:31:13:16  10:31:17:12\r\n       -Ici, on a du grumeau\r\n  qui est l'avant de la poitrine.\r\n\r\n10:31:17:17  10:31:19:11\r\n       J'aime bien le gras,\r\n\r\n10:31:19:15  10:31:20:21\r\n          c'est l\u00e0-dessus\r\n\r\n10:31:21:02  10:31:23:14\r\n     que se fixent les ar\u00f4mes\r\n          au r\u00f4tissage,\r\n\r\n10:31:23:19  10:31:26:11\r\n        et c'est pour cela \r\n       que je le privil\u00e9gie.\r\n\r\n10:31:26:15  10:31:30:08\r\n    Dans le parmentier, on peut\r\n   utiliser de la viande hach\u00e9e.\r\n\r\n10:31:30:12  10:31:33:19\r\nMais si on veut lui donner du go\u00fbt,\r\n          on va la r\u00f4tir.\r\n\r\n10:31:34:00  10:31:35:21\r\n     Elle va perdre ses sucs.\r\n\r\n10:31:36:02  10:31:40:08\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re donc acheter le morceau\r\n  entier, le couper en lamelles,\r\n\r\n10:31:40:12  10:31:45:01\r\n le r\u00f4tir, puis le hacher une fois\r\n qu'elle est cuite et d\u00e9j\u00e0 r\u00f4tie.\r\n\r\n10:31:45:06  10:31:47:14\r\nCe sont les morceaux les plus durs,\r\n\r\n10:31:47:19  10:31:51:01\r\n        ce sont les muscles\r\n   qui ont le plus de collag\u00e8ne,\r\n\r\n10:31:51:06  10:31:54:06\r\n           qui sont donc\r\n   les plus difficiles \u00e0 m\u00e2cher,\r\n\r\n10:31:54:11  10:31:58:15\r\n et qui n\u00e9cessitent un traitement\r\n   pour pouvoir \u00eatre consomm\u00e9s.\r\n\r\n10:31:58:20  10:32:02:06\r\n     Il y a plusieurs fa\u00e7ons, \r\n    soit on les cuit longtemps,\r\n\r\n10:32:02:11  10:32:07:05\r\n   soit on les hache, comme \u00e7a\r\n on peut attaquer ces structures.\r\n\r\n10:32:07:10  10:32:11:00\r\n   -Une fois la viande r\u00f4tie,\r\n     on d\u00e9graisse la po\u00eale\r\n\r\n10:32:11:05  10:32:13:07\r\n   et on d\u00e9glace au vin blanc.\r\n\r\n10:32:19:11  10:32:21:05\r\n     On laisse alors r\u00e9duire\r\n\r\n10:32:21:10  10:32:25:13\r\navant de mouiller une nouvelle fois\r\n        mais avec de l'eau.\r\n\r\n10:32:25:18  10:32:28:11\r\n-D'une part, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les sucs\r\n\r\n10:32:28:15  10:32:36:11\r\n   et d'autre part j'ai rajout\u00e9\r\n     une acidit\u00e9 savoureuse.\r\n\r\n10:32:39:07  10:32:42:08\r\n    -La cuisson de la viande\r\n      se termine au four,\r\n\r\n10:32:42:12  10:32:44:19\r\n  \u00e0 150 degr\u00e9s pendant 25 min.\r\n\r\n10:32:45:00  10:32:49:10\r\n  Le temps de pr\u00e9parer la pur\u00e9e\r\n    et de cuire les oignons.\r\n\r\n10:32:51:10  10:32:54:23\r\n      La viande peut alors\r\n    enfin passer au hachoir.\r\n\r\n10:32:56:03  10:32:58:23\r\nOn y incorpore les oignons confits.\r\n\r\n10:33:02:01  10:33:03:19\r\n      Sans oublier le thym.\r\n\r\n10:33:04:14  10:33:05:19\r\n         Et les \u00e9pices.\r\n\r\n10:33:10:02  10:33:15:10\r\n-Il nous reste \u00e0 mettre cette farce,\r\n  qui est assaisonn\u00e9e, rectifi\u00e9e,\r\n\r\n10:33:15:14  10:33:20:01\r\n   au fond du plat, \u00e0 peu pr\u00e8s \r\n   sur la moiti\u00e9 de la hauteur.\r\n\r\n10:33:21:12  10:33:25:14\r\n -Deuxi\u00e8me couche avec la pur\u00e9e\r\n     \u00e9tal\u00e9e sur la viande,\r\n\r\n10:33:25:19  10:33:30:09\r\n  ensuite et c'est la signature\r\n    du chef, un peu de panure\r\n\r\n10:33:30:13  10:33:32:13\r\n    qui apporte du croquant.\r\n\r\n10:33:32:18  10:33:36:12\r\n    Et on finit par une fine\r\n    couche de gruy\u00e8re r\u00e2p\u00e9.\r\n\r\n10:33:36:17  10:33:40:11\r\n         Et c'est parti\r\npour une courte cuisson au four,\r\n\r\n10:33:40:16  10:33:43:12\r\n       le temps de faire \r\n      gratiner le fromage.\r\n\r\n10:33:57:18  10:34:01:14\r\n -Apr\u00e8s cette page gastronomique,\r\n      on va chez le dentiste\r\n\r\n10:34:01:19  10:34:04:22\r\n         avec l'histoire\r\n  d'une t\u00e9l\u00e9spectatrice troubl\u00e9e\r\n\r\n10:34:05:03  10:34:07:03\r\n  par une premi\u00e8re consultation.\r\n\r\n10:34:10:09  10:34:15:05\r\n -Il y a quelques semaines, Camille\r\nAntonoff remarque deux taches noires\r\n\r\n10:34:15:10  10:34:17:21\r\nsur une de ses molaires sup\u00e9rieures.\r\n\r\n10:34:18:02  10:34:21:18\r\n  Inqui\u00e8te, elle d\u00e9cide d'aller\r\n      consulter un dentiste\r\n\r\n10:34:21:23  10:34:25:15\r\n      et prend rendez-vous\r\n \u00e0 la clinique Ardentis \u00e0 Vevey.\r\n\r\n10:34:30:03  10:34:32:22\r\n-J'ai rencontr\u00e9 l'assistante dentaire\r\n\r\n10:34:33:03  10:34:35:18\r\n qui m'a fait deux radiographies,\r\n\r\n10:34:35:23  10:34:37:13\r\n        une de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:34:37:18  10:34:40:23\r\n     Je n'avais pas rencontr\u00e9\r\n        la dentiste avant.\r\n\r\n10:34:41:04  10:34:44:15\r\n    Et ensuite, elle est partie\r\n       chercher la dentiste.\r\n\r\n10:34:44:20  10:34:49:13\r\n    La dentiste, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9e,\r\nelle a regard\u00e9 bri\u00e8vement ma bouche,\r\n\r\n10:34:49:18  10:34:52:06\r\n    elle \u00e9tait face aux radios.\r\n\r\n10:34:52:11  10:34:54:02\r\n       J'avais l'impression\r\n\r\n10:34:54:07  10:34:58:02\r\n qu'elle regardait plus les radios\r\n          que ma bouche.\r\n\r\n10:34:58:07  10:35:02:09\r\nEt elles se parlaient dans une langue\r\n    qui n'\u00e9tait pas du fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:35:02:13  10:35:05:15\r\n      Et l\u00e0, on m'a annonc\u00e9 \r\n      que j'avais des caries\r\n\r\n10:35:05:20  10:35:09:14\r\n   et que j'avais un traitement\r\n    de racine urgent \u00e0 faire.\r\n\r\n10:35:09:19  10:35:14:05\r\n   Donc le traitement de racine\r\n \u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la dent\r\n\r\n10:35:14:10  10:35:16:03\r\n      o\u00f9 j'ai vu les taches.\r\n\r\n10:35:16:08  10:35:20:16\r\nEt on m'a dit que c'\u00e9tait urgent, \r\nqu'il fallait le faire maintenant.\r\n\r\n10:35:22:05  10:35:27:06\r\n-Et dans la foul\u00e9e, on lui pr\u00e9sente\r\n       le devis: 1'694 frs !\r\n\r\n10:35:27:11  10:35:30:02\r\n      -J'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement\r\n         prise de court.\r\n\r\n10:35:30:07  10:35:33:11\r\n            On m'a dit\r\n  que je pouvais payer en 5 fois,\r\n\r\n10:35:33:16  10:35:36:13\r\n   puis apr\u00e8s quelques secondes,\r\n            on m'a dit:\r\n\r\n10:35:36:18  10:35:39:20\r\n      \"Vous pouvez peut-\u00eatre\r\n       payer \u00e7a en 6 fois,\r\n\r\n10:35:40:01  10:35:44:21\r\ndonc on m'a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 6 bulletins\r\n     de versement de 282 frs.\r\n\r\n10:35:45:02  10:35:49:21\r\n  Et l\u00e0, elles \u00e9taient les deux \r\n  pench\u00e9es sur moi en me disant:\r\n\r\n10:35:50:02  10:35:51:17\r\n       \"Alors on le fait ?\".\r\n\r\n10:35:51:22  10:35:54:12\r\n     Je leur ai demand\u00e9 5 min\r\n         pour t\u00e9l\u00e9phoner\r\n\r\n10:35:54:17  10:35:56:06\r\n      pour avoir un conseil.\r\n\r\n10:35:56:11  10:35:58:01\r\n       La dentiste revient,\r\n\r\n10:35:58:06  10:36:01:17\r\n   elle m'annonce qu'on n'a plus\r\n    le temps de ne rien faire,\r\n\r\n10:36:01:22  10:36:03:21\r\n  alors que j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 5 min.\r\n\r\n10:36:04:02  10:36:05:20\r\n    Je lui ai demand\u00e9 pourquoi.\r\n\r\n10:36:06:01  10:36:08:16\r\nElle m'a dit: \"Je n'ai plus le temps,\r\n\r\n10:36:08:21  10:36:11:22\r\n           maintenant,\r\n on va reprendre un rendez-vous.\"\r\n\r\n10:36:12:03  10:36:15:04\r\n       -Le comble, Camille\r\n     reste sans explications\r\n\r\n10:36:15:09  10:36:17:10\r\n  concernant les taches noires.\r\n\r\n10:36:17:14  10:36:21:00\r\n   Elle se retrouve d\u00e9sempar\u00e9e\r\n     face \u00e0 ce devis \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n10:36:21:05  10:36:23:21\r\n        plein de termes\r\n    qu'elle ne comprend pas.\r\n\r\n10:36:24:02  10:36:29:20\r\n  -Quand on va chez le dentiste,\r\non ne pense pas \u00e0 contester l'avis,\r\n\r\n10:36:30:01  10:36:33:01\r\n      on se dit qu'ils savent\r\n          ce qu'ils font.\r\n\r\n10:36:33:06  10:36:37:11\r\n -Pour avoir un deuxi\u00e8me avis, \r\n elle choisit d'aller consulter\r\n\r\n10:36:37:15  10:36:40:15\r\n          un dentiste\r\n qu'on lui a conseill\u00e9 \u00e0 Evian.\r\n\r\n10:36:40:20  10:36:44:01\r\n Elle esp\u00e8re aussi qu'en France,\r\n         ces traitements\r\n\r\n10:36:44:06  10:36:47:23\r\n    annonc\u00e9s comme imp\u00e9ratifs\r\n    lui co\u00fbteront moins cher.\r\n\r\n10:36:48:04  10:36:52:02\r\n-Je lui ai montr\u00e9 ces taches noires\r\n      et quand il les a vues,\r\n\r\n10:36:52:07  10:36:54:04\r\n    il m'a dit que ce composite\r\n\r\n10:36:54:09  10:36:56:06\r\n   au contact de la nourriture,\r\n\r\n10:36:56:11  10:36:58:02\r\n     c'est juste la jonction,\r\n\r\n10:36:58:07  10:37:01:09\r\n        \u00e0 cet endroit-l\u00e0,\r\n   la nourriture teint la dent.\r\n\r\n10:37:01:13  10:37:04:21\r\n-Mais pour le traitement de racine,\r\n             surprise,\r\n\r\n10:37:05:02  10:37:07:10\r\nle diagnostic n'est pas le m\u00eame.\r\n\r\n10:37:07:14  10:37:10:19\r\n     -Il a regard\u00e9 ma bouche \r\n     et il ne comprenait pas.\r\n\r\n10:37:11:00  10:37:12:08\r\n        Il ne voyait rien.\r\n\r\n10:37:12:12  10:37:16:15\r\n Apr\u00e8s, il a consult\u00e9 les radios,\r\n   il ne voyait rien non plus,\r\n\r\n10:37:16:20  10:37:19:22\r\n  donc il a d\u00e9cid\u00e9 de me refaire\r\n           des radios.\r\n\r\n10:37:20:03  10:37:24:20\r\n     Pour au final qu'il me dise\r\nque je n'ai rien, m\u00eame pas une carie.\r\n\r\n10:37:25:01  10:37:28:04\r\n  -Face \u00e0 ces deux diagnostics\r\n        contradictoires,\r\n\r\n10:37:28:09  10:37:30:00\r\n      Camille contacte ABE.\r\n\r\n10:37:30:05  10:37:34:22\r\nNous d\u00e9cidons de soumettre son cas\r\n   \u00e0 un dentiste de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:37:35:03  10:37:37:14\r\n Apr\u00e8s avoir examin\u00e9 les radios,\r\n\r\n10:37:37:19  10:37:40:21\r\n      il demande \u00e0 la voir\r\n     avant de se prononcer.\r\n\r\n10:37:41:02  10:37:44:10\r\n  C'est ainsi que nous l'avons\r\n      accompagn\u00e9e \u00e0 Bulle,\r\n\r\n10:37:44:14  10:37:46:16\r\n  chez le Dr Guillaume Honor\u00e9.\r\n\r\n10:37:46:21  10:37:48:03\r\n          Il est membre\r\n\r\n10:37:48:08  10:37:52:11\r\nde la Commission de surveillance\r\n    des professions de sant\u00e9\r\n\r\n10:37:52:15  10:37:56:11\r\n   et des droits des patients\r\n     du canton de Fribourg.\r\n\r\n10:37:56:16  10:38:00:07\r\n        -On va faire examen\r\n      o\u00f9 on va faire le tour.\r\n\r\n10:38:01:09  10:38:04:07\r\n    -Ce qui a d'abord surpris\r\n          le Dr Honor\u00e9,\r\n\r\n10:38:04:11  10:38:07:18\r\n       c'est d'apprendre\r\n   qu'\u00e0 la clinique Ardentis,\r\n\r\n10:38:07:23  10:38:13:03\r\n on avait fait des radios avant \r\nqu'un dentiste examine la bouche.\r\n\r\n10:38:13:08  10:38:17:20\r\n  -La radiologie, c'est un examen\r\n qu'on fait en plus dans le doute.\r\n\r\n10:38:18:01  10:38:20:05\r\n  Lorsque c'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:38:20:10  10:38:21:18\r\n       qu'un patient vient,\r\n\r\n10:38:21:23  10:38:26:08\r\n   il serait ad\u00e9quat de regarder\r\n    avant de faire les radios.\r\n\r\n10:38:26:12  10:38:29:06\r\n         Ce que je vois,\r\n     sur la dent en question,\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:33:11\r\n qui \u00e9tait sujette \u00e0 un traitement\r\n       de racine quand m\u00eame,\r\n\r\n10:38:33:15  10:38:38:01\r\n    c'est entre les deux dents,\r\non voit une tache noire importante.\r\n\r\n10:38:38:06  10:38:42:09\r\n -Pour d\u00e9cider si le traitement\r\n  de racine s'impose vraiment,\r\n\r\n10:38:42:13  10:38:46:07\r\n   le Dr Honor\u00e9 fait un test \r\n   de vitalit\u00e9 avec du froid.\r\n\r\n10:38:46:11  10:38:49:03\r\n -Ca peut surprendre un petit peu.\r\n\r\n10:38:50:08  10:38:52:18\r\n  -Oui, mais \u00e7a dispara\u00eet aussi,\r\n\r\n10:38:52:23  10:38:56:11\r\n    peut-\u00eatre un petit peu plus\r\n    de douleur que sur l'autre.\r\n\r\n10:38:56:16  10:39:01:09\r\n-Ca veut dire qu'on n'a pas encore\r\n atteint un stade d'inflammation.\r\n\r\n10:39:01:13  10:39:05:22\r\n-Ce dentiste explique ensuite son\r\n      diagnostic \u00e0 Camille,\r\n\r\n10:39:06:03  10:39:07:10\r\n        radios \u00e0 l'appui.\r\n\r\n10:39:07:14  10:39:11:11\r\n-L\u00e0, on a une cavit\u00e9 proche du nerf.\r\n\r\n10:39:11:16  10:39:14:06\r\nPar contre, ce que je peux vous dire,\r\n\r\n10:39:14:11  10:39:17:06\r\n    c'est que si j'entreprends\r\n          le traitement,\r\n\r\n10:39:17:11  10:39:19:16\r\n je vais essayer de le pr\u00e9server.\r\n\r\n10:39:19:21  10:39:23:03\r\n         -Pour terminer,\r\n nous avons demand\u00e9 au Dr Honor\u00e9\r\n\r\n10:39:23:08  10:39:27:16\r\nce qui le frappait dans le devis\r\n    de la clinique Ardentis.\r\n\r\n10:39:27:21  10:39:29:09\r\n        -Ce qui me frappe,\r\n\r\n10:39:29:13  10:39:34:08\r\n  c'est qu'il n'ait pas forc\u00e9ment\r\n    \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 \u00e0 la patiente.\r\n\r\n10:39:34:12  10:39:38:08\r\n   Donc on lui remet un document\r\n     qu'elle ne comprend pas.\r\n\r\n10:39:38:12  10:39:43:01\r\nL'autre chose, c'est qu'on ne lui a\r\npas laiss\u00e9 plusieurs possibilit\u00e9s.\r\n\r\n10:39:43:06  10:39:45:15\r\n       Par exemple, de dire:\r\n         il y a une carie,\r\n\r\n10:39:45:20  10:39:47:15\r\n   on va essayer de la nettoyer,\r\n\r\n10:39:47:20  10:39:51:23\r\nmais si n\u00e9cessaire, on sera amen\u00e9s\r\n \u00e0 faire un traitement de racine.\r\n\r\n10:39:52:04  10:39:56:04\r\n   -Alors que pour Ardentis, \r\n  le traitement de cette carie\r\n\r\n10:39:56:09  10:39:59:06\r\n\u00e9tait imp\u00e9ratif et d\u00e9j\u00e0 factur\u00e9.\r\n\r\n10:39:59:11  10:40:03:21\r\n     Quant aux autres caries\r\nsur le devis, selon notre expert,\r\n\r\n10:40:04:02  10:40:06:22\r\n   deux doivent \u00eatre trait\u00e9es\r\n         \u00e0 court terme\r\n\r\n10:40:07:03  10:40:11:18\r\n  et deux autres peuvent rester\r\npour l'instant sous surveillance.\r\n\r\n10:40:11:23  10:40:13:19\r\n    -Ce qui me choque le plus,\r\n\r\n10:40:14:00  10:40:15:11\r\n       c'est que la patiente\r\n\r\n10:40:15:15  10:40:18:11\r\n     n'a pas forc\u00e9ment compris\r\n          son traitement.\r\n\r\n10:40:18:15  10:40:21:11\r\n     On parle de consentement\r\n        libre et \u00e9clair\u00e9.\r\n\r\n10:40:21:16  10:40:25:23\r\n Un patient qui sort d'un cabinet\r\n  doit avoir compris ce qu'il a,\r\n\r\n10:40:26:04  10:40:28:17\r\n       doit savoir pourquoi\r\n        on doit le traiter\r\n\r\n10:40:28:22  10:40:31:07\r\net de quelle mani\u00e8re on va le faire.\r\n\r\n10:40:31:11  10:40:34:01\r\n -Cette fois, je suis satisfaite,\r\n\r\n10:40:34:06  10:40:36:17\r\n j'ai l'impression qu'on m'a donn\u00e9\r\n\r\n10:40:36:22  10:40:39:02\r\n   des conseils qui sont justes,\r\n\r\n10:40:39:07  10:40:41:02\r\n     on m'a mise en confiance.\r\n\r\n10:40:41:07  10:40:46:22\r\n  Finalement, ce n'est pas le prix,\r\nc'est la mani\u00e8re de faire les choses.\r\n\r\n10:40:47:03  10:40:50:23\r\n -La mani\u00e8re de faire les choses,\r\n    on va en parler avec vous,\r\n\r\n10:40:51:04  10:40:56:07\r\n    Dr Rabah Nedir, directeur de\r\nArdentis, clinique dentaire \u00e0 Vevey.\r\n\r\n10:40:56:11  10:41:00:08\r\n   Parlons des faits: avant m\u00eame\r\n    que la patiente ne soit vue\r\n\r\n10:41:00:12  10:41:03:17\r\n         par un dentiste,\r\n   deux radios lui sont faites.\r\n\r\n10:41:03:22  10:41:08:03\r\nVous avez admis l'erreur, vous avez\r\n  licenci\u00e9 l'assistante dentaire,\r\n\r\n10:41:08:08  10:41:11:16\r\nor, elle a fait ce qu'on lui a dit\r\n            de faire.\r\n\r\n10:41:11:21  10:41:14:10\r\n  Cette d\u00e9cision para\u00eet injuste.\r\n\r\n10:41:15:22  10:41:18:04\r\n   -Il faut peut-\u00eatre commencer\r\n\r\n10:41:18:09  10:41:20:18\r\n  par situer le contexte global.\r\n\r\n10:41:20:23  10:41:26:17\r\nLa patiente n'a pas \u00e9t\u00e9 install\u00e9e, on\r\nlui a imm\u00e9diatement pris des radios.\r\n\r\n10:41:26:22  10:41:31:07\r\n    Mais l'assistante dentaire\r\n  et la patiente se connaissent.\r\n\r\n10:41:31:11  10:41:34:13\r\n   Il y a des rapports familiaux\r\n           assez proches\r\n\r\n10:41:34:18  10:41:37:08\r\n  avec des s\u00e9parations r\u00e9centes.\r\n\r\n10:41:37:12  10:41:40:03\r\n-Vous venez sur le plan \u00e9motionnel.\r\n\r\n10:41:40:08  10:41:42:10\r\n   Je vous parle professionnel.\r\n\r\n10:41:42:14  10:41:46:19\r\n  La m\u00e9decin-dentiste n'a pas vu\r\n  la patiente avant les radios.\r\n\r\n10:41:47:00  10:41:48:19\r\n    Ca ne se passe nulle part.\r\n\r\n10:41:49:00  10:41:53:02\r\n     Vous avez admis l'erreur\r\net licenci\u00e9 l'assistante dentaire,\r\n\r\n10:41:53:07  10:41:57:16\r\n   est-ce que vous reconnaissez\r\n    que c'\u00e9tait un peu rapide\r\n\r\n10:41:57:21  10:42:00:07\r\n   car elle a fait son travail ?\r\n\r\n10:42:00:11  10:42:04:04\r\n      -Elle a pris les choses\r\n    selon sa propre initiative.\r\n\r\n10:42:04:09  10:42:08:21\r\n      Et elle a eu une relation\r\n\u00e9motionnelle dans le cadre du cabinet\r\n\r\n10:42:09:02  10:42:12:23\r\n   qui a men\u00e9 \u00e0 des pleurs entre\r\n   l'assistante et la patiente.\r\n\r\n10:42:13:04  10:42:16:22\r\n     Elles se connaissent et\r\n il y a des rapports \u00e9motionnels.\r\n\r\n10:42:17:03  10:42:20:04\r\n        Mais on n'est pas\r\n   dans un cadre professionnel.\r\n\r\n10:42:20:09  10:42:24:00\r\n-Il n'y a pas eu de visite de m\u00e9decin\r\n          avant les radios.\r\n\r\n10:42:24:05  10:42:28:09\r\n   De plusieurs sources, c'est\r\n une pratique dans votre clinique\r\n\r\n10:42:28:13  10:42:31:11\r\n        pour qu'un maximum \r\n       de patients d\u00e9filent.\r\n\r\n10:42:31:16  10:42:35:05\r\n Vous admettez que \u00e7a ne doit pas\r\n       se passer comme \u00e7a.\r\n\r\n10:42:35:10  10:42:39:11\r\n Un dentiste doit voir un patient\r\n  avant qu'on fasse des radios.\r\n\r\n10:42:39:15  10:42:43:01\r\n           -C'est juste,\r\nmais \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:42:43:06  10:42:45:05\r\n   Ce n'est pas notre pratique.\r\n\r\n10:42:45:10  10:42:47:11\r\n   Ca contrevient \u00e0 nos r\u00e8gles.\r\n\r\n10:42:47:15  10:42:51:02\r\n  -Mais cette assistante dentaire\r\n        a ob\u00e9i aux ordres.\r\n\r\n10:42:51:07  10:42:52:12\r\n               -Non.\r\n\r\n10:42:52:17  10:42:56:00\r\n  -Alors pourquoi aucun dentiste\r\n        ne l'a vue avant ?\r\n\r\n10:42:56:05  10:42:58:14\r\nVous arrivez sur le plan \u00e9motionnel,\r\n\r\n10:42:58:19  10:43:02:05\r\n       ce qui est contest\u00e9\r\n par la patiente et l'assistante.\r\n\r\n10:43:02:10  10:43:05:04\r\n      -L'assistante dentaire\r\n       installe la patiente\r\n\r\n10:43:05:09  10:43:07:07\r\n   et doit appeler le dentiste.\r\n\r\n10:43:07:11  10:43:08:23\r\n      Elle a fait les radios\r\n\r\n10:43:09:04  10:43:10:22\r\n    sans informer le dentiste.\r\n\r\n10:43:11:03  10:43:12:20\r\n       -Ce qu'elle conteste.\r\n\r\n10:43:13:01  10:43:16:15\r\n 2\u00e8me point: un devis de 1'694 frs\r\n        lui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:43:16:20  10:43:19:23\r\ncomprenant un traitement de racine\r\n           dit urgent,\r\n\r\n10:43:20:04  10:43:21:23\r\n    qui en fait ne l'\u00e9tait pas,\r\n\r\n10:43:22:04  10:43:25:22\r\n  sans lui expliquer s'il y avait\r\n     une alternative possible.\r\n\r\n10:43:26:03  10:43:28:21\r\n           Estimez-vous\r\n  que c'est une bonne pratique ?\r\n\r\n10:43:29:02  10:43:32:20\r\n     -Le devoir d'information\r\n   est quelque chose d'important\r\n\r\n10:43:33:01  10:43:35:09\r\n   \u00e0 avoir aupr\u00e8s des patients.\r\n\r\n10:43:35:13  10:43:38:14\r\nCette patiente a eu une estimation\r\n           d'honoraires\r\n\r\n10:43:38:19  10:43:42:03\r\n   pour un traitement de racine\r\n        et 5 obturations.\r\n\r\n10:43:42:08  10:43:45:04\r\nLa consultation a dur\u00e9 40 minutes.\r\n\r\n10:43:45:09  10:43:49:05\r\n    C'est un d\u00e9lai raisonnable \r\n   pour donner les explications.\r\n\r\n10:43:49:10  10:43:53:13\r\n    D'ailleurs, elle n'a pas eu\r\n de questions li\u00e9es au traitement.\r\n\r\n10:43:53:18  10:43:57:18\r\nElle a demand\u00e9 \u00e0 appeler son copain\r\n      pendant la consultation\r\n\r\n10:43:57:23  10:44:02:03\r\n   pour savoir s'il \u00e9tait pr\u00eat\r\n\u00e0 prendre le traitement en charge.\r\n\r\n10:44:02:08  10:44:06:19\r\n-Non, elle a appel\u00e9 son ami et ses\r\n parents pour avoir des conseils,\r\n\r\n10:44:07:00  10:44:09:17\r\n      car pendant les 20 min\r\n         de consultation,\r\n\r\n10:44:09:22  10:44:14:01\r\n  il lui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 d'embl\u00e9e \r\n  le traitement de racine urgent.\r\n\r\n10:44:14:06  10:44:19:14\r\n Ce n'est pas ainsi que \u00e7a doit se \r\npasser, il doit y avoir un dialogue.\r\n\r\n10:44:19:19  10:44:22:19\r\nCe ne sont pas des bonnes pratiques.\r\n\r\n10:44:23:05  10:44:24:15\r\n      L\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins,\r\n\r\n10:44:24:20  10:44:28:07\r\n     c'est que si la patiente\r\n   n'a pas eu les informations,\r\n\r\n10:44:28:11  10:44:32:01\r\nc'est qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es\r\n         de fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n10:44:32:06  10:44:33:20\r\n        -Un dernier d\u00e9tail.\r\n\r\n10:44:34:01  10:44:38:19\r\nIl y a un test de vitalit\u00e9 factur\u00e9\r\n      qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n10:44:39:00  10:44:44:11\r\nSachez que cette dent pour laquelle\r\n  il devait y avoir un traitement\r\n\r\n10:44:44:15  10:44:47:06\r\na \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par un autre dentiste.\r\n\r\n10:44:47:11  10:44:50:05\r\nIl y a peut-\u00eatre des choses \u00e0 revoir\r\n\r\n10:44:50:10  10:44:55:08\r\n dans la mani\u00e8re dont les dialogues\r\navec les patients ont lieu chez vous.\r\n\r\n10:44:55:12  10:44:58:07\r\n      -Cette patiente a fait,\r\n         un an auparavant,\r\n\r\n10:44:58:11  10:45:01:14\r\n     des radios qui montraient\r\n        de grosses caries.\r\n\r\n10:45:01:19  10:45:04:08\r\nUn an plus tard, elles grandissent.\r\n\r\n10:45:04:12  10:45:09:00\r\n La probabilit\u00e9 que \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 un \r\n traitement de racine est \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:45:09:05  10:45:12:08\r\n        -Mais pas s\u00fbr alors\r\n     qu'on lui a dit \"urgent\".\r\n\r\n10:45:12:12  10:45:15:19\r\n   -Merci pour vos explications\r\n      et tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:45:16:00  10:45:17:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:45:21:14  10:45:26:15\r\n -Cette affaire pose des questions\r\n   sur les devoirs des dentistes\r\n\r\n10:45:26:20  10:45:29:01\r\n   et les codes de d\u00e9ontologie.\r\n\r\n10:45:29:06  10:45:34:20\r\nJ'ai soumis ce reportage \u00e0 un autre\r\n  professionnel: Martine Riesen.\r\n\r\n10:45:35:01  10:45:38:06\r\n         Prise en charge,\r\n     pression sur le patient,\r\n\r\n10:45:38:11  10:45:40:21\r\n    pourquoi 3 consultations ?\r\n\r\n10:45:41:02  10:45:42:23\r\n     Des r\u00e9ponses \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:45:43:04  10:45:44:16\r\n          sur notre site.\r\n\r\n10:45:52:13  10:45:56:02\r\n      La semaine prochaine,\r\n   on les d\u00e9visse, on les tire,\r\n\r\n10:45:56:07  10:45:59:11\r\n        et on peste quand\r\n  ils laissent leur go\u00fbt au vin,\r\n\r\n10:45:59:16  10:46:02:01\r\nvous saurez tout sur les bouchons:\r\n\r\n10:46:02:06  10:46:04:12\r\nen li\u00e8ge, en silicone, en m\u00e9tal...\r\n\r\n10:46:04:17  10:46:07:22\r\n       Les vins peuvent-ils \r\n      se bonifier sans li\u00e8ge,\r\n\r\n10:46:08:03  10:46:11:12\r\n   vieilliront-ils diff\u00e9remment\r\n       selon leur bouchon ?\r\n\r\n10:46:11:17  10:46:15:02\r\n          ABE l'a v\u00e9rifi\u00e9\r\n   avec une d\u00e9gustation in\u00e9dite.\r\n\r\n10:46:15:07  10:46:20:22\r\nLes sp\u00e9cialistes ont tous leur petite\r\n  id\u00e9e, pas toujours r\u00e9conciliable.\r\n\r\n10:46:21:03  10:46:25:13\r\n  Je vous emm\u00e8nerai au Portugal, \r\n  o\u00f9 l'on fabrique, entre autres,\r\n\r\n10:46:25:18  10:46:27:18\r\n     des bouchons techniques !\r\n\r\n10:46:27:23  10:46:31:08\r\n      C'est mardi prochain,\r\n    d'ici l\u00e0 portez-vous bien,\r\n\r\n10:46:31:12  10:46:33:14\r\n    tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e !\r\n\r\n10:46:36:11  10:46:41:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037242\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:39) [88%] : \r\nBonsoir, il sera question ce soir de rendez- vous chez le dentiste m\u00e9thodologie diagnostic licenciements cette histoire interpelle sous plusieurs aspects, je vous d\u00e9taillerait tout cela tout \u00e0 l'heure au menu une table entendeur \u00e9galement un aliment tr\u00e8s consomm\u00e9 la viande hach\u00e9e derri\u00e8re une simple barquette ou un petit paquet, il y a toute une fili\u00e8re et un contexte \u00e9conomique passionnant enqu\u00eate et tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:49 > 0:02:13) [91%] : \r\nAussi \u00e9tonnant que cela puisse para\u00eetre, la viande hach\u00e9e, permet d'\u00e9viter le gaspillage, je vois d\u00e9j\u00e0 les sorties des v\u00e9g\u00e9tariens et vegan se froncer mais oui, c'est un produit tr\u00e8s consomm\u00e9 la viande hach\u00e9e qui permet d'utiliser des morceaux les moins appr\u00e9ci\u00e9s, ce qui ne veut pas dire du tout qu'elle doit \u00eatre de mauvaise qualit\u00e9 ou d'origine douteuse, cette viande hach\u00e9e, on le v\u00e9rifiera tout \u00e0 l'heure on entre tout de suite dans le vif du sujet gr\u00e2ce \u00e0 Maria Pia masque et Yann Olivier fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:23 > 0:02:52) [81%] : \r\nNous travaillons ici avec de la viande de boeuf, on a fait de la viande pour cacher donc c'est des morceaux s\u00e9lectionn\u00e9s dans l'\u00e9paule de boeuf qui aura un taux de graisse d'environ 15 pourcent donc c\u00e9der la marchandise qui arrive presque tous les jours chez nous, l'\u00e9paule \u00eatre morceau id\u00e9al car il est un peu graisseuses et j'ai besoin de \u00e7a, de graisse pour avoir du go\u00fbt, premi\u00e8rement, et surtout pour avoir un peu de jus, quand vous faites \u00e7a, non \u00e0 la casserole, parce que la viande hach\u00e9e sans graisse, ce sera le 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:53 > 0:02:54) [76%] : \r\nComme par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:55 > 0:03:17) [91%] : \r\nNous aurions souhait\u00e9 filmer la fabrication de steaks hach\u00e9s industriels mais aucun grand transformateur de viande comme Bell ou Micarna, n'a accept\u00e9 de nous ouvrir ses portes, seule la boucherie sous terre \u00e0 Villeneuve nous a r\u00e9serv\u00e9 bon accueil, cette entreprise qui emploie 200 personnes n'a pas d'animaux, mettre ensemble des produits carn\u00e9s pour des boucheries r\u00e9gional et pour la gastronomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:19 > 0:03:39) [90%] : \r\nLa viande hach\u00e9e repr\u00e9sentent une part de plus en plus importante dans nos ventes, c'est un produit qui est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par nos clients et qui est en constante augmentation depuis ces 2-3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour la viande hach\u00e9e, est une aubaine pour nous car on peut utiliser des morceaux de boeuf qui \u00e9tait peu utilis\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, donc, on pouvait lire : valoriser la b\u00eate enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:44 > 0:04:06) [92%] : \r\nUne aubaine : la viande hach\u00e9e pour la fili\u00e8re bovine, c'est une \u00e9vidence, car elle permet d'\u00e9couler les morceaux qui n'ont pas les faveurs des consommateurs pour comprendre cela, nous sommes all\u00e9s voir un boucher de campagne Beno\u00eet Marty, qui est aussi \u00e9leveur et propri\u00e9taire d'un abattoir r\u00e9gional \u00e0 Estavayer-le-Lac, nous commen\u00e7ons notre visite par un cours Express d'anatomie bovine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:07 > 0:04:23) [76%] : \r\nLa vieux chez et socialement sur le quartier avant de la b\u00eate, on a sorti principalement sur les flots, \u00e0 voir s'ils sont pas trop gras, il faut c\u00e2bler para\u00eet selon le Bionassay qui sera grasse, il y a le grumeaux aussi on consommer une partie bien les \u00e9paule la nuque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:25 > 0:04:32) [88%] : \r\nToutes ces parties sont souvent appel\u00e9s les bas morceaux par opposition aux morceaux dits nobles, plus tendre, mais aussi plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:05:15) [85%] : \r\nVoil\u00e0 parisienne la apr\u00e8s la c\u00f4te de boeuf qui repr\u00e9sente l'entrec\u00f4te, le rumsteck on pour finir : est ce qu'on appelle roman loyaux, c'est l'Europe, steak, l'entrec\u00f4te et la conscience c'est l\u00e0 et \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, et encore le filet \u00e0 l'int\u00e9rieur, un noyau ne repr\u00e9sente que 10 pourcent sur une carcasse, c'est tr\u00e8s peu, il faut mettre en valeur tout le reste de la c'est une carcasse est abattu lundi on est jeudi on laissera une semaine ce qui va permettre de perdent du poids, le go\u00fbt est concentr\u00e9 en perd de l'eau et c'est le cas pour les petits bouchers, contrairement \u00e0 la grande distribution, les carcasses sont d\u00e9coup\u00e9es 12 heures 24 heures apr\u00e8s l'abattage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:22 > 0:05:28) [87%] : \r\nDe l'abattoir Beno\u00eet Marty am\u00e8ne ensuite ces quartiers de viande dans sa boucherie, pour les d\u00e9couper et les paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:33 > 0:05:45) [88%] : \r\nLa Viola chez ces 24 heures de conservation alors si elle reste d\u00e9j\u00e0 8 heures 10 heures 12 heures dans une vitrine, le consommateur limoge pas tout de suite 2 jours \u00e0 2 jours au frigo chez eux c'est quand produit \u00e0 risque aussi pour la contamination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:05:47 > 0:05:57) [81%] : \r\nLe client vient chez nous, M. demande la viande hach\u00e9e et je la pr\u00e9pare \u00e0 la minute, certains veulent de la violence et dans le rago\u00fbt dans les tr\u00e8s donc tr\u00e8s maigre au-dessous du pourcent Gr\u00e8ce Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:59 > 0:06:17) [92%] : \r\nUne viande hach\u00e9e \u00e0 moins de 10 pourcent de graisse, c'est plut\u00f4t rare dans la grande distribution, elle contient g\u00e9n\u00e9ralement 15 voire 20 pourcent de graisses, ce n'est pas forc\u00e9ment un signe de mauvaise qualit\u00e9, car une viande plus grasse sera aussi plus go\u00fbt tu es juteuses, mais ceci est affaire de pr\u00e9f\u00e9rence personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:20 > 0:06:26) [81%] : \r\nVoil\u00e0, avec le coup d\u00e9monter, on retrouve notre cote parisienne une belle haute cour parisienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:28 > 0:06:38) [82%] : \r\nLe bruit, mais le couvert du coup la cha\u00eenette et puis les divers chute qu'on a pu avoir, lors du parages du bruit ou de l'autre cote parisienne, comment faire la viole un chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:40 > 0:06:50) [85%] : \r\nDans la restauration \u00e0 chef de cuisine veulent travailler la b\u00eate compl\u00e8te fait la queue de boeuf, la langue de boeuf des reunions \u00e7a revient un petit peu tendance je mais \u00e7a ne suffit pas remplacer tous les bas morceaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:52 > 0:07:05) [85%] : \r\nLes gens veulent Mauger, moins de viande, mais veulent manger mieux et on veut des bonnes pi\u00e8ces et puis les autres morceaux va parfois tant pis quoi ces viande hach\u00e9e hamburger retient chez des produits comme \u00e7a qui nous permettent d'\u00e9couler un peu ses morceaux qu'on a de la peine avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:05 > 0:07:07) [97%] : \r\nPour vous, le steak hach\u00e9, c'est une pi\u00e8ce importante \u00e0 vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:07:07 > 0:07:13) [85%] : \r\nOui, c'est un une pi\u00e8ce un peu d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e0 la mode, et puis qui nous permet de passer, c'est pas morceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:17 > 0:07:57) [85%] : \r\nLes steak hach\u00e9s justement le choix est vaste, dans les magasins et boucherie bien tass\u00e9s, c'est difficile \u00e0 l'oeil nu de dire c'est la viande est de bonne qualit\u00e9, alors on l'a confi\u00e9 16 steak hach\u00e9 frais en laboratoire certains achet\u00e9e en boucherie, d'autres en grande surface, bonne nouvelle tout d'abord, pas de scandale quand c'est indiqu\u00e9 baffes, c'est bien du boeuf, le laboratoire l'a confirm\u00e9 la qualit\u00e9 d'un steak hach\u00e9, elle se mesure en prenant en compte le taux de sel, la mati\u00e8re grasse, la quantit\u00e9 de bonnes prot\u00e9ine compar\u00e9 au tissu conjonctif, c'est-\u00e0-dire autant tendon aux membranes honneur pas tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e9videmment sur le plan nutritionnel, donc moins il y en a de tissu conjonctif Youssef c'est sur cette base que nous avons \u00e9tabli ce classement, avec l'accord du laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:57 > 0:08:17) [84%] : \r\nOn commence avec six pr\u00e9parations \u00e0 base de viande hach\u00e9e contenant un rapport acceptable en tissu conjonctif et prot\u00e9ines totale dernier de notre test, le hamburger de boeuf nature Terra suisse le rapport tissu conjonctif prot\u00e9ines de 20,7 pourcent cette viande \u00e0 un taux de mati\u00e8re grasse moyen et pas d'adjonction de sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:18 > 0:08:55) [83%] : \r\nAvant- dernier le burger de boeuf qualit\u00e9 et prix \u00e0 noter que le taux de sel mesur\u00e9e \u00e0 2,2 pourcent est plus \u00e9lev\u00e9 que un virgule 5 annonc\u00e9 contact\u00e9e la Copa tout de suite corrig\u00e9 son \u00e9tiquetage \u00e0 16,2 pourcent on trouve le burger M. budget taux de sel et de mati\u00e8res grasses sont estim\u00e9s moyen pour ce produit parmi les moins chers, \u00e0 13 75 le kilo \u00e0 peine plus co\u00fbteux le steak hach\u00e9, belle pour un produit sans sel ajout\u00e9 suivent dans un mouchoir de poche, celui de Natura Farm et le hamburger Bonvallet, au prix de 13 francs 75 par kilo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:56 > 0:09:19) [89%] : \r\nDans tous ces steaks hach\u00e9s quand on compare la proportion de tissu conjonctif \u00e0 la proportion de bonnes prot\u00e9ine si on d\u00e9passe les 15 pourcent c'est pas g\u00e9nial cette au-dessus de la norme fix\u00e9e pour la viande hach\u00e9e pr\u00e9cision pour les sp\u00e9cialistes, il faut dire aussi que les steaks hach\u00e9s contiennent un taux de mati\u00e8re grasse qui varie de 4 pourcent \u00e0 plus de 28 pourcent dans nos \u00e9chantillons et \u00e7a c'est beaucoup, on vient de voir si r\u00e9sultat acceptable, on continue avec les satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:19 > 0:09:39) [83%] : \r\nC'est le cas du steak hach\u00e9 bio et peu sal\u00e9e de la Migros et de celui de la boucherie chez Eddy \u00e0 Monthey, une pr\u00e9paration qui contient un taux \u00e9lev\u00e9 de mati\u00e8res grasses, avec 28 pourcent, on passe au bas regarde des nerfs, avec un taux de 11,8 pour le rapport tissu conjonctif prot\u00e9ines un peu meilleur \u00e0 hamburger Manor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:39 > 0:10:38) [87%] : \r\nLe produit le moins cher du test \u00e0 8 francs 95 le kilo avec, en prime, peu de mati\u00e8re grasse, et pas de sel, qualifi\u00e9 de bon toujours sur le m\u00eame crit\u00e8re on trouve le steak hach\u00e9, bard\u00e9 de l'art de la boucherie 9 \u00e0 Sainte-Croix, petit b\u00e9mol, le boucher a eu la main lourde avec le sel 2 4 pourcent beaucoup moins de sel et peu de mati\u00e8res grasses pour l'Angus beef burger de Manor si le steak hach\u00e9, jardinier de la boucherie Yerly \u00e0 Rossens avec 20 pourcent de porc, et puis on trouve la boucherie, Marcel Trummer, aux Breuleux avec un produit un peu charg\u00e9e en sel, la 2\u00e8me place c'est pour la grande boucherie du Mollard avec un faible taux de graisse et pas de sel, c'est par contre notre steak hach\u00e9 le plus cher, \u00e0 34 francs le kilo, enfin \u00e0 la 1\u00e8re place c'est la boucherie l\u00e9ger \u00e0 Saint-Blaise, avec un rapport tissu conjonctif prot\u00e9ines de 4,8 pourcent c'est aussi le steak hach\u00e9 qui contient le moins de mati\u00e8res grasses, 4 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:40 > 0:11:12) [91%] : \r\nVous aurez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 que les meilleurs co\u00fbte plus de 20 francs le kilo, mais le prix n'est pas toujours une garantie de qualit\u00e9 parce que le moins bien class\u00e9 de tous ces steaks hach\u00e9s se paye plus de 24 francs le kilo et puis, regardez les \u00e9tiquettes quand il y en a, on a rep\u00e9r\u00e9 quelques additifs du genre saccharose dans le et familier ou du glucose dans le des nerfs, on s'en passerait bien toutes ces viandes hach\u00e9es ou non au Centre dans un bras de fer entre les \u00e9leveurs de bovins et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, c'est vrai aussi, d'ailleurs, en France, c'est la dimension politique de l'affaire Agriculture et libre- \u00e9change ne font pas bon m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:15 > 0:11:30) [95%] : \r\nDepuis quelques semaines, la grogne monte chez les paysans suisses ils en veulent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n\u00e9gocie un accord de libre- \u00e9change avec le Mercosur, ce march\u00e9 qui regroupe 4 pays d'Am\u00e9rique Latine l'Uruguay, le Paraguay, le Br\u00e9sil et l'Argentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:32 > 0:11:37) [84%] : \r\nCes derniers veulent bien ouvrir leurs march\u00e9s aux assurances, aux montres ou aux machines-outils suisse, mais \u00e0 une condition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:38 > 0:11:51) [93%] : \r\nPouvoir exporter leur viande dont ils sont tr\u00e8s grands producteurs \u00e0 des prix pr\u00e9f\u00e9rentiels bien s\u00fbr dans ces pays, on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 de la perspective de ces nouveaux march\u00e9s, la presse latino- am\u00e9ricaine s'en est fait largement l'\u00e9cho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:52 > 0:12:23) [90%] : \r\nL'exploitation, l'exportation de viande bovine Argentine va \u00eatre multipli\u00e9 par 7 dans les 10 prochaines ann\u00e9es, elle n'affectera pas la consommation int\u00e9rieure et rapportera plus de 7 milliards de dollars d'ici 2025 la donne a heurt\u00e9 le cheptel bovin paraguayen compte pr\u00e8s de 14 millions de t\u00eate, ce nombre a augment\u00e9 de pr\u00e8s de 40 pourcent c'est une cour des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a non, pour un tabou : les exportations de viande du Paraguay ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par 22 en 10 ans aucun pays au monde n'a vu ses exportations cro\u00eetre comme le Paraguay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:24 > 0:12:34) [90%] : \r\nCet enthousiasme latino- am\u00e9ricains, tranche avec la col\u00e8re des \u00e9leveurs de bovins de toute l'Europe, car l'Union europ\u00e9enne s'appr\u00eate elle aussi assign\u00e9e untel Accord de libre- \u00e9change avec le Mercosur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:36 > 0:12:39) [83%] : \r\nSur RTL, un agriculteur expliquent leurs craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:39 > 0:12:50) [91%] : \r\nOn a fait chiffrer, non par l'Institut de l'\u00e9levage, l'impact que pourrait avoir sur notre fili\u00e8re, le cumul de ces, de ces 2 accords et c'est en France, 30000 \u00e9leveurs qui dispara\u00eetrait 50000 emplois sur la fili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:52 > 0:13:05) [90%] : \r\nEn Suisse aussi les \u00e9leveurs de bovins craignent pour leur survie Christophe Longchamp pr\u00e9sident Romand de l'association d'\u00e9leveurs bovins suisses Beef a recentr\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es son activit\u00e9 sur l'engraissement de taureaux \u00e0 Chavannes le verront dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:06 > 0:13:35) [86%] : \r\nNon, tr\u00e8s action c'est qu'on brade nos produits pour importer de la viande et pour pourra vendre nos machines, nos, nos services \u00e0 l'\u00e9tranger, nous sommes, nous, nous nous sentons vraiment l\u00e2ch\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, si vous voulez qu'on l\u00e2che du lest en Emgann, plus une autre vie et donc voil\u00e0, mais \u00e7a va \u00eatre 3 pourcent de la population, c'est c'est pas beaucoup, donc voil\u00e0, savoir qui c'est qui a le, le plus grand poids dans la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:37 > 0:13:59) [91%] : \r\nCatastrophiste Monsieur Longchamp, il assure que non, la situation est compliqu\u00e9e aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 pour les \u00e9leveurs, leur production satisfait 80 pourcent de la demande de viande bovine, il faut donc importer les 20 pourcent manquants, soit en moyenne 23000 tonnes par an ces derni\u00e8res ann\u00e9es, cette viande \u00e9trang\u00e8re est certes contingent\u00e9 tax\u00e9 \u00e0 la douane, mais ceci ne va pas sans mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:59 > 0:14:17) [89%] : \r\nEn Suisse, on mange beaucoup d'aloyau si on voudrait produire l'entier de la partie de morceaux nobles, on aurait beaucoup trop de bas morceaux, alors on a apport\u00e9 sa l'Ohio, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais ce que j'ai constat\u00e9 c'est que les quantit\u00e9s \u00e9taient trop grandes, \u00e0 un mois de novembre, elles font pression encore maintenant sur le prix de nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:19 > 0:14:24) [89%] : \r\nSi on pourrait les importer que en a besoin, pas quand \u00e7a arrange les grands distributeurs, \u00e7a serait mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:26 > 0:15:20) [87%] : \r\nNous avons cherch\u00e9 \u00e0 rencontrer les principaux importateurs de la fili\u00e8re bovine, ils ont tous d\u00e9clin\u00e9 Micarna qui transforment la viande pour la Migros exigent 3 semaines de d\u00e9lai pour un tournage belle fournisseur de a fait valoir ses secrets de fabrication, j'ai v\u00e9rifi\u00e9, le plus grand n\u00e9gociant de viande du pays, ce d\u00e9tenu au secret professionnel des lucarnes autre importateurs a annul\u00e9 une interview d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9 sur ordre de son conseil d'administration, 2 autres importateurs Carnot Glauber ultra Label Food ont \u00e9galement refus\u00e9 r\u00e9ponse n\u00e9gative encore aupr\u00e8s des grandes boucheries de transformation al\u00e9manique comme sous terre aux viandes Big l'air je panique et l'outil Portman Proviande l'interprofession de la branche tente de concilier les int\u00e9r\u00eats divergents de ses membres, car elle doit tenir compte aussi bien de la vie des \u00e9leveurs que de celui des boucheries industrielles maison l\u00e0 sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates \u00e0 l\u00e2cher un peu de lest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:21 > 0:15:52) [85%] : \r\nPour s'offre, il se fera une qui fut tr\u00e8s Proviande favorable \u00e0 la tenue de ces n\u00e9gociations sous mais il faudra voir quelles seront les conditions propos\u00e9es dans cet accord de libre- \u00e9change avec ambition, mais en particulier dans le domaine de la viande comme une sp\u00e9ciale entre M. P. tout cafter j'm\u00eame camp de TNT rehetra si le contingent est augmenter de mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e, alors c'est acceptable, mais si on ne propose qu'une baisse des tarifs douaniers, par exemple, de moiti\u00e9, ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, alors nous ne serions pas d'accord Times Ashland.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:54 > 0:16:08) [94%] : \r\n\u00e0 Berne, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann a organis\u00e9 fin f\u00e9vrier, une table ronde pour prendre les avis des principaux acteurs \u00e9conomiques du pays, mais l'Union suisse des paysans f\u00e2ch\u00e9 par la multiplication des accords de libre- \u00e9change \u00e0 boycotter cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:09 > 0:16:33) [80%] : \r\nDes sc\u00e8nes de crainte \u00e0 emmener reine d'arr\u00eater \u00e0 Herv\u00e9 Saint-\u00c9tienne, nous avons un soutien clair, c'\u00e9tait chez eux mais \u00e0 tous les participants ont pos\u00e9 des questions et formuler des remarques critiques Zuck acheter mais dans l'ensemble, le projet a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9, et nous avons \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 mener les n\u00e9gociations urgentes dans t\u00e9l\u00e9 et elle est men\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elles aboutissent, la cit\u00e9 Folkwang quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:34 > 0:16:44) [87%] : \r\nMais les milieux paysans ne d\u00e9mordent pas, ils seront les principaux perdants d'untel, accord, r\u00e9p\u00e9tait le m\u00eame jour, Christian Eberhardt, directeur adjoint de prometteur la fa\u00eeti\u00e8re des paysans Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:45 > 0:17:05) [94%] : \r\nIl faut voir que la baisse des prix dans les sc\u00e9narios que la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9labor\u00e9 la baisse des prix, c'est de l'ordre de, de 15 \u00e0 20 pourcent des prix sur l'ensemble de la production nationale, donc il suffit d'une offre exc\u00e9dentaire relativement faible pour d\u00e9stabiliser l'ensemble du march\u00e9 et faire plonger les prix, on l'a vu dans le secteur du lait, c'est d\u00e9j\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:06 > 0:17:11) [97%] : \r\nPour les \u00e9leveurs de boeuf la concurrence d\u00e9loyale de la viande import\u00e9e d\u00e9ploie d\u00e9j\u00e0 ses effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:12 > 0:17:19) [98%] : \r\nLa chute du prix du kilo de boeuf est intervenue pr\u00e9cis\u00e9ment au moment du pic des importations et de la l\u00e9g\u00e8re augmentation de la production suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:21 > 0:17:43) [90%] : \r\nDepuis la 3\u00e8me semaine de novembre, le prix a chut\u00e9 de 1 francs 10 par kilo de carcasse, donc sur un taureau 300 kilos, \u00e7a fait quand m\u00eame 330 francs, ce qui \u00e9tait notre marge pour pour notre travail, et actuellement nous nous donc couvrant nos fr\u00e8res mais nous gagnons plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:44 > 0:17:57) [89%] : \r\nDe plus, les importations exc\u00e9dentaire oblige les \u00e9leveurs \u00e0 garder leurs b\u00eates plus longtemps \u00e0 l'\u00e9table, ce qui les p\u00e9nalise, car la grande distribution veut des b\u00eates calibr\u00e9 en l'occurrence, ni trop grasse et trop maigres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:00 > 0:18:25) [93%] : \r\nNous, dans la production, c'est difficile, on travaille avec des b\u00eates vivantes on peut pas les arr\u00eater, grandir, on n'arrive pas \u00e0 les mettre au r\u00e9gime, c'est les grands distributeurs qui demande un poids de carcasse de 300 kilos, c'est pour \u00e7a que tous les 2 mois en fait une pes\u00e9e pour \u00eatre le plus pr\u00e9cis possible car si nous d\u00e9passons ces 3 5 kilos de carcasse, nous avons des d\u00e9ductions, ce qui est arriv\u00e9 sur les 4 derni\u00e8res que j'ai livr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:27 > 0:18:34) [97%] : \r\nLes dol\u00e9ances des paysans sont entendus chez Proviande mais une fois encore c'est la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats de l'ensemble de la branche que fait valoir son directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:35 > 0:19:06) [90%] : \r\nParce qu'on ne sait pas \u00e0 ce niveau, histoire qu'on ne Schneik dans l'Est, le prix a fortement augment\u00e9 : il atteint 9 francs 50 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, stocke qui peuples autochtones stands sur les clients, mais en raison de la surproduction, il a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse de niveau malgr\u00e9 cela et malgr\u00e9 le recul du prix, nous sommes toujours au m\u00eame niveau qu'il y a 2 ou 3 ans, niveau qui \u00e9tait alors estim\u00e9e comme \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 on parle, on s'habitue vite au prix fort et ensuite c'est difficile d'accepter les baisses mais cela correspond \u00e0 l'\u00e9tat du march\u00e9, c'est un exploit je pile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:06 > 0:19:15) [90%] : \r\nNous devons, comme tout le monde, gagner notre vie et avec des charges qui sont plus \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, nous avons besoin d'un prix de du b\u00e9tail plus \u00e9lev\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:19 > 0:19:40) [92%] : \r\nAujourd'hui, les positions n'ont pas boug\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Union suisse des paysans, on est d'accord, de discuter sur cet accord de Libre-\u00e9change avec le Mercosur, mais on d\u00e9plore n'avoir ni les chiffres sur les tonnes de viande qui pourraient arriver en Suisse, en plus du cadre tarifaire ou pas d'ailleurs, ni le calendrier pour revenir \u00e0 notre viande hach\u00e9e, elles entrent dans pas mal de recettes dans les lasagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:43 > 0:20:41) [87%] : \r\nPratique et peu on\u00e9reuse, les lasagnes industriels sont nombreuses sur le march\u00e9, et quand on regarde leur emballage, elles sont toutes plus app\u00e9tissante les unes que les autres, ah la belle viande mais de quelle viande s'agit-il sur 10 lasagnes, seuls 4 sont pur boeuf les lasagnes Anass Best les lasagnes Findus les lasagnes Roberto et les lasagnes Thiriet les lasagnes Betty Bossi Gucci Nobile et M. classiques contiennent un m\u00e9lange de boeuf et de porc et les 3 derni\u00e8res ne contiennent que du porc, mais cela n'est pas indiqu\u00e9 sur le haut du paquet, il s'agit des chefs select des lots Family budget notons que pour Lidl et Aldi, l'origine de la viande, qu'elle soit de boeuf ou de porc est totalement inconnu pour LO Family de Coop, le port est un peu belge et un peu n\u00e9erlandais quant aux lasagnes classiques, elles ont droit \u00e0 un cocktail international de m\u00e9lange de porc et de boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:43 > 0:20:54) [91%] : \r\nParmi nos lasagnes, une seule est fait de mani\u00e8re artisanale, ce sont les lasagnes Roberto fabriquer un maire, un dans le canton de Gen\u00e8ve, ici on ne travaille qu'avec du boeuf suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:55 > 0:21:18) [85%] : \r\nElle est propre, elle est pas trop brouill\u00e9e, il y a pas trop de nerfs, le bleu producteurs fournisseurs \u00e0 respecter le cahier des charges qu'on lui avait donn\u00e9 en terme de quantit\u00e9 de graisse et quantit\u00e9 de nerfs pour vous \u00e0 peu pr\u00e8s le pourcentage c'est soins pour ce type de il faut 12 pourcent pas plus de nerf et une vingtaine de pourcent de graisse c'est c'est l'\u00e9quilibre qui va bien pour une bonne farce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:19 > 0:21:23) [91%] : \r\nAcheter de la viande d\u00e9j\u00e0 hach\u00e9e n'a jamais \u00e9t\u00e9 une option pour l'entreprise, Roberto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:23 > 0:21:38) [85%] : \r\nAlors oui, \u00e7a serait plus \u00e9conomique, \u00e7a c'est s\u00fbr, j'aurais, meilleur temps de le faire, moi je suis de formation cuisinier et quand je fais de la viande hach\u00e9e, je la fais moi- m\u00eame, \u00e7a me permet d'avoir un meilleur contr\u00f4le sur la qualit\u00e9 des produits que je mette dormira dans le tort qu'elle venait d'embl\u00e9e la \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:41 > 0:21:51) [86%] : \r\nIci la recette des lasagnes ce voeu traditionnel, les ingr\u00e9dients sont naturels, la viande hach\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute et l\u00e9gumes sans frais et le poivre moulu sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:52 > 0:21:55) [69%] : \r\nOn va pouvoir le attaquaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:56 > 0:22:17) [87%] : \r\nPour obtenir du go\u00fbt, il faut que les sucres et demi, c'est-\u00e0-dire toute l'humidit\u00e9 dans les l\u00e9gumes ou dans la viande r\u00e9duisent ce caram\u00e9liser et \u00e7a devient du cette mani\u00e8re de travailler que la mani\u00e8re classique des cuisiniers permet d'\u00e9viter de devoir utiliser ce qu'on appelle des Aiglons Store debout ou c'est trop fort ou de mettent trop de sel pour que cette goutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:20 > 0:22:24) [93%] : \r\nBolognaise et b\u00e9chamel sont ensuite achemin\u00e9s vers la ligne de fabrication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:26 > 0:22:35) [87%] : \r\nLes p\u00e2tes fait avec du bl\u00e9 dur sont pr\u00e9cuite avant d'\u00eatre assembl\u00e9s pour \u00e9viter les agents conservateurs Roberto a opt\u00e9 pour la pasteurisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:35 > 0:22:52) [86%] : \r\nNous \u00e9tablissons une vraie cuisson et ensuite, nous mettons en barquette et nous refroidi son tr\u00e8s vite, un peu comme les confitures de grand- maman, qui m\u00eale infrastructures dans son bocal qui ferme le couvercle qui retourne on a adapt\u00e9 ce principe \u00e0 une autre mani\u00e8re de conserver l'Epad parce qu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:59 > 0:23:05) [94%] : \r\nCes barquettes partent ensuite vers la grande distribution, les cuisines collectives et de petits restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:10 > 0:23:15) [93%] : \r\nCes lasagnes de la grande distribution peuvent-elles rivaliser avec celles concoct\u00e9es dans les cuisines italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:17 > 0:23:23) [86%] : \r\nPour le savoir, nous avons pr\u00e9par\u00e9 Lady lasagnes s\u00e9lectionn\u00e9s en suivant les temps de cuisson indiqu\u00e9 sur les emballages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:26 > 0:23:34) [88%] : \r\nNous les avons ensuite soumise \u00e0 l'oeil au nez averti d'Armando est propri\u00e9taire d'un restaurant et d'une \u00e9picerie italienne \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:37 > 0:23:41) [95%] : \r\nPremi\u00e8res constatations : la viande fait parfois de la figuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:44 > 0:23:50) [80%] : \r\nOn sent, on sent pas la viande quant aux quand on regarde, on voit, on voit pas, on dirait un bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:52 > 0:23:56) [95%] : \r\nTout est en bloc, moi je suis pas tr\u00e8s l'impression que c'est vraiment une lasagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:01 > 0:24:08) [85%] : \r\nLa viande hach\u00e9e sachez tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s font plus, ce sont, plus on peut cacher des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:09 > 0:24:12) [93%] : \r\nAilleurs, la recette lui para\u00eet bien s'amplifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:15 > 0:24:24) [91%] : \r\nIl y a une couche avec la viande une couche avec la b\u00e9chamel en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, faudrait un peu m\u00e9lang\u00e9 les 2 pour qu'on ait pour que tout se se m\u00e9langer, que ce soit homog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:28 > 0:24:36) [75%] : \r\nUn sous- stomates pas grand- chose, c'est pas tr\u00e8s liquide, c'est en trouver G\u00eanois, on ne sait pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:37 > 0:24:41) [91%] : \r\nL'odeur, \u00e0 elle seule, peut-\u00eatre un indice de qualit\u00e9 ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:44 > 0:24:51) [88%] : \r\nEt pas tr\u00e8s tr\u00e8s lasagnes du mois on dirait pas que c'est une viande fra\u00eeche ou est de tr\u00e8s haute qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:53 > 0:25:01) [85%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est marrant et plus une odeur de sauce pizza Tomates de pizzeria c'est beaucoup plus agr\u00e9able que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:02 > 0:25:04) [97%] : \r\nCertaines lui inspire tout de m\u00eame davantage confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:04 > 0:25:10) [87%] : \r\nAlors l\u00e0 on est c'est mon bloc, on voit que la fourchette rentre plus dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:12 > 0:25:20) [82%] : \r\nElles sont plus la remarque le l\u00e9gume, c'est un peu plus v\u00e9g\u00e9tal cette cela ressemble un peu \u00e0 une dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:21 > 0:25:46) [88%] : \r\nApr\u00e8s le professionnel, nous avons soumis ces lasagnes \u00e0 la sagacit\u00e9 de 3 gastronomes en culottes courtes, c'\u00e9tait l\u00e0, Jean Mathis, comme tous les emballages sont plus app\u00e9tissants les uns que les autres, nous les avons invit\u00e9s \u00e0 un petit jeu associ\u00e9es chacune de nos dix, lasagnes, \u00e0 l'image pr\u00e9sent\u00e9e sur son emballage nos experts vont-ils r\u00e9ussir \u00e0 reconstituer le puzzle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:46 > 0:25:51) [79%] : \r\nCoucou et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:53 > 0:26:07) [73%] : \r\nChantal pi\u00e8ces ressemblent oui pas et la place partir c'est une l'image c'est pas, c'est Dirar et \u00e7a, \u00e7a ne peut pas dites, c'est beaucoup plus app\u00e9tissants, la et la pas trop court puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:08 > 0:26:14) [78%] : \r\nSarfati moi oui tr\u00e8s il y a beaucoup plus de quantit\u00e9 presque ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:14 > 0:26:18) [95%] : \r\nLes enfants n'ont trouv\u00e9 que 2 bonnes r\u00e9ponses sur 10, nous leur donnons donc quelques-uns dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:19 > 0:26:24) [64%] : \r\nIci seuls reste veulent la cervelle tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:27 > 0:26:32) [79%] : \r\nEt l\u00e0, du coup, Bossi hyper \u00e9pais puisque si tu regardes le truc paie h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:33 > 0:26:37) [87%] : \r\nIl y a beaucoup plus de viande, pas de m\u00e9lange h\u00e9 ben l\u00e0 il y en a pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:38 > 0:26:42) [95%] : \r\nAu final, nous remettons les \u00e9tiquettes dans le bon ordre, commentaires des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:43 > 0:26:47) [94%] : \r\nDites-moi comment vous expliquez que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si difficile ce jeu finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:48 > 0:27:06) [80%] : \r\nLes 60, pas dans la photo et dans la vraie vie, quoi, c'est pour qu'on ach\u00e8te et apr\u00e8s ben enfin dans lui aussi oui et confront\u00e9 \u00e0 des tirs de la m\u00eame qualit\u00e9 que seul un feuilleton et apr\u00e8s un enfant atmosph\u00e8re un peu arnaquer nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:07 > 0:27:23) [90%] : \r\nLa v\u00e9rit\u00e9 sort toujours de la bouche des enfants, les majors devrait pourtant refl\u00e9ter le produit quand m\u00eame le visuel, c'est une chose, la quantit\u00e9 exacte de la viande, sa qualit\u00e9, cette autre chose, nous les avons fait mesurer par un laboratoire sur dix lasagnes achet\u00e9 en grande surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:23 > 0:27:42) [88%] : \r\nOn commence par les lasagnes, M. classique de la Migros, la proportion de viande indiquer sur l'emballage et de 15 pourcent le labo en trouve 7, soit 2 fois moins prix au kilo 9 francs 33 l'idole suit avec ces lasagnes chef select dans la liste des ingr\u00e9dients, le taux de viande hach\u00e9e de porc et de 24 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:43 > 0:28:11) [86%] : \r\nC'est plus du double de notre Masure \u00e0 noter qu'un ast\u00e9risque renvoie en fin de liste avec la pr\u00e9cision que ces 24 pourcent cru correspondent en fait \u00e0 12 pourcent de viande cuite quasiment le taux mesur\u00e9 par le labo chez Aldi l'\u00e9coute Chine les surgel\u00e9s ne font gu\u00e8re mieux, moiti\u00e9 moins hante les 16 indiqu\u00e9 et Les huit vient ensuite Manor et les lasagnes Roberto avec 43 pourcent de diff\u00e9rences constat\u00e9es lors de notre passage en magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:13 > 0:28:28) [86%] : \r\nSur ce dernier \u00e9chantillon une lasagne Roberto achet\u00e9 chez Manor l'\u00e9tiquette annonce 17 pourcent de viande, or sur la m\u00eame lasagnes Roberto vendu cette fois la Migros l'\u00e9tiquette a non seulement 10 pourcent de viande bizarre, on a demand\u00e9 des explications \u00e0 Daniel Caron Gatti sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:28 > 0:28:54) [92%] : \r\nD'abord, je vous remercie d'avoir point\u00e9 le l'erreur qui est une erreur d'\u00e9tiquetage depuis 1985 nous mettons la m\u00eame quantit\u00e9 de viande dans nos lasagnes, viande de boeuf qui repr\u00e9sente 17 pourcent de viande mise en Oeuvres cru tout r\u00e9cemment Migros nous a demand\u00e9 de revoir l'\u00e9tiquetage pour se mettre aux normes europ\u00e9ennes et d'o\u00f9 nous avons refait tous les calculs et Migros avec les les calculs assure Migros, on obtient 10 pourcent de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:55 > 0:29:02) [88%] : \r\nEn clair, l'ancienne l'\u00e9tiquette Roberto mentionnait le poids de la viande crue et non pas cuite comme l'exigent les normes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:04 > 0:29:27) [88%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, c'est la m\u00eame quantit\u00e9 de viande dans les 2 calculs \u00e0 Sion, qui est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire 17 pourcent de viande mise en off cru, nous avons mis les \u00e9tiquettes Migros, qui repr\u00e9sentent 95 pourcent des lasagnes que nous vendons \u00e0 jour comme il le demandait et les \u00e9tiquettes Manor, on a oubli\u00e9 de le faire, c'est une erreur, on l'a corrig\u00e9, d'ailleurs, d\u00e8s qu'on a eu l'information que nous avez transmis, on a mis en place les nouvelles nouvelles \u00e9tiquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:29 > 0:29:38) [87%] : \r\nErreur corrig\u00e9e les 2 \u00e9tiquettes de Roberto indique d\u00e9sormais toute la m\u00eame chose, nous l'avons v\u00e9rifi\u00e9 cela dit en terme de qualit\u00e9 globale, il y a des lasagnes, qui est sorti \u00e0 mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:39 > 0:29:59) [85%] : \r\nLa suite des lasagnes progresse doucement vers le mieux, 15 pour 100 de viande annonc\u00e9e contre 10 mesur\u00e9 pour les et un budget de la Migros \u00e0 5 francs tout rond et presque la m\u00eame diff\u00e9rence pour le produit qualit\u00e9/prix \u00e0 9 francs 50 le kilo dernier dans le rouge, les lasagnes un Asbestos de la Migros avec 24 pourcent de diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:00 > 0:30:32) [92%] : \r\nC'est seulement pour les 3 derniers produits que les chiffres sur les emballages correspondent \u00e0 la mesure du laboratoire, c'est le cas des lasagnes Findus surgel\u00e9s l'emballage indique 9,8 pourcent de viande hach\u00e9e et le labo en mesure 10, idem pour les surgel\u00e9s de marque Thiriet, sauf que ce produit avec 25 pourcent de viande en contient plus du double que la plupart de ses concurrents, r\u00e9sultat conforme aussi pour les lasagnes Betty Bossi avec 9 pourcent un ticket et dix mesur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:35 > 0:30:51) [90%] : \r\nEt on ajoutera qu'il n'y avait pas la moindre trace de viande de cheval Dancer des lasagnes bonsoir St\u00e9phane bonsoir, ce qui est frappant c'est de voir que dans cette lasagne sur 10 le taux de viande, mesur\u00e9e par le labo ne correspond pas \u00e0 celui qui est annonc\u00e9 sur l'emballage, comment les distributeurs, les fabricants expliquent cette diff\u00e9rence-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:51 > 0:31:34) [89%] : \r\nAlors ils expliquent \u00e7a tout simplement en disant, ben oui, c'est la viande fra\u00eeche avant transformation, puis une fois que la viande et le cuit su qu'elle perd la Gr\u00e8ce, elle perd de l'eau, mais au final, vous avez la m\u00eame quantit\u00e9 de viande, simplement il y en a une partie qui est solide et l'autre qui est liquidit\u00e9s en bouillon de dans dans la masse, alors ce qui est \u00e9tonnant, c'est qu'on a quand m\u00eame 3 producteurs qui arrive \u00e0 avoir la m\u00eame quantit\u00e9 de viande au d\u00e9part et \u00e0 l'arriv\u00e9e, on se demande pourquoi les autres n'arrive pas \u00e0 le faire, et puis si je vous dis, Manuel, si c'est marqu\u00e9 10 pour 100 de viande sur un emballage, donc d'un kilo, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 100 grammes de viande ben moi j'ai envie de, de les voir, c'est sans, je les vois, c'est 100 grammes de viande et puis j'ai envie de les retrouver dans la bouche pour les march\u00e9s et l\u00e0, au final, on a 50 60 grammes de viande physique, puis le reste c'est du bouillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:34 > 0:31:55) [90%] : \r\nVous n'avez cette belle viande, vous la retrouvez souvent sur la photo, mais pas \u00e0 l'int\u00e9rieur, merci St\u00e9phane et puis si vous voulez retrouver ses r\u00e9sultats ce sera sur notre site Internet, si vous \u00eates amateur de lasagnes et que vous ne le faites pas vous- m\u00eame maintenant la viande hach\u00e9e faite \u00e0 partir de pas morceau peut aussi s'appr\u00eater d'une toute autre mani\u00e8re en grattant portant le nom d'un c\u00e9l\u00e8bre apothicaire fran\u00e7ais n\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:59 > 0:32:12) [91%] : \r\nSi des plats mijot\u00e9s reviennent peu \u00e0 peu au go\u00fbt du jour dans les bonnes cuisine Bernard, le natif fait partie de ces chefs qui n'ont jamais cess\u00e9 d'appr\u00e9cier et d'appr\u00eater les bas morceaux, il nous fait d\u00e9couvrir aujourd'hui sa recette du hachis parmentier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:14 > 0:33:04) [87%] : \r\nOn a d\u00fb grumeaux qui est la vente de la poitrine, moi j'aime bien le drame, c'est l\u00e0- dessus que se fixent les ar\u00f4mes r\u00f4ti sage et donc \u00e7a a plus de go\u00fbt, c'est pour \u00e7a que je privil\u00e9gie celui-l\u00e0 dans le parmentier : on peut soit utilis\u00e9 de la viande hach\u00e9e, mais si on veut lui donner un peu de go\u00fbt, on va la retire si un r\u00f4ti de la viande hach\u00e9e va perdent tous ses sucs alors moi je pr\u00e9f\u00e8re acheter le morceau entier coup\u00e9 en lamelles faire r\u00f4tir puis le hasch et une fois qu'elle est qu'elle est cuite et d\u00e9j\u00e0 r\u00f4ti, ce sont les morceaux les plus durs, les mecs qui travaillent le plus et quand donc le plus de collag\u00e8ne qui sont donc le plus difficile \u00e0 m\u00e2cher, donc qui n\u00e9cessite d'avoir un traitement particulier pour pouvoir consommer alors il y a plusieurs fa\u00e7ons : soit on les cuit tr\u00e8s longtemps selon L\u00e9a et comme \u00e7a on peut attaquer ces structures qui sont assez r\u00e9sistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:08 > 0:33:12) [90%] : \r\nUne fois la viande r\u00f4tie on d\u00e9graisse la po\u00eale et ont des glaces au vin blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:19 > 0:33:23) [93%] : \r\nOn laisse alors r\u00e9duire avant de mouiller une nouvelle fois, mais avec de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:26 > 0:33:32) [92%] : \r\nDonc, d'une part, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les sucs et d'autre part, j'ai rajout\u00e9 une acidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:34 > 0:33:35) [79%] : \r\nSavoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:39 > 0:33:44) [97%] : \r\nLa cuisson de la viande se termine au four \u00e0 150 degr\u00e9s pendant 25 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:46 > 0:33:49) [96%] : \r\nLe temps de pr\u00e9parer la pur\u00e9e et de cuire les oignons \u00e0 feu doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:51 > 0:33:54) [94%] : \r\nLa viande peut alors enfin passer au hachoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:56 > 0:33:58) [99%] : \r\nEt on y incorpore les oignons confits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:02 > 0:34:05) [99%] : \r\nSans oublier le temps et les \u00e9pices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:09 > 0:34:18) [85%] : \r\nVoil\u00e0, donc il nous reste ma\u00eetre cette force qui est rectifi\u00e9 assaisonn\u00e9 au fond du plat \u00e0 peu pr\u00e8s sur la moiti\u00e9 de la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:22 > 0:34:25) [96%] : \r\n2\u00e8me couche avec la pur\u00e9e \u00e9tal\u00e9 sur la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:26 > 0:34:35) [96%] : \r\nEnsuite et c'est la signature du chef un peu de panure qui apportera un beau croquant, on finit par une fine couche de gruy\u00e8re r\u00e2p\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:37 > 0:34:41) [90%] : \r\nPourtant, cuisson au four, le temps de faire gratiner le fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:57 > 0:35:06) [87%] : \r\nToute autre chose apr\u00e8s cette page gastronomique, on va chez le dentiste avec l'histoire d'une t\u00e9l\u00e9spectatrice tr\u00e8s troubl\u00e9e par une premi\u00e8re consultation Sophie Lagrange l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:10 > 0:35:23) [92%] : \r\nIl y a quelques semaines, Camille Antonov remarque de taches noires sur une de ses molaires sup\u00e9rieures inqui\u00e8te, elle d\u00e9cide d'aller consulter un dentiste et sur le conseil d'un ami, prend rendez-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:30 > 0:35:58) [90%] : \r\nJ'ai rencontr\u00e9 l'assistante dentaire qui m'a fait directement de radio, une de chaque c\u00f4t\u00e9, donc j'avais pas du tout rencontrer la dentiste avant \u00e7a et ensuite, elle est partie chercher la dentiste et c'est vrai que la dentiste, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, elle a regard\u00e9 tr\u00e8s bri\u00e8vement ma bouche, elle, elle \u00e9tait face aux radios, j'ai l'impression qu'elle a regard\u00e9 un petit peu plus les radios que ma bouche et elle se parler dans une langue que je comprenais pas qui \u00e9tait pas du franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:58 > 0:36:00) [73%] : \r\nC'est et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:00 > 0:36:20) [92%] : \r\nL\u00e0 on m'a annonc\u00e9 que j'avais des caries et que j'avais un traitement de Racine urgent \u00e0 faire, donc le traitement de racines \u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la dent sur laquelle j'ai vu les t\u00e2ches donc pas du tout au m\u00eame endroit et on m'a dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s urgent qu'il fallait le faire maintenant qu'il fallait enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:22 > 0:36:27) [88%] : \r\nEt dans la foul\u00e9e, il pr\u00e9sente le devis 1694 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:27 > 0:36:52) [90%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement prise de court, donc on m'a dit que je pouvais payer en 5 fois, puis apr\u00e8s quelques secondes, on m'a dit allez vous pouvez peut-\u00eatre pay\u00e9 \u00e7a on 6 fois donc un bulletin de verse, on m'a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 6 bulletins de versement de 200 8 ans de francs \u00e0 payer en 6 mois, et l\u00e0, elles \u00e9taient les deux pench\u00e9 sur moi en me disant, alors on le fait et l\u00e0, je leur ai demand\u00e9 5 minutes pour t\u00e9l\u00e9phoner pour avoir un conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:52 > 0:36:54) [95%] : \r\nUn 2\u00e8me avis peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:56 > 0:37:09) [92%] : \r\nLa dentiste revient elle m'annonce que, du coup, on n'a plus le temps de rien faire, alors que j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, peut-\u00eatre un petit peu plus de 5 minutes, je lui ai demand\u00e9 pourquoi elle m'a dit non, non sans m'expliquer la raison m'a dit j'ai plus le temps de rien faire, maintenant on va reprendre un rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:09 > 0:37:45) [87%] : \r\nEt le comble c'est que Camille restent sans explication concernant les taches noires qui l'avait d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 consulter, elle se retrouve donc d\u00e9sempar\u00e9es face \u00e0 ce devis \u00e9lev\u00e9s plein de terme qu'elle ne comprend pas, bon, c'est vrai, quand on va chez le dentiste au plan SPAC compte contester la vie o\u00f9 on se dit que, qui savent exactement ce qu'il faut pour avoir un 2\u00e8me avis, elle choisit d'aller consulter un dentiste qu'on lui a conseill\u00e9 \u00e0 \u00c9vian, elle esp\u00e8re aussi qu'en France tous ces traitements annonc\u00e9 comme imp\u00e9ratif lui co\u00fbteront moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:46 > 0:38:00) [90%] : \r\nDonc je lui ai montr\u00e9 ces taches noires et quand il a vu ses taches noires, il m'a dit que ce composite au contact de la nourriture et c'est juste la jonction entre la dent et le composite \u00e0 cet endroit-l\u00e0, la nourriture, tentes l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:00 > 0:38:05) [90%] : \r\nMais pour le traitement de Racine, surprise, le diagnostic n'est pas le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:06 > 0:38:23) [86%] : \r\nIl a regard\u00e9 ma bouche h\u00e9lico prenait pas du tout et il a y voyait rien donc apr\u00e8s la consulter les radios, il voyait rien non plus, donc il a d\u00e9cid\u00e9 de me refaire des radios, donc l\u00e0 j'en suis \u00e0 4 radios pour au final qui me disent que je n'ai rien, m\u00eame pas une carie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:25 > 0:38:53) [91%] : \r\nFace \u00e0 ces 2 diagnostics compl\u00e8tement contradictoire Camille contact \u00e0 bon entendeur, nous d\u00e9cidons de soumettre son cas un dentiste de r\u00e9f\u00e9rence apr\u00e8s avoir examin\u00e9 les radios, il demande \u00e0 la voir avant de se prononcer, c'est ainsi que nous l'avons accompagn\u00e9 \u00e0 bulles chez le Docteur Guillaume, il est membre de la commission de surveillance des professions de sant\u00e9 et des droits des patients du canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:01 > 0:39:11) [89%] : \r\nMais ce qui a d'abord surpris, le Docteur honoris c'est d'apprendre qu'\u00e0 la clinique ardent this on avait fait des radios avant m\u00eame qu'un dentiste examine la bouche de Camus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:12 > 0:39:36) [88%] : \r\nUn petit peu le le tour complet, la radiologie c'est un examen qu'on fait en plus dans le doute, lorsque c'est la toute premi\u00e8re fois que le patient vient il serait ad\u00e9quat de d'abord regarder en bouche avant de faire les radios alors ce que je vois sur la dent, question qui \u00e9tait sujette \u00e0 un traitement dressing, quand m\u00eame, c'est entre les 2, dont on voit quand m\u00eame une tache noire, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:38 > 0:39:45) [95%] : \r\nPour d\u00e9cider si le traitement de racines s'impose vraiment le Docteur honoris fait encore un test de vitalit\u00e9 avec du froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:51 > 0:39:55) [86%] : \r\nMais \u00e7a dispara\u00eet si \u00e7a dispara\u00eetra type plus de douleur que sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:55 > 0:39:59) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'on n'a pas encore atteint un stade o\u00f9 le cr\u00e9\u00e9 d'irriter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:59 > 0:40:06) [92%] : \r\nComme il le fait avec ses patients ce dentiste explique ensuite son diagnostic \u00e0 Camille radio \u00e0 l'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:07 > 0:40:18) [89%] : \r\nDonc l\u00e0 on a quand m\u00eame une qualit\u00e9 qui arrive assez proche du maire, par contre, ce que je peux vous dire, c'est que si j'entreprends le traitement, je vais tout faire pour essayer de le pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:18 > 0:40:25) [88%] : \r\nPour terminer, nous avons demand\u00e9 au Docteur honoris ce qui le frappait dans le devis de la clinique ardente il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:25 > 0:40:51) [91%] : \r\nAlors dans le devis, ce qui me frappe, c'est justement qu'il n'est pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9s \u00e0 la patiente, donc on lui remet un document avec des positions qu'elle ne comprend pas et la 2\u00e8me chose c'est qu'on lui a pas laiss\u00e9 plusieurs possibilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire par exemple de dire il y a une carie importante, on va essayer de la nettoyer pour le mieux, de pr\u00e9server la donc mais si n\u00e9cessaire on sera probablement amen\u00e9 \u00e0 faire un traitement de Racine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:51 > 0:41:10) [88%] : \r\nAlors que pour this le traitement de cette car il \u00e9tait imp\u00e9ratif et urgent et d\u00e9j\u00e0 factur\u00e9, quant aux autres, car sur le devis selon notre expert de doivent effectivement \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 court terme et 2 autres peuvent rester pour l'instant sous surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:10 > 0:41:29) [94%] : \r\nAlors ce qui me choque le plus c'est que la patiente a pas forc\u00e9ment compris son traitement, on parle de consentement libre et \u00e9clair\u00e9, j'estime qu'un patient qui sort d'un cabinet doit avoir compris ce qu'il a doit savoir pourquoi on doit les traiter et de quelle mani\u00e8re on va le faire, \u00e7a c'est tr\u00e8s intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:31 > 0:41:44) [95%] : \r\nAlors cette fois j'je suis satisfaite, j'ai l'impression qu'on m'a donn\u00e9 des conseils qui sont justes, on m'a mis en confiance et puis finalement c'est pas tellement le prix mais c'est vraiment la mani\u00e8re de faire les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:41:47 > 0:42:13) [88%] : \r\nLa mani\u00e8re dont on fait les choses enfin en parler justement avec le faux Docteur dire vous \u00eates le directeur de la clinique, un dentiste \u00e7a Vevey 1er point et parlons des faits, donc une radio des radios ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 cette patiente avant m\u00eame d'\u00eatre vu par an, un m\u00e9decin ou une m\u00e9decin, dentiste, vous avez admis que c'\u00e9tait une erreur, vous avez licenci\u00e9 une assistante dentaire, or cet affaissement a fait ce qu'on lui a demand\u00e9, elle a ob\u00e9i aux ordres, votre d\u00e9cision de licenciement para\u00eet assez injuste en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:15 > 0:42:38) [91%] : \r\nAlors il faut peut-\u00eatre commencer par situer le contexte le bal dans le sens o\u00f9 la patiente a pas \u00e9t\u00e9 install\u00e9e sur le fauteuil et on lui a imm\u00e9diatement pris des radiographies mais l'assistante dentaire et la patiente se connaissent, il y a des rapports familiaux assez proches avec des s\u00e9parations qui ont eu lieu, relativement r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:42:38 > 0:42:57) [89%] : \r\nVous voulez sur le plan \u00e9motionnel, monsieur, je vous parle professionnels la dentiste la m\u00e9decin- dentiste n'a pas vu la patiente avant que des radios aient \u00e9t\u00e9 faites, \u00e7a ne \u00e7a ne se passe dans aucun cabinet ainsi, vous avez admis que c'est une erreur, vous avez l'essentiel, assistante dentaire est-ce que vous reconnaissez aujourd'hui que ce licenciement est un peu rapide parce que cette assistante dentaire a fait ce qu'on lui a demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:00 > 0:43:18) [91%] : \r\nElle n'a pas fait ce qu'on lui a demand\u00e9, elle a pris les choses selon sa propre initiative, elle a eu une relation purement \u00e9motionnelle dans le cadre du cabinet pendant 5 minutes, qui a men\u00e9 \u00e0 des pleurs entre l'assistante dentaire et la patience mais elles se connaissent et il y a visiblement des rapports qui sont peut-\u00eatre dans l'\u00e9motionnel, telle que vous le dites dans les pattes dans un cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:43:18 > 0:43:38) [85%] : \r\nPurement il n'y a pas eu de m\u00e9decins, dentistes, qui a vu cette patiente avant que des radios n'aient \u00e9t\u00e9 faites d'ailleurs de plusieurs sous- c'est une pratique dans votre clinique, on installe le patient le plus vite possible, on le f\u00e9d\u00e9ral ou le plus vite possible pour qu'il y ait un maximum de patients qui d\u00e9filent, vous admettez que c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a doit se passer, ce n'est pas une bonne pratique un m\u00e9decin- dentiste doit voir un patient avant que des radios se fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:38 > 0:43:46) [83%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait juste, et ce n'est pas comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 parce que vous avez la tout ce qu'on la pratique dans notre clinique d\u00e9sol\u00e9 et \u00e7a contrevient compl\u00e8tement aurait-il que nous institu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:43:46 > 0:44:02) [84%] : \r\nMais cette jeune femme, assistante dentaire \u00e0 pr\u00eats \u00e0 ob\u00e9ir aux ordres, vous estimez que, non, non, oui, mais alors pourquoi ce qu'a pas eu de m\u00e9decins, dentistes qui les vues avant que les radios \u00e9t\u00e9 faites et l\u00e0 vous arrivez sur le plan \u00e9motionnel, ce qui est contest\u00e9 par la patiente, et par l'assistante dentaire malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:02 > 0:44:10) [84%] : \r\nL'assistante dentaire installe de patient et doit appeler le m\u00e9decin, dentiste, elle a fait de sa propre initiative, les radiographies sans appeler le m\u00e9decin dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:44:10 > 0:44:28) [88%] : \r\nCe qu'elle conteste ce qu'elle conteste le 2\u00e8me point qui est important aussi, c'est qu'un devis de 1694 francs a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 cette patiente comprenant un traitement de racines, dit urgence qui n'\u00e9tait pas le cas il y a pas eu d'explication de f\u00eate et pas d'alternative non plus proposer \u00e0 cette patiente est ce que vous estimez l\u00e0 aussi que c'est une bonne pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:29 > 0:45:01) [91%] : \r\nAlors le devoir d'information est quelque chose d'important \u00e0 avoir aupr\u00e8s des des patients le cette patiente a en l'occurrence, eu l'estimation d'honoraires pour un traitement de Racine et 5 obturation et il y a la consultation a dur\u00e9 40 minutes, ce qu'il y a un d\u00e9lai raisonnable pour donner les explications d'ailleurs elle n'a pas eu de questions particuli\u00e8res li\u00e9es au traitement \u00e9tant donn\u00e9 qu'elle a demand\u00e9 \u00e0 appeler son copain pendant la consultation, ce qui est quand m\u00eame un petit peu particulier de fa\u00e7on \u00e0 poser, savoir si il \u00e9tait d'accord, de prendre en charge le trait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:45:01 > 0:45:21) [87%] : \r\nLes choses ne sont pas passer tout une comme \u00e7a, elle a appel\u00e9 son ami et ses parents pour avoir des conseils parce que dans les 20 minutes de consultation, il lui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 d'embl\u00e9e l'id\u00e9e qu'il fallait en traitement de racines urgent, c'est assez normal qu'on se renseigne, ce n'est pas ainsi quelque chose de passer doit, il doit y avoir un dialogue des explications d\u00e9taill\u00e9es qui n'ont pas eu lieu, ce ne sont pas des p\u00f4les pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:45:24 > 0:45:31) [86%] : \r\nL\u00e0 au jour rejoint, c'est que si la patiente n'a pas eu des informations, c'est l'accord a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de fa\u00e7on ad\u00e9quate probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:45:31 > 0:45:53) [88%] : \r\nLa, la, vous pouvez mais il y a un dernier petit d\u00e9tail mais on passera dans cette affaire, c'est qu'il y a un test de vitalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 factur\u00e9 mais qui a pas \u00e9t\u00e9 fait sur \u00e7a, sur sa dans sachez que cette dont finalement pour lequel, laquelle devait avoir un traitement de racines urgent, a pu \u00eatre sauv\u00e9 par un tout autre m\u00e9decin en en l'occurrence, donc l\u00e0 il y a vraiment peut-\u00eatre des choses \u00e0 revoir dans la mani\u00e8re dont les dialogues avec les patients ont lieu dans votre clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:45:53 > 0:46:07) [83%] : \r\nC'est une carie, cette patiente et a fait une ann\u00e9e auparavant des radiographies qui montrait d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9sence de grosse carie, une ann\u00e9e plus tard, c'est car ils deviennent plus grande et il y a une la probabilit\u00e9 que \u00e7a m\u00e8ne un traitement de racines et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:46:07 > 0:46:16) [84%] : \r\nEt pas mobilit\u00e9 mais bas sur et alors que \u00e7a lui alli\u00e9 c'\u00e9tait urgent, merci en tout cas pour vos explications se mettra pas forc\u00e9ment d'accord et tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:46:21 > 0:46:43) [89%] : \r\nCette affaire pose des questions particuli\u00e8res et g\u00e9n\u00e9rales, par exemple sur les devoirs des dentistes face \u00e0 leurs patients, les codes de d\u00e9ontologie, j'ai tenu \u00e0 soumettre ce reportage \u00e0 un autre professionnel, en l'occurrence Martine Riesen, pr\u00e9sidente de l'association des m\u00e9decins, dentistes, Gen\u00e8ve, prise en charge, pression sur le patient pourquoi 3 consultations 3 diagnostics ses r\u00e9ponses sont \u00e0 d\u00e9couvrir sur notre site internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:52 > 0:47:31) [86%] : \r\nOn les Davis en les et empeste quand ils laissent leurs go\u00fbts au vin, vous saurez tout sur les bouchons mardi prochain en li\u00e8ge en silicone en m\u00e9tal, quels sont les avantages des uns et des autres, les vins peuvent-ils se bonifier sans Li\u00e8ge vieillir-t-il diff\u00e9remment selon leur type de bouchons \u00e0 bon entendeur la v\u00e9rifier avec une d\u00e9gustation in\u00e9dite vigneron oenologue sommelier encaveur, les sp\u00e9cialistes ont tous leur pr\u00e9f\u00e9rence, pas toujours r\u00e9concilia et je vous emm\u00e8nerai jusqu'au Portugal, o\u00f9 l'on fabrique entre autres des bouchons technique, qu'importe le flacon pourvu qu'on ait le bouchon c'est mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T19:24:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804671306", "title": "10.INTERVIEW MARTINE RIESEN", "remarks": "Utilisation libre uniquement en usage interne SSR SRG"}, {"internalArchiveId": "AA1812746466", "durationSec": 279, "title": "D\u00e9coupe de viande hach\u00e9e dans boucherie de Ferme gourmande \u00e0 Salavaux", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "Wicht, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria Pia", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria Pia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BUECHER, Astrid", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732974", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037242", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1667152", "internalArchiveId": "AA1803667468", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-27T19:02:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Yverdon-les-Bains dans le canton de Vaud pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs Locales avec Rafa\u00ebl Poncioni qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1020, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9444799", "imageURL": "http://www.rts.ch/9444798.image", "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le m\u00e9tier d\u2019horticulteur est physique mais plaisant", "Entretien avec Ir\u00e8ne Gisclon, enseignante EPS Bercher, VD", "Deux Valaisannes se lancent dans l\u2019\u00e9levage de chats Savannah", "VS: les barrages permettent stocker l\u2019\u00e9nergie photovolta\u00efque des particuliers", "Entretien avec Belinda Adjouadi, communication Romande Energie", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-9331367", "ece-9331389", "ece-9331975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-04T08:10:09Z", "subTitles": ["18:07:48:14  18:08:02:18\r\n...\r\n\r\n18:08:20:23  18:08:24:05\r\n             -Bonsoir,\r\n  bienvenue \u00e0 \"Couleurs locales\".\r\n\r\n18:08:24:07  18:08:28:10\r\n Nous sommes \u00e0 Yverdon-les-Bains,\r\n  devant la salle de La Marive,\r\n\r\n18:08:28:11  18:08:33:08\r\n          o\u00f9 s'affrontent\r\nles 10 meilleures classes romandes,\r\n\r\n18:08:33:10  18:08:37:11\r\ndans un grand rallye sur l'\u00e9nergie.\r\n\r\n18:08:37:12  18:08:42:01\r\n      Vous verrez les enfants\r\n     et leurs professeurs suer\r\n\r\n18:08:42:03  18:08:47:11\r\n           pour savoir\r\n   comment on stocke l'\u00e9nergie.\r\n\r\n18:08:47:12  18:08:52:16\r\nMais d'abord, les autres temps forts\r\n         de cette \u00e9mission.\r\n\r\n18:08:52:18  18:08:56:01\r\n    On parlera \u00e9nergie encore,\r\n\r\n18:08:56:03  18:09:00:11\r\n  avec la possibilit\u00e9 de stocker\r\n   la surproduction d'\u00e9nergie,\r\n\r\n18:09:00:13  18:09:03:16\r\n   dans les barrages valaisans.\r\n\r\n18:09:04:04  18:09:06:08\r\n     En ce d\u00e9but de printemps,\r\n\r\n18:09:06:10  18:09:10:02\r\n           nous testerons\r\nle m\u00e9tier d'horticulteur-paysagiste,\r\n\r\n18:09:10:04  18:09:12:18\r\n           indispensable\r\n   pour tailler les gros arbres.\r\n\r\n18:09:12:20  18:09:15:00\r\n    Il faudra bien s'accrocher.\r\n\r\n18:09:15:11  18:09:17:09\r\n    -C'est comme pour la vigne.\r\n\r\n18:09:17:11  18:09:21:12\r\n   C'est l'oeil et l'exp\u00e9rience\r\n          qui font tout.\r\n\r\n18:09:22:07  18:09:25:21\r\n   -Et notre s\u00e9rie de la semaine\r\n       sur les croisements.\r\n\r\n18:09:25:23  18:09:28:11\r\n      Nous nous int\u00e9resserons\r\n       \u00e0 ceux entre esp\u00e8ces.\r\n\r\n18:09:28:12  18:09:31:04\r\n Deux Valaisannes se sont lanc\u00e9es \r\n dans l'\u00e9levage de chats Savannah,\r\n\r\n18:09:31:06  18:09:34:00\r\n   un croisement entre un f\u00e9lin\r\n      et un chat domestique.\r\n\r\n18:09:34:17  18:09:36:18\r\n    Avant tout cela, le r\u00e9sum\u00e9\r\n      de l'actualit\u00e9 romande\r\n\r\n18:09:36:20  18:09:39:01\r\npr\u00e9par\u00e9 par nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n18:09:41:21  18:09:44:04\r\n     -Des images d'abattoirs\r\n\r\n18:09:44:06  18:09:47:12\r\n     projet\u00e9es sur les murs.\r\n\r\n18:09:47:14  18:09:49:20\r\n     C'est ainsi qu'Aubonne \r\n    s'est r\u00e9veill\u00e9e ce matin.\r\n\r\n18:09:49:22  18:09:52:10\r\n         Une trentaine\r\n   de militants antisp\u00e9cistes\r\n\r\n18:09:52:11  18:09:55:02\r\n      issus d'associations \r\n      suisses et fran\u00e7aises\r\n\r\n18:09:55:04  18:09:57:10\r\n ont manifest\u00e9 contre le projet\r\n   d'abattoir de la commune.\r\n\r\n18:09:57:12  18:09:59:03\r\n    Embarqu\u00e9s par la police,\r\n\r\n18:09:59:05  18:10:02:04\r\n      ils devront r\u00e9pondre\r\n  de l'enl\u00e8vement de 18 cabris,\r\n\r\n18:10:02:06  18:10:04:20\r\n       qu'ils ont lib\u00e9r\u00e9s\r\n     \u00e0 l'abattoir de Rolle.\r\n\r\n18:10:06:20  18:10:09:01\r\n -Yannick Buttet reste pr\u00e9sident\r\n\r\n18:10:09:03  18:10:10:13\r\n       de Collombey-Muraz.\r\n\r\n18:10:10:15  18:10:12:23\r\n    Hier, le conseil g\u00e9n\u00e9ral\r\n         en d\u00e9battait.\r\n\r\n18:10:13:01  18:10:15:01\r\n         PLR et UDC s'en\r\n     remettent \u00e0 la justice.\r\n\r\n18:10:15:03  18:10:19:10\r\n   le politicien \u00e9tant toujours\r\nsous le coup d'une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n18:10:19:11  18:10:23:01\r\nLe PDC lui a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien.\r\n\r\n18:10:23:03  18:10:26:13\r\nLes Verts, divis\u00e9s, s'abstiennent.\r\n\r\n18:10:26:15  18:10:30:14\r\n Les socialistes, qui r\u00e9clament\r\n son d\u00e9part, se sont r\u00e9sign\u00e9s.\r\n\r\n18:10:31:00  18:10:33:19\r\n  -Nous sommes pour la d\u00e9mission,\r\n\r\n18:10:33:21  18:10:36:14\r\n         mais la d\u00e9cision\r\n\r\n18:10:36:16  18:10:39:11\r\n     appartient au pr\u00e9sident.\r\n\r\n18:10:39:13  18:10:42:01\r\n     Et il a d\u00e9cid\u00e9 de rester,\r\n\r\n18:10:42:03  18:10:44:06\r\non va pas demander \u00e0chaque conseil\r\n       g\u00e9n\u00e9ral sa d\u00e9mission.\r\n\r\n18:10:44:08  18:10:46:13\r\nOn la d\u00e9plore mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n18:10:47:12  18:10:50:02\r\n   -Replacer l'humain au coeur\r\n\r\n18:10:50:04  18:10:53:04\r\n   d'un enseignement num\u00e9ris\u00e9,\r\n\r\n18:10:53:06  18:10:55:11\r\nc'est l'un des th\u00e8mes de Ludovia.\r\n\r\n18:10:55:13  18:10:57:21\r\n  Cette universit\u00e9 de printemps\r\n\r\n18:10:57:23  18:11:01:22\r\n   propose \u00e0 Yverdon ateliers\r\net conf\u00e9rences sur le num\u00e9rique.\r\n\r\n18:11:02:06  18:11:04:19\r\n        -D\u00e8s qu'on commence\r\n    \u00e0 utiliser des technologies\r\n\r\n18:11:04:21  18:11:06:14\r\n       dans l'enseignement,\r\n\r\n18:11:06:16  18:11:08:11\r\n        c'est chronophage.\r\n\r\n18:11:08:11  18:11:13:03\r\n  C'est int\u00e9ressant de b\u00e9n\u00e9ficier\r\n    des exp\u00e9riences des autres.\r\n\r\n18:11:13:12  18:11:16:22\r\n     -Favoriser les \u00e9changes\r\n        et la r\u00e9flexion,\r\n\r\n18:11:17:00  18:11:21:01\r\nVaud devra former 4'000 enseignants\r\n     au num\u00e9rique d'ici 2022.\r\n\r\n18:11:24:00  18:11:26:11\r\n         -Vous me suivez ?\r\n\r\n18:11:26:13  18:11:42:23\r\n...\r\n\r\n18:11:43:23  18:11:48:02\r\n-\"Dans le jardin, que devriez-vous\r\n     faire de vos d\u00e9chets ?\"\r\n\r\n18:11:48:04  18:11:51:07\r\n    \"Les br\u00fbler, les composter\r\n        ou les enterrer ?\"\r\n\r\n18:11:51:09  18:11:53:18\r\n         -Les composter !\r\n\r\n18:11:54:12  18:11:58:15\r\n   -Retour \u00e0 Yverdon-les-Bains \r\n  pour \u00e9lire la meilleure classe\r\n\r\n18:11:58:17  18:12:01:09\r\ndes Explorateurs de l'Energie 2018.\r\n\r\n18:12:01:11  18:12:04:06\r\nAvec nous, Belinda Adjouadi, bonjour.\r\n\r\n18:12:04:08  18:12:07:07\r\n    Vous \u00eates en charge de la\r\n communication \u00e0 Romande Energie,\r\n\r\n18:12:07:09  18:12:08:21\r\n       qui organise le d\u00e9fi.\r\n\r\n18:12:09:00  18:12:11:23\r\n      Qu'est-ce qui se passe\r\n         derri\u00e8re nous ?\r\n\r\n18:12:12:01  18:12:14:08\r\n -Vous pouvez voir les 180 \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n18:12:14:10  18:12:17:01\r\nqui se sont qualifi\u00e9s \u00e0 cette finale.\r\n\r\n18:12:17:03  18:12:19:03\r\n  Ils font partie de 10 classes.\r\n\r\n18:12:19:05  18:12:22:01\r\nUne classe de Gen\u00e8ve, ou de Vercorin.\r\n\r\n18:12:22:03  18:12:24:12\r\n    Chaque canton a une classe.\r\n\r\n18:12:24:14  18:12:28:13\r\n        Chaque \u00e9l\u00e8ve passe\r\n   par dix postes sur l'\u00e9nergie,\r\n\r\n18:12:28:15  18:12:32:17\r\n   les gestes pour l'\u00e9conomiser.\r\n\r\n18:12:32:19  18:12:38:21\r\n           Le challenge\r\n     dure 7 minutes par poste.\r\n\r\n18:12:38:23  18:12:43:22\r\n  -Qu'est-ce qu'il fallait faire\r\n       pour se qualifier ?\r\n\r\n18:12:44:00  18:12:47:23\r\n       -Plus de 2'400 \u00e9l\u00e8ves\r\n         se sont inscrits.\r\n\r\n18:12:48:01  18:12:52:20\r\n         Les 180 pr\u00e9sents\r\n   peuvent \u00eatre fiers d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n18:12:52:22  18:12:56:14\r\n           Le challenge\r\n   se d\u00e9roule en quatre phases.\r\n\r\n18:12:56:16  18:13:01:18\r\n          Une inscription\r\n       \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire\r\n\r\n18:13:01:20  18:13:04:05\r\n           via le site\r\n  des Explorateurs de l'Energie.\r\n\r\n18:13:04:06  18:13:08:16\r\n      -Le but de ce concours,\r\n      c'est quoi exactement ?\r\n\r\n18:13:08:18  18:13:11:19\r\n-L'objectif est de leur transmettre\r\n\r\n18:13:11:21  18:13:14:16\r\n         de l'information\r\n   sur les diff\u00e9rentes \u00e9nergies.\r\n\r\n18:13:14:18  18:13:18:00\r\n         Les sensibiliser\r\n      aux enjeux \u00e9conomiques.\r\n\r\n18:13:18:02  18:13:20:17\r\n  Il y a un devoir d'information\r\n            pour nous.\r\n\r\n18:13:20:19  18:13:24:15\r\n         C'est le message\r\n   qu'on essaie de faire passer.\r\n\r\n18:13:24:17  18:13:30:18\r\n-Economiser l'\u00e9nergie, c'est bizarre\r\n    pour un groupe \u00e9lectrique ?\r\n\r\n18:13:30:20  18:13:34:14\r\n    -Ca donne cette impression.\r\n\r\n18:13:34:16  18:13:36:14\r\n       Pour nous, l'objectif\r\n\r\n18:13:36:16  18:13:41:11\r\n  est de sensibiliser les enfants\r\n     aux \u00e9conomies d'\u00e9nergie.\r\n\r\n18:13:41:12  18:13:42:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n18:13:43:15  18:13:46:21\r\n       On part sur un sujet\r\n    qui concerne les barrages.\r\n\r\n18:13:46:23  18:13:51:00\r\n En Valais, le groupe SEIC-T\u00e9l\u00e9dis\r\n\r\n18:13:51:02  18:13:54:23\r\n      propose aux particuliers\r\nde stocker leur \u00e9nergie sur le r\u00e9seau\r\n\r\n18:13:55:01  18:13:57:11\r\net indirectement dans ces barrages.\r\n\r\n18:14:01:04  18:14:03:15\r\n -Christelle et Philippe Kaelin,\r\n\r\n18:14:03:17  18:14:07:03\r\n   propri\u00e9taires d'une maison\r\n    avec panneaux solaires,\r\n\r\n18:14:07:05  18:14:10:02\r\n         doivent d\u00e9cider\r\n  comment stocker leur \u00e9nergie.\r\n\r\n18:14:10:09  18:14:13:20\r\n  -On consomme ce qu'on produit.\r\n     -On paie la diff\u00e9rence.\r\n\r\n18:14:14:04  18:14:19:12\r\n-Pour eux, impossible d'utiliser \r\nplus de 35 % de leur \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n18:14:20:16  18:14:22:21\r\n        -On ne stocke rien.\r\n\r\n18:14:22:23  18:14:25:00\r\n    On produit beaucoup l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n18:14:25:02  18:14:29:04\r\n        et on n'utilise pas\r\n      l'\u00e9lectricit\u00e9 produite.\r\n\r\n18:14:29:13  18:14:32:12\r\n           -D\u00e9sormais,\r\n    il existe une alternative\r\n\r\n18:14:32:14  18:14:35:16\r\n         pour consommer\r\n     100 % de sa production\r\n\r\n18:14:35:18  18:14:40:20\r\n      pour 800 propri\u00e9taires\r\nde panneaux, entre Sion et Monthey.\r\n\r\n18:14:40:22  18:14:46:11\r\n Quatre distributeurs ont lanc\u00e9 une\r\noffre aux propri\u00e9taires de panneaux.\r\n\r\n18:14:48:02  18:14:50:17\r\n    -Un abonnement donne droit,\r\n\r\n18:14:50:19  18:14:53:06\r\n     pour un kilowatt produit,\r\n\r\n18:14:53:08  18:14:56:20\r\n   de stocker un kilowattheure.\r\n\r\n18:14:56:22  18:15:00:10\r\n      On peut ainsi \u00e9pargner\r\n cette \u00e9nergie stock\u00e9e la journ\u00e9e\r\n\r\n18:15:00:11  18:15:04:03\r\n     et la r\u00e9cup\u00e9rer le soir.\r\n\r\n18:15:06:23  18:15:10:06\r\n  -Ce processus n'est possible\r\n     que gr\u00e2ce au barrage.\r\n\r\n18:15:10:08  18:15:13:10\r\n    Le distributeur turbine \r\n    en fonction des besoins.\r\n\r\n18:15:13:11  18:15:18:01\r\n   D'o\u00f9 la garantie de r\u00e9cup\u00e9rer\r\ntoute la production pendant l'ann\u00e9e.\r\n\r\n18:15:18:03  18:15:23:09\r\n       Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\nseule une batterie le permettait.\r\n\r\n18:15:25:11  18:15:27:19\r\n      -Vous ne pouvez stocker\r\n\r\n18:15:27:21  18:15:30:11\r\nqu'une quantit\u00e9 limit\u00e9e d'\u00e9nergie.\r\n\r\n18:15:30:13  18:15:32:11\r\n    Les cycles sont quotidiens,\r\n\r\n18:15:32:13  18:15:37:08\r\n mais vous ne pouvez pas stocker de\r\nl'\u00e9nergie pendant l'\u00e9t\u00e9 pour l'hiver.\r\n\r\n18:15:37:10  18:15:41:05\r\n    Et les batteries actuelles\r\n     ne sont pas \u00e9cologiques.\r\n\r\n18:15:41:15  18:15:43:09\r\n        -Depuis janvier,\r\n\r\n18:15:43:11  18:15:47:13\r\n15 % des propri\u00e9taires de panneaux\r\nsolaires ont pris cet abonnement.\r\n\r\n18:15:47:15  18:15:49:17\r\n        Co\u00fbt: 300 frs/an.\r\n\r\n18:15:53:23  18:15:57:18\r\n      -Nous sommes de retour\r\n       \u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n18:15:57:20  18:16:02:06\r\n   On va interroger les enfants\r\nsur cette th\u00e9matique de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n18:16:13:22  18:16:16:15\r\n    Tu as beaucoup travaill\u00e9\r\n       pour te pr\u00e9parer ?\r\n\r\n18:16:16:17  18:16:18:03\r\n              -Ca va.\r\n\r\n18:16:18:05  18:16:19:22\r\n      -Beaucoup, quand m\u00eame !\r\n\r\n18:16:20:00  18:16:22:16\r\n  -Les questions sont comment ?\r\n\r\n18:16:22:18  18:16:26:18\r\n-Il faut avoir appris la brochure.\r\n\r\n18:16:26:20  18:16:29:04\r\n-On doit diff\u00e9rencier les biomasses.\r\n\r\n18:16:29:06  18:16:30:21\r\n        -Ca sert \u00e0 quoi ?\r\n\r\n18:16:30:23  18:16:35:10\r\n -A faire de la chaleur ou du gaz.\r\n\r\n18:16:35:11  18:16:41:06\r\n     -Les poteaux \u00e9lectriques\r\n  ne sont reli\u00e9s \u00e0 aucune usine.\r\n\r\n18:16:42:05  18:16:44:15\r\n    -On revient dans un instant\r\n\r\n18:16:44:17  18:16:49:11\r\n        pour voir comment\r\n  ces enfants ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s.\r\n\r\n18:16:50:03  18:16:54:03\r\n On revient dans quelques instants\r\n   pour d\u00e9couvrir les laur\u00e9ats.\r\n\r\n18:16:54:05  18:16:57:02\r\nDeux Valaisannes se sont lanc\u00e9es dans\r\n    l'\u00e9levage de chats Savannah,\r\n\r\n18:16:57:04  18:17:01:13\r\n   soit le croisement entre un\r\npetit f\u00e9lin et un chat domestique.\r\n\r\n18:17:05:06  18:17:07:14\r\n...\r\n\r\n18:17:07:16  18:17:16:15\r\n -Hobham n'est pas un chat comme\r\n les autres, c'est un Savannah.\r\n\r\n18:17:18:11  18:17:21:12\r\n    -Le look sauvage me pla\u00eet.\r\n\r\n18:17:21:14  18:17:25:06\r\n Il ressemble \u00e0 un petit l\u00e9opard.\r\n\r\n18:17:25:08  18:17:32:03\r\nSon caract\u00e8re est vraiment diff\u00e9rent.\r\n\r\n18:17:32:05  18:17:35:17\r\n Il est tr\u00e8s joueur, m\u00eame adulte.\r\n\r\n18:17:36:06  18:17:39:10\r\n        -La race est n\u00e9e\r\n     en 1986 aux Etats-Unis.\r\n\r\n18:17:39:11  18:17:44:15\r\nC'est le croisement entre un chat\r\net un serval (un f\u00e9lin africain).\r\n\r\n18:17:46:04  18:17:50:20\r\n          -C'\u00e9tait Gibbs.\r\n\r\n18:17:51:06  18:17:56:01\r\n   -En 2012, Justine et C\u00e9line\r\nse sont lanc\u00e9es dans cet \u00e9levage.\r\n\r\n18:17:56:18  18:18:03:00\r\n -Les gens recherchent les t\u00e2ches\r\n    et cette t\u00eate en triangle.\r\n\r\n18:18:03:03  18:18:07:05\r\n    Les oreilles sont grandes.\r\n\r\n18:18:07:07  18:18:11:17\r\n        Un de nos chatons\r\n   avait des oreilles d'avion !\r\n\r\n18:18:12:00  18:18:17:10\r\n    La queue doit \u00eatre courte.\r\n\r\n18:18:18:05  18:18:23:03\r\n          -Le Savannah\r\n     n'est pas ind\u00e9pendant.\r\n\r\n18:18:24:03  18:18:28:08\r\n     -Son caract\u00e8re ressemble\r\n       \u00e0 celui d'un chien.\r\n\r\n18:18:28:10  18:18:31:17\r\n Ils nous cherchent tout le temps.\r\n\r\n18:18:31:19  18:18:35:05\r\n Ils sont tr\u00e8s proches de l'homme.\r\n\r\n18:18:38:08  18:18:44:05\r\n      -Ce chasseur \u00e9m\u00e9rite\r\n    pr\u00e9f\u00e8re la viande rouge.\r\n\r\n18:18:44:22  18:18:49:05\r\n-Ils ont besoin de plus de prot\u00e9ines.\r\n\r\n18:18:49:07  18:18:53:11\r\n    Ils s'arr\u00eatent de grandir \r\n   \u00e0 deux ans au lieu de un an.\r\n\r\n18:18:53:12  18:18:56:12\r\n        On leur donne donc\r\n    de la viande crue ou hach\u00e9e\r\n\r\n18:18:56:14  18:19:00:00\r\n   en suppl\u00e9ment des croquettes.\r\n\r\n18:19:01:14  18:19:05:07\r\n       -Ces f\u00e9lins vivent\r\n  majoritairement en int\u00e9rieur.\r\n\r\n18:19:05:09  18:19:09:11\r\nCar ces chats co\u00fbtent 1'800 frs.\r\n\r\n18:19:16:01  18:19:18:05\r\n  -Nous sommes toujours \u00e0 Yverdon\r\n\r\n18:19:18:07  18:19:21:18\r\n         pour le concours\r\n  des Explorateurs de l'Energie.\r\n\r\n18:19:21:20  18:19:24:16\r\nIl y a 10 classes choisies sur 129.\r\n\r\n18:19:24:18  18:19:27:17\r\n  Il fallait donc les entra\u00eener.\r\n\r\n18:19:27:19  18:19:29:07\r\n      Ir\u00e8ne Gisclon, bonjour.\r\n\r\n18:19:29:09  18:19:31:02\r\n         -Bonjour Rapha\u00ebl.\r\n\r\n18:19:31:04  18:19:35:00\r\n     -Vous \u00eates enseignante \u00e0 \r\n     Bercher-Plateau du Jorat.\r\n\r\n18:19:35:02  18:19:38:11\r\nC'est la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive\r\nqu'une de vos classes est en finale.\r\n\r\n18:19:38:13  18:19:40:04\r\n      Quel est votre secret ?\r\n\r\n18:19:40:06  18:19:42:01\r\n       -C'est de la passion\r\n\r\n18:19:42:03  18:19:44:17\r\n       et de l'enthousiasme.\r\n\r\n18:19:44:19  18:19:47:17\r\n          De l'exigence.\r\n\r\n18:19:47:19  18:19:53:12\r\n  On essaie d'amener ces \u00e9nergies\r\n       par diff\u00e9rents biais.\r\n\r\n18:19:53:14  18:19:57:17\r\n   On a travaill\u00e9 pendant 3 mois\r\n    sur les cours de sciences.\r\n\r\n18:19:57:19  18:20:00:22\r\n  En fran\u00e7ais et m\u00eame en dessin.\r\n\r\n18:20:01:00  18:20:05:07\r\n     -C'est quasi quotidien ?\r\n\r\n18:20:05:09  18:20:11:05\r\n       -C'est surtout lors \r\n      des cours de sciences.\r\n\r\n18:20:11:07  18:20:12:22\r\n     C'est un travail intensif\r\n      pendant ces trois mois.\r\n\r\n18:20:13:00  18:20:14:14\r\n      -Ils r\u00e9agissent bien ?\r\n\r\n18:20:14:16  18:20:17:19\r\n      -Ils aiment apprendre,\r\n       le th\u00e8me les touche.\r\n\r\n18:20:17:21  18:20:24:08\r\n   Dans notre r\u00e9gion, des enfants\r\nsont chauff\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9othermie.\r\n\r\n18:20:24:10  18:20:29:07\r\n    Ils am\u00e8nent leur exp\u00e9rience\r\n        de pompe \u00e0 chaleur.\r\n\r\n18:20:29:09  18:20:31:12\r\n        -C'est un partage ?\r\n\r\n18:20:31:13  18:20:38:10\r\n     Ce concours restera aussi\r\n         un beau souvenir.\r\n\r\n18:20:38:11  18:20:42:19\r\n-C'est peut-\u00eatre le plus important.\r\n\r\n18:20:42:21  18:20:46:07\r\n           Au m\u00eame titre\r\n    qu'un \u00e9change linguistique,\r\n\r\n18:20:46:09  18:20:51:17\r\n       les courses d'\u00e9coles\r\n   que les activit\u00e9s sportives.\r\n\r\n18:20:51:19  18:20:55:13\r\n        Ils garderont cela\r\n  de leur scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n18:20:55:15  18:20:57:22\r\n-On esp\u00e8re que vous allez gagner ?\r\n\r\n18:20:58:00  18:20:59:20\r\n               -Oui.\r\n\r\n18:21:01:03  18:21:04:22\r\n -En ce d\u00e9but de printemps, on va\r\n parler de la taille des arbres.\r\n\r\n18:21:05:00  18:21:07:13\r\n     On va d\u00e9couvrir le m\u00e9tier\r\n   d'un horticulteur-paysagiste.\r\n\r\n18:21:07:15  18:21:10:04\r\n      On monte sur les cimes.\r\n\r\n18:21:14:13  18:21:17:05\r\n  -J'ai test\u00e9 pour vous un m\u00e9tier\r\n\r\n18:21:17:07  18:21:19:09\r\n    a\u00e9rien, tailleur d'arbres.\r\n\r\n18:21:20:08  18:21:25:06\r\n...\r\n\r\n18:21:25:08  18:21:27:04\r\n      On commence par quoi ?\r\n\r\n18:21:27:11  18:21:30:04\r\n       -Avant de commencer,\r\n\r\n18:21:30:06  18:21:33:00\r\n       on s\u00e9curise la zone.\r\n\r\n18:21:33:02  18:21:39:02\r\n     Et on met un casque d\u00e8s\r\nqu'on est dans la zone de travail.\r\n\r\n18:21:39:04  18:21:41:17\r\n        -Pile \u00e0 ma taille.\r\n\r\n18:21:46:19  18:21:49:20\r\n    -On s'\u00e9quipe d'un baudrier.\r\n\r\n18:21:49:22  18:21:54:02\r\n       -Comme pour grimper ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n18:21:54:04  18:21:58:20\r\n Avant on grimpait dans des arbres\r\n         sans s'attacher.\r\n\r\n18:21:58:22  18:22:01:07\r\n       Ca para\u00eet impensable.\r\n\r\n18:22:01:09  18:22:05:15\r\n   Aujourd'hui, c'est la r\u00e8gle.\r\n\r\n18:22:05:17  18:22:09:23\r\n   D\u00e8s qu'on quitte une \u00e9chelle,\r\n      on doit \u00eatre s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n18:22:10:01  18:22:19:06\r\n Dans l'arbre, on se croche avec ce\r\nbrin qui fera le tour de la branche.\r\n\r\n18:22:19:07  18:22:22:00\r\nAvec l'autre, on r\u00e8gle la distance.\r\n\r\n18:22:22:02  18:22:26:21\r\n   -On va pas aller \u00e0 la SUVA !\r\n\r\n18:22:26:23  18:22:34:08\r\n-On d\u00e9marre sur le haut de l'arbre,\r\n     par la branche dominante.\r\n\r\n18:22:34:10  18:22:38:13\r\n Puis on redescend sur les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n18:22:38:15  18:22:43:06\r\n        -Je peux grimper ?\r\n\r\n18:22:43:08  18:22:47:18\r\n      C'est un r\u00eave de gosse,\r\n   grimper au sommet de l'arbre.\r\n\r\n18:22:51:02  18:22:53:05\r\n         -Je vous rejoins.\r\n\r\n18:22:53:19  18:22:56:03\r\n      -Je suis tout en haut !\r\n\r\n18:22:56:05  18:22:59:14\r\n     -La fourche est dessous.\r\n\r\n18:22:59:16  18:23:01:11\r\n        Il faut l'enlever.\r\n\r\n18:23:01:13  18:23:08:14\r\n   -C'est comme dans la vigne,\r\n l'oeil et l'exp\u00e9rience comptent.\r\n\r\n18:23:08:16  18:23:11:02\r\n   -Ca fait partie de notre job.\r\n\r\n18:23:11:04  18:23:15:17\r\n          Ca fait partie\r\n  de la formation du paysagiste.\r\n\r\n18:23:15:19  18:23:17:15\r\n         -C'est physique.\r\n\r\n18:23:17:17  18:23:21:09\r\n-Oui, on sent les jambes et les bras.\r\n\r\n18:23:21:11  18:23:28:13\r\n  On taille les arbres de hautes\r\n   futaies de janvier \u00e0 avril.\r\n\r\n18:23:28:15  18:23:33:09\r\n  Mais les fruitiers se taillent\r\n       apr\u00e8s la cueillette.\r\n\r\n18:23:35:18  18:23:36:19\r\n       -Il pleut trop fort.\r\n\r\n18:23:36:21  18:23:39:04\r\n         Il faut arr\u00eater.\r\n\r\n18:23:43:04  18:23:46:11\r\nC'est un m\u00e9tier physique, mais beau.\r\n\r\n18:23:46:12  18:23:51:03\r\n        On est dans l'air,\r\n      au-dessus des maisons.\r\n\r\n18:24:03:09  18:24:05:14\r\n   -L'ambiance monte \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n18:24:05:16  18:24:08:05\r\n      Nous arrivons au terme\r\n        de cette \u00e9mission.\r\n\r\n18:24:08:07  18:24:12:13\r\n   Demain, F.Pambianco Carella\r\nsera au haras national d'Avenches.\r\n\r\n18:24:12:15  18:24:15:09\r\n    Vous d\u00e9couvrirez la Broye \r\n    fribourgeoise vue du ciel,\r\n\r\n18:24:15:11  18:24:17:11\r\n   avec ses enclaves vaudoises,\r\n\r\n18:24:17:13  18:24:20:02\r\n           qui obligent\r\n  les deux cantons \u00e0 collaborer.\r\n\r\n18:24:21:02  18:24:22:13\r\n    Merci de nous avoir suivis,\r\n\r\n18:24:22:15  18:24:23:18\r\n           Qui a gagn\u00e9 ?\r\n\r\n18:24:23:20  18:24:27:23\r\n C'est les Sherpas qui remportent \r\n le troph\u00e9e des Explorateurs 2018.\r\n\r\n18:24:28:01  18:24:30:00\r\n       F\u00e9licitations \u00e0 eux.\r\n\r\n18:24:30:02  18:24:32:17\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n18:24:33:22  18:24:37:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    L.Martignetti, Y.Methenitis\r\n\r\n18:24:41:01  18:24:43:14\r\n     Dans un instant, le 19:30\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037731\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:09) [90%] : \r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Couleurs locales, nous sommes \u00e0 la salle de la marine \u00e0 Yverdon, o\u00f9 s'affrontent aujourd'hui les 10 meilleures classes romandes apr\u00e8s \u00e9liminatoires de 129 en provenance de tous les coll\u00e8ges sur la th\u00e9matique d'un Rallye sur l'\u00e9nergie ils d\u00e9couvriraient dans quelques instants mais \u00e0 nos ch\u00e8res t\u00eates blondes en train de suer pour savoir comment on stocke l'\u00e9nergie d'o\u00f9 vient-elle et comment la transforme-t-elle accompagn\u00e9e bien entendu par leurs professeurs, mais avant cela, je vous propose de d\u00e9couvrir ce qui vous attend \u00e9galement dans cette \u00e9mission, on parlera \u00e9nergie encore avec la possibilit\u00e9 pour les particuliers de stocker sans batterie leur surproduction d'\u00e9nergie solaire, la journ\u00e9e dans le r\u00e9seau dans les barrages en Valais et d'en disposer \u00e0 leur convenance, en ce d\u00e9but de printemps, nous irons \u00e0 la d\u00e9couverte seront le m\u00e9tier d'horticulteur paysagiste, il est presque indispensable pour tailler les gros arbre, il faudra bien s'accrocher pour admirer le monde des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:09 > 0:02:13) [82%] : \r\nMais en fait c'est comme pour la avenir selon l'oeil et l'exp\u00e9rience qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:02:15 > 0:02:16) [75%] : \r\nEnfin je j'avais bien compris gr\u00e2ce \u00e0 la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:16 > 0:02:32) [83%] : \r\nDonc, c'est la semaine sur les croisements, nous nous int\u00e9resserons ce soir \u00e0 suer entre esp\u00e8ces valaisanne, se sont lanc\u00e9s dans l'\u00e9levage de chasse Savannah certains croisement entre un f\u00e9lin et un chat domestique mais avant cela, le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande mais par les drames bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:37 > 0:02:59) [91%] : \r\nDes cris d'animaux qu'on \u00e9gorge et des images d'abattoirs projet\u00e9es sur les murs de la ville, c'est ainsi qu'aux bonnes s'est r\u00e9veill\u00e9e ce matin une trentaine de militants antisp\u00e9cistes issus de 3 associations suisses et fran\u00e7aises ont manifest\u00e9 d\u00e8s 5 heures contre le projet d'abattoirs de la commune, embarqu\u00e9s par la police cantonale aux alentours de 9 heures du matin, ils devront \u00e9galement r\u00e9pondre de l'enl\u00e8vement de 18 cabris qu'ils ont lib\u00e9r\u00e9 plus t\u00f4t dans la nuit \u00e0 l'abattoir de r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:02 > 0:03:40) [88%] : \r\nYannick Buttet reste pr\u00e9sident de Collombey-Muraz hier, le conseil g\u00e9n\u00e9ral en d\u00e9battait PLR et UDC s'en remettent \u00e0 la justice, le politicien \u00e9tant toujours sous le coup d'une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par son ex- ma\u00eetresse pour contraindre laissons parce qu'on dit, le PDCI lui a r\u00e9affirm\u00e9 son plus vite soutiens les Verts divis\u00e9s quant \u00e0 sa d\u00e9mission s'abstiennent, les socialistes, qui r\u00e9clame son d\u00e9part depuis d\u00e9cembre, se sont r\u00e9sign\u00e9s, nous sommes toujours pour la la d\u00e9mission, mais selon les institutions, la d\u00e9cision appartient au pr\u00e9sident le pr\u00e9sident avec son parti d\u00e9cident de rester, on ne va pas demander \u00e0 chaque conseil g\u00e9n\u00e9ral la d\u00e9mission, on prend acte, on la d\u00e9plore, mais ma foi, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:43 > 0:03:56) [95%] : \r\nReplacer l'humain au coeur d'un enseignement toujours plus num\u00e9ris\u00e9es, c'est l'un des th\u00e8mes abord\u00e9s par Ludo via cette universit\u00e9 de printemps s'installe pour 3 jours \u00e0 Yverdon-les-Bains et propose ateliers, conf\u00e9rences sur le th\u00e8me du num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:08) [93%] : \r\nOn sait bien que d\u00e8s qu'on commence \u00e0 utiliser les technologies dans l'enseignement est tout de suite dans une, dans un aspect chronophage, donc c'est int\u00e9ressant de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des apports et des exp\u00e9riences des autres \u00e9lus devient \u00e7a va permettre ces \u00e9changes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:08 > 0:04:15) [98%] : \r\nFavoriser les \u00e9changes et la r\u00e9flexion, le canton de Vaud devra former pr\u00e8s de 4000 enseignants au num\u00e9rique d'ici 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:40 > 0:04:48) [76%] : \r\nQue devriez-vous faire de vos d\u00e9chets, l\u00e9gumes, enfin, il est maintenant les br\u00fbler les composter o\u00f9 les enterrer les conventions un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:48 > 0:05:06) [89%] : \r\nNous sommes de retour \u00e0 Yverdon-les-Bains pour d\u00e9terminer quelle sera la meilleure classe romande 2018, des explorateurs de l'\u00e9nergie pour en parler avec nous, Belinda \u00e0 dit bonjour, bonjour, alors vous \u00eates en charge de la communication \u00e0 Romande \u00c9nergie, c'est vous qui organis\u00e9 ce concours parce que vous pouvez nous dire un petit peu, ce qui est en train de se passer derri\u00e8re nous en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:06 > 0:05:34) [86%] : \r\nAlors en ce moment, vous pouvez voir les 108 \u00e9l\u00e8ves qui ont r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier \u00e0 cette finale du Challenge des explorateurs de l'\u00e9nergie, donc ils sont partis de 10 classes, donc on a par exemple une phase de Gen\u00e8ve, une classe de Vercorin en bref, chaque canton armoiries de sa sortie et chaque \u00e9l\u00e8ve va passer par petits groupes, par 10 postes sur les \u00e9nergies, le fonctionnement, la production \u00e9nerg\u00e9tique, les bons gestes pour l'\u00e9conomie gay, bref c'est vraiment Challenger interactive qui dure, \u00e0 chaque fois 7 minutes par poste et c'\u00e9tait super sympa, il y a une chouette ambiance avec 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:34 > 0:05:38) [87%] : \r\nDonc il y a un peu partout en Suisse romande et qu'est ce qu'il fallait faire pour se qualifier \u00e0 avoir les meilleures r\u00e9ponses avait vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:38 > 0:05:56) [90%] : \r\nAh oui, mais alors il y avait plus de 2400 \u00e9l\u00e8ves qui se sont inscrits \u00e0 cette finale, donc vraiment les 108 ans qui sont ici, ils peuvent \u00eatre fiers d'\u00eatre l\u00e0 et en fait la la la finale, le challenge se d\u00e9roule en 4 phases, donc il y a d'abord une phase d'inscriptions \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire ou voil\u00e0, on leur propose de sentir bien le site des explorateurs de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:06:03) [90%] : \r\nDonc \u00e7a se passe, on va peut-\u00eatre pas d\u00e9taill\u00e9, mais finalement le but de ce concours, c'est quoi exactement \u00e0 l'aff\u00fbt, \u00e0 la fin c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:03 > 0:06:20) [93%] : \r\nAlors, d\u00e9j\u00e0, l'objectif c'est de leur transmettre de l'information sur les diff\u00e9rentes \u00e9nergies les sensibiliser aux enjeux \u00e9nerg\u00e9tiques et aux \u00e9conomies en fait donc, voil\u00e0, il y a un devoir d'information pour nous en tant qu'entreprise et c'est vraiment le message qu'on essaie de faire passer aujourd'hui donc \u00e7a, voil\u00e0 le challenge le en entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:20 > 0:06:26) [88%] : \r\nDynamiser \u00e9conomiser l'\u00e9nergie, c'est un peu bizarre quand m\u00eame, pour un groupe \u00e9lectrique, vous perdez un peu d'argent, il \u00e9conomisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:26 > 0:06:36) [95%] : \r\nOui, alors c'est s\u00fbr que, ben oui, \u00e7a, \u00e7a peut donner cette impression apr\u00e8s pour nous, l'objectif c'est vraiment de sensibiliser, comme je l'ai dit les enfants aux \u00e9conomies d'\u00e9nergie aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:36 > 0:06:52) [84%] : \r\nMerci encore et puis on parle justement sur un sujet qui concerne les barrages on on y a un autre moyen, ce qui l'\u00e9nergie ce sont les barrages, le groupe C, t\u00e9l\u00e9 10 proposent d\u00e9sormais aux particuliers de ce qui leur \u00e9nergie sur le r\u00e9seau et indirectement dans ces barrages, c'est un reportage de Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:55 > 0:07:03) [89%] : \r\nAujourd'hui, Christelle et Philippe K\u00e4lin sont en pleine r\u00e9flexion ses propri\u00e9taires d'une maison avec panneaux solaires doivent d\u00e9cider comment stocker leur \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:03 > 0:07:08) [79%] : \r\nNon \u00e7a presque on produit oui on paye mon indiff\u00e9rence en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:08 > 0:07:15) [94%] : \r\nPour l'instant, pour eux, impossible d'utiliser plus de 35 pourcent de leur propre production d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:15 > 0:07:24) [85%] : \r\nOn stocke rien du tout, on consomme directement et on produit beaucoup l'\u00e9t\u00e9 et puis l'\u00e9t\u00e9 on utilise pas, en fait, l'\u00e9lectricit\u00e9 qui est produite, quoi, on n'a pas de consommateurs quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:24 > 0:07:40) [95%] : \r\nEt justement, d\u00e9sormais il existe une nouvelle alternative pour consommer 100 pourcent de sa production, du moins pour pr\u00e8s de 800 propri\u00e9taires de panneaux situ\u00e9s sur certaines communes entre Sion et c'est dans cette zone que 4 distributeurs ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une offre quasi in\u00e9dite aux propri\u00e9taires de panneaux solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:41 > 0:07:59) [88%] : \r\nOn produit de l'\u00e9nergie et gr\u00e2ce \u00e0 un abonnement qui donne droit par pour un kilowatt de puissance install\u00e9e \u00e0 stocker, \u00e0 peu pr\u00e8s un kW/h, h\u00e9 bien on peut \u00e9pargner cette \u00e9nergie stock\u00e9e durant la la journ\u00e9e elle a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le le soir, donc on la met quelque part dans le r\u00e9seau et on le r\u00e9cup\u00e8re plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:59 > 0:08:19) [90%] : \r\nCe processus n'est possible que gr\u00e2ce aux barrages, car en fait c'est le distributeur qui va g\u00e9rer ses stocks en turbines en fonction des besoins d'o\u00f9 la garantie pour le propri\u00e9taire de panneaux de r\u00e9cup\u00e9rer l'entier de sa production durant l'ann\u00e9e, jusqu'\u00e0 maintenant, seule une batterie priv\u00e9 le permettez une solution peu efficientes, selon Paul Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:36) [94%] : \r\nCe n'est pas totalement efficient parce que d'une part, vous ne pouvez stocker qu'une quantit\u00e9 limit\u00e9e d'\u00e9nergie donc vous voulez travailler sur des cycles quotidiens, mais vous ne pouvez pas stocker de l'\u00e9nergie durant l'\u00e9t\u00e9 pour la r\u00e9utiliser l'hiver : d'une part, et puis d'autre part, je pense que les batteries actuelles d'un point de vue \u00e9cologique ne sont encore pas totalement, totalement abouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:36 > 0:08:44) [91%] : \r\nDepuis janvier, pr\u00e8s de 15 pour 100 des propri\u00e9taires de panneaux solaires de la r\u00e9gion cibl\u00e9e ont pris cet abonnement dans le co\u00fbt revient en moyenne \u00e0 300 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:08:55) [95%] : \r\nVoil\u00e0, on est justement de retour \u00e0 Yverdon pour voir ce qui se passe avec les enfants malheureux leur poser la question sur cette th\u00e9matique de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:08 > 0:09:12) [86%] : \r\nBeaucoup travaill\u00e9 avant l'appareil ouais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:22 > 0:09:35) [82%] : \r\nQuand on sait ce que c'\u00e9tait comme biomasse, \u00e7a sert \u00e0 quoi la biomasse \u00e0 faire br\u00fbler ou sans faire la chaleur ou de l'\u00e9lectricit\u00e9, il le gaz des poteaux \u00e9lectriques mais c'est reli\u00e9 \u00e0 aucune usine donc on n'est pas s\u00fbr que web le 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:37 > 0:09:56) [87%] : \r\nOn revient dans quelques instants \u00e0 Yverdon pour d\u00e9couvrir comment ces enfants ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s pour ce concours : quelles seront les laur\u00e9ats mais avant cela, on vous d\u00e9couvre le dans notre s\u00e9rie la semaine sur les croisements de les qui se sont lanc\u00e9s dans l'\u00e9levage des chats Savannah soit un croisement entre des f\u00e9lins et des chats domestiques, c'est un reportage d'Ivan Healy et Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:07 > 0:10:11) [94%] : \r\nNe vous y trompez pas, n'est pas un chat comme les autres, c'est un savane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:13 > 0:10:30) [84%] : \r\nQui nous pla\u00eet, c'est le le look sauvage vraiment l'impression d'avoir un petit l\u00e9opard \u00e0 la maison et puis aussi surtout le caract\u00e8re qui est vraiment diff\u00e9rent d'un chien classique et vraiment tr\u00e8s joueur, il reste ce joueur m\u00eame adulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:30 > 0:10:40) [89%] : \r\nUne race n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis en 1908 ans de 6, fruit d'un croisement entre un chat domestique est en Serval petit f\u00e9lin, originaire de la savane africaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:41 > 0:10:46) [84%] : \r\nC'est cette \u00e9clipse, c'est lui qui m'a fait d\u00e9couvrir les Savannah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:46 > 0:10:51) [88%] : \r\nDepuis 2012 Justine et C\u00e9line se sont lanc\u00e9s dans l'\u00e9levage de cette race peu connu en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:51 > 0:11:13) [86%] : \r\nCe qui est le plus recherch\u00e9 alors mis \u00e0 part les t\u00e2ches, c'est cette t\u00eate en triangle comme \u00e7a avec des oreilles tr\u00e8s tr\u00e8s hot sur la t\u00eate, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande, on a eu un chaton ont rigol\u00e9, en disant que c'est un avion presqu'il avait des oreilles gigantesque Hayden alors avoir une tr\u00e8s courte quand ils sont debout, elle devrait \u00e0 peine touch\u00e9 le sol \u00e7a fait environ les 3 quarts de la queue d'un chat normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:13 > 0:11:18) [89%] : \r\nEt contrairement aux chats domestiques le Savannah n'est pas du tout ind\u00e9pendant, c'est un vrai pot de colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:18 > 0:11:33) [86%] : \r\nVraiment un caract\u00e8re qu'on peut associer \u00e0 un chien, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s proches de nous et nous cherchent tout le temps et typiquement m\u00eame quand on s'Gary savent que c'est non et viennent nous chercher \u00e0 la porte sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s proche de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:33 > 0:11:39) [94%] : \r\nChasseur \u00e9m\u00e9rite le Savannah a conserv\u00e9 de son origine sauvage une pr\u00e9dilection pour la viande rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:39 > 0:11:54) [86%] : \r\nIls ont besoin de plus de prot\u00e9ines qu'un autre chat au lieu d'un chat normal qui s'arr\u00eatent \u00e0 une ann\u00e9e Jean, une croissance qui s'arr\u00eate \u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans, donc jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans, ivoire, besoin de beaucoup plus de viande, donc nous ont donn\u00e9 de la viande crue de viande hach\u00e9e a en suppl\u00e9ment de Les Croquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:55 > 0:12:04) [82%] : \r\nDes f\u00e9lin qui vivent majoritairement en int\u00e9rieur, une mesure de s\u00e9curit\u00e9 car c'est chat hors du commun, on en coup 1800 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:10 > 0:12:34) [86%] : \r\nNous sommes toujours \u00e0 Yverdon pour ce concours sur les explorateurs de l'\u00e9nergie en quoi ces classes arrive en finale, on rappelle indice sur 129, il fallait bien s\u00fbr les entra\u00eener \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cas gr\u00e2ce \u00e0 vous, Ir\u00e8ne Giscours bonjour bonjour Rapha\u00ebl vous \u00eates enseignante \u00e0 Bercher plateaux du Jura, c'est la 3\u00e8me fois que vous en est une de vos classes en finale, expliquez-nous \u00e0 la quel est votre secret pour qu'il soit l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:34 > 0:12:56) [87%] : \r\nLe secret de la passion, c'est de l'enthousiasme, c'est de l'exigence, mais c'est aussi beaucoup beaucoup de travail, on essaie d'embl\u00e9e ces diff\u00e9rentes vous \u00e9nergie \u00e9parder qui est diff\u00e9rent, on a travaill\u00e9 pendant 3 mois durant les cours de sciences voil\u00e0 travaille \u00e9galement durant les cours de fran\u00e7ais durant certains cours de Dassault m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:56 > 0:13:00) [77%] : \r\nUn enseignement quasi quotidiennes dans le SMIC \u00e0 compter pendant 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:00 > 0:13:24) [84%] : \r\nC'est pendant 3 mois, mais ce sont les cours de change particuli\u00e8rement, mais c'est vrai que c'est un travail intensif pendant ces 3 mois-l\u00e0 ils r\u00e9agissent bien comme \u00e7a et vous M. apprend ce genre de ces quelques c'est un th\u00e8me qui les touche \u00e9norm\u00e9ment, oui surtout dans votre r\u00e9gion de mis\u00e8re, on peut parler, oui, dans notre r\u00e9gion, on a des enfants qui sont chauff\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9othermie, donc on a des enfants qui am\u00e8nent leur exp\u00e9rience de pompes \u00e0 chaleur, on a des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:24 > 0:13:34) [85%] : \r\nC'est vraiment un partage complaisance oui avec vous et puis finalement, dans un appel concours c'est peut-\u00eatre aussi un souvenir qui vont apporter toute leur vie, pas forc\u00e9ment ben comme on apprend les math\u00e9matiques, c'est aussi quelque chose d'important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:34 > 0:13:50) [87%] : \r\nC'est la chose Data plus importantes d'un niveau scolaire au m\u00eame titre qu'un qu'ne \u00e9change journalistique, au m\u00eame titre par exemple que les courses d'\u00e9cole que les camps de ski, des activit\u00e9s sportives, les activit\u00e9s culturelles, c'est ce qu'ils vont garder leur scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:50 > 0:14:06) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien, bah, on esp\u00e8re que vous allez gagner, alors c'est \u00e7a, on l'esp\u00e8re, merci beaucoup et on sait le but printemps on va parler \u00e9galement de la taille du bois, on va d\u00e9couvrir le m\u00e9tier d'horticulteur paysagistes remonte sur les cimes en immersion, un reportage de Pascal Sibot et Matthieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:09 > 0:14:13) [90%] : \r\nAujourd'hui, j'ai test\u00e9 pour vous un m\u00e9tier a\u00e9rien tailleur d'arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:19 > 0:14:21) [98%] : \r\nAlors par quoi on commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:21 > 0:14:33) [81%] : \r\nAvant de d'attaquer quoi que ce soit, on va s\u00e9curiser la zone de travail sont de chute sportif avant de c'est parti, mais avant \u00e7a, faut qu'on mette un les casques des connaissances et zones de travail, on met des casques ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:35 > 0:14:36) [80%] : \r\nBen si finalement taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:41 > 0:15:16) [81%] : \r\nCe qui me chacun baudrier Alain chose pour grimper \u00e7a exactement, poursuit la une, h\u00e9 bien il y a bien des ann\u00e9es ont grimp\u00e9 dans ses arbres puis \u00e7a tr\u00e8s grand, sans s'attacher tout \u00e7a para\u00eet impensable de nos jours qu'on a pu travailler de cette fa\u00e7on-l\u00e0, puis, aujourd'hui, c'est vraiment une r\u00e8gle super importante et qu'on quitte une \u00e9chelle, on doit \u00eatre attach\u00e9 d'\u00eatre s\u00e9curis\u00e9s, demain, vous partez dans l'arbre, vous commencez directement \u00e0 vous, crochet avec ce brin l\u00e0 qui lui fera toujours le tour de la branche avec l'autre r\u00e8gle \u00e0 distance qu'on veut lui donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:16 > 0:15:21) [86%] : \r\nVoil\u00e0, c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne \u00e9viter finir la souvent tout de suite hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:21 > 0:15:32) [91%] : \r\nOn d\u00e9marre toujours sur le haut de l'arbre par la fl\u00e8che la branche dominante du haut et puis on redescend sur les c\u00f4t\u00e9s et l'int\u00e9rieur jusqu'au bas de la plante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:33 > 0:15:41) [90%] : \r\nJe peux commencer \u00e0 grimper, \u00e7a c'est un peu le r\u00eave du gosse qui peut grimper jusqu'au sommet de l'arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:45 > 0:15:46) [86%] : \r\nMoi bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:48 > 0:16:05) [84%] : \r\nTout en voil\u00e0 il quand m\u00eame la fourchette sous la \u00e7a, voil\u00e0, il faut l'enlever, mais en fait c'est comme pour la vigne, c'est vraiment l'oeil et l'exp\u00e9rience qui font le passager jamais bien compris quand \u00e7a l'avenir mais tailler des arbres comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:05 > 0:16:28) [85%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a fait partie de notre job, \u00e7a, \u00e7a fait partie de la formation du paysagiste de l'horticulteur paysage jusqu'\u00e0 c'est physique, hein, comme job ah oui \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on sent les jambes et les bras, C\u00e9sar 2 grandes fut\u00e9, on peut les tailler, janvier, f\u00e9vrier, mars, avril dans une taille standard : on peut tailler dans cette p\u00e9riode-l\u00e0, Rod le fruitier pas juste apr\u00e8s l'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:30 > 0:16:33) [90%] : \r\nLife le vraiment trop fort, je crois qu'il faut arr\u00eater la taille pour aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:37 > 0:16:46) [95%] : \r\nC'est un m\u00e9tier physique mais alors c'est beau, on est comme des enfants dans les a dans les branches, on est dans l'air, on est au-dessus des maisons, on voit les oiseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:48 > 0:16:49) [88%] : \r\nJe crois, je comprends pourquoi ils aiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:58 > 0:17:13) [86%] : \r\nL'ambiance monte ici \u00e0 Yverdon, nous arrivons au terme de cette \u00e9mission, demain, vous retrouverez Fabian pas Bianco car elle a au haras national \u00e0 Avenches et puis nous d\u00e9couvrirons la Broye fribourgeoise, vue du ciel, avec ses enclaves vaudoise et comment les 2 cantons sont amen\u00e9s \u00e0 collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:16 > 0:17:26) [90%] : \r\nSi vous voulez savoir qui a gagn\u00e9 l'\u00e9quipe gagnante, c'est l'\u00e9chec pas, ils ont remport\u00e9 ce troph\u00e9e des explorateurs 2018, f\u00e9licitations \u00e0 eux, c'est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T17:31:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803668846", "durationSec": 112, "title": "CL GS STOKAGE ENERGIE CF_RTS000001435708", "excerpt": "Le groupe valaisan SEIC-T\u00e9l\u00e9dis propose aux particuliers qui produisent trop d'\u00e9nergie photovolta\u00efque durant la journ\u00e9e, un abonnement qui leur permet de r\u00e9cup\u00e9rer cette \u00e9nergie plus tard. Un processus possible gr\u00e2ce aux barrages qui produiront de l'\u00e9nergie selon les besoins.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAILLON"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668847", "durationSec": 165, "title": "FRIGO CL FR JTSPV TAILLEUR ARBRES CF_RTS000001428048", "excerpt": "Le journaliste Matthieu Fournier a test\u00e9 le m\u00e9tier de tailleur d'arbres avec le pr\u00e9sident de l'association des entreprises horticoles du canton de Fribourg JardinSuisse Jan Maendly.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["ARBRE", "TAILLE DES V\u00c9G\u00c9TAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668848", "durationSec": 128, "title": "FRIGO CL VS SERIE CHATS CROISEMENTS CF_RTS000001435195", "excerpt": "Les \u00e9leveuses Justine Aymon et C\u00e9line Rosset-Garin pratiquent l'\u00e9levage de Savannah. Une race de chat n\u00e9e aux USA en 1986 suite au croisement entre un chat domestique et un serval, petit f\u00e9lin originaire de la savane africaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CHAT", "ANIMAL DOMESTIQUE", "\u00c9LEVAGE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804669814", "summary": "Yverdon-les-Bains : itw Belinda Adjouadi, charg\u00e9e de communication Romande \u00c9nergie SA.", "id": "1669498", "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804669849", "summary": "Yverdon-les-Bains : itw Ir\u00e8ne Gisclon, enseignante EPS Bercher.", "id": "1669533", "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735481", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037731", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1660824", "internalArchiveId": "AA1802661156", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cuntrasts", "publicationDate": "2018-03-27T13:50:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Communaut\u00e9s linguistiques"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Svizra Rumantscha", "Cuntrasts", "Svizra Rumantscha", "Cuntrasts"], "alternativeSummary": ["Cuntrasts", "Cuntrasts"], "variantIds": ["ece-9351247", "ece-9332014"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-15T22:12:04Z", "program": {"href": "/programs/416", "id": "416", "name": "Svizra Rumantscha"}, "medias": [{"id": "1731895", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL roh", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037097", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1667154", "internalArchiveId": "AA1803667470", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-03-27T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9442884", "imageURL": "http://www.rts.ch/9442877.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9331442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-04T05:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037733\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [86%] : \r\nDonc \u00e7a ce globe un avant lui, Brassens, c'est un bel all\u00e9luia c'est le MP3 de Rosette Poletti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:33) [92%] : \r\nInfo trafic RTS, la circulation est dense et ralentie sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Pittet et l'aire de service de Bavois en direction de Lausanne sur l'axe Vevey Lausanne entre l'aire de service de Lavaux et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne et puis sur le contournement de Lausanne \u00e0 l'approche de l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve, enfin, sur l'autoroute, Boncourt Del\u00e9mont entre Courgenay Glovelier en direction de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:33 > 0:00:38) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:41 > 0:00:58) [94%] : \r\nBras droit \u00e0 quelques rayons de soleil ce matin profit\u00e9s parce que cet apr\u00e8s- midi, une perturbation arrive, ce sera un temps couvert et en soir\u00e9e, de la pluie, la limite de la neige remontera progressivement de 1000 \u00e0 1600 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures 4 degr\u00e9s ce matin 10 cet apr\u00e8s- midi 12 en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:58 > 0:01:03) [82%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:04 > 0:01:09) [95%] : \r\nNous sommes le 27 mars et vous \u00e9coutez la Premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:09 > 0:02:35) [93%] : \r\nDans cette matinale un petit parfum de Guerre froide apr\u00e8s la mesure spectaculaire concert\u00e9e, voire in\u00e9dites des pays occidentaux contre Moscou, une vingtaine d'\u00c9tats ont donc expuls\u00e9 plus de 100 diplomates russes, hier, en r\u00e9ponse \u00e0 l'empoisonnement d'un ex- espion en Grande-Bretagne, un geste qui marque les esprits, \u00e9videmment, mais \u00e0 part \u00e7a, ce matin, on va se demander \u00e0 quoi Servent ces repr\u00e9sailles est-ce bien efficace face \u00e0 un Vladimir Poutine et quelle est la strat\u00e9gie des occidentaux, si il en existe une Pierre Crossair est historien, professeur de relations internationales \u00e0 Sciences Po, il nous r\u00e9pond dans un quart d'heure et ce n'est pas parce qu'on parle d'un retour de la guerre froide, mais l'invit\u00e9 de Pietro Bugnon ce matin est un militaire le divisionnaire Claude Meier, chef de l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e suisse avec cet ancien pilote de carri\u00e8re, nous allons \u00e9voquer l'achat des avions de combat apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen en 2014 l'arm\u00e9e doit convaincre les Suisses convaincre d'investir 8 milliards pour la d\u00e9fense de l'espace a\u00e9rien Claude Meier sera au front et il sera avec nous dans une demi- heure et puis cette question : la digitalisation est-elle f\u00e9minine la digitalisation peut aller des les femmes \u00e0 avoir plus de poids dans le monde de l'entreprise, certains le pensent, les nouvelles technologies favoriserait le r\u00e9seau l'\u00e9change, la communication plut\u00f4t que la concurrence et ce serait bon pour les femmes dans le monde professionnel alors clich\u00e9 ou r\u00e9alit\u00e9, on fera le point tout \u00e0 l'heure avec Delphine Gendre mais l\u00e0 tout de suite, c'est Julien Beauregard terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:36 > 0:02:38) [83%] : \r\nPour le journal, c'est \u00e0 vous, Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:38 > 0:03:13) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la Russie bombe le torse face aux pays occidentaux, elle annonce des repr\u00e9sailles similaires apr\u00e8s l'expulsion pr\u00e9vue d'au moins 116 de ses diplomates Moscou le mart\u00e8le : elle n'est pour rien dans l'empoisonnement de l'agent double Sergue\u00ef Skripal session du conseil g\u00e9n\u00e9ral, un brin particuli\u00e8re hier soir \u00e0 Collombey Muraz, le pr\u00e9sident de la commune, Yannick Buttet \u00e9tait de retour aux affaires, 3 mois apr\u00e8s sa d\u00e9mission du Conseil national, il a \u00e9voqu\u00e9 une brutale le\u00e7on de vie et puis les supporters du HC Bienne retiennent leur souffle d\u00e9but ce soir des demi- finales des playoff face \u00e0 Lugano 4 victoires pour un r\u00eave : la finale du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:16 > 0:03:40) [90%] : \r\n16 \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis, le Canada et l'Ukraine m\u00eame l'Australie tous annonce l'expulsion de diplomates russes pr\u00e9sents sur leur territoire, au moins 116 hauts fonctionnaires sont donc sanctionn\u00e9 r\u00e9action \u00e0 l'affaire Skripal cet ex- agent russe empoisonn\u00e9 dans la ville, la Britannique de Saulce Berry une quasi- union sacr\u00e9e derri\u00e8re le Royaume-Uni, salu\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre, Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:04:04) [91%] : \r\nMais c'est seulement, c'est l'expulsion collective d'agents de renseignements la plus importante dans l'histoire, ces derni\u00e8res semaines, j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une grande solidarit\u00e9 de la part de mes amis et partenaires de l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis, l'Otan et, au-del\u00e0, alors que nous \u00e9tions confront\u00e9s \u00e0 l'affaire de Salisbury, nous leur avons envoy\u00e9 un message : nous ne tol\u00e9rerons il plus les tentatives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la Russie de violer les lois internationales et de saper nos valeurs enfin lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:04 > 0:04:28) [90%] : \r\nSarrazin, mais qui a aussi d\u00e9clar\u00e9 hier que l'agent neurotoxique utilis\u00e9 \u00e0 lui aurait pu toucher jusqu'\u00e0 130 personnes, selon les informations britanniques la Russie aurait tent\u00e9 de mettre au point de nouveaux moyens d'empoisonnement, accusations rejet\u00e9es par Moscou La Russie promet de r\u00e9pondre \u00e0 l'expulsion de ses diplomates par des mesures r\u00e9ciproques, elle d\u00e9nonce aussi une provocation des \u00c9tats occidentaux \u00e0 Moscou Jean-Didier revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:05:20) [93%] : \r\nLa Russie a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait pour rien dans l'empoisonnement de Sergue\u00ef Skripal et de sa fille en Angleterre d\u00e9but mars et surtout qu'elle n'avait pas acc\u00e8s aux \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate men\u00e9e par les autorit\u00e9s britanniques, l'occasion pour Moscou de r\u00e9p\u00e9ter que Londres refusait la coop\u00e9ration prof\u00e9rant des accusations infond\u00e9es, sans expliquer non plus ce qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Sainsbury et de d\u00e9noncer un geste provocateur des alli\u00e9s du Royaume-Uni qui n'ont pas voulu prendre le temps de comprendre la situation, Moscou donc bombent le torse et d\u00e9plore des mesures inamical qui laisseront des traces, le minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9nonc\u00e9 une attitude s'assimilant \u00e0 une poursuite de la confrontation qui pourrait faire d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer la situation et qui d\u00e9fie \u00e0 la fois le bon sens, le dialogue civilis\u00e9 entre \u00c9tats et le droit international, l'escalade risque donc de se poursuivre, Dmitri Peskov, le porte- parole de Vladimir Poutine, a \u00e9voqu\u00e9 des mesures de repr\u00e9sailles sym\u00e9trique, dont le pr\u00e9sident russe d\u00e9ciderait des contours d\u00e9finitifs Jean-Didier revoir pour rtsinfo Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:41) [93%] : \r\n\u00e0 noter qu'un \u00e9tat de l'UE, ne participera pas \u00e0 cette vague d'expulsions l'Autriche dit vouloir pr\u00e9server sa neutralit\u00e9, la possibilit\u00e9 de dialoguer avec le Kremlin quant \u00e0 la Suisse on elle ne participera pas non plus \u00e0 cette op\u00e9ration de renvoi, le DFAE l'a fait savoir hier, elle ne prendra aucune mesure tant que les conclusions de l'enqu\u00eate sur l'empoisonnement de Sergue\u00ef Skripal n'auront pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:41 > 0:05:47) [90%] : \r\nEt puis, toujours \u00e0 l'\u00e9tranger 2\u00e8me nuit en prison pour le pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne, Carles putsch th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:47 > 0:06:06) [93%] : \r\nUn tribunal r\u00e9gional de qu'il l'a annonc\u00e9 hier soir le leader ind\u00e9pendantiste restera en d\u00e9tention au nord de l'Allemagne, le temps au moins que les juges se prononce sur une \u00e9ventuelle extradition vers l'Espagne, faut-il remettre Carlos Pouget monte \u00e0 Madrid, qui l'accuse de r\u00e9bellion, la justice allemande dispose de 60 jours pour trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:06 > 0:06:12) [95%] : \r\nEt dans l'actualit\u00e9 en Suisse, en cette fin d'hiver le salage des routes nationales co\u00fbte trop cher \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:12 > 0:06:32) [94%] : \r\nCette critique, elle est issue du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans un rapport publi\u00e9 ce matin, il plaide pour des \u00e9conomies, il faudrait notamment ren\u00e9gocier le prix du sel en Suisse, les cantons ont le monopole de la vente du commerce du sel via les salines, r\u00e9sultat, selon ce rapport, les prix sont 2 \u00e0 4 fois sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de no pays voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:32 > 0:06:40) [92%] : \r\nEt puis autre rapport br\u00fblant dans l'actualit\u00e9 politique suisse le SRC, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait ignor\u00e9 le droit dans l'affaire dite Daniel M.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:40 > 0:07:11) [93%] : \r\nDaniel M. le nom de ce d\u00e9tective priv\u00e9 r\u00e9cemment condamn\u00e9 par la justice allemande pour avoir espionn\u00e9 son administration fiscale, il avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 entre- 2 le 10 \u00e0 2014 par les op\u00e9rations ext\u00e9rieures du SRC h\u00e9 bien selon un rapport de la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion, elle identifie des lacunes, notamment dans la gestion des sources et le pilotage de l'op\u00e9ration pour le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga il y avait aussi de graves dysfonctionnements \u00e0 la direction du SRC ainsi qu'au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:07:11 > 0:07:39) [94%] : \r\nC'est d'abord le chef du d\u00e9partement qui \u00e0 l'\u00e9poque n'avait pas de vision strat\u00e9gique sur le r\u00f4le du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et surtout sur son propre r\u00f4le de contr\u00f4le et deuxi\u00e8mement le directeur lui- m\u00eame qui apparemment n'avait pas la ma\u00eetrise de l'ensemble du service de renseignement, c'est assez pr\u00e9occupant du point de vue institutionnel, d'avoir une situation telle que la d\u00e9crit d'ailleurs la d\u00e9l\u00e9gation de gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:07:39 > 0:07:43) [94%] : \r\nCarlo Sommaruga, quelles sont vos attentes suite \u00e0 ce rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:07:43 > 0:08:06) [91%] : \r\nIl y a des priorit\u00e9s \u00e0 mettre en place au service des renseignements dans l'organisation, mais aussi sur la contre- espionnage parce qu'un \u00e9l\u00e9ment important que r\u00e9v\u00e8le ce rapport c'est qu'il y a une faiblesse extr\u00eamement importante et du contre- espionnage suisse, alors m\u00eame que nous avons fait l'objet d'attaques multiples et diverses dans le secteur priv\u00e9 et dans les institutions, l'EDF \u00e0 Reza\u00ef etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:06 > 0:08:19) [91%] : \r\nDes propos recueillis par Marc mais ni qui, ni le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui n'entretenait pas de contact avec l'espion Daniel M, c'est en tout cas ce qu'affirme l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC dans un autre rapport publi\u00e9 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:19 > 0:08:26) [81%] : \r\nEt \u00e0 7 heures cette cette question qu'on s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e, quelques fois dans ce pays, quel avions de combat pour les Forces a\u00e9riennes suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:26 > 0:08:46) [89%] : \r\nProcessus d'achat du nouveau type d'avion a bien d\u00e9coll\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va d\u00e9bloquer 8 milliards de francs pour la d\u00e9fense du ciel comprenait un syst\u00e8me de d\u00e9fense seul R et l'achat de 30 \u00e0 40 avions de combat, les responsables du projet ont d\u00e9sormais fixer les crit\u00e8res d\u00e9valuation des futurs appareils et St\u00e9phane Deleury les performances techniques ne seront pas d\u00e9terminantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:09:12) [94%] : \r\nEh bien non, ce sera le rapport co\u00fbt efficacit\u00e9 qui va arbitrer la bataille que se livrent les 5 constructeurs, c'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le cas lors de l'achat avort\u00e9 des 22 Gripen su\u00e9dois en 2014, la Suisse a besoin d'une Golf et pas d'une Ferrari avait expliqu\u00e9 Ueli Maurer, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait alors en charge de la d\u00e9fense, la m\u00eame logique va s'appliquer cette fois-ci comme tenait \u00e0 le pr\u00e9ciser, le chef du projet R 2030 Christian Katrina devant la presse, c'\u00e9tait le 9 mars dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:12 > 0:09:33) [87%] : \r\nDans : est ce qu'il est peut-\u00eatre important de rappeler ce principe ce n'est pas l'avion le plus performant techniquement qui sera automatiquement s\u00e9lectionn\u00e9s, il y a d'abord des consid\u00e9rations de prix et ensuite d'autres \u00e9l\u00e9ments et c'est pour cela que j'esp\u00e8re que les donn\u00e9es des tests resteront secr\u00e8tes et si elle devait \u00eatre connu, alors ils ne diront rien du type d'avion qui sera choisi voil\u00e0 ce octroi que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:33 > 0:10:19) [91%] : \r\nLors de la campagne de 2014, des fuites dans la presse avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le Rafale fran\u00e7ais \u00e9tait le plus performant, ce qui avait contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser le Gripen, mais au regard des crit\u00e8res d'\u00e9valuation pr\u00e9sent\u00e9e vendredi le Gripen semble conserver un Avantage sur ses concurrents, il est facile \u00e0 ravitailler taill\u00e9e sur mesure pour d\u00e9sarmer modeste par un pays neutre pour l'\u00e9valuation, il est tenu compte aussi bien des co\u00fbts d'acquisition peut des co\u00fbts d'exploitation pendant une dur\u00e9e d'utilisation de 30 ans, l\u00e0 encore, l'avion su\u00e9dois, seuls monomoteur en lice semble tenir la corde, cette fois-ci la population devrait voter en 2020 sur le principe, sans savoir quel avion a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9, ni si c'est le plus performant des tests au sol et dans les airs avec les 5 appareils seront effectu\u00e9s en Suisse entre mai et septembre 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:19 > 0:10:24) [93%] : \r\nEt ses avions de combat, on en parle avec Claude Meier, chef de l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e suisse, ce sera \u00e0 7 heures et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:24 > 0:10:42) [94%] : \r\nMais avant cela, direction maintenant le Chablais valaisan avec hier soir un sujet majeur lors du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Collombey Muraz, la reprise du travail de Yannick Buttet, pr\u00e9sident de cette commune bonjour Yves Terrani bonjour, vous \u00e9tiez sur place hier soir \u00e0 Colombey et vous avez distingu\u00e9 2 Yannick Buttet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:42 > 0:11:04) [92%] : \r\nLe 1er c'est le politicien, s\u00fbr de lui, Direct, clair, pr\u00e9cis, convaincant lorsqu'il s'agit d'aborder les dossiers \u00e0 traiter, \u00e7a Yannick Buttet SFR et plut\u00f4t bien, ensuite, on a entendu le second l'homme \u00e9branl\u00e9 par les accusations de harc\u00e8lement sexuel de d\u00e9cembre dernier et qui ont bris\u00e9 Net sa carri\u00e8re au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l'obligeant \u00e0 d\u00e9missionner du Conseil national et \u00e0 renoncer \u00e0 ses fonctions de vice- pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:04 > 0:11:08) [98%] : \r\nAlors Yannick Buttet a-t-il profit\u00e9 de la s\u00e9ance d'hier soir pour se justifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:08 > 0:11:24) [96%] : \r\nPas vraiment, par contre, il affirmait assumer ses erreurs, il s'est excus\u00e9, mais il s'est aussi inscrit en faux contre certaines accusations prof\u00e9r\u00e9es contre lui, estimant que la r\u00e9alit\u00e9 ne se d\u00e9cline pas en noir et blanc, il reste que le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement secou\u00e9 par les affaires, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:24 > 0:11:45) [94%] : \r\nComme beaucoup, j'ai eu ma le\u00e7on de vie, mais avec une brutalit\u00e9 peu commune, mais pour certains, pour d'autres, ce qui est s\u00fbr, c'est que je ne serai jamais le m\u00eame j'ai chut\u00e9 par ma faute, je me suis relev\u00e9 gr\u00e2ce aux autres pour tenir solidement debout, j'ai besoin de votre soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:45 > 0:11:56) [87%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette d\u00e9claration dit Yannick Buttet Yvan, c'est que le Parti socialiste et les Verts de Collombey avait r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9part de l'ex- conseiller national et ce qu'il en a \u00e9t\u00e9 question hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:56 > 0:12:19) [95%] : \r\nAlors, curieusement, les Verts sont rest\u00e9s muets, on a appris plus tard que c'est parce qu'ils sont divis\u00e9s sur la question \u00e0 l'interne de leur propre parti, le socialiste Daniel Schmitt, en revanche, s'est exprim\u00e9 pour relever que dans le cas pr\u00e9sent, il n'\u00e9tait pas question de donner une 2\u00e8me chance \u00e0 Yannick Buttet, cela n'a rien \u00e0 voir avec la chance, a-t-il dit, puisque ce sont les institutions qui permettent ce retour Yannick Buttet en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, soutenu par son parti, on doit faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:19 > 0:12:22) [94%] : \r\nAu final qu'est-ce qu'on doit vraiment retenir de cette soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:22 > 0:12:32) [92%] : \r\nEh bien, qu'elle a \u00e9t\u00e9 une forme de th\u00e9rapie autant pour Yannick Buttet que pour le conseil g\u00e9n\u00e9ral de Collombey-Muraz, les 2 ont d'ailleurs estim\u00e9 l\u00e0- dessus, ils \u00e9taient au moins d'accord que seule compte d\u00e9sormais l'avenir de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:32 > 0:12:36) [95%] : \r\nMais l'analyse de notre correspondant Yves Terrani merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:36 > 0:12:40) [95%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel maintenant le canton de Neuch\u00e2tel en sait un peu plus sur l'avenir de ces h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:40 > 0:13:03) [96%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat a transmis hier son rapport sur l'application de l'initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes et compl\u00e9mentaires, il pr\u00e9voit de s\u00e9parer l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois en 3 soci\u00e9t\u00e9s anonymes d'ici 2022, le gouvernement se veut r\u00e9aliste et souligne les risques du projet, de quoi s'attirer la critique de ceux qui soutiennent une s\u00e9paration \u00e0 l'image de Th\u00e9o Huguenin Elie, pr\u00e9sident de la ville de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:13:03 > 0:13:42) [95%] : \r\nNous aurions bien souhait\u00e9 que le Conseil d'\u00c9tat appuie sur les opportunit\u00e9s plut\u00f4t que sur les risques, c'est un mod\u00e8le qui nous convient dans la mesure o\u00f9 on a le sentiment qu'il r\u00e9pond parfaitement \u00e0 l'initiative, on a le sentiment \u00e9galement que c'est un mod\u00e8le qui permettra \u00e0 un syst\u00e8me hospitalier plus efficient et plus \u00e9conome que celui que nous connaissons aujourd'hui, que globalement on est absolument satisfait sur le fond, un peu moins, c'est vrai, sur la forme et sur la tonalit\u00e9 du rapport en m\u00eame temps on a l'impression de voir le bout du tunnel, ou en tout cas, on esp\u00e8re, nous sommes bien en train de voir le co\u00fbt du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:42 > 0:14:05) [93%] : \r\nTh\u00e9o Huguenin qui r\u00e9pondait \u00e0 \u00c9tienne Kocher Le Grand Conseil neuch\u00e2telois devra se prononcer cet \u00e9t\u00e9, ils attendaient \u00e7a depuis 28 ans, les supporters du HC Bienne vont vivre ce soir une demi- finale des Play-off retour dans le dernier carr\u00e9 du hockey suisse et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 des r\u00eaves de finale mais pour cela, les Biennois devront vaincre Lugano avec sur les \u00e9paules z\u00e9landaise les derniers espoirs romands allant Evo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:05 > 0:15:02) [90%] : \r\nEn se hissant dans le dernier carr\u00e9, les ond\u00e9es ont rempli leurs objectifs apr\u00e8s le HC Davos le HC Lugano pourrait \u00eatre la prochaine victime du HC Bienne, les Biennois ont le talent et les moyens d'acc\u00e9der \u00e0 la finale depuis la prise de pouvoir de l'\u00e9quipe \u00e0 Rome qui tord mais non \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, les joueurs sont comme transcend\u00e9s et capable d'exploits dans les buts, Bienne peut compter sur les prouesses de Jonas Hiller Lugano lui sur Elvis Mertz liquide dont le pourcentage d'arr\u00eats fr\u00f4le parfois l'excellence concernant les renforts \u00e9trangers, l\u00e0 aussi, le duel la la Pierre promet de faire des \u00e9tincelles avec 6 buts en 6 matches, le Finlandais du HC Bienne est en feu en face le canadien du HC Lugano avec 10 points et l'actuel meilleur compteur des s\u00e9ries, la d\u00e9cision pourrait alors se faire \u00e0 la Bond on ne quitte hormones semble plus calme et plus rus\u00e9 que le volubile Canadien Greg \u00e0 Irlande qui a encore beaucoup \u00e0 prouver comme coach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:02 > 0:15:43) [90%] : \r\nEh bien de Lugano Coup d'envoi ce soir \u00e0 20 heures 15 l'autre rencontre Berne, Z\u00fcrich sera \u00e0 suivre sur RTS 2 juste apr\u00e8s l'autre rendez- vous sportifs du soir le match amical de l'\u00e9quipe de Suisse face au Panama et puis encore une note d'espoir pour nous, pour notre plan\u00e8te, des chercheurs annoncent ce matin avorter, c'\u00e9tait un film protecteur biod\u00e9gradables, afin de prot\u00e9ger la Grande barri\u00e8re de corail ce joyau australiens inscrits au Patrimoine mondial de l'UNESCO, il est menac\u00e9, plus que jamais par le blanchiment de ces coraux due au r\u00e9chauffement climatique et au r\u00e9chauffement de l'eau, le film protecteur, mise au point par les biologistes australiens permettrait de r\u00e9duire la lumi\u00e8re du soleil, de 30 pourcent et imaginez ce film anti- solaire et 50000 fois plus petits qu'un cheveu humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:43 > 0:15:48) [91%] : \r\nC'\u00e9tait le journal de Julien, RTL merci Julien on prend des nouvelles de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:49 > 0:15:57) [95%] : \r\nInfo trafic RTS pour vous dire que l'autoroute Neuch\u00e2tel Yverdon est ferm\u00e9e entre Bevaix Saint-Aubin en direction d'Yverdon suite \u00e0 un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:59 > 0:16:06) [95%] : \r\nSur la premi\u00e8re, il est 7 heures 14 bon d\u00e9but de journ\u00e9e sur la premi\u00e8re dans la suite de cette matinale la chronique \u00e9conomique de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:06 > 0:16:12) [94%] : \r\nJe vous parlerai ce matin du plus vieux fabricants d'armes \u00e0 feu am\u00e9ricain Remington qui vient de d\u00e9poser le bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:12 > 0:16:28) [93%] : \r\nLa digitalisation, une chance pour les femmes dans les entreprises, c'est en tout cas l'avis de BA Knecht c'est une pionni\u00e8re du num\u00e9rique en Suisse, vous l'entendrez, elle estime que les femmes ont une carte \u00e0 jouer avec les nouveaux outils technologiques et puis c'est mardi aujourd'hui et le mardi, on vous retrouve Rinny Gremaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:28 > 0:16:37) [88%] : \r\nOui, et ce matin, on parlera aussi de femmes, d'\u00e9cologie, d'\u00e9ducation, ce sont les valeurs soci\u00e9tales modernes nouvelle qui r\u00e9gissent la Formule 1 ce danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:37 > 0:16:38) [88%] : \r\nAvant 8 heures \u00e0 tout \u00e0 l'heure, il n'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:41 > 0:16:56) [93%] : \r\nRomaine Morard \u00e0 7 heures et quart, on retrouve Renaud Malik et une fois n'est pas coutume renom va parler d'architecture avec vous ce matin, ce qui a retenu votre attention, c'est la destruction d'un b\u00e2timent embl\u00e9matique de la Guerre froide, une tour de t\u00e9l\u00e9vision qui \u00e9tait abandonn\u00e9 depuis la chute du bloc de l'AS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:56 > 0:17:02) [87%] : \r\nOui un dynamitage historique, \u00e7a c'est pass\u00e9 ce week- end, I Ekaterinbourg en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:12 > 0:17:33) [91%] : \r\n\u00e0 la tour de t\u00e9l\u00e9vision deuil Ekaterinbourg, une sorte de grande tige de b\u00e9ton de 220 m\u00e8tres qui pourrissaient sur pied au beau milieu de la ville, dr\u00f4le de b\u00e2timent jamais achev\u00e9, abandonn\u00e9 depuis 25 ans une verrue qu'on voulait faire dispara\u00eetre pour que les spectateurs du Mondial de foot ne la voit pas et pourtant, figurez-vous qu'une bonne partie des habitants \u00e9taient contre cette destruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:33 > 0:17:35) [100%] : \r\nMais pas pour des raisons esth\u00e9tiques j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:35 > 0:17:56) [91%] : \r\nNon, plut\u00f4t des raisons patrimoniales ou sentimentale, h\u00e9 oui, parce que dans les pays de l'ancien bloc de l'Est, ces tours de t\u00e9l\u00e9communications, elles ont toutes une histoire elle marque vraiment le paysage contrairement \u00e0 chez nous, on les a construites tr\u00e8s tr\u00e8s haute, on les a install\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des agglom\u00e9rations souvent et, surtout, on les a construites dans un but politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:56 > 0:18:01) [83%] : \r\nOui, c'est des des symboles politiques c'est tours construit aussi \u00e0 des fins de propagande, propagande, \u00e0 l'\u00e9poque, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:01 > 0:18:41) [90%] : \r\nD'ailleurs, ce n'est pas compliqu\u00e9 le 1er grand projet architectural des communistes apr\u00e8s la r\u00e9volution d'octobre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tour de t\u00e9l\u00e9communications, la tour of \u00e0 Moscou officiellement tour de la IIIe Internationale achev\u00e9e en 1922 mais c'est vraiment \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre froide, qu'on va voir l'Europe centrale et orientale se couvrir de ces grandes tours, Berlin, Moscou, Prague, Vilnius, Riga, Bratislava, etc, c'est l'\u00e9poque de la guerre des ondes, il faut diffuser les ondes radio et t\u00e9l\u00e9 le plus loin possible, y compris au-del\u00e0 du rideau de fer, il faut aussi pouvoir r\u00e9sister aux tentatives de brouillage de l'ennemi, raison pour laquelle on construit toujours plus en hauteur, 300, 400 ou 500.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:41 > 0:18:46) [90%] : \r\nOui, clairement construire en hauteur pour gagner la la guerre des ondes mais peut-\u00eatre non aussi pour des questions de symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:46 > 0:19:17) [92%] : \r\nOui, il y avait une part de symboles, on voulait que ces tours, soit le plus visible possible, vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 vu la fameuse ferme et tout de Berlin qu'on a construite dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait important pour les autorit\u00e9s de RDA, de construire un grand b\u00e2timent au coeur de Berlin Est pour montrer \u00e0 tout le monde que le vrai centre de l'agglom\u00e9ration, c'\u00e9tait l\u00e0 et pas \u00e0 l'ouest, c'est un peu dans le m\u00eame esprit d'ailleurs qu'on a construit dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, la tour Ostankino \u00e0 Moscou 540 m\u00e8tres quand m\u00eame l'id\u00e9e c'\u00e9tait n'inaugur\u00e9 la tour la plus haute du monde pour les 50 ans de la r\u00e9volution d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:17 > 0:19:22) [92%] : \r\nEt aujourd'hui, il y a donc un vrai attachement pour tous ces b\u00e2timents comme d'ailleurs pour d'autres, reliquat de cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:22 > 0:19:34) [87%] : \r\nOui, m\u00eame si leur valeur esth\u00e9tique et souvent tr\u00e8s discutable, on appr\u00e9cie beaucoup ces b\u00e2timents, on adore, il y a d'ailleurs pas beaucoup de Berlinois qui seraient d'accord qu'on rase leurs fermes et tourne et les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:34 > 0:19:37) [84%] : \r\nQui visite Berlin serait tout aussi d\u00e9\u00e7u si on leur enlevait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:37 > 0:19:40) [86%] : \r\nOn nous dit rien, la chronique m\u00e9dias c'\u00e9tait Renault Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:42 > 0:19:43) [99%] : \r\n7 heures 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:43 > 0:20:05) [95%] : \r\nSur la premi\u00e8re, une centaine de diplomates russes expuls\u00e9s par une vingtaine de pays de l'Union europ\u00e9enne aux \u00c9tats-Unis, en passant par l'Albanie et le Canada, l'action est pour le moins spectaculaire : une r\u00e9ponse concert\u00e9e et massive \u00e0 l'empoisonnement \u00e0 Londres de l'ex- espion russe Sergue\u00ef Skripal et de sa fille, un acte attribu\u00e9 au Kremlin Pierre Crossair bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:20:05 > 0:20:06) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:06 > 0:20:20) [90%] : \r\nVous \u00eates historien, monsieur, professeur de relations internationales \u00e0 Sciences- Po, vous avez \u00e9crit traiter avec le diable, les vrais enjeux de la diplomatie au 21\u00e8me si\u00e8cle, on l'a dit un geste vraiment de de grande envergure est-ce qu'on ose dire sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:20:21 > 0:20:44) [91%] : \r\nOui, c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent, cette \u00e0 cette \u00e9chelle-l\u00e0 en tout cas pendant la guerre froide, m\u00eame si le le nombre de diplomates expuls\u00e9s par les Am\u00e9ricains aujourd'hui est \u00e0 peu pr\u00e8s similaire \u00e0 celui que qui avait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 par les par Reagan pendant la guerre froide, donc les les d\u00e9fis sont importants plus t\u00f4t par le le nombre de pays qui expulsent plus que par le nombre de diplomates expuls\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:44 > 0:20:57) [94%] : \r\nTheresa May le disait tout \u00e0 l'heure, on a envoy\u00e9 un message : nous ne tol\u00e9rerons plus les tentatives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la Russie de violer les lois internationales et de saper nos valeurs, vous diriez que c'est un message re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:20:59 > 0:21:24) [91%] : \r\nBen si, on va voir quelle va \u00eatre la la r\u00e9ponse de toute fa\u00e7on c'est un moment qu'on est dans l'longtemps par l'escalade apr\u00e8s de dire qu'on ne tol\u00e9rera plus aucune violation du droit par les Russes, \u00e9tant donn\u00e9 le nombre de violations qu'il y a eu, \u00e7a va \u00eatre assez compliqu\u00e9 de g\u00e9rer cela, que \u00e7a soit en Ukraine ou que ce soit en Syrie ou ailleurs, donc oui, on est dans une dans dans une escalade mais si vous voulez, on a, on ne sait pas tellement bien \u00e0 quoi est que leur venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:24 > 0:21:30) [88%] : \r\nBah, j'allais vous demander le destin quoi a montr\u00e9 combien le torse qu'on se laisse pas faire, mais o\u00f9 \u00e7a va plus loin que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:21:30 > 0:21:51) [89%] : \r\nBah pour le moment c'est plut\u00f4t comme vous dites, bomber le torse, c'est-\u00e0-dire que on parle de l'Euro, on fait pas une ligne rouge parce que on sait que c'est il ne faut pas parler de lignes rouge mais c'est de dire : ben voil\u00e0, maintenant vous n'avancerait plus vous ne ferait plus telle ou telle action mais justement, le grand d\u00e9fi de, de, de, de Poutine, \u00e7a va \u00eatre de faire ce type d'actions pour montrer que ce bon match de torse ne sert pas \u00e0 grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:52 > 0:22:05) [92%] : \r\nVous avez dit le mot escalader c'est vrai c'est c'est comme \u00e7a que \u00e7a commence, apr\u00e8s c'est difficile de savoir quand et comment on r\u00e9ussit \u00e0 faire baisser la tension, pour vous, c'est un jeu dangereux ou c'est juste une r\u00e9ponse normale, voire des pays occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:06 > 0:22:51) [89%] : \r\nAlors, on je pense que pour le moment, c'est une r\u00e9ponse relativement proportionn\u00e9e, si vous voulez, donc \u00e7a touche pas des choses qui sont plus difficiles \u00e0 changer, par exemple, les sanctions la l'id\u00e9e pas au pour certains, notamment au Congr\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 parfois dans des pays europ\u00e9ens, c'est d'augmenter les sanctions la la question de la lev\u00e9e des sanctions est toujours extr\u00eamement compliqu\u00e9 parce que c'est un symbole de, finalement, de, de, d'une situation qui se normalise, or l\u00e0 finalement aussi il y a un certain nombre de consulats qui rouvre par exemple celui de Seattle, oui, il y a des diplomates russes qui reviennent, personne ne s'en apercevra, donc c'est assez facile, si vous voulez, de changer de braquet avec la Russie, par le biais de ces \u00e9changes de diplomates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:51 > 0:23:06) [91%] : \r\nEt la question des sanctions, c'est toujours la m\u00eame : est ce qu'elles sont ce qu'elles font un r\u00e9el effet ou pas, est ce que ce type de sanction comme vous l'avez dit, \u00e7a permet de revenir en arri\u00e8re, mais ce sont 2 des sanctions efficaces ou est-ce qu'il y en a d'autres, je pense \u00e9videmment \u00e0 la au boycott de la de la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:23:07 > 0:23:29) [90%] : \r\nAlors, profitez de l'efficacit\u00e9 des sanctions, le gros probl\u00e8me, c'est ce qu'a qu'est ce qu'on veut faire et ce qu'on veut changer son comportement au Kremlin, est ce que l'on veut changer le r\u00e9gime certaines sanctions servait \u00e0 changer les r\u00e9gimes l\u00e0 pour le moment on n'a pas l'impression que ces sanctions soient assez forte pour avoir des des cons\u00e9quences et on n'a pas l'impression d'une \u00e9conomie russe qui s'effondre, tr\u00e8s tr\u00e8s loin de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:29 > 0:23:31) [95%] : \r\nLa r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide, elle exige excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:23:32 > 0:23:57) [90%] : \r\nAlors, en revanche, pour ce qui est de, de, de, de la Coupe du monde de football pour le moment, il y a quelques bruissements et quelques pays a, je crois qu'il est actif, donc qui a dit qu'il ne verrait pas de d\u00e9l\u00e9gation mais on en est encore assez loin, \u00e7a serait un geste extr\u00eamement fort, on se rappelle qu'en 1980 il y avait eu le boycott, le boycott des Jeux olympiques \u00e0 Moscou mais qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'invasion de l'Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:57 > 0:24:12) [89%] : \r\nSuivi en 84 d'ailleurs du boycott de l'URSS, Donald Trump a appel\u00e9 Vladimir Poutine pour sa sa victoire il y a quelques jours, l\u00e0 c'est un peu lui qui m\u00e8ne la danse, hein, il expulse 60 personnes, comment comprendre cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine y a une logique, a une strat\u00e9gie derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:24:13 > 0:25:01) [90%] : \r\nAlors, de ce qu'on peut savoir parce que c'est, c'est assez difficile de savoir ce qui se passe, d'apr\u00e8s ce que l'on comprend quand m\u00eame, il y a le congr\u00e8s qui est avec les r\u00e9publicains, qui sont en train de durcir le ton avec la Russie, il y a sans doute du c\u00f4t\u00e9 du D\u00e9partement d'\u00c9tat, mais surtout de la d\u00e9fense, une inqui\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie, et notamment de ses pratiques strat\u00e9gique mais pour le moment, on a l'impression qu'il y a un homme qui a qui freine un durcissement des relations avec la Russie et c'est Donald Trump donc l\u00e0 est-ce que c'est juste un petit peu de lait, ce qui est donn\u00e9 pour l'int\u00e9rieur ou est-ce que finalement, apr\u00e8s il va essayer de de voir Poutine ou de discuter avec Poutine, en disant, ben voil\u00e0, j'ai fait un geste, mais il \u00e9tait pas si fort que \u00e7a puisque, encore une fois, \u00e0 part au nombre de diplomates russes en en aux \u00c9tats-Unis, c'est un chiffre consid\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:01 > 0:25:23) [92%] : \r\nDonc, c'\u00e9tait un acte un peu spectaculaire assez rapide commun massif mais on a quand m\u00eame l'impression monsieur Crossair, mais peut-\u00eatre que je me trompe, que les occidentaux, ils savent pas trop quoi faire de ce Vladimir Poutine, vous l'avez dit c'est pas clair pour Donald Trump et puis si on prend le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron d'un c\u00f4t\u00e9 on re\u00e7oit en grande pompe \u00e0 Versailles, le pr\u00e9sident russe, et puis de l'autre on applique des des sanctions qui, sans jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:25:24 > 0:26:22) [89%] : \r\nOui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a il y a un certain nombre de pays qui ont en gros durci leur position, mais qui sont attendus, c'est-\u00e0-dire les Pays-Bas baltes, la Pologne, \u00e7a c'est des choses qui sont connues, classiques, qui sont \u00e0 la fronti\u00e8re, vous avez des pays qui sont, qui sont plus surprenant dans les Britanniques qui sont venus \u00e0 une tradition de russophobie importante et, de toute fa\u00e7on Madame mais doit essayer d'avoir un cr\u00e9neau pour sa politique ext\u00e9rieure, donc \u00e7a c'est compr\u00e9hensible en revanche pour la France, c'est assez compliqu\u00e9 parce que non seulement, effectivement, il y a eu cette r\u00e9ception de Poutine en grande pompe, mais normalement, il y a une visite qui doit avoir lieu au mois de mai, a assez peu \u00e0 Saint-Petersbourg et donc c'est assez compliqu\u00e9 de l'engranger de langage et de cette fa\u00e7on-l\u00e0, d'autant plus que d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 l'Iran ou devait aussi avoir une visite, il semble qu'elle soit quand m\u00eame reporter un peu aux calendes grecques, donc \u00e7a fait 2 visites queer, d'une certaine fa\u00e7on montr\u00e9 une certaine rupture du pr\u00e9sident Macron avec ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et qui risque d'\u00eatre assez mal engag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:22 > 0:26:34) [92%] : \r\nPierre grosse, je rappelle que vous \u00eates historien, professeur de relations internationales \u00e0 Sciences Po, votre ouvrage traiter avec le diable, les vrais enjeux de la diplomatie au XXIe si\u00e8cle, merci monsieur pour votre \u00e9clairage ce matin, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:26:35 > 0:26:36) [99%] : \r\nBonne journ\u00e9e au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:38 > 0:26:51) [93%] : \r\nLa Matinale sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 25 \u00e0 l'heure de retrouver Alter \u00c9chos et Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Fr\u00e9d\u00e9ric les fabricants d'armes aux \u00c9tats-Unis sont sous pression, mais pas forc\u00e9ment pour les raisons auxquelles on pourrait penser en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:51 > 0:27:12) [92%] : \r\nOui, apr\u00e8s un week- end de mobilisation historique contre les armes \u00e0 feu, le plus ancien fabricant des \u00c9tats-Unis Remington annonce dimanche soir son d\u00e9p\u00f4t de bilan, alors oui, la nouvelle est trop belle et on aimerait aussi voir un de Remington incertain troph\u00e9es, un 1er troph\u00e9e pour la mobilisation populaire apr\u00e8s la tuerie de Parkland mais pas si vite, ne prenons pas tout de suite ce raccourci alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:12 > 0:27:18) [93%] : \r\nPrenons depuis le d\u00e9but, si ce ne sont pas les cons\u00e9quences de la tuerie de Portland, qu'est ce qui a pouss\u00e9 Remington vers sa perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:18 > 0:27:56) [93%] : \r\nEh bien, il y a beaucoup de raisons, commen\u00e7ons par l'\u00e9lection de Donald Trump oui, un ami fid\u00e8le du revolver, son \u00e9lection a provoqu\u00e9 l'effondrement des ventes de Remington parce que les craintes des amateurs d'armes se sont envol\u00e9s avec la d\u00e9faite d'Hillary Clinton et les distributeurs se sont retrouv\u00e9s avec des stocks d'invendus et puis il y a d'autres probl\u00e8mes en 2012, le massacre de l'\u00e9cole de Sandy Hook et commis avec un fusil Remington sous pression, le propri\u00e9taire du fabricant tente de vendre l'entreprise, en vain, les tueries commises accidents provoquent des litiges judiciaires plombent les finances de Remington apr\u00e8s la faillite de Colt en 2015, une autre enseigne mythique vient donc de tomber aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:56 > 0:28:02) [89%] : \r\nUne Remington Colt est-ce que \u00e7a veut dire Fr\u00e9d\u00e9ric : l'industrie des armes \u00e0 feu souffrent vraiment aux \u00c9tats-Unis qu'elle est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:02 > 0:28:41) [92%] : \r\nNon, pas vraiment le nombre d'armes \u00e0 feu, fabriqu\u00e9s aux \u00c9tats-Unis est pass\u00e9 de 4 \u00e0 11 millions en disant mais Parkland va sans doute modifier la donne, les fonds d'investissement, les banques et les distributeurs d'armes pose de nouvelles restrictions qui vont toucher les ventes et ce n'est pas tout, parce qu'on a oubli\u00e9 la concurrence, les fabricants d'armes europ\u00e9ens ont doubl\u00e9 leurs exportations vers le sol am\u00e9ricain entre 2010 et 2016 ils inondent litt\u00e9ralement les \u00c9tats-Unis avec des armes qu'ils ne peuvent pas vendre en Europe, c'\u00e9tait et c'est un seul exemple parmi d'autres s'\u00e9taient ainsi qu'Sauer allemand qui avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans le massacre de la discoth\u00e8que d'Orlando en 2016 49 morts la pire tuerie \u00e0 ce jour aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:41 > 0:28:54) [90%] : \r\nAlter \u00c9co avec Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs merci Fr\u00e9d\u00e9ric, \u00e0 cette heure 27 c'est l'heure de signatures et pour signature on va Fribourg ce matin avec vous Fabrice Gaudiano droite fribourgeoise attention \u00e0 l'arrogance c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:54 > 0:30:30) [93%] : \r\nLa droite fribourgeoise a su faire preuve d'opportunisme et de froideur pour chiper le si\u00e8ge gouvernemental de la gauche plurielle, c'est une belle victoire m\u00eame si objectivement c'est plut\u00f4t une d\u00e9faite de la gauche, mais bref, quoiqu'il en soit, avec 5 conseillers d'\u00c9tat contre seulement 2 socialistes, la droite r\u00e8gne d\u00e9sormais sans partage car pour gouverner, c'est une voie royale aussi large que le boulevard de p\u00e9trole qui s'ouvrent devant elle, toutefois attention \u00e0 l'arrogance et attention \u00e0 la tentation d'un retour au conservatisme d'autrefois ce serait certes facile mais ce serait aussi une erreur politique crasse que le peuple fribourgeois ne manquera pas de corriger lors des prochaines \u00e9lections cantonales qui se tiendront dans 3 ans, le temps et donc limiter l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de droite doit faire ses preuves, d'abord il faudra r\u00e9tablir un climat de paix avec la gauche dans un gouvernement, min\u00e9 par l'affaire Garnier et une fois la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 retrouv\u00e9e, fini de se cacher, il s'agira d'enfin retrousser les manches et de redonner un cap lisible et r\u00e9aliste, un canton, qui doit s'inventer un avenir entre les p\u00f4les de Lausanne et Berne, il faudra du courage et cela pourrait co\u00fbter cher en capital \u00e9lectoral, mais si les Fribourgeois ont donn\u00e9 un Net coup de barre \u00e0 droite, c'est parce qu'ils veulent que leur Timonier se mouille a commenc\u00e9 dans les dossiers de l'h\u00f4pital fribourgeois et de la recapitalisation de la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat de Titanic financier qu'il va bien falloir renflouer car sans solution la fortune tant envi\u00e9 des Fribourgeois sera vite dilapid\u00e9 et pour la droite toute puissante, ce sera la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:30 > 0:30:45) [90%] : \r\nFabrice, merci, on peut retrouver votre commentaire sur notre site internet RTS Point CH barres oblique signature \u00e0 7 heures 29 Pietro Bugnon nous a rejoint Pietro, ce matin, il serait question d'avions et de d\u00e9fense nationale, vous recevez le divisionnaire Claude Meier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:45 > 0:31:26) [94%] : \r\nOui monsieur, avions de combat en Suisse romande, le chef de l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e assistera le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, pour convaincre le Parlement et le peuple de d\u00e9penser 8 milliards de francs pour renouveler la d\u00e9fense du ciel suisses Claude Meier devra aussi restaurer la confiance, alors que les forces a\u00e9riennes ont subi plusieurs d\u00e9boires ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec, on s'en souvient, des accidents \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, on peut aussi se demander si la population tol\u00e8re encore ses avions supersoniques et leur bruit assourdissant pour le divisionnaire Meier, l'enjeu est de taille, lui qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu 2 processus d'acquisition dans sa carri\u00e8re, le FA/18 dans les ann\u00e9es 90 et l'\u00e9chec du Gripen en 2014 cette fois, l'arm\u00e9e n'a pas le droit \u00e0 l'erreur, un rejet en 2020 portrait en coup quasi fatal aux forces a\u00e9riennes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:26 > 0:31:27) [98%] : \r\nOn vous retrouve tous les 2 dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:28 > 0:31:41) [93%] : \r\nOn aura droit encore \u00e0 quelques rayons de soleil ce matin, mais cet apr\u00e8s- midi, une perturbation arrive un temps couvert et de la pluie sont pr\u00e9vus en soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures 4 degr\u00e9s ce matin d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi et 12 en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:44 > 0:31:51) [82%] : \r\nHeure avec Elie manufacture suisse de literie et sa gamme de matelas et Box Spring sur la premi\u00e8re, il est 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:52 > 0:33:54) [93%] : \r\nLe rappel de l'info, c'est avec cimeti\u00e8re racines King Django n'a-t-il \u00e0 P\u00e9kin, la rumeur enfle depuis que Bloomberg a annonc\u00e9 l'arriv\u00e9e du leader nord- cor\u00e9en dans la capitale chinoise, si elle venait \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9 cette visite sera le 1er d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger de Kim Jong Hoon depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a 7 ans Novartis vend sa participation de 36 pourcent dans la cour entreprises Consumer Health Care au laboratoire britannique GSK une transaction \u00e0 12 milliards de francs, les \u00c9tats-Unis annoncent la plus importante expulsion de diplomates russes de leur histoire, une repr\u00e9saille coordonn\u00e9es qui implique d\u00e9sormais 23 pays en solidarit\u00e9 avec le Royaume-Uni dans l'affaire Skripal l'Autriche s'abstiendront nom de sa neutralit\u00e9 tout comme la Suisse, qui ne prend pas de mesures tant que les conclusions de l'enqu\u00eate ne sont pas publi\u00e9s, il va falloir restaurer la confiance au sein du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le rapport de la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion sur l'affaire Daniel M. est accablant pour les renseignements le pr\u00e9sum\u00e9 espion suisse n'y connaissait presque rien dans le domaine fiscal, il a pourtant \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le SRC pour espionner le Fisc allemand Karl s putsch demandent \u00e0 passer sa 2\u00e8me nuit en d\u00e9tention, c'est la d\u00e9cision de la justice allemande, le leader catalan est maintenue tant qu'une d\u00e9cision sur la demande d'extradition formul\u00e9e par l'Espagne n'est pas rendu la justice allemande a 60 jours pour trancher Cr\u00e9\u00e9 3 soci\u00e9t\u00e9s anonymes pour l'exploitation des h\u00f4pitaux publics neuch\u00e2telois, c'est la solution du Conseil d'\u00c9tat pour r\u00e9pondre \u00e0 l'initiative adopt\u00e9e il y a un peu plus d'un an le gouvernement cantonal esp\u00e8re ainsi contribuer \u00e0 apaiser le climat tendu qui entoure les questions hospitali\u00e8res, on attendait des avanc\u00e9es, c'est finalement coup dans l'eau, le d\u00eener de travail entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie hier en Bulgarie et devrait permettre devait permettent de mette sur la table et questions qui f\u00e2chent comme l'\u00e9volution de l'\u00e9tat droit en Turquie, la rencontre n'aura abouti \u00e0 aucune avanc\u00e9e concr\u00e8te et le nombre d'armes d'infractions a baiss\u00e9 l'an dernier en Suisse 439000 cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, c'est le nombre le plus bas en 9 ans la cybercriminalit\u00e9 plus sp\u00e9cialement le vol de donn\u00e9es, \u00e0 l'inverse, prend de l'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:57 > 0:33:58) [84%] : \r\nMerci cimeti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:00 > 0:34:24) [89%] : \r\nNos petites recettes \u00e0 base de viande hach\u00e9e Bolo boulettes lasagnes font partie de notre Patrimoine culinaire, oui mais voil\u00e0, il y a, viande hach\u00e9e et viande hach\u00e9e, comment savoir si elle est de bonne qualit\u00e9, enqu\u00eate aupr\u00e8s des professionnels, batterie de tests mais aussi analyse des r\u00e9percussions des accords de libre- \u00e9change ABE r\u00e9v\u00e8le tout sur une denr\u00e9e consomm\u00e9e \u00e0 toutes les sauces, ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:25 > 0:34:29) [90%] : \r\n\u00e0 7 heures 33 on re\u00e7oit le divisionnaire Claude Meyer, c'est \u00e0 vous, Pietro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:29 > 0:34:47) [92%] : \r\nClaude Meyer, bonjour, bonjour, vous avez \u00e9t\u00e9 pilote militaire, aujourd'hui chef de l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e avec une mission d'ici 2020, convaincre le Peuple de renouveler la d\u00e9fense a\u00e9rienne suisse un nouvel avion, et un nouveau syst\u00e8me de missiles, il va falloir regagner la confiance de la population comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:49 > 0:35:15) [92%] : \r\nMais c'est un travail qu'on a engag\u00e9, c'est un travail de longue haleine, c'est un marathon et puis effectivement, on va, on va travailler pour convaincre, argumenter, expliquer, expliquer pourquoi la Suisse a besoin de moyens de d\u00e9fense a\u00e9rienne, parce que la Suisse veut prot\u00e9ger son espace a\u00e9rien, parce que la Suisse veut pr\u00e9venir d'un conflit arm\u00e9 parce qu'en cas d'attaque la Suisse va \u00eatre pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre ses citoyens \u00e0 sa population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:15 > 0:35:22) [95%] : \r\nMais comment regagner cette confiance quand ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'arm\u00e9e suisse a d\u00e9truit ou endommag\u00e9 plusieurs de ses appareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:36:02) [90%] : \r\nAlors effectivement, quand on a dit des accidents, c'est toujours des moments qui sont difficiles, difficile pour tout le monde, d'une part pour les 2 principaux concern\u00e9s que \u00e7a soit les amis, les dans dans l'escadrille au sein de l'escadrille ou Les et les membres de la famille, les proches, c'est aussi difficile pour pour l'arm\u00e9e, c'est difficile pour le public, pour la les gens qui effectivement constate \u00e7a de l'ext\u00e9rieur des accidents comme partout sur la route ou dans le transport a\u00e9rien dans le transport routier ou maritime mais la Suisse ne peut pas dire gu\u00e8re \u00e9viter la Suisse pas parier en guerre, la Suisse n'est pas un pays ouvert, effectivement, mais c'est toujours la m\u00eame chose, c'est c'est il s'agit d'avoir un certain nombre de capacit\u00e9 qui permettent, au cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:02 > 0:36:30) [93%] : \r\nD'\u00eatre pr\u00eat et lorsqu'on regarde un tout petit peu dans le pass\u00e9, \u00e0 partir de je vais pas remonter dans l'histoire, mais \u00e0 partir des ann\u00e9es 99 2000 r\u00e9guli\u00e8rement tous les 2, 3 ans, vous avez un complot conflit arm\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie de l'Europe, voire en Europe, qui s'est d\u00e9clench\u00e9e et en fait d'avoir un certain nombre de capacit\u00e9s d'avoir des moyens permet en fait de d'assurer une certaine stabilit\u00e9 et une certaine protection pour pour notre peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:30 > 0:36:44) [88%] : \r\nPuis alors l'\u00e9mission, on y reviendra, on a quand m\u00eame \u00e0 l'impression aujourd'hui que pour les forces a\u00e9riennes Les les ann\u00e9es de gloire sont derri\u00e8re le nombre de base hein s'est fortement r\u00e9duit 100 nouveaux avions aujourd'hui, vous le dites clairement, il n'y aura plus de forces a\u00e9riennes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:46 > 0:37:08) [88%] : \r\nIl faut voir le syst\u00e8me global syst\u00e8me global arm\u00e9e donc effectivement sans nouveaux avions sans syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air performant, ce sera vous l'avez dit vous tout \u00e0 l'heure un un coup fatal pour les forces a\u00e9riennes, je dirais, pas seulement pour les forcer \u00e0 Rennes mais pour l'animer ne pour l'arm\u00e9e, pardon, dans sa globalit\u00e9, \u00e7a c'est une question l'existence m\u00eame de l'arm\u00e9e suisse, \u00e7a remet indirectement effectivement en en cause l'existence m\u00eame de l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:09 > 0:37:24) [92%] : \r\nAlors on l'a dit : ah, il y a la question des, des, des accidents, il y a aussi la question du bruit, les voisins des des bases a\u00e9riennes se plaignent r\u00e9guli\u00e8rement la tol\u00e9rance des Suisses vis-\u00e0-vis des nuisances de ces avions est-ce que c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment donc vous allez tenir compte pour l'achat de ce nouvel avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:24 > 0:37:50) [90%] : \r\nC'est un \u00e9l\u00e9ment dont on va tenir compte, effectivement, on pr\u00e9voit que tous les candidats lorsqu'ils seront en Suisse seront soumis aussi \u00e0 des tests de bruits, vous parlez la tol\u00e9rance de la population vis-\u00e0-vis des des avions de combat et je pense qu'en g\u00e9n\u00e9ral la tol\u00e9rance vis-\u00e0-vis du bruit a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 ou l'Inter Laurence a augment\u00e9, j'en veux pour preuve que m\u00eame dans certains villages, lorsque les cloches sonnent au milieu de la nuit, bien \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:50 > 0:37:58) [90%] : \r\nMais comment faire, alors je veux dire si si on ach\u00e8te de nouvelles avions vous ne pourrez plus d\u00e9coller parce que la population ne veut plus entendre ce bruit assourdissant qu'est-ce que vous allez faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:58 > 0:38:30) [91%] : \r\nAlors je dirais qu'une partie de la r\u00e9ponse, mais une partie seulement, c'est dans cette, ce travail d'acquisition, on a une on va \u00e9galement regarder quelles sont les possibilit\u00e9s de coop\u00e9ration pour faire une partie de l'entra\u00eenement, pas forc\u00e9ment en Suisse, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de limitations actuellement, c'est la raison pour laquelle les forces a\u00e9riennes vont r\u00e9guli\u00e8rement s'entra\u00eener \u00e0 l'\u00e9tranger et je pense qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, on arrivera \u00e0 trouver un un \u00e9quilibre qui permet d'avoir, nuisances sonores qui reste absolument supportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:30 > 0:38:45) [89%] : \r\nAlors on l'a dit tout \u00e0 l'heure vous avez v\u00e9cu d'autres processus d'acquisition, le FA/18, ce qui a r\u00e9ussi un autre qui a \u00e9chou\u00e9, le le Gripen, il y a bient\u00f4t 4 ans quels sont, f\u00fbt-ce sous votre regard voil\u00e0 sur ces 2 derniers processus d'acquisition, quelles sont les erreurs \u00e0 ne pas reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:47 > 0:39:17) [87%] : \r\nAlors je pense que dans, d'un point de vue g\u00e9n\u00e9ral il y a eu diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 favorable en 2014, c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant quand on manque de l'histoire, m\u00eame au d\u00e9but de l'aviation et un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pareil donc faire comprendre, expliquer, c'est ce que j'ai dit au d\u00e9but, ensuite communiqu\u00e9 essayer de, de communiquer, de, de mani\u00e8re directe ouverte, bien entendu, la transparence a son importance, ce ne sera pas le cas ici : nous serons transparents non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:17 > 0:39:21) [92%] : \r\nMais les Suisses quand ils auront vot\u00e9 en 2020 on conna\u00eetra pas le mod\u00e8le de l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:22 > 0:39:59) [86%] : \r\nSi dans le c'est un autre sujet, effectivement, c'est si on parle d'un d'une d\u00e9cision de principe planification comme c'est actuellement engag\u00e9e par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ce moment-l\u00e0 ce sera effectivement une d\u00e9cision de principe c'est-\u00e0-dire est-ce que la Suisse veut maintenir une des forces ARN est ce que la Suisse ou le magnat des forces a\u00e9riennes avec des avions de combat et \u00e0 ce moment-l\u00e0, le type d'avion ne sera pas encore d\u00e9cid\u00e9 en revanche effectivement comme a \u00e9crit 2000 avec Rail 2000, effectivement, il a \u00e9t\u00e9 choisi ou le le la population \u00e0 voter pour mettre en oeuvre \u00e0 et 2000, mais on n'a pas choisi ni la couleur ni le type de la locomotive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:59 > 0:40:16) [91%] : \r\nIl faut aussi \u00e9viter une trop grande implication du du politique, on se rappelle des bourdes Lima horaires dans le cas du Gripen, il avait, il avait avou\u00e9 en commission, ne pas avoir lu le contrat avec le l'avionneur Saab, \u00e7a c'est pas par exemple, un \u00e9l\u00e9ment qui peut an\u00e9antir ce processus d'acquisition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:17 > 0:41:14) [88%] : \r\nMoi je pense qu'il y a diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, du point de vue de la communication qui peuvent an\u00e9antir une une introduction, une acquisition, ce qui est important, parce que vous avez mentionn\u00e9, il ne faut pas que la politique s'en m\u00eale, tr\u00f4nant je dirais : il est essentiel que le politique, surtout en Suisse se m\u00eale \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette campagne \u00e0 cette affaire parce que cette c'est quand m\u00eame un th\u00e8me qui est \u00e9minemment politique, j'aime pas trop les citations, mais l'\u00e2ge Geoffrey quand m\u00eame une au cours des ann\u00e9es 60 un des ing\u00e9nieurs qui pendant 2 \u00e9mirs mondial avait avait con\u00e7u \u00e0 un des avions de la 2\u00e8me de bunkers mondial britannique avait mentionn\u00e9 oui les avions modernes, tous les avions modernes en 4 dimensions, la longueur de poids : la hauteur et la politique et il a dit \u00e7a dans les ann\u00e9es 60 et je pense que \u00e7a n'a pas chang\u00e9, c'est pour \u00e7a, pour moi il est essentiel et primordial que effectivement oscill\u00e9 les pouvoirs politiques, le Parlement se penche sur la question et je pense que pour le moment, c'est, c'est c'est bien parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:14 > 0:41:39) [91%] : \r\nMais on risque de se retrouver dans une configuration configuration assez \u00e9trange en 2020, il y aura eu tout un processus d'\u00e9valuation des diff\u00e9rents appareils processus d'\u00e9valuation dont le r\u00e9sultat ne sera pas connu par la population, avec forc\u00e9ment des risques de fuite d\u00e8s les avionneurs \u00e9trangers qui qui vont vouloir influencer le processus en Suisse, est ce que l\u00e0 il y a pas le risque toute cette campagne-l\u00e0 soit pollu\u00e9e par des fuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:40 > 0:42:26) [87%] : \r\nLa, la, le risque l\u00e0 la campagne soit pollu\u00e9e par des fuites, je dirais que \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, alors effectivement je je m'adresse \u00e0 des journalistes, donc on est toujours un peu prudent, mais un certain nombre d'indiscr\u00e9tions ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu que les avionneurs soit int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 essayer de faire passer leurs produits bien entendu qu'il y ait des des int\u00e9r\u00eats au sein de la Suisse, il faut pouvoir vivre avec, l\u00e0 o\u00f9 je suis tr\u00e8s confiant, c'est qu'effectivement, les r\u00e9sultats ne seront pas encore connu, c'est on sera encore dans la phase d'analyse et les r\u00e9sultats ne pourront pas encore \u00eatre costume du connu donc s'a s'il y a certaines fuites, d'une part, seront-elles correct av\u00e9r\u00e9 vrai on ne sait pas encore et surtout le r\u00e9sultat final, on sera en pleine \u00e9volution et \u00e9valuation, donc on ne les aura pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:26 > 0:42:47) [89%] : \r\nAlors parlons d'\u00e9mission, maintenant on parle de 30 \u00e0 40 avions la police but du ciel, bien s\u00fbr, c'est, c'est une des t\u00e2ches principales aujourd'hui vous avez quoi, une bonne trentaine de 2 missions d'intervention, il me semble, est ce qu'on peut dire que c'est 36 cas pour \u00eatre pr\u00e9cis, l'an dernier, ces 36 cas o\u00f9 il y avait un r\u00e9el danger pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:48 > 0:43:45) [89%] : \r\nOui, sur les sur les 36 ce qu'on appelle Michel avait effectivement un certain nombre de de cas qui \u00e9tait aussi en rapport avec le non respect des r\u00e8gles de de l'air, mais quoi, par exemple, ben, par exemple, un avion qui rentre dans un espace a\u00e9rien contre les civils par exemple autour de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich ou de Gen\u00e8ve ou de Berne effectivement c'est c'est un peu comme la police sur la route qui qui fait des interventions et qui en fait permet de, de, d'en forcer \u00e0 aller les r\u00e8gles de de l'air et un an, certains noms d'autres intervenants invention que qui ont \u00e9t\u00e9 faites et l\u00e0 on est \u00e0 peu pr\u00e8s en moyenne \u00e0 une par jour, un peu moins, c'est en fait des des Simple contr\u00f4le des simples contr\u00f4le d'avions de d'un \u00c9tat \u00e9tranger qui survolent la Suisse avec des autorisations diplomatiques, donc effectivement on a en moyenne une intervention tous les 2 jours, une intervention par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:45 > 0:43:56) [94%] : \r\nIl y a une autre mission, vous l'avez expliqu\u00e9 dans le rapport qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re, vous voulez que ces avions soient capables de frapper des objectifs au sol vous voulez tirer sur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:58 > 0:44:56) [90%] : \r\nAlors effectivement, on parle d'un avions militaires, donc il y a \u00e9galement une un volet de de la mission de l'arm\u00e9e et les forces a\u00e9riennes qui est la d\u00e9fense de du pays et \u00e0 ce moment-l\u00e0, suivant comment une situation se d\u00e9veloppe et on peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 effectivement de voir frapper un certain nombre de cibles lorsque j'ai dit frapper des cibles, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 partir du du du sol avec des moyens d'artillerie, mais effectivement, lorsque la la le rayon d'action est pas suffisant, on peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 frapper des cibles au sol avec pr\u00e9cision en dehors de ce rayon l\u00e0 donc, c'est effectivement le volet absolument militaire de d\u00e9fense, je pr\u00e9ciserais qu'effectivement ce n'est pas la Suisse qui va commencer \u00e0 engager des des hostilit\u00e9s au contraire la Suisse The ou cherche toujours \u00e0 \u00e9viter tout conflit arm\u00e9 \u00e0 pr\u00e9venir des conflits arm\u00e9s, mais c'est toujours d'avoir une certaine capacit\u00e9 permet aussi, ou un certain effet dissuasif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:56 > 0:44:57) [87%] : \r\nMerci Claude Meier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:00 > 0:45:33) [92%] : \r\nLa Matinale Claude Meier divisionnaire de l'arm\u00e9e suisse, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures Monsieur on va passer maintenant une question totalement diff\u00e9rente, la digit, il est dit : je vais y arriver digitalisation peut-elle aider les femmes \u00e0 obtenir davantage de poids dans le monde de l'entreprise, c'est l'un des th\u00e8mes abord\u00e9s, la semaine derni\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich lors d'un s\u00e9minaire sur les risques et les chances li\u00e9s justement \u00e0 cette digitalisation Delphine Gendre bonjour, bonjour, vous y \u00e9tiez justement \u00e0 cette rencontre : Delphine, alors dites-nous en quoi les nouvelles technologies peuvent faire \u00e9voluer la po\u00e9sie position professionnelle des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:33 > 0:46:11) [91%] : \r\nEh bien parce que, aujourd'hui, ce n'est plus la force physique qui est pr\u00e9pond\u00e9rante, mais l'intellectuel et c'est encore plus vrai dans une soci\u00e9t\u00e9 digitalis\u00e9e ou une partie du travail est d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 par des robots ou des syst\u00e8mes d'Intelligence artificielle et l\u00e0, les femmes ont une carte \u00e0 jouer, ce n'est pas moi qui le dit mais l'entrepreneuse argovienne BA Knecht une pionni\u00e8re du num\u00e9rique si vous ne la connaissez pas, elle a fond\u00e9 en 2005 that au le 1er fournisseur de t\u00e9l\u00e9vision par Internet, aujourd'hui, elle appelle les femmes \u00e0 se servir des nouveaux outils technologiques pour s'affirmer dans le monde du travail, mettre en valeur leurs comp\u00e9tences et ne pas laisser les hommes seuls ma\u00eetres \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:11 > 0:46:44) [86%] : \r\nLes hommes sans les Masters des outils, \u00e7a c'est le probl\u00e8me : les femmes sont tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9tent avec la communication et l'\u00e9motion et beaucoup d'autres choses cette est une r\u00e9alit\u00e9 statistique, il y a, il y a tant de femmes qui n'utilisent pas un ordinateur priv\u00e9 inutile et c'est seulement l'ordinateur, telle heure, travail qui n'est pas tr\u00e8s plaisant et il il manque de s'int\u00e9resser complaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:44 > 0:46:51) [87%] : \r\nDelphine, on est totalement dans les clich\u00e9s l\u00e0 les hommes aiment les technologies et les femmes aiment communiquer et travailler en raison s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:51 > 0:47:15) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, ce sont un peu des st\u00e9r\u00e9otypes, mais ils ne sont pas totalement infond\u00e9es romaine, il suffit de voir le peu de femmes \u00e0 la t\u00eate d'entreprises dans le domaine des nouvelles technologies pourtant, elles pourraient tirer leur \u00e9pingle du jeu parce que l'air digitale serait f\u00e9minin, comprenez il valorise le r\u00e9seau l'\u00e9change, la communication et c'est un homme qui le dit Florian viseur conseiller en entreprise et sp\u00e9cialiste de la r\u00e9volution num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:15 > 0:47:41) [86%] : \r\nEt des Picto Lissillour la digitalisation, c'est tout ce qui est connect\u00e9 par opposition \u00e0 ce qui est en concurrence concourir et \u00e7a c'est plus f\u00e9minin ailleurs \u00e9clats app\u00e9tence bien oui car nous les au milieu des chasseurs nous sommes conditionn\u00e9s \u00e0 nous battre et plus fondamentalement, je pense que notre soci\u00e9t\u00e9 va devenir parce que c'est souvent plus f\u00e9minine, pas seulement dans le sens un monde f\u00e9minin dans un syst\u00e8me masculin, mais vraiment en donnant une chance au syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:41 > 0:48:00) [91%] : \r\nAlors la digitalisation f\u00e9minine ou pas apparemment Delphine c'est un vaste d\u00e9bat et la r\u00e9ponse m\u00e9rite s\u00fbrement quelques nuances mais l\u00e0 o\u00f9 beaucoup d'observateurs se rejoignent ce sont sur les cons\u00e9quences de la digitalisation sur le monde du travail et qui sont b\u00e9n\u00e9fiques pour les femmes, Suzanne Rabat relevait, cofondatrice de Business il n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:48:00 > 0:48:25) [86%] : \r\nPar exemple, tout ce qui concerne le t\u00e9l\u00e9travail ou la cr\u00e9ation de un groupe de communaut\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat qui peuvent se r\u00e9unir et qui peuvent m\u00eame travailler ensemble dans des espaces de coworking faster beaucoup les femmes puisqu'elles ont une forme de facilit\u00e9 d'aller de l'avant vers les autres, d'\u00eatre plus intrigu\u00e9 les lettres mouroirs en comp\u00e9tition, ce qui est peut-\u00eatre \u00e0 l'image de ce qui se d\u00e9veloppe actuellement, avec ce qu'on appelle la aucune Nobel chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:25 > 0:48:40) [95%] : \r\nL'innovation ouverte donc c'est-\u00e0-dire bas\u00e9e sur la collaboration et non plus sur la comp\u00e9tition, enfin la digitalisation a un Avantage non n\u00e9gligeable pour les femmes, elle permet le t\u00e9l\u00e9travail et l'assouplissement des horaires un luxe quand on veut concilier travail et famille d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:40 > 0:48:48) [89%] : \r\nFilm gendre en Direct de Fribourg, merci \u00e0 vous Claude Meier dans l'arm\u00e9e, les femmes, elles ont une situation qui qui change, qui avance un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:48 > 0:49:48) [85%] : \r\nOui, effectivement, je pense que dans dans l'arm\u00e9e au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration de groupements de la d\u00e9fense, donc les employes et civils de de l'arm\u00e9e, la statue de la la femme est en train de changer, il y en a plus, il y a toujours bien entendu pas suffisamment, j'ai eu la la l'opportunit\u00e9 d'avoir un certain nombre d'\u00e9changes dans 2 ou de l'arm\u00e9e o\u00f9 il y avait plus de, de, de personnel f\u00e9minin et effectivement, c'est toujours un enrichissement donc pour revenir peut-\u00eatre ce qui a \u00e9t\u00e9 dit l\u00e0 si si la digitalisation peut aider d'sens, alors pourquoi pas, effectivement, je pense que c'est pas uniquement \u00e0 quelque chose qui peut aider les femmes, mais en g\u00e9n\u00e9ral, et, et, ce qui est aussi int\u00e9ressant dans ce reportage, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le clich\u00e9 gardien du logis ou au gardien du logis pardon ou ou ou les hommes avec les grosse pile \u00e7a c'est toujours assez int\u00e9ressant dites plus l\u00e0 donc on plus l\u00e0 mais c'est clair, c'est quelque chose qui, \u00e7a ne va pas se changer du jour au lendemain, on va mettre en met du temps pour y arriver, s'la la statistique est en notre d\u00e9faveur, \u00e0 la D\u00e9fense et dans l'arm\u00e9e, mais on y travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:48 > 0:49:58) [92%] : \r\nLes choses bougent, on va passer, si vous le voulez bien la revue de presse puisque Val\u00e9rie Drou nous a rejoint, Val\u00e9rie, la presse, qui n'est pas tendre avec la police f\u00e9d\u00e9rale, et en particulier le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:49:58 > 0:50:21) [90%] : \r\nDes commentaires qui r\u00e9agissent au rapport du Parlement publi\u00e9e hier sur l'affaire d'espionnage impliquant Daniel M en Allemagne, on y trouve notamment le reproche d'avoir ignor\u00e9 le droit en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque, en 2011 comme un parfum d'amateurisme, lit-on dans la libert\u00e9 Arc Info et la c\u00f4te avec un Avantage quand m\u00eame, rel\u00e8ve Philippe beaucoup Philippe Beglin, celui d'avoir mis le doigt sur des processus probl\u00e9matiques qui ne demande qu'ils nous demandent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:21 > 0:50:25) [90%] : \r\n\u00eatre am\u00e9lior\u00e9e et les journaux al\u00e9maniques aussi on demande des am\u00e9liorations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:25 > 0:51:05) [92%] : \r\nOui, ce sera la mission du nouveau chef du SRC quand il sera nomm\u00e9 disent le Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung, il faut une surveillance plus serr\u00e9e, estime la Luzerner Zeitung, il faut un Leadership strict et efficace, c'est d'autant plus n\u00e9cessaire que les services secrets ont re\u00e7u d'importants pouvoirs suppl\u00e9mentaires avec la nouvelle loi, alors \u00e9videmment, note la NZZ le SRC a laiss\u00e9 les coud\u00e9es trop franches \u00e0 Daniel M mais avant de condamner les renseignements son jugement, il faut rappeler le contexte de sa de l'affaire, la Suisse se devait de r\u00e9pondre aux Allemands qui achetaient des donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es et ce n'est pas encore un Crime d'envoyer en coup de semonce \u00e0 notre grand voisin pour lui montrer que chez nous, d'autres normes l\u00e9gales s'applique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:05 > 0:51:17) [92%] : \r\nJean-Claude Meyer, c'est vrai que \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on entend des soup\u00e7ons de Dana d'amateurisme, il y a eu plusieurs affaires qui ont touch\u00e9 les services de renseignement en Suisse, vous connaissez, vous comprenez cette cette position qu'on trouve ce matin dans dans des journaux romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:51:18 > 0:51:51) [91%] : \r\nOui, je peux, je peux r\u00e9ussir, je peux comprendre cette cette position en ce qui concerne ce qu'il ne le rapport qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier par la d\u00e9l\u00e9gation de la commission de gestion, vous me permettrez de pas prendre position aujourd'hui, parce qu'effectivement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore pris position, ce que je dirais qu'un des \u00e9l\u00e9ments qui est peut-\u00eatre qui ressort de cette affaire, c'est l'importance du contr\u00f4le parlementaire en Suisse de cette surveillance qui a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 dans les diff\u00e9rents articles alors justement, n'\u00e9tait pas question d'accumulation d'Arras voil\u00e0 et justement de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on verra finalement ce qui ce que le contenu exact de cette, de ce rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:51 > 0:51:59) [94%] : \r\nEspionnage toujours avec le scandale des donn\u00e9es siphonn\u00e9s depuis Facebook ce matin dans le temps, rencontre avec le lanceur d'alerte de Cambridge Analytica.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:51:59 > 0:52:39) [93%] : \r\nLe quotidien a pu rencontrer le Canadien avec d'autres confr\u00e8res de la presse internationale \u00e0 Londres, Christopher Wild, il estime qu'il faut r\u00e9parer, Facebook mais pas l'effacer les r\u00e9seaux sociaux doivent \u00eatre r\u00e9gul\u00e9s comme des entreprises d'utilit\u00e9 publique comme par exemple les fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9, il est impossible de vivre sans ces plateformes mais il faut les encadrer les donn\u00e9es dit sont un outil mais \u00e0 double usage comment couteaux qui peut \u00eatre utilis\u00e9 pour pr\u00e9parer un repas ou alors commettre un meurtre pour Christopher while l'influence de son ex- employeur Cambridge Analytica a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante pour l'\u00e9lection de Donald Trump ou le Brexit, il va m\u00eame jusqu'\u00e0 dire que cela remette en cause tout le processus d\u00e9mocratique non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:39 > 0:53:03) [89%] : \r\nEn lien avec ce scandale Cambridge Analytica il y a pas mal de journalistes ces derniers jours qui ont voulu savoir en fait que Facebook d'\u00eatre exactement comme information sur eux parce qu'il y a une fonctionnalit\u00e9 de Facebook qui permet justement de, de, de le savoir alors bien notre coll\u00e8gue Magalie Philippe qui l'a fait, je vous conseille d'aller, d'aller \u00e9couter sa chronique dans Vertigo hier \u00e7a c'est \u00e9difiant et tr\u00e8s tr\u00e8s inqui\u00e9tant franchement parce que on se rend compte \u00e9videmment de la masse absolument consid\u00e9rable de donn\u00e9es que Facebook d\u00e9tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:03 > 0:53:11) [89%] : \r\nEt que ce que laisse et qu'on laisse sur les socio- politique aussi ce matin dans la presse avec la presse al\u00e9manique qui se penche au chevet de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:11 > 0:53:46) [94%] : \r\nDans le si\u00e8ge des \u00e9lections cantonales bernoise de dimanche et la perte de si\u00e8ges au Grand Conseil dans une grande interview dans le Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung, le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, explique qu'il faut des corrections massives, il est inquiet mais l'UDC n'est pas en crise, rassure-t-il, et de rappeler que depuis 2015 le parti n'a perdu que 7 si\u00e8ges sur 582 dans les parlements cantonaux pas tendre pourtant avec ses troupes, si le parti n'arrivent plus \u00e0 drainer ses soutiens dans les urnes, c'est parce qu'il r\u00e8gne une certaine suffisance dans ses rangs et sans doute aussi de la r\u00e9signation chez les \u00e9lecteurs Pietro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:46 > 0:53:54) [83%] : \r\nDonc \u00e7a c'est \u00e7a frappe, \u00e7a me rappelle un Mail que Albert Rust et avait envoy\u00e9 il y a de cela une ann\u00e9e o\u00f9 effectivement il avait un 3 assez muscl\u00e9 vis-\u00e0-vis de ses propres militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:54 > 0:53:59) [89%] : \r\nLes journaux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers 2019, en tout cas avec cette premi\u00e8re analyse en vue des f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:59 > 0:54:24) [90%] : \r\nOui, se basant sur les derniers r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales bernoises 24 et la Tribune de Gen\u00e8ve, constate que l'UDC stagne en t\u00eate alors que le et PLR et les socialistes progressent et que le PDC s'enfonce de politologue, analyse ces donn\u00e9es pour Georg Lutz, l'UDC avec ses presque 30 pourcent atteint son potentiel de croissance et Andreas Ladner rel\u00e8ve, comme le fait d'ailleurs aussi Albert R\u00f6sti dans le Tagi que quand il n'y a pas de crise \u00e9conomique, h\u00e9 bien \u00e7a profite \u00e0 la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:24 > 0:54:31) [91%] : \r\nLa gauche justement, il en est question, la gauche de la gauche m\u00eame plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a rel\u00e8ve politique est principalement compos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:31 > 0:55:14) [93%] : \r\nD'hommes, c'est ce qu'on lit dans Le Courrier et la une militante de solidarit\u00e9 dans le canton de Vaud explique dans les milieux de gauche radicale, on a l'habitude que les hommes se mettent en avant dans des r\u00f4les de repr\u00e9sentation, il y a une division interne des t\u00e2ches, contre laquelle nous devons lutter constamment h\u00e9 bien au niveau \u00e9lectoral aussi il y a des listes paritaires mais quand le courrier demande au secr\u00e9taire de Solidarit\u00e9S Pierre conscience pourquoi aux derni\u00e8res \u00e9lections, aucun \u00e9lu au Grand Conseil ne s'est retir\u00e9 au profit d'une femme, il r\u00e9pond : si un \u00e9lu solidarit\u00e9 se retirait il c\u00e9dait sa place \u00e0 une femme d'un autre parti de la coalition notre pr\u00e9sence au Parlement \u00e9tait prioritaire le parti avant la course f\u00e9minine en somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:14 > 0:55:18) [92%] : \r\nEh oui, et on termine en parlant de bonheur Val\u00e9rie de bonheur au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:55:18 > 0:55:53) [85%] : \r\nNouveau Graal racont\u00e9e dans la libert\u00e9, venue de la Silicon Valley, l\u00e0 o\u00f9 des employ\u00e9es heureux s'occupe du bonheur, de nous donner un vous savez cette tendance am\u00e9ricaine d\u00e9barque donc en Suisse, o\u00f9 une poign\u00e9e de si au exerce dans les entreprises si HBO aux pour Chip Happiness \u00e0 frissons chef du bonheur en somme alors ce qui rend un employ\u00e9 heureux au travail, h\u00e9 bien c'est l'autonomie, le sens, la reconnaissance et la progression est en plus un employ\u00e9 heureux rend son employeur heureux, il est 2 fois moins malades, 2 fois moins absent 9 fois plus loyal 31 pourcent plus productifs et 55 pourcent plus cr\u00e9atif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:53 > 0:56:03) [92%] : \r\nLa revue de presse de Val\u00e9rie Claude Meier des divisionnaire de l'arm\u00e9e suisse avant de prendre cong\u00e9, peut-\u00eatre, il y a des Cziffra Pinhas sert dans l'arm\u00e9e suisse, on est heureux quand on bosse \u00e0 l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:56:03 > 0:56:27) [86%] : \r\nMoi je pense qu'il y a une partie des gens qui bossent \u00e0 l'arm\u00e9e suisse parce qu'ils sont heureux, c'est clair que tout ce qui est all\u00e9 les astreint et Julien il y en a aussi un certain nombre, \u00e7a leur ferait pas franchement plaisir de devoir s'habiller en gris Vert et aller faire leur congr\u00e8s p\u00e9tition, c'est de la France en m\u00eame temps c'est c'est la m\u00e9fiance disons \u00e7a effectivement mais on on va peut-\u00eatre y r\u00e9fl\u00e9chir et puis se pose \u00e9videmment des questions pour si \u00c9ric oh c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:28 > 0:56:53) [92%] : \r\nDivisionnaire Claude Meyer grand merci d'\u00eatre venu, je crois que vous devez nous nous laisser d'Adonis ce matin en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur, c'est moi qui vous remercie, bonne journ\u00e9e, au revoir, au revoir, \u00e0 7 heures 55 c'est le rendez- vous du mardi, et c'est sans sucre ajout\u00e9, avec vous, bonjour Rinny Gremaud oui bonjour Romaine bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ce matin Rinny votre billet d'humeur s'en prend \u00e0 la Formule 1 aux femmes objet et aux grosses cylindr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:56:53 > 0:58:15) [92%] : \r\nAh oui, mais alors en fait, pas tout \u00e0 fait, hein, je vous parle de Formule Un mais je vois que vous \u00eates un peu comme moi Romaine, vous n'avez pas suivi les derni\u00e8res \u00e9volutions du sport m\u00e9canique, tout a chang\u00e9, les gros pot d'\u00e9chappement, les femmes en culotte de latex sur le bord des circuits, tout \u00e7a c'est fini depuis dimanche, \u00e7a n'existe plus la Formule 1 est d\u00e9sormais un sport en phase avec les normes soci\u00e9tales modernes, je cite la cha\u00eene Brad Chase, le patron des op\u00e9rations commerciales de la F1, on ne parle plus que d'\u00e9cologie, d'\u00e9ducation et de f\u00e9minisme, ce sont les nouvelles valeurs de la Formule 1 les culottes de latex et tout ce qu'elle contenait par ailleurs ont \u00e9t\u00e9 remis\u00e9s loin des yeux et loin des consciences pour le Grand Prix d'Australie, ce dimanche, on a donc fait connaissance avec les grilles Kid qui accompagne l'entr\u00e9e des pilotes sur le circuit, ces jeunes gar\u00e7ons, ces petits pilote de kart, comme dans d'autres sports, incarne la rel\u00e8ve le futur et la nouvelle image de cette discipline reine des sports m\u00e9caniques alors ce changement culturel majeur, comme on l'imagine, ne se fait pas sans controverse, il faut dire que ces pauvres tifosi ont d\u00e9j\u00e0 aval\u00e9 pas mal de couleuvres ces derni\u00e8res ann\u00e9es en 2014, en effet, un nouveau r\u00e8glement avaient impos\u00e9 les moteurs hybrides sur les circuits des moteurs tr\u00e8s performants, beaucoup moins polluant, aujourd'hui le V6 turbo, c'est ce qui se fait de mieux en terme d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, mais le probl\u00e8me, le gros gros probl\u00e8me, c'est qu'ils sont beaucoup moins bruyants, je vous laisse appr\u00e9cier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:58:22 > 0:58:27) [93%] : \r\nAlors \u00e7a ne vous sont peut \u00eatre pas \u00e9vident comme \u00e7a mais voil\u00e0 comment c'\u00e9tait avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:58:36 > 1:00:23) [92%] : \r\nAlors bon, on ne se rend pas vraiment compte l\u00e0 parce qu'il y a un limitateur, mais on \u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 140 d\u00e9cibels au bord des pistes, c'est le seuil de la douleur, hein, mais apparemment c'est ce qui faisait le charme de ce sport, la surdit\u00e9 garanti sur facture alors S\u00e9bastien Vettel, dont je rappelle qu'il a remport\u00e9 le Grand Prix d'Australie, ce dimanche c'\u00e9tait \u00e9galement cette dette \u00e9galement clairement exprim\u00e9e en 2014, au sujet de ces moteurs hybrides pour dire, je cite : c'est de la merde, en clair, \u00e7a ne fait pas assez de bruit, \u00e7a ne fait pas du tout r\u00eaver et \u00e9trangement, il n'\u00e9tait pas le seul \u00e0 le penser \u00e0 pr\u00e9sent des ing\u00e9nieurs cherchent s\u00e9rieusement le moyen d'int\u00e9grer des micros en c\u00e9ramique sur les pots d'\u00e9chappement des micros donc pour amplifier le bruit de la voiture, quant \u00e0 moi, je propose qu'on organise aussi des grands b\u00fbchers \u00e0 proximit\u00e9 des circuits, on y br\u00fblerait uniquement des d\u00e9chets en plastique, histoire de compenser la diminution des \u00e9missions de CO2 et que chacun puisse repartir apr\u00e8s un Grand Prix avec sa dose de cancer des poumons mais est-ce que ce sera suffisant pour stopper l'h\u00e9morragie des fans sans le bruit sans les femmes, objet, ils sont toujours plus nombreux, ses fans \u00e0 se demander ce qu'il reste vraiment \u00e0 la Formule 1 alors qu'il se rassure un certain fondamentaux fondamentaux culturels de la F1 sont l\u00e0 pour durer, par exemple le financement par les p\u00e9tromonarchies et les r\u00e9gimes autoritaires, on pense entre autres \u00e0 Bahre\u00efn, o\u00f9 les dissidents politiques se font tabasser \u00e0 mort \u00e0 la veille du Grand Prix, pendant que les officiels, les pilotes et les m\u00e9dias regardent poliment ailleurs, il faut dire que les h\u00f4tels sont tr\u00e8s confortables dans le Golfe, h\u00e9 bien insonoris\u00e9 aussi du fond de la piscine, on entend vraiment tr\u00e8s mal les manifestations pour les droits d\u00e9mocratiques et puis de toute fa\u00e7on, on l'a bien compris tout le monde est d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement sourd dans ce milieu, je savais que ce serait un billet de mauvaise humeur, ni l\u00e0, c'est l'heure du caf\u00e9 pour vous oui et je vous propose qu'on prenne ce caf\u00e9 dans une ambiance sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:28 > 1:00:30) [88%] : \r\nNormes soci\u00e9tales modernes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:30 > 1:00:36) [97%] : \r\nRinny Gremaud on termine par un mot, un bruit de voiture et c'est parfait parce qu'on va prendre des nouvelles de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:38 > 1:00:45) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:50 > 1:01:27) [90%] : \r\nInfo trafic RTL si c'est compliqu\u00e9 ce matin sur les routes romandes l'autoroute Neuch\u00e2tel Yverdon est ferm\u00e9e entre Bevaix Saint-Aubin en direction d'Yverdon un bouchon entre Boudry Ouest et Bevaix on roule \u00e9galement par \u00e0-coups sur la route principale entre Vevey et Saint-Aubin a par ailleurs sur l'acc\u00e8s Yverdon Gen\u00e8ve entre l'aire de service de Bavois et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix ralentissement en direction de Gen\u00e8ve \u00e9galement ralentissements sur l'axe Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et Belmont en direction de Lausanne sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Perly et le tunnel de ch\u00e8vre en direction de Lausanne et sur l'autoroute, Boncourt Del\u00e9mont entre Courgenay et Glovelier, en direction d'\u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:01:27 > 1:01:32) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:34 > 1:01:50) [90%] : \r\nVous dire encore qu'il y aura du soleil, ce matin, en revanche, cet apr\u00e8s- midi un temps couvert et de la pluie, fin du fin de journ\u00e9e et pour la soir\u00e9e, il fait 4 degr\u00e9s ce matin 12 en Valais cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:51 > 1:01:59) [89%] : \r\nEt Patrick Chaboud\u00e9 nous a rejoint pour tout un monde vous allez \u00e9voquer Patrick, je crois \u00e0 l'Italie et cet improbable alliance entre la Lega et le mouvement cinq.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:59 > 1:02:13) [91%] : \r\nBen oui, c'est vrai que tout les oppose en tout cas pendant la campagne \u00e9lectorale et puis bon, il y a la realpolitik, il pourrait donc peut-\u00eatre former une alliance gouvernementale, on se r\u00e9jouit bonne \u00e9mission merci \u00e0 demain Romaine, il est 8 heures une merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:02:14 > 1:02:54) [91%] : \r\nDe Marielle savoir c'est un mal qui a d'importantes cons\u00e9quences financi\u00e8res : le stress au travail co\u00fbte chaque ann\u00e9e plus de 4 millions de francs \u00e0 la Suisse selon la sous- va le Parti socialiste Vaudois veut r\u00e9agir, il d\u00e9pose aujourd'hui plusieurs antennes interpellation devant le Grand Conseil, la justice allemande acceptera-t-elle de rem\u00e8de Carlos putsch demande \u00e0 l'Espagne, les juges ont 60 jours pour se prononcer, mais en attendant, l'ancien pr\u00e9sident catalan restera en prison, sa demande de lib\u00e9ration conditionnelle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e hier soir et puis en fin de journal, on chaussera les patins \u00e0 quelques heures du coup d'envoi des play- off de hockey sur glace, derni\u00e8re \u00e9quipe romande en lice Bienne se mesurera \u00e0 Lugano Lugano un club au palmar\u00e8s mitig\u00e9 au vu de son compte en banque bien Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:02:58 > 1:04:57) [93%] : \r\n4 1000000 200 1000 francs, c'est le prix annuel du stress au travail en Suisse, selon les chiffres de la soul et de la Conf\u00e9d\u00e9ration et pourtant le probl\u00e8me est sous- estim\u00e9, aux yeux du Parti socialiste Vaudois d\u00e9posent aujourd'hui au Grand Conseil plusieurs interpellations au sujet de la sant\u00e9 au travail, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le PS critique le manque de r\u00e9action des entreprises dans ce domaine, Martine Clerc le stress au travail et ses dommages collat\u00e9raux Burn Out et d\u00e9pression sont sous- estim\u00e9s, le Parti socialiste Vaudois s'en inqui\u00e8te, les d\u00e9g\u00e2ts sont humain mais aussi financier pour l'\u00c9tat, comme pour l'\u00e9conomie, les entreprises auraient donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9agir, mais elles ne le font pas, d\u00e9noncent les socialistes, la critique est partag\u00e9e par l'institut universitaire Romand de sant\u00e9 au travail, selon une responsable, tr\u00e8s peu de mesures sont prises, elles d\u00e9noncent le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des patrons suisses pour ces questions, la Suisse est m\u00eame loin derri\u00e8re ses voisins europ\u00e9ens en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et pourtant le ph\u00e9nom\u00e8ne du stress au travail prend de l'ampleur dans notre pays toutes les \u00e9tudes le montrent, depuis les ann\u00e9es 2000, de son c\u00f4t\u00e9, le Centre patronal avoue que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est difficile \u00e0 appr\u00e9hender mais que les grandes entreprises seraient toujours plus consciente du probl\u00e8me parmi les interpellations qui seront d\u00e9pos\u00e9s aujourd'hui au Grand Conseil, le d\u00e9put\u00e9 Jean Tschopp demande par exemple le droit \u00e0 la d\u00e9connexion sa coll\u00e8gue Pauline ta ma ch\u00e8re propose elle un monitoring des entreprises, on l'\u00e9coute, alors je pense qu'il faut revenir aux chiffres hein, parce que ce sont les meilleurs indicateurs donc typiquement, les entreprises sont affili\u00e9s \u00e0 la Suva donc une assurance qui permet de prendre en charge les cas de maladies et d'accidents professionnels dans la mesure o\u00f9 on arrive \u00e0 cibler les entreprises dans lesquelles il y a un fr\u00e9quent recours \u00e0 l'assurance et beaucoup de cas d\u00e9clar\u00e9s de probl\u00e8mes de sant\u00e9 au travail, on peut d\u00e8s lors accompagner ces entreprises au mieux pour que elles-m\u00eames aussi prennent conscience et voit tout l'int\u00e9r\u00eat qu'elles ont \u00e0 r\u00e9gler ses probl\u00e8mes pour la sant\u00e9 de leurs employ\u00e9es mais \u00e9galement aussi pour la sant\u00e9 de leur entreprise donc leurs performances, leur productivit\u00e9 des propos recueillis par Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:04:57 > 1:05:01) [96%] : \r\nYannick Buttet \u00e9tait hier devant le conseil g\u00e9n\u00e9ral de Collombey-Muraz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:05:01 > 1:05:27) [90%] : \r\nL'ancien conseiller national qui est toujours pr\u00e9sident de la commune valaisanne s'est retrouv\u00e9 face aux l\u00e9gislatives, pour la premi\u00e8re fois depuis le scandale de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'int\u00e9ress\u00e9 figurait au point, disent de leur taux du jour sous la mention : reprise du travail du pr\u00e9sident, prise de position et question et dans cet \u00e9change, les Verts se sont fait remarquer par leur mutisme qui avait pourtant demander la d\u00e9mission de Yannick Buttet, les explications de l'une de leur repr\u00e9sentante Nathalie Gratton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:27 > 1:06:01) [90%] : \r\nAlors, la raison est simple, c'est qu'on est pas tous avec le m\u00eame avis, donc de cette l\u00e0 on s'est abstenu parce qu'on a des gens dans le parti, qui sont pour la d\u00e9mission et d'autres personnes qui estime que c'est pas \u00e0 nous de juger pour moi il c'est une personne qui doit se regarder dans une glace, voir s'il peut toujours d\u00e9fende ses valeurs et si peu d\u00e9fensive, alors, il reste \u00e0 sa place et puis s'il estime qu'il ne peut plus d\u00e9fende ses valeurs, image, il doit s'en aller mais c'est \u00e0 lui que \u00e7a incombe cette d\u00e9cision plus de d\u00e9cider en sa propre \u00e2me et conscience tout \u00e0 fait, d'ailleurs j'ai d\u00e9pos\u00e9 au niveau du Grand Conseil un postulat qui demande que dans les communes aussi on doive faire une promesse de respect des valeurs.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T12:23:04Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803668826", "summary": "Duplex Berne: itw de Claude Meier, divisionnaire, chef de l'Etat-major de l'arm\u00e9e suisse.", "id": "1668510", "visualGeographicals": ["BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "RACINE, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GAUDIANO, Fabrice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037733", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1667344", "internalArchiveId": "AA1803667660", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-27T00:30:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9444933", "imageURL": "http://www.rts.ch/9444927.image", "alternativeTitle": ["19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-9331981", "ece-9331989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-14T22:47:03Z", "subTitles": ["19:30:02:21  19:30:13:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:19:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:19  19:30:24:20\r\nMigros affiche un b\u00e9n\u00e9fice en baisse:\r\n           presque -25 %.\r\n\r\n19:30:24:22  19:30:29:13\r\n      C'est l'effet notamment\r\n  de la concurrence sur Internet.\r\n\r\n19:30:29:15  19:30:34:08\r\n     L'alliance entre La Poste\r\n     et Amazon est confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:30:34:13  19:30:38:00\r\nLe march\u00e9 de l'immobilier se d\u00e9tend.\r\n\r\n19:30:38:02  19:30:41:00\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:30:41:02  19:30:45:14\r\n   le taux de logements vacants\r\n      a augment\u00e9 fortement.\r\n\r\n19:30:45:19  19:30:51:10\r\n Notre sondage pour les \u00e9lections\r\n genevoises pl\u00e9biscite P.Maudet.\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:56:21\r\nLe r\u00e9sultat est tr\u00e8s bon aussi pour\r\nM.Poggia, S.Dal Busco et A.Hodgers.\r\n\r\n19:30:56:23  19:31:02:05\r\nOn fera le point avec Cynthia Gani.\r\n\r\n19:31:03:06  19:31:09:19\r\nUne commission parlementaire empoigne\r\nle scandale Facebook au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:31:09:21  19:31:14:12\r\n   Nous avons suivi P-O.Dehaye,\r\n     qui en fait son combat.\r\n\r\n19:31:14:18  19:31:17:07\r\nEt puis la mort de St\u00e9phane Audran:\r\n\r\n19:31:17:09  19:31:21:11\r\nla com\u00e9dienne a marqu\u00e9 les m\u00e9moires\r\n    dans les films de Chabrol.\r\n\r\n19:31:21:12  19:31:25:20\r\n    Hommage en fin de journal.\r\n\r\n19:31:28:04  19:31:31:22\r\n        Fabrice Zumbrunnen,\r\n\r\n19:31:32:00  19:31:36:00\r\n ici photographi\u00e9 par Jay Louvion,\r\n\r\n19:31:36:02  19:31:40:08\r\nest le nouveau directeur de Migros.\r\n\r\n19:31:40:10  19:31:44:20\r\n       Le Romand s'est exprim\u00e9\r\npour la premi\u00e8re fois depuis janvier.\r\n\r\n19:31:44:22  19:31:49:16\r\n      Le b\u00e9n\u00e9fice de Migros\r\n    a diminu\u00e9 de presque 25 %.\r\n\r\n19:31:51:18  19:31:55:03\r\nC'est la preuve du monde qui change.\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:58:11\r\n    La concurrence s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:31:58:13  19:32:02:11\r\n    Amazon d\u00e9barquera en force \r\n    en s'alliant avec La Poste.\r\n\r\n19:32:03:12  19:32:07:06\r\n        -Apr\u00e8s 100 jours,\r\n       il sort du silence.\r\n\r\n19:32:07:08  19:32:10:04\r\n  A 47 ans, Fabrice Zumbrunnen\r\n         a pris la t\u00eate\r\n\r\n19:32:10:06  19:32:12:23\r\n  du plus grand employeur priv\u00e9\r\n           de Suisse.\r\n\r\n19:32:13:01  19:32:17:11\r\n105'000 collaborateurs, 28,1 mias\r\n de chiffre d'affaires en 2017.\r\n\r\n19:32:17:13  19:32:23:00\r\n     Mais il a d\u00fb pr\u00e9senter\r\n     un b\u00e9n\u00e9fice en baisse.\r\n\r\n19:32:23:14  19:32:26:13\r\n   -Le b\u00e9n\u00e9fice doit augmenter.\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:31:00\r\n Personne ne peut \u00eatre satisfait.\r\n\r\n19:32:31:06  19:32:35:06\r\n  -Tourisme d'achat, \u00e9volution\r\n des habitudes de consommation,\r\n\r\n19:32:35:08  19:32:39:05\r\n    restructurations internes\r\n   ont pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:32:39:07  19:32:42:04\r\n       Mais pas question \r\n      de faire profil bas.\r\n\r\n19:32:42:09  19:32:46:18\r\n     -Notre but est de cro\u00eetre\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:50:01\r\n  et de d\u00e9velopper nos activit\u00e9s,\r\n\r\n19:32:50:03  19:32:52:07\r\n  pas de diminuer les effectifs.\r\n\r\n19:32:52:09  19:32:55:05\r\n            Nous avons\r\n    une responsabilit\u00e9 sociale.\r\n\r\n19:32:55:10  19:32:58:00\r\n-Dipl\u00f4m\u00e9 en \u00e9conomie d'entreprise,\r\n\r\n19:32:58:02  19:33:00:16\r\n          F.Zumbrunnen\r\n   a fait ses armes en r\u00e9gion\r\n\r\n19:33:00:18  19:33:05:10\r\n avant de rejoindre la direction \r\ng\u00e9n\u00e9rale et le Pour-cent culturel.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:12:10\r\nIl fait du d\u00e9veloppement de l'offre\r\n m\u00e9dicale son cheval de bataille.\r\n\r\n19:33:12:11  19:33:18:20\r\nSon d\u00e9fi actuel est que la Migros\r\n\r\n19:33:18:22  19:33:21:20\r\n          reste leader\r\n   du commerce en ligne suisse\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:25:06\r\n   malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e d'Amazon.\r\n\r\n19:33:25:22  19:33:29:23\r\n      -Nous nous concentrons \r\n     sur nos deux plateformes,\r\n\r\n19:33:30:01  19:33:33:00\r\n   Digitec Galaxus et LeShop.ch.\r\n\r\n19:33:33:02  19:33:36:14\r\nNous pensons qu'il y a de la place\r\n      aussi dans le digital\r\n\r\n19:33:36:16  19:33:39:00\r\n pour un service client important.\r\n\r\n19:33:39:02  19:33:46:16\r\n   Sur Digitec, l'orientation est\r\nplus facile que chez la concurrence.\r\n\r\n19:33:46:22  19:33:49:14\r\n-Mais les commerces traditionnels\r\n\r\n19:33:49:16  19:33:55:06\r\nrepr\u00e9sentent plus de 90 % du chiffre\r\n   d'affaires de Migros en 2017.\r\n\r\n19:33:57:02  19:34:02:08\r\nLe march\u00e9 de l'immobilier se d\u00e9tend.\r\n\r\n19:34:02:10  19:34:13:19\r\n   Le taux de vacance a augment\u00e9\r\n    fortement, selon une \u00e9tude.\r\n\r\n19:34:14:18  19:34:19:02\r\n-Elles sont d\u00e9sormais famili\u00e8res\r\n        des Lausannois:\r\n\r\n19:34:19:04  19:34:23:16\r\n            les grues\r\n   des chantiers d'habitation.\r\n\r\n19:34:23:20  19:34:28:18\r\n  6'700 logements sont attendus\r\nen 2018 selon une \u00e9tude de la BCV.\r\n\r\n19:34:36:02  19:34:39:02\r\nParmi ces logements, une mutation\r\n\r\n19:34:39:04  19:34:42:08\r\n    qui va changer le visage\r\n  du march\u00e9 immobilier vaudois.\r\n\r\n19:34:42:12  19:34:46:16\r\n -On a eu une production qui \u00e9tait\r\n\r\n19:34:46:18  19:34:48:21\r\n orient\u00e9e sur le logement en PPE.\r\n\r\n19:34:48:23  19:34:51:23\r\n On avait deux tiers de logements\r\n        construits en PPE.\r\n\r\n19:34:52:01  19:34:58:09\r\n    Pour les prochaines ann\u00e9es,\r\nle march\u00e9 s'oriente vers le locatif.\r\n\r\n19:34:58:14  19:35:01:02\r\n  -Ce retournement s'explique.\r\n\r\n19:35:01:04  19:35:03:23\r\n         Les placements\r\n   sur les march\u00e9s financiers\r\n\r\n19:35:04:01  19:35:07:04\r\n      sont moins rentables\r\n  pour les caisses de pension,\r\n\r\n19:35:07:06  19:35:10:15\r\n   alors l'immobilier locatif\r\n   est devenu plus attractif.\r\n\r\n19:35:10:17  19:35:12:18\r\n  Exemple au Mont-sur-Lausanne,\r\n\r\n19:35:12:20  19:35:16:02\r\n  o\u00f9 les retraites populaires \r\n d\u00e9veloppent un vaste quartier.\r\n\r\n19:35:16:04  19:35:18:11\r\n     Ici, tous les logements\r\n          sont \u00e0 louer.\r\n\r\n19:35:18:17  19:35:23:00\r\n    -Le locatif permet d'offrir\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:25:09\r\n       un rendement durable.\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:27:01\r\n      La Bourse est volatile.\r\n\r\n19:35:27:03  19:35:29:04\r\nLes taux immobiliers sont plus bas.\r\n\r\n19:35:29:10  19:35:32:01\r\n           -La Suisse,\r\n   \u00e9ternel pays de locataires.\r\n\r\n19:35:32:03  19:35:35:07\r\n             En 20 ans,\r\nles prix de l'immobilier ont doubl\u00e9.\r\n\r\n19:35:35:09  19:35:38:16\r\n  Cons\u00e9quence: s'il y a 10 ans\r\n    60 % des couples mari\u00e9s\r\n\r\n19:35:38:18  19:35:42:01\r\n       pouvaient envisager\r\n  l'achat d'un logement en PPE,\r\n\r\n19:35:42:03  19:35:44:23\r\n          aujourd'hui\r\n   ils ne sont plus que 20 %.\r\n\r\n19:35:45:01  19:35:49:01\r\n Pour ceux qui en ont les moyens,\r\nles experts de la BCV s'accordent.\r\n\r\n19:35:49:05  19:35:51:13\r\n           -Si on prend\r\n\r\n19:35:51:15  19:35:54:17\r\n  les taux hypoth\u00e9caires actuels\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:56:22\r\net les prix du co\u00fbt de la propri\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:35:57:00  19:36:01:03\r\nc'est \u00e9conomiquement plus favorable\r\nd'\u00eatre propri\u00e9taire que locataire.\r\n\r\n19:36:01:09  19:36:05:17\r\n-Les locataires peuvent se consoler:\r\n les loyers baissent depuis 2 ans.\r\n\r\n19:36:06:14  19:36:10:11\r\n     -A Gen\u00e8ve, les \u00e9lections\r\n     auront lieu le 15 avril.\r\n\r\n19:36:10:13  19:36:13:22\r\n       Selon notre sondage\r\n  r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo,\r\n\r\n19:36:14:00  19:36:17:11\r\n     les places seront ch\u00e8res\r\n     pour certains candidats.\r\n\r\n19:36:17:13  19:36:21:19\r\n  Pierre Maudet domine la sc\u00e8ne,\r\n            avec 42 %.\r\n\r\n19:36:26:00  19:36:29:02\r\n   Mauro Poggia suit avec 38 %.\r\n\r\n19:36:29:04  19:36:33:11\r\n    Puis Serge Dal Busco, 33 %,\r\n      Antonio Hodgers, 32 %.\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:38:11\r\nC'est plus disput\u00e9 pour les suivants:\r\n\r\n19:36:38:12  19:36:41:22\r\n    Anne Emery-Torracinta 26 %,\r\n      Thierry Apoth\u00e9loz 25 %,\r\n\r\n19:36:42:00  19:36:45:11\r\n      Nathalie Fontanet 25 %,\r\n       Luc Barthassat 24 %.\r\n\r\n19:36:45:12  19:36:49:22\r\nUn quatri\u00e8me groupe serait distanc\u00e9:\r\n Sandrine Salerno, Jocelyne Haller,\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:52:11\r\n     Alexandre de Senarclens,\r\n          Yves Nidegger.\r\n\r\n19:36:55:03  19:36:59:19\r\n    Mais rappelons que c'est une\r\nphotographie momentan\u00e9e de l'opinion.\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:10:18\r\n   La marge d'erreur du sondage\r\n          est de 3,7 %.\r\n\r\n19:37:12:09  19:37:17:00\r\n   Cynthia Gani, pour certains \r\n  candidats, il y a du suspense.\r\n\r\n19:37:18:14  19:37:22:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:37:22:14  19:37:26:11\r\n   La bataille s'annonce serr\u00e9e.\r\n\r\n19:37:26:16  19:37:30:02\r\n   Avec deux ministres sortants\r\n          en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:37:30:06  19:37:38:06\r\n Luc Barthassat, selon le sondage,\r\nraterait la marche gouvernementale.\r\n\r\n19:37:38:10  19:37:40:20\r\nC'est une surprise pour le ministre\r\n\r\n19:37:41:01  19:37:44:07\r\n     qui cultive son histoire\r\n     d'\u00e9lu proche du peuple.\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:45:13\r\n      Peut-\u00eatre une sanction\r\n\r\n19:37:45:18  19:37:49:00\r\n  de sa politique des transports \r\n  jug\u00e9es par certains brouillons.\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:51:18\r\nAnne Emery-Torracinta serait r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:53:15\r\n     Mais elle est fragilis\u00e9e.\r\n\r\n19:37:53:19  19:37:57:01\r\n Elle doit g\u00e9rer l'affaire Ramadan\r\n          et ses suites,\r\n\r\n19:37:57:05  19:38:03:01\r\n   et elle n'a pas l'air d'\u00eatre\r\n     soutenue par son parti.\r\n\r\n19:38:03:05  19:38:06:06\r\n     Le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n        il y a 2 semaines,\r\n\r\n19:38:06:10  19:38:09:11\r\n   avant qu'une nouvelle affaire\r\n   dans son d\u00e9partement \u00e9clate.\r\n\r\n19:38:09:15  19:38:11:18\r\nL'affaire de sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:38:11:22  19:38:16:10\r\n         C'est difficile\r\n   de mesurer ses cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:38:16:13  19:38:18:23\r\n   -L'\u00e9quilibre du gouvernement\r\n        est en question ?\r\n\r\n19:38:19:03  19:38:21:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:27:20\r\n        La majorit\u00e9 d\u00e9tenue\r\n     par l'Entente bourgeoise.\r\n\r\n19:38:30:19  19:38:34:18\r\nSi la photographie d'aujourd'hui se\r\nconcr\u00e9tise, si le parti socialiste\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:38:08\r\n prend un si\u00e8ge au PDC, il y aura \r\n un r\u00e9\u00e9quilibrage au gouvernement.\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:40:12\r\n           Tout se joue\r\n    dans un mouchoir de poche.\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:42:19\r\n     On parle du premier tour.\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:46:01\r\n Il faudra voir apr\u00e8s le 15 avril,\r\n     en vue du deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:38:46:05  19:38:49:20\r\n    C'est l\u00e0 que vont s'affiner\r\n    les strat\u00e9gies des partis.\r\n\r\n19:38:49:20  19:38:51:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:52:01  19:38:54:23\r\n  Pierre Maudet est le plus connu\r\n     des candidats en Suisse,\r\n\r\n19:38:55:01  19:38:58:14\r\n gr\u00e2ce notamment \u00e0 sa candidature\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:58:16  19:39:00:18\r\n        Il a quarante ans.\r\n\r\n19:39:00:20  19:39:06:08\r\n   Il n'est plus l'homme press\u00e9\r\n           des d\u00e9buts.\r\n\r\n19:39:07:02  19:39:12:12\r\n    -Pierre Maudet est entr\u00e9\r\n  dans laRes publica\u00e0 14 ans.\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:17:15\r\n Il cr\u00e9e le Parlement des jeunes, \r\npuis devient \u00e9lu communal \u00e0 21 ans.\r\n\r\n19:39:17:17  19:39:22:11\r\n A 29 ans, il entre au gouvernement\r\nde la Ville de Gen\u00e8ve pour 2 mandats\r\n\r\n19:39:22:13  19:39:25:20\r\n       et 5 ans plus tard\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:39:25:22  19:39:32:03\r\n Son point fort: la communication,\r\ncomp\u00e9tence qu'il assume pleinement.\r\n\r\n19:39:32:08  19:39:35:08\r\n   -Sans orienter ou manipuler,\r\n\r\n19:39:35:10  19:39:38:08\r\n j'essaye de faire que les choses\r\n\r\n19:39:38:09  19:39:40:03\r\n   se d\u00e9roulent harmonieusement.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:43:01\r\n   -Il nous donne rendez-vous\r\n       au Salon de l'Auto\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:45:03\r\npour cet \u00e9ni\u00e8me portrait de lui.\r\n\r\n19:39:45:06  19:39:49:11\r\n    Il arrive \u00e0 10h00: c'\u00e9tait\r\nson 4\u00e8me rendez-vous de la matin\u00e9e.\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:53:01\r\n  Malgr\u00e9 son \u00e9chec, sa campagne\r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:39:53:03  19:39:55:12\r\n a dop\u00e9 son aura dans le canton,\r\n\r\n19:39:55:14  19:39:58:20\r\n       renfor\u00e7ant l'ombre\r\n    qu'il fait sur son parti.\r\n\r\n19:39:59:01  19:40:01:01\r\n       -Mes deux colistiers\r\n\r\n19:40:01:03  19:40:04:01\r\n      ont beaucoup travaill\u00e9\r\n\r\n19:40:04:03  19:40:08:07\r\n    pour mobiliser des r\u00e9seaux\r\net se profiler sur certains th\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:08:09  19:40:12:07\r\n     Je crois en leur capacit\u00e9\r\n   d'avoir leur campagne propre.\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:15:20\r\n   -Pierre Maudet est d\u00e9j\u00e0 s\u00fbr\r\n       d'\u00eatre le mieux \u00e9lu\r\n\r\n19:40:15:22  19:40:19:22\r\n    du futur Conseil d'Etat,\r\n     voire m\u00eame pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:23:23\r\n    -On a trop de ventres mous,\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:27:05\r\n  qui pensent qu'il faut chercher\r\n\r\n19:40:27:07  19:40:29:14\r\nle plus petit commun d\u00e9nominateur.\r\n\r\n19:40:29:16  19:40:31:14\r\n  Pour que notre soci\u00e9t\u00e9 avance,\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:35:11\r\n    il faut tracer une ligne,\r\net parfois on fait des m\u00e9contents.\r\n\r\n19:40:35:16  19:40:40:03\r\n -Pour ses opposants, il fait plus\r\nfigure de tyran que de pacificateur.\r\n\r\n19:40:40:08  19:40:43:00\r\n     -Les moyens qu'il utilise\r\n\r\n19:40:43:02  19:40:45:21\r\n   sont souvent probl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:50:00\r\n     Il y a un renforcement de\r\nla bureaucratie et de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n19:40:50:02  19:40:53:23\r\n   La police a \u00e9t\u00e9 militaris\u00e9e \r\n   depuis la loi sur la police.\r\n\r\n19:40:54:01  19:40:58:13\r\n   Il y a eu un musellement des\r\nsyndicats et des voix discordantes.\r\n\r\n19:40:58:18  19:41:03:11\r\n  -Apr\u00e8s la s\u00e9curit\u00e9, son nouveau\r\nth\u00e8me de campagne est le num\u00e9rique.\r\n\r\n19:41:03:12  19:41:07:11\r\n        Peut-\u00eatre le signe\r\nd'une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9tente sur la forme.\r\n\r\n19:41:08:03  19:41:11:11\r\n   -A Berne, le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral\r\n           des finances\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:15:02\r\n   pointe chez l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n        de l'environnement\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:20:11\r\n     une surench\u00e8re de mesures\r\n        selon lui inutiles.\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:24:15\r\n   -Pour surveiller la nature,\r\n\r\n19:41:24:17  19:41:27:17\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    examine 530 indicateurs.\r\n\r\n19:41:27:19  19:41:31:19\r\n     De la qualit\u00e9 de l'eau\r\n  \u00e0 la d\u00e9foliation des arbres.\r\n\r\n19:41:31:21  19:41:37:10\r\nSans oublier des mesures insolites,\r\n   comme la qualit\u00e9 du paysage.\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:43:11\r\nOn inventorie les types d'arbres,\r\n     et le m\u00e9lange d'arbres.\r\n\r\n19:41:43:13  19:41:46:12\r\n      Avec ces indicateurs,\r\n\r\n19:41:46:14  19:41:50:19\r\n  les scientifiques de l'Office\r\nf\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV)\r\n\r\n19:41:50:21  19:41:54:10\r\n         peuvent estimer\r\n  le nombre d'arbres en Suisse.\r\n\r\n19:41:54:11  19:42:00:05\r\nCe z\u00e8le de l'OFEV est critiqu\u00e9 par\r\nle Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:06:22\r\n Ce dernier estime qu'un quart \r\n des indicateurs sont inutiles.\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:10:18\r\n-Nous avons constat\u00e9 que le bois mort\r\n\r\n19:42:10:20  19:42:14:17\r\nest r\u00e9pertori\u00e9 de fa\u00e7on syst\u00e9matique.\r\n\r\n19:42:14:19  19:42:17:04\r\n  Ca demande beaucoup de travail,\r\n\r\n19:42:17:06  19:42:21:00\r\n           et pour nous,\r\n   l'utilit\u00e9 n'est pas \u00e9vidente.\r\n\r\n19:42:21:02  19:42:28:05\r\n Nous ne pensons pas que \u00e7a am\u00e8ne\r\n quelque chose \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n19:42:28:10  19:42:30:22\r\n-Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances\r\n\r\n19:42:31:00  19:42:34:15\r\n   estime que 5 mios de francs\r\n   pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s\r\n\r\n19:42:34:17  19:42:39:17\r\nen r\u00e9duisant le nombre d'indicateurs\r\n      et de mesures sur place.\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:45:02\r\n  L'OFEV admet qu'il doit r\u00e9duire\r\nles mesures, et \u00eatre plus efficace,\r\n\r\n19:42:45:04  19:42:49:10\r\n            par exemple\r\navec la surveillance par satellite.\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:53:16\r\n   -Ca permettrait de remplacer\r\n\r\n19:42:53:18  19:42:56:16\r\n  certaines stations de mesures,\r\n\r\n19:42:56:18  19:42:59:05\r\net de r\u00e9duire le nombre de contr\u00f4les.\r\n\r\n19:42:59:10  19:43:02:13\r\n       -De quoi attrister\r\n  les scientifiques de l'OFEV,\r\n\r\n19:43:02:15  19:43:08:12\r\n  qui auront moins l'occasion \r\n  de se rendre dans la nature.\r\n\r\n19:43:09:21  19:43:15:04\r\n -Le fisc valaisan r\u00e9clame 4 mios\r\n         \u00e0 C.Constantin.\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:23:05\r\n    Ce dernier fait opposition.\r\n\r\n19:43:24:03  19:43:27:14\r\n         -Avoir son logo\r\n    sur le dossard d'une star\r\n\r\n19:43:27:16  19:43:30:05\r\npeut co\u00fbter cher aux entreprises.\r\n\r\n19:43:30:07  19:43:32:17\r\n Raiffeisen, Swisscom et Migros\r\n\r\n19:43:32:19  19:43:37:11\r\n   verseraient jusqu'\u00e0 60 mios\r\n     de francs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:37:12  19:43:39:09\r\n        En contrepartie,\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:44:18\r\n  ces soci\u00e9t\u00e9s peuvent d\u00e9duire\r\n   fiscalement ces montants.\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:48:22\r\n       -Celui qui sponsorise\r\n\r\n19:43:49:00  19:43:52:06\r\n   est dans une soci\u00e9t\u00e9 anonyme\r\n\r\n19:43:52:08  19:43:54:21\r\n   ou une soci\u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:43:54:23  19:43:58:04\r\n    Dans ce cas, le sponsoring \r\n    est d\u00e9ductible fiscalement.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:00:11\r\n    -Il n'y a pas de plafond ?\r\n\r\n19:44:00:13  19:44:03:12\r\n               -Non.\r\n\r\n19:44:03:18  19:44:06:23\r\n         -Le sponsoring\r\n   est au coeur du bras de fer\r\n\r\n19:44:07:01  19:44:10:09\r\n       entre C.Constantin\r\n      et le fisc valaisan.\r\n\r\n19:44:10:11  19:44:13:21\r\n  Pour l'Etat, seule une partie\r\n      de l'argent transf\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:44:13:23  19:44:16:23\r\n  entre sa soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re\r\n         et le FC Sion\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:19:20\r\n      peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e\r\n      comme du sponsoring,\r\n\r\n19:44:19:22  19:44:22:07\r\n   donc d\u00e9ductible des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:44:22:09  19:44:24:00\r\n    Le reste doit \u00eatre tax\u00e9.\r\n\r\n19:44:24:05  19:44:26:12\r\n  -S'il y a une structure holding\r\n\r\n19:44:26:14  19:44:29:09\r\n     avec des soci\u00e9t\u00e9s soeurs\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:31:14\r\n      et le m\u00eame actionnaire,\r\n\r\n19:44:31:16  19:44:35:13\r\non doit \u00e9valuer le montant acceptable\r\n         pour le sponsoring.\r\n\r\n19:44:35:19  19:44:39:10\r\n       -Pour C.Constantin,\r\n   ce n'est pas du sponsoring.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:42:11\r\n         Cette activit\u00e9\r\n   est l'un des objets sociaux\r\n\r\n19:44:42:12  19:44:46:18\r\n   de la soci\u00e9t\u00e9 Constantin SA\r\n   et devrait \u00eatre d\u00e9ductible.\r\n\r\n19:44:46:20  19:44:50:15\r\n       L'homme d'affaires\r\n       a fait opposition.\r\n\r\n19:44:50:17  19:44:55:06\r\n    Une r\u00e9clamation est pendante\r\naupr\u00e8s du service des contributions.\r\n\r\n19:44:55:20  19:44:59:19\r\n  -L'affaire des donn\u00e9es Facebook\r\n       suscite les passions.\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:04:12\r\n   Aux Etats-Unis, les pro-Trump\r\nrappellent que B.Obama y a recouru.\r\n\r\n19:45:04:14  19:45:08:11\r\n     Les anti-Trump d\u00e9noncent\r\n      une collecte ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:45:08:12  19:45:12:12\r\nAujourd'hui, l'\u00e9picentre du scandale\r\n           est \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:45:12:14  19:45:16:01\r\n       De simples individus\r\n  peuvent jouer un r\u00f4le crucial.\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:26:11\r\n   En Suisse, nous avons suivi \r\n   le Belge Paul-Oliver Dehaye.\r\n\r\n19:45:27:02  19:45:33:11\r\n-La commission parlementaire la plus\r\n scrut\u00e9e du monde enqu\u00eate \u00e0 Londres\r\n\r\n19:45:33:13  19:45:37:22\r\nsur la collecte massive de donn\u00e9es\r\n Facebook \u00e0 des fins politiques.\r\n\r\n19:45:38:00  19:45:42:20\r\nElle entendait ce matin le lanceur \r\nd'alerte qui a d\u00e9nonc\u00e9 le scandale.\r\n\r\n19:45:45:15  19:45:48:23\r\n     -Les donn\u00e9es personnelles\r\n\r\n19:45:49:01  19:45:54:07\r\nsont l'\u00e9lectricit\u00e9 de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n19:45:54:09  19:45:56:16\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 peut \u00eatre dangereuse\r\n\r\n19:45:56:18  19:46:00:09\r\n     si on ne met pas en place\r\n   des protocoles d'utilisation.\r\n\r\n19:46:00:13  19:46:05:11\r\n-P-O.Dehaye critique les pratiques\r\n  de Facebook depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:08:11\r\n   -Facebook cache les pratiques\r\n\r\n19:46:08:13  19:46:11:08\r\n      de ciblage des donn\u00e9es,\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:14:21\r\n   que le groupe devrait r\u00e9v\u00e9ler\r\n      s'il respectait la loi.\r\n\r\n19:46:15:02  19:46:17:13\r\n-Des pratiques de ciblage utilis\u00e9es\r\n\r\n19:46:17:15  19:46:20:04\r\n        par l'entreprise \r\n       Cambridge Analytica\r\n\r\n19:46:20:06  19:46:24:03\r\n    pour influencer le Brexit\r\n  et les \u00e9lections am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:46:24:05  19:46:27:11\r\n          Ces m\u00e9thodes\r\n ne surprennent pas P-O.Dehaye.\r\n\r\n19:46:27:12  19:46:30:19\r\n    En Suisse depuis 10 ans,\r\n     ce math\u00e9maticien belge\r\n\r\n19:46:30:21  19:46:33:19\r\n       a eu l'impression\r\n    de crier dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n19:46:34:00  19:46:36:11\r\n-Ces pratiques \u00e9taient document\u00e9es\r\n\r\n19:46:36:12  19:46:39:03\r\npar des activistes depuis longtemps,\r\n\r\n19:46:39:05  19:46:44:02\r\n  mais ils n'\u00e9taient pas \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n19:46:44:06  19:46:47:11\r\n    -Le ciblage des \u00e9lecteurs\r\n      ou des consommateurs,\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:51:14\r\n    un probl\u00e8me qui d\u00e9passe\r\nle scandale Cambridge Analytica.\r\n\r\n19:46:51:19  19:46:55:20\r\n   -Cambridge Analytica est une\r\n application parmi tant d'autres.\r\n\r\n19:46:55:22  19:47:03:11\r\nLe probl\u00e8me, c'est comment Facebook\r\n    g\u00e8re les donn\u00e9es des gens.\r\n\r\n19:47:03:16  19:47:06:14\r\n      -Ce matin \u00e0 Londres,\r\n         le ton change.\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:09:11\r\n      Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n       des derniers jours,\r\n\r\n19:47:09:13  19:47:13:04\r\n       difficile d'ignorer\r\n     plus longtemps l'enjeu.\r\n\r\n19:47:13:10  19:47:17:03\r\n   -Je crois que le grand public\r\n         en est conscient,\r\n\r\n19:47:17:05  19:47:21:06\r\n      les politiciens aussi.\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:23:08\r\n       -On conna\u00eet l'ampleur\r\n\r\n19:47:23:10  19:47:26:12\r\n     des collectes de donn\u00e9es\r\n\r\n19:47:26:14  19:47:28:15\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 des individus.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:32:06\r\n         Reste la question\r\n       de la responsabilit\u00e9,\r\n\r\n19:47:32:08  19:47:34:23\r\n      notamment de Facebook.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:42:19\r\nMark Zuckerberg a refus\u00e9 de t\u00e9moigner\r\n devant la commission parlementaire.\r\n\r\n19:47:43:02  19:47:46:02\r\n      La pression monte sur\r\n     Facebook et son patron,\r\n\r\n19:47:46:04  19:47:49:11\r\n  et ne risque pas de retomber.\r\n\r\n19:47:51:05  19:47:56:03\r\n-La France s'appr\u00eate \u00e0 rendre hommage\r\n  au lieutenant-colonel A.Beltrame,\r\n\r\n19:47:56:05  19:47:59:10\r\n  victime de l'attaque terroriste\r\n             \u00e0 Tr\u00e8bes.\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:04:11\r\n Le pr\u00e9sident E.Macron prononcera\r\n son \u00e9loge fun\u00e8bre aux Invalides.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:09:16\r\nUne minute de silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e\r\n      \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:14:12\r\n            A.Beltrame\r\n avait pris la place d'une otage.\r\n\r\n19:48:14:14  19:48:18:07\r\n      L'islamiste l'a \u00e9gorg\u00e9.\r\n\r\n19:48:19:16  19:48:24:06\r\n   Le d\u00e9bat s'engage \u00e0 nouveau\r\nsur la surveillance des islamistes\r\n\r\n19:48:24:08  19:48:27:00\r\n qui risquent de passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:48:27:02  19:48:31:07\r\nLe djihadiste, naturalis\u00e9 fran\u00e7ais,\r\n    ne pouvait pas \u00eatre expuls\u00e9\r\n\r\n19:48:31:09  19:48:36:14\r\n  quand il a \u00e9t\u00e9 fich\u00e9 pour menace\r\npotentielle \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat.\r\n\r\n19:48:36:16  19:48:45:08\r\nLe contr\u00f4le s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 insuffisant.\r\n\r\n19:48:46:19  19:48:50:08\r\n-On l'appelle le tueur de l'Aude.\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:53:03\r\n      Radouane L., 25 ans,\r\n\r\n19:48:53:05  19:48:56:19\r\n      d'origine marocaine,\r\n  naturalis\u00e9 fran\u00e7ais en 2004.\r\n\r\n19:48:56:21  19:49:00:15\r\nIl avait fait un mois de prison,\r\n   sans \u00e9veiller de soup\u00e7ons.\r\n\r\n19:49:00:20  19:49:04:08\r\n    -Radouane L. \u00e9tait fich\u00e9 S\r\n\r\n19:49:04:10  19:49:07:10\r\n           depuis 2014.\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:12:02\r\nIl a \u00e9t\u00e9 inscrit en 2015 au fichier\r\ndes signalements pour la pr\u00e9vention\r\n\r\n19:49:12:04  19:49:16:05\r\n       et la radicalisation\r\n \u00e0 caract\u00e8re terroriste, le FSPRT,\r\n\r\n19:49:16:07  19:49:20:05\r\n en raison de ses liens suppos\u00e9s \r\navec la mouvance salafiste locale.\r\n\r\n19:49:20:11  19:49:22:17\r\n    -Un d\u00e9linquant radicalis\u00e9\r\n\r\n19:49:22:19  19:49:25:12\r\n      qui semble avoir \u00e9t\u00e9\r\n       sans surveillance.\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:28:10\r\n     L'information d\u00e9clenche\r\n       le d\u00e9bat r\u00e9current\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:32:11\r\nsur les 26'000 fich\u00e9s S en France\r\n    pour \"s\u00fbret\u00e9 de l'Etat\",\r\n\r\n19:49:32:12  19:49:35:15\r\ndont 10'000 pour radicalisation.\r\n\r\n19:49:36:00  19:49:38:00\r\n        -Il faisait l'objet\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:40:20\r\n   de la part des renseignements\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:44:13\r\n       d'un suivi effectif,\r\n  toujours en cours en mars 2018,\r\n\r\n19:49:44:15  19:49:47:10\r\n       mais qui n'avait pas\r\n        permis de d\u00e9tecter\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:54:09\r\n      des signes pr\u00e9curseurs\r\n      d'un passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:49:54:13  19:49:59:07\r\n -Radouane L. n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9\r\ndangereux par les services fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:49:59:09  19:50:03:03\r\n  On a retrouv\u00e9 \u00e0 son domicile\r\n   des notes qui font penser\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:07:09\r\n   au testament d'un individu\r\n   pr\u00eat \u00e0 mourir pour Daech.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:10:00\r\nMais \u00e7a, c'\u00e9tait apr\u00e8s l'attentat.\r\n\r\n19:50:11:10  19:50:14:10\r\n    -Le pr\u00e9sident turc Erdogan\r\n        souhaite relancer\r\n\r\n19:50:14:11  19:50:18:08\r\nle processus d'adh\u00e9sion de son pays\r\n       \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:21:04\r\nIl l'a rappel\u00e9 \u00e0 Varna en Bulgarie.\r\n\r\n19:50:21:06  19:50:23:08\r\n      La tension reste forte\r\n\r\n19:50:23:10  19:50:30:18\r\n     en raison des violations\r\n des droits de l'homme en Turquie.\r\n\r\n19:50:31:10  19:50:36:02\r\nLe r\u00e9gime d'Ankara viole les droits\r\n des avocats et des journalistes.\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:44:10\r\n   Mais les purges touchent aussi\r\nles professeurs et les acad\u00e9miciens.\r\n\r\n19:50:45:03  19:50:48:05\r\n        -Des professeurs\r\n      priv\u00e9s d'enseignement\r\n\r\n19:50:48:07  19:50:52:18\r\n    qui dispensent leurs cours\r\n\u00e0 d'anciens \u00e9l\u00e8ves et des soutiens.\r\n\r\n19:50:52:20  19:50:56:14\r\n     Cette sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te\r\n   une fois par mois \u00e0 Izmir.\r\n\r\n19:50:56:16  19:50:58:18\r\n  Mise \u00e0 pied pour avoir sign\u00e9\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:03:06\r\n   une p\u00e9tition demandant l'arr\u00eat\r\ndes combats entre l'arm\u00e9e et le PKK,\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:05:03\r\n      Eylem est poursuivie\r\n\r\n19:51:05:05  19:51:09:20\r\n  et risque sept ans de prison\r\n  pour propagande terroriste.\r\n\r\n19:51:10:02  19:51:12:22\r\n-Ces cours sont importants pour nous.\r\n\r\n19:51:13:00  19:51:18:12\r\n    Les productions acad\u00e9miques\r\n doivent \u00eatre partag\u00e9es avec tous.\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:22:09\r\n      La libert\u00e9 acad\u00e9mique \r\n      est perdue en Turquie.\r\n\r\n19:51:22:11  19:51:26:17\r\n    Normalement, vous attendez \r\n   d'un environnement acad\u00e9mique\r\n\r\n19:51:26:19  19:51:31:14\r\nqu'il soit critique \u00e0 propos de tout.\r\n\r\n19:51:31:21  19:51:36:20\r\n  -A Mersin, trois professeurs\r\n ont mont\u00e9 un caf\u00e9-biblioth\u00e8que\r\n\r\n19:51:36:22  19:51:40:05\r\npour abriter les ouvrages abandonn\u00e9s\r\n\r\n19:51:40:07  19:51:43:11\r\n     apr\u00e8s leur d\u00e9part forc\u00e9\r\n        de l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:12  19:51:48:18\r\n  Ils organisent des \u00e9v\u00e9nements\r\n au prix de certains sacrifices.\r\n\r\n19:51:50:03  19:51:54:00\r\n-C'est le coin de Bedis, ma femme.\r\n\r\n19:51:54:02  19:51:55:20\r\n      Elle est en Allemagne.\r\n\r\n19:51:55:22  19:51:58:11\r\nComme nos passeports ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s,\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:02:04\r\n     elle ne peut pas revenir\r\n    et je ne peux pas y aller.\r\n\r\n19:52:02:06  19:52:07:14\r\nMon plus jeune fils est avec elle,\r\n     le plus grand avec moi.\r\n\r\n19:52:07:16  19:52:11:11\r\n   Elle nous aide financi\u00e8rement\r\n       car on gagne peu ici.\r\n\r\n19:52:11:13  19:52:15:20\r\n      Je reste car le pouvoir\r\n   veut que tout le monde parte.\r\n\r\n19:52:17:12  19:52:20:15\r\n  -Nala n'a pas subi les purges\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:24:15\r\n    mais elle s'est associ\u00e9e\r\n       aux trois limog\u00e9s,\r\n\r\n19:52:24:17  19:52:28:14\r\n     que d'autres ont fuis\r\n  face \u00e0 la pression ambiante.\r\n\r\n19:52:28:20  19:52:31:23\r\n   -C'est un lieu de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:34:09\r\n       On ne s'attendait pas\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:37:19\r\n    \u00e0 de tels retours des gens.\r\n\r\n19:52:37:21  19:52:41:11\r\n        L'espoir se propage\r\n     d'une personne \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:52:41:13  19:52:45:01\r\nIl est contagieux comme une vague.\r\n\r\n19:52:45:03  19:52:50:21\r\nC'est tr\u00e8s important de rester unis.\r\n\r\n19:52:51:03  19:52:54:11\r\n      -Ceux qui s'estiment\r\n      victimes des purges\r\n\r\n19:52:54:13  19:52:58:20\r\n         peuvent saisir\r\n    une commission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:53:00:04  19:53:04:22\r\n    -En Syrie, Bachar el-Assad\r\na presque reconquis le fief rebelle\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:08:01\r\n      de la Ghouta orientale,\r\n          pr\u00e8s de Damas.\r\n\r\n19:53:08:03  19:53:12:08\r\n    Aujourd'hui s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n   une grande vague de d\u00e9parts.\r\n\r\n19:53:12:10  19:53:15:21\r\n    Ces \u00e9vacuations font suite\r\n       aux accords conclus\r\n\r\n19:53:15:23  19:53:18:22\r\n entre les rebelles et le r\u00e9gime,\r\n     sous l'\u00e9gide de Moscou.\r\n\r\n19:53:18:22  19:53:22:05\r\n      Malika Nedir, bonsoir.\r\n\r\n19:53:22:07  19:53:24:07\r\n  La chute de la Ghouta orientale\r\n    efface presque de la carte\r\n\r\n19:53:24:09  19:53:25:18\r\n      l'opposition syrienne.\r\n\r\n19:53:25:20  19:53:27:16\r\n   C'est une victoire \u00e9clatante\r\n       de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:53:27:23  19:53:30:00\r\n        -Bachar el-Assad,\r\n     vainqueur de ce conflit.\r\n\r\n19:53:30:02  19:53:33:03\r\n Personne ne pariait sur la survie \r\nde son r\u00e9gime au d\u00e9but de la guerre.\r\n\r\n19:53:33:05  19:53:35:10\r\n           Il y a 6 ans,\r\n     c'\u00e9tait un homme assi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:37:23\r\n       Aujourd'hui, il joue\r\n  les guides touristiques \u00e0 Damas\r\n\r\n19:53:38:01  19:53:40:03\r\n          pour se rendre\r\n     dans la Ghouta orientale.\r\n\r\n19:53:40:05  19:53:42:15\r\n Images d'une normalit\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n19:53:42:17  19:53:45:05\r\n        B.el-Assad montre\r\nqu'il peut arpenter son territoire\r\n\r\n19:53:45:07  19:53:47:11\r\n  apr\u00e8s des ann\u00e9es de reconqu\u00eate.\r\n\r\n19:53:47:12  19:53:51:08\r\n    D\u00e9but 2015, il ne contr\u00f4le\r\n    plus que 7 % de la Syrie.\r\n\r\n19:53:51:10  19:53:55:17\r\n  En septembre 2015, tout bascule\r\n avec l'intervention de la Russie.\r\n\r\n19:53:55:19  19:53:57:12\r\n     A l'est, l'arm\u00e9e syrienne\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:00:20\r\n  reprend Palmyre et Deir ez-Zor\r\n    au groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:54:00:22  19:54:04:11\r\n            A l'ouest,\r\n  les enclaves rebelles tombent:\r\n\r\n19:54:04:12  19:54:08:01\r\n         Homs, Alep, Hama,\r\n      et la Ghouta orientale.\r\n\r\n19:54:08:03  19:54:11:11\r\n       B.el-Assad contr\u00f4le\r\n    pr\u00e8s de 65 % du territoire\r\n\r\n19:54:11:13  19:54:15:15\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 ses alli\u00e9s russes\r\n            et iraniens\r\n\r\n19:54:15:17  19:54:21:04\r\net gr\u00e2ce \u00e0 une strat\u00e9gie: bombarder\r\nune poche rebelle pendant des mois,\r\n\r\n19:54:21:06  19:54:25:21\r\n assi\u00e9ger et affamer les civils, \r\n jusqu'au d\u00e9part des combattants,\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:29:11\r\n        autoris\u00e9s \u00e0 gagner\r\n       la province d'Idlib.\r\n\r\n19:54:29:12  19:54:34:11\r\nIdlib, dernier grand bastion rebelle\r\n    et refuge des groupes arm\u00e9s.\r\n\r\n19:54:34:12  19:54:38:00\r\n    C'est le prochain objectif\r\n          de B.el-Assad,\r\n\r\n19:54:38:02  19:54:41:12\r\n     qui a lanc\u00e9 en d\u00e9cembre\r\n   une campagne de bombardement\r\n\r\n19:54:41:14  19:54:46:23\r\n    pour r\u00e9cup\u00e9rer la province.\r\n\r\n19:54:46:23  19:54:51:19\r\n     -Apr\u00e8s la d\u00e9croissance,\r\n  voici la tendance minimaliste,\r\n\r\n19:54:51:21  19:54:55:22\r\n        qui vient du Japon:\r\n  vivre avec le minimum d'objets.\r\n\r\n19:54:56:00  19:55:07:11\r\n Portrait d'un Suisse minimaliste,\r\n avec nos coll\u00e8gues de \"10vor10\".\r\n\r\n19:55:09:03  19:55:13:23\r\n     -Une eau \u00e0 cinq degr\u00e9s:\r\n   Rodrigo Haenggi s'endurcit.\r\n\r\n19:55:14:01  19:55:17:16\r\n    Comme \u00e7a, il aura besoin\r\n     de moins de v\u00eatements.\r\n\r\n19:55:17:18  19:55:20:19\r\n  Etre plus heureux avec moins.\r\n\r\n19:55:20:21  19:55:24:18\r\n   -J'ai donn\u00e9 ma veste d'hiver,\r\n\r\n19:55:24:20  19:55:29:03\r\n      j'essaie de vivre sans.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:32:09\r\n   -Il vit avec presque rien.\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:37:17\r\n     Ses objets du quotidien\r\n rentrent dans ces trois bo\u00eetes.\r\n\r\n19:55:38:02  19:55:42:05\r\n -J'ai mon papier pour travailler:\r\n          juste un plan.\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:49:08\r\n     Tous les autres papiers,\r\n  je les scanne et je les jette.\r\n\r\n19:55:49:13  19:55:54:09\r\n   -\"Du balai\", se dit Rodrigo\r\n      devant chaque objet:\r\n\r\n19:55:54:11  19:55:57:11\r\n       il est minimaliste.\r\n\r\n19:55:57:12  19:56:00:01\r\n   Il a d\u00e9couvert ce mouvement\r\n            au Japon.\r\n\r\n19:56:00:03  19:56:05:22\r\n  L'ic\u00f4ne du minimalisme est Fumio\r\nSasaki, auteur de \"Goodbye, things\".\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:11:09\r\n    Il poss\u00e8de trois t-shirts,\r\nquatre pantalons et trois chemises.\r\n\r\n19:56:11:11  19:56:16:07\r\n    Son appartement de 20 m2 \r\n   ne contient que 150 objets.\r\n\r\n19:56:16:09  19:56:25:20\r\n  Les adeptes se multiplient: le\r\nbonheur est dans le d\u00e9pouillement.\r\n\r\n19:56:27:01  19:56:34:07\r\n-Avant, je voulais le nouvel iPhone,\r\n         le dernier laptop.\r\n\r\n19:56:34:09  19:56:37:22\r\n    Je n'ai plus cette pulsion.\r\n\r\n19:56:38:00  19:56:41:19\r\n      Le minimalisme signifie\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:48:02\r\nabandonner le concept de possession.\r\n\r\n19:56:48:08  19:56:54:17\r\n-Dans son appartement, la plupart\r\n des objets sont \u00e0 sa compagne.\r\n\r\n19:56:54:23  19:56:58:11\r\n    -Quand je suis arriv\u00e9e ici,\r\n\r\n19:56:58:13  19:57:01:23\r\n   il n'y avait pas de rideaux,\r\n\r\n19:57:02:01  19:57:06:02\r\n pas de coussins, pas de plantes,\r\n     quasi pas de vaisselle.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:10:12\r\n      -En octobre, j'ai dormi\r\n      une semaine par terre.\r\n\r\n19:57:10:14  19:57:17:03\r\n   On peut vivre bien sans lit, \r\n   c'est m\u00eame assez confortable.\r\n\r\n19:57:17:23  19:57:21:05\r\n-Une phrase \u00e0 m\u00e9diter, pour finir:\r\n\r\n19:57:21:07  19:57:29:00\r\n      \"Vider son int\u00e9rieur\r\npour remplir son vide int\u00e9rieur.\"\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:35:11\r\n -En football, la Suisse affronte\r\n en ce moment le Panama \u00e0 Lucerne\r\n\r\n19:57:35:12  19:57:39:00\r\n      en match de pr\u00e9paration\r\n      pour la Coupe du monde.\r\n\r\n19:57:39:02  19:57:43:13\r\n La Suisse domine, elle m\u00e8ne 4-0.\r\n\r\n19:57:43:15  19:57:46:20\r\n         C'est B.Dzemaili\r\n      qui a ouvert le score,\r\n\r\n19:57:46:22  19:57:50:22\r\nsur une passe de Gelson Fernandes.\r\n\r\n19:57:51:00  19:57:57:05\r\n Rencontre \u00e0 suivre sur RTS Deux.\r\n\r\n19:58:03:10  19:58:09:02\r\n   Visage embl\u00e9matique du cin\u00e9ma\r\n      fran\u00e7ais des ann\u00e9es 70,\r\n\r\n19:58:09:04  19:58:14:11\r\n         elle \u00e9tait aussi\r\n    la femme de Claude Chabrol.\r\n\r\n19:58:14:12  19:58:18:16\r\nReconnaissable \u00e0 sa voix tra\u00eenante,\r\ndans ses r\u00f4les de femmes \u00e9l\u00e9gantes.\r\n\r\n19:58:18:18  19:58:20:23\r\n   St\u00e9phane Audran s'est \u00e9teinte\r\n             \u00e0 85 ans.\r\n\r\n19:58:21:14  19:58:25:03\r\n        -Elle incarnait\r\n   ces bourgeoises \u00e9l\u00e9gantes.\r\n\r\n19:58:25:05  19:58:27:16\r\n    -J'ai rarement vu quelqu'un\r\n        d'aussi capricieux.\r\n\r\n19:58:27:18  19:58:29:05\r\n            -Peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:58:29:07  19:58:31:14\r\n    -Vous \u00eates d'une exigence !\r\n\r\n19:58:31:16  19:58:34:04\r\n   -Et toujours ce verbe lent.\r\n\r\n19:58:34:06  19:58:37:01\r\n   En 1968, avec \"Les Biches\",\r\n\r\n19:58:37:03  19:58:40:20\r\n    St\u00e9phane Audran d\u00e9croche\r\n   un Ours d'argent \u00e0 Berlin:\r\n\r\n19:58:40:22  19:58:43:09\r\n      sa carri\u00e8re d\u00e9colle.\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:46:09\r\nClaude Chabrol aime sa muse rousse.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:51:14\r\n       S.Audran a inspir\u00e9\r\n  d'autres grands r\u00e9alisateurs,\r\n\r\n19:58:51:16  19:58:56:01\r\n          Luis Bunuel,\r\n dans son film oscaris\u00e9 en 1973.\r\n\r\n19:59:01:03  19:59:04:19\r\n  -On peut \u00eatre pauvre et voleur.\r\n       -Et riche et honn\u00eate.\r\n\r\n19:59:04:21  19:59:09:06\r\n-Comment s'habillait ce monsieur ?\r\n\r\n19:59:09:11  19:59:14:03\r\n     -Et Bertrand Tavernier\r\n   la dirige en femme tromp\u00e9e.\r\n\r\n19:59:14:05  19:59:23:03\r\n       Dans les ann\u00e9es 80,\r\n   S.Audran se fait plus rare.\r\n\r\n19:59:23:05  19:59:27:12\r\n  \"Le Festin de Babette\", film\r\noscaris\u00e9 o\u00f9 elle joue en danois,\r\n\r\n19:59:27:14  19:59:33:06\r\nlui offre un retour au premier plan.\r\n\r\n19:59:34:15  19:59:37:13\r\n     On la retrouve \u00e0 Vevey,\r\n\r\n19:59:37:15  19:59:40:09\r\n        face \u00e0 la cam\u00e9ra\r\n      de Jacqueline Veuve.\r\n\r\n19:59:40:11  19:59:45:01\r\n    S.Audran dans \"L'Evanouie\",\r\nune femme condamn\u00e9e par la maladie.\r\n\r\n19:59:45:06  19:59:47:23\r\n           -Ca me pla\u00eet,\r\n\r\n19:59:48:01  19:59:51:15\r\n       cette femme qui sait\r\n\r\n19:59:51:17  19:59:56:06\r\n    qu'elle a une maladie grave,\r\net qui d\u00e9cide de partir \u00e0 son heure.\r\n\r\n20:00:00:06  20:00:03:13\r\n  -Une femme libre \u00e0 son image:\r\n\r\n20:00:03:15  20:00:07:18\r\n partie paisiblement cette nuit,\r\n            \u00e0 85 ans.\r\n\r\n20:00:09:09  20:00:12:11\r\n Ce soir, \"ABE\" a test\u00e9 la viande.\r\n\r\n20:00:12:13  20:00:16:08\r\nAu menu, steaks hach\u00e9s et lasagnes,\r\n       juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:16:10  20:00:19:03\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:19:21  20:00:24:20\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cloux, L.Martignetti, Y.Methenitis,\r\nM.Pisino, L.Rodriguez, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T18:24:01Z", "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "medias": [{"id": "1735538", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT037743", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-21D74861-3FDA-440B-A8A5-99DDFF800F77", "internalArchiveId": "21D74861-3FDA-440B-A8A5-99DDFF800F77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Economie: quand les individus deviennent des cobayes", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Un nouveau courant de l'\u00e9conomie prosp\u00e8re depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. A base d'exp\u00e9rimentations en laboratoire, puis sur le terrain, il se propose de cr\u00e9er des mod\u00e8les pour transformer la conduite des individus par la connaissance des biais qui r\u00e9gissent leurs comportements. Les tenants de ce nouveau comportementalisme occupent une place de plus en plus dominante parmi les \u00e9conomistes, aupr\u00e8s des autorit\u00e9s publiques et m\u00eame dans les m\u00e9dias. Est-ce une mani\u00e8re de discipliner les populations pour les amener \u00e0 agir selon les dogmes d'une \u00e9conomie suppos\u00e9e efficace? C'est l'hypoth\u00e8se d\u00e9fendue par l'\u00e9conomiste Jean-Michel Servet dans son ouvrage \"L'\u00e9conomie comportementale en question\". A lire: \"L'\u00e9conomie comportementale en question\", Jean-Michel Servet (Ed. Charles L\u00e9opold Mayer, 2018).", "durationSec": 1741, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "psychologie"], "alternativeTitle": ["Economie: quand les individus deviennent des cobayes", "Economie: quand les individus deviennent des cobayes / VSS_2018-03-27T09:07:53_versus-penser", "Economie: quand les individus deviennent des cobayes / VSS_2018-03-27T09:07:53_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Un nouveau courant de l\u02b9\u00e9conomie prosp\u00e8re depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. A base d\u02b9exp\u00e9rimentations en laboratoire, puis sur le terrain, il se propose de cr\u00e9er des mod\u00e8les pour transformer la conduite des individus par la connaissance des biais qui r\u00e9gissent leurs comportements. Les tenants de ce nouveau comportementalisme occupent une place de plus en plus dominante parmi les \u00e9conomistes, aupr\u00e8s des autorit\u00e9s publiques et m\u00eame dans les m\u00e9dias. Est-ce une mani\u00e8re de discipliner les populations pour les amener \u00e0 agir selon les dogmes d\u02b9une \u00e9conomie suppos\u00e9e efficace? C\u02b9est l\u02b9hypoth\u00e8se d\u00e9fendue par l\u02b9\u00e9conomiste Jean-Michel Servet dans son ouvrage \"L\u02b9\u00e9conomie comportementale en question\". \nEntretien avec Jean-Michel Servet, professeur honoraire de l\u02b9Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement et chercheur associ\u00e9 au centre d\u02b9\u00e9tudes en sciences sociales sur les mondes africains, am\u00e9ricains et asiatique.\nA lire: \"L\u02b9\u00e9conomie comportementale en question\", Jean-Michel Servet, \u00e9ditions Charles L\u00e9opold Mayer\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc en collaboration avec Nicole Corpataux", "Un nouveau courant de l\u02b9\u00e9conomie prosp\u00e8re depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. A base d\u02b9exp\u00e9rimentations en laboratoire, puis sur le terrain, il se propose de cr\u00e9er des mod\u00e8les pour transformer la conduite des individus par la connaissance des biais qui r\u00e9gissent leurs comportements. Les tenants de ce nouveau comportementalisme occupent une place de plus en plus dominante parmi les \u00e9conomistes, aupr\u00e8s des autorit\u00e9s publiques et m\u00eame dans les m\u00e9dias. Est-ce une mani\u00e8re de discipliner les populations pour les amener \u00e0 agir selon les dogmes d\u02b9une \u00e9conomie suppos\u00e9e efficace? C\u02b9est l\u02b9hypoth\u00e8se d\u00e9fendue par l\u02b9\u00e9conomiste Jean-Michel Servet dans son ouvrage \"L\u02b9\u00e9conomie comportementale en question\". \nEntretien avec Jean-Michel Servet, professeur honoraire de l\u02b9Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement et chercheur associ\u00e9 au centre d\u02b9\u00e9tudes en sciences sociales sur les mondes africains, am\u00e9ricains et asiatique.\nA lire: \"L\u02b9\u00e9conomie comportementale en question\", Jean-Michel Servet, \u00e9ditions Charles L\u00e9opold Mayer\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc en collaboration avec Nicole Corpataux", "Un nouveau courant de l\u02b9\u00e9conomie prosp\u00e8re depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. A base d\u02b9exp\u00e9rimentations en laboratoire, puis sur le terrain, il se propose de cr\u00e9er des mod\u00e8les pour transformer la conduite des individus par la connaissance des biais qui r\u00e9gissent leurs comportements. Les tenants de ce nouveau comportementalisme occupent une place de plus en plus dominante parmi les \u00e9conomistes, aupr\u00e8s des autorit\u00e9s publiques et m\u00eame dans les m\u00e9dias. Est-ce une mani\u00e8re de discipliner les populations pour les amener \u00e0 agir selon les dogmes d\u02b9une \u00e9conomie suppos\u00e9e efficace? C\u02b9est l\u02b9hypoth\u00e8se d\u00e9fendue par l\u02b9\u00e9conomiste Jean-Michel Servet dans son ouvrage \"L\u02b9\u00e9conomie comportementale en question\". \nEntretien avec Jean-Michel Servet, professeur honoraire de l\u02b9Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement et chercheur associ\u00e9 au centre d\u02b9\u00e9tudes en sciences sociales sur les mondes africains, am\u00e9ricains et asiatique.\nA lire: \"L\u02b9\u00e9conomie comportementale en question\", Jean-Michel Servet, \u00e9ditions Charles L\u00e9opold Mayer\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc en collaboration avec Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9404308", "ece-9404304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:52:00Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nBon c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [83%] :\r\nUne fois n'est pas coutume nous nous vous aventurant aujourd'hui sur un terrain rarement abord\u00e9 dans Versus penser celui de l'\u00e9conomie Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui bonjour Julien bonjour \u00e0 tous, \u00e7a c'est vrai si on Parlos aujourd'hui \u00e9conomie c'est pour d\u00e9crypter en fait un nouveau courant de l'\u00e9conomie c'est un courant qui prosp\u00e8re depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et qui occupe une position apparemment de plus en plus dominante parmi les \u00e9conomistes mais aussi aupr\u00e8s des autorit\u00e9s publiques, des organisations internationales, des entreprises et m\u00eame d\u00e8s m\u00e9dias alors cette nouvelle branche de l'\u00e9conomie, c'est l'\u00e9conomie comportementale Larqu\u00e9 Sakho h\u00e9 ben \u00e7a caract\u00e9ristique principale, c'est en fait d'incorporer des concepts venus des sciences humaines, en particulier la psychologie, hein, donc les individus tr\u00e8s certainement voil\u00e0 absolument des Caubert, un petit peu comme des souris de laboratoire, donc cette \u00e9conomie comportementale et est tr\u00e8s \u00e0 la mode, trop \u00e0 la mode aux yeux de certains comme aux yeux de notre invit\u00e9 Jean-Michel Servet, qui ont fait la critique dans son dernier livre, intitul\u00e9 L'\u00e9conomie comportementale en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [93%] :\r\nPouvez -vous nous pr\u00e9senter en quelques mots : Jean-Michel Servet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [91%] :\r\nAlors, il est professeur honoraire de l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve, alors il a beaucoup travaill\u00e9 en Inde, notamment autour de des questions du microcr\u00e9dit, d'ailleurs on on avait re\u00e7u je crois \u00e0 2 reprises sur Espace 2 pour \u00e9voquer ces recherches autour du microcr\u00e9dit et puis il s'int\u00e9resse aussi \u00e0 ce qu'on appelle Les nouvelle monnaie o\u00f9 les monnaies compl\u00e9mentaires ou alternatives et d'ailleurs il va publier, je crois tout prochainement un livre autour de farines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [84%] :\r\nD'accord, oui, acteur passionnant, son dernier livre, fait donc la critique de l'\u00e9conomie comportementale qui, vous l'avez dit, a recours \u00e0 la psychologie, donc on va consid\u00e9rer l'individu comme un Caubert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [90%] :\r\nOui, comme \u00e7a, Europe, on peut le dire comme \u00e7a, donc, ce qui au d\u00e9part distingue disons des \u00e9conomistes classiques, orthodoxes qui se fonde sur l'observation, h\u00e9 bien, contrairement \u00e0 eux, les \u00e9conomistes comportementalistes ont une m\u00e9thode toute diff\u00e9rente il va -t-elle donc soit en laboratoire, soit sur le terrain, un certain nombre d'hypoth\u00e8ses pour ce faire, ils vont travailler par ce qu'on appelle la rente d'hominisation, c'est-\u00e0-dire en gros compar\u00e9 2 groupes d'individus comme c'est le cas pour ce qu'on conna\u00eet pour les tests m\u00e9dicaux, donc un groupe auquel, par exemple, on va donner un m\u00e9dicament et l'autre, auxquels on va donner un placebo, donc voil\u00e0, jusqu'ici, on se dit : ben, tout va bien en apparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [90%] :\r\nOui, sauf qu'on se dit que \u00e7a va sans doute quand m\u00eame influenc\u00e9 les r\u00e9sultats et puis qu'on peut tr\u00e8s vite aboutir un peu \u00e0 des mod\u00e8les de voil\u00e0, de penser, de d\u00e9cryptage, peut-\u00eatre un peu sommaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [92%] :\r\nVoil\u00e0 un petit peu semaine parce que je me dis, en tout cas on va y regarder \u00e9videmment de plus pr\u00e8s et si on en croit effectivement Jean-Michel Servet ces m\u00e9thodes utilis\u00e9es par les tenants de l'\u00e9conomie comportementale comportementale pose pas mal de probl\u00e8mes, alors on va d'abord s'int\u00e9resser aux travaux pionniers, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont influenc\u00e9 cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9conomistes et vous avez longtemps ben c'est plut\u00f4t surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [91%] :\r\nL'\u00e9tude de terrain parent d'hominisation qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement m\u00e9diatis\u00e9 qui a fait conna\u00eetre le courant s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, il s'est d\u00e9roul\u00e9 en Afrique de l'Est et il a port\u00e9 sur l'effet de donner du vermifuge aux enfants dans les \u00e9coles pour voir si ceux -l\u00e0 augmenter leur temps de pr\u00e9sence \u00e0 l'\u00e9cole, donc diminuer l'absent\u00e9isme scolaire, donc \u00e7a c'est l'\u00e9tude la plus connue, la plus r\u00e9pandue caetera qui a fait conna\u00eetre et qui faisait en quelque sorte le lien avec les pratiques qui \u00e9tait faite pour tester les m\u00e9dicaments pour voir si un m\u00e9dicament a \u00e9t\u00e9 efficace ou n'\u00e9taient pas efficace par rang de mise \u00e0 Sion il y a la population \u00e0 laquelle vous donnez le m\u00e9dicament et puis il y a la population \u00e0 laquelle vous donnez un placebo, vous ne donnait pas le m\u00e9dicament pour le vermifuge on leur donnait o\u00f9 on leur donnait pas selon les \u00e9coles, le vermifuge on regardait si la pr\u00e9sence \u00e0 l'\u00e9cole augmenter, voil\u00e0 la comparaison, donc c'est tout \u00e0 fait, inspir\u00e9 des m\u00e9thode des m\u00e9dicaments, \u00e7a c'est la technique des comportementalistes, hein, c'est-\u00e0-dire c\u00e9der des \u00e9conomistes qui \u00e9tudie le comportement des populations par une technique de rang de mise \u00e0 Sion, mais l'\u00e9tude du comportement lui- m\u00eame a commenc\u00e9 avant sous forme de tests exp\u00e9rimentaux, on peut dire, devant des \u00e9crans d'ordinateur, c'est-\u00e0-dire qu'on regarde comment un sujet r\u00e9agit \u00e0 telle ou telle proposition o\u00f9 on regarde, on a regard\u00e9 les r\u00e9sultats du comportement de ceux qui sont dans des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es \u00e0 laquelle on leur fait gagner de l'argent, ils abandonnent, il continue de jouer, donc on a ceci d\u00e8s les ann\u00e9es 80 et on peut m\u00eame dire que ces techniques d'\u00e9tudes de comportement pour \u00e9valuer non seulement un comportement mais quelle politique on va mener, h\u00e9 bien \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pour \u00e9valuer aux \u00c9tats-Unis la Great Society, la, la, la politique de Johnson de 10 ans de lutte contre la la pauvret\u00e9, donc on peut oui et puis si on remonte dans les \u00e9tudes de comportement d\u00e8s le d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle qui a des tests qui sont faits notamment sur des animaux par un certain Watson et qui sont transpos\u00e9s aux humains pour voir les r\u00e9actions \u00e0 des stimuli donc c'est la la m\u00eame chose, donc on peut dire, il y a une continuit\u00e9 depuis ces tests sur des animaux pour voir comment ils r\u00e9agissent \u00e0 certains stimuli jusqu'aux tests qui vont commencer \u00e0 \u00eatre men\u00e9es et je crois que l'op\u00e9ration n'a pas encore tout \u00e0 fait commencer en Gironde pour tester l'effet du revenu universel sur la population dont vous \u00e0 une partie de la population, vous regardez ce qu'ils en font et puis vous regardez comment se comportent des populations suppos\u00e9es similaires ou lequel vous ne distribuez pas ce ce revenu donc c'est c'est un processus long, il se pr\u00e9sente aujourd'hui comme quelque chose d'enti\u00e8rement nouveau canton situe en tant que je dirais d'historien de la pens\u00e9e, on s'aper\u00e7oit que ce n'est pas tout aussi nouveau qui l'affirme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [90%] :\r\nJean-Michel Servet, hein, votre micro Nicole Duparc l'\u00e9conomie comportementale n'est donc pas si nouvelle que le pr\u00e9tendent ses adeptes, ce qu'on comprend aussi, c'est que l'\u00e9conomie comportementale d\u00e9sormais des propositions dans les domaines les plus divers Ar\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [91%] :\r\nLe spectre extr\u00eamement large sale, on en a parl\u00e9 de la lutte contre l'absent\u00e9isme scolaire \u00e0 l'efficacit\u00e9 ou non de certaines actions \u00e9conomiques ou sociales para\u00eet par exemple de du test en cours autour du revenu universel qui se d\u00e9roule donc maintenant en Gironde, en France, oui, on va prendre un autre exemple tr\u00e8s concret, celui de la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [90%] :\r\nLes comportementalistes bon mettre en avant que la monnaie n'est pas tout \u00e0 fait font, c'est-\u00e0-dire que, en fait pour g\u00e9rer leur budget, les m\u00e9nages et les personnes, h\u00e9 bien font comme nos grands- m\u00e8res mettaient dans des pots de confiture leurs billets et pi\u00e8ces etc, qui \u00e9taient affect\u00e9s \u00e0 certaines d\u00e9penses et c'est \u00e0 partir de ces cloisonnements qu'il g\u00e8re pour les comportementalistes, on est face \u00e0 une gestion efficace en quelque sorte du budget on cloisonne pour pas trop d\u00e9pens\u00e9 pour pouvoir payer le t\u00e9l\u00e9phone etc, dans les familles du nord de la France, par exemple, vous mettez une bo\u00eete en fer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone, chaque fois qu'on t\u00e9l\u00e9phonait pour pouvoir r\u00e9gler son t\u00e9l\u00e9phone pour qu'il voit \u00e7a, mais ils n'ont pas du tout int\u00e9gr\u00e9 un apport essentiel depuis une trentaine d'ann\u00e9es, de la sociologie \u00e9conomique qui a montr\u00e9 que les fondements de ces cloisonnements mon\u00e9taire \u00e9tait d\u00e9cloisonnement Moreau, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait pas purement individuelle, c'est-\u00e0-dire que selon d'o\u00f9 vient cette morale de l'argent, h\u00e9 bien, selon les sources de revenus, vous ne les d\u00e9penses, pas de la m\u00eame fa\u00e7on, vous ne gaspillez pas si j'ose dire, la m\u00eame fa\u00e7on, l'argent de l'h\u00e9ritage parce que vous avez des pressions, l'argent des allocations familiales normalement va \u00e0 certains types de d\u00e9penses etc donc les cloisonnements, ils viennent des sources, m\u00eame de l'argent et des classifications morales qui sont diff\u00e9rentes selon les soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a aussi c'est important \u00e0 relever et qui font ces cloisonnements et c'est et dans la critique qu'on peut faire d'ailleurs sur des \u00e9l\u00e9ments de ce type du comportementale isme comme les individus par exemple qui sont test\u00e9s devant ordinateur, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s souvent en fait des \u00e9tudes, des professeurs qui font les tests, autant vous dire que ce sont des gens \u00e9duqu\u00e9s, etc, etc, puisqu'ils sont dans les grandes universit\u00e9s, c'est pas des individus standard, c'est d'ailleurs la raison pour laquelle des comportementalistes se sont port\u00e9s \u00e0 faire des randos mise \u00e0 Sion de terrain dans les pays en d\u00e9veloppement pour aller justement face \u00e0 des populations qui repr\u00e9sentait plus en quelque sorte des populations locales et moi, des individus qui sont quand m\u00eame le profil \u00e9tudiants am\u00e9ricains dans une universit\u00e9 et pas le profil de l'humanit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [90%] :\r\nJean-Michel Servet de nouveau \u00e0 votre micro Michael Nicole Duparc Jean-Michel Servet, qui fait donc la critique de l'\u00e9conomie comportementale distincts avec un un livre d'ailleurs qui sort \u00e0 ce sujet, mais on se dit quand m\u00eame que les \u00e9conomistes classiques, eux aussi, se trompe assez souvent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:08) [90%] :\r\n\u00e7a c'est indubitable, c'est vrai, par exemple, qui sait pas une science exacte, c'est pas du tout une science exacte, ils ont passion anticiper les crises financi\u00e8res, c'est le principe, \u00e7a on l'a tous remarqu\u00e9, m\u00eame sans \u00eatre \u00e9conomiste et c'est sans doute cela qui explique, en partie bien s\u00fbr, le succ\u00e8s des comportementalistes, d'ailleurs, ce succ\u00e8s, il est, il \u00e9merge aussi dans le dernier rapport de la Banque mondiale qui traduit v\u00e9ritablement leur influence qui donnent justement toute une s\u00e9rie d'exemples issus de tests men\u00e9s parC. comportementaliste dans les domaines les plus divers, Jean-Michel Servet lui consid\u00e8re que c'est un peu l'\u00e9conomie pour les nuls, c'est ce qu'il dit en parlant de ce rapport de la Banque mondiale, alors bon d'accord, mais est -ce que c'est pas quand elle une posture un peu \u00e9litiste ou \u00e9litaire, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [88%] :\r\nIl faut reconna\u00eetre que les \u00e9conomistes sont eux arriv\u00e9s progressivement avec une math\u00e9matisation et une formalisation de l'\u00e9conomie \u00e0 des mod\u00e8les extr\u00eamement sophistiqu\u00e9s et incompr\u00e9hensible et incompr\u00e9hensible par le commun des mortels, disons que je pense que certains articles, il y a une centaine de personnes sur la plan\u00e8te qui pouvait arriver \u00e0 comprendre les les articles donc eux vont pr\u00e9senter, je dis bien pr\u00e9senter des enqu\u00eates assez simple, on comprend l'exemple que j'ai donn\u00e9es on distribue les fermiers Fujan Les distribue pas et on regarde statistiquement combien vont aller \u00e0 l'\u00e9cole ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a para\u00eet extr\u00eamement simple en fait 100 quand vous regardez les annexes des \u00e9tudes, c'est 10 statistiquement des des traitements \u00e9conom\u00e9triques qui sont pas non plus \u00e0 la port\u00e9e de de toute personne lisant ce genre d'article, donc c'est les r\u00e9sultats, m\u00eame qui sont pr\u00e9sent\u00e9s de fa\u00e7on simple et je dirais que, tr\u00e8s souvent, les r\u00e9sultats sont forcer parce que qu'il y a quelque chose qui s'qui m'amuse un peu, c'est il y a une quinzaine d'ann\u00e9es quand on \u00e9tait faite par Esther Duflo, notamment en Inde, des \u00e9tudes sur l'impact du Bichr au cr\u00e9dit, h\u00e9 bien c'\u00e9tait formidable microcr\u00e9dit \u00e7a diminuer la pauvret\u00e9 etc, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, j'ai publi\u00e9, on s'est rencontr\u00e9 d'ailleurs pour vos \u00e9missions \u00e0 \u00e0 2 reprises au moins sur le micro- cr\u00e9dit, j'avais v\u00e9cu en Allemagne, j'ai fait des de terre en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [90%] :\r\nLes r\u00e9sultats d'Esther Duflo m'\u00e9tonner, enfin, parce que c'est pas tout \u00e0 fait ce que je voyais, compte tenu du surendettement et avec la crise du microcr\u00e9dit d\u00e9sendettement des populations qui est manifeste, monter des non remboursements de pr\u00eats etc, h\u00e9 bien on constate que les comportementalistes dans leurs rangs domination dans leurs \u00e9tudes, ont des r\u00e9sultats moins performant aupr\u00e8s des clients, je dirais qu'ils ont \u00e9t\u00e9 plus attentif \u00e0 la critique g\u00e9n\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e \u00e0 l'encontre du microcr\u00e9dit et maintenant on teste plus l'\u00e9pargne le sens cach\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments de ce type, ils ont \u00e9volu\u00e9, ce qui m'interroge quand m\u00eame sur la m\u00e9thode elle- m\u00eame, vous voyez qui progressivement suit l'air ambiant en quelque sorte de la consid\u00e9ration que peu \u00e0 voir les diff\u00e9rentes formes d'inclusion financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:28) [91%] :\r\nDonc, c'est d'abord en laboratoire, hein, avant d'exp\u00e9rimenter sur le terrain, c'est d'abord en laboratoire qu'on va tester certaines propositions sur des individus Caub\u00e8re qui sont le plus souvent r\u00e9tribuer un petit peu sur le mode des tests m\u00e9dicaux, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a tourne pas rond quoi selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:48) [88%] :\r\nBah c'est c'est-\u00e0-dire \u00e0 dire que quand vous vous interrogez des rangs de bises, acteurs, etc, vous vous apercevez bien que les les populations peuvent avoir tendance \u00e0 r\u00e9pondre conform\u00e9ment \u00e0 ce qu'elle suppose \u00eatre l'attente de celui qui l'interroge, on le voit de mani\u00e8re tr\u00e8s nette sur le micro- cr\u00e9dit parce que leurs relais pour aller vers les populations sont les agents de cr\u00e9dit sont les soci\u00e9t\u00e9s qui distribuent elles-m\u00eames le microcr\u00e9dit, donc j'ai rencontr\u00e9 des centaines de clients de microcr\u00e9dit avec des agents de microcr\u00e9dit et 100 des agents de microcr\u00e9dits et je vois bien la diff\u00e9rence qui peut exister. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:29) [93%] :\r\n\u00e0 partir de quand on va passer \u00e0 l'exp\u00e9rimentation sur le terrain est ce qu'on peut donner un ou 2 exemples tout \u00e0 fait concret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:38) [91%] :\r\nAlors j'en ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 de assure l'exp\u00e9rimentation sur le terrain, vous avez les vermifuge, vous avez les moustiquaires hein, est ce qu'il faut faire payer les moustiquaires pas payer les moustiquaires donc les distribuer gratuitement, vous pouvez aussi avoir l'usage des pr\u00e9servatifs est ce qu'on va les distribuer gratuitement faire une campagne etc, d'informations, donc ils vont tester les, les diff\u00e9rentes modalit\u00e9s, on va avoir, m\u00eame, la SNCF a recrut\u00e9 des comportementalistes pour voir comment on peut inciter les gens \u00e0 payer le transport alors o\u00f9 par exemple simplement ind\u00e9pendamment du coup pour que les populations, les usagers des transports en commun dans le m\u00e9tro n'emprunte pas les sens interdit alors par exemple, on change le syst\u00e8me, on voit \u00e7a, une certaine efficacit\u00e9, hein, h\u00e9 bien au lieu de Metz enceinte et, dit -on, mais voie sans issue, alors effectivement il y a moins de gens qui prennent un tunnel o\u00f9 c'est \u00e9crit voie sans issue que de contourner, vous avez une exp\u00e9rimentation qui s'est r\u00e9pandu ailleurs dans les toilettes de l'a\u00e9roport d'un a\u00e9roport, aux Pays-Bas, si dans les urinoirs pour hommes vous dessinez au fond une mouche ou enfin quelque chose un insecte, etc, les hommes ont tendance \u00e0 viser au centre de l'urinoir et \u00e7a \u00e9vite les \u00e9claboussures donc a tout un tas d'exemples divers et vari\u00e9s, le probl\u00e8me c'est que vous ne pouvez pas test\u00e9 avec une m\u00e9thode de ce type, contrairement \u00e0 ce qu'il semblerait dire certains, on peut tout tester avec \u00e7a, oui, mais on ne compare pas la retraite par capitalisation et la retraite solidaire, par exemple, vous ne testez pas le choix entre un grand barrage ou des petits barrages ou pas de barrage du tout, il y a des grands \u00e9quipements qui ne peuvent absolument pas et des politiques qui ne peuvent pas \u00eatre test\u00e9s avec des m\u00e9thodes de ce type, donc je ne nie pas l'efficacit\u00e9 dans les urinoirs je ne nie pas l'efficacit\u00e9 dans les couloirs de m\u00e9tro ou de ce type, mais je dis : est ce que c'est de cette fa\u00e7on -l\u00e0 qu'on va mener des politiques globales et comprendre dans quel sens il faut aller plut\u00f4t qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:47) [90%] :\r\nQu'on revienne un instant sur le cas de l'Inde, hein, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 donc il y a eu une exp\u00e9rimentation men\u00e9e en Inde, 2 ans avant la d\u00e9cision du gouvernement Modi en 2016 de renforcer sa politique anti- cache donc on a d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9 de coupures, qui repr\u00e9sentait l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de la valeur totale des billets de banque qui \u00e9tait entre les mains des particuliers, des entreprises, ce qui veut dire concr\u00e8tement qu'en quelques heures, ben voil\u00e0, ces billets sont devenues obsol\u00e8tes, donc \u00e7a a provoqu\u00e9 une belle panique mais en quoi a consist\u00e9 Jean-Michel Servet l'exp\u00e9rimentation bon men\u00e9 2 ans avant cette d\u00e9cision et pourquoi vous la consid\u00e9rez comme embl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:29) [90%] :\r\nAlors elle est r\u00e9v\u00e9latrice en quelque sorte, elle a \u00e9t\u00e9 fait par le jeune coll\u00e8gue et elle est r\u00e9v\u00e9latrice en quelque sorte d'une esp\u00e8ce de na\u00efvet\u00e9 dans leur pratique, l'\u00e9tude a consist\u00e9 \u00e0 regarder est -ce qu'on augmente l'\u00e9pargne si on verse en cash si on verse sur un compte \u00e0 une partie de la population vous d\u00e9pos\u00e9s sur un compte facilement accessibles, etc ou alors on donnait l'argent \u00e0 la main en cachant billet et on regarde au bout d'un certain temps, si l'argent a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e, ou si l'argent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 alors il y a un certain nombre de na\u00efvet\u00e9 dans cette \u00e9tude, ce qui a de d'amusant en quelque sorte, ce sont des personnes qui \u00e9tudie l'\u00e9pargne et \u00e0 aucun moment ils n'ont eu l'id\u00e9e de penser que la forme essentielle, y compris sur des populations qui ne sont pas riches dans cette zone, la forme essentielle de l'\u00e9pargne et l'or et couches inf\u00e9rieures de la soci\u00e9t\u00e9 indienne en quelque sorte ne peuvent pas acqu\u00e9rir de la Terre, donc leur fa\u00e7on d'\u00e9pargner qui est n\u00e9cessaire, notamment du ph\u00e9nom\u00e8ne des autres ou d'\u00e9l\u00e9ments de ce type, aussi, du fait de la corruption, quand vous avez besoin de quelque chose, il faut payer les fonctionnaires, et bien \u00e7a se fait en or, tr\u00e8s largement, et donc il ne voit pas l'or comme \u00e9l\u00e9ment, il ne voit pas l'\u00e9pargnant nature ou par exemple, il y a quelque chose aussi d'amusant, il compte combien il reste d'argent et il pr\u00e9sume que l'argent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 aucun moment il ne consid\u00e8re, et c'est essentiel dans la soci\u00e9t\u00e9, Daniel qu'une partie de cet argent a pu \u00eatre pr\u00eat\u00e9 \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:14) [88%] :\r\nEt si vous pr\u00eater de l'argent \u00e0 d'autres, vous n'avez plus l'argent, vous ne l'avez pas mis dans une institution, mais c'est quand m\u00eame une forme d'\u00e9pargne et alors il y a une caract\u00e9ristique en demi- zappeur que Baudis qui pratiquent ce genre d'\u00e9tudes, c'est qu'il soit, droits dans leurs bottes et il ne pratiquent aucune collaboration scientifique, c'est-\u00e0-dire que j'ai publi\u00e9 sur un site une et du assez pr\u00e9cise, critique, je l'aurais envoy\u00e9, je n'ai jamais eu de r\u00e9ponse, mais chaque fois c'est la c'est la m\u00eame chose il y a aucun dialogue scientifique avec les comportementalistes, c'est quelque chose d'assez frappant : ils sont persuad\u00e9s de d\u00e9tenir une v\u00e9rit\u00e9 scientifique et tous ceux qui ne pratiquent pas cette m\u00e9thode sont hors de la science, ou plus exactement de leur science mal mais makes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:02) [71%] :\r\n\u00e7a fait mal mais \u00e7a ou dans la Marne, mais o\u00f9 elle dort bonjour, il y a une nappe en rappelant que ta n'a pas la partie sont exacts, mais Isabelle car une pas une heure 20 a ann\u00e9e ma m\u00e8re dans la m\u00eame ann\u00e9e, ma m\u00eame m\u00eame ann\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement aimant les caravanes tombeur exige la CAN prestataires 50000 foyers sont d\u00e9j\u00e0 dire ce que plus de 45 nous Birgit Joundallah on Oliver compagnon qu'on une moi \u00e7a mais \u00e9tait tombe reste toujours surpris, on allait leur sang uniquement au vote qui, m\u00eame pas la Marius plus aucune par la guerre, Kent, Henri Camara y a y a mal, mais il n'a une et par mois, quand, mais il n'est pas pas au patient bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:56) [83%] :\r\nParall\u00e8lement, les man\u00e8ges dans mains mains n'a eu Madame allez -y. \r\nMalines money money dans les mois et les mains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:27) [88%] :\r\nM\u00eame et on. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:41) [74%] :\r\nMarie- No\u00eblle Lienemann et manuellement les maliens dans les mains libres \u00e0 la m\u00eame ann\u00e9e, ma m\u00e8re m'a les mains libres accumuler Brighton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:49) [69%] :\r\nMonique Rabin \u00e9crou mais il y a ce qu'on va dire prises l'opposition reste tr\u00e8s jusqu'au camping gaz duquel il y a quand m\u00eame bien des choses, un appel du Fran\u00e7ais ne Nestl\u00e9 il y apporte -t-elle s'une Espagne par lequel d'accord qu'elle n'a pas la boxe Matt\u00e9i, porteur d'une gomme des moments du mois de leur de Delta \u00e9norme. \r\nIsabelle Dor ou c'est. \r\nC'est \u00e0 la muraille et et \u00e7a va tenter d'Apple malmen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:23) [78%] :\r\nFin d'une monnaie Mol\u00e8ne ma m\u00e9moire mais mon m\u00eame pas un travail, une Tha\u00eflandaise de taille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:34) [82%] :\r\nInexact quand au grand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:49) [88%] :\r\nBon, vous aurez sans doute reconnu cette chanson ultra- c\u00e9l\u00e8bres courses manie de WorldCom Brown s'est tir\u00e9 du film Cabaret nous \u00e9coutions Larisa Minelli et Jo\u00ebl Grey et ce matin, on parle d'un ouvrage de Jean-Michel Servet l'\u00e9conomie comportementale en question les tenants de cette \u00e9conomie comportementale, on l'a dit, on le vend, tant poupin Nicole Duparc alors quelle est leur influence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:17) [90%] :\r\nReal, alors elle est tr\u00e8s tr\u00e8s importante, hein, on a \u00e9voqu\u00e9 le rapport de la Banque mondiale, qui est enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 cette \u00e9conomie comportementale Jean-Michel Servet lui consid\u00e8re que finalement, c'est une mani\u00e8re aussi de discipliner les populations pour les amener \u00e0 agir selon les dogmes d'une \u00e9conomie n\u00e9olib\u00e9rale d'une suppos\u00e9e efficace donc on agit par incitation ce qu'on appelle les Nadj voil\u00e0 et il le dit carr\u00e9ment le comportement Thalys est devenu aujourd'hui un savoir auxiliaires du pouvoir alors dans quelle mesure, \u00e7a pose un sacr\u00e9 probl\u00e8me voil\u00e0 cette \u00e9conomie a -t-elle contribu\u00e9 \u00e0 une nouvelle fa\u00e7on de gouverner, on retrouve Jean-Michel Servet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:04) [90%] :\r\nDisons que la d\u00e9mocratie est globalement en r\u00e9gression, au profit des experts, on le voit de mati\u00e8res tr\u00e8s Net dans une situation telle qu'elle, celle de la France ou d'autres pays, c'est-\u00e0-dire que les experts disent le vrai o\u00f9 sont suppos\u00e9s dire le vrai et les politiques l\u00e9gitimes leur politique \u00e0 partir de ces expertises par exemple \u00e0 l'Automne, Esther Duflo dont certains esp\u00e9raient, quel est le prix Nobel 10 Nobel d'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le ministre fran\u00e7ais de l'\u00c9ducation nationale \u00e0 la queue \u00e0 la commission d'\u00e9valuation des programmes, je pense que dans quelque temps on aura apparent de Bizet Sion une \u00e9valuation des programmes en France Cameron avait cr\u00e9\u00e9 une \u00e9quipe de comportementaliste pour \u00e9valuer les politiques publiques, Obama l'a fait aussi, c'est-\u00e0-dire je je cite quelqu'un qui paie plut\u00f4t da \u00e0 droite et l'autre plut\u00f4t \u00e0 gauche, donc \u00e7a a \u00e7a d\u00e9pense, donc c'est une nouvelle fa\u00e7on de gouverner et ils sont et et des auxiliaires de cette nouvelle fa\u00e7on de gouverner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:04) [96%] :\r\nDonc ce qui veut dire que les comportementalistes sont devenus prescripteurs d'une certaine mani\u00e8re, et non plus seulement des prestataires des d\u00e9cideurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:13) [91%] :\r\nJe pense qu'il y a une une influence extr\u00eamement forte en quelque sorte, on l'a vu en France quand Esther Duflo, l\u00e0 aussi, c'est la plus connue des rangs de mise \u00e0 terre, a a fait une s\u00e9rie de conf\u00e9rences au Coll\u00e8ge de France, le banc et arri\u00e8re- ban de la presse \u00e9crite et audiovisuelle est venu assister \u00e0 souder et donc en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:33) [91%] :\r\nPour ceux qui gouvernent s'associer \u00e0 des comportementalistes, c'est en quelque sorte se donner une aur\u00e9ole de savoir et et et de sciences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:43) [88%] :\r\nAlors peut-\u00eatre derni\u00e8re question Jean-Michel Servet, vous le dites, hein, aujourd'hui le le succ\u00e8s de c'est comportementaliste, c'est \u00e9vident, que ce soit au niveau et s'organisations internationales des gouvernements nationaux, locaux des institutions civiles donc on revient jamais en arri\u00e8re, mais comment aller de l'avant dans votre conclusion vous dites que l'\u00e9conomie doit retrouver la soci\u00e9t\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:11) [92%] :\r\nAlors, retrouvez la soci\u00e9t\u00e9 c'est d'une certaine fa\u00e7on \u00eatre interdisciplinaire, c'est-\u00e0-dire que les faits sociaux ont des dimensions multiples qui ne peut pas se r\u00e9duire \u00e0 une discipline \u00e0 une fraction de la discipline, via la discipline \u00e0 la science \u00e9conomique et au sein de la science \u00e9conomique \u00e0 l'\u00e9conomie comportementale, donc \u00e7a c'est c'est important pour retrouver la soci\u00e9t\u00e9 h\u00e9 bien il il est essentiel d'interpeller l'ensemble des savoirs sur la soci\u00e9t\u00e9 sur la psychologie sur l'inscription des soci\u00e9t\u00e9s dans leur environnement physique naturelle, etc, donc on ne peut pas aujourd'hui partir de pr\u00e9jug\u00e9s, d'une seule discipline et 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, ce qui me para\u00eet important aussi le faire, c'est dans un cadre, ce qu'on appelle les parties prenantes, c'est-\u00e0-dire qui sont pas seulement les entreprises \u00e0 but Lucas et puis l'\u00c9tat il y a toutes les formes d'usagers et des repr\u00e9sentations des usagers un peu \u00e0 la mani\u00e8re dont actuellement en Suisse, se d\u00e9veloppent des bonnets Tom tels que le l'\u00e9l\u00e9ment, le Farinet etc, h\u00e9 bien il y a une repr\u00e9sentation dans leur gestion des diff\u00e9rents partenaires de l'op\u00e9ration et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet important, c'est-\u00e0-dire que quand vous menez une \u00e9tude vous devez la construire en partenariat avec ceux \u00e0 qui, en quelque sorte, elle est destin\u00e9e, mais un partenariat fort par rapport de sachant avec ceux \u00e0 qui on apprend, il peut pas y avoir des experts qui tombe sur la population et puis qui disent le bien et le mal, en quelque sorte, par exemple, avec une m\u00e9thode de ce type, on ne peut pas appr\u00e9hender le ph\u00e9nom\u00e8ne de ce qu'on appelle les biens communs puisque \u00e7a suppose de penser quelque chose qui d\u00e9passe les personnes et les individus et comment tester les biens communs avec une une telle m\u00e9thode, \u00e7a suppose de regarder les choses diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:08) [93%] :\r\nOn remercie Jean-Michel Servet on rappelle le titre de son ouvrage L'\u00e9conomie comportementale en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:16) [89%] :\r\nOui, qui est paru donc aux \u00e9ditions Charles L\u00e9opold Mayer va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:21) [88%] :\r\nEt puis encore un mot, hein, pour dire que Jean-Michel Servet, il va \u00eatre pr\u00e9sent dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:25) [87%] :\r\nOui, exactement, il serait pr\u00e9sent le 1er mai \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de chalands pour une conf\u00e9rence sur les alternatives qui permettraient de r\u00e9pondre \u00e0 la financiarisation de la plan\u00e8te, hein, au moins le dire ainsi, et puis le lendemain, h\u00e9 bien il sera \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, alors je crois, mais ce n'est pas certain mais je crois, pour pr\u00e9senter son bouquin, son nouveau livre autour de farines et de bons enfin cette nouvelle monnaie le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:52) [81%] :\r\nCar les compl\u00e9mentaires exactement \u00e7a pour le Valais exactement merci Nicole Duparc il vous retrouvez tous bient\u00f4t dans Versus, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T07:47:08Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Servet, Jean-Michel", "role": " professeur honoraire de l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement et chercheur associ\u00e9 au centre d'\u00e9tudes en sciences sociales sur les mondes africains, am\u00e9ricains et asiatique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77A6896B-0FE2-4AD7-A78A-4B6A2CF023BB", "internalArchiveId": "77A6896B-0FE2-4AD7-A78A-4B6A2CF023BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Le plus difficile \u00e0 bruiter, ce sont les pas!\"", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le tournage et le montage, Rapha\u00eble Bouchet nous raconte le bruitage du film de Bettina Oberli, \"Le Vent tourne\". Reportage \u00e0 la Trinit\u00e9-des-Laitiers, dans le complexe normand de Luc Besson, o\u00f9 l'ing\u00e9nieur du son Denis S\u00e9chaud et le bruiteur Pascal Mazi\u00e8re se sont enferm\u00e9s cinq jours durant.", "durationSec": 3227, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "bruitage"], "alternativeTitle": ["Nectar du 27.03.2018", "\"Le plus difficile \u00e0 bruiter, ce sont les pas!\" / NTR_2018-03-27T12:06:00_nectar", "Nectar du 27.03.2018", "\"Le plus difficile \u00e0 bruiter, ce sont les pas!\" / NTR_2018-03-27T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le tournage et le montage, Rapha\u00eble Bouchet nous raconte le bruitage du film de Bettina Oberli, \"Le Vent tourne\". Reportage \u00e0 la Trinit\u00e9-des-Laitiers, dans le complexe normand de Luc Besson, o\u00f9 l\u02b9ing\u00e9nieur du son Denis S\u00e9chaud et le bruiteur Pascal Mazi\u00e8re se sont enferm\u00e9s cinq jours durant.", "Apr\u00e8s le tournage et le montage, Rapha\u00eble Bouchet nous raconte le bruitage du film de Bettina Oberli, \"Le Vent tourne\". Reportage \u00e0 la Trinit\u00e9-des-Laitiers, dans le complexe normand de Luc Besson, o\u00f9 l\u02b9ing\u00e9nieur du son Denis S\u00e9chaud et le bruiteur Pascal Mazi\u00e8re se sont enferm\u00e9s cinq jours durant."], "variantIds": ["ece-9404268", "ece-9404267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T14:25:42Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [91%] :\r\nNicolas avec Thierry Chatel en r\u00e9gie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans nectar, le magazine culturel d'espace de du lundi au jeudi \u00e0 midi, il y a un film dont on suit pas \u00e0 pas la cr\u00e9ation, un hectare, ce film, c'est le vent tourne, prochain film de Bettina Oberli et on en suit la confection gr\u00e2ce \u00e0 vous, Raphaele Bouchet bonjour bonjour Nicolas apr\u00e8s le tournage, le montage 3\u00e8me volet aujourd'hui le bruitage \u00e7a rime, c'est beau, magnifique et on va se glisser avec vous dans les coulisses de ce travail passionnant, juste apr\u00e8s le bruit des nouvelles du jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [89%] :\r\nDepuis 12 ans le prix RTS litt\u00e9rature ado r\u00e9compense chaque ann\u00e9e un livre destin\u00e9 au lectorat adolescent choisi par un jury de jeunes Lecteurs cette ann\u00e9e c'est l'auteur fran\u00e7aise Camille Brissot, qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour son roman La Maison des reflets, un conte fantastique d'anticipation qui met en sc\u00e8ne une maison peupl\u00e9e de morts dont les visiteurs peuvent rencontrer le reflet, le temps d'une visite la laur\u00e9ate, bien vivante, \u00e2g\u00e9 de 29 ans, recevra son prix lors du Salon du livre de la presse de Gen\u00e8ve le 25 avril salon ou nectar sera le lendemain, le jeudi 26 avril l'actualit\u00e9 culturelle nous am\u00e8nent parfois d\u00e9couvrir de bien curieux site internet j'ai ainsi d\u00e9couvert aujourd'hui le site de sommes 3 petits Intel Machenaud, un site de prestige pour gens fortun\u00e9s en qu\u00eate de biens immobiliers insolite, j'y suis all\u00e9 pas pour moi, \u00e9videmment, mais par curiosit\u00e9 pour d\u00e9couvrir une villa toscane qu'on m'avait signal\u00e9 mis en vente sur ce site, une grande maison de 1200 m2 dot\u00e9 d'une dizaine de lits de cette salle de bain d'un environnement campagnard qui fait franchement envie cette maison, c'est celle que Michel-Ange avait acquis dans ses belles ann\u00e9es en 1549 la ville est rest\u00e9 dans la famille r\u00f4ti jusqu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et aujourd'hui, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e avec soin, on peut l'acqu\u00e9rir pour environ 9 millions de francs le village dans lequel elle se situe c'est Castellina in Chianti, l\u00e0 o\u00f9 un certain L\u00e9o Ferr\u00e9 a r\u00e9sid\u00e9 assez inspirant comme quoi non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [76%] :\r\nVous, votre lit qui passait, je prendrai mon chandail tomba brebis tricot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [91%] :\r\n\u00e0 vendre : L\u00e9o Ferr\u00e9 qui ne ce n'est pas sa sa villa qui est \u00e0 vendre, mais c'est celle de son voisin voisin tr\u00e8s illustre Michel-Ange \u00e0 Castellina in Chianti voil\u00e0 pour cette nouvelle assez insolite, cette maison qu'on peut acqu\u00e9rir pour 9 millions de francs donc l'actualit\u00e9 culturelle au quotidien, c'est aussi sur le site internet RTS culture Point CH 3\u00e8me \u00e9pisode de votre s\u00e9rie autour de la fabrication du film de la Suissesse Bettina Oberli le vent tourne Raphaele Bouchet une histoire d'adult\u00e8re qui se passe dans une ferme du Jura, alors apr\u00e8s le tournage et le montage, aujourd'hui vous nous emmenez dans les coulisses du bruitage, vous vous \u00eates rendu dans l'Orne en Normandie chez Digital Factory, le complexe de Luc Besson, vous avez montr\u00e9 quelques photos, c'est assez pour a fait tr\u00e8s envie aussi comme une villa de Stein, c'est l\u00e0 qu'on bruitage le film en f\u00e9vrier dernier, vous y \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:49) [89%] :\r\nOui, il faisait tr\u00e8s froid, il y avait beaucoup de vent, le village s'appelle la Trinit\u00e9 des laitiers c'est un hameau de 80 3 habitants au Luc Besson, le tr\u00e8s puissant, r\u00e9alisateur et producteur a achet\u00e9 et restaur\u00e9 en 98 un magnifique ch\u00e2teau de briques rouges du XVIIIe si\u00e8cle, alors depuis il a b\u00e2ti sa Cit\u00e9 du cin\u00e9ma en Seine-Saint-Denis mais en Normandie, il a gard\u00e9 tout ce qui concernait la post- production des films autour de son ch\u00e2teau, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 200 hectares de terrain de la pelouse, des bois et des b\u00e2timents qui abritent des salles de mixage parmi les meilleurs d'Europe et la fin de bruitage, bien s\u00fbr, nous allons nous rentre dans un instant, c'est l'ing\u00e9nieur du son suisse Denis S\u00e9chaud qui nous accueille, sur les lieux et c'est lui qui supervise tout ce qui concerne le sont dans le film de Bettina Oberli c'est \u00e9videmment avec lui que la visite commence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:28) [86%] :\r\nC'est tellement beau et si oui, ce qui est fantastique, c'est que tous les voix lui appartiennent et dans ces bois pendant tr\u00e8s longtemps, il voulait pas qu'il y ait de chasse, donc il a r\u00e9ussi, finalement, il y a eu un. \r\nSoral qui le budget, ce qui n'est, est quand m\u00eame de la chasse, mais en tout cas le soir quand on repart d'ici, on peut voir des cerfs, des biches, vraiment c'est pas ce qu'viennent ces r\u00e9fugi\u00e9s ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:56) [89%] :\r\nEst ce que vous \u00eates log\u00e9 ici sur place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [81%] :\r\nTout pr\u00e8s d'ici, il y a, il y a des chambres ici m\u00eame, nous n'a pas pris les champs de supprimer. \r\nMais \u00e0 part le b\u00e2timent principal, qui est le ch\u00e2teau oui juste la plus mais tous les autres b\u00e2timents sont des b\u00e2timents, c'est-\u00e0-dire construit par lui, oui, oui, ah oui, \u00e7a fait vrai, c'est du vrai fourmille de vrais-faux roi \u00e0 diff\u00e9rence mais oui, c'est assez \u00e9tonnant, \u00e7a avait gard\u00e9 c'\u00e9tait \u00e7a c'est ce caract\u00e8re normand. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:31) [94%] :\r\nEt lui il est l\u00e0 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:34) [87%] :\r\nEt qui travaille, vous savez, il y a s\u00fbrement plusieurs et qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [90%] :\r\n2 films alors l\u00e0 en ce moment, le Studio d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est pas pour le film, c'est Universal qui a pr\u00e9serv\u00e9 pour l'enregistrement d'un artiste dont j'ai pas le droit de dire nous, qui est en train d'enregistrer son nouvel album vraiment ne peut pas savoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [80%] :\r\nDes Stars, des biches, le vent, on est bien l\u00e0, dans cette maison de l'UBS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:06) [89%] :\r\nOui pour vous raconter tout le faste des lieux, j'ai pu visiter la plus grande salle de mixage des lieux qui est la 4\u00e8me salle de mixage en Europe, quand m\u00eame, elle ressemble \u00e0 un op\u00e9ra, il y a plus de 100 places assises c'\u00e9tait dorures et pour prot\u00e9ger l'\u00e9cran g\u00e9ant, une toile immense pente \u00e0 qui repr\u00e9sente une sc\u00e8ne de Jeanne d'Arc, le film de Luc Besson, tiens justement, Jeanne d'Arc, c'est l'un des films sur lesquels a travaill\u00e9 Pascal Mazi\u00e8res le bruiteur du film de Bettina Oberli on va rentrer donc avec Denis S\u00e9chaud et Pascal Mazi\u00e8res dans la salle de bruitage une salle qu'il faut quand m\u00eame que je vous d\u00e9crivez un petit peu, elle, de quoi cr\u00e9er beaucoup, beaucoup d'ambiance sonore diff\u00e9rente, il y a des panneaux amovibles ou poids au plafond, il y a des portes de c\u00f4t\u00e9 pour cr\u00e9er toutes sortes de claquements ou de grincements et partout des valises ouvertes avec des centaines d'accessoires Pascal va nous expliquer tout \u00e7a dans un instant, mais d'abord Denis S\u00e9chaud pourquoi on est chez Luc Besson. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:53) [88%] :\r\nOn est chez Luc Besson plus c'est souvent pour des raisons de coproduction des fois, on doit faire des d\u00e9penses dans un pays ou dans un autre et l\u00e0, \u00e7a tombait bien parce que notre Studio de de Gen\u00e8ve et c'est un d\u00e9m\u00e9nagement donc il fallait qu'on trouve un lieu pour pouvoir qu'enregistrer l'bruitage et peut-\u00eatre mais bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:10) [84%] :\r\nC'est parce que votre bruiteur Pascal Mazi\u00e8res abriter des films de Besson, qu'on se retrouve l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:14) [87%] :\r\nNon, non, non, pas du tout, non, non, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, non, non, \u00e7a n'a pas de \u00e7a, pas de lien en fait il y avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la production, c'est parce que vous \u00eates assis, choisi pour faire bruitage de ce film ind\u00e9pendamment de du lieu d'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [80%] :\r\nElle aurait pu aller \u00e0 Paris aussi, il y en a pas mal apr\u00e8s Paris mais mais qu'est ce qu'il y a de mieux, ici, ce qui est admis ici le pass\u00e9 allemand de calme, voil\u00e0, aucun bruit aussi envoy\u00e9 puis l'papa ici c'est tr\u00e8s calme, donc on doit travailler \u00e0 d\u00e9concentrer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:49) [87%] :\r\nDonc c'est pas tr\u00e8s bien rang\u00e9e, j'en conviens mais j'ai pas le temps mais c'est pas grave, donc je Niger Woerth. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:56) [99%] :\r\nQuelques trucs de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:59) [78%] :\r\nAlors je je propose comme une question, peut-\u00eatre qu'un parce que ce probl\u00e8me ce qu'remarque comme c'est que vous avez 2 chaussures diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:04) [90%] :\r\nOui, parce que je fais des personnages diff\u00e9rents, je change de chaussures pour la la jeune faire la jeune fille qui \u00e9tait en basket, j'ai pris une basket et \u00e7a, c'est ma chaussure parce que je travaille avec un pied en fait toujours d'accord, je ne bouge pas parce que \u00e7a ferait trop de bruit, donc fait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:20) [70%] :\r\nTous mes pages d'effectuer seule pied. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:24) [85%] :\r\nMais pourquoi l\u00e0- bas, ce qui est une gauche qui \u00e9tait donc votre chaussure ne va pas pour faire le son d'une jeune fille en baskets. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:29) [86%] :\r\nParce que je l'utilise je m'en sers mais c'est pour une autre basket c'est sonne pas pareil et, avant tout, une petite couleur puis je je change et \u00e7a je avec cela je fais plus lourd, celle -ci elle est plus l\u00e9g\u00e8re, voil\u00e0 c'est tout, et comme c'est une jeune fille de du 17 ans peut-\u00eatre, je fais tr\u00e8s l\u00e9ger et quand tu fais un personnage plus lourd, je prends l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:50) [86%] :\r\nD'accord, c'est un petit peu pour \u00e7a, la couleur de la chaussure, je sais, \u00e7a para\u00eet \u00e9trange mais c'est c'est vrai, \u00e7a change pas grand chose en fait, mais il faut il faut sonore sonore \u00e9videmment oui, ah oui, je peux pr\u00e9ciser c'est pas la couleur, parce qu'il y a une blanche et une noire, effectivement, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir la couleur sonore merci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:11) [77%] :\r\nDonc, ici, on est un peu comme sur la sc\u00e8ne Nanterre oui le peut le dire \u00e7a et des accessoires fait autre autre One show pas tr\u00e8s il y a plein de valises ouverte \u00e0 son passons tout \u00e0 vous, avec des voil\u00e0, avec des milliers d'accessoires, de dos, ben oui faut toutes sortes de choses, j'ai un peu tout quoi ouais je doit pouvoir couvrir tous les 2 puisque Grimsley et c'est quoi, c'est de la ferraille, c'est Magali L\u00e9o grassement \u00e9t\u00e9 dans un vieux des patins \u00e0 roulettes, des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:40) [78%] :\r\nOui \u00e7a faisais souvent avait vous coulissant, on peut faire ou des grincements de l'exp\u00e9rience, a d'ailleurs, j'ai aussi une valise pleine de ce que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:51) [80%] :\r\nEn ferraille et ce qu'il un frein \u00e0 main pour faire les frais, j'ai dit voil\u00e0 toutes sortes de choses et on plus depuis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:04) [81%] :\r\nDes b\u00eates, les lunettes de soleil, la \u00e7a sert \u00e0 quoi de soleil oui voil\u00e0 j'quand quelqu'un, lunettes, par exemple, pour faire des bris de lunettes, tout simplement, qu'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:12) [77%] :\r\nDe nos ampoules, si je ne fais pas casser une ampoule, il n'est plus pour faire des oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:20) [81%] :\r\nAh, montrez -moi un bruit un peu moins litt\u00e9rale, parce que l\u00e0, jusqu'ici, lunettes \u00e9gal une aide plus mais oiseau web un truc un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:27) [86%] :\r\nUn peu plus surprenant, surprenant, ben je me suis je peux faire un truc surprenant. \r\nMais c'est de faire de la friture des fois il faut exactement ce qu'il faut la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:42) [75%] :\r\nC'est la friture, l\u00e0 c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:45) [69%] :\r\nC'est ce qui fuit quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:48) [79%] :\r\nOn c'est c'est pas exactement ce que vous, et donc c'est c'est pas de l'huile de friture, c'est \u00e7a qu'on place tout pr\u00e8s partout. \r\nEt il faut faut un semi- remorque. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:57) [83%] :\r\nPour vous num\u00e9ro Grenon ben je j'ai d'autres valises \u00e0 la maison, mais je je prends pas tout \u00e0 chaque fois \u00e7a d\u00e9pend des 2 genres de films, il y en a, il faut que je fasse beaucoup plus d'effet, c'est des films d'action o\u00f9 j'ai pas pris d'armes, l\u00e0 il n'y a pas d'armes, il y a pas de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:09) [88%] :\r\nIl y a une porti\u00e8re de voiture, l\u00e0, juste l\u00e0 derri\u00e8re moi \u00e7a, bon \u00e7a c'est vous qui l'avait amen\u00e9 ou sinon \u00e7a, \u00e7a fait partie du Studio, tout ce qui est un peu gros, c'est pas moi, sinon effectivement, mais dans le Studio, il y a des accessoires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [86%] :\r\nQue moi je qui sont l\u00e0 tout le temps que je moi c'est juste les valises avec mais le petit truc le long, quoi, voil\u00e0, il tue \u00e0 mettre une assiette plus que toutes sortes de chaussures pour pour les pages, je peux faire des chaussures, ce serait \u00e0 Londres et chaud. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:38) [91%] :\r\nSur le march\u00e9 avec des talons aiguilles parfois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:40) [85%] :\r\nCela arrive oui ben je je voudrais du travail oui, \u00e7a m'arrive. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:46) [86%] :\r\nEt puis, vous avez une filmographie extr\u00eamement impressionnante et puis surtout, dans la diversit\u00e9 des films, je dirais que ce soit au Christiane mondiaux, le roman Miguel Gomes les 1001 nuits ou Luc Besson et visiteurs donc ses parents le m\u00eame univers mais en terme de voil\u00e0, en terme de bruitage, \u00e7a change quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:03) [88%] :\r\nAh ben, c'est pas du tout la m\u00eame chose, hein, c'est pas du tout ce qu'on ne manquent pas, un film de l'action demande beaucoup plus de de choses vous avez fait qu'il existe pas un film de plus classique, il demande juste d'\u00eatre soutenu de j'ai rien \u00e0 rajouter juste \u00e0 suivre ce qui se passe, bon quand un acteur passe \u00e0 travers une vitre, c'est moi qui casse la vitre parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est pas une vraie vite que, par exemple, donc ouais, France. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:32) [84%] :\r\nJe crois, chaque film il y a le film, faut vraiment \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, chaque petit geste compte c'est parce que c'est une ambiance comme \u00e7a et puis il y en a d'autres films faut ajouter rajout\u00e9 lorsqu'il y a, je sais pas, taxis se poursuivent, il de trucs comme \u00e7a, ou je vais faire la m\u00eame si j'ai d\u00fb faire un Banlieue 13 autres fois c'est un truc de d'action, les mecs qui font des choses pas possibles, l\u00e0 c'est pas du tout pareil que que quand je fais un film de psychologie que de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:05) [95%] :\r\nMais pourtant qu'il s'agisse d'une production Besson ou d'un film d'auteur avec beaucoup moins d'argent, c'est les m\u00eames accessoires. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:13) [87%] :\r\nPr\u00e8s oui mais apr\u00e8s, oui, non, c'est s\u00fbr, mais bon, il y a des 9 par exemple sur un film comme Jeanne d'Arc j'ai en plus 3 fois ma voiture pour faire Jeanne d'Arc, c'\u00e9tait impressionnant tout ce qu'il nous fallait que bon, l\u00e0, sur ce film l\u00e0, c'est quand m\u00eame beaucoup plus simple et j'en ai admis une unit\u00e9 de lieu dans dans une ferme dans le Jura, donc c'est beaucoup plus simple pour moi je veux, j'ai pas besoin d'apporter tous mes ennemis mais bon \u00e0 la limite, plusieurs Olympus peut avoir aussi en faut pas mal de de trop, trop de trucs qui nous utilise pas pour, tout d'un coup une id\u00e9e inventer et faire un \u00e9l\u00e9ment voil\u00e0 \u00e7a c'est pas mal aussi d'avoir un peu de de choix, surtout dans les grincements dans les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:56) [79%] :\r\nVotre trouvaille la trouvaille, dont vous \u00eates le plus fier sur ce fil, il y en a une. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:00) [80%] :\r\nIl peut lui faire \u00e9couter le l\u00e2che. \r\nIl y a un bulldozer qui arrive dans le l\u00e0, j'ai fait de de son. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:19) [88%] :\r\nJ'ai invent\u00e9 bien qui n'avait pas de son d'un bulldozer qui va enlever toute l'herbe pour pouvoir y mettrait l'\u00e9olienne pour le chantier de l'\u00e9olienne en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:30) [81%] :\r\nVoil\u00e0, et puis l\u00e0 il fallait inventer, donc on sait il alors en on a fait beaucoup de pistes avec du m\u00e9tal du de l'herbe qui arrach\u00e9 et ainsi de suite, et puis on les a de Ch\u00eane-Bougeries fait \u00eatre un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 passer la moulinette voil\u00e0 et c'est vrai que c'est l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 il est \u00e9l\u00e8ve on invente le plus le plus inventif, attends, je te rajoute encore une piste apportera quoi encore une piste et puis \u00e0 la fin, ben toutes ces pistes font. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:55) [85%] :\r\nUn gros son, je me dirige, on manque de base alors Monday du tiens je mettrais bien des aiguilles \u00e0 ce moment -l\u00e0, voil\u00e0, c'est un peu une composition dans le spectre sonore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:04) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est digne de Star Wars non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:06) [86%] :\r\nOuais pratiquement on peut dire, en a modestement, on est au niveau h\u00e9 oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:15) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait convaincante cette chenille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:16) [87%] :\r\nJe lisJ. magnifique vue par les oreilles, c'est \u00e7a, oui, oui, mais c'est \u00e9tonnant comme le m\u00e9tier est rest\u00e9e extr\u00eamement artisanale malgr\u00e9 les ann\u00e9es malgr\u00e9 Internet, m\u00eame malgr\u00e9 des ordinateurs extr\u00eamement performant, c'est un m\u00e9tier toujours tr\u00e8s vite et je le m\u00e9tier de bruiteur les ordinateurs pr\u00e8s permet effectivement de multiplier les pistes sonores mais Pascal Mazurier expliquer qu'il pratique toujours le m\u00e9tier comme il l'a pris dans les ann\u00e9es 80 avec son ma\u00eetre, qui s'appelait J\u00e9r\u00f4me L\u00e9vy allez si on l'\u00e9coutait, travailler encore, il faut vous imaginer que Denis S\u00e9chaud l'avenir du son est assis derri\u00e8re une r\u00e9gie qu'il enregistre tout ce que cr\u00e9er Pascal Masure et qu'il projette le film sur un grand \u00e9cran pourquoi Pascal Mazi\u00e8res puisse recr\u00e9er les sons de mani\u00e8re absolument synchrone, il travaille sur une sc\u00e8ne du film qui est a priori assez banale et assez peu spectaculaire mais pas si simple que \u00e7a, vous allez l'entendre, c'est Denis S\u00e9chaud qui nous raconte de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:06) [86%] :\r\nAlors maintenant, on sait d'une sc\u00e8ne dans la ferme, il y a un gros probl\u00e8me de de maladie des vaches et puis r\u00e9currentes et les vaches mettent bas des veaux qui sont mort- et maintenant il va et quelqu'un qui va arriver \u00e0 un personnage qui s'appelle Denis un peu sp\u00e9cial qui va signer les vaches avecD. n'-ce des cloches et des choses comme \u00e7a, qui va arriver en mobylette, on va \u00e9couter la la sc\u00e8ne, il arrive en mobylette et puis c'est un Suisse allemand arrive dans la ferme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:37) [82%] :\r\nEt dans le Jura, c'est c'est \u00e9colo, ils veulent pas faire, ils veulent pas utiliser l'allopathie pour de v\u00e9t\u00e9rinaire, ils veulent absolument faire des trucs naturel en dehors de la Net naturel, mais lui il a l'air plus que sur, il est un peu surnaturel, c'est un peu plus un gourou qu'un qu'un soigneur Hutin un Saint, un peu inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:11) [93%] :\r\nOn va garder la mode cr\u00e9ole Biles. \r\nMais on n'est pas faut RPR faire parce qu'on n'entend rien vois \u00e7a c'est le bouillon herbes que je lui ai donn\u00e9 pendant la quarantaine au d\u00e9but \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, et puis je ne sais pas, l\u00e0 \u00e7a suffit plus, je leur donne des additifs naturels et le cuivre, \u00e7a leur fera du bien aussi d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:41) [70%] :\r\nJean-Marc, un peu plus le quand ils mangent leur moderne moi c'est Jo\u00ebl donc si \u00e7a je lui en pagaille, maintenant tous les chantiers fois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:51) [94%] :\r\nCarr\u00e9ment le c'est bien ce que je disais, c'est quand m\u00eame un v\u00e9t\u00e9rinaire un peu sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:56) [84%] :\r\nOn commence par la sc\u00e8ne ext\u00e9rieure, \u00e9videmment, on peut garder la mobylette, enfin le surtout encore, on va voir tout \u00e7a, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:04) [82%] :\r\nQui est donc nous allons faire quelque part le fr de trouver une nouvelle, le sorcier, une question un petit lourde pour lui. \r\nSur le gravier apr\u00e8s la a pass\u00e9 sur l'enqu\u00eate. \r\nDe perdu, on peut le prouver leur prendre sur la l'herbe parce que j'\u00e9tais mal plac\u00e9, je l'ai perdu, je le voyais plus de lui quelques pas sur le gravier, apr\u00e8s un an, on va finir. \r\nJe suis retomb\u00e9 pile-poil parfait, donc il est ben \u00e0 quelques quelques accessoires un serrage de mains, celui qui avait ainsi pour un sac plastique peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:03) [87%] :\r\nJe trouve que j'ai une question oui bien s\u00fbr, donc l\u00e0 on a une sc\u00e8ne avec 4 personnages en qui arrive \u00e0 mobylette, avec un sac des personnages qui vont marcher mais vous devez refaire les pas de chacun, vous fait la poign\u00e9e de main, je suis tout : mais pourquoi est -ce que le son Direct ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:18) [81%] :\r\nPuisque il souvent le monde sans dire qui favorise la le texte puisque c'est quand m\u00eame le plus dur \u00e0 faire, les acteurs, ils doivent refaire leur texte, c'est pas \u00e9vident alors donc on favorise toujours le CDH chef de de micro- cravate tr\u00e8s proche de donc, on n'entend pas leur et il y a pas de de micro- loin pour entendait pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:38) [87%] :\r\nEt nous on pr\u00e8s on repr\u00e9cise tout \u00e7a en remettant de l'\u00e9paisse, une sorte d'\u00e9paisseur, je pourrais dire chez le enfin bon c'est dur d'exprimer sont, je vous parle de couleur, je parle d'\u00e9paisseur, mais c'est un peu vrai, c'est un peu \u00e7a, quoi, c'est pour remettre un petit peu, sinon il y a que la parole pratiquement c'est quand on a \u00e9cout\u00e9 la le truc, on sent, on a bien vu qu'il y avait pas de enfin, vous avez peut-\u00eatre pas remarqu\u00e9, mais nous, on a remarqu\u00e9 il y a parl\u00e9 pas il n'y a pas le bon sens en passer, mais ce qui est normal, hein, c'est souvent, c'est la parole qui compte l'ing\u00e9nieur du son et se focalise sur la parole des acteurs, le but c'est aussi que mais mais bruit puissent s'int\u00e9grer dans la bande- son du Direct et qu'on s'aper\u00e7oit pas qu'il y a des bruits, c'est simplement pour rendre un peu plus cin\u00e9ma quoi parce qu'que dans un cin\u00e9ma vous quand m\u00eame il faut nourrir les le\u00e7ons quoi faut quand m\u00eame, sinon \u00e7a ferait vite \u00e9coute t\u00e9l\u00e9 quoi, ce serait trop simple, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:30) [86%] :\r\nOui, et on essaie d'accentuer les choses aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:34) [85%] :\r\nQui nous paraissent dans l'histoire importante qu'on accentue certains eux ont on triche, quoi, parce que dans la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a fait moins pas autant de bruit, mais nous on pas ce qu'on veut montrer quelque chose, on fait que \u00e7a soit un petit peu plus fort quoi par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:48) [89%] :\r\nPar exemple, moi dans ce film, les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:49) [88%] :\r\nOui, les animaux, on a accentu\u00e9 un peu, on a essay\u00e9 de faire des ambiances un peu ouais sur les vaches, mais surtout l'\u00e9olienne de ce qui lui en fait il fait construire une \u00e9olienne, c'est quand m\u00eame dans l'histoire puisque l'\u00e9olienne, voil\u00e0 c'est l'ing\u00e9nieur qui monte \u00e9oliennes tomber un peu amoureux de la femme du fermier dans le coll\u00e8ge, donc c'est un peu l'\u00e9olienne, qui repr\u00e9sente un esp\u00e8ce de. \r\nDonc, on l'a, on est, on l'exag\u00e8re les \u00e9oliennes ne font pas tant de bruit, je pense que ce qu'on a pu faire, et alors l\u00e0, il y a du montage son et du bruitage pour pour faire un truc un peu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:20) [88%] :\r\nDonc vous en fait un personnage de \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:22) [80%] :\r\nUn peu, c'est un peu \u00e7a, c'est faire quoi, alors que dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est quelqu'un qui s'y connard \u00e9oliennes il mais c'est qui ce qu'est la v\u00f4tre \u00e9oliennes ne marche pas, quoi, elle est en panne, allez \u00e9tait non en fait c'est qu'on l'a vu, on l'a fait jouer, on la rend un peu inqui\u00e9tante o\u00f9 c'est assez subtil un on essaie toujours l'ann\u00e9e d'apporter quelque chose, sinon je serais pas marrant de faire ce boulot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:43) [92%] :\r\nOn fr\u00e9quente le beau but oui. \r\nJe suis fier de voir un truc comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre apr\u00e8s, je ferai un truc avec la bouche. \r\nL\u00e0 on peut rendre \u00e7a un peu comique si on. \r\nJe fais pas cracher dans Direct. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:14) [68%] :\r\nNon, bon le Jacques peser pareil oui c'est pas \u00e7a, mais j'manger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:19) [83%] :\r\nBah oui l\u00e0 parce qu'\u00e0 on vouvoie voit suivent le mouvement des com\u00e9diens, l\u00e0 vous vous faites semblant de manger de la paye pour limiter le bruit, le seul personnage qui en mangent, vous \u00eates un peu acteur non oui, quand on voit oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:30) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais moi je ne me sens pas vrai je rentre dans la peau des acteurs, c'est s\u00fbr, mais je ne ai jamais fait, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait le j'ai jamais fait ce m\u00e9tier mais c'est physique, quand m\u00eame, joue, oui, le trafic ben on n'arr\u00eate pas, en fait, la brillante d\u00e9tail tout alors \u00e7a prend quand m\u00eame et puis, on a une semaine pour le faire, c'est quand m\u00eame assez rapide, il faut quand m\u00eame pas s'arr\u00eater beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:49) [86%] :\r\nQuel est le le mouvement le plus difficile un brut et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:53) [89%] :\r\nJe le plus difficile, ce qui est ce qui est de l'EPA, c'est le plus difficile, parce que les les personnages, ils font des choses qui changent de ce, ils ont des rythmes ils acc\u00e9l\u00e8rent et ralentissent, \u00e7a c'est quand m\u00eame le plus, c'est ce qu'on apprend le plus dur en bruitage apr\u00e8s tous les autres, les effets, on peut prendre plus de temps comme je dis, on peut prendre une piste si je fait effondrer un immeuble je peux prendre 10 pistes pour le faire, donc je fais une piste avec des pierres, une piste, c'est un peu diff\u00e9rent qu'on prend plus de temps, les pas il faut et il faut \u00eatre dedans, faut les faire, il faut \u00eatre synchrone voil\u00e0, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame le plus dur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:29) [92%] :\r\nOn a une personne qui marche \u00e0 l'image monde entend le cameraman et le preneur de son, la r\u00e9alisatrice, donc c'est clair que l\u00e0 on doit on doit refaire le bruitage, juste une seule personne qui marche. \r\nDans le sont, voil\u00e0, c'est ce que va faire Pascal, donc \u00e7a c'est clair des situations typiques o\u00f9 on doit refaire du bruitage mais \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est int\u00e9ressant c'est que on fait des pas, c'est tout simple, mais en fait ce n'est pas simple parce que quelque chaussures quelle d\u00e9marche m\u00eame avec le m\u00eame rythme, il peuvent faire une d\u00e9marche de quelqu'un de d\u00e9cid\u00e9 de quelqu'un de d\u00e9pressif de quelqu'un qui voit qu'il y a, il y a tellement de possibilit\u00e9s et la question tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait ce il est com\u00e9dien Heath qui, comme un exactement comme un com\u00e9dien, c'est une bonne remarque comme un com\u00e9dien, il rentre dans la dans le personnage, et il peut changer une d\u00e9marche, on a d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a, des fois on change une d\u00e9marche d'un personnage dans le film et c'est vrai \u00e9videmment que quand on est spectateur, on se pose pas toutes ces questions- l\u00e0 mais, malgr\u00e9 tout ce que fait notre oreille, elle analyse compl\u00e8tement sans qu'on se rende compte, une d\u00e9marche, un personnage le sont sont fait grincer, on a fait grincer tout \u00e0 l'heure dans la la chambre, on a rajout\u00e9 des grincements, on les entend pas on dit pas tiens \u00e7a grince mais des grincements, \u00e7a fait tout de suite pens\u00e9 Barbie plancher en bois allais dans notre inconscient personnel ont ont localis\u00e9, on a ressenti compl\u00e8tement diff\u00e9rent que surnomm\u00e9 pas par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:03) [82%] :\r\nVous me dites les pas j'aurais imagin\u00e9 que le plus difficile c'\u00e9tait je j'sais pas, c'est une sc\u00e8ne d'amour non les cascades se prend du temps quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:11) [79%] :\r\nToujours pareil, tiens, d'ailleurs, les acteurs et services, il sera pas vraiment, il faut la il faut vraiment ma\u00eetre des fours rajouter des coups m\u00eame m\u00eame une simple gifle des fois l'pas avaler par les fosses communes l'acteur fait semblant, il passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:24) [90%] :\r\nMais qu'on lui rajoute comment c'est quoi l'instrument qui sert de limite les mains. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:28) [86%] :\r\nDemain, apr\u00e8s on peut, on peut prendre plusieurs accessoires, il y a a plusieurs l\u00e0 encore c'est pas il y a plusieurs fa\u00e7ons les couches peuvent faire des claques, des coups de poing sur les coeur il y a m\u00eame des gens qui prennent de steaks, on peut faire, apr\u00e8s on peut faire, on peut briser des eaux de vert\u00e8bres voil\u00e0 avec un bout de bois \u00e0 faire feu de bois pas voil\u00e0 je pas exactement \u00e7a, mais c'est une composition encore une fois, donc apr\u00e8s on m\u00e9lange tout \u00e7a \u00e0 pied avec le les mouvements et tout \u00e7a et puis \u00e7a, \u00e7a passe, mais bon c'est pas il se mettent pas des vrais couffin, \u00e7a peut arriver, des fois on est o\u00f9 l\u00e0, \u00e7a c'est un vrai c'est dans le tournage pendant le tournage et normalement, ils font, ils font semblant mais des fois, \u00e7a, \u00e7a parle, \u00e7a touche l'acteur un super sans r\u00e9elle de de coups, \u00e7a peut arriver, de Visconti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:22) [95%] :\r\nBon camarade, je propose qu'on fasse une pr\u00e9sence int\u00e9rieure jusqu'\u00e0 la sc\u00e8ne d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:34) [86%] :\r\nOn rajoute un peu de lits. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:44) [81%] :\r\nEn cela, c'est un film assez pudique, il il y a pas trop de battre Haute-Sa\u00f4ne heureusement je sais pas ce que je pr\u00e9f\u00e8re botter j'avoue, les sc\u00e8nes d'amour oui, je sais pas. \r\nToujours l'impression d'en faire trop, enfin bon c'est compliqu\u00e9 je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:04) [80%] :\r\nClient je suis d\u00e9sol\u00e9, l\u00e0 je oui sont nus, vous voulez, je vois qu'il y a pas de cam\u00e9ra parce que vous \u00eates torse nu Golden je suis oblig\u00e9 pour cr\u00e9er les caresses des com\u00e9dies, sinon \u00e7a fait sinon \u00e7a fait les brunes peut-\u00eatre fabuleux donc vous caresser votre votre tort c\u00e9libat jury, je suis un peu oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:32) [85%] :\r\nParvenir venir les acteurs pour \u00e7a, mais bon, ce que je travaille avec ma fille, selon elle, si elle fait des peaux plus fine que moi, mais l\u00e0 n'est pas l\u00e0 aujourd'hui mais bon des fois Julie tient Marie fait \u00e7a, c'est \u00e0 toi de le faire parce que moi, bon, faut quand m\u00eame pas je suis pas la peau douce de commandes s'appelle M\u00e9lanie Thierry imagine voil\u00e0 quand m\u00eame vachement c'est qu'un gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:32) [92%] :\r\nEt la Raphaele Bouchet n'est encore dans une autre coulisses de ce film, le vent tourne de Bettina Oberli puisqu'on a en primeur la musique d'Arnaud Rebotini, le compositeur de la musique de ce film donc Arnaud Rebotini, c'est un choix judicieux, parce que c'est un compositeur fran\u00e7ais qui vient de recevoir un C\u00e9sar pour son travail sur 120 battements par minute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:50) [89%] :\r\nVoil\u00e0, et au moment de de ce reportage, justement, la r\u00e9alisatrice Bettina Oberli \u00e9tait \u00e0 Paris, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour finaliser cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:57) [86%] :\r\nAlors on a entendu ce travail de de ces 2 artisans et surtout Pascal Mazi\u00e8res artisans des bruitage en Studio, et \u00e7a c'est fascinant parce qu'on se dit que que ce travail reste effectivement tr\u00e8s artisanal, on pourrait imaginer qu'il utilise d\u00e8s des banques de son comme il en existe des milliers partout et dans toutes les radios, ce sera assez artificiel, en fait c'est \u00e7a, on se rend compte que non seulement il synchronise tout ce qu'il fait, mais que les sons ont un sens, il parlait de cette \u00e9olienne qui a voulu rendre inqui\u00e9tante donc les le\u00e7ons de l'ann\u00e9e, l'\u00e9olienne a un sens pr\u00e9cis dans le savez comment il a fait, mais comment il l'a fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:31) [88%] :\r\nPourrait rendre inqui\u00e9tante alors, entre autres, c'est l'un des secrets de fabrication de sonore, de s'\u00e9tablir, il a fait grincer une fourchette en argent sur une affaire grincer non mais c'est vrai que c'est incroyable, il va tellement loin dans les d\u00e9tails, a une sc\u00e8ne o\u00f9 le couple s'\u00e9claire \u00e0 la bougie, il y aura d'un d\u00eener, il va jusqu'\u00e0 brouiller les bougies, donc il prend une bougie, il allume et la place tout pr\u00e8s du micro et le bruit fait assez, un film, un film, moi j'ai m\u00eame pas entendu ben voil\u00e0 il capte \u00e7a quand m\u00eame pour pour \u00e9paissir l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:58) [92%] :\r\nMagnifique travail donc celui de d\u00e9bris et longue vie \u00e0 ces ces artisans du son au cin\u00e9ma, c'\u00e9tait le 3\u00e8me volet de cette s\u00e9rie, \u00e7a n'est pas le dernier, parce qu'on va continuer encore dans ce parcours \u00e0 travers ce film, le vent tourne de Bettina Oberli le prochain \u00e9pisode, ce sera quoi Rafah. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:16) [90%] :\r\nCe sera l'\u00e9talonnage rendez- vous au mois d'avril. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:19) [90%] :\r\nL'\u00e9talonnage parfait, et puis je rappelle que vous pouvez d\u00e9couvrir les 2 premiers \u00e9pisodes, outre celui -ci que vous pouvez \u00e9couter en Podcast : les 2 premiers sont disponibles \u00e9galement le 1er c'\u00e9tait le tournage et le 2\u00e8me, le montage, merci beaucoup, Rapha\u00eble merci invitant \u00e0 bient\u00f4t bruitage et musique font bon m\u00e9nage dans la seconde partie de nectar jusqu'\u00e0 13 heures, restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:42) [85%] :\r\nProt\u00e9g\u00e9 de Pierre Boulez et invit\u00e9 des plus grands orchestres internationaux, le violoncelliste Jean-Guy est un de ses musiciens \u00e0 qui tous les r\u00e9pertoires semble sourire. \r\nDe bar Hayden ou Dvorjak aux grandes Oeuvres du XXe si\u00e8cle, rien ne r\u00e9siste \u00e0 son march\u00e9. \r\nQuai des Orf\u00e8vres lui consacre 2 \u00e9missions les 28 et 29 mars \u00e0 18 heures 30 sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:12) [78%] :\r\nOh. \r\nLes eaux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:23) [59%] :\r\nLait et mais au quoi. \r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:32) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:34) [79%] :\r\nMonsieur \u00e0 Nijs Cor\u00e9e. \r\nEt Scott, c'est un espace nomm\u00e9 au d\u00e9lit. \r\nLa rentable mais hausse un sou. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:09) [86%] :\r\n\u00e0 Rabat. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:16) [70%] :\r\nMais au suspect mod\u00e8le. \r\nEt j'ai \u00e7a. \r\n\u00e0 travers d'et tenace. \r\nNomm\u00e9 au d\u00e9lit qui c'est homme \u00e9l\u00e8ve il jeune et sont fait fait et avec, mais il y a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:20) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:23) [82%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:29) [76%] :\r\nMais au syst\u00e8me Delfosse. \r\nC'est je t'aime faune rivaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:08) [91%] :\r\nQuand les images, les m\u00e9taphores sont prises au pied de la lettre et illustr\u00e9 de fa\u00e7on sonore, h\u00e9 bien \u00e7a donne ce petit film musical sign\u00e9 du Br\u00e9silien Wilson Simone l'le bruitage de cin\u00e9ma, c'est notre th\u00e8me du jour et c'est aussi le th\u00e8me d'un film tr\u00e8s \u00e9trange de 2012, un film anglais sign\u00e9 Peter Strickland Berberian Sound Studio, c'est un film qui raconte le parcours d'un bruiteur anglais invit\u00e9 dans un Studio interlopes de films d'horreur italien des ann\u00e9es 70 l'occasion de voir filmer un certain nombre de ces techniques de bridage notamment l'utilisation de de fruits et l\u00e9gumes pour sugg\u00e9rer le meurtre et le couteau qui tranchent les chairs la musique de ce film tr\u00e8s r\u00e9tro, elle aussi, est sign\u00e9 Broadcast. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:47) [66%] :\r\nOn peut y habituer l'accorde, \u00e7a sert \u00e0 Athletissima des serpents comme Philippe a, mais l\u00e0, \u00e7a commence petitement il y a pas non pas d\u00e9naturer Cavani Manille, les Pumas qui est une bonne Karpaty payante en sauce pr\u00eat\u00e9s par l'\u00c9tat ne soit ici \u00e0 faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:53) [90%] :\r\nLa musique du groupe anglais Broadcast pour ce film berb\u00e8re Berne Sound Studio de l'Anglais Peter Struck Lana film tr\u00e8s \u00e9tonnant tr\u00e8s inqui\u00e9tant aussi sur le travail du bruiteur en Studio pour le cin\u00e9ma, alors avant que les techniques d'enregistrement, permettent de cr\u00e9er d'illusions sonores telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui, h\u00e9 bien il fallait faire travailler son imagination et c'est ce qu'on fait, Jacques Pr\u00e9vert et Joseph Kosma dans cette chanson offerte \u00e0 Marianne Oswald les bruits de la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:30) [86%] :\r\nVous dormez sur vos 2 oreilles dit noir je me maintenant mais je vais dans la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:40) [71%] :\r\nBen moi les ombres, j'entends des cris au lieu de cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:47) [88%] :\r\nVous dormez sur vos 2 enraye quoi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:54) [87%] :\r\nC'est un chien a en amont c'est un chat Leila, une \u00eele perdue dans un corridor sur son toit qui joue du temps j'entends et le rire d'une fille qui, pour satisfaire le client la la joie, l'homme de la et sur le lit, alors en mer. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:23) [83%] :\r\nNon vu vous dormez. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:28) [81%] :\r\nSur vos 2 oreilles, dit le client dans la nuit, il crie, comme chez le dentiste, mais c'est beaucoup plus sinistre de son ami non mais sorti du tout \u00e7a, chacun lui vous dormez sur les oreilles, comment le. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:51) [71%] :\r\nOn ne de, on pourra. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:57) [86%] :\r\nUn autre pour une petite question pour eux de malheur qui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:11) [73%] :\r\nNon, mais sur les oreilles et il lui ont tout analyse. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:27) [81%] :\r\n\u00e7a va me prendre halte. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:35) [92%] :\r\nVous dormez sur vos 2 oui, bonne nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:45) [90%] :\r\nApr\u00e8s les nuits oui de fa\u00e7on assez sinistre 700 sont sign\u00e9s Kosma et Pr\u00e9vert interpr\u00e9t\u00e9 ici par Marianne Oswald libre lui de la nuit o\u00f9 nous sugg\u00e8re comme \u00e7a, simplement par les mots toutes sortes de bruits qui courent, qui con\u00e7oivent une petite dramaturgie, un petit film assez noir, quels sont les sons de la ville, h\u00e9 bien c'est ce que s'est demand\u00e9 un compositeur am\u00e9ricain Todd de va aujourd'hui avec les outils de de d'enregistrement qui se sont d\u00e9mocratis\u00e9s mais avec son t\u00e9l\u00e9phone, on peut prendre du sont dans la rue, h\u00e9 bien on peut demander \u00e0 de nombreux individus de fournir des sons de leur environnement et c'est ce qu'a fait ce compositeur autour de sa ville de 10 travaillent aux \u00c9tats-Unis, il a demand\u00e9 aux gens de lui envoyer des des sons de leur environnement urbain \u00e0 partir desquels il a compos\u00e9 une symphonie 15000 sont sont arriv\u00e9s jusqu'\u00e0 lui et il a compos\u00e9 une symphonie qui s'appelle Symphonis me dit dit des comme le riz, mais dit comme dit toujours est \u00e9videmment et tous ces sons sont imbriqu\u00e9s dans le tissu orchestral de cette symphonie cr\u00e9\u00e9e en 2015 par l'orchestre symphonique de \u00e9tant voici un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:34) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est assez chaotique, cette symphonie Indy, 2 tonnes de Macao vers ce compositeur am\u00e9ricain qui a cr\u00e9\u00e9 une symphonie \u00e0 partir de son de sa ville de 10 trottinettes des sont envoy\u00e9s par les habitants de cette ville, \u00e7a rappelle des d\u00e9marches bien ant\u00e9rieure dans l'histoire de la musique am\u00e9ricaine des d\u00e9marches de Charles \u00e0 de Georges en Tha\u00eflande avec des sons de la vie de tous les jours, pas s\u00fbr que cette symphonie s'impose dans les orchestres du monde entier, comme celle de I've les ardeurs taille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:03) [90%] :\r\n\u00e0 voir, on va poursuivre avec une oeuvre de Pascal comme c'\u00e9tait c'est un musicien fran\u00e7ais qui s'int\u00e9resse beaucoup aux instruments jouets qui a compos\u00e9 toutes sortes de petites pi\u00e8ces sur ces instruments et qui a invent\u00e9 avec \u00e7a, ce qu'il appelle l'argot du bruit et alors on comprend bien que le bruitage comme on a, comme on l'a d\u00e9crit au cin\u00e9ma, c'est un art de pr\u00e9cision de minutie, mais si on organise le prix avec des des jouets ou des instruments peu assez, assez rudimentaire, h\u00e9 bien \u00e7a donne peut-\u00eatre cela l'argot du bruit, voil\u00e0, c'est ce qu'il entend par ceux -ci. \r\nVoil\u00e0 qui parlent l'argot du bruit, c'\u00e9tait Pascal comme la dans a termin\u00e9 cette \u00e9mission avec une autre \u00e9vocation des bruits tr\u00e8s organis\u00e9s et plut\u00f4t beau, en l'occurrence ce produit par le contrebassiste Henri Texier et son quintette voici une eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:11) [87%] :\r\nNon, Isis, Henri Texier avec Louis Sclavis saxophone Jacques Mathieu \u00e0 la batterie et Philippe d\u00e9chets perd \u00e0 la guitare, merci \u00e0 Thierry Chatel Raphaele Bouchet et Jacqueline, pire, celle qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission demain dans nectars, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la d\u00e9marche de l'artiste Sylvia B je lis qui fait dialoguer dessins avec les Oeuvres d'art, 1er du Mus\u00e9e Barbier M\u00fcller \u00e0 Gen\u00e8ve, je vous rappelle que cette d\u00e9mission peut-\u00eatre r\u00e9\u00e9couter sur internet ou via l'application mobile RTS Radio, vous pouvez vous abonner au Podcast pour recevoir tout de suite ou tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s l'\u00e9mission, les les derniers podcasts de nectar, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Yves. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T12:28:12Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ch\u00e2tel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oberli, Bettina", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazi\u00e8re, Pascal", "role": "bruiteur de cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "S\u00e9chaud, Denis", "role": "directeur de Mas\u00e9 Studios, ing\u00e9nieur du son", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05E755E3-3E3E-493A-9577-4297017D8DB4", "internalArchiveId": "05E755E3-3E3E-493A-9577-4297017D8DB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Myriam Wahli, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \" Venir grand sans virgules \" (Ed. de l'Aire, 2018)", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Faites donc connaissance avec la petite. 10 ans. Elle vit dans un village recul\u00e9. \"Coup\u00e9 du monde on a tendance \u00e0 l'oublier ce monde\". Avare de mots, elle n'en pense pas moins. Ecras\u00e9e par les paroles et par les codes des adultes. Des couches de mots: les rituels, la religion, le bien, le mal... \"Les g\u00e9raniums \u00e7a sert \u00e0 se fondre dans le paysage qu'elle dit la m\u00e8re\". Elle voit tout, elle entend tout et elle r\u00e9siste de toutes ses forces la petite. Elle a ses refuges, comme le noyer majestueux, \"il pose pas de questions il est l\u00e0 tous les jours\". Un texte curieux et intense, port\u00e9 par une \u00e9criture singuli\u00e8re et puissante. Myriam Wahli se passe des virgules. Aller vers l'\u00e9pure en se contentant d'aligner l'essentiel. Remarquable premier roman !", "durationSec": 2328, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404302", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Wahli, Myriam"], "alternativeTitle": ["Myriam Wahli : \" Venir grand sans virgules \"", "Myriam Wahli : \" Venir grand sans virgules \" / VSS_2018-03-27T11:04:22_versus-lire", "Myriam Wahli : \" Venir grand sans virgules \" / VSS_2018-03-27T11:04:22_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Faites donc connaissance avec la petite. 10 ans. Elle vit dans un village recul\u00e9. \"Coup\u00e9 du monde on a tendance \u00e0 l\u02b9oublier ce monde\". Avare de mots, elle n\u02b9en pense pas moins. Ecras\u00e9e par les paroles et par les codes des adultes. Des couches de mots: les rituels, la religion, le bien, le mal... \"Les g\u00e9raniums \u00e7a sert \u00e0 se fondre dans le paysage qu\u02b9elle dit la m\u00e8re\". Elle voit tout, elle entend tout et elle r\u00e9siste de toutes ses forces la petite. Elle a ses refuges, comme le noyer majestueux, \"il pose pas de questions il est l\u00e0 tous les jours\". Un texte curieux et intense, port\u00e9 par une \u00e9criture singuli\u00e8re et puissante. Myriam Wahli se passe des virgules. Aller vers l\u02b9\u00e9pure en se contentant d\u02b9aligner l\u02b9essentiel. Remarquable premier roman !\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures : Carine Barbey\nA lire : Myriam Wahli \" Venir grand sans virgules, Editions de l\u02b9Aire", "Faites donc connaissance avec la petite. 10 ans. Elle vit dans un village recul\u00e9. \"Coup\u00e9 du monde on a tendance \u00e0 l\u02b9oublier ce monde\". Avare de mots, elle n\u02b9en pense pas moins. Ecras\u00e9e par les paroles et par les codes des adultes. Des couches de mots: les rituels, la religion, le bien, le mal... \"Les g\u00e9raniums \u00e7a sert \u00e0 se fondre dans le paysage qu\u02b9elle dit la m\u00e8re\". Elle voit tout, elle entend tout et elle r\u00e9siste de toutes ses forces la petite. Elle a ses refuges, comme le noyer majestueux, \"il pose pas de questions il est l\u00e0 tous les jours\". Un texte curieux et intense, port\u00e9 par une \u00e9criture singuli\u00e8re et puissante. Myriam Wahli se passe des virgules. Aller vers l\u02b9\u00e9pure en se contentant d\u02b9aligner l\u02b9essentiel. Remarquable premier roman !\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures : Carine Barbey\nA lire : Myriam Wahli \" Venir grand sans virgules, Editions de l\u02b9Aire", "Faites donc connaissance avec la petite. 10 ans. Elle vit dans un village recul\u00e9. \"Coup\u00e9 du monde on a tendance \u00e0 l\u02b9oublier ce monde\". Avare de mots, elle n\u02b9en pense pas moins. Ecras\u00e9e par les paroles et par les codes des adultes. Des couches de mots: les rituels, la religion, le bien, le mal... \"Les g\u00e9raniums \u00e7a sert \u00e0 se fondre dans le paysage qu\u02b9elle dit la m\u00e8re\". Elle voit tout, elle entend tout et elle r\u00e9siste de toutes ses forces la petite. Elle a ses refuges, comme le noyer majestueux, \"il pose pas de questions il est l\u00e0 tous les jours\". Un texte curieux et intense, port\u00e9 par une \u00e9criture singuli\u00e8re et puissante. Myriam Wahli se passe des virgules. Aller vers l\u02b9\u00e9pure en se contentant d\u02b9aligner l\u02b9essentiel. Remarquable premier roman !\n\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLectures : Carine Barbey\nA lire : Myriam Wahli \" Venir grand sans virgules, Editions de l\u02b9Aire"], "variantIds": ["ece-9404307", "ece-9404302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T14:58:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt travailler. \r\nAvec vous, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler et avec vous myriam Vallee bonjour, bonjour, c'est bien gentil d'\u00eatre venu ce matin ici dans nos studios \u00e0 Lausanne, donc on parle de ce 1er roman publi\u00e9 dans la collection Alcantara, des id\u00e9es, des \u00e9ditions de l'Aire une collection r\u00e9serv\u00e9e au 1er roman et une premi\u00e8re radio aussi pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:26) [89%] :\r\nOui, c'est une premi\u00e8re et comment vous vous sentez je respire, tout va bien alors qu'il est parfait, le bapt\u00eame du feu, promet bonjour Myriam bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [93%] :\r\nAlors, Marl\u00e8ne, quelques mots peut-\u00eatre suivre l'auteur sur le livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [90%] :\r\nAlors myriam est une toute jeune auteur, vous l'avez dit, c'est son 1er roman mais tout de m\u00eame l\u00e0 une bonne exp\u00e9rience litt\u00e9raire acquise \u00e0 l'institut litt\u00e9raire de Bienne en livrant parfois des critiques litt\u00e9raires et en publiant un 1er, recueil de nouvelles intitul\u00e9 Le poids des poissons perdues aux \u00e9ditions du noyau et tout de suite compte j'ai ouvert ce venir grand sans virgules, j'ai ressenti une sorte de choc peut-\u00eatre comparable chaque que j'avais ressenti enlisant Rapport aux b\u00eates de No\u00eblle Revah une langue neuve une langue tr\u00e8s personnel libre \u00e9laguer in langue brute de quoi est -ce que \u00e7a parle alors ici tout l'enjeu est de 15 et les bons mots dans la bouche d'une fillette de 10 ans une petite paysanne vivant dans un trou perdu une gamine c'est fut-fut avare de mots, mais qui n'en pense pas moins une rebelle avant l'heure qui observe tout qui voit tout, qui comprend tout, tout en restant une fillette de 10 ans cr\u00e9dible, qui plus est, c'\u00e9tait \u00e7a le d\u00e9fi myriam Valy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [93%] :\r\nDe rendre une fillette de 10 ans cr\u00e9dible j'ai pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi pour \u00e9crire ce livre, si je peux me permettre je si je r\u00e9fl\u00e9chissais j'\u00e9crirai pas alors moi quand j'\u00e9cris, je mets de la musique dans les oreilles, le plus fort possible, comme \u00e7a, mon mental s'arr\u00eate et les choses, elles viennent du ventre, donc j'ai pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [95%] :\r\nMais donc, cette petite fille c'\u00e9tait quand m\u00eame comme \u00e7a que vous la voyez comment vous la voyez, cette petite fille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [65%] :\r\nMalhonn\u00eates, le libre- Simple. \r\nPeut-\u00eatre avec l'esprit que j'aurais voulu avoir \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, alors \u00e9videmment, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame une langue d'adultes, il y a certaines phrases, on sent que c'est moi qui les ai \u00e9crit mais \u00e9tant donn\u00e9 que j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, le moins possible, \u00e7a vient du ventre et donc \u00e7a ne peut \u00eatre, \u00e7a ne peut \u00eatre qu'une petite fille un adulte n'arrive pas \u00e0 \u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [69%] :\r\nMalhonn\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [87%] :\r\nOu parce que malhonn\u00eate, je trouve que c'est un peu fort, moi je l'ai pas senti mal p\u00e9joratif non elle est pas belle et elle est, elle se laisse pas faire juste aller t\u00eatu, en tout cas, et puis cette longue, elle est parfois m\u00e2tin\u00e9 de mots d'allemand tout Lustig, dit la maman au moment du repas, on apprend en lisant le livre qu'elle, elle vit \u00e0 quelque part dans un tout petit village du Jura bernois pr\u00e8s de la Montagne de Moutier comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [90%] :\r\nAlors moi j'ai pas grandi sur la montagne, ni dans le petit village qui s'appelle Hautes Roches mais j'ai plac\u00e9 cette histoire- l\u00e0, parce que s'il avait plac\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 j'ai r\u00e9ellement grandit, je serai \u00e9t\u00e9 incapables d'en faire ce que je voulais, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 trop proche de la r\u00e9alit\u00e9, alors oui, il y a un peu d'autobiographie, mais le fait de d\u00e9placer g\u00e9ographiquement l'histoire me permettait tout d'un coup de prendre des libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [91%] :\r\nDe la mettre dans un milieu qui ne ressemblait pas aux v\u00f4tres vous par exemple, il y avait aussi une langue fran\u00e7aise m\u00e2tin\u00e9e de mots d'allemand dans votre enfance et \u00e0 clore et puis j'aimerais le titre venir grand sans virgules il y a un parti pris, le fait de ne pas mettre de virgule de ne pas mettre de b\u00e9quille, c'\u00e9tait une fa\u00e7on d'avoir justement cette langue pur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [88%] :\r\nAlors, encore une fois, c'est la m\u00eame chose que pour la musique dans les oreilles en \u00e9crivant : quand j'ai commenc\u00e9 steacks, je ne me suis pas dit tiens si j'\u00e9crivais sans virgules, la premi\u00e8re phase est sorti sans virgules et j'ai remarqu\u00e9 que \u00e7a me permettait de de tout l\u00e2cher en fait sont morcel\u00e9es, sans m'arr\u00eater, en laissant le rythme coul\u00e9 comme il devait couler para\u00eet c'\u00e9tait vraiment un, c'\u00e9tait pas un choix justement, c'\u00e9tait vraiment une une solution formel qui est venue d'elle- m\u00eame, mais vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [88%] :\r\nVous avez d\u00fb y penser parce que vers la fin du texte, la petite le dit deal au fait, parce que le virgules, elle vous vouliez pas de quelque chose qui bien ce qui vient polluer la pens\u00e9e qui sort justement si naturellement de cette petite fille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [89%] :\r\nAlors cette solution formelle qu'est venue d'elle- m\u00eame au d\u00e9but, elle a trouv\u00e9 une justification au fur et \u00e0 mesure de l'\u00e9criture et j'\u00e9tais bien contente que \u00e7a puisse justifier un peu mais oui donc tout \u00e0 la fin, je l'ai je les m\u00e9taphores Iz\u00e9 cette solution formelle et elle a, elle, a trouv\u00e9 un sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [90%] :\r\nUne derni\u00e8re chose par rapport \u00e0 cette langue, vous disiez tout \u00e0 l'heure, on voit quand m\u00eame s'\u00e9tonner d'un adulte qui a \u00e9crit peut-\u00eatre mais tout de m\u00eame, pour que ce soit cr\u00e9dible, justement dans la bouche de cet enfant, parfois vous h\u00e9sitez pas malmener la langue oublier en prenant de n\u00e9gatif etc, \u00e7a aussi, c'est quelque chose qui est venu, je l'ai compris maintenant tr\u00e8s naturellement, mais c'\u00e9tait une sorte de risque \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [89%] :\r\nMais, mais on est l\u00e0 pour \u00e7a, non pour prendre des risques, il y a, il y a une chose dont je me rappelle de mes \u00e9tudes de litt\u00e9rature, c'est qu'on avait \u00e9cout\u00e9 une fois la le\u00e7on Ineris inaugural de Roland Barthe et lui dit que le seul la seule \u00e9chappatoire du huis clos, la langue, c'est la litt\u00e9rature, et si on n'a pas le 3 de l\u00e0, moi, je dirais m\u00eame pas de la malmener mais mais de la mousson, non pas de la modeler d'en faire ce qu'on veut en litt\u00e9rature justement alors o\u00f9 est -ce qu'on est libre de la langue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [99%] :\r\nJe vous propose qu'on fasse connaissance avec cette petite fille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [97%] :\r\nEt on va avoir une lecture maintenant les premi\u00e8res lignes Carine Barbey. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [88%] :\r\nOn m'y avait retrouv\u00e9 avec en bas un slip en ao\u00fbt \u00e0 Marcel et rien d'autre, ils disent que j'\u00e9tais dans ma chambre que j'y \u00e9tais, depuis le d\u00e9but de l'apr\u00e8s- midi et que d'un coup, j'\u00e9tais plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [82%] :\r\nQu'est -ce qu'elle fout la petite qui gueulait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:21) [83%] :\r\nMais bras n'en faisait pas le tour et en y r\u00e9fl\u00e9chissant, je ne suis pas s\u00fbr que des bras d'adultes, il aurait chang\u00e9 grand chose. \r\nC'\u00e9tait rugueuse, je me souviens avoir eu les marques quelques jours sur la peau d'avoir serr\u00e9 trop fort. \r\nL'arbre avait \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 toute la journ\u00e9e au soleil, il \u00e9tait donc plus chaud que mon duvet et un duvet, si on y sert trop c'est comme si on avait plus alors qu'un arbre \u00e0 \u00e7a reste dans les bras quoi qu'il arrive. \r\nEt quant \u00e0 l'int\u00e9rieur de la maison, il y a rien qui reste dans les bras quoi qu'il arrive, alors on sort. \r\nLa t\u00eate lui tournait, elle a d\u00fb s'appuyer contre le tronc pour ne pas perdre son \u00e9quilibre, elle aurait eu peur de quelque chose et ce sera agripp\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re chose qui s'\u00e9levaient tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\nJ'ai eu droit \u00e0 tout. \r\nPendant qu'on me tirer un peu pour que vit on soit rentr\u00e9 et que la journ\u00e9e puisse continuer son cours normal, tous s'essayer \u00e0 des explications qui calmerait tout et remettrait chaque chose \u00e0 sa place. \r\nOn a remis dans ma chambre, ce serait au lit sans souper, il devait \u00eatre vers les 5 heures mais avec les probl\u00e8mes que j'avais d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 aujourd'hui mieux valait que j'aille, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'horizontales mes faits et gestes pourrait encore avoir des causes et des effets et tout serait s\u00fbrement mis au clair demain. \r\nJ'ai ferm\u00e9 les yeux toutes les la du plafond avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 compt\u00e9 43 huis clos par la 344 kilos. \r\nDans mes yeux ferm\u00e9s, j'ai pu repenser aux Bains de soleil avec l'arbre et c'\u00e9tait comme une soupe que l'on mange le jour apr\u00e8s l'avoir cuites, \u00e7a a plus de go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:52) [91%] :\r\nIl y avait moi le noyer dans les bras et le soleil dessus, \u00e7a n'a pas dur\u00e9 longtemps, parce qu'ils ont vu le lit vide son arriv\u00e9e en gueulant qu'est, est-ce qu'elle fout la petite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [90%] :\r\nOui, a r\u00e9pondu. \r\nDes mots, ils en d\u00e9pensent rien, c'est pour essayer d'expliquer tout \u00e7a, alors j'ai tout gard\u00e9 dedans et j'ai mang\u00e9 ma soupe tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [90%] :\r\nUne pi\u00e8ce d'\u00c9ric Satie l'agnostique num\u00e9ro 6, interpr\u00e9t\u00e9e par Alexandre Tharaud voil\u00e0 pour illustrer ce 1er extrait du livre qui nous occupe aujourd'hui venir grand sans virgules, je rappelle ce 1er roman de myriam valide, nous recevons aujourd'hui ici dans Versus lire j'aimerais aussi remercier Carine Barbey pour cette premi\u00e8re lecture, on va faire connaissance avec le texte, un peu plus tard et myriam Valy, vous disiez que \u00e7a avait accompagn\u00e9 votre le vernissage de ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:37) [90%] :\r\nAlors c'est un bel hasard et c'\u00e9tait pas un choix de moi, j'ai demand\u00e9 \u00e0 un ami, accord\u00e9oniste de jouer, on n'a pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9, je lui ai pas demand\u00e9 ce qu'il allait jouer, il a commenc\u00e9 par Satie, donc on se retrouve bien ce creux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [86%] :\r\nOui, c'est parfait, tout \u00e0 l'heure quand Carine, lisez : je vous regardais myriam Valy, vous aviez, vous \u00eates comme si vous connaissez le texte en feu par coeur d'ailleurs \u00e0 mais vous aviez un grand sourire, c'est agr\u00e9able de lire, c'est peut-\u00eatre la premi\u00e8re fois que vous entendez quelqu'un d'autre lire votre texte ah oui, c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:03) [88%] :\r\nPremi\u00e8res fois oui et c'est \u00e7a le fait exister autrement, en fait, je crois qu'un texte, une fois qu'il est sous forme de livre, il nous appartient plus vraiment et c'est joli le voir exister dans d'autres Bush. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [90%] :\r\nOn va revenir \u00e0 cette petite si \u00e9trange, moi ce qui m'a frapp\u00e9, on a, en la lisant, c'est que, au d\u00e9but, elle est un peu flou, comme \u00e7a, on se pose 1000 questions \u00e0 ce qu'elle est vraiment tout \u00e0 fait normal ce qu'elle est muette, etc, etc, et maintenant que je vois mieux comment vous l'avez \u00e9crit de mani\u00e8re tr\u00e8s instinctive, je me demande pour vous aussi cette petite, elle, elle, elle, elle se pr\u00e9ciser au fur et \u00e0 mesure de l'\u00e9criture, ou bien elle \u00e9tait dans vos t\u00eate tr\u00e8s pr\u00e9cises d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:44) [96%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s difficile pour moi de vous expliquer ce qui se passe dans ma t\u00eate, quand j'\u00e9cris mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:49) [88%] :\r\nPuisque vous \u00e9crivez avec la musique d'une part, et est ce que vous \u00e9crivez comme musique voil\u00e0 quoi ce que vous entendez comme musique enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:56) [86%] :\r\nQue \u00e7a nous \u00e9coute la plupart du temps des musiques de films d\u00e9j\u00e0 fin, d'une part pour qu'il y ait pas de paroles qui viennent g\u00eaner et d'autre part c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:03) [76%] :\r\nC'est tr\u00e8s narratif Memphis, ce film, \u00e7a raconte vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:08) [87%] :\r\nClaude chose parce que je me suis demand\u00e9 si vous mettiez du rock comme \u00e7a tr\u00e8s fort dans les oreilles pour essayer de, de Danny Lee annihiler votre mental d'une certaine mani\u00e8re, non, non, le plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:17) [80%] :\r\nPar du temps CD musiques assez calme, oui des des musiques de films, soit \u00e7a pourrait \u00eatre Satie, \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a, il y a eu la la bande- son de d'Henman de Warren Ellis, enfin ce genre de musique tr\u00e8s Lyon en gare. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:30) [86%] :\r\nC'est ouf la b\u00e9vue e-mail longue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [87%] :\r\nTout seul dans la il a vu le film a compos\u00e9 la musique, en regardant les images assez mais c'est un film, c'est juste guitare \u00e9lectrique oui mais enfin bref, l\u00e0 je vois que Julian Sykes voit que mais qu'est-ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:46) [67%] :\r\nSi on oblig\u00e9 le fond moi je c'est guerre c'est aimerait revenir cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [85%] :\r\nDonc cette petite le fait que on vous le vielles voiles petit \u00e0 petit que elle se pr\u00e9cise, je vous repose quand m\u00eame la question pour vous aussi \u00e0 vous surprend parfois en cours de route entre 2 morceaux de musique, disons, je crois qu'en fait plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:09) [86%] :\r\nElle d\u00e9veloppe sa caisse, capacit\u00e9 \u00e0 observer et \u00e0 voir ces couches que les adultes mettent sur les choses, plus elle se pr\u00e9cise, je crois qu'en fait cette petite pour moi. \r\nC'est comme. \r\nUn instrument qui m'a permis, moi, de revisiter des choses de c'est une observatrice et plus elle observe, plus elle se pr\u00e9cise je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:30) [85%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a redit rejoint la la d\u00e9dicace que que vous avez \u00e9crite quand versus livre de de l'\u00e9diteur et vous m'\u00e9crivez notamment, puissiez -vous y trouvait la sinc\u00e9rit\u00e9 de ces instants et une de c'des cl\u00e9s de votre d\u00e9marche de votre \u00eatre tout court, c'est \u00e7a : c'est que autant la petite et sinc\u00e8re autant vous en l'\u00e9crivant, c'est toujours dans cette encre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:56) [90%] :\r\nJe je crois pour ma part, mais \u00e7a c'est tout \u00e0 fait personnelle que sans sinc\u00e9rit\u00e9 pour moi pas d'\u00e9criture au fait et c'est la raison pour laquelle, m\u00eame si fait que son pages et que c'est \u00e9crit tr\u00e8s grand je j'ai mis 3 ans \u00e0 \u00e9crire ce livre parce que, parce qu'en une heure, j'\u00e9crivais, peut-\u00eatre un quart de chapitres et je ne pouvais pas en faire plus, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez pour une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [86%] :\r\nEt vous y reveniez pour corriger ou bien l\u00e0, il \u00e9tait bon, pas de relecture, bon, je vous propose qu'on la retrouve cette petite plant\u00e9 dans dans son monde d'adulte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:31) [95%] :\r\nC'est comme \u00e7a, les adultes. \r\nIls veulent \u00e0 tout prix qu'on apprenne vite \u00e0 parler pour que vit on comprenne ce qu'ils disent et que vite, il y a une personne de plus sur terre qui soient d'accord avec les mots qu'ils mettent sur les choses sur le noyer par exemple ou sur moi en slip qui sert le noyer. \r\nPour que tout cela tienne bien ensemble et que la couche des mots qu'on badigeonne de suffixes le tout. \r\nMais il y a aussi les id\u00e9es qui viennent d'on ne sait o\u00f9, qu'il semble que personne ne soit venu voulait mettre dans la t\u00eate, mais qui sont quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:03) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Carine Barbey encore un extrait de ce livre venir grand sans virgules myriam validant donc on d\u00e9couvre l'esprit de cette fille de 10 ans, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:14) [86%] :\r\nOui, et les couches de mots qu'jeune cette petite finalement c'est \u00e7a son probl\u00e8me elle \u00e9craser par la parole des des adultes les certitudes les id\u00e9es su d\u00e9j\u00e0 elle s'en m\u00e9fie depuis toute petite, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:32) [91%] :\r\nJe crois que vous avez utilis\u00e9 un mot qui me parle, elle est \u00e9cras\u00e9e par le sens que les adultes s'ing\u00e9nue \u00e0 mettre partout et ce sens l\u00e0, en fait, il est tout \u00e0 fait al\u00e9atoire si on le d\u00e9cortique un petit peu, prenez un billet de 100 francs, un jour, on a d\u00e9cid\u00e9 que ce bout de papier, \u00e7a vaudrait 100 francs acheter des choses avec c'est al\u00e9atoire quand on y pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:56) [89%] :\r\nIl y a pire dans cette histoire parce que cette petite vie dans une collectivit\u00e9 tr\u00e8s religieuse et le poids des myst\u00e8res quant elle dit \u00e0 eux, on ne peut pas leur dire que le pari que le paradis, on veut pas y aller, elle est terrifi\u00e9e par ce c'est cette \u00e9ternit\u00e9 cette vie \u00e9ternelle ce paradis que quand on lui demande d'ingurgiter alors qu'elle a pas l\u00e0 juste peut se pose pas la question, c'est c'est terrifiant, tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:23) [92%] :\r\nJ'ai toujours cru que le l'id\u00e9e d'\u00e9ternit\u00e9 faisait peur \u00e0 tout le monde en fait et je crois que c'est pas vraiment le cas, mais en tout cas moi si je ferme les yeux, encore aujourd'hui, que j'imagine quelque chose qui finit jamais, c'est l'angoisse, je veux dire amener l\u00e0 pour finir sous la forme qu'on est en tout cas c'est mon avis enfin moi \u00e7a m'angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:40) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait JT des craintes justifi\u00e9es justes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:42) [94%] :\r\nVous avez moins peur de la mort quelque part parce qu'au moins \u00e7a va s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:46) [88%] :\r\nEt en tout cas la mort, c'est ainsi que l'on retourne dans la terre on compost et puis il y a des choses qui nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:50) [85%] :\r\nPas de sifflets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:53) [86%] :\r\nDonc l\u00e0 on le comprend bien cette petite, elle est avare de mots, elle s'en m\u00e9fie, carr\u00e9ment, mais elle n'en pense pas moins, elle est vraiment tr\u00e8s au clair, elle, elle comprend le son nom, son environnement, d'une fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9coce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:09) [94%] :\r\nOui, et c'est pourquoi c'est pas, c'est quand m\u00eame un adulte qui a \u00e9crit cette histoire dans le sens o\u00f9 je ne sais pas si une fille de 10 ans, je me souviens pas avoir eu des pens\u00e9es comme \u00e7a c'est quand m\u00eame un peu artificiel, enfin, on est oblig\u00e9 de le dire, c'est pourquoi la langue vient pallier cette artificialit\u00e9 le fait de lui donner la forme qu'on veut vient pallier le fait que c'est un adulte qui parle dans la bouche d'une fid\u00e8le de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:31) [95%] :\r\nAlors, elle n'en pense pas moins \u00e0 propos du village par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:38) [86%] :\r\nEt 8 ou 10, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend si on compte les granges avec les garages et on peut m\u00eame aller jusqu'aux ruches il y en a qui irait loin pour se prendre pour un village. \r\n8 ou 10 plant\u00e9 sur une colline avec \u00e0 l'horizon, si on enl\u00e8ve un peu la t\u00eate des lignes de relief qui font comme un cache- coeur sans poitrine avec juste la qualit\u00e9 de nous cacher ce qu'il y a au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:02) [87%] :\r\nCachez ce qu'il y a au-del\u00e0, voil\u00e0, c'est un peu aussi, \u00e7a r\u00e9sume un peu ce ce texte c'\u00e9tait Carine Barbey, donc il nous il disait cet extrait de venir grand sans virgules. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:13) [87%] :\r\nDonc, ce village, vous l'avez, vous nous avez dit tout \u00e0 l'heure ce que vous n'y avait pas grandi dans ces montagnes du Jura bernois, mais par contre. \r\nEt ce village, il existe, c'est l'des visages des villages que vous avez travers\u00e9 ou bien il est totalement invent\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:31) [90%] :\r\nAh non, alors moi j'ai grandi \u00e0 10 minutes en voiture de de ce village qui s'appelait l'autre roche existe vraiment qui existe vraiment, enfin un village un hameau c'est vraiment 8 ou 10 b\u00e2tisses et en fait, je suis all\u00e9 re habit\u00e9e dans le Jura bernois pendant une p\u00e9riode de de l'\u00e9criture de ce de ce petit livre et je suis all\u00e9 faire des photos dans celui -l\u00e0, je suis all\u00e9 rencontrer des gens qui ne figure pas dans le livre, mais juste pour m'impr\u00e9gner de, de, de, de l'ambiance de l'environnement, de le paysage a toujours beaucoup d'importance dans ce que j'\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:04) [90%] :\r\nEt l'influence la langue et j'aimerais juste vous je vous faire deviner, moi quand je vous ai lu, j'ai pens\u00e9 \u00e0 un \u00e9crivain de l\u00e0- bas, alors vous partagez pas grand chose avec lui, mais qui a aussi une langue qui est terriblement enracin\u00e9 dans cette terre bon alors si je r\u00e9ponds juste promis jur\u00e9 pour l'auditeur, on n'a pas trich\u00e9 avant l'\u00e9mission Jean-Pierre Rochat, bien s\u00fbr, mais oui, c'est quelqu'un c'est un paysan en fait et il vit un peu la vie moi \u00e0 un moment je me disais mais cette petite, \u00e7a pourrait \u00eatre une des filles de Jean-Pierre Kelche il cette villa et son \u00e9criture aussi suis contente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:42) [97%] :\r\nVous avez gagn\u00e9 le droit de revenir pour moi, on va peut-\u00eatre poursuivre cette lecture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:50) [96%] :\r\nLe village ses usages et ses codes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:00) [93%] :\r\nJe me souviens du dimanche comme du jour des 3 tresse une sur la table et 2 sur la t\u00eate, je ne pense pas qu'un jour quelqu'un dit les femmes porteront des cheveux coiff\u00e9s en tresses de part et d'autre du visage ou des chignons. \r\nEt pourtant, dans mes plus lointain souvenir toutes les femmes et les filles qui s'assoient sur ces bancs, une heure durant, tous les dimanches se plier \u00e0 cette r\u00e8gle. \r\nJe les ai appel\u00e9s les r\u00e8gles fant\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:02) [87%] :\r\nEncore Satie le Picadilly pour piano interpr\u00e9t\u00e9 par Pascal Rog\u00e9 une illustration pour ce texte de myriam Velits pardon venir grand sans virgules et on est toujours dans ce monde tr\u00e8s particulier de cette petite fille dans la t\u00eate de cette petite jet- set c'\u00e9tait antirejet alors voil\u00e0 pour Dell. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:23) [88%] :\r\nEt d'ailleurs, j'ai envie d'd\u00e9voiler un petit secret qu'on entendra pas dans les extraits, mais le jour de ses 10 ans cette gamine parce qu'elle va faire, ce qui va chercher sa tirelire parce qu'on parlait des tresses justement l\u00e0, elle va chercher sa tirelire et va filer en douce chez le coiffeur, se faire couper les cheveux, d'o\u00f9 elle tient cet esprit critique cette petite le valise encore une cassation mais \u00e9tant moi je vous le donne en 1000, \u00e7a s'est vraiment pass\u00e9, et du coup je peux pas vous expliquer pourquoi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e7a, mais je crois, donc \u00e7a c'\u00e9tait, c'est, c'est c'est quelque chose que vous avez fait, il n'est pas clos et si c'\u00e9tait une fille \u00e0 moins que son papa disent comment ils pr\u00e9f\u00e8rent les cheveux courts, \u00e7a se faisait pas de se couper les cheveux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:08) [89%] :\r\nBon, c'est surtout les les r\u00e8gles esth\u00e9tiques de de l'\u00e9glise, o\u00f9 la famille de la petite allait qui interdisait le fait d'avoir les cheveux courts pour une femme, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est c'est vraisemblable c'est \u00e7a passer et du coup, je crois que les crises d'adolescence ne se font pas toutes entre 14 et 16 ans, il y en a qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:29) [87%] :\r\nMais il y a un peu de vous- m\u00eame alors dans l\u00e0- dedans en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:33) [90%] :\r\nOui, on imagine, je peux pas le nier, non, il y a, il y a un peu de moi- m\u00eame, par contre, il y a beaucoup de prise de libert\u00e9 sur sur le r\u00e9el et c'est : c'est tr\u00e8s bien pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:44) [94%] :\r\nVous allez me dire il y a aussi beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:47) [85%] :\r\nD'imagination d\u00e9brid\u00e9e et que vous pouvez laisser aller dans le sillage de ces petits pas de parti mais si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:55) [92%] :\r\nC'est lib\u00e9rateur justement le fait de pouvoir transformer ce qui a \u00e9t\u00e9, c'est pour \u00e7a que, oui, on peut dire de ce de ce petit livre, qu'il est en grande partie autobiographique, enfin je veux dire j'je crois qu'au jour d'aujourd'hui, mes parents l'ont pas encore Lucille Lisa ici, reconna\u00eet tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, mais toujours est -il que la litt\u00e9rature est l\u00e0 pour pour r\u00e9inventer le r\u00e9el voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:17) [87%] :\r\nOn va revenir au village si vous attaque, d'accord, le d\u00e9cor, ses usages et ses codes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:25) [89%] :\r\nAux fen\u00eatre la m\u00e8re aussi a mis des g\u00e9raniums en pot. \r\nLes g\u00e9raniums, \u00e7a sert \u00e0 se fondre dans le paysage qu'elle dit la m\u00e8re. \r\nLes fen\u00eatre se tire la langue poliment on g\u00e9raniums rose en g\u00e9raniums rouges tous m\u00e9lang\u00e9s et pendu au rebord. \r\nPendant qu'ils se mettent d'accord, le vent nous passe dessus. \r\n\u00e7a fait voler les boucles du ros\u00e9 et \u00e7a fout le bordel dans le que la mer s'obstine \u00e0 m'arranger tous les matins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:57) [81%] :\r\nC'est Carine Barbey. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:59) [91%] :\r\nElle est dr\u00f4le cette petite l'humour, c'est quelque chose que vous pratiquez, c'est quand vous \u00e9crivez, vous aimez sourire vont faire rire, c'est quelque chose que vous cherchiez dans ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:13) [88%] :\r\nBon l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, pour le coup de g\u00e9raniums, enfin les Suisses sont tellement d'ond\u00e9es dans des codes traditionnels et de biens\u00e9ance que c'est c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'en sortir des choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:25) [85%] :\r\nMais exactement mais tu vois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:28) [82%] :\r\nJ'ai un autre exemple, alors je pense qu'elle protestante, hein, je me suis demand\u00e9 et protestante quand m\u00eame une protestantes \u00e9vang\u00e9liques voil\u00e0 donc occultes, elle doit les fautes sont d\u00e9pos\u00e9s devant la croix, la petite, elle \u00e9coute \u00e7a, elle regarde \u00e7a, elle regarde \u00e7a dit sacr\u00e9 pile, c'est quand m\u00eame beaucoup le mot, disons qu'en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:50) [95%] :\r\nCe qu'on peut sortir de positif de de la rigidit\u00e9 dans laquelle baigne cette petite c'est peut-\u00eatre juste de l'humour en fait et si on sait pas servir de l'humour pour faire danser un peu la rigidit\u00e9 alors il reste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:03) [88%] :\r\nIl ne sait pas grand- chose, il y a une chose qui me frappe, vous insistez, puisqu'on est quand m\u00eame la plupart du temps dans sa petite t\u00eate, hein, on ne sait pas trop comment elle est per\u00e7ue, mais elle est prise, comment \u00e7a doivent se faire un peu d\u00e9sordre dans la communaut\u00e9, comment les les gens la per\u00e7oivent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:20) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est des choses auxquelles j'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi, donc il va falloir r\u00e9fl\u00e9chir on dirait je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:26) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a peut comme un \u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre un peu un peu d\u00e9rangeant, un petit peu questionnant un petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:33) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'ils peuvent se dire d'avoir un petit grain enfin et pas tout \u00e0 fait normal parce qu'elles entrent justement pas dans dans les casiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:42) [91%] :\r\nNon, mais quand on, quand on appr\u00e9hende le personnage du reset qui a un autre personnage qui a l'air un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, lui aussi, en fait, il est un peu d\u00e9rangeant parce qu'il ne fait plus partie du rythme de la vie de tous les jours il y a un autre avis, que les gens du village et elle s'acoquine de ce de ce vieil homme, ce n'est pas un hasard, ce que je crois qu'oui, elle, elle est un peu l\u00e0 pour d\u00e9rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:05) [88%] :\r\nL'Euro c'est, vous en avez justement parler, on l'a entendu un dans cet extrait de g\u00e9raniums ce personnage, j'allais justement vous demander qui \u00e9tait ce personnage mais vous dites c'est un vieil homme donc, qui est un peu en marge aussi finalement de cette soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien pensante avec une un code de conduite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:22) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, je crois que c'est justement, enfin moi je ne crois pas, j'en suis s\u00fbr c'est un personnage que j'ai invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, qui n'a pas, qui n'a pas exist\u00e9 et qui existe maintenant pour mon plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:31) [69%] :\r\nMais il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:34) [98%] :\r\nQui a pris corps qui a pris cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:35) [89%] :\r\nQui a pris corps et qui apprend des choses \u00e0 la petite peut-\u00eatre pas toujours par le moyen verbale mais qui lui montre des choses justement c'est dit dans le livre qu'on peut toucher et go\u00fbter, sentir, en fait, il est l\u00e0 pour pour lui montrer que le monde des sens et non pas du sens peut pr\u00e9valoir et qu'il a, il a je suis d\u00e9sol\u00e9, la limitation du langage, mais qu'il a parfois plus de sens, ce monde d'essence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:59) [88%] :\r\nD'ailleurs, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame place dans la vie de cette petite que le grand noyer o\u00f9 elle va se r\u00e9fugier et il y a un tr\u00e8s beau passage \u00e0 propos du Jos\u00e9 c'est celui o\u00f9 elle le regardait s'aper\u00e7oit que son visage un peu ratatin\u00e9 comme \u00e7a, c'est un paysage elle a jamais vu la mer, mais quand elle voile ou bleu de ses yeux, c'est po\u00e9tique par moments aussi tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:23) [90%] :\r\nOui, oui, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui arrive quand on se permet de de d\u00e9ranger la langue, c'est de la po\u00e9sie qui appara\u00eet, en fait, je crois, et comme je vous ai dit les paysages sont tr\u00e8s importants dans ce que j'\u00e9cris et la nature quand personnage devient un paysage, c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:40) [81%] :\r\nTr\u00e8s bon personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:44) [92%] :\r\nLa nature aussi parce qu'il y a 2 ans, j'ai pas pu choisir tout on aurait eu envie de le lire en entier, d'ailleurs, si vous voulez dire que c'\u00e9tait pas facile \u00e0 choisir, mais la nature joue un r\u00f4le important, j'ai l'impression que vous- m\u00eame vous observez -les les brandi les fleurs ou bien c'\u00e9tait pour les besoins du personnage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:01) [92%] :\r\nNon, mais elle est naturelle, elle parle peut-\u00eatre pas avec les m\u00eames mots que nous mais en tout cas moi elle m'je me dis des choses et et c'est tr\u00e8s inspirant si on si on sait l'\u00e9couter enfin sans vouloir tomber dans un clich\u00e9, mais moi en tout cas je m'inspire \u00e9norm\u00e9ment de promenade de marche de m\u00e9ditation dans la nature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:21) [90%] :\r\nJ'aimerais revenir l'\u00e9criture, vous disiez tout \u00e0 l'heure que vous avez \u00e9crit dans la lenteur que vous avez que que les l\u00e8vres, les paragraphes quasiment d\u00e9finitive une fois que vous les aviez \u00e9crit : je me suis demand\u00e9, si votre souci, c'\u00e9tait aussi de \u00e9laguer, j'ai l'impression qu'il y a pas un mot de trop, il y a pas un adjectif convenu ou redondants, c'est votre souci c'est peut-\u00eatre ce que vous, vous avez appris aussi sur les bancs de l'institut litt\u00e9raire de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:55) [93%] :\r\nAlors juste pour pr\u00e9cision j'en suis parti parce que je ne suis pas quelqu'un de tr\u00e8s institutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:01) [93%] :\r\nDonc, vous \u00eates une petite rebelle alors quand m\u00eame une grande le\u00e7on mais ce souci du mot juste, et de ne pas trop en faire, d'aller \u00e0 l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:16) [90%] :\r\nBen quand il y a trop de mots, il y a, il y a de nouveau trop de couches, en fait, mais c'est pas un soucis \u00e0 nouveau que j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, c'est simplement, comme je vous ai dit moi j'\u00e9cris une heure le matin et pas tous les matins, par ailleurs, et d'abord, c'est la plupart du temps, une demi- heure dans le silence et puis tout d'un coup, \u00e7a vient ou \u00e7a ne vient pas, par ailleurs, il y a des matins o\u00f9 \u00e7a ne vient pas, donc c'est pas, c'est pas des choix r\u00e9fl\u00e9chi et conscience mais si je ne me suis pas dit : je vais \u00e9crire de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:43) [88%] :\r\nEt d'ailleurs, j'imagine, avec la m\u00eame avec le m\u00eame instant vous jouez avec les prenant le jeu le elle le, on le sait, \u00e7a en fonction de, de l'\u00e9tat d'esprit de sa col\u00e8re ou de de son humeur au moment o\u00f9, o\u00f9 les choses Sarthe vous allez utiliser en prenant diff\u00e9rents sans r\u00e8gles, sans y pr\u00eater attention, j'imagine, c'est jouissif, non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:06) [73%] :\r\nEssayez, enfin je veux r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:12) [92%] :\r\nOui, vous avez donc quitt\u00e9 en fait les bandes de l'Institut bien en fait c'est parce que vous \u00e9tiez pas bien l\u00e0 ou quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:18) [91%] :\r\nJ'irai pas jusqu'\u00e0 dire que j'\u00e9tais pas bien, mais je peux pas, je peux pas et je ne veux pas produire \u00e0 la, \u00e0 la demande oui, disons qu'en fait dans une \u00e9cole, on vous demande quand m\u00eame de faire certaines choses et ce qui est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, \u00e7a fait partie du du jeu et moi, je vais jouer \u00e0 d'autres jeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:37) [82%] :\r\nEst ce que vous \u00eates et vous \u00e9tiez championne de dissertation, vous aviez des bonnes notes, enfin comment \u00e7a se mots en aller comme vous dites oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:43) [91%] :\r\nC'est \u00e7a d\u00e9pend les propos beaucoup, disons que je m'en sortais mieux en fran\u00e7ais qu'en maths c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:50) [93%] :\r\nMais oui, j'ai \u00e7a fait longtemps que j'aime beaucoup \u00e9crire mais \u00e7a fait pas peut-\u00eatre pas si longtemps que \u00e7a que que c'est aussi lib\u00e9r\u00e9 et aussi bricoler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:00) [93%] :\r\nOui, et donc \u00e0 cette petite, on va y revenir parce qu'il y a quand m\u00eame une notion qu'il faut absolument qu'on aborde avant de vous laisser partir venir grand parce qu'au fil des pages, elle avance cette petite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:14) [89%] :\r\nCe ma\u00eetre dans le soleil et attendre de redevenir l\u00e9ger. \r\nSe faire des couches. \r\nAvec leurs recettes, ce qui est bien c'est c'est que j'ai pas besoin de tout lui expliquer avec des mots qui des fois sont trop grands, m\u00eame pour moi et qui veulent plus rien dire. \r\nEt l'\u00e9ternit\u00e9 par exemple, je viens avec tous ces mots qu'ils ont mis dans ma t\u00eate et je repars avec des abeilles qui danse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:58) [86%] :\r\nLa Marche turque de Mozart dans une version bal musette ici et vous disiez myriam Wahli lors du vernissage, ces plaintes co\u00efncidence formidable aujourd'hui lors de du vernissage de ce livre \u00e0 venir grand sans virgules votre ami accord\u00e9oniste avait d'abord jou\u00e9 Satie et il a fini par jouer Mozart, donc \u00e7a tombe parfaitement ne ne nous expliquons rien, ce sont les belles co\u00efncidence de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:24) [88%] :\r\nAllez, j'ai envie de citer cette petite justement quant au lieu de dire je dis on est, dit -on, faisait partie d'un toutes et maintenant, il y avait le toutes, d'une part, et soit d'autre part, c'est bien \u00e7a au fil de ses pages, elle a grandi, elle a quand m\u00eame avanc\u00e9, elle a, elle, a pu s'\u00e9loigner des codes de la communaut\u00e9, les plus fortes non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:47) [90%] :\r\nOui, disons qu'elle arrive \u00e0 un stade o\u00f9 elle peut se d\u00e9tacher de toutes ces r\u00e8gles cette morale qui \u00e9tait pas p\u00e9jorativement mais qui \u00e9tait, qui \u00e9tait gliss\u00e9 tout qui vous prenez dedans \u00e9touffante et et \u00e7a aussi, pour la personne qui \u00e9crit, en l'occurrence c'est moi, \u00e7a fait beaucoup de bien \u00e0 la fin d'un libre- d'arriver \u00e0 faire se d\u00e9coller son personnage de ce qui est de ceux qui l'enfermaient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:13) [89%] :\r\nEt d'ailleurs c'est, c'est, on en revient au titre venir grand, c'est \u00e7a le propos du livre, il est pr\u00e9sent\u00e9 comme un roman d'\u00e9ducation, j'ai vu \u00e7a quelque part, de ne me demandez pas o\u00f9 comment. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:36:25) [79%] :\r\nVous \u00eates la promo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:26) [76%] :\r\nNon, non, mardi minuit, situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:29) [90%] :\r\nMais pas que : il s'agit juste de devenir grand, de devenir libre, on s'imagine que cette petite, elle a encore tout un chemin \u00e0 parcourir avant d'avoir tout compris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:38) [96%] :\r\nOui, il y aura peut-\u00eatre, il y aura peut-\u00eatre une \u00e9tape qui va suivre, je sais pas si exactement avec le m\u00eame personnage, mais je crois que tout le monde a encore des \u00e9tapes \u00e0 franchir et si on s'arr\u00eate. \r\nC'est \u00e7a stagne et dans le hiver \u00e7a se dit aussi qui stagne moisi myriam valise ou encore r\u00e9server une question pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:00) [91%] :\r\nPour la fin, en exergue, vous citez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:05) [87%] :\r\nWendell Berry de Peace of Wales signe avec en allemand, et c'\u00e9tait une citation en anglais, qui est cette femme ce qu'elle repr\u00e9sente pour vous alors, c'est un homme bon le pied. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:18) [88%] :\r\nProfesseur de litt\u00e9rature et qui a tout quitt\u00e9 pour devenir agriculteur ce qui est tout \u00e0 fait, inspirant ce genre de de r\u00e9cits de vie m'inspire beaucoup et en fait la la teneur de ce qu'il dit rejoint beaucoup la derni\u00e8re phrase du livre o\u00f9 la petite sans virgules s'attache \u00e0 son arbre et baigne dans le soleil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:36) [92%] :\r\nEt d'ailleurs, par rapport \u00e0 ce qu'on m'a dit dans cette \u00e9mission, c'est dr\u00f4le puisque tout \u00e0 l'heure, on \u00e9voquait le contraire, un paysan qui a eu besoin de se lever pendant la nuit pour \u00e9crire pour tenir debout, finalement, tout est li\u00e9, le paysan ses oui mais tout est li\u00e9, c'est pareil, c'est la d\u00e9marche inverse mais c'est c'est peut-\u00eatre dire aussi qu'on a besoin d'harmonie qu'on a besoin de s'enrichir dans la vie qu'on va pas rester catalogu\u00e9 quelque part de bouger les tiroirs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:07) [90%] :\r\nParfait merci beaucoup myriam Vallee on rappelle le titre de ce 1er roman venir grand sans virgules qui est paru aux \u00e9ditions de l'air dans la collection Alcantara collection r\u00e9serv\u00e9e aux premiers roman j'aimerais remercier aussi Carine Barbey pour vos lectures et puis Marl\u00e8ne M\u00e9trailler qu'on se r\u00e9jouit de retrouver prochainement dans versus lire, je vous souhaite \u00e0 toutes de passer une tr\u00e8s belle journ\u00e9e et comme nous entendions La Marche turque de Mozart, on va \u00e9couter un autre devrait \u00e0 Mozart, c'est l'un des concertos pour piano de la maturit\u00e9 le rondo final du 25\u00e8me concerto en ut majeur dans une version r\u00e9cente par le pianiste Piotr Anderszewski et or qu'est -ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T09:52:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Wahli, Myriam", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Barbey, Carine", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wahli, Myriam", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 25500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer v59J0KGvnJReYAWyNaY7PMSnCYPr"}]