[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3300&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D511C1C9-DDDD-49ED-A7A4-57E814DC6BFD", "internalArchiveId": "D511C1C9-DDDD-49ED-A7A4-57E814DC6BFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "OPSH 26.11.2018 (lundi)", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9986806", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["OPSH 26.11.2018 (lundi)", "OPSH 26.11.2018 (lundi) / 06-09_2018-11-26T08:16:03_option-superheros", "OPSH 26.11.2018 (lundi) / 06-09_2018-11-26T08:16:03_option-superheros"], "variantIds": ["ece-9986810", "ece-9986806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-10T08:33:54Z", "webPublicationDate": "2018-11-26T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57397EE5-980E-4249-B3FD-AB5C31AEE2AE", "internalArchiveId": "57397EE5-980E-4249-B3FD-AB5C31AEE2AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neil Young : Neil Young avec \"Sugar Mountain\"", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Neil Young avec \"Sugar Mountain\"\r\nLes faces B \u00e0 succ\u00e8s ont une histoire que Pascal Schouwey vous raconte, du lundi au vendredi \u00e0 15h30.\r\nDu lundi au vendredi \u00e0 15h30", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9986826", "imageURL": "http://www.rts.ch/9869845.image", "alternativeTitle": ["Neil Young", "Neil Young / 12-16_2018-11-26T15:29:28_option-face-b", "Neil Young / 12-16_2018-11-26T15:29:28_option-face-b"], "alternativeSummary": ["Neil Young avec \"Sugar Mountain\"\nLes faces B \u00e0 succ\u00e8s ont une histoire que Pascal Schouwey vous raconte, du lundi au vendredi \u00e0 15h30.\n\nDu lundi au vendredi \u00e0 15h30", "Neil Young avec \"Sugar Mountain\"\nLes faces B \u00e0 succ\u00e8s ont une histoire que Pascal Schouwey vous raconte, du lundi au vendredi \u00e0 15h30.\n\nDu lundi au vendredi \u00e0 15h30", "Neil Young avec \"Sugar Mountain\"\nLes faces B \u00e0 succ\u00e8s ont une histoire que Pascal Schouwey vous raconte, du lundi au vendredi \u00e0 15h30.\n\nDu lundi au vendredi \u00e0 15h30"], "variantIds": ["ece-9986829", "ece-9986826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-07T16:38:43Z", "webPublicationDate": "2018-11-26T14:41:01Z", "program": {"href": "/programs/74C79134-3D96-4BD2-B2E8-AE4EEA89C7C0", "id": "74C79134-3D96-4BD2-B2E8-AE4EEA89C7C0", "name": "Option Face-B"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7CDB02C-F671-4F36-AB5B-AE501B1595E4", "internalArchiveId": "E7CDB02C-F671-4F36-AB5B-AE501B1595E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "DLNE Zazie 26.11.2018 (lundi)", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9986825", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["DLNE Zazie 26.11.2018 (lundi)", "DLNE Zazie 26.11.2018 (lundi) / 12-16_2018-11-26T14:31:33_derriere-les-notes-express", "DLNE Zazie 26.11.2018 (lundi) / 12-16_2018-11-26T14:31:33_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-9986828", "ece-9986825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-10T08:34:28Z", "webPublicationDate": "2018-11-26T13:40:01Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21944558-CC09-4635-9275-B0CA32C3E6C3", "internalArchiveId": "21944558-CC09-4635-9275-B0CA32C3E6C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock : \"Travelin' band\" par Creedence Clearwater Revival", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nOption Rock : \"Travelin' band\" par Creedence Clearwater Revival", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9986815", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock : \"Travelin' band\" par Creedence Clearwater Revival", "Option Rock : \"Travelin' band\" par Creedence Clearwater Revival / 16-20_2018-11-26T17:16:19_option-rock", "Option Rock : \"Travelin' band\" par Creedence Clearwater Revival / 16-20_2018-11-26T17:16:19_option-rock"], "alternativeSummary": ["Option Rock : \"Travelin' band\" par Creedence Clearwater Revival", "Option Rock : \"Travelin' band\" par Creedence Clearwater Revival", "Option Rock : \"Travelin' band\" par Creedence Clearwater Revival"], "variantIds": ["ece-9986818", "ece-9986815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-10T08:33:04Z", "webPublicationDate": "2018-11-26T16:25:01Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBA799B6-C9B2-4CC6-96B4-F42D979F1C17", "internalArchiveId": "BBA799B6-C9B2-4CC6-96B4-F42D979F1C17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "OPSU 26.11.2018 If that's what it takes par C\u00e9line Dion et Laura Branigan", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9986805", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["OPSU 26.11.2018 If that's what it takes par C\u00e9line Dion et Laura Branigan", "OPSU 26.11.2018 If that's what it takes par C\u00e9line Dion et Laura Branigan / 06-09_2018-11-26T07:31:18_option-surprise", "OPSU 26.11.2018 If that's what it takes par C\u00e9line Dion et Laura Branigan / 06-09_2018-11-26T07:31:18_option-surprise"], "variantIds": ["ece-9986808", "ece-9986805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-10T08:32:24Z", "webPublicationDate": "2018-11-26T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBC7F559-4DCC-47E7-B781-FBF5B54446AE", "internalArchiveId": "EBC7F559-4DCC-47E7-B781-FBF5B54446AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "OPGU 26.11.2018 Sophie Sciboz", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9986833", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196906.image", "alternativeTitle": ["OPGU 26.11.2018 Sophie Sciboz", "OPGU 26.11.2018 Sophie Sciboz / 09-12_2018-11-26T11:29:51_option-gout", "OPGU 26.11.2018 Sophie Sciboz / 09-12_2018-11-26T11:29:51_option-gout"], "variantIds": ["ece-9986836", "ece-9986833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-08T00:04:37Z", "speechToTexts": ["08.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [87%] :\r\nSophie Sibou est pass\u00e9 par nos studios pour nous pr\u00e9senter son 2\u00e8me et nouvel album, elle est originaire d'Yverdon soprano compositrice, chanteuse, com\u00e9dienne Sophie est -ce que vous aimez manger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [83%] :\r\nAh oui, beaucoup, qu'est ce que vous aimez manger, j'aime beaucoup la cuisine italienne et puis les plats raffin\u00e9s mais pas compte, je suis tr\u00e8s mauvaise cuisini\u00e8re, hein, en fait je ne plus je l'ai voulu vous nous donniez ne rec\u00e8le ah ouais, non, alors c'est pas je suis tr\u00e8s tr\u00e8s peu, une personne qui fait \u00e0 manger, c'est vous, c'est moi, mais c'est toujours tr\u00e8s simple, \u00e7a sera \u00e9quilibr\u00e9 mais toujours tr\u00e8s donnez -nous nos recettes je me d\u00e9voile trop la de Waltraud mes points faibles de reflet n\u00e9gatif, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que les auditeurs m'id\u00e9alise encore un petit peu mais h\u00e9 ben non, non, ben \u00e7a sera une salade, une salade color\u00e9 fra\u00eeche du march\u00e9, salade verte, carottes, radis et oignons, voil\u00e0 une petite vinaigrette toute simple, c'est pas tr\u00e8s italien \u00e7a non c'est vrai me oui alors les lasagnes, j'aime bien, mais, mais, oui, c'est un peu compliqu\u00e9 \u00e0 faire, \u00e7a prend du temps \u00e0 dessaisir un quand ne fais de mon mieux les recettes pas comme \u00e7a et pas notre plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'est quoi mon plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 estime bonne question, je suis pas assez port\u00e9 sur la nourriture, en fait, mais moi j'aime bien, j'aime bien la viande rouge, voil\u00e0 un bon morceau de viande rouge a \u00e9t\u00e9 une belle salade verte avec nouvelle Saddam \u00e0 refaire tout \u00e0 option musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T10:34:01Z", "program": {"href": "/programs/65A31A6A-DE92-46D7-AB1C-0275A76B2202", "id": "65A31A6A-DE92-46D7-AB1C-0275A76B2202", "name": "Option go\u00fbt"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9B3FB5B-2F43-4D1C-894E-E5F1E3356CE7", "internalArchiveId": "F9B3FB5B-2F43-4D1C-894E-E5F1E3356CE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Emanon\" de Wayne Shorter", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de la parution d'une BD et triple CD sign\u00e9 Wayne Shorter, d\u00e9cryptage par Yvan Ischer.", "durationSec": 2395, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987028", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e", "dessin", "jazz"], "alternativeTitle": ["Jazz - Wayne Shorter", "Jazz - Wayne Shorter / VSS_2018-11-26T10:04:03_versus-ecouter", "Jazz - Wayne Shorter / VSS_2018-11-26T10:04:03_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["A l\u02b9occasion de la parution d\u02b9une BD et triple CD sign\u00e9 Wayne Shorter, d\u00e9cryptage par Yvan Ischer.", "A l\u02b9occasion de la parution d\u02b9une BD et triple CD sign\u00e9 Wayne Shorter, d\u00e9cryptage par Yvan Ischer.", "A l\u02b9occasion de la parution d\u02b9une BD et triple CD sign\u00e9 Wayne Shorter, d\u00e9cryptage par Yvan Ischer."], "variantIds": ["ece-9987032", "ece-9987028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-10T13:32:04Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [83%] :\r\nC'est un grand plaisir de vous recevoir, Yvon est cher, mais ces 2 grand plaisir d'\u00eatre re\u00e7us par vous Jean-Luc Rom\u00e9ro qui mais en plus c'est un honneur, si on veut continuer, c'est un honneur parce qu'en ce moment de ce vous lire un peu les trois le r\u00e9sultat, un vrai \u00eatre au fond de votre lit pour cette c'est pas bien raisonnable de venir travailler, c'est la vie, que voulez -vous que je vous dis tr\u00e8s bien en main, c'est la c'est la vie de vos microbes surtout n'arrivent entra\u00een\u00e9s et se porte tr\u00e8s bien, bon c'est parti pour les faire comme des gueux, qu'ils sont, je vous propose aujourd'hui un petit sujet sur Wayne Shorter ah mais j'adore Wayne Shorter n'\u00e9tonne pas, je ne l'aime plus, certainement plus que je ne le connais j'ai assist\u00e9 \u00e0 un concert accueilli il y a quelques ann\u00e9es, donc un peu gr\u00e2ce \u00e0 vous j'imagine Yvon cher au beau non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [85%] :\r\nMais c'\u00e9tait un fait alors c'\u00e9tait un conservateur dans sa premi\u00e8re passe comme \u00e7a, vous avez une une variation de ce qui est possible, Wayne Shorter et pas tellement un musicien, c'est une esp\u00e8ce de peintres qui jette des phrases Musique comme \u00e7a \u00e0 coups de truelle \u00e0 coups de couteau, oui, et quand je dis trouver c'est la truelle fine du peintre, on n'est pas celui ma\u00e7on mais quoique, quoique Audiberti \u00e9tait po\u00e8te et chanter la chanson du ma\u00e7on mais bref, je vous propose donc aujourd'hui Shorter dans la mesure o\u00f9 il sort un album qui \u00eates une esp\u00e8ce de puces invraisemblable cartonn\u00e9 Royal comme \u00e7a qui a pouss\u00e9 but \u00e7aM. non 3 CD et une bande dessin\u00e9e et figurez -vous la sauver le monde, c'est un personnage un petit peu clodo mi- vengeur mi- Superman qui d\u00e9cide de s'attaquer au monde et pour monsieur Shorter il n'y a pas un univers, il y a \u00e0 mal tr\u00e8s bien l'univers est multiple : oui, il \u00e9tait, il vient des arts je potasser un peu mon sujet quand il \u00e9tait petit, il \u00e9tait \u00e0 la Thierry par la peinture, par les arts visuels absolument, c'est l'arriv\u00e9e d'ailleurs qui revient \u00e0 la cellule pas lui qui a fait des dessins, mais il avait r\u00e9alis\u00e9 une BD quand il \u00e9tait gamin, l'argument qu'il a toujours une cinquantaine de pages et dit -il, il la garde dans un coin, \u00e0 mon avis \u00e7a va sortir bient\u00f4t, bref la il s'est entour\u00e9 d'une petite \u00e9quipe de gens parce qu'il s'agit de pour l'\u00e9criture de Monica cela et qui le donne un coup de main et c'est quand m\u00eame lui qui a sign\u00e9 ce sc\u00e9nario et s'est illustr\u00e9 par Ndy du Burke qui est un sacr\u00e9 peintres qui a un sacr\u00e9 coup de crayon l'\u00e9toile quoi r\u00e9alis\u00e9s sont assez redoutables l'esprit maintenant est un petit peu comme un petit peu vengeurs, coups de poing dans la tranche sup\u00e9rieure etc mais m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 des petits aspects petite fleur p\u00e2querettes qui sont assez rigolo, donc on a une sorte un peu une dichotomie entre tout ce qui est, Wayne Shorter, qui est \u00e0 la fois tr\u00e8s fort bleu \u00e0 la fois tr\u00e8s puncheurs comme \u00e7a qu'il y a eu des p\u00e9riodes tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 sa vie, oui il faut quand m\u00eame raconter \u00e7a carri\u00e8re absolument invraisemblable, on commence avec une entr\u00e9e orchestral nous hein un truc comme \u00e7a, qui place la barre un petit peu un endroit o\u00f9 on s'y attend pas trop de la part une sur terre, on est un petit peu dans certaines influences de compositeurs fran\u00e7ais, vous allez voir, c'est assez rigolo, je dirais m\u00eame croquignolet cet orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [85%] :\r\nVous avez tous les droits tout le droit que vous voulez \u00e7a un petit peu sous passe. \r\n\u00e7a tombe bien que vous le disiez, comme \u00e7a j'ai pas besoin de dire \u00e7a, toute faite, c'est la fin du temps mort travaux vous rendez compte serait en vous pouvez leur fait aussi un bon orchestre \u00e0 qui je m'en saisissant que moi, je sais pas, je crois qu'il s'est fait \u00e9norm\u00e9ment plaisir ou une Shorter il a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [92%] :\r\nConstruit \u00e7a comme des masses de son je pense que pour lui l'\u00e9criture symphonique est difficile dans la mesure o\u00f9 il aime le jaillissement, il aime les choses qui ne sont pas fix\u00e9es, donc par cons\u00e9quent, il \u00e9crit des masses comme \u00e7a qui viennent un peu comme des couleurs et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [84%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, ben, c'est peut-\u00eatre qu'il faut un petit peu plus alors quand il y a des s\u00e9quences orchestral avec qui, auxquels s'ajoutent le piano par de Danilo Perez qui arrive, on entend l\u00e0, oui, c'est un peu dans la longueur, bien \u00e9videmment, \u00e7a prend une autre, une autre dimension, which c'est vrai que \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [82%] :\r\nPardonnez -moi, c'est vrai que \u00e7a va assez aux dessins aussi, hein, ces esp\u00e8ces d'univers qui viennent de se rencontrer, vous m'avez retir\u00e9 le bouquin que j'\u00e9tais en train de d\u00e9couvrir la plan\u00e8te logo crise il y a je voil\u00e0 la plan\u00e8te longue crise Haag. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [86%] :\r\nLe conna\u00eet par coeur, c'est tout mon alors voici ses multi- Woerth de Wayne Shorter ou une Shorter qui est donc n\u00e9 en 1933 noir qui est un musicien assez extraordinaire qui justement un peu de la mani\u00e8re dont on parlait tout \u00e0 l'heure pour \u00e7a qu'on \u00e9voquait, c'est plus quelqu'un, il va moins travailler dans la continuit\u00e9 des phrases justement dans ce jeter comme \u00e7a le site travaill\u00e9e au scalpel de phrases qui sont des intentions qui ne sont pas forc\u00e9ment totalement suivi les unes par les autres et les et de li\u00e9es les unes aux autres et en ce sens -l\u00e0, il va \u00eatre tr\u00e8s cool tra\u00eener, hein, il sera un grand ami de Shorter ils vont \u00e9norme discuter \u00e9galement de m\u00e9taphysique etc parce que Wayne Shorter quand vous discutez avec lui, c'est extraordinaire cette presque nos cours, pire que Charles Lloyd, c'est un truc comme c'est une exp\u00e9rience ah oui c'est vrai, cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [81%] :\r\nSeul tout \u00e0 fait, il n'est pas seulement comment pardon il est pas seulement commode, il m'a l'air un peu radin que \u00e7a : non \u00e0 l'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [89%] :\r\nPas du tout simplement, il part dans des histoires qui tout \u00e0 coup, il a envie de parler d'un truc, il faut attendre minuit il \u00e2ge puis apr\u00e8s on revient \u00e0 l'accord que vous aviez envie envie d'entendre \u00e9ventuellement il vous le dira pas forc\u00e9ment o\u00f9 elle vous le dire autrement, une conversation avec lui, \u00e7a passe absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [87%] :\r\nOn parle de Mark Twain, on parle de cin\u00e9ma, on parle de divers on parle de juin, on parle de drogue, on parle d'alcoolisme, on parle de tout ce que vous voulez, d'accord, et dans un autre, qui peut \u00eatre celui de l'improvisation, je vois, et donc c'est un musicien qui va faire ses classes, il a un fr\u00e8re, qui d\u00e9c\u00e9dera d'ailleurs beaucoup trop t\u00f4t, Alain Shorter qui est un excellent trompettiste, ils vont avoir un petit orchestre de baloche comme \u00e7a, et montrant des petits trucs des Mambo, il \u00e9crira des petites propositions, etc, mais tr\u00e8s rapidement, il va voir un paysage int\u00e9rieur assez riches qui vont s'amuser, ils vont jouer dehors, comme on disait quand on \u00e9tait jeune, vous souvenez, Jean-Luc Cotin je et ils ont une esp\u00e8ce de terrains vagues, tout pr\u00e8s de chez eux avec deux 3 reliquats de bus machin PTT de l\u00e0- bas Post trucs et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [87%] :\r\nPour eux, c'est des soucoupes volantes, alors ils vont imm\u00e9diatement s'imaginer dans un monde ahurissant le moindre petit talus devient une dune devient un crat\u00e8re etc etc et tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, il va \u00eatre compl\u00e8tement passionn\u00e9 par la science- fiction en m\u00eame temps il va d\u00e9couvrir Charlie Parker, Dizzy Gillespie, etc, et si le titre de ce coffret de 3 CD plus une BD qui a donc co\u00e9crite et s'appelleM. Annan ou a pour titre ma non, cela veut dire \u00e0 l'envers, n'aime pas ce qu'il d\u00e9teste, ce qui est fig\u00e9 et aussi parce que c'est une composition de Dizzy Gillespie extraordinaire de la toute fin des ann\u00e9es 40, refl\u00e9tant Big qu'il invente le be-bop et lui dit que le Bibaut et d'abus peuvent \u00eatre arriv\u00e9 comme pour briser toutes les certitudes permettre tous les possibles et communes r\u00e9v\u00e8le dire r\u00e9volution bon signal qui va le l'emballer compl\u00e8tement, c'est bien clair, on le retrouve maintenant au saxophone soprano, toujours dans ce coffret, avec son fid\u00e8le ami Danilo Perez il y a eu des p\u00e9riodes assez marqu\u00e9e dans la vie de Shorter, il a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re importante musicalement c'est lorsqu'il est avec jazz mais Gers darder qui se sentent 59 et 64 apr\u00e8s 64 et 69, il est avec Miles Davis, et il va devenir le directeur musical de ma\u00efs, comme il l'a \u00e9t\u00e9, des m\u00e9langeurs de bl\u00e9 qui mais il sait pertinemment qu'il a besoin de quelqu'un qui doit \u00e9crire la musique qui doivent il peut tenir la section rythmique etc, ce sera Shorter qui aura un r\u00f4le extr\u00eamement important sur la musique de Miles de cette \u00e9poque -l\u00e0, qui \u00e9crit donc, d\u00e9composition comme joue mal, c'\u00e9tait un compositeur d'occasion, on va dire, il a \u00e9crit des tr\u00e8s tr\u00e8s jolies petites m\u00e9lodies etc mais Wayne est un des compositeurs les plus jou\u00e9s au monde chaque seconde aujourd'hui, on lui doit des standards, on lui doit durer un certain nombre assez solide, esp\u00e8ce de demi- standards, les standards c'est Selim de la musique am\u00e9ricaine, c'est la musique qui sort mais, com\u00e9die musicale, d'accord, mais comme b\u00e9nie Colson c'est un immense compositeur qui est jou\u00e9 dans toutes les \u00e9coles qui a jou\u00e9 partout, sur toutes les sc\u00e8nes du de partout, voil\u00e0 qu'est -ce qu'on \u00e9coute alors on \u00e9coute justement cette histoire va P\u00e9gase va s'envoler Pegase va partir du c\u00f4t\u00e9 c\u00e9leste et vous allez bien l'entendre ici ces petites traces il est au saxophone soprano, qui est un instrument \u00e0 la fois qui est plus l\u00e9ger \u00e0 jouer parce que le t\u00e9nor il faut quand m\u00eame le remplir du t\u00e9nor, lui il vient du t\u00e9nor, il a commenc\u00e9 par le t\u00e9nor mais on rappellera donc qu'il est n\u00e9, n\u00e9 en 1933 et qu'un type qui joue une musique aussi inventive aussi dangereuse et en d\u00e9s\u00e9quilibre que \u00e7a \u00e0 85 ans, \u00e7a passe, j'ai assez extraordinaire : c'est extraordinaire parce que \u00e7a d\u00e9note une vivacit\u00e9 d'esprit, une non- crainte de se mettre en p\u00e9ril que je trouve tout \u00e0 fait admirable alors chaque note n'est pas forc\u00e9ment celle qu'on attendait il y a quelques petites histoires d'intonation, mais c'est quelque chose que lui g\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s bien et quand il en parle d'ailleurs, on ne l'\u00e9coutera quelques petits mots tout \u00e0 l'heure, il en parle tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9galement, comme il le fait, lorsqu'il joue et un concert de Wayne Shorter, c'est un \u00e9v\u00e9nement parce qu'il y a des petits moments qui sont un peu du remplissage vont chercher je vous \u00e7a \u00e7a avec ce ce quartet parce le Quartet c'est Danilo Perez, John tutsi et Brian Blade et sont ensemble depuis l'ann\u00e9e 2000, ils \u00e9taient un peu gamin les gaillards et \u00e7a fait bient\u00f4t 20 ans qui jouent ensemble, donc il a plus de les maths toll\u00e9, la puce les mettre sous l'aile, etc, et d\u00e9sormais, c'est eux qui le punch, un peu pour lui donner le dynamisme dont il aurait besoin quoi que n'a pas besoin de beaucoup de plus que le sien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:40) [83%] :\r\nAdressant prix qu'on avait un petit c\u00f4t\u00e9 Far West temps en temps, une petite signature de Wayne Shorter, c'est donc un mus\u00e9e when carriole qui arrive, oui c'est \u00e7a, de la mis\u00e8re comme \u00e7a tranquille sous l'Bellion et r\u00eave de Protect a exactement, il y a des figurants \u00e0 gauche qui rentre, \u00e7a les dames sortent de l'\u00e9glise WorldCom de ce nom, non, cette ann\u00e9e, c'est assez marrant lui dit ma musique repr\u00e9sente quelque chose de global dans ce que j'appellerais la musique global, vous ne pouvez pas reconna\u00eetre \u00e7a a une telle culture, simplement parce que quand toutes les cultures se r\u00e9unissent les mots n'arrive plus \u00e0 cerner ce qui advient, c'est sans doute la force des compositeurs, bon on peut pas \u00eatre moteur ce que vous avez, oui, oui, alors, comme je vous le disais c'est bip, une s\u00e9rie de conglom\u00e9rat de son, de choses comme \u00e7a, avec diff\u00e9rentes influences etc, c'est vrai que le Shorter qu'on pr\u00e9f\u00e8re, c'est l'improvisateur alors on s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de 69 ans 70, il fonde Waterloo et porte avec Joseph nul qui va devenir le moment extraordinaire du jazz rock qui va \u00eatre un mod\u00e8le pour des millions de musiciens de par le monde hein porte ce sera incroyable et c'est vraiment la la fusion des 2 temp\u00e9raments extraordinaire de des avis nous les 2 Shorter qui va beaucoup se concentrer sur le saxophone soprano, comme on l'entend parfois au d\u00e9but, enfin on comme on l'a entendu au d\u00e9but de la pi\u00e8ce, et comme on l'entend au-dessus de leur que \u00e7a sert \u00e0 s\u00fbrement qu'effectivement, dans un petit peu plus l\u00e9ger pour lui aujourd'hui et qu'il a vraiment il a apport\u00e9 sa griffe, c'est-\u00e0-dire qu'on entend de notes de Wayne Shorter, c'est Michel oui c'est lui encore qui l'a essaim\u00e9 un peu plus son influence est notable, par exemple dans le jeu de Maurice Magnoni, qui est un \u00e9tonnant Soprani ce qui a toujours ador\u00e9 moi sur terre et peut-\u00eatre t\u00e9nor plus l'Trignac voyez donc dichotomie d'influence dans le jeu de certains musiciens mais Shorter a beaucoup beaucoup influenc\u00e9 de d'enfant influencer un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand nombre de musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:19) [79%] :\r\nJ'ai vu que vous avez nulle partager avec charter, on voit tout sur Internet, oui, son go\u00fbt pour l'alcool, oui, c'est assez joli n'est -ce pas laisser passer il mon envie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:27) [88%] :\r\nAlors les p\u00e9riodes pour Shorter ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9s, parfois il s'en est toujours sorti quand bien m\u00eame la vie n'a pas \u00e9t\u00e9 rose avec lui lorsqu'il est en tourn\u00e9e en 1996, il attend son \u00e9pouse et sa ni\u00e8ce \u00e0 Rome et c'est malheureusement, elles ont pris l'avion de la TWA plus WA et \u00e7a va \u00eatre une p\u00e9riode extr\u00eamement difficile pour Wayne qui sera beaucoupM. aid\u00e9s par diff\u00e9rentes personnes notamment chez vers vivant beaucoup le le travailler au corps pour qu'il \u00e9crive de la musique qu'il fasse des compositions un petit peu plus large et puis bien coques va \u00eatre son ami de toujours, et elle va l'aider \u00e9norm\u00e9ment, il va \u00e9galement dans il va pouvoir trouver ses amiti\u00e9s relais gr\u00e2ce \u00e0 tous ses albums Blue Note qu'il enregistra pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:05) [86%] :\r\nTirs de 64 jusqu'il est chez Viguier jusqu'en 64 et puis en 64, il commence chez Blue Note et l\u00e0 il va y avoir une s\u00e9rie d'albums qui sont l\u00e0 encore des d\u00e9crets de Marseille, esp\u00e8ce de borne miliaire oui jazz contemporain dans lesquels on retrouve p\u00eale-m\u00eale, Anthony Williams Freddie d'bien qu'en cr\u00e9dit Workman Fatou des musiciens qui sont en train de construire le jazz moderne et \u00e0 chaque fois, il n'y a pratiquement que des compositions de Wayne Shorter ses compositions vont \u00eatre diss\u00e9qu\u00e9es, on n'avait pas d'internet, etc, les gens vont les relev\u00e9s et \u00e7a va \u00eatre jou\u00e9 v\u00e9ritablement partout de par le monde et voil\u00e0, je vous propose un petit retour comme \u00e7a sympathique, on est en 1960 on est \u00e0 Lausanne les jazz m\u00e9c\u00e8ne jardin de bl\u00e9 qui sont sur sc\u00e8ne \u00e0 Beaulieu et il y a un quintette ahurissant puisque le trompettiste Sally Morgan, le pianiste Bobby le contrebassiste Jimmy m\u00e9rite et le roi Arthur, derri\u00e8re ces peaux ses tambours ses f\u00fbts, etc, \u00e7a s'appelle Lester Left Town on est 160 oui oui c'est \u00e7a, oui, il y a pas Dominique nous sugg\u00e8re d'\u00e9couter l'interview oui puis d'avion Alexandre apr\u00e8s, on est \u00e0 trois apr\u00e8s puisqu'on dit comme \u00e7a, on fait comme \u00e7a, alors on \u00e9coute d'abord la musique 1960 Lausanne 1960 Lausanne et c'est une composition donc qui date exactement de ce moment -l\u00e0, parce qu'elle s'appelle la Star 9 Town, elle est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'instant rien et Lester vient de nous quitter et il lui a \u00e9crit cette composition, vous entendrez le jaillissement du sur le t\u00e9nor et on entend justement cette mani\u00e8re qu'il y a 2 noms : fluidit\u00e9 ou de non- continuit\u00e9 mais qui est parfaitement volontaire et il y a un jaillissement d'id\u00e9es qui est incroyable, qui est un petit peu sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu'on vient d'entente nouvelle \u00e9criture Forquesse je suis tout \u00e0 fait d'accord, \u00e7a c'\u00e9tait du tout tout tout grand Wayne, mais penser que ce musicien qui enregistre des choses aussi audacieuse que ce qu'on vient d'entendre, notamment quand il joue, lui, en 2017, 2018, oui, il \u00e9tait sur sc\u00e8ne \u00e0 bout mais \u00e7a Lausanne en 1960 dans franchement respect absolu Monsieur Wayne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:50) [83%] :\r\nLa trompette de Lee Morgan, o\u00f9 l\u00e0 c'est parfait \u00e9corch\u00e9 comme superbe jaillissante Lee Morgan musiciens standing si vous allez vous balader sur cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Internet invraisemblable Kenneth fric, h\u00e9 bien il y a un documentaire qu'ils ont pay\u00e9, enfin qui sont financ\u00e9es qui sait s'appelle \u00e0 contrer Morgan, qui est un documentaire extraordinaire sur la vie de ce trompettiste, qui a \u00e9t\u00e9 abattu par sa femme de 2 coups de pistolet en 72 \u00e0 l'entr\u00e9e d'un club d'o\u00f9 la pr\u00e9sence sur notre F\u00e9lix voil\u00e0 c'est \u00e7a, contr\u00f4le de flics \u00e7a va sortir Morgan l'la trompette mauvais extraordinaire Laurent sur et un musicien qui a c\u00f4toy\u00e9 h\u00e9 bien l\u00e0, la grande \u00e9poque, il a fait partie du quintet juste avant puisque Morbidelli Morgan \u00e9taient en cours avec les sacrifices d'avant qui \u00e9tait aussi le directeur musical des messes Centers \u00e0 savoir ben Nicholson qui a \u00e9crit le fameux indicatif blues marche pour pour ceux qui aiment le jazz pour Europe 1, etc, pour saluer les copains d'T\u00e9not et Filipacchi etc donc bl\u00e9 Morgan Colson Shorter ont une importance incroyable dans la l'arriv\u00e9e du jazz dans une Europe en 58 59 60 comme \u00e7a. \r\nEst ce qu'on fait on, on l'\u00e9coute m\u00eame triplement oh non, c'est tr\u00e8s bien, on va apr\u00e8s de Bobigny match ce que je vous propose, c'est un petit coup de la voix de de Monsieur Walter, il \u00e9tait \u00e0 votre micro, bien s\u00fbr, et c'\u00e9tait contre Wayne, c'\u00e9tait il y a 2 3 ans c'\u00e9tait le donc il ne reste que vous l'aviez vu en concert m\u00eame personnellement, c'est \u00e7a, c'est fou comme alors voir Wayne se absolument extraordinaire oui il tr\u00f4nait dans sa chambre d'h\u00f4tel avec un t-shirt de Superman magnifique toile la Pharma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:18) [88%] :\r\nQui a dit bah ouais voil\u00e0 \u00e7a et en g\u00e9n\u00e9ral quand on discute avec Wayne alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:23) [90%] :\r\nBon, c'est extr\u00eamement hirsute, on va s'\u00e9couter un petit extrait, parce que c'est assez sympa et \u00e7a commence assez rarement par autre chose qu'une citation parce qu'il adore citer un tas de monde et notamment lorsqu'il se prom\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 d'chez Mark Twain c'est toujours savoureux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:36) [77%] :\r\nAu m\u00eame de Bingen il y a de mauvais des et qu'on a essay\u00e9 d'influence la vitrine, c'est au d\u00e9but de ce film et qu'on either avec des Washington il y a cette femme mais cette action de Mark Twain et en mai, un peu souffl\u00e9, l\u00e0 il y a moins d'moignon d'un peu son il y a 2 jours, important dans la vie de quartier, il y a le jour o\u00f9 elle na\u00eet et puis il y a comme 2\u00e8me jour, celui o\u00f9 il comprend pourquoi il est n\u00e9 nous moi h\u00e9 bien des CDS veut rien devait du. \r\nQuand Wayne Shorter, se souvient de son enfance, c'est naturellement extr\u00eamement imag\u00e9 et \u00e0 chaque fois qu'il raconte quelque chose, Wayne, on a l'impression qu'il a la t\u00eate dans diff\u00e9rents univers, que ce soit celui de la bande dessin\u00e9e des comics, que ce soit celui de la grande musique, elle peut \u00eatre classique, elle peut-\u00eatre de jazz ou bien encore lorsque, tout simplement, il se souvient a \u00e9t\u00e9, et vous pouvez Bahari oui ok oui moutons ann\u00e9e et non non non oui oui moi non un plaid allait venir One votre sixties quand j'\u00e9tais jeune et une jeune gamin, j'avais 8 ans et on a habit\u00e9 pendant 16 ans dans un quartier en face de chez nous, il y avait une esp\u00e8ce de, j'\u00e9tais pas vraiment ville mais c'\u00e9tait une esp\u00e8ce d'espace compl\u00e8tement perdu et c'\u00e9tait assez \u00e9tonnant, avait des esp\u00e8ces de vieux vieilles carrioles qui avait servi \u00e0 livrer du verre et c'\u00e9tait un terrain vague avec une comme celle que nous imaginions \u00eatre de sables des requ\u00e9rants des horreurs que nous sommes Teichmann maire au deuil d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e lorsqu'on avait cong\u00e9, on \u00e9tait enfant r\u00e9unissait et jou\u00e9 l\u00e0- bas, c'est des heures et des heures et des directrices et quand en compte nos parents rentrer il me disait tout simplement odieux de Ordet oui c'est il n'a faim et ils m\u00eame mais vous faisiez quoi et il disait mais rien et, enfin, on est en train d'essayer de travailler, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que c'\u00e9tait, ce rien, il y en a \u00e0 un grand malade frise Martin et Swift oui difficile qui a le phrase qui me passionne aussi, c'est que rien ne se perd, rien ne se perd, lorsque \u00e7a vous arrive de l\u00e2cher quelque chose qui vous contrarie, peut-\u00eatre que c'est qui construit l'un et \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour \u00eatre une mati\u00e8re en mati\u00e8re ou d'apprentissage, c'est quelque chose qui va vous construire le simple fait de devoir faire attention \u00e0 quelques chose qui vous est totalement \u00e9tranger Whitewater cr\u00e2ne oenologue, est ce que notre combat d'enfants avec fen\u00eatre et si vous le gliss\u00e9e sous le paillasson plein, h\u00e9 bien cela reviendra une autre mani\u00e8re, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:36) [84%] :\r\nOui, ou une Shorter qui ne d\u00e9daigne pas la virtuosit\u00e9 mais j'aime beaucoup comme vous ne le pr\u00e9senter tout \u00e0 l'heure, Yvan est cher c'est ce type de conversation conversations avec un saxophoniste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:46) [93%] :\r\nEt le pianiste, si, si vraiment le partenaire de choix et de luxe et il propose des choses, il \u00e9coute, il r\u00e9agit et c'est \u00e0 chacun de proposer des trucs elle ce que fait l'autre, et alors il y a des moments o\u00f9 \u00e7a se passe mod\u00e9r\u00e9ment ou on a donn\u00e9 dans l'ent\u00eatement sur certains trucs, et puis tout \u00e0 coup, hop, on trouve une \u00e9chappatoire, et je crois que c'est ce qui fait le charme de la musique de Wayne, si on dit que c'est le chemin le plus important, je crois que c'est exactement \u00e7a dans sa musique \u00e0 lui c'est aussi quelqu'un qui est bouddhiste depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et \u00e7a l'a sauv\u00e9 de bien des probl\u00e8mes vitaux et de bien des d\u00e9sillusions et de drames dans sa vie et je pense qu'il applique ceci \u00e0 sa musique, c'est peut-\u00eatre d'ailleurs le musicien le plus respect\u00e9s au monde dans le domaine du du jazz et de cette musique de contemporan\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:26) [81%] :\r\nEt la voil\u00e0 donc avec cet objet \u00e9trange venu un peu d'ailleurs qui retourne pas maintenant non, mais on est mal, merci beaucoup, Yves, d'\u00eatre venu nous apporter la bonne parole, la bonne nouvelle, merci Michel et c'est Musique et cette voix de Wayne Shorter, que vous avez rencontr\u00e9 comme tant d'autres, bien s\u00fbr, et on encha\u00eene : vous et la mienne mais loi vous voulez -vous mettre \u00e0 fumer, ce serait parfait merci beaucoup Yvan, il sert de votre visite ici, on parlait de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T09:54:01Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FB95519-0A12-4E8A-8163-831119520FE1", "internalArchiveId": "2FB95519-0A12-4E8A-8163-831119520FE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Karelle M\u00e9nine, auteure et de Denise M\u00fctzenberg, po\u00e9tesse : A propos de l'ouvrage Vera & Ruedi Baur: \"Voyages entre les langues\" (Ed. Gallimard, collection Alternatives, 2018)", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Projet d'ampleur f\u00e9d\u00e9ral, \"Voyages entre les langues\" est un projet d'installations calligraphiques s'inspirant du patrimoine litt\u00e9raire suisse. Les citations et les po\u00e8mes envahissent les espaces publiques des villes des quatre r\u00e9gions linguistiques. Les langues et les textes de la Suisse mais aussi des nombreuses communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res circulent, illustrent la diversit\u00e9 des langues et des cultures en Suisse. Un livre raconte cette aventure collective.", "durationSec": 2363, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987029", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "plurilinguisme"], "alternativeTitle": ["Karelle M\u00e9nine, Vera & Ruedi Baur: \"Voyages entre les langues\"", "Karelle M\u00e9nine, Vera & Ruedi Baur: \"Voyages entre les langues\" / VSS_2018-11-26T11:04:00_versus-lire", "Karelle M\u00e9nine, Vera & Ruedi Baur: \"Voyages entre les langues\" / VSS_2018-11-26T11:04:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Projet d'ampleur f\u00e9d\u00e9ral, \"Voyages entre les langues\" est un projet d'installations calligraphiques s'inspirant du patrimoine litt\u00e9raire suisse. Les citations et les po\u00e8mes envahissent les espaces publiques des villes des quatre r\u00e9gions linguistiques. Les langues et les textes de la Suisse mais aussi des nombreuses communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res circulent, illustrent la diversit\u00e9 des langues et des cultures en Suisse. Un livre raconte cette aventure collective.\n\nPar David Collin\nAvec: Karelle M\u00e9nine \u00e0 l'origine du projet et la po\u00e9tesse et \u00e9ditrice Denise M\u00fctzenberg\nA lire: Karelle M\u00e9nine, Vera & Ruedi Baur: \"Voyages entre les langues\", Editions Gallimard, collection Alternatives", "Projet d'ampleur f\u00e9d\u00e9ral, \"Voyages entre les langues\" est un projet d'installations calligraphiques s'inspirant du patrimoine litt\u00e9raire suisse. Les citations et les po\u00e8mes envahissent les espaces publiques des villes des quatre r\u00e9gions linguistiques. Les langues et les textes de la Suisse mais aussi des nombreuses communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res circulent, illustrent la diversit\u00e9 des langues et des cultures en Suisse. Un livre raconte cette aventure collective.\n\nPar David Collin\nAvec: Karelle M\u00e9nine \u00e0 l'origine du projet et la po\u00e9tesse et \u00e9ditrice Denise M\u00fctzenberg\nA lire: Karelle M\u00e9nine, Vera & Ruedi Baur: \"Voyages entre les langues\", Editions Gallimard, collection Alternatives", "Projet d'ampleur f\u00e9d\u00e9ral, \"Voyages entre les langues\" est un projet d'installations calligraphiques s'inspirant du patrimoine litt\u00e9raire suisse. Les citations et les po\u00e8mes envahissent les espaces publiques des villes des quatre r\u00e9gions linguistiques. Les langues et les textes de la Suisse mais aussi des nombreuses communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res circulent, illustrent la diversit\u00e9 des langues et des cultures en Suisse. Un livre raconte cette aventure collective.\n\nPar David Collin\nAvec: Karelle M\u00e9nine \u00e0 l'origine du projet et la po\u00e9tesse et \u00e9ditrice Denise M\u00fctzenberg\nA lire: Karelle M\u00e9nine, Vera & Ruedi Baur: \"Voyages entre les langues\", Editions Gallimard, collection Alternatives"], "variantIds": ["ece-9987033", "ece-9987029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-10T15:21:11Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [85%] :\r\nOui, nous allons dire avec vous David Collin bonjour David bonjour, nous aurions bonjour oui dur qui a pas jusqu'alors exactement ce \u00e9tait les ou des humoristes, tout va bien, j'ai vu que vous aviez \u00e7a votre r\u00e9pertoire oui un peu parce que les auditeurs ne marque pas par coeur et claquettes comprise, bien s\u00fbr, c'est quand m\u00eame un vrai truc claquettes sur moquette, c'est pas \u00e9vident, oui, humour, \u00e7a vous l'avez fait, vous l'avez il va \u00eatre question ici d'un tr\u00e8s beau livre cartonn\u00e9 dans le format me rappelle un peu mon enfance et mais vous allez, comme dans les ann\u00e9es 60 il y avait souvent des livres comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a, vous rappelez dans les livres publi\u00e9s en Suisse al\u00e9manique, par exemple, alors \u00e7a g\u00e9n\u00e9ralistes sont cartonn\u00e9, c'est vrai, \u00e7a pourrait \u00eatre aussi \u00e7a, mais au fond, l'anecdote c'est surtout un retour sur une exp\u00e9rience qui fait la part belle justement ou langues de ce pays, pays si petit ou langues si nombreuses et donc la part belle \u00e0 l'\u00e9change, \u00e0 la rencontre \u00e0 la litt\u00e9rature et ce projet, ce livre s'intitule justement Voyages entre les langues en fran\u00e7ais un projet men\u00e9 par vous Karelle M\u00e9nine bonjour Karelle bonjour, c'est un plaisir de vous recevoir, mais c'est un plaisir d'\u00eatre ici, vous \u00eates journaliste, vous \u00eates reporter on vous conna\u00eet bien la radio un petit peu moins 7 ans peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, voil\u00e0, si vous voulez me faire faire revenir, \u00e7a c'est bien volontiers, vous parlez un peu litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [85%] :\r\nS\u00fbr de po\u00e9sie de langue alors ici vous avez table ouverte \u00e9videmment, mais enfin, c'est \u00e0 vous qu'on doit se ce livre et \u00e0 vous aussi Denis peu de Solberg Denise notre syntaxe soyez le bienvenu oui Boundy, vous \u00eates une bonne, c'est \u00e0 dire bonjour en romanche, on ne corps vous \u00eates po\u00e9tesse vous \u00eates \u00e9ditrice et vous \u00eates dessus aussi auteur d'un texte de ce livre David Collin un livre dont il faut que vous m'expliquiez qu'elle a \u00e9t\u00e9 le parcours avant qu'il ne devienne Livres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [88%] :\r\nOn va l'expliquer tous ensemble, je crois, de 3 on verra combien ce voyage entre les langues porte bien son nom : voyage au pluriel avec un S dans le titre, c'est important, parce que finalement, plusieurs strates plusieurs types de parcours \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du livre et aussi certainement de ce projet qui traverse toutes les r\u00e9gions linguistiques de Suisse, mais aussi les arcanes d'une litt\u00e9rature pas seulement Suisse mondial des fragments, des po\u00e8mes, des textes qui sont inscrits un peu partout dans les villes de Suisse un projet remarquable et je ne me g\u00eanerait pas de le rappeler devant nos invit\u00e9s, mais c'est vrai, c'est un projet remarquable parce que d'abord il est bien bon, il est bien Suisse c'est pas \u00e7a qui fait qu'il est remarquable, mais il FIPA disons \u00e7a \u00e7a contribue je ne suffit pas, mais il parle bien de ce qu'est la Suisse finalement alors 4 langues nationales, le fran\u00e7ais, l'Allemand, l'italien et le romanche de tr\u00e8s nombreux dialectes les tout le dialecte Suisse- allemand les dialectes romans souvent parl\u00e9 un peu tout et de ses nuances et puis d'autres langues \u00e9videmment par par les \u00e9trangers, de Suisse, qui repr\u00e9sente quand m\u00eame une sacr\u00e9e un sacr\u00e9 pourcentage de la population et qui fait que \u00e7a fait aussi partie du projet sur la couverture, on le voit d\u00e9j\u00e0, on a des marges de toutes les langues, y compris du tamoul, j'imagine, et de l'arabe mais il y en a bien d'autres encore dans cette dans ce projet et cette c'est important puisque c'est \u00e7a fait partie, je le disais, c'\u00e9tait parcours mais de votre parcours aussi finalement Karelle M\u00e9nine ce projet, vous l'avez men\u00e9 avec Vera & Ruedi Baur qu'on pr\u00e9sentera dans un moment mais vous de plus durant ces 10 dans ann\u00e9es vous aviez disparu de la radio, vous faisiez autre chose des projets artistiques autour justement des langues du langage, c'est pass\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre des installations d\u00e9livrent des interventions dans l'espace public, comme c'est le cas d'ailleurs pour ce voyage, c'est Voyages entre les langues, pourquoi tout d'un coup, c'est cette autre piste qu'est -ce qui vous a attir\u00e9 la po\u00e9sie d'abord qui vous a pris par le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:31) [90%] :\r\nPar la manche, un paravent, alors je crois que mon d\u00e9sir de de faire du journalisme, il tenait de la m\u00eame volont\u00e9 que celui de travailler dans la litt\u00e9rature ou dans les langues, c'\u00e9tait de donner la parole \u00e0 des gens qui ne l'avait pas forc\u00e9ment ou pas ais\u00e9ment, et donc en tant que journaliste, reporter, je travaillais beaucoup sur des territoires o\u00f9 il y avait des difficult\u00e9s sociales ou des pays post- guerre ou la paix, la parole \u00e9tait plus difficile et la litt\u00e9rature, c'est le ce qu'on appelle le langues : la langue muette, c'est-\u00e0-dire celles qui ne parlent pas tr\u00e8s fort et aller travailler avec la litt\u00e9rature, pour moi, \u00e7a passe par aller travailler avec un Patrimoine litt\u00e9raire et des auteurs qui ont aujourd'hui beaucoup disparu parce que notre rapport \u00e0 la litt\u00e9rature et la lecture a profond\u00e9ment chang\u00e9 et qu'on lit beaucoup plus qu'avant mais on lit beaucoup, par fragments, et donc non dans ce jeu- l\u00e0, les les Oeuvres des grands auteurs ont disparu, il se trouve que nous sommes une terre foisonnante effectivement de langues, mais \u00e9galement de litt\u00e9rature, qui est une richesse inestimable et qui dispara\u00eet un peu parce qu'on prend de moins en moins le temps de la fouiller ou que simplement c'est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des chercheurs, or moi j'Llanes dans notre alphabet que j'aime profond\u00e9ment qui le le elle, qui est celui de litt\u00e9rature de langue mais qui est aussi celui de Lyon et j'ai le j'ai le sentiment personnel que la litt\u00e9rature, elle fait le lien entre les \u00eatre qu'on lise ou pas d'ailleurs, c'est pas tellement la question, c'est un r\u00e9cit commun dans lequel on s'inscrit, on danse, on marche, on r\u00eave depuis la nuit des temps au \u00e9tant le 1er des po\u00e8tes mais rappelons qu'il il \u00e9tait un po\u00e8te de l'oralit\u00e9, et non pas de l'\u00e9criture Suisse aura aussi exactement, je pense qu'on a besoin ce Il \u00e9tait une fois quelque chose, nous en avons profond\u00e9ment besoin et donc la la Radio suisse romande, ou la la radio ou les m\u00e9dias avec lesquels je pouvais travailler m'ont permis de donner longuement la parole \u00e0 des gens du terrain mais j'ai eu envie \u00e0 un moment donn\u00e9 de m'int\u00e9resser plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 ce qu'il faisait ce avec quoi on est en train de se parler, c'est-\u00e0-dire les mots l'oralit\u00e9 les langues des uns et des autres et donc je suis partie effectivement \u00e0 la qu\u00eate de de la complexit\u00e9 des langues et des questions qu'elle soul\u00e8ve et de la m\u00eame mani\u00e8re, dans la complexit\u00e9 du de de l'oubli de certains auteurs que j'ai d\u00e9couvert de projet en projet et qui sont \u00e0 chaque fois plus merveilleux et qui apporte r\u00e9guli\u00e8rement des r\u00e9ponses \u00e0 des questions qu'on se pose de mani\u00e8re contemporaine et et cruel, je vais prendre juste un exemple oui volontiers oui dans dans dans un des projets que j'ai fait \u00e0 Mons, en 2015 donc en Belgique, comment c'\u00e9tait la capitale europ\u00e9enne de la culture, exactement, donc le les politiciens en place m'avait demand\u00e9 de venir jeter un coup d'oeil dans leurs archives litt\u00e9raires, mani\u00e8re de dire White par ailleurs requis et des trucs int\u00e9ressants qu'il s'y int\u00e9resse, tu veux pas regarder, il se trouve que c'\u00e9tait extr\u00eamement riche et notamment Verlaine a \u00e9t\u00e9 en prison \u00e0 Mons pendant 2 ans, le po\u00e8te Paul Verlaine et quand tout nous avons commenc\u00e9 l'ann\u00e9e, nous l'avons commenc\u00e9 avec le le Crime de Charlie Hebdo, ce qui s'est pass\u00e9 sur Charlie-Hebdo et moi j'\u00e9tais en plein dans la po\u00e9sie de de Verlaine, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 fouiller en disant il a certainement, il va certainement m'aider, il a commenc\u00e9 \u00e0 un po\u00e8me par des mots magnifiques qui dit changer la m\u00e9chancet\u00e9 en bont\u00e9 et \u00e0 l'imb\u00e9cilit\u00e9 r\u00e9pondre par un empire de l'Intelligence \u00c9lodie mieux que moi, dans la derni\u00e8re phrase n'est pas tout \u00e0 fait exact mandature mais nous l'avons inscrit dans la rue et pendant une ann\u00e9e, les gens venaient me voir en me disant j'ignorais que Paul Verlaine et ses contemporains, et c'est \u00e7a le travail en fait de ressortir des archives des auteurs qui ont souvent la r\u00e9ponse d'une question de contre, autour de laquelle on tourne de mani\u00e8re imb\u00e9cile, on peu aveugl\u00e9ment et eux, ils ont fait tout ce travail encore consacr\u00e9 leur vie, de la m\u00eame mani\u00e8re que la po\u00e9sie d'une langue orale puisqu'on va beaucoup en parler ce matin, r\u00e9pond : pour moi, la question de la diversit\u00e9 du rapport \u00e0 l'autre : dis -moi qui langues tu parles et je comprendrais mieux qui tu\u00e9 et, surtout, c'est parce que nous sommes diff\u00e9rents et nous parlons une langue diff\u00e9rente qu'on va avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 se comprendre et \u00e0 l'\u00e9lan vers l'autre, donc voil\u00e0, pour moi, c'est des enjeux qui sont tout \u00e7a \u00e9tant m\u00eame moyen de se doter d'essayer de comprendre, qu'est ce qu'on autrement je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [80%] :\r\nAh \u00e7a, c'est une ann\u00e9e d'introduction g\u00e9n\u00e9rale Voyages entre les langues qu'on pourrait lire d'ailleurs en plusieurs langues viaduc L\u00e9nine oui voil\u00e0 et on prend, c'est s\u00fbr Reisen Swissmem de Sundance fera je pars voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [71%] :\r\nJ'ai pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avant un f\u00e9minisme Tsonga en en revanche alors, via 10 30 lignes passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [94%] :\r\nEt une autre langue qui vous vient comme \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:45) [87%] :\r\nMoi je parle italien, fran\u00e7ais et un peu d'anglais, donc je vais m\u00eame pas essayer d'accro\u00eetre mange notre langue mais en japonais, \u00e7a doit \u00eatre absolument suffisait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [90%] :\r\nJ'esp\u00e9rais bon tant pis et ce projet, on va peut-\u00eatre vous le montrer, il y a pas d'images, mais on peut vous montrer un petit peu plus \u00e0 quoi ils ressemblent parce que c'est un c'est un projet d'inscription justement pas seulement de l'oralit\u00e9, mais aussi dans l'inscription, \u00e7a veut dire concr\u00e8tement que des mots ont \u00e9t\u00e9 inscrits sur les parois des des maisons sur des murs sur des ponts un peu partout dans plusieurs villes dans plusieurs langues aussi \u00e9videmment en Suisse, c'est un projet qui, vous l'avez vous avez parl\u00e9 de mon c'est l\u00e0 que \u00e7a a commenc\u00e9 cette id\u00e9e d'inscrire des mots, des po\u00e8mes, des textes dans la ville de les faire inscrire d'abord parce que c'est tout un travail de rencontre de Liens qui suppose, n\u00e9gociation avec les politiques, n\u00e9gociations avec des \u00e9coles, des \u00e9l\u00e8ves et d'autres choses, on a des partenaires tr\u00e8s nombreux, est ce que c'est la qu'est venue l'id\u00e9e car Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:40) [91%] :\r\nAlors non, je l'avais exp\u00e9riment\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avant, moi j'aime beaucoup l'espace public, moi je viens d'une famille, la culture n'est pas du tout sur la table et c'est dans l'espace public que j'ai rencontr\u00e9 la culture et des artistes et j'ai gard\u00e9 en souvenir tr\u00e8s tr\u00e8s fort de de justement avoir \u00e0 un moment donn\u00e9, un \u00e9v\u00e9nement qui fait que la po\u00e9sie me parle ou que la musique me parle parce que, de mani\u00e8re hasardeuse de la rencontre, je serai certainement jamais all\u00e9 voir un op\u00e9ra de ma vie, il se trouve que, un jour, j'ai vu en grand orchestre dans une ville dans la rue, je me suis dit whaou c'est absolument fabuleux, j'ai le sentiment que la fracture sociale dans laquelle nous sommes en train depuis un si\u00e8cle basculer touche aussi la litt\u00e9rature, le rapport qu'on a au texte, c'est-\u00e0-dire que ceux qui ont une culture g\u00e9n\u00e9rale assez et et les moyens continue de lire et de s'int\u00e9resse \u00e0 Litt\u00e9rature le reste de la population qui est d\u00e9j\u00e0 en souffrance sur son quotidien peine beaucoup plus, de plus en plus, je dirais, pour avoir acc\u00e8s \u00e0 diff\u00e9rentes formes d'art dont la litt\u00e9rature, et donc la volont\u00e9 de rem\u00e8des du texte dans l'espace public, dont de l'inscrire dans l'espace public, \u00e7a participe d\u00e9j\u00e0 de remettre en circulation des textes pour que les gens les rencontrent sans avoir fait le le le le pas dans une biblioth\u00e8que ou dans une archive, souvent d'ailleurs des textes que m\u00eame si vous voulez consulter, vous ne pourriez pas parce qu'il faut un passe- droit, mais c'est aussi parce que nos espaces publics sont confront\u00e9s de mani\u00e8re forte, avec tout ce qui concerne la la l'\u00e9criture de mani\u00e8re de 2 fa\u00e7ons, c'est-\u00e0-dire la publicit\u00e9, le Docteur propagande, voil\u00e0 ce qui vous invite \u00e0 consommer ou de tout ce qui indication donc le l'h\u00f4pital \u00e0 gauche le parti n'a droit, la signal\u00e9tique et le pari c'est et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la question que posait Walter Benjamin, le philosophe allemand dans les ann\u00e9es 30 c'\u00e9tait il disait lui il a il il supplier les po\u00e8tes de ne pas laisser laisser l'espace public \u00e0 la langue de la publicit\u00e9 et si vous voulez, c'est la publicit\u00e9 envahir l'espace public, vous perdez en combat et je pense que le combat, il est peut-\u00eatre en partie perdu mais les discussions qu'on a projet apr\u00e8s projet avec les politiques me d\u00e9montre que, une fois qu'ils ont compris l'enjeu de romaine du texte de glisser de la po\u00e9sie dans entre ces 2 langues l\u00e0- bas le public le prend et le retour est en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [90%] :\r\nAlors on va parler tr\u00e8s pratiquement de quel texte sur quelle paroi dans quel espace \u00e9crit par qui, dans quel langage sont des questions de base qui qui nous montrerons \u00e0 quel point Karelle M\u00e9nine votre projet est important et peut \u00eatre fondateur d'une nouvelle mani\u00e8re d'envisager les choses, moi je suis, je ne vois et vous avez certainement entendu parler de ce de cette entreprise \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a consist\u00e9 \u00e0 se d\u00e9barrasser de l'espace publicitaire pour des raisons techniques pendant quelques semaines et puis qui a \u00e9t\u00e9 par des gens qui pouvait du coup ce qu'ils voulaient sur les fameuses pages blanches et \u00e7a a donn\u00e9 une esp\u00e8ce de petits microbes comme \u00e7a qui a, qui a grandi, qui a donn\u00e9 une esp\u00e8ce des pages blanches, voyez, qui a donn\u00e9 une esp\u00e8ce de force \u00e0 des gens de pouvoir s'exprimer et les gens demandent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:28) [90%] :\r\nMais moi, je suis convaincu que nous sommes des affam\u00e9s de culture et de litt\u00e9rature et de musique quotidien, simplement on parfois on l'ignore, nous-m\u00eames, hein, quand on a un compte vous savez pas comment r\u00e9pondre \u00e0 une fin, vous pr\u00e9f\u00e9rez l'ignorer, mais d\u00e8s qu'on vous ouvre la possibilit\u00e9 de, de, de vous nourrir ma vous y allez et je pense que l'imaginaire, il est, et notamment moi, je suis souvent appel\u00e9 \u00e0 faire des projets dans des quartiers dits difficiles de paup\u00e9risation, voire de difficult\u00e9s de d'alphab\u00e9tisation, il se trouve que c'est, c'est l\u00e0 qu'on que l'on rencontre souvent un imaginaire et une cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9bordante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:59) [88%] :\r\nAlors quels textes \u00e9crits par qui alors je peux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:03) [88%] :\r\nPrendre un exemple tr\u00e8s concret par exemple \u00e9oliennes Will donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire juste excusez -moi avant dans quelle ville si j'ai oui faille eau \u00e7a, c'est une petite ville fronti\u00e8re ici loin Tessinoise Sierre et Sion, voulez -vous que vous avez mari\u00e9 parce que justement sur le la question du transport du lien tr\u00e8s proche de Deauville, qui du coup se sont reconnus ou se sont trouv\u00e9s reli\u00e9es par le texte, l\u00e0 je vous laisse se prononcer Denise M\u00fcnzenberg le nom de cette petite ville Salia large qui est plut\u00f4t un tunnel en fait qui est plut\u00f4t un lieu de passage, le tunnel de la fondation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:38) [86%] :\r\nS'alliance mais il y a quand m\u00eame un village qui s'appelle Salih Heinz de se situer oui exactement, c'est \u00e0 l'entr\u00e9e de la l'affaire Kahina le tunnel qui conduit, on a gagn\u00e9 depuis que l'aust\u00e8re, c'est ce qu'on a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [84%] :\r\nMadrid 2 ans o\u00f9 il a l'air de bien conna\u00eetre, en fait, je sais qu'il voyaient partir bient\u00f4t, d'ailleurs je vois pour servir et puis il y a, Nyon, qui est proche de nous, Bienne qui est une ville bilingue, une des villes bilingue de Suisse, \u00e7a c'est s'imposer assez et puis Rapperswil \u00e7a, c'est un lieu o\u00f9 une ville un peu particuli\u00e8re puisque le projet a \u00e9t\u00e9 aussi continuer ou appliqu\u00e9e par une personne qui est tous ses partenaires du projet oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:12) [85%] :\r\nComment ben parce que leur pour le coup, je me permettrai absolument pas d\u00e9crire en en allemand, je crois que \u00e7a serait \u00e0 qu'est -ce astrophysique Nico on s'est associ\u00e9 avec un autre auteur Andr\u00e9 Valdimir Heinz, que je salue d'ailleurs et c'est important peut sur la Mossoul italien, je m'en sors sur l'Allemand, je vais dire que je le lis, mais je vais jamais me permettent de d\u00e9crire \u00e7a serait irrespectueux, mais donc pour prendre l'exemple de \u00e0 laquelle auxquelles je tiens c'est la ville de Roberval there qui est, on pourrait absolument fabuleux, tr\u00e8s concr\u00e8tement, je suis parti de ces textes, j'ai demand\u00e9 \u00e0 travailler, moi je prends en fait, c'est toujours la m\u00eame m\u00e9thodologie c'est partir de textes d'archives litt\u00e9raires ou d'archives historiques de le les mettre en rencontrent on travaille en questionnement, donc l\u00e0 on l'occurrence je travaill\u00e9 2 avec 2 classes francophones ou germanophones et germanophone, on a fait des jeux ensemble on a interrog\u00e9 le texte de Roberval de la menace des dos des langues nouvelles, simplement parce que je disais aux gamins, exprimez -vous dans la langue qui est la v\u00f4tre, donc, ben voil\u00e0, il y a du, il termine qui sort, il y a de l'arabe a de l'albanais, il y a du Serbia du croate il y a ces langues la fabuleuse qui font que je vais aller rechercher des textes nouveaux de Langon Landon donc un vieux po\u00e8te syrien pourrait albanais qui d'ailleurs mort comme Robert-Walser \u00e9tait mort, enfin voil\u00e0 et tout \u00e7a prend forme en dialogue avec Ruedi Baur qui le graphiste avec qui je je travaille qui est des designer qui \u00e9tait celui que j'avais appel\u00e9 \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour le projet, la phrase \u00e0 Mons, en Belgique et c'est lui qui m'a d'ailleurs propos\u00e9 de m'associer \u00e0 lui dans ce projet, si, et lui il va, il va trouver l\u00e0 il va composer la forme graphique de ce projet, donc il va la dessin\u00e9 dans l'espace et ensemble nous une composante texte que nous voulons \u00e9crire et c'est important \u00e0 la main dans son geste de peinture en lettres est \u00e9tant vieux geste discographique je exactement de la calligraphie urbaine comme on faisait les vieilles enseignes en Europe \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:03) [74%] :\r\nSteiger le font aussi de la guerre, autre mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:06) [88%] :\r\nOui, ils vont, ils vont pas s'emp\u00eacher d'y penser \u00e9videmment tout \u00e0 fait mais ils vont \u00eatre beaucoup plus rapide que nous parce que le la, le travail de peinture en Net, c'est un travail de calibrage tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire que le corps urbain devient une page donc \u00e0 partir de l\u00e0, il vous donne des caract\u00e9ristiques de nombre de signes que vous pouvez mettre d'espace internet rend terre signe c'est voil\u00e0 c'est une contrainte \u00e9ditorial, moi je parle vraiment d'un corps urbain comme d'encore \u00e9ditoriale, et \u00e0 partir de l\u00e0, on fait ce qu'il est aussi int\u00e9ressant dans le fait d'\u00e9crire \u00e0 la main, c'est que d'abord \u00e7a interpelle les gens je fais donc on devient m\u00e9diateur de notre propre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:35) [95%] :\r\nParce que \u00e7a prend du temps, \u00e9norm\u00e9ment de temps, que tout \u00e7a est tr\u00e8s lent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:38) [88%] :\r\nAh ben oui, je peux vous dire que moi j'ai pas en une fresque dans le quartier de Wallons \u00e0 Lausanne, cet \u00e9t\u00e9, on met une semaine \u00e0 \u00e9crire une phrase, les gens viennent nous voir en disant : mais vous \u00eates sans quoi \u00e7a d\u00e9lirant quoi mais par crainte du coup il y a une forme de reconnaissance du geste artisanal et puis moi je rappelle toujours qu'une oeuvre ne se fait pas en un jour, je suis bien d\u00e9sol\u00e9 de devoir le dire mais c'est Londres \u00e9crire c'est pas vous David Collin je le rappeler, hein, donc on fait pas en une oeuvre en en 3 jours, il n'y a pas de logiciel o\u00f9 on va taper dramaturgie Meurtre d'une femme, Oeuvres, prix Nobel, et puis \u00e7a sort d'une machine donc ben voil\u00e0, \u00e7a prend du temps et ce temps l\u00e0 aussi moi je dis souvent c'est pas une bataille litt\u00e9raire que je m\u00e8ne, c'est une bataille pour le temps pour qu'on reprenne du temps simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:20) [84%] :\r\nEt ce, du temps, peut-\u00eatre aussi des 50 ans de la Fondation que tout \u00e7a est n\u00e9, c'est-\u00e0-dire une fondation qui d\u00e9fend justement la multiplicit\u00e9 des langues, la possibilit\u00e9 de passer de l'une \u00e0 l'eau de d\u00e9fendent les combien de langues ou je sais pas combien de langues de son pays, en tout cas qui qui habitent, j'allais dire la Suisse ou n'habitant qui viennent de ces pays l\u00e0 et donc ce n'aussi de cette demande de cette fondation a Ruedi Baur de de faire quelque chose avec ses langues et exige d'inscrire le paysage, c'\u00e9tait tout de suite l'id\u00e9e d'inscrire de lait dans le paysage, l'\u00eele telle que l'avait peut-\u00eatre fait aussi vous D\u00e9borah nos occasions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:52) [87%] :\r\nAlors, de toute fa\u00e7on, compte la Fondation ARC a eu envie de f\u00eater son Jubil\u00e9 des 50 ans, d'une mani\u00e8re particuli\u00e8re \u00e9tant tout le temps en train de d\u00e9fendre la diversit\u00e9 linguistique comptent -ils s'ils vont contacter Ruedi nous on est en train de terminer la phrase \u00e0 monceau on a \u00e9crit ensemble 10 kilom\u00e8tres de litt\u00e9rature sur une ann\u00e9e, c'\u00e9tait un projet aussi compl\u00e8tement fou, mais qui \u00e9tait fabuleux de relations humaines, hein, 2 et d'enjeux politiques et litt\u00e9raires et du coup, Ruedi ferme en disant : voil\u00e0, on a envie de de leur r\u00e9pondre en faisant un projet o\u00f9 on va venir \u00e9crire de la litt\u00e9rature et de la langue dans le territoire s'helv\u00e9tique et \u00e0 partir de l\u00e0, voil\u00e0, c'est un appel \u00e0 candidatures des villes, on avait le budget pour en ont s\u00e9lectionn\u00e9 4, elles sont toutes tellement vite r\u00e9pondu positivement, je suis parti sur l'id\u00e9e de 6 apr\u00e8s voil\u00e0, faut trouver des fonds, faut se d\u00e9brouiller pour arriver \u00e0 \u00e0 ficeler tout \u00e7a mais par exemple l'exemple de eau c'est une toute petite commune tessinoise mais qui est 3000 habitants mais qui est magnifique de de de richesse Maine de richesses dialectal de de elle a, elle, a beaucoup souffert derni\u00e8rement parce que le Gothard fait que maintenant les gens passent sur sa t\u00eate en la Alfredo, c'est le petit coin qui est en dessous, on voit plus, mais il y a une il y a une une vraie envie de, de, de faire vivre leur propre richesse de petite ville de montagne, ils ont tout le temps les projets que leur passionn\u00e9 parce que c'est bel sera au Mexique sur le nez au-dessus du voil\u00e0 et travaille avec eux, c'\u00e9tait fabuleux parce que c'\u00e9tait un une petite famille quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:16) [89%] :\r\nIl faut voir que ce projet, voyage \u00e0 travers les langues entre les langues et \u00e0 travers, mais parce que c'est le cas aussi, c'est un projet qui finalement interrog\u00e9 le n\u00f4tre par l'appartenance des langues N\u00eemes Denise M\u00fcnzenberg, je dis \u00e7a parce que vous \u00eates de fait et par alliance, j'allais dire int\u00e9ress\u00e9s au romanche depuis de nombreuses ann\u00e9es comme po\u00e8te et c'est comme \u00e9ditrice aussi puisque vous avez fond\u00e9 accompagn\u00e9 jusqu'\u00e0 il y a peu, les \u00e9ditions date, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la publication de po\u00e8tes remange \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat vraiment pour cette langue, mais c'est vrai que, \u00e0 qui appartient la on a le droit de s'approprier langues qui n'est pas la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:53) [86%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 lorsque on ouvre ce livre, je vois le titre qui n'\u00e9tait pas le mien de ma contribution cette langue la mienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:05) [90%] :\r\nLa la langue romanche la mienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:07) [84%] :\r\nLa mienne, la n\u00f4tre, je me suis dit c'est quand m\u00eame un peu pr\u00e9tentieux, comment passer les Romands H, dont c'est la langue en lisant que cette Denise M\u00fcnzenberg de Gen\u00e8ve parle de cette langue comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:21) [83%] :\r\nDe la sienne, Boris tout ce que Gabriel M\u00fcnzenberg l'auteur patronne mari et auteur d'un \u00e9norme tout Lionel d'une anthologie oui d\u00e9cisive pour la sauvegarde de cette langue, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:31) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre oui le ils le savent, mais je referme la parenth\u00e8se mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:36) [90%] :\r\nMais cela \u00e9tant je des soucis, mais je suis, je te signale que le le titre a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9e par courriel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:41) [87%] :\r\nDe sortir et je me serais pas permis ici, mais c'est pas grave sur l'arme qu'est -ce que cas la d'appartenance sur les fonds parce que je l'ai, je l'ai lu avec l'oeil des autres Lecteurs et c'est vrai peut-\u00eatre quelque chose qu'on dit comme \u00e7a, mais ma langue, alors en effet il y a pourtant, bien des ann\u00e9es que j'ai pass\u00e9 ceci, c'est que la plupart des Suisses se glorifie d'appartenir \u00e0 un pays, un peuple, lequel on en parle 4 langues, nous avons 4 langues, mais nous sommes quand on dit nous avons pas Angoula la Suisse parle 4 langues, \u00e7a veut dire qu'on se l'approprie, bien s\u00fbr que j'ai peut-\u00eatre plus tendance \u00e0 m'approprier le roman que le suisse allemand, et \u00e7a c'est une question de d'existence de d'aventure de vie personnelle mais je me dis que je vois que cette langue est en d\u00e9clin, mais en d\u00e9clin, tr\u00e8s parce que il y a des roses de 5 pourcent de la population qui n'est pas le romanche \u00e0 des sursauts incroyable pouvoir des dialectes roman il y a quelques ann\u00e9es en c'est le roman, c'\u00e9tait fini, or qu'est ce que je vois maintenant, moi qui s'int\u00e9resse qui m'int\u00e9resse au libre- sexy toutes derni\u00e8res ann\u00e9es, plein de jeunes \u00e9crivent de nouveau en romanche et cette langue qui \u00e9tait autrefois peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 par leurs locuteurs comme quelque chose dont il n'\u00e9tait pas fier maintenant pour les jeunes, c'est quelque chose qui leur appartient en propre, leur romanche r\u00e9investir l\u00e0 on n'est pas g\u00e9n\u00e9ral, dans le de l'oralit\u00e9, puisque moi comme \u00e9ditrice, ce que je vois, c'est quand m\u00eame les manuscrits qui m'arrive et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:31) [85%] :\r\nFaudrait entendre un petit peu de cette langue, un nouveau parce que, et on a, il faut, il faudrait quand m\u00eame faire \u00e9couter tu mens pas tout l'envie et comme on est avec vous, peu de Romanche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:40) [77%] :\r\nPuisque puisque on parle de lire des po\u00e8mes, que ce soit sur une sur un mur ou 200 livres, je pourrais lire ce po\u00e8me de l'\u00c9tat, c'est ma Denis qui est une importance importante, \u00e9crivaine romanche les Jeff po\u00e9sie mettent \u00e0 il Cahours \u00e0 une il a \u00e7a une si Symonds a Right sur l'approche qui a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:09) [89%] :\r\nVous avez compris absolument mettent en choeur dans la br\u00e8che, c'est un saut sans filet sur la prochaine ligne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:19) [82%] :\r\n\u00e7a serait bien que ce soit presque la selon qu'on \u00e9coute dans cette \u00e9mission, parce qu'il a voulu faire ce qui la plus minoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:25) [91%] :\r\nOui, \u00e0 propos donc de si Voyages entre les langues que vous signez Karelle M\u00e9nine avec Vera & Ruedi Baur, il y a une premi\u00e8re partie qui explique ce qu'a \u00e9t\u00e9 votre projet, ce qui est votre projet livre compris et puis il y a une part belle \u00e0 la photographie et cette photographie devient un objet \u00e0 part enti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que la beaut\u00e9 des photos la beaut\u00e9 \u00e9videmment qui prend en compte le graphisme extraordinaire de toutes ces \u00e9critures diff\u00e9rentes, h\u00e9 bien cette beaut\u00e9 intrins\u00e8que de la photo donne une po\u00e9sie et une plus- Value po\u00e9tique, j'allais dire car il anime. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:58) [88%] :\r\nMais je pense que c'est tr\u00e8s important de de la graphie du texte devient sa quartier d'identit\u00e9 et c'est l\u00e0- dessus que Ruedi est tr\u00e8s fort, il a vraiment ce regard l\u00e0, m\u00eame si je tout ce site un projet collectif, c'est parce qu'il y a tout d'un coup en politique qui dit oui, c'est parce qu'il y a des on s'acharne avec des peintres en date qui travaillent c'est parce que les gens du quartier r\u00e9pondent tout \u00e7a fait la force finale mais la graphie devient la carte d'identit\u00e9 de ce projet, elle est tr\u00e8s importante, la photographie, on s'en \u00e9tait rendu compte tout de suite par exemple sur le projet de Mons, elle est utilis\u00e9e par les Lecteurs qui photographie le texte qu'ils ne l'\u00e9crivent pas mais qu'il le photographie oui c'est \u00e7a veut dire c'est un r\u00e9flexe naturel mais c'est surtout parce qu'il y a du texte et donc les le r\u00e9\u00e9crire prendrait quand m\u00eame un certain temps, c'est, c'est c'est plusieurs milliers de signes qui s'\u00e9crivant, on n'est pas du tout dans la publicit\u00e9 ou du fragment et donc le le le le le le partenariat \u00e9ditorial qu'on a avec les les \u00e9ditions Gallimard et la collection Alternatives, qui est une collection, une toute petite maison qui d\u00e9fend tout ce qui concerne l'espace public, le Design urbain, ils avaient la volont\u00e9 de nous permettre justement d'avoir une trace photographique de ces \u00e9critures parce que du coup, tous fait corps, tout fait sens, c'est-\u00e0-dire la graphie les prototypes graphique, l'\u00e9criture, le geste la main salis par l'encre, les gens qui lisent tout \u00e7a, raconte le projet, c'est toutes les facettes : c'est le 3D en fait d'un projet qui lui est \u00e9crit sur \u00e0 plat sur un sur une ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:19) [81%] :\r\nOui c'est, c'est important qu'disent aussi, c'est vrai, oui, on a tendance \u00e0 l'h\u00f4pital et acteur dans le la ma\u00eetrise \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:24) [75%] :\r\nJe dirais qu'elle est en au moins 5 dans ce Studio non jeudi 5 parce qu'on est IV. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:30) [80%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est logique, ces jeunes Lecteurs invisible, c'est la vie, c'est vous qui est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:34) [87%] :\r\nC'est c'est l'\u00e9tranger qui passe, voil\u00e0, mais, mais, en plus, je pense que le la photographie, moi j'ai re\u00e7u des, des, des photographies de gens par exemple qui me retrouve quelque temps et me renvoie une photo qui ont fait dans le texte et le texte \u00e9volue parce que ben la peinture \u00e9volue avec le temps, donc il y a des choses qui s'usent, il y a des mots qui peuvent dispara\u00eetre, du coup, il y a quelque chose qui, qui change la m\u00e9moire prend le relais du mot ou alors \u00e7a devient avec ski ou un jeu, et donc c'est aussi int\u00e9ressant de voir comment \u00e7a ce support -l\u00e0 r\u00e9int\u00e8gre la la les questions que nous nous posons en mettant du texte dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:10) [88%] :\r\nPratiquement le corpus il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini comme on le corpus que vous avez \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:14) [86%] :\r\nBen alors moi j'ai travaill\u00e9, ville par ville avec les les archives litt\u00e9raires, donc c'est en g\u00e9n\u00e9ral, c'est l'archiviste c'est le c'est tr\u00e8s vite mon copain ou ma copine bien les voir ensuite le la d\u00e9finition du lieu, en fonction notamment des Budgets qu'on peut avoir d\u00e9termine le nombre de signes possibles \u00e0 partir de l\u00e0, je travaille avec des gamins en des gens dans les h\u00f4pitaux des prisons, enfin voil\u00e0 un diff\u00e9rentes structures partenaires \u00e0 Sion, c'\u00e9tait le radeau qui est une structure qui accompagne les jeunes mineurs migrants primo- arrivants, je mets le texte sur la table, on discute, on il y a diff\u00e9rentes m\u00e9thodologies pour le l'interroger et je le r\u00e9int\u00e8gre dans un texte qui et comment palimpseste, c'est-\u00e0-dire que le texte d'origine, et puis il y a le commentaire les les Post- It les annotations comment tout ceci s'est ouvert et l\u00e0 le couperet final c'est le G, dire c'est l'\u00e9diteur, c'est-\u00e0-dire c'est le c'est le mur abandonn\u00e9, il me dit voil\u00e0, tu peux pas plus de place, quoi, il faut qu'il faut que tu te d\u00e9brouilles, donc l'objectif c'est justement de faire textes et donc de ne pas faire extrait et donc de au maximum, garder un texte dans son enti\u00e8ret\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 le le jeu graphique avec Ruedi est important, par exemple, la Faido, o\u00f9 on tourne autour des pots, des poteaux, pardon, de l'\u00e9cole, il y a 2 niveaux de textes en que j'\u00e9cris, moi qui sont les coulisses du projet et \u00e9labor\u00e9 avec les gens et l'autre qui est vraiment du texte de Patrimoine ou je fais circuler les textes de content en content, il est \u00e9videmment hors de question de mettre du Robert-Walser qu'\u00e0 Bienne ou du romanche qu'en Engadine, \u00e7a c'est vraiment absurde, alors \u00e7a s'entend, oui, de temps en temps, il y a les traductions dans la main majeure partie du temps, on essaye de pas les mecs parce que c'est important de se dire je comprends rien \u00e0 l'albanais, mais il y a certainement en Albanie dans mon quartier, qui va pouvoir me traduire oui, je vais le chercher, c'est \u00e7a et je vais le laisser me raconter ce qui a marqu\u00e9 l\u00e0 et puis bah, par exemple pour l'arabe, c'est une longue, tr\u00e8s compliqu\u00e9e, parce que je viens de terminer un projet \u00e0 Gen\u00e8ve sur Isabelle Eberhardt qui \u00e9crivaient en arabe ancien et je demande \u00e0 des Jean arabisant ou arabes, m\u00eame de me traduire des textes et ils arrivent pas parce qu'il dit c'est comme si c'\u00e9tait du latin pour enfants ou un francophone, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, en Afrique, voil\u00e0, on a beaucoup de de discussions autour de \u00e7a et donc voil\u00e0, c'est remettre aussi le le texte au corps des gens quoi mais sur sur feuille eau par exemple l'anecdote, c'est que, en me promenant dans le village de Feydeau je tombe sur un menuisier qui lui parle le dialecte tessinois et qui me raconte une anecdote sur comment les les t\u00e9l\u00e9s les les jeunes habitants de failles de qualifier les touristes milanais qui venait au d\u00e9but a failli d'eau dans les ann\u00e9es 40 50 la richesse milanaise honneur Sa\u00efdou et venait se passer du thon dans cette montagne et quand ils descendaient du train, prenez une grande respiration comme \u00e7a l\u00e0 un grand bol d'air et les habitants de feuilles d'eau les avait appel\u00e9 les mangeurs d'air Bockarie a le bec, en fait, c'est vraiment l'expression c'est le mangeur de et je trouve \u00e7a magnifique, et donc bah voil\u00e0, j'ai travaill\u00e9 avec les gamins sur cette expression -l\u00e0 en disant : mais qu'est ce que tu mettrais dans ta bouche aujourd'hui qui serait le plus important pour toi, alors vous avez toute tout qui sort, mais au final, il y a plein moins important et le 1er, mot qu'on va \u00e9crire ses Djokhar qui veut dire jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:06) [87%] :\r\nC'est plusieurs exploration finalement aussi ce projet exploration des Landes et des modes et des langues, des archives mais aussi de la ville quand m\u00eame des lieux o\u00f9 il faut trouver, il faut trouver un lieu, un Dieu, pas forc\u00e9ment toujours \u00e9vident m\u00eame peut-\u00eatre des fois un peu \u00e0 l'\u00e9cart, c'est toujours \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas, mais bon, il y a les piliers dans 30 ans vient de nommer une \u00e9cole parfois, il y a un banc, il y a des lieux peut-\u00eatre inaper\u00e7u qui tout d'un coup, attire des gens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:32) [88%] :\r\nOui, c'est aussi l'id\u00e9e de ne pas aller dans les endroits o\u00f9 nous serions attendus o\u00f9 justement ma\u00eetre du texte \u00e0 des endroits qui sont presque intimiste, c'est aussi travailler des endroits qui n'ont encore une fois, par la parole notamment aller chercher des anciennes inscriptions sur les murs de la prison de Lyon qui ont, qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 derni\u00e8rement tout reprend une ville bavarde dans des endroits o\u00f9 c'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 qu'on aurait d\u00fb mettre du texte et puis il y a aussi des des rencontres hasardeuses entre le texte et la ville elle- m\u00eame o\u00f9 nous on va avec moi, je vais \u00e9crire un texte puis quand je l'\u00e9cris, je suis suis sur mon cahier, derni\u00e8rement, ordinateur et j'ai plus tellement la ville en t\u00eate de l'endroit exact o\u00f9 \u00e7a va \u00eatre pos\u00e9e, et je me rends compte que je mets le mot, rien n'est interdit sous un panneau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:13) [79%] :\r\nJe sens interdit, mais assure : je le vois apr\u00e8s coup quoi, c'est l'Europe en \u00e9crire Karelle M\u00e9nine Venise : peu de Steenbergen, David, que l'on va faire une petite pause, une petite pause musicale que je choisis avec soin : c'est un po\u00e8me mill\u00e9naire et c'est une calligraphie chinoise mais adapt\u00e9e quand m\u00eame aux conditions d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:36) [71%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a plus belle, la femme, c'est \u00e7a qui un site imprime sa partie Tingi Bournemouth assis DALS \u00e7a, \u00e7a va faire, c'est et \u00e7a signifie tu existes B version Euro l\u00e0- dessus, \u00e7a lui, c'est \u00e7a qui est \u00e7a fatigue vous Tingry archives comme si \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:37) [69%] :\r\nOui 3 et o\u00f9 si le Stop, \u00e7a aussi, hein, qui fait que JP your c'\u00e9tait le moment, c'est une, c'est le petit peu tiraill\u00e9 ce qu'ils quand c'est non, c'est bien il qui aident, c'est \u00e7a. \r\nC'est une \u00e7a. \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:16) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est pas \u00e7a tient Jean Todt ce qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:52) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e0 vous que je pensais mode c'est une blague en r\u00e9alit\u00e9 en programmant ce po\u00e8me chinois parce que je, j'\u00e9tais l'\u00e9l\u00e8ve de votre mari, il y a 40 ans, qui d\u00e9fendait tellement le le romanche et j'aime beaucoup les Grisons en m\u00eame temps je me disais, Denise Boutsen, votre passion, c'est le romanche j'ai l'impression que \u00e7a me fondu, puisque c'est d'une de nos langues nationales, mais en m\u00eame temps pour moi leurs manches si les Chinois, il a pas parce qu'il a jou\u00e9, oui, il y a pas un paradoxe dans le fait qu'on se sente si proches les uns des autres par ce qui nous relie, et puis en m\u00eame temps \u00e7a nous diff\u00e9rencie en m\u00eame temps je je converse moins bien avec quelqu'un en romanche que si on en parlait simplement la m\u00eame langue nationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:33) [88%] :\r\nD'ailleurs, c'est le probl\u00e8me des H, on pourrait dire \u00e7a peut-\u00eatre aussi leur chance le fait de parler une langue si minoritaire fait qu'ils sont tous tr\u00e8s dou\u00e9s en langues et lorsqu'en romanche s'approche de nous et nous parle en allemand ou en fran\u00e7ais, s'pas et nous parle dans notre propre langue, oui, ce qui fait que pour apprendre cette langue, il faut le vouloir passionn\u00e9ment, il faut qu'ils acceptent nos balbutiements n\u00f4tre l'auteur parce que leur r\u00e9action premi\u00e8res cette parler dans la langue de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:13) [89%] :\r\nEt \u00e7a c'est assez beau le le colosse le r\u00e9flexe 1er soit parler dans la langue de l'autre et c'est vrai que dans les r\u00e9gions o\u00f9 qu'on soit en Suisse, on a affaire quand m\u00eame \u00e0 cette ouverture, mais vous avez le sentiment -l\u00e0 Karelle M\u00e9nine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:26) [89%] :\r\nAlors oui, moi ce qui me frappe beaucoup, depuis notamment que je travaille sur la question des dialectes, on sait \u00e0 quel point je le con\u00e7ois pas comme une longue territoriale voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire c'est on est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la po\u00e9sie et ce que je trouve magnifique dans les langues orales, c'est qu'elles ont l'indispensable inutilit\u00e9 qui nous manque \u00e0 tous, c'est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont tu l'inventivit\u00e9, la cr\u00e9ativit\u00e9 d'une longue permet de d'avoir 91, fa\u00e7on de de qualifier un sapin de 30 mani\u00e8res de parler de la neige, c'est une chose que les langues acad\u00e9mique ont pas et on perdrait \u00e9norm\u00e9ment si on perdait les langues orales qui sont d'ailleurs majoritaires, hein, sur cette terre et si on \u00e9tait simplement tenu \u00e0 des langues de la communication, puisque le Fran\u00e7ais typiquement c'est une langue de la communication, ce que je trouve aussi int\u00e9ressant c'est de voir comment la France a impos\u00e9 le fran\u00e7ais, consid\u00e9rant que l'unit\u00e9 d'une longue faisait l'unit\u00e9 d'une nation, alors que la Suisse a consid\u00e9r\u00e9 exactement l'inverse : c'est dans la diversit\u00e9 que l'on est en et je pour ma part je trouve que la 2\u00e8me version est beaucoup plus int\u00e9ressante que la premi\u00e8re et on il n'y a qu'\u00e0 voir comment aujourd'hui plusieurs r\u00e9gions en France revendique le droit de reparler la leur langue et comment \u00e7a coince je on en parlait derni\u00e8rement ont parl\u00e9 de Barbara Cassin, qui est cette magnifique philosophe et philologue qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise et qui d\u00e9fend justement non pas la territorialit\u00e9 d'une longue mais la majorit\u00e9 langues et je pense que c'est une des choses que que tu d\u00e9fends Denise tu le dit d'ailleurs dans dans ton texte, je trouvais \u00e7a tr\u00e8s touchant, c'est de dire : il serait extr\u00eamement p\u00e9rilleux que seuls les romans, je d\u00e9fends la langue romanche il faut pouvoir descendre, donc on ne parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:00) [85%] :\r\nL'appartenance ou poser la question de l'appartenance et c'est dire nous, c'est dire notre c'\u00e9tait bien fait alors qu'ce titre- l\u00e0, ce qu'on se l'approprie aussi et on a l'occasion aussi de s'approprier des langues uniquement Oral dont on ne conna\u00eet \u00e9videmment pas, ni le lieu ni quoi comment mais qui tout d'un coup se retrouve inscrit aussi sur les murs s'associent assez particulier d'inscrire que ce qui s'est dit beaucoup plus de l'oralit\u00e9, sur des murs sur des bancs, un peu partout, Denise oui, mais c'est vrai que 4 4, on peut le rappeler encore une fois, il y a quatre dialectes sa branche en moment, c'est un salon qui n'avait pas beaucoup parl\u00e9 5 je vous nous les redire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:38) [81%] :\r\nAlors il y a celle qu'elle le dialecte qu'est le plus parler, c'est le sourcil vent qui se parlent, qui avait parl\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rhin zones s', ensuite il y a le baladeur et le pouls Terres qui sont de forme du l\u00e0- dedans quand Paranagua Dean, elle va, c'est celui que j'ai dans la bouche, plus ou moins balbutie encore un peu et puis il y a 2 langues alors tr\u00e8s minoritaires leurs soutes vient le souk microbien ou sourd Mika n'enfin il y a toutes sortes de fa\u00e7ons de les, de les appeler, en fran\u00e7ais, mais enfin c'est c'est c'est de langues qui sont au dans les Grisons sont au centre de crise en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:22) [83%] :\r\nJ'ai m\u00eame connu un Tamoun tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9 en Suisse, qui vivait dans une des vall\u00e9es des Grisons et qui a appris l'un de ces dialectes qui est mari\u00e9 \u00e0 une \u00e0 une femme de cette, de cette r\u00e9gion et et qui parle ce dialecte maintenant et qui m\u00eame danse dans un groupe folklorique, mais cette r\u00e9gion mais je pense quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:40) [88%] :\r\nTu peux aussi rappeler le le le le rapport historique que le le roman, j'ai pu avoir avec le monde politique, on parlait tout \u00e0 l'heure de Mussolini, mais je me je, je cite, un moment donn\u00e9, j'utilise un texte de g\u00e9nie, Martinique, qui est une po\u00e9tesse italienne qui parlait le Val de temps et qui en r\u00e9sistance vraiment \u00e0 la langue de la dictature mussolinienne n'a \u00e9crit que dans son sa langues dialectal d'ailleurs des textes absolument fabuleux, et j'ai d\u00e9couvert \u00e0 quel point cette cette cette transition cette lutte que peuvent mener des des des dialectes ou des langues dites minoritaires face \u00e0 des pouvoirs politiques qui essaie d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de les opprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:14) [90%] :\r\nOui, si je d\u00e9fends d'une fa\u00e7on assez passionn\u00e9e, le fait que le roman, c'est une langue, c'est parce que la derni\u00e8re fois que quelqu'un a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que c'\u00e9tait un dialecte c'\u00e9tait Mussolini autant de l'irr\u00e9dentisme italien en disant que le roman, j'\u00e9tais un dialecte Lombard et que on fait les Grisons appartenait \u00e0 l'Italie et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le peuple suisse a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 voter pour le roman comme 4\u00e8me langue nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:47) [86%] :\r\nEn gros, c'est une mani\u00e8re de nous rappeler pour finir peut-\u00eatre cet entretien que ce ce livre si ce projet sont \u00e9minemment politique dans le sens du politique et du dur, du lien qui perd entre la politique et le politique nous justement et c'est un acte important, de m\u00eame que dire que peut-\u00eatre ce qu'on vous disait que vous \u00e9tiez inscriviez tr\u00e8s lentement \u00e0 la main, certains des caract\u00e8res de ces langues que l'il reste indispensable, c'est je vous cite, qui aurait M\u00e9nine mais c'est vrai que c'est ce ce soi-disant inutiles est vraiment important, et c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi c'est montrer que ces Land inscription que prendre du temps pour tout \u00e7a, pour inscrire la langue sur les murs, \u00e7a para\u00eet rien du tout et pourtant, peu \u00e0 peu, \u00e7a laisse \u00e7a laisse beaucoup de traces beaucoup de Liens, \u00e7a \u00e7a r\u00e9investi le les langues de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:31) [84%] :\r\nPardonnez -moi, mais c'est le pari que nous faisons ici chaque jour sur Espace 2 ont d\u00fb passer 3 quarts d'heure \u00e0 parler de de ce livre- l\u00e0, effectivement, tout cela prend du temps, il faut prendre le temps de 2 comp\u00e8res apr\u00e8s beaucoup non, non, c'est bien, toutefois bien, on est vraiment l\u00e0 pour \u00e7a, David Collin merci beaucoup, David d'\u00eatre venu nous mettent sur la piste de ce livrer et merci \u00e0 vous car il M\u00e9nine hein, Kate, merci \u00e0 vous, Karelle \u00e0 l'origine de ce projet Voyages entre les langues que vous cosignez avec Vera & Ruedi Baur, aux \u00e9ditions Gallimard, collection Alternatives et bienvenue \u00e0 vous tennis M\u00fcnzenberg, j'allais dire \u00e0 \u00e9cran mais je crois que c'est quand on se dit bonjour, un peu comme on dit pour qu'remercie gratte feat voil\u00e0, merci infiniment de votre venue ici \u00e0 vous 3, et puis Karelle M\u00e9nine j'esp\u00e8re vous revoir avant d'en disant quand m\u00eame avec grand plaisir, ou alors c'est peut-\u00eatre un rythme lent contre entre nous sommes, savoir ce qui \u00e9crit sur votre bague \u00e0 part \u00e7a, et dans quelle langue m\u00eame de sa nourriture Ghrib en arabe, ah c'est vrai oui, ex-. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T10:53:01Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fctzenberg, Denise", "role": "po\u00e9tesse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9nine, Karelle", "role": "auteure", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F12E8267-8C4F-4081-B271-70A1B8B8B0D8", "internalArchiveId": "F12E8267-8C4F-4081-B271-70A1B8B8B0D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Vive le CO2!", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Vive le CO2! (FA 26.11 CO2 EP1 S.ERKAM/CONSTAT) 6H24 FUTUR ANTERIEUR\r\n*** Vive le CO2 ! Voil\u00e0 un mantra a rebrousse-poil que vous proposez toute la semaine Didier Pradervand. C'est Futur Ant\u00e9rieur et c'est plut\u00f4t provocateur... \r\nUne provocation en forme de cri d'alarme ! Depuis des d\u00e9cennies pour enrayer le r\u00e9chauffement climatique, les experts appellent l'humanit\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 . En vain!!! Et m\u00eame, m\u00eame si on y parvenait, de plus en plus de voix, comme celle du professeur d'\u00e9cologie industrielle Suren Er-kam estiment que c'est trop tard. Cela ne suffira pas. Il faut changer d'approche \r\n  ((FA 26.11 CO2 EP1 S.ERKMAN/CONSTAT 1/7)) \r\nUn CO2 qu'il faut donc capter afin soit de le stocker. Soit, \u00e9conomiquement bien plus int\u00e9ressant en le recyclant, en lui donnant une nouvelle valeur. \r\n*** Pr\u00e9lever du CO2 appel\u00e9 aussi \u00e9missions n\u00e9gatives. C'est \u00e7a l'enjeu ?\r\nExactement, cet \u00e9trange oxymore que d'aucuns consid\u00e8rent comme LA r\u00e9ponse, quitte \u00e0 f\u00e2cher les \u00e9cologistes, et pire peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9responsabiliser politique et citoyens. Ce risque, Suren Er-kam ne le nie pas; mais vu nos \u00e9missions de CO2, il persiste et signe. Il faut mener le combat sur les deux fronts : r\u00e9duction / valorisation  \r\n  ((FA 26.11 CO2 EP1 S.ERKMAN/CONSTAT 2/7))  \r\nPas une panac\u00e9e donc mais des pistes int\u00e9ressantes. Partout, recherches et projets se multiplient \r\n*** Et quels genres de projets? \r\nPour faire simple, on les regroupe en trois familles:\r\n  ((FA 26.11 CO2 EP1 S.ERKMAN/CONSTAT 3/7)) \r\nEt enfin, troisi\u00e8me voie - \u00e9conomiquement la plus prometteuse - la transformation chimique \r\n  ((FA 26.11 CO2 EP1 S.ERKMAN/CONSTAT 4/7)) \r\nEt l'actualit\u00e9 r\u00e9cente d\u00e9montre que toutes ces approches sont en train de devenir r\u00e9alit\u00e9 \r\n  ((FA 26.11 CO2 EP1 S.ERKMAN/CONSTAT 5/7)) \r\n*** Mais Didier... ce CO2 qu'on veut capter et VALORISER : il appartient \u00e0 qui? \r\nEt bien, c'est tout l'enjeu du d\u00e9bat! Et c'la va bien au-del\u00e0 de ses aspects techniques ou scientifiques. \u00e7a pose des question politiques, sociales, \u00e9thiques,  juridiques... et en la mati\u00e8re, il y encore tout \u00e0 faire \r\n  ((FA 26.11 CO2 EP1 S.ERKMAN/CONSTAT 6/7)) \r\nEt Suren Er-kam de rappeler que c'est aussi. Peut-\u00eatre. S\u00fbrement. Une approche dont les pays du Sud devraient s'emparer avant d'en \u00eatre d\u00e9poss\u00e9der. \r\n  ((FA 26.11 CO2 EP1 S.ERKMAN/CONSTAT 7/7)) \r\nEst-ce que ce CO2, consid\u00e9r\u00e9 comme une ressource, deviendra la nouvelle fracture NORD-SUD ou alors celle d'un clash entre acteurs priv\u00e9 et secteur public, la question reste ouverte...  \r\nEXTRO : Ce d\u00e9ch\u00eat tant d\u00e9cri\u00e9 pourrait avoir de la valeur. C'est l'enseignement du jour. Il est sign\u00e9 Futur Ant\u00e9rieur. Merci Didier Pradervand.\r\nSigol\u00e8ne Chavane...vous imaginiez, vous, que le CO2 pouvait avoir des qualit\u00e9s?", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10004539", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le CO2 (1/5): une provocation en forme de cri d'alarme", "Futur ant\u00e9rieur - Vive le CO2! / LMA_2018-11-26T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Vive le CO2! / LMA_2018-11-26T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10004544", "ece-10004539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T17:21:48Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMerci, vive le CO2, voil\u00e0 un mantra a rebrousse-poil que vous proposez, toute la semaine, Didier Pradervand c'est Futur ant\u00e9rieur, et c'est plut\u00f4t provocateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nOui, provocation faite en forme de cri d'alarme depuis des d\u00e9cennies pour enrayer le r\u00e9chauffement climatique, les experts appellent l'humanit\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 en vain et m\u00eame et m\u00eame si on y parvenait, de plus en plus de voix, comme celle du professeur d'\u00e9cologie industrielle serait maire estime que c'est trop tard, cela ne suffira pas, il faut changer d'approche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [91%] :\r\nIl a rien donn\u00e9 o\u00f9 il faut prendre acte du r\u00e9el et le r\u00e9el, c'est que, oui, bien s\u00fbr que la diminution des \u00e9missions de CO2, c'est la priorit\u00e9, mais qu'est -ce qu'on fait si on n'y arrive pas et c'est l\u00e0 qu'on se dit il faut peut-\u00eatre explorer d'autres pistes et l'une de ces pistes, c'est de dire, par exemple, si au lieu de consid\u00e9rer le CO2 comme \u00e9tant un affreux d\u00e9chets dont il faut se d\u00e9barrasser, et si on le regardait comme une ressource potentiellement valorisables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nUn CO2 qu'il faut donc capter afin, soit de le stocker souhaite \u00e9conomiquement bien plus int\u00e9ressant en le recyclant en lui donnant une nouvelle valeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [86%] :\r\nPr\u00e9lever du CO2, appel\u00e9 aussi \u00e9missions n\u00e9gatives, c'est donc \u00e7a, l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\nExactement cet \u00e9trange oxymore que d'aucuns consid\u00e8rent comme la r\u00e9ponse, quitte \u00e0 f\u00e2cher les \u00e9cologistes et pire peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9responsabiliser politique et citoyens ce risque serait nettement ne nie pas mais vu nos \u00e9missions de CO2, il persiste et signe : il faut mener le combat sur les 2 fronts r\u00e9duction valorisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [97%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est un risque, mais il est bien clair que il s'agit pas de s'imaginer que \u00e7a serait un pr\u00e9texte pour continuer \u00e0 \u00e9mettre tout et n'importe quoi dans l'atmosph\u00e8re, bien s\u00fbr que non, c'est pas du tout la panac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nPas une panac\u00e9e, donc, mais des pistes int\u00e9ressantes partout, recherches et projets se multiplient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [92%] :\r\nEt quel genre de projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [89%] :\r\nAlors pour faire simple, on les regroupant 3 familles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [91%] :\r\nOn a l'option physique, c'est-\u00e0-dire qu'on prend du CO2 et on l'utilise en tant que telle, ensuite il y a tout ce qu'on appelle la voie biologique, c'est-\u00e0-dire on fait faire une partie du travail par des organismes vivants, et ensuite on va r\u00e9cup\u00e9rer les compos\u00e9s pour en faire diff\u00e9rentes d'utilisation, que ce soit des carburants ou des tas d'autres mol\u00e9cules. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [87%] :\r\nEt enfin, 3\u00e8me, voie \u00e9conomiquement la plus prometteuse de la transformation chimique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [89%] :\r\nQui peut vous donner aussi bien des produits chimiques industriels par exemple des polym\u00e8res plastiques que des mat\u00e9riaux de construction, \u00e7a c'est important, parce que les ma\u00eetres de construction, on en utilise des tr\u00e8s tr\u00e8s grandes quantit\u00e9s et c'est recyclable jusqu'\u00e0 des m\u00e9dicaments, je rappelle que, par exemple, un des compos\u00e9s de l'aspirine, c'est le CO2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [98%] :\r\nEt l'actualit\u00e9 r\u00e9cente d\u00e9montre que toutes ces approches sont en train de devenir r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [93%] :\r\nIl y a juste quelques semaines, les passagers d'un vol d'Orlando vers Londres ont eu la surprise de se voir accueilli par les responsables de la compagnie a\u00e9rienne Virgin et on leur a dit : mais \u00e9coutez, l\u00e0 vous allez voler sur un vol, un peu historique parce que le carburant qui va faire voler votre avion provient du CO2 \u00e9mis par une aci\u00e9rie qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 chimiquement, donc c'est quelque chose qui est en train de venir et on va assister \u00e0 des choses sans doute un peu nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [86%] :\r\nMais Didier ce CO2 qu'on veut capter et valoris\u00e9, il appartient \u00e0 qui on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nOui, bien c'est tout l'enjeu du d\u00e9bat et cela va bien au-del\u00e0 des aspects techniques ou scientifiques, cela pose des questions politiques, sociales, \u00e9thiques, juridiques et en la mati\u00e8re, il y a encore tout \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [93%] :\r\nPour le moment, on consid\u00e8re qu'il appartient \u00e0 la personne puisque c'est m\u00eame pas consid\u00e9r\u00e9 comme une chose tout au plus est consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9chet dont personne ne veut entendre parler et tout le monde ou c'est surtout pas moi qui suis responsable de CO2, maintenant qu'on s'aper\u00e7oit que ce CO2, il pourrait avoir de la valeur, alors la question peut se poser, \u00e7a va d\u00e9pendre des l\u00e9gislations nationales, mais on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'un consensus international qui pourrait aboutir \u00e0 une d\u00e9finition juridique de la propri\u00e9t\u00e9 du CO2 qui soit homog\u00e8ne sur toute la plan\u00e8te, \u00e0 mon avis, on n'en est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [89%] :\r\nEt sur un air calme de rappeler que c'est aussi peut-\u00eatre, s\u00fbrement une approche dont les pays du Sud devraient s'emparer avant d'en \u00eatre d\u00e9poss\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [91%] :\r\nIls sont quand m\u00eame depuis une trentaine d'ann\u00e9es sur une position tr\u00e8s d\u00e9fensive, c'est vous les grands m\u00e9chants pays du Nord, etc, qui avait \u00e9mis ce CO2 donc c'est vous les responsables et puis je caricature un peu mais \u00e0 un moment donn\u00e9, les pays industrialis\u00e9s pourraient dire mais en fait, vous avez raison ce CO2, il est \u00e0 nous et donc maintenant, on va l'extraire, en faire des produits qu'on va vous vendre, l\u00e0 ils sont un petit peu mal \u00e0 l'aise, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, on pourrait imaginer que \u00e7a devienne une source potentielle de revenus, \u00e7a pourrait venir, mais ce n'est pas encore le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [93%] :\r\nAlors est -ce que ce CO2 consid\u00e9r\u00e9 comme une ressource deviendra la nouvelle fracture Nord-Sud ou alors celle d'un clash entre acteurs priv\u00e9s et secteur public, la question reste ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [85%] :\r\nDidier Pradervand ces d\u00e9chets tant d\u00e9cri\u00e9, qui pourrait avoir de la valeur, merci, c'\u00e9tait \u00e0 l'enseigne de Futur ant\u00e9rieur Siegel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T06:31:34Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB952C9C-0F3F-4A4B-B986-CB26761A05AC", "internalArchiveId": "CB952C9C-0F3F-4A4B-B986-CB26761A05AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, conseiller national UDC;Jean Zermatten, p\u00e8re de la r\u00e9vision de la Constitution, t\u00eate de liste d'Appel Citoyen;Jean-Fran\u00e7ois Lovey, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal a la formation et ancien chef du Service valaisan de l'enseignement;Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 Belge et membre du groupe de pilotage du Parlement europ\u00e9en sur le Brexit\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey (01/VOTATIONS UDC METHODES UDC ITV ADDOR) Hier, l'initiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par 66,2 % des \u00e9lecteurs... Un \u00e9chec pour le parti agrarien qui faisait de cette votation \"la m\u00e8re de toutes ses batailles\", celle qui devait lancer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.\r\nAlors, l'UDC a-t-elle atteint sa limite \u00e9lectorale? Pendant sa campagne sur les juges \u00e9trangers, le parti a tent\u00e9 un style moins provocateur.  Pour le Conseiller national UDC Jean-Luc Addor, son parti n'a pas su convaincre. Cette fois\r\n  0'52''\r\n(assur\u00e9s - vaches \u00e0 cornes) *** Deux autres objets f\u00e9d\u00e9raux soumis au vote hier... Et ce plebiscite pour un meilleur contr\u00f4le des assur\u00e9s...\r\n64.7 % des votants acceptent que les assurances recourent aux services de d\u00e9tectives pour traquer les \u00e9ventuels fraudeurs \u00e0 l'assurances sociale. Le risque d'atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e n'a pas fait le poids face au co\u00fbt engendr\u00e9s par les tricheurs... Seuls les cantons de Gen\u00e8ve et du Jura sont les seuls cantons \u00e0 s'\u00eatre oppos\u00e9 au texte.\r\nEt ce  \"non\"... un petit \"non\" \u00e0 l'initiative dite \"des vaches \u00e0 cornes\"... 54,72 % des votants disent non \u00e0 l'octroi d'une subvention f\u00e9d\u00e9rale pour tout \u00e9leveur qui pr\u00e9serverait les cornes de leurs b\u00eates, vaches ou ch\u00e8vres...\r\n(03/VOTATIONS INIT. POP CA NE MARCHE PLUS ANALYSE) Deux \u00e9checs donc hier pour des initiatives populaires... Ces derni\u00e8res ne s\u00e9duiraient-elles plus les Suisses ?\r\nDepuis le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature fin 2015, aucune initiative n'a trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux des H\u00e8lv\u00e8tes.   \r\nMarie Giovanola....\r\n  44''\r\n((Z\u00e9ro sur 15...Le pi\u00e8tre score r\u00e9alis\u00e9 par les initiatives soumises au peuple ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es...La derni\u00e8re accept\u00e9e par les Suisses remonte \u00e0 mai 2014, intitul\u00e9e \"pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent plus avec des enfants\"...Mais il est vrai qu'il n'est jamais facile de faire adopter une initiative...Depuis la premi\u00e8re lanc\u00e9e il y a 125 ans, seules 22 ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es...soit \u00e0 peine plus de 10% des objets.\r\nM\u00eame l'UDC qui en a fait passer plusieurs entre 2009 et 2014:  contre l'immigration de masse, pour le renvoi des criminels \u00e9trangers et pour l'interdiction des minarets, semble ne plus trouver la solution.\r\nUn \u00e9chec des initiatives populaires qui ne signifie toutefois pas que les citoyens donnent d\u00e9sormais un blanc seing au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendums continuent en effet \u00e0 conna\u00eetre le succ\u00e8s...\u00e0 l'image l'an dernier de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et la pr\u00e9voyance vieillesse.))\r\n(Moutier) Nouvel \u00e9pisode de l'histoire en marche de Moutier, Le camp automiste se renfoce apr\u00e8s les \u00e9lections communales  d'hier. Avec deux si\u00e8ges suppl\u00e9menaire pour le parti socialiste autonome au l\u00e9gislatif. Avec surtout la confirmation du maire sortant. le PDC Marcel Winistorfer a largement battu son concurrent... le pro-bernois UDC Patrick Tobler\r\n(TF3/VS CONSTITUANTE/PI ZERMATTEN & LOVEY) *** Et cette surprise en Valais, le Valais qui \u00e9lisait son assembl\u00e9e constituante... \r\n\"Appel Citoyen\" est en effet le grand gagnant de ce scrutin. Ce mouvement ind\u00e9pendant et non partisan a conquis 16 si\u00e8ges sur les 130 en jeu. Un succ\u00e8s, une remise en question aussi... Yves Terrani\r\n   1'28''\r\n((Appel Citoyen a \u00e9t\u00e9 l'aiguillon de la campagne pour l'\u00e9lection de la Constituante valaisanne. Et son succ\u00e8s d'hier montre assur\u00e9ment les partis dits traditionnels sont d\u00e9sormais contest\u00e9s en Valais. Alors, est-ce la fin d'une politique partisane dans ce canton? Question pos\u00e9e \u00e0 Jean Zermatten, p\u00e8re de la r\u00e9vision de la Constitution, t\u00eate de liste d'Appel Citoyen et personnalit\u00e9 la mieux \u00e9lue sur l'ensemble du canton.\r\nSon DIGAS 0'25''\r\nLe succ\u00e8s obtenu place donc d\u00e9sormais Appel Citoyen dans une situation o\u00f9 ce mouvement va devoir prendre ses responsabilit\u00e9s. Il ne pourra pas se cacher. Est-ce que cela inqui\u00e8te ses \u00e9lus. La r\u00e9ponse de l'un d'eux, Jean-Fran\u00e7ois Lovey, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal a la formation et ancien chef du Service valaisan de l'enseignement.\r\nSon DIGAS 0'20''\r\nNotons encore qu'Appel Citoyen se r\u00e9unira dans les deux semaines \u00e0 venir pour d\u00e9terminer comment ce mouvement entend fonctionner et travailler d\u00e9sormais puisqu'il ne souhaite pas prendre des allures de parti politique.))\r\nLa session consitutive de la Constituante valaisanne se tiendra le 17 d\u00e9cembre prochain\r\n(Peseux) Les habitants de Peseux  ont dit oui. Oui au mariage de leur commune avec ses voisines, Neuchatel, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Valengin. La nouvelle commune ainsi cr\u00e9\u00e9e comptera 45'000 habitants et deviendra la 3\u00e8me ville de suisse romande... en terme de population.\r\n(09/ZH HARDTURM/PA) *** Zurich aura... ENFIN...  son nouveau stade... \r\nUn nouveau stade et un nouveau quartier au Hardturm... Les Zurichois ont plebiscit\u00e9 ce projet \u00e0  pr\u00e8s de 54 %. Une victoire obtenue de haute lutte par l'ex\u00e9cutif de la Ville, apr\u00e8s des ann\u00e9es de discussions et une campagne tr\u00e8s tendue ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  59''\r\n((Cela faisait 20 ans que l'id\u00e9e d'un nouveau stade \u00e0 la place de l'ancien stade du Hardturm faisait d\u00e9bat \u00e0 Zurich.\r\nEt ces d\u00e9bats se sont faits particuli\u00e8rement vifs durant la campagne, pour ce projet,  accept\u00e9 hier \u00e0 plus de 53% ,mais  qui a beaucoup divis\u00e9: en particulier l'ex\u00e9cutif rose-vert de la ville avec son propre camp politique.\r\nLe projet, financ\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 hauteur de 570 millions, et qui comprend un stade mais aussi des tours d'appartements de standings, le parti socialiste le qualifie d'arnaque au profit des investisseurs priv\u00e9s. Il a m\u00eame lanc\u00e9 une initiative alternative.\r\nA l'annonce du OUI  \u00e0 ce projet la maire Corine Mauch en a d'ailleurs appel\u00e9 au parti socialiste, son propore parti, lui demandant de retirer cette intiative concurrente afin de ne pas bloquer le projet accept\u00e9 dans les urnes.\r\nEt la longue bataille du Hardturm n'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait termin\u00e9e.\r\nEn plus de l'initiative socialiste, il va falloir aussi compter avec les recours de nombreux riverains...qui pourraient \u00e9galement contribuer \u00e0 repousser la date de r\u00e9alisation du projet ))\r\n(Ukraine - russie) La tension monte entre l'Ukraine et Moscou. A tel point que cet apr\u00e8s-midi se tiendra une r\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. HIer, Kiev a accus\u00e9 Moscou d'avoir percut\u00e9 un navire ukrainien et bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 la mer d'Azov. La Russie admet avoir arraisonn\u00e9 ces bateaux, elle les accuse de mener des actions ill\u00e9gales en eaux territoriales russes. La mer d'Azov se situe entre l'Ukraine et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en 2014\r\n(16/BREXIT REAX DE BXL/IV LAMBERTS) L'union europ\u00e9enne a sign\u00e9 un accord historique hier, celui du retrait du Royaume-Uni. C'est une victoire pour Teresa May qui doit maintenant convaincre sur ses terre. La classe politique se d\u00e9chire sur le sujet, et le Parlement britannique, la Chambre des communes, doit encore valider le texte. Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 Belge et membre du groupe de pilotage du Parlement europ\u00e9en sur le Brexit, estime qu'il est dans l'int\u00e9r\u00eat du Royaume Uni d'accepter ce texte\r\n  48''\r\nPropos recueillis par Anouk Henry\r\n(19/FOOT SION-THOUNE/PA) *** Football, en Super League, Sion s'est donn\u00e9 un peu d'air hier \r\nLes S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 contre Thoune \u00e0 Tourbillon. \r\nIl s'agit de la deuxi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive pour les Valaisans, et la mani\u00e8re rassure aussi en partie... Herv\u00e9 Borsier.\r\n  0'53''\r\nDans les autres matchs, hier: \r\nGrasshopper s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 contre St-Gall\r\nB\u00e2le et Lucerne ont fait match nul 1 \u00e0 1.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 633, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10004534", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey / LMA_2018-11-26T05:59:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey / LMA_2018-11-26T05:59:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10004543", "ece-10004534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T17:19:12Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re. \r\nEt c'est l'heure de notre rendez- vous avec l'information, le journal, avec vous Laurence Bolomey bonjour, bonjour, bonjour \u00e0 tous, s\u00e9rieux revers pour l'UDC et son initiative sur l'autod\u00e9termination, le signe d'un essoufflement non mais l'UDC n'a pas su rester elle- m\u00eame dans cette campagne, c'est l'avis du conseiller national, Jean-Luc Addor, ils sont de simples citoyens, ils ont cr\u00e9\u00e9 la surprise en Valais appel Citoyen, grand vainqueur de l'\u00e9lection de la Constituante remet en cause les partis traditionnels, l'accord de Brexit par l'Union europ\u00e9enne en poche, Theresa May doit convaincre sur ses Terres, le parlement devra se prononcer et le divorce final n'est de loin pas encore \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [94%] :\r\nHier, l'initiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination, a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par66,2 pour 100 des \u00e9lecteurs, un \u00e9chec pour le parti agrarien qui faisait de cette votation, la m\u00e8re de toutes ses batailles, celle qui devait lancer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 alors l'UDC a -t-elle atteint sa limite \u00e9lectorale pendant sa campagne sur les juges \u00e9trangers, le parti a tent\u00e9 un Style moins provocateur que d'habitude pour le conseiller national UDC Jean-Luc Addor, son parti n'a pas su convaincre cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [93%] :\r\nCette strat\u00e9gie, c'est un \u00e9chec parce que, en gros, l'UDC \u00e0 mobiliser son propre \u00e9lectorat, puis il y a tr\u00e8s peu ou pas mobilis\u00e9es d'autres types d'\u00e9lectorat, donc il y aura des questions \u00e0 se poser pour savoir si \u00e7a vaut la peine de faire des campagnes o\u00f9 l'UDC fait campagne sans avoir l'air d'\u00eatre UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [85%] :\r\nLa suite on est \u00e0 un an des f\u00e9d\u00e9rales en terme de communication, l'UDC se cherche ce ce sera quoi, l'UDC \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [91%] :\r\nMoi je crois pas que l'UDC se cherche ma position, c'est que l'UDC doit rester elles-m\u00eames nos \u00e9lecteurs veulent nous reconna\u00eetre et puis c'est comme \u00e7a qu'on peut esp\u00e9rer convaincre petit \u00e0 petit, pas un travail de longue haleine, \u00e7a se fait pas d'un coup, parce que ce que je crois aussi, c'est que les probl\u00e9matiques qui \u00e9taient trait\u00e9s par cette initiative, elles vont demeurer seront de plus en plus aigu, les Suisses auront d'autres occasions de montrer qu'ils veulent rester ind\u00e9pendant et Libre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'initiative de l'UDC, il y avait d'autres objets f\u00e9d\u00e9raux soumis au vote hier et parmi eux ce pl\u00e9biscite pour un meilleur contr\u00f4le des assur\u00e9s64,7 pourcent des votants acceptent que les assurances recourent aux services de d\u00e9tectives pour traquer les \u00e9ventuels fraudeurs \u00e0 l'assurance sociale, le risque d'atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e n'a pas fait le poids face au co\u00fbt engendr\u00e9s par d'\u00e9ventuels tricheurs Seuls les cantons de Gen\u00e8ve et du Jura se sont oppos\u00e9s au texte et ce non ce petit non \u00e0 l'initiative dite des vaches \u00e0 cornes54,72 pourcent des votants disent non \u00e0 l'octroi d'une subvention f\u00e9d\u00e9rale pour tout \u00e9leveur qui pr\u00e9serverait les cornes de leurs b\u00eates, vaches ou ch\u00e8vres 2 \u00e9checs donc hier pour des initiatives populaires ces derni\u00e8res ne s\u00e9duira -t-elle plus les Suisses depuis le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature, fin 2015, aucune initiative n'a trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux des Helv\u00e8tes Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [96%] :\r\n0 sur 15 c'est le pi\u00e8tre score r\u00e9alis\u00e9 par les initiatives soumises au peuple, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, la derni\u00e8re accept\u00e9e par les Suisses remonte \u00e0 mai 2014 intitul\u00e9e pour que les p\u00e9dophiles ne travaillent plus avec des enfants, mais il est vrai qu'il n'a jamais facile de faire adopter une initiative depuis la premi\u00e8re lanc\u00e9e il y a 125 ans, seules 22 ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es, soit \u00e0 peine plus de 10 pourcent des objets m\u00eame du d\u00e9c\u00e8s qui en a fait passer plusieurs entre 2009 et 2014 contre l'immigration de masse pour le renvoi des criminels \u00e9trangers et pour l'interdiction des minarets semble ne plus trouver la solution, un \u00e9chec des initiatives populaires qui ne signifie toutefois pas que les citoyens donnent d\u00e9sormais un blanc seing au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les r\u00e9f\u00e9rendums continuent en effet \u00e0 conna\u00eetre le succ\u00e8s \u00e0 l'image, l'an dernier de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [95%] :\r\nNouvel \u00e9pisode dans l'histoire en marche de Moutier Le camp autonomiste se renforce apr\u00e8s les \u00e9lections communales d'hier avec 2 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires pour le Parti socialiste autonome au l\u00e9gislatif avec surtout la confirmation du maire sortant, le PDC, Marcel Winistoerfer, il a largement battu son concurrent, le pro- bernois UDC Patrick Tobler et cette surprise en Valais le Valais qui \u00e9lisait son assembl\u00e9e constituante appel Citoyen est en effet le grand gagnant de ce scrutin, ce mouvement ind\u00e9pendant et non partisan, a conquis 16 si\u00e8ges sur les 130 en jeu un succ\u00e8s une remise en question aussi Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [97%] :\r\nAppel Citoyen a \u00e9t\u00e9 l'aiguillon de la campagne pour l'\u00e9lection de la Constituante valaisanne et son succ\u00e8s d'hier montre assur\u00e9ment que les partis dits traditionnels sont d\u00e9sormais contest\u00e9s en Valais alors est -ce la fin une politique partisane dans ce canton, question pos\u00e9e \u00e0 Jean Zermatten, p\u00e8re de la r\u00e9vision de la Constitution, t\u00eate de liste d'appel Citoyen et personnalit\u00e9 la mieux \u00e9lue sur l'ensemble du canton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [89%] :\r\nJe pense que c'est un jour particulier o\u00f9 le lecteur valaisan a montr\u00e9 qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des partis, il \u00e9tait aussi pr\u00eat \u00e0 reconna\u00eetre des comp\u00e9tences des personnes et des personnalit\u00e9s mais si vous voyez quand m\u00eame constellation de la Constituante partis sont quand m\u00eame bien repr\u00e9sent\u00e9s, donc je pense qu'on \u00e9volue lentement, mais c'est pas la fin totale des partis d'ailleurs, je sais pas s'il faut souhaiter la fin des partis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [94%] :\r\nLe succ\u00e8s obtenu place donc d\u00e9sormais appel Citoyen dans une situation o\u00f9 ce mouvement va devoir prendre ses responsabilit\u00e9s, il ne pourra pas se cacher, est ce que cela inqui\u00e8te ses \u00e9lus la r\u00e9ponse de l'un d'eux, Jean-Fran\u00e7ois Lovey, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal \u00e0 la formation et ancien chef du service valaisan de l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [90%] :\r\nPas du tout extr\u00eamement stimulant non, ben on n'a jamais jou\u00e9 cach\u00e9 d'ailleurs, on a jou\u00e9 franc jeu en assumant notre diversit\u00e9 notre originalit\u00e9, le fait qu'on ne rentre pas dans des canevas traditionnel, apparemment, \u00e7a nous a plut\u00f4t servi, \u00e7a n'a pas de s\u00e9curiser le citoyen manifestement \u00e0 partir de maintenant, tout ce qui vient, c'est du d\u00e9fi \u00e0 prendre avec beaucoup de responsabilit\u00e9s et beaucoup d'\u00e9lan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [96%] :\r\nNotons encore qu'appel Citoyen se r\u00e9unira dans les 2 semaines \u00e0 venir pour d\u00e9terminer comment ce mouvement entend fonctionner travailler d\u00e9sormais puisqu'il ne souhaite pas prendre des allures de parti politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [94%] :\r\nLa session constitutive de la Constituante valaisanne se tiendra le 17 d\u00e9cembre prochain les habitants de Peseux ont dit oui, oui au mariage de leur commune, avec ses voisines, Neuchatel, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Valangin, la nouvelle commune ainsi cr\u00e9\u00e9e comptera 45000 habitants et deviendra la 3\u00e8me ville de Suisse romande, en terme de population et Z\u00fcrich aura enfin son nouveau stade un nouveau stade, et un nouveau quartier au Hardturm les Z\u00fcrichois ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce projet \u00e0 pr\u00e8s de 54 pourcent une victoire obtenue de haute lutte par l'ex\u00e9cutif de la Ville, apr\u00e8s des ann\u00e9es de discussions et une campagne tr\u00e8s tendue ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine en brousse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [95%] :\r\nCela dit, 20 ans que l'id\u00e9e d'un nouveau stade \u00e0 la place de l'ancien stade du Hardturm faisait d\u00e9bat \u00e0 Z\u00fcrich et ces d\u00e9bats se sont faits particuli\u00e8rement vifs durant la campagne pour ce projet accept\u00e9 hier \u00e0 plus de 53 pourcent mais qui a beaucoup divis\u00e9, en particulier l'ex\u00e9cutif rose- Vert de la ville avec son propre camp politique le projet financ\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 hauteur de 570 millions et qui comprend un stade, mais aussi des tours d'appartements de standing, le Parti socialiste l'avait qualifi\u00e9 d'arnaque au profit des investisseurs priv\u00e9s, il avait m\u00eame lanc\u00e9 une initiative alternative \u00e0 l'annonce du oui \u00e0 ce projet, la maire Corine mort, on a d'ailleurs appel\u00e9 au parti socialiste, son propre parti, lui demandant de retirer cette initiative concurrente afin de ne pas bloquer le projet accept\u00e9 dans les urnes, c'est que la longue bataille du Hardturm n'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait termin\u00e9e en plus de initiative socialiste, il va falloir aussi compter avec les recours de nombreux riverains qui pourraient \u00e9galement contribuer \u00e0 repousser la date de r\u00e9alisation du projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [95%] :\r\nLa tension monte entre l'Ukraine et Moscou \u00e0 telle point que cet apr\u00e8s- midi, se tiendra une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU hier Kiev a accus\u00e9 Moscou d'avoir percut\u00e9 un navire ukrainien et bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 la mer d'Azov il y a eu des bless\u00e9s dont certains graves la Russie admet avoir arraisonn\u00e9 ces bateaux et fait usage d'armes mais elle accuse ses navires de mener des actions ill\u00e9gales en eaux territoriales russes, il faut dire que la mer d'Azov se situe entre l'Ukraine et la Crim\u00e9e la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie en 2014, l'Union europ\u00e9enne a sign\u00e9 un accord historique hier, celui du retrait du Royaume-Uni, c'est une victoire pour Teresa mais qui doit maintenant convaincre sur ses Terres la classe politique se d\u00e9chire sur le sujet et le Parlement britannique, la Chambre des communes, donc doit encore valider le texte Philippe Lambertz, eurod\u00e9put\u00e9 belge et membre du groupe de pilotage du Parlement europ\u00e9en sur le Brexit estime qu'il est dans l'int\u00e9r\u00eat du Royaume Uni, d'accepter ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:22) [92%] :\r\nC'est une \u00e9tape \u00e0 la fois rassurant dans le sens o\u00f9 si le Royaume-Uni quitte l'Union europ\u00e9enne, on sait \u00e0 quelles conditions, autrement dit on a un accord sur les conditions de d\u00e9part des Britanniques et donc il vaut mieux avoir un accord que pas d'accord, par ailleurs, il n'est pas s\u00fbr que cet accord rencontrent l'assentiment de la Chambre des communes, et donc la fin de l'histoire n'est pas encore \u00e9crite si il n'y a pas de majorit\u00e9 bourratif il est cet accord \u00e0 la Chambre des communes, il faudra bien trouver une solution et donc cette solution, \u00e7a pourrait \u00eatre de redonner la parole au peuple britannique pour qu'il s'exprime en connaissance de cause, \u00e0 pr\u00e9sent, et exprime si il est d'accord avec les conditions de cet accord, si ses repr\u00e9sentants ne sont pas arriv\u00e9s \u00e0 se mettent d'accord d\u00e8s que le peuple d\u00e9cide et si ils pr\u00e9f\u00e8rent autre chose que cet accord de la seule option sur la datcha de rester dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry et en football en Super Ligue Sion s'est donn\u00e9 un peu d'air, hier, les S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 contre Thoune \u00e0 Tourbillon, il s'agit de la 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive pour les Valaisans et la mani\u00e8re, a rassur\u00e9 aussi en partie Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [91%] :\r\nLa formation valaisanne a tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9 la partie, il est vrai, face \u00e0 Thoune apathique, c'est pas Kasami qui a ouvert la marque d\u00e8s la 3\u00e8me minute, il a pris \u00e0 froid Guillaume F\u00e8vre des Valaisans qui allait conc\u00e9der l'\u00e9galisation par des jeunes sort \u00e0 la 61\u00e8me minute et par des Thounois qui furent enfin dans le coup par la suite, si on a eu plusieurs possibilit\u00e9s de prendre l'Avantage par Adrian 2 fois mais aussi fortune mais c'est finalement le jeune espoir Bastien Thomas 19 ans, qui a donn\u00e9 la victoire \u00e0 sa formation sur un but somptueux et des 20 m\u00e8tres lors d'un Tir dans la lucarne si on remporte donc son 2\u00e8me match cons\u00e9cutif, une premi\u00e8re sous la houlette de Moura, qui a, qui n'Sion qui gagne aussi une place au classement d\u00e9sormais 7\u00e8me avec 5 points d'avance sur le dernier Neuch\u00e2tel-Xamax. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:21) [90%] :\r\nEt 2 autres rencontres de Super Ligue hier gr\u00e2ce s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 contre Saint-Gall et B\u00e2le et Lucerne, se sont s\u00e9par\u00e9s sur un match nul 1 Laurence Bolomey, c'\u00e9tait votre journal merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T06:17:36Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-801A3282-46B3-436B-9000-14011815762B", "internalArchiveId": "801A3282-46B3-436B-9000-14011815762B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger : des communes fusionnent", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 124, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10023674", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger", "Blaise Bersinger - La fusion", "La chronique de Blaise Bersinger / RVA3_2018-11-26T07:22:00_la-chronique-de-blaise-bersinger", "La chronique de Blaise Bersinger / RVA3_2018-11-26T07:22:00_la-chronique-de-blaise-bersinger"], "alternativeSummary": ["Comment fusionne-t-on des communes? Pr\u00e9cisions."], "variantIds": ["ece-10004771", "ece-10004749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-12T14:25:25Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nJe peux le faire. \r\nBonjour Blaise bonjour gilet jaune \u00e0 pple du 6 Chardonnet cotant Vampini r\u00f4le c'est vrai villa Saint-Pierre Peseux non, ce ne sont pas les villages \u00e9tapes travers\u00e9e par les cyclistes du prochain Tour de chiens se mais des communes qui ont accept\u00e9 de fusionner hier, alors bon, elles vont, elles vont pas toutes fusionner entre elles villa Saint-Pierre qui fusionnerait avec, c'est vrai, ce serait quand m\u00eame cocasse, \u00e9videmment, c'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le ce que je viens dire, sauf pour les personnes qui savent tr\u00e8s bien situ\u00e9, \u00e0 la fois ville \u00e0 Saint-Pierre et c'est vrai sur une carte, autant dire que je m'attends \u00e0 faire un gros besoin chez la famille et Michel Rochat, on les embrasse d'ailleurs, donc des communes qui fusionnent, c'est fou \u00e7a, mais en fait, concr\u00e8tement comment on fusionne des communes genre tous les habitants doivent se r\u00e9unir sur une grande place et fusionner comme dans Dragonball. \r\nNon, ce serait trop impressionnant pour en savoir davantage, nous sommes en ligne avec de la lave bonjour et transfusion en permanence ce que c'est pas fatigant oui je comprends, \u00e0 vous aussi, \u00e9galement au t\u00e9l\u00e9phone avec nous ce matin Fabrice noble bonjour, bonjour, vous avez r\u00e9cemment fusionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait avec un bateau de la CGN, impressionnant, quels sont les avantages, il y en a pas tant que \u00e7a, ah bon, je nage mieux ah oui, \u00e9videmment je peux transporter des passagers jusqu'\u00e0 \u00c9vian, maintenant c'est pratique merci pareillement merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [98%] :\r\nVoil\u00e0, vous en savez d\u00e9sormais bien plus sur la fusion la semaine prochaine nous vous expliquerons comment conclure vos chroniques \u00e0 la radio sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T10:41:24Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-316E5B19-558B-4C2D-AB93-3676C0BE1205", "internalArchiveId": "316E5B19-558B-4C2D-AB93-3676C0BE1205", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite guid\u00e9e: Jeanne de Belleville, pirate", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nParmi ses petits noms doux on trouve \"tigresse bretonne\", \"lionne\" ou \"veuve sanglante\". Il faut dire que Jeanne de Belleville, n\u00e9e vers 1300, \u00e9tait une pirate. Elle est devenue pirate par vengeance \u00e0 la suite de la d\u00e9capitation de son deuxi\u00e8me mari sur ordre de Philippe VI. On ne fait pas ce genre de chose \u00e0 Jeanne de Belleville. \r\nPortrait et rencontre avec la pirate.", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987194", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Visite guid\u00e9e: Jeanne de Belleville, pirate / ALA_2018-11-26T15:06:49_visite-guidee-jeanne-de-belleville-pirat", "A l'abordage du 26.11.2018"], "alternativeSummary": ["Parmi ses petits noms doux on trouve \"tigresse bretonne\", \"lionne\" ou \"veuve sanglante\". Il faut dire que Jeanne de Belleville, n\u00e9e vers 1300, \u00e9tait une pirate. Elle est devenue pirate par vengeance \u00e0 la suite de la d\u00e9capitation de son deuxi\u00e8me mari sur ordre de Philippe VI. On ne fait pas ce genre de chose \u00e0 Jeanne de Belleville. \nPortrait et rencontre avec la pirate."], "variantIds": ["ece-9987194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T19:13:33Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [86%] :\r\nNous voici en 1341 le temps est pourri, il y a des corbeaux il bruine, les paysans, les mains moites et d'habits rapi\u00e9c\u00e9s, les Anglais aimeraient bien occire les Fran\u00e7ais qui, eux- m\u00eames, aimerait bien casser la figure aux Anglais, ils se d\u00e9testent, c'est le d\u00e9but de la guerre de 100 ans, la guerre de 100 ans, mais c'est tellement compliqu\u00e9 parce qu'il y a pas que les Fran\u00e7ais, les Anglais, \u00e7a \u00e7a irait si avec les 2 mais non, mais \u00e0 l'\u00e9poque, le territoire est morcel\u00e9e en duch\u00e9 en compter en Royaumont principaut\u00e9 en quartier en mini- golf, c'est hyper compliqu\u00e9 en plus, il y a des \u00c9tats pontificaux en Normandie, l'Aquitaine est aux Anglais, mais c'est en France, il y a la Navarre on sait jamais ce que \u00e7a fait l\u00e0 c'est tr\u00e8s complexe, et puis surtout, il y a tous ces probl\u00e8mes de succession, \u00e7a c'est le sport national de cette p\u00e9riode, le 14\u00e8me si\u00e8cle, on est donc en Europe en 1341 pour vous vous r\u00e9sumer la situation, c'est instable et compliqu\u00e9, tout le monde veut tuer tout le monde est l\u00e0 au milieu, voici Jean 3 le Duc de Bretagne et il meurt \u00e0 \u00e0 l'enregistrement de l'\u00e9poque, il meurt et surtout parce que \u00e7a la limite, ce serait pardonnable, faute de go\u00fbt, surtout \u00e0 l'\u00e9poque, il meurt sans h\u00e9ritier, le Duc de Bretagne et \u00e7a d\u00e9cha\u00eene les envies, hein, la Bretagne sans h\u00e9ritier satire Charles de bois, soutenu par le roi de France Philippe VI et en face, Jean de Montfort, soutenu par \u00c9douard III, le roi d'Angleterre surgit Olivier de Clisson un local \u00e0 Breton un dur, un tatou\u00e9 avec un bonnet rouge qui sent un peu le merlu, il est accus\u00e9 de soutenir les Anglais et le roi de France, du coup, lui fait couper la t\u00eate sans jugement imaginez comme c'est pas chic et c'est l\u00e0 qu'arrive, notre personnage historique, une femme, Jeanne de Belleville dans la famille noble d\u00e9tient l'\u00eele d'Yeu o\u00f9 on est milieu qui est dans l'h\u00e9ritage breton Jeanne de Belleville qui est ma\u00eetresse de ce fief qu'il a h\u00e9rit\u00e9 de son fr\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9, qui a \u00e9pous\u00e9 en 3\u00e8me noce et elle est, elle a \u00e9pous\u00e9 en 3\u00e8me noce Olivier de Clisson mais vous suivez ou bien c'est simple : Olivier Clisson le type d\u00e9capit\u00e9 \u00e0 Paris alors qu'il avait rien fait, Jeanne de Belleville, c'est donc sa veuve et une veuve, \u00e7a peut \u00eatre ou bien une veuve, \u00e7a peut devenir pirate pour tuer tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [83%] :\r\n\u00e9tait -ce quelle fille Jeanne de Belleville, on est au 14\u00e8me si\u00e8cle, un son mari en 3\u00e8me noce pour leur couper la t\u00eate, h\u00e9 ben l\u00e0 elle va se venger va se venger des Fran\u00e7ais, du coup, on la surnomme la tigresse la lionne bretonne la veuve la veuve sanglante la tigresse bretonne, c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle, par contre, l'appel pas la cr\u00eape tueuse, m\u00eame pour une heure ou la vengeresse ont pu le marin, \u00e7a on n'appelle pas comme \u00e7a et donc Jeanne de Belleville se r\u00e9fugie en Angleterre o\u00f9 elle arme 3 bateaux et apr\u00e8s elle va, pendant plusieurs mois, a vu tous les navires marchands fran\u00e7ais par vengeance avec un bateau peint en noir, d\u00e9voilant rouge elle \u00e9cumaient les mers tuer tous les Fran\u00e7ais leur voler leur cargaison de baguettes et de camembert, jusqu'\u00e0 ce que son fils qui voguait avec elle meurt dans ses bras, elle prend sa retraite en Angleterre o\u00f9 elle finira sa vie, \u00e7a c'\u00e9tait un peu la l\u00e9gende parce qu'en vrai, l'histoire des bateaux noirs avec des voiles rouges o\u00f9 elle tue tout le monde sait pas historique, en fait, j'ai eu beaucoup de fantasmes autour de ce personnage Jeanne de Belleville, la 1\u00e8re pirate s fran\u00e7aise des fantasmes d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle, la faute \u00e0 un po\u00e8te breton \u00c9mile P\u00e9an qui fait de Jeanne de Belleville, les ruines d'un de ses romans et du coup, c'est s\u00fbrement un personnage de fantasmes parce que les documents historiques sur la dame sont peu nombreuses, on trouve sa trace dans les registres du Parlement de Paris en d\u00e9cembre 1300 43 ans, dit qu'elle est amie des Anglais, voil\u00e0 on dit pas est pirate et qu'elle tue tout le monde, personnage donc historique, on sait pas grand chose de les personnages mythiques de cette sanguinaires pirate fran\u00e7aise par compte s'est envol\u00e9 et aujourd'hui encore, la tigresse bretonne est un personnage embl\u00e9matique de l'\u00eele d'Yeu et ce serait m\u00eame la 1\u00e8re femme pirate de l'histoire de France alors m\u00eame situ\u00e9 tout le monde, c'est pas bien, c'est mal, quand m\u00eame, premi\u00e8res femme pirate de l'histoire de France, \u00e7a c'est chouette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T15:29:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}}, {"id": "sound-9A031761-E83F-40D3-9CA4-0B4237097167", "internalArchiveId": "9A031761-E83F-40D3-9CA4-0B4237097167", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: C\u00e9cile, 77 ans, Lausanne", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 812, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987200", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: C\u00e9cile, 77 ans, Lausanne / ALA_2018-11-26T15:28:00_humans-of-suisse-romande-cecile-77-ans-l", "A l'abordage du 26.11.2018"], "alternativeSummary": ["Suivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-9987200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T19:00:04Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [79%] :\r\nCette plus haut balance of Suisse romande, vous \u00eates de Lausanne au d\u00e9part non, c'est pas du tout d'Lausanne, je suis de la Singine je suis n\u00e9 d'une famille de 4 enfants, j'\u00e9tais \u00e0 la 4\u00e8me, j'avais promis, fr\u00e8re de 6 ans 2\u00e8me des 4 ans le 3\u00e8me de 3 ans puis moi je suis n\u00e9 ah enfin une fille, la m\u00e8re et 28 ans, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e 4 mois apr\u00e8s naissance. \r\nElle avait la tuberculose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [81%] :\r\nMaintenant, je comprends \u00e7a vous fait encore pleurer plus de mal \u00e0 Cahors plus aujourd'hui, oui c'est C\u00e9cile qu'on va entendre \u00c9milie Gasc si qui tr\u00e8s tr\u00e8s touchante et toute pimpante et toute jovial comme \u00e7a, mais aussi tr\u00e8s sensible \u00e0 la 77 ans, on l'a entendu, elle est encore plus sensible maintenant auparavant il pense beaucoup \u00e0 sa maman, et ici \u00e0 Lausanne dans son petit appartement feutr\u00e9 et tout Coquelles d\u00e9bris cela est vraiment vraiment charmante et puis bah justement c'est de d'abord de sa m\u00e8re, dont on parle plus de son histoire d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [82%] :\r\nl'accoucher \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 Fribourg, le m\u00e9decin Katmandou la rechercher apr\u00e8s l'accouchement, le m\u00e9decin qui a dit mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [81%] :\r\nQu'il faudrait qu'elles restent ici font la parce qu'ils ont vu qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s malade et puis malheureusement pas monter, il a dit vos ben \u00e9coutez, \u00e7a c'est pas possible, parce que il y en a 3 autres qui attendent \u00e0 la maison quand qu'elle rentre, c'est ce qu'il a fait et puis ben elle est tomb\u00e9e \u00e0 la cuisine avec moi qui paie les partis \u00e0 l'h\u00f4pital avec moi, elle est morte l\u00e0- bas et puis apr\u00e8s, alors il fallait trouver une solution d\u00e9j\u00e0 pour ces 3 gar\u00e7ons, je sais pas comment il n'a eu l'il en est venu \u00e0 sa comment il a eu connaissance de cet orphelinat Courte Paille, puis c'est l\u00e0- bas que mes 3 fr\u00e8res sont partis, le m\u00eame jour donc 6 ans 4 ans 3 ans puis celui qui avait 3 ans, il a eu le droit de \u00e7a sur sur le le v\u00e9lo militaire de mon mon p\u00e8re passe depuis jusqu'\u00e0 Courtepin je sais pas combien y a de kilom\u00e8tres mais en tout cas une quinzaine, c'est pas plus, ils ont d\u00fb marcher jusqu'\u00e0 la que jusqu'alors qu'il est celui qui a des 80 s'en souviennent encore tout \u00e7a, c'est tellement dur oui et voil\u00e0 comme j'\u00e9tais toute petite on mis \u00e0 la pouponni\u00e8re mes, mes fr\u00e8res, ne m'ont pas vue pendant tout cas 4 ans parce qu'on \u00e9tait s\u00e9par\u00e9s, puis tout d'un coup, j'ai d\u00e9couvert, ont d\u00e9couvert que bah voil\u00e0, il y avait une petite quoi voil\u00e0 je suis tomb\u00e9 dans une pouponni\u00e8re avec la soeur donc s'occuper toute seule d'une 15 25 d'un b\u00e9b\u00e9 hier depuis la naissance jusqu'\u00e0 3, 4 ans, jamais, jamais, elle a lev\u00e9 une fois la voie o\u00f9 elle en a frapp\u00e9 jamais, moi, j'ai souvenir pour moi, c'\u00e9tait ma maman, \u00e7a, \u00e7a m'a fait quelque chose, je me rappelle encore, je pense que j'\u00e9tais un petit peu son chouchou et puis un jour il y a 3 soeurs, 2 autres soeurs qui sont arriv\u00e9s, elles dans les petits lits o\u00f9 on endormez pouvoir probablement comment que j'\u00e9tais trop grande pour rester \u00e0 la pouponni\u00e8re parce que je pense qu'elle tenait pas 3 bless\u00e9s partir, je me souviens de ce jour rendez compte le m\u00eame jour, j'ai d\u00fb quitter la pouponni\u00e8re toute seule, j'ai d\u00fb descendre \u00e0 l'\u00e9tage sous chez les moyens, toute seule, personne pour m'accompagner, j'ai d\u00fb me d\u00e9brouiller comme \u00e7a, je me suis retrouv\u00e9 entre ces ces enfants qui demandent je crois 4 5 ans bien s\u00fbr terrible. \r\nJ'en suis ressorti \u00e0 15 toute votre histoire d'enfance et d'adolescence, elle a tout fait et vous en gardez quel souvenir des bons et des mauvais, pas que des mauvais mais de traduire les coups, bon ben \u00e7a fait un moment \u00e7a faisait mal mais donc on vous appelle ah oui, oui, bien s\u00fbr, il para\u00eet que j'avais r\u00e9pondu \u00e0 la ma\u00eetresse d'\u00e9cole que j'adore, et d'ailleurs, et puis l'apr\u00e8s- midi, on avait l\u00e0 l'ouvrage \u00e0 l'\u00e9poque, les filles, elles avaient l'ouvrage que les gar\u00e7ons de l'\u00e9cole compl\u00e9mentaires et puis, il y en a une qui est all\u00e9 lui dire oui, C\u00e9cile, elle a, elle a r\u00e9pondu \u00e0 la ma\u00eetresse m'attaquer puis mais l\u00e0 aussi, \u00e0 midi, j'ai re\u00e7u une racl\u00e9e, une racl\u00e9e qu'elle ne donc c'\u00e9tait qu'une planche et puis bon, bien s\u00fbr, mettez non mais pour se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [83%] :\r\n\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole l'apr\u00e8s- midi, je pouvais plus bouger mais je pouvais plus bouger les mains tellement j'avais mal au bas j'arrive \u00e0 l'\u00e9cole, pis la ma\u00eetresse, elle me dit : mais qu'est -ce que tu as du m\u00e9chant dans ce temps permet pas os\u00e9 dire comme est frapp\u00e9, comme \u00e7a, on nous a surtout rien dire parce qu'autrement je n'aurais peut-\u00eatre suis encore une fois le double sens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:41) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [81%] :\r\nBon souvenir que j'ai, c'est le th\u00e9\u00e2tre du mois de de No\u00ebl \u00e0 l'orphelinat, on faisait du terrain, il y avait les gens du village qu'ne nous regarder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [84%] :\r\nAlors j'ai commenc\u00e9 par \u00eatre le petit J\u00e9sus dans la cr\u00e8che \u00e0 ensuite \u00e0 12 mois j'\u00e9tais la maman du petit J\u00e9sus, et puis plus tard, j'avais peut-\u00eatre 14 ans 13 14 ans j'\u00e9tais la maman d'une grimpe d'une famille tr\u00e8s, tr\u00e8s nombreuses, je sais pas, j'ai toujours aim\u00e9 \u00eatre par les sceptiques, mon id\u00e9e, c'\u00e9tait de devenir North mais il fallait avoir 18 ans, alors on a plac\u00e9 dans une famille, hein, sur le mur, moi qui est v\u00e9cu 15 ans en communaut\u00e9, on me met dans une maison de ma\u00eetre sous j'\u00e9tais seul toute la journ\u00e9e, j'avais une chambre sans chauffage, j'avais re\u00e7u du pensionnat d'une saveur, une plante car j'\u00e9tais parti que j'avais quitt\u00e9 justement \u00e0 Fribourg, cette plainte est l\u00e0, je l'ai dans ma chambre, je n'avais pas chauffage avait pas de salle de bain, j'avais pas droit \u00e0 la salle de bain, j'\u00e9tais tout enfant ou la maison, c'est-\u00e0-dire une maison de ma\u00eetre \u00e0 3 \u00e9tages, puis apr\u00e8s au bout de 6 mois, j'ai enfin eu un contact avec mon p\u00e8re parce que j'ai 40 ans, je n'avais plus qui me dit que qui veut venir me trouver \u00e0 Soleure, moi je dis \u00e7a m'ma patronne ah non, vous savez, \u00e7a va \u00eatre difficile parce qu'on \u00e0 No\u00ebl, on a des vis\u00e9es \u00e9tonnant non, il faut lui \u00e9crire que \u00e7a va pas, qu'il faut qu'il Vienne notre foi comme \u00e7a mais alors \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'je crois que c'est un coup de massue, c'\u00e9tait vraiment le coup de massue de trop, j'ai dit \u00e0 ma patronne, j'ai dit \u00e9coutez, l\u00e0 maintenant, je peux rester, je peux plus je peux plus m'appeler du pour pour Fribourg et puis c'est tout, pas un frein pour manger quelque chose ou quoi que ce soit, oui, je suis rentr\u00e9 \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait, maintenant je suis o\u00f9 j'ai tout de suite \u00e9t\u00e9 une chercher du travail, me suis qu'un restaurant, c'est pas mal, il y a, il y a pour boire et puis on est et on les nourrit, on est souvent nourri \u00e0 midi j'ai trouve un restaurant, puis, l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 mon mari, \u00e7a c'est une histoire comme \u00e7a, hein, parfois il venait au restaurant, je ne connaissais que comme \u00e7a, et puis une fois comme j'adorais danser, j'avais \u00e9t\u00e9 mais il y a, il y avait un dancing \u00e0 Freebox l'Embassy, c'\u00e9tait quelque chose d'extraordinaire et puis vous savez qui jamais sans cravate, c'\u00e9tait vraiment limpide et un orchestre habill\u00e9s en blanc, c'\u00e9tait fabuleux, pis, ben voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, et de 3 qui sont et puis lui dans ses tellement bien que, pour finir, j'ai choisi celui -l\u00e0, puis on a continu\u00e9 comme \u00e7a, on a, on a bah oui aucune exp\u00e9rience, on conna\u00eet rien de la vie, on vous l\u00e2che apr\u00e8s des ann\u00e9es que vous avez pass\u00e9 dans un internat, vous l'argent ne vous dit rien, vous ne savez rien toutes des tabous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [82%] :\r\nAlors la 1\u00e8re fois que vous tombez sur quelqu'un qui veut, qui vous donne un peu d'chaleur et puis qui va la r\u00e9bellion avec lequel vous vous sentez bien d'ann\u00e9e. \r\nEt puis ben je me surtout 27 \u00e0 19 heures bah qu'est -ce qu'on fait, on se Marie, avoir un b\u00e9b\u00e9 brandie comme moi, c'\u00e9tait un jeu de toute fa\u00e7on je concevais pas ma licence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [85%] :\r\nSans enfants oui malheureusement je suis pas tomb\u00e9 moi qui avait d\u00e9j\u00e0 pas une famille, j'aurais d\u00fb tomber sur un march\u00e9 un peu plus tard mais il lui alors, c'\u00e9tait sa carri\u00e8re, c'est tout ce qui comptait, donc il \u00e9tait tr\u00e8s peu \u00e0 la maison et puis gagner bien, on a toujours eu des beaux appartements dans la aussi beaucoup voyag\u00e9, parce qu'ils travaillent dans des bo\u00eetes am\u00e9ricaines, alors il fallait souvent chang\u00e9 mais vous avez \u00e9t\u00e9 heureuse quand m\u00eame en tant que femme. \r\nVous levez vous voulez dire c'est : c'est beaucoup dire, c'est beaucoup dire je, je me sentais en s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup, oui, c'est pas suffisant non, c'est pas suffisant, j'ai il y avait toujours un manque de quelque chose, mais bien s\u00fbr, mais apr\u00e8s, bon, j'ai eu 18 mois apr\u00e8s j'ai eu ma fille, donc j'avais assez \u00e0 faire j'avais assez mais ce qui m'a surtout, surtout, peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'\u00e9poque je r\u00e9fl\u00e9chissais pas trop, mais c'\u00e9tait tout ces d\u00e9m\u00e9nagements \u00e0 quoi vous vous \u00eates senti salaire bien s\u00fbr c'\u00e9tait quelqu'un qui parlait pas beaucoup, je crois qu'il a jamais eu un dialogue avec son fils, jamais, il s'\u00e9tait s'acqu\u00e9rir, c'est tout ce qui comptait oui vous donnez de l'argent, vous aviez un peu d'autonomie vous oui au compte- gouttes compte- gouttes fallait rendre les comptes, il fallait au d\u00e9but, c'\u00e9tait par 10 francs en fallait \u00e9crire, le lait, le pain, enfin tout quoi, non, non, c'\u00e9tait \u00e0 \u00e7a, \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'\u00e9tait dur, et je n'\u00e9tais au courant de rien, rien du tout, quelles \u00e9taient vos espaces peu pas secret, vous sentiez libre, j'ai toujours fait part, une chorale parce que j'aimais chanter mais \u00e0 part \u00e7a, non vous savez on a \u00e9t\u00e9 tellement peu g\u00e2t\u00e9 et puis on a tellement peu pu se se s'exprimer et puis raconter un petit peu sa vie ben moi je, je portais j'je porte tout mon amour chez mes enfants, j'\u00e9tais un peu m\u00e8re- poule c'est vrai Jacques est quand m\u00eame un peu assez s\u00e9v\u00e8re d'ailleurs, ils sont tous arriv\u00e9s tr\u00e8s bien, ils sont en tous cas, sont tous propri\u00e9taires Les 3 ils sont impeccables et je me dis que \u00e7a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 moi, vous savez pourquoi, parce que quand je me suis divorc\u00e9e, mon mari, qui avait pourtant les moyens qui gagne bien sa vie, il voulait payer pour les enfants, seulement jusqu'\u00e0 18 ans, j'ai dit non \u00e7a c'est pas possible, moi je veux qu'ils payent jusqu'\u00e0 la fin de leur formation, on s'est bagarr\u00e9, 2 ans et demi pourcent oui, moi j'ai renonc\u00e9 \u00e0 maintenant Sion, mais il a d\u00fb payer par exemple pour mon fils, il a d\u00fb payer jusqu'\u00e0 25 ans, autrement je sais pas comment ce qu'on aurait fait, je n'ai pas les moyens, c'est quand m\u00eame bon gr\u00e2ce aux finances, qui sont arriv\u00e9s, mais c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 mon voisin, bien oui et \u00e7a fait \u00e7a fera bient\u00f4t 40 ans que je suis bient\u00f4t 40 ans que je suis divorc\u00e9e, bient\u00f4t 40 ans que vous vivez Unity libertaire oui et alors, c'est comment je vois bien bien rencontrer quelqu'un de mon \u00e2ge, mais pour pour sortir pour faire des choses \u00e0 2 pour aller aller au cin\u00e9ma pour aller \u00e9couter un concert, m\u00eame aller marcher, j'adore le ballet, par exemple, je vais aller faire un bis ou des choses comme \u00e7a, \u00e7a c'est vrai, \u00e7a manque, il y a des d\u00e9voil\u00e9, c'est surtout le soir, le sort qui lui des fois apr\u00e8s la messe, la, la, se l'ap\u00e9ro comme \u00e7a avec les gens sympathiques, puis vous rentrez chez vous, seul, c'est vrai qu'il y a des moments de solitude beaucoup la t\u00e9l\u00e9, beaucoup trop, m\u00eame la nuit, mais il y a des fois des trucs tr\u00e8s int\u00e9ressant pendant la nuit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, oui, heureusement, du coup, oui, oui, oui, il y a le choix : quand vous avez pu reprendre, j'avoue qu'est -ce qui vous a fait tr\u00e8s plaisir que vous avez pu vous offrir ben d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre oui, de pouvoir choisir ce que j'ai envie de faire, de pouvoir choisir les gens avec qui j'ai envie d'\u00eatre et puis peu avant de d'arriver \u00e0 la retraite, j'ai rencontr\u00e9 une page, je connaissais d\u00e9j\u00e0 une dame qui est jou\u00e9, je savais pas qu'elle jouait de la sitar, puis un jour j'ai \u00e9t\u00e9 chez eux, et puis j'ai vu \u00e7a, \u00e7a m'a fait tilt tout de suite, j'ai tout de suite \u00e9t\u00e9 m'en acheter une, donc vous montrez -nous la sitar du doigt, c'est un couac cet instrument oui, donc vous \u00eates faire \u00e7a, oui, je me suis offert \u00e7a, oui, oui, c'est une musique tr\u00e8s douce et tr\u00e8s il accentue et \u00e7a, c'est un instrument avec lequel je vais jouer dans les EMS les gens sont calmes, ils adorent \u00e7a, vraiment, il y d'un de alors m\u00eame qu'elle s'endorme, donc vous \u00eates une troubadour oui un peu, mais \u00e7a c'est, par exemple, dans un moment de, de, de solitude ou bien un petit moment de blues ou comme \u00e7a joue, \u00e7a me fait du bien, j'aime jouer pour mon enfant par la main sur cette chose qui bouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [75%] :\r\nR\u00e9solution Alexandre avoine j'aime beaucoup ce talent cach\u00e9 \u00e0 la fin tout de ah oui nos auditeurs et nous de Romande d'incroyables talents ils me surprennent toujours plus un \u00e9norme merci \u00e0 ceux, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien comme d\u00e9couvrir \u00e7a dans un petit salon de seul coup je vois un petit morceau, si comme \u00e7a, tranquille, il y a et on peut la voir en photo, il est toute mignonne sur donc Human -ci sur le de l'application Instagram merci, Billy on vous retrouve demain oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T15:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}}, {"id": "sound-DCA88396-75E6-42E7-8D8F-2AEDF979C9D3", "internalArchiveId": "DCA88396-75E6-42E7-8D8F-2AEDF979C9D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Tableau de p\u00eache \u00e0 l'\u00eele d'Yeu", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIncontournable port thonier jusque dans les ann\u00e9es 2000, l'\u00eele d'Yeu, situ\u00e9e au large de la Vend\u00e9e, est toujours un territoire de p\u00eacheurs. L'\u00eele n'a pas c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes du tourisme et a su pr\u00e9server une p\u00eache c\u00f4ti\u00e8re et au large dynamique. Mais si le m\u00e9tier s'est modernis\u00e9, les contraintes et les dangers de la mer restent importants et peu de jeunes sont pr\u00eats \u00e0 prendre la rel\u00e8ve. \r\nReportage: Alice Milot\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction  Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: Eric Taraud, p\u00eacheur de l'Ile d'Yeu", "durationSec": 2404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987197", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Tableau de p\u00eache \u00e0 l\u02b9\u00eele d\u02b9Yeu / ALA_2018-11-26T15:09:13_point-de-fuite-tableau-de-peche-a-l-ile", "A l'abordage du 26.11.2018"], "alternativeSummary": ["Incontournable port thonier jusque dans les ann\u00e9es 2000, l'\u00eele d'Yeu, situ\u00e9e au large de la Vend\u00e9e, est toujours un territoire de p\u00eacheurs. L\u02b9\u00eele n'a pas c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes du tourisme et a su pr\u00e9server une p\u00eache c\u00f4ti\u00e8re et au large dynamique. Mais si le m\u00e9tier s'est modernis\u00e9, les contraintes et les dangers de la mer restent importants et peu de jeunes sont pr\u00eats \u00e0 prendre la rel\u00e8ve. \nReportage: Alice Milot\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction  Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: Eric Taraud, p\u00eacheur de l'Ile d'Yeu"], "variantIds": ["ece-9987197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T19:50:57Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS19 (00:00:16) [90%] :\r\nBonjour Christophe Canut, bonjour les 4 ans on est sur une \u00eele aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nQui se trouve en Vend\u00e9e C\u00e9line d'Yeu, une \u00eele situ\u00e9e \u00e0 grosso-modo 18 kilom\u00e8tres du continent, ceux qui ont fait l'une des \u00eeles les plus \u00e9loign\u00e9es des c\u00f4tes fran\u00e7aises, m\u00eame si son \u00e9loignement et et, bien s\u00fbr, incomparable avec celui de la Corse, tout comme ses dimensions d'ailleurs puisqu'elle fait \u00e0 son maximum 10 kilom\u00e8tres de long et 4 kilom\u00e8tres de large alors qui dit -il, en g\u00e9n\u00e9ral 10 voyager \u00e9vasion en retrait du monde et ce n'est pas faux d'ailleurs, en ce qui concerne l'\u00eele d'Yeu, puisqu'on peut y pratiquer une foule d'activit\u00e9s et se sentir vraiment loin de tout, notamment quand on se prom\u00e8ne le long de la c\u00f4te sauvage qui, avec ses rejets granitique ces critiques et ces falaises n'a rien \u00e0 envier \u00e0 la Bretagne est un po\u00e8te Christophe oui et encore je me sur tenue mais encore en plus, ce n'est pas cet aspect de l'\u00eele qu'Alice Milot a d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner d'approfondir la reporter de points de fuite, a fait un pas de c\u00f4t\u00e9, en s'int\u00e9ressant \u00e0 l'activit\u00e9 de p\u00eache qui fut historiquement tr\u00e8s pr\u00e9sentes localement et c'est encore le cas aujourd'hui, m\u00eame si la p\u00eache au thon qui a fait la renomm\u00e9e de l'\u00eele d'Yeu n'est plus aussi glorieuse que par le pass\u00e9, on va s'en rendre compte, on arpentant l'endroit dans tous les sens, ou presque, \u00e0 pied, mais aussi \u00e0 v\u00e9lo, on va y croiser 2 jeunes p\u00eacheurs et des retrait\u00e9s mais aussi des salari\u00e9s qui continuent contre vents et mar\u00e9es \u00e0 prendre la mer, c'est le cas de Claude qui vient tout juste de rentrer au port apr\u00e8s une sortie de plusieurs jours sur l'oc\u00e9an avec ses co\u00e9quipiers, et celui -l\u00e0 qui nous accueille sur son bateau en plein d\u00e9chargement voici tableau de p\u00eache \u00e0 l'\u00eele d'Yeu, un reportage d'Alice Milot r\u00e9alisation David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [77%] :\r\nVous sortez les caisses de avoir oui avec une grue en fait le match \u00e0 cette patience, vous savez combien de 2 kilos, vous avez ramen\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [84%] :\r\nL'un d'avoir une un peu plus d'une tonne de merlu voil\u00e0 c'est beaucoup quand m\u00eame oui 2, on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 bien. \r\nAh oui, oui, on a fait 12 jours de mer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [81%] :\r\nVous \u00e9tiez dans quel voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [98%] :\r\nAvant l'acc\u00e8s. \r\nDu nord au sud, on est en face de on a \u00e9t\u00e9 jusqu'en Bretagne on est en face de Royan, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [67%] :\r\nCe bateau, il s'appelle Vivendi souhaite, oui, c'est un des bateaux historiques des lieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [83%] :\r\nHistorique : oui, la, la, pas mal d'ann\u00e9es mais les 2 92. \r\nLe le plus ancien, il va pas tarder \u00e0 rentrer ce requin bleu, un des pr\u00e9vu. \r\nL'du gouvernement compte 38 ans je suis. \r\nBonsoir les filles, et par le par ailleurs \u00e0 Villepinte, oui, et puis on a, on a plusieurs kilom\u00e8tres. \r\nEt apr\u00e8s, on attend le lendemain pour leur montrer avec la machine et mais pareil derri\u00e8re avec d'autres machines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [68%] :\r\nLes vous, c'est quoi votre d\u00e9j\u00e0 l'exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [76%] :\r\nLa oui oui oui, bon, l\u00e0, on va tout ce m\u00eame boulot un coup de filet ont ont on a chacun notre r\u00f4le, il y en a un qui \u00e9maillent 20 qui viennent qui derri\u00e8re \u00e0 mettre dans le parc qui canin qui va et on se coller contre cela dans la journ\u00e9e donc sur l'\u00e9coute et apr\u00e8s on est content de rentrer aussi \u00e0 revoir la famille, les femmes et tous s'amuse un peu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [77%] :\r\nVous \u00eates combien travailler sur la finition 8 SAirGroup \u00e9quipage oui oui les Grolier, o\u00f9 les \u00e9leveurs fran\u00e7ais, \u00e0 part \u00e7a, il peut avoir avec ce savoir qui va jouer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [78%] :\r\nParce que vous avez la bonne camarade, alors oui, oui, bonjour, alors l\u00e0, vous \u00eates encore avec votre tenue, vous avez la la salopette imperm\u00e9able jaune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [79%] :\r\nBen oui, si on est toujours dans l'eau, on est toujours tromp\u00e9 avec le poisson et tout pour nettoyer la vie, on n'est toujours pas qu'avec l'autre mauvais, on est quand m\u00eame en mer, on n'est pas su plancher des vaches, moi \u00e7a fait 30 ans que je fais dans 5 ans record, je pense que oui, on a, on a perc\u00e9 de faire si longtemps, j'attends la femme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:10) [91%] :\r\nOui, ce qu'on a ici Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [74%] :\r\n\u00e0 la pointe des libert\u00e9s \u00e0 gauche, on a le port puis \u00e0 droite, on l'\u00e9cole de voile des lieux apr\u00e8s en face, on peut voir le continent qui, sur la de la oui c'est \u00e7a aujourd'hui qui peut \u00eatre nuages patrouilleurs pouvoir avoir continent. \r\nC'est mar\u00e9e basse et apr\u00e8s, on est \u00e0 beaucoup plus de pointe. \r\nJe suis quant \u00e0 Fleury j'ai 17 ans et ceci p\u00eacheur l'\u00eele d'Yeu, c'est l'endroit o\u00f9 je venais grand- p\u00e8re que j'\u00e9tais petit, on a d\u00e9j\u00e0 les courses un convoyeur passeurs sur la plage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:47) [81%] :\r\nPour ce, ce sont les petites rivi\u00e8res dont fait qui passe entre les rochers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [79%] :\r\nMoiti\u00e9 des courses au et puis on les courses avec d\u00e9fil\u00e9 pour baisser un peu de Bart, puis, en m\u00eame temps pr\u00e9vu chez les crevettes, des palourdes tout ce qu'on voulait que il y a tous ici pour ramener toujours \u00e0 manger de la maison et qu'on a \u00e9t\u00e9 contente que c'\u00e9tait, c'est toujours bien que et bien faire \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:08) [71%] :\r\nGrand- p\u00e8re qui \u00e9tait p\u00eacheurs professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a m'a tout appris. \r\nPuis apr\u00e8s, il m'a vraiment passionn\u00e9 pour aller dans le m\u00e9tier de ma vie qu'il adorait \u00e7a aussi puis m'en m\u00eame temps pour faire \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:24) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [77%] :\r\nVa pas, on est sur une \u00eele, souvent, tout le monde dit bah c'est compliqu\u00e9, il y a personne qui veut y aller quasiment moi je tournerai une ann\u00e9e, on \u00e9tait 3 Colette dans votre cas ce coll\u00e8ge oui souvent c'\u00e9tait des fils de marins qui ont \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9s parce que maintenant plus personne ne veut rien \u00e0 p\u00eache disons trop dur, c'est : c'est dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [87%] :\r\nAlors les autres jeunes de liquide qui font alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [78%] :\r\nMoi j'ai des amis sont paysagiste Masson, ils sont plus 3 par la p\u00eache maintenant sont plut\u00f4t attir\u00e9s par le b\u00e2timent, maintenant il y a beaucoup plus de touristes sur l'\u00eele, maintenant c'est plut\u00f4t gagne par maintenant le tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:12) [84%] :\r\nAlors l\u00e0 je suis sur mon v\u00e9lo, puisque \u00e0 l'\u00eele d'Yeu quasiment tout se fait \u00e0 v\u00e9lo et quelques v\u00e9hicules mais pas \u00e9norm\u00e9ment et donc l\u00e0, je suis du c\u00f4t\u00e9 de qui est donc un des quartiers l'\u00eele qui est \u00e0 l'ouest et donc je suis en qu\u00eate de la rue Carboni puisque c'est l\u00e0 que vit Laurent Dupont qui est monsieur depuis 90 ans, qui est un p\u00eacheur \u00e0 la retraite plus vieux p\u00eacheur \u00e0 la retraite de l'\u00eele. \r\nDonc, je cherche sa maison. \r\nOn m'a dit qu'il avait eu un accident il y a 2 ans mon qui pouvait tr\u00e8s difficilement marcher aujourd'hui. \r\nQui se d\u00e9place avec un an d\u00e9ambulateur alors ici, c'est le regard WorMee. \r\nAlors num\u00e9ro 76. \r\nAh l\u00e0, c'est l'arm\u00e9e, les patrons chez lui je. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:10) [74%] :\r\nComme \u00e7a, m'a dit de rentrer, bonjour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:25) [68%] :\r\nMais on va question le Tigre d\u00e9voil\u00e9 jeudi, j'ai 95 ont \u00e9t\u00e9, comment en chef, il y a pas lui. \r\nIl y avait plus importants que ce qui avait quelques mois Jean il pr\u00e9f\u00e8re volontiers c'\u00e9tait tout voyage compos\u00e9 de qui ont travaill\u00e9 \u00e0 Terre-Neuve. \r\nVous avez, pour moi, je suis j'ai pas. \r\nComme les gens qui \u00e9taient pas le Tchad, j'ai pas un peu ajoute : bonjour, je vais vous voyez je tiens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:56) [89%] :\r\nC'est une photo qui date de quand \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:57) [71%] :\r\nCorinne, un plan de crise 36 d'accord puisque l'sur ce voilier, ce s\u00e9nateur, il y avait pas de moteur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:08) [78%] :\r\nTout \u00e0 la voile toute la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:10) [92%] :\r\nC'est impressionnant sur cette photo, c'est que que tous les bateaux sont des bateaux avec des m\u00e2ts des bateaux \u00e0 voile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:15) [67%] :\r\nAh oui, oui, oui, et qui \u00e9tait arriv\u00e9, donc on le ton, il y avait 115 bateaux dans le port que a pas de Roubaix pas mal fait, alors on pouvait pas plus quand il y a l'\u00e9tranger, il y avait que le concours pour nous diriger on avec \u00e7a, on a eu dans les ports autour de Concarneau, alors o\u00f9 sommes de de La Rochelle suivant raison si on si on vend aussi je ne vends nous porter pour la rendrait dont je suis mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:48) [90%] :\r\nEt avec votre vie, p\u00eacheurs, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 fonder une famille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:52) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, il y avait encore avec toilettes c'est pas la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:57) [76%] :\r\nDevises, enfant, il n'a pas un seul qui est devenu p\u00eacheur oui si. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:02) [54%] :\r\nIls viennent d\u00e9fendu cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:04) [74%] :\r\nIl a coul\u00e9, je fus le montant, je ne prends pas le pays pourrait \u00eatre clos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:12) [75%] :\r\nSachant la pas la douleur, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:15) [80%] :\r\nLa banque avait un temps il avait quel \u00e2ge 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:22) [96%] :\r\nQu'est -ce qui s'est pass\u00e9 ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:24) [69%] :\r\nT'es parti en mer va tarifier beaucoup p attends pas tout seul, oui le temps union fait oui, et avait Alain, il avait lev\u00e9 le dernier Syla et puis ce bateau chavire puis le boulot partout quoi, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pour beaucoup il y a bien d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:07) [71%] :\r\nL\u00e0 on est sur le quai de la crise de notre c\u00f4t\u00e9 de du port de plaisance et l\u00e0 il de tout, la SNCF, c'est le bateau des chauffeurs, mer, donc c'est un canot tous temps 18 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:16) [79%] :\r\nEn fait, c'est c'est des bateaux qui sont tr\u00e8s reconnaissables parce que c'est le on va tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:21) [74%] :\r\nOui orange est relativement c'est pour qui passe de loin, il a \u00e9t\u00e9 il y a qu'est pr\u00eat \u00e0 parier, on va descendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:29) [69%] :\r\nL\u00e0 c'est mar\u00e9e basse non plus prendre l'\u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:31) [73%] :\r\nOui, s'il n'est pas le vertige, c'est bon, alors il va y fa\u00e7onn\u00e9 toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [85%] :\r\nOui, voil\u00e0, oui, c'est s\u00fbr qu'il faut voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:41) [53%] :\r\nToujours terroir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:46) [89%] :\r\n\u00c9ric Taraud, vous \u00eates p\u00eacheur mais vous \u00eates aussi b\u00e9n\u00e9vole pour la SNSM, les sauveteurs en mer de l'\u00eele d'Yeu, qui s'occupe aussi bien de secourir les bateaux de p\u00eache que les bateaux de plaisance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:56) [77%] :\r\nC'est \u00e7a, depuis 35 ans, j'ai pens\u00e9 aux plus jeunes matelots \u00e0 bord je vais d\u00e9noncer un des patrons du Nahdlatul. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:05) [97%] :\r\nC'est un bateau qui a une forte puissance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:07) [66%] :\r\nOui, oui oui fait 900. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:10) [87%] :\r\nParce qu'il faut pouvoir aller vite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:11) [70%] :\r\nPouvoir l'\u00e9viter des fois on discute encore pas vite, mais il faut, savez, quand on entend quelqu'un Genevois 12 et 3 enfants que moi un voilier par exemple ils sont entra\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:19) [75%] :\r\nOui, on est \u00e0 fond, oui mais voil\u00e0, on a toujours l'impression par la suite la raison qui \u00e9tait charg\u00e9 d'histoire d'\u00e9crasant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:25) [77%] :\r\nMerci non nous arrive du p\u00e8re d'accompagner et en 2005, on a sauv\u00e9 une partie de son \u00e9quipage avec le monde mon bateau de p\u00eache en \u00e9tant maire d'un c\u00f4t\u00e9, on a ramass\u00e9 nos fili\u00e8res qu'elle envie maintenant, on va se mettent \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:37) [73%] :\r\n\u00e0 terre, quoi, donc on a fait route pendant 24 heures comme \u00e7a \u00e0 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'autre, mauvais temps, il a pris la main quoi si elle ben qu'il mer une d\u00e9ferlante comme on dit, c'est l'affiche avait nous entra\u00eene un bateau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:55) [77%] :\r\nEt il a le temps de m'appeler dans le monde, parce qu'il a sauv\u00e9 de et puis on a fait au-dessus, on a fini par tomber sur eux, il y avait des creux de 7 m\u00e8tres, on a r\u00e9ussi \u00e0 les retrouver dans l'est, dans l'eau, donc je ai parce que l'au mois de janvier, l'offre et 9 degr\u00e9s au mois de janvier 9 degr\u00e9s pendant. \r\nC'est un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:19) [76%] :\r\nIl fait noir, on a trop dont, dont un d\u00e9c\u00e9d\u00e9 plus trop, qu'on n'a pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:26) [81%] :\r\nQuand on arrive \u00e0 tout d\u00e9couvert en l'espace d'un quart leur si c'est pas le meilleur moment et la carri\u00e8re aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:34) [55%] :\r\nSauveteurs qu'p\u00eacheurs quant au rendement l'bon et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:37) [53%] :\r\nIl faudra maintenant Marie \u00e0 la veuve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:42) [87%] :\r\nOn n'est pas bien, surtout qu'on se conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:48) [81%] :\r\nPour partir vers Brest qu'on \u00e0 rester au moins 8 ou 10 jours dans le port apr\u00e8s ben il faut y aller quoi. \r\nTout le monde \u00e9tait autrement dit tant mieux le port \u00e9tait en miettes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:59) [81%] :\r\nLes survivants, tout se retourne en mer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:01) [75%] :\r\nNon, non, il ne reste plus qu'un Irakien passe Ubuntu, qui s'est suicid\u00e9, il devient Miley Cyrus naviguer, il a fait une, 2, 3 jours et puis bon travail \u00e0 terme face aussi \u00e0 passer la mer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:16) [84%] :\r\nAlors donc l\u00e0 sa cabine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:17) [66%] :\r\nEt pour moderne qui mieux un cabinet la Sarandon alors oui ben oui. \r\nPour ces 3 l\u00e0 oui et c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque voil\u00e0 quant \u00e0 faits en 70 c'\u00e9tait moderne, j'ajoute un peu de : les chroniques pour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:38) [81%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais un peu habitu\u00e9s aux modernistes quand m\u00eame donc fallait bien lui il avait pas de d'ordinateurs le l'ancien tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:44) [90%] :\r\n\u00e0 l'oeil gauche. \r\nOui, \u00e7a c'est la radio, \u00e7a c'est la radio pour parler de d'Automne, vous les connaissez, oui c'est maxi Plon, et puis \u00e7a ou en tout cas c'est vrai il y a des choses 30 \u00e0 la radio, parce que du coup, tous, on entend tout \u00e7a arrive ne font expr\u00e8s en fait oui, oui, il y a beaucoup de coloris, \u00e7a fait on \u00e9tait vraiment comme pour tout. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:23) [89%] :\r\nC'est la p\u00eache c\u00f4ti\u00e8re depuis depuis 6 mois ou quoi. \r\n\u00e7a change d'avis puisqu'on est tous les soirs dans son lit, \u00e7a change pour mon parti 8 9 jours donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:30) [94%] :\r\nQuand vous partez pour faire la p\u00eache \u00e0 la journ\u00e9e, vous \u00eates tout seul sur le bateau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:33) [66%] :\r\nTout en bien, nous allons quand un beau lever de soleil le matin \u00e0 Zagreb. \r\nEt apr\u00e8s, quand on a \u00e9t\u00e9 30 ans, avec, il sait tout, il va avoir \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:45) [92%] :\r\nMais cette camaraderie, l\u00e0 c'est quelque chose qui faisait partie aussi de du. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:49) [78%] :\r\nOui, oui, il faut \u00eatre faute d'une bonne \u00e9quipe, quoi, \u00e7a fait plaisir de partir en mer, voil\u00e0 les faux samedi au Chili mais bon voil\u00e0 quoi, c'est la p\u00e9riode d'ailleurs du poisson, des maisons \u00e0 payer au niveau quoi l\u00e9gaux et \u00e7a vous fait chier, mais faut qu'on aille donc on est parti c'est comme slogan : tout le monde en m\u00eame temps, quoi, lequel plusieurs familles quand on a cette Gojko voil\u00e0 quand on fait une bonne malgr\u00e9 tout le monde est content : Sarkozy une bonne ceux qui sont p\u00eache peut voit son papier donc le payer alors le aussi d\u00e8s le d\u00e9but de la semaine, la seule ann\u00e9e 10 jours de p\u00eache si les 3 premiers jours, on a fait 3 belle journ\u00e9e puis fin de journ\u00e9e de p\u00eache la mar\u00e9e comme on dit, la mari\u00e9e, c'est bien plus agr\u00e9able quand on tra\u00eene la patte toute la mar\u00e9e puis qu'on arrive \u00e0 sauver la mar\u00e9e, le dernier jour. \r\nUn mari sourire ni de plus tranquille, on appelle \u00e7a la mar\u00e9e sauver quoi la campagne quoi. \r\nJ'ai toujours voulu p\u00eacheur mais pas en mon p\u00e8re voulait mais mon p\u00e8re \u00e9tait p\u00eacheurs mais o\u00f9 les progr\u00e8s sont p\u00eacheurs puis disait que c'\u00e9tait trop dur, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:43) [76%] :\r\nQu'est -ce qu'il aurait voulu que vous fassiez, alors si vous \u00e9tiez pas d'une p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:45) [71%] :\r\nIl voulait que je fasse des \u00e9tudes, les grandes \u00e9tudes parce que il est envers l'\u00e9poque donc il y a pas, on les choix encore et vous savez, j'avais 7 8 ans \u00e0 la mer avec mon p\u00e8re, mais donc le j'ai vu des villages, j'ai plusieurs mais encore aussi on voit \u00e7a, partie \u00e0 13 ans, j'ai 14 ans, la 1\u00e8re ann\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 autant oui j'\u00e9tais au largement quand j'ai eu 14 puisse continuer comme \u00e7a, apr\u00e8s, j'ai achet\u00e9 un bateau, j'avais 25 ans le 1er bateau qui devait charger puis suis toujours depuis quand et puis bon, 40 ans presque au bail. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:15) [86%] :\r\nC'est la m\u00e8re qui a \u00e9dit\u00e9 votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:16) [76%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a au m\u00eame les enfants sont n\u00e9s, enfin il en qui n'\u00e9tait pas les auditeurs, c'\u00e9tait pas connaissance pas tomber comme \u00e7a, on avait r\u00e9ussi \u00e0 avoir la communication, on avait compris que c'\u00e9tait un Guillaume et c'est tout, hein, on est rentr\u00e9, une semaine apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:30) [87%] :\r\nEt votre femme vous a pas reproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:31) [58%] :\r\n3 l'\u00e9chelle qui a voulu parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:35) [68%] :\r\nChoses soit cela cette mar\u00e9e lorsque les Marival pas coton, c'\u00e9tait dans l'\u00e9t\u00e9, donc les Marines ont fait des 3 semaines reste l\u00e0, je suis l\u00e0 pour l'accouchement je reste encore en cong\u00e9 la mar\u00e9e d'un 1er a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je reste, apr\u00e8s, pour l'aider, et donc \u00e7a c'est vrai, c'\u00e9tait bah c'\u00e9tait comme \u00e7a il savait bien que vous savez quand on vient d'acheter un bateau Amir en roues poker et rien rentabiliser pour atomiser, donc je vais pas rester un mois et demi \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:03) [79%] :\r\nDonc, c'est un choix et vous partiez ou quand vous autre aux A\u00e7ores, le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:09) [56%] :\r\nOnt travers\u00e9 la en effet dans le milieu tandis que moi. \r\nCanton blanc manquant du mois de mai et au mois de fin mai \u00e0 fin septembre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:17) [80%] :\r\nC'est une des sp\u00e9cialit\u00e9s de diriger la paix. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:19) [70%] :\r\nQualit\u00e9, ils ont \u00e0 dire des m\u00e9tiers en 2002 mais la fin technique mais ben on a mal v\u00e9cu parce qu'on a perdu la moiti\u00e9 de l'auto, donc on a perdu la moiti\u00e9 des grands bateaux une partie qui est partie, a \u00e9t\u00e9 vendue le parti qui, \u00e0 la classe, il y a plein de casse, ils ont eu des aides pour que ces bateaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:34) [68%] :\r\nVous \u00e0 Lille, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait il y a pas que les bateaux en bois oui et comment tout cas tractopelles et comment r\u00e9agissez les patrons il y en a certains \u00e9taient pas l'homme voulait pas voir \u00e7a, non, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:46) [75%] :\r\nLa plupart d'ailleurs des p\u00f4les voil\u00e0, \u00e7a s'est termin\u00e9 par la beaut\u00e9 des bateaux, mais dans les 10 ans des des 27 ans, mais parce qu'on faisait le filet maillant d\u00e9rivant p\u00eacher du thon blanc et les \u00e9colos new de l'accus\u00e9 de P\u00e9chiney et en arrivant ici \u00e0 faire interdire la p\u00eache \u00e7a il disait qu'on d\u00e9truit la mer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:01) [83%] :\r\nMais c'est vrai que vous ab\u00eemer les fonds marins o\u00f9 on. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:03) [82%] :\r\nNon, non, non, non je je peux dauphin \u00e0 la 1\u00e8re ailleurs, un peu plus, on a, on a r\u00e9gl\u00e9 nos filets pour avec l'Ifremer pour passer devant. \r\nOn la compris 4 on emp\u00eachait pas. \r\nMais c'est une excuse, c'\u00e9tait plut\u00f4t le lobby 6 espagnols qui les \u00e9cologistes derri\u00e8re. \r\nParce que c'\u00e9tait pas le filet maillant et puis \u00e0 l'internaute le le dilemme qu'on avait avec eux, c'est que non parce femmes ont ramen\u00e9 du a vendu sur le march\u00e9, le thon blanc les notes \u00e9taient sur le march\u00e9 avant l'heure et il voulait pas, donc c'\u00e9tait d'ailleurs, \u00e7a s'est termin\u00e9 par une bataille navale est mauvais, c'est quand il y a eu des avantages des espagnols, c'est clair, c'est-\u00e0-dire mais les espagnols sont du budget dans le bateau nous comme des pirates. \r\nAh ben oui, oui, en 94 en pleine mer, en pleine mer, oui, en 94 planait abord\u00e9 les bateaux, ils ont quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 emmener un bateau en Espagne, il a fallu \u00e9vacuer le bateau, ils ont pris le bateau en mer, il ont mis en Espagne comme des pirates, il y a des gens qui se sont parmi eux. \r\nIl y a 4 ou 5 bateaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9molis oui sont a lieu, j'\u00e9tais tout caboss\u00e9 et les gens ont \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9s. \r\nMon p\u00e8re en 1\u00e8re puis tous les gens qui avait 50 ans \u00e0 l'\u00e9poque, qui sont parmi, tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:27) [92%] :\r\nChangement de lieu, on a quitt\u00e9 \u00c9ric Taraud, on est maintenant avec nous, S\u00e9bastien Chauvet, vous vous \u00eates le, le directeur du comit\u00e9 local des p\u00eaches, et l\u00e0 on est \u00e0 la cri\u00e9e, enfin en tout cas ce qu'il en reste. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:39) [86%] :\r\nVoil\u00e0 la cri\u00e9e c'est pli\u00e9, a \u00e9t\u00e9 mis en fonction en 1995 donc on est en 2018, donc \u00e0 l'\u00e9poque avait 100 navires de p\u00eache 450 marins-p\u00eacheurs est une activit\u00e9 tr\u00e8s importante qui faisait qu'a lieu ont d\u00e9barqu\u00e9 encore 2000 tonnes de poissons sous cette et jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 on a ferm\u00e9 la la vente, on \u00e9tait tomb\u00e9 sous la barre des des 600 tonnes, donc il a fallu arr\u00eater l'activit\u00e9 de la cri\u00e9e aujourd'hui le lieu est devenu une base avanc\u00e9e pour les flottilles, c'est-\u00e0-dire que les gens qui sont proches de l'\u00eele d'Yeu peuvent d\u00e9barquer sur l'\u00eele et le soir il y a un bateau qui prend le poisson qui l'emm\u00e8ne au stade Delaune, dans la nuit et le poisson et vendu aux sables d'Olonne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:18) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il y a aucune vente de poissons qui est faite dans cette crier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:21) [97%] :\r\nNon, plus maintenant depuis maintenant presque 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:23) [76%] :\r\nEst -ce que vous avez connu vous ici \u00e0 griller ou je sais pas, on en finit pour romanesque o\u00f9 chacun vend son son poisson en criant, comme son nom l'indique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:32) [89%] :\r\nVoil\u00e0, mais il y avait, moi j'ai connu cria. \r\nOui, il est pas encore \u00e0 la retraite, d'ailleurs, mais j'ai connu effectivement le crieur tels qu'on imaginait, mais aujourd'hui, bon, il y a plus de y a plut\u00f4t du m\u00eame dans les autres crier le poisson se vend aujourd'hui en France dans un silence de cath\u00e9drale, on regarde des \u00e9crans, on a un bouton le client d\u00e9crit plus et le mareyeurs ne fait plus le geste ad\u00e9quate Terra tout \u00e7a, c'est, c'est une image d'Epinal qui n'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:05) [86%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 on arrive dans une en immense pr\u00e9au en fait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:09) [80%] :\r\nC'est un un b\u00e2timent qui a une atmosph\u00e8re sous froid donc le poisson est d\u00e9barqu\u00e9 l\u00e0 sur le quai, donc l\u00e0 c'est 0 2 degr\u00e9s les marins viennent d\u00e9barquer leurs poissons et stockent leurs poissons, voyez -vous, on va, \u00e7a c'est le c'est l'Alsace on voit. \r\nCe sont des droits de Royal. \r\nCe poisson partira ce soir sur le navire, qui s'appelle le maxi plomb et ce poisson va va transiter entre l'\u00eele d'Yeu et \u00e7a Delaunay sera vendu non maintenant la crise de la \u00e0 la cl\u00e9, des sacs de l'Lonia n'y a plus de sens acheteurs aujourd'hui le march\u00e9 du poisson, c'est un march\u00e9 d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, o\u00f9 on peut \u00eatre en Suisse et acheter du poisson \u00e0 la cri\u00e9e des sa Delaune et se faire expliquer le poisson par transporteur donc le poisson de l'\u00eele, il va partout, il va en France, en Espagne, en Suisse, en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:21) [91%] :\r\nOui, ce qu'on est en fait ici dans un magasin. \r\nPhilippe p\u00eache filets de p\u00eache pour les marins, on est REMA Yeu voil\u00e0 votre outil de travail, c'est la machine \u00e0 coup la machine \u00e0 coudre, h\u00e9 oui, voil\u00e0 et et le filet et le filet et voyez d\u00e9filer le cordage tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:41) [97%] :\r\nAlors vous dites un magasin mais c'est rigolo parce qu'en fait vous \u00eates au fond d'une maison. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:45) [81%] :\r\nOui, oui, oui, voil\u00e0, on y est, voil\u00e0, c'est le patron, mais on appelle \u00e7a le magasin oui, en fait, vous fabriquez pour les bateaux de l'\u00eele, non pour un bateau de pour le petit gar\u00e7on, les autres bateaux ont leur m'propre magasin aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:02) [77%] :\r\nChaque bateau \u00e0 ce magasin qui fabrique ces filets voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:07) [78%] :\r\nC'est pas, c'est pas compliqu\u00e9, il faut pas mettre \u00c9douard m'sous l'aiguille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:14) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 vous avez c'est du fil en nylon, oui, oui, oui, avec un maillage quand m\u00eame assez large. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:19) [79%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend du poisson, donc on va p\u00eacher quoi l\u00e0 par exemple ce que vous a fabriqu\u00e9 pour le merlu la sole, c'est du maillage beaucoup plus petit, la seule, c'est un c\u00f4t\u00e9 vous appelle remarient, c'est votre m\u00e9tier, oui vraiment de normalement parce que, au d\u00e9but on donc c'\u00e9tait vraiment de et pourquoi maintenant r\u00e9pare plus mais parce que \u00e7a serait pas plus cette mati\u00e8re c'\u00e9tait en coton avant ah oui oui le nylon, \u00e7a serait pas non, non, non, alors vous \u00eates finalement les petites mains de la p\u00eache, voil\u00e0, si on n'est pas l\u00e0 et ben les c'est pas la mer, si on fait pas d\u00e9filer les marins et sa terre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:54) [84%] :\r\nEt pourtant c'est pas s\u00fbr, vous qui avait fait la lumi\u00e8re non, vous \u00eates dans un hangar. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:59) [82%] :\r\nC'est vrai que on n'est pas en pleine lumi\u00e8re, c'est s\u00fbr, toutes les 3 vous \u00eates fan de p\u00eacheurs, alors oui, toutes les 3 c'est en fin de compte reste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:08) [75%] :\r\nC'est souvent \u00e7a parce que ils sont souvent partie des faux produits jours 15 jours faisait le ton et au d\u00e9but, parti pour un mois au d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu dur, mais apr\u00e8s on va aussi faire plus d'efforts quand ils \u00e9taient Laurent on peut demander et oui dire aussi et hop, on a une petite j'habitude vous \u00e9tiez dire aussi oui de Jupp\u00e9 en plus l'uniforme des p\u00eacheurs, c'est pas terrible quand m\u00eame pas des fonderies l'uniforme tout mais l\u00e0, l'uniforme du p\u00eacheur c'est pas terrible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:50) [87%] :\r\nOn se retrouve \u00e0 la pointe de Gilbert je l'endroit o\u00f9 vous avez appris \u00e0 \u00e0 p\u00eacher avec votre grand- p\u00e8re, j'ai une derni\u00e8re question un peu indiscr\u00e8te \u00e0 vous poser est -ce que vous avez une copine en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:01) [82%] :\r\nC'est un peu compliqu\u00e9 \u00e0 trouver une copine quand il reste 4 jours en terre tout le temps. \r\nC'est quasiment jamais, c'est compliqu\u00e9, hein, pour avoir une copine, c'est compliqu\u00e9. \r\nParce qu'Apple maintenant et puis les, les, c'est tout un rituel un la sardine et merlu, vous n'avez une avant et puis vu partir en mer, nous dormons a fini par le quitter parce que trop, mer, j'ai fait des mois et demi de Soltan mer son r\u00e9seau sans rien peu nouvelle ni rien, et puis au bout d'un moment dit c'est bon boudin, moi je peux nouvelle de tout tout le temps, s'appelle faire avec un c'est compliqu\u00e9 d\u00e9couvert \u00e7a c'est fini comme \u00e7a ou de, de, de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:45) [83%] :\r\nVous en tout cas, vous \u00eates s\u00fbr de vouloir vivre ici tout dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:49) [72%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re, parce que \u00e7a Refco voir s'est r\u00e9alisable, ce sera important pour moi que de vivre ici H \u00e0 Lille peu la quitter, m\u00eame m\u00eame \u00e0 la Corse, que peut partir en voyage toujours ici p\u00eache avec les copains, toujours quitter illico. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:08) [94%] :\r\nQuentin si plus personne ne veut faire ce m\u00e9tier parce qu'il est trop dur et trop dangereuses, pourquoi vous vous tenez absolument \u00e0 le faire qu'est -ce qui vous a convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:27:16) [71%] :\r\nBah, tous savaient impressionnant, la vie est \u00e0 coucher de soleil tous les soirs, lundi, avec les bord tout voil\u00e0 mer tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:26) [87%] :\r\nVos copains qui sont pas attir\u00e9s par ce m\u00e9tier de p\u00eacheur c'est pour quelles raisons qu'est -ce qu'ils en disent, en fait de ce m\u00e9tier -l\u00e0 pourquoi ils disent qu'ils ont pas envie de faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:34) [81%] :\r\nIdeas jusque c'est compliqu\u00e9 quoi qui ils iraient pas en mer pendant 2 semaines sans r\u00e9seau sans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:42) [87%] :\r\nLes autres sans r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:44) [80%] :\r\nOui, sans voir personne sans internet sont on a rien quoi on ajustait Ekou\u00e9 les coll\u00e8gues aussi, on joue aux cartes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:52) [86%] :\r\nEt vous, \u00e7a vous d\u00e9range pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:53) [98%] :\r\nOn s'habitue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:54) [70%] :\r\nNe pas avoir d'r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9phoniques pendant 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:56) [73%] :\r\nAu d\u00e9but, j'avais le cafard, mais bon, l\u00e0 on savait pas sans cr\u00e9er les temp\u00eates et tout \u00e7a est toujours d'avoir une petite peur ces petits voyous, mais tout ce qui est presque chavir\u00e9 avec les vagues Kotchofa attention quoi, j'ai eu des faux : j'ai quand m\u00eame des frissons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:09) [88%] :\r\nQuel est le plaisir en fait d'\u00eatre en mer et qu'elle est comment vous d\u00e9finiriez le plaisir d'\u00eatre en mer et le plaisir de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:14) [80%] :\r\nUn mois, c'est juste pour p\u00eacher quoi voir le poisson nourrir des gens avec qui se contente de manger le poisson que je vais toujours plaisir ce qu'on a du mal quand m\u00eame \u00e0 le p\u00eacher, alors m\u00eame que les gens soient contents fait choisit pas qualit\u00e9 aussi avec, on fait tout pour la qualit\u00e9 quoi chaque fois c'est toujours propre pour vous avez bien dit assez opaque et Sabine m\u00eame c'est toi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:19) [91%] :\r\nTableau de p\u00eache \u00e0 l'\u00eele d'Yeu, reportage d'Alice Milot r\u00e9alisation David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:23) [87%] :\r\nOui, je ne sais pas ce que vous en avez pens\u00e9 Lucas mais on y apprend plein d'chose dans ce sujet, la reporter de points de suite a vraiment pris le soin, et donc le temps \u00e7a va souvent de Pair, de faire une belle s\u00e9rie de portraits d'hommes et de femmes qui ont la mer dans le sang. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:37) [90%] :\r\nAlors on l'a entendu, historiquement, il y avait des conserveries de poisson qui \u00e9taient importantes sur l'\u00eele, qui ont m\u00eame fait sa renomm\u00e9e, elles ont ferm\u00e9 quand, dans le fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:44) [97%] :\r\nOn retrouve Alice Milot. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:29:45) [84%] :\r\nDonc en \u00e0 peu pr\u00e8s dans le milieu des ann\u00e9es 80 alors d\u00e9j\u00e0 faut savoir pourquoi est -ce qu'il a eu jusqu'\u00e0 5 conserverie \u00e0 l'\u00eele d'Yeu h\u00e9 bien pr\u00e9caires les bateaux n'\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9s en froid et donc l\u00e9gitime de poisson devait s'installer au plus pr\u00e8s des zones de p\u00eache pour avoir le poisson le plus frais pour pouvoir ensuite le transformer et du coup, l'\u00eele d'Yeu et et tout le territoire, le mieux plac\u00e9 par rapport aux jeunes p\u00eache et c'est ce qui a fait en fait la force de lieux, mais aujourd'hui les bateaux sont plus modernes, ils ont de fortes capacit\u00e9s de de stockage et de conservation du poisson et donc d\u00e9barquer son poisson \u00e0 l'\u00eele d'Yeu n'est plus une n\u00e9cessit\u00e9 et donc aussi les industriels fran\u00e7ais ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9localiser une partie de la production conserve vers des pays o\u00f9 la Vend\u00e9e oeuvre est moins ch\u00e8re, notamment vers les pays du Maghreb et donc petit \u00e0 petit les conserveries fran\u00e7aises ont ferm\u00e9 \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:39) [98%] :\r\n\u00e7a pose la question de l'avenir de la p\u00eache finalement \u00e0 l'\u00eele d'Yeu. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:30:43) [83%] :\r\nAlors en ce moment justement l'\u00e9toile p\u00eaches de l'\u00eele d'Yeu et les p\u00eacheurs de l'\u00eele, travailler ensemble, main dans la main pour mobiliser les jeunes sur ce m\u00e9tier, moi quand j'y suis all\u00e9 par exemple, il venait de faire une 1\u00e8re intervention dans un des coll\u00e8ges de Lille, avec pour objectif d'expliquer aux jeunes que le secteur de la p\u00eache ne souffre pas du ch\u00f4mage que l'on peut tr\u00e8s bien gagner sa vie en jusqu'\u00e0 3000 euros en moyenne, et que le m\u00e9tier quand m\u00eame beaucoup moins dangereux et moins contraignant parce que leurs parents et leur grand- parents quoi donc les interventions dans les coll\u00e8ges, vous continuez \u00e0 voir si elles seront payantes aupr\u00e8s des jeunes \u00e9l\u00e8ves et puis l'autre possibilit\u00e9 est aussi de faire venir des gens du continent pour travailler sur les bateaux qui n'est, d'apr\u00e8s ce que m'ont dit les les p\u00eacheurs, j'ai rencontr\u00e9 ce n'est pas non plus une solution compl\u00e8tement viable \u00e0 long terme parce que \u00eatre d\u00e9j\u00e0 p\u00eacheurs c'est contraignant, mais \u00eatre p\u00eacheur sur un bateau du Nil, c'est la double peine quelque part parce que \u00e7a veut dire que, admettons que le p\u00eacheur se repent il va embarquer sur le bateau, puis le bateau va s'arr\u00eater \u00e0 l'issue pour rentrer chez lui fera encore qui travaillent au pouvoir que sur le continent, et donc en fait finalement, \u00e7a para\u00eet \u00eatre une fausse bonne id\u00e9e parce que \u00e7a implique des contraintes pas possible pour les p\u00eacheurs du continent et donc ne resteront pas tr\u00e8s longtemps engag\u00e9e sur sur les bateaux d'une, c'est pourquoi, en fait, les gens pr\u00e9f\u00e8rent que ce soit des sir\u00e8nes qui reprennent la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:10) [97%] :\r\nLa question reste donc en suspens d'autant plus que il y a notre secteur qui a tendance \u00e0 se d\u00e9velopper sur l'\u00eele, c'est le tourisme. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:32:18) [89%] :\r\nAbsolument, alors le tourisme et du coup, le b\u00e2timent parce que beaucoup de personnes du continent, construire des maisons secondaires qu'on plus 9 sur l'\u00eele en achetant des terrains et donc l\u00e0 effectivement il y a beaucoup de boulot dans le b\u00e2timent et puis aussi pour travailler dans la dans la restauration etc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:32:34) [90%] :\r\nEt \u00e7a fait monter aussi les prix pour ceux qui veulent s'installer et vivre sur l'\u00eele ah oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:32:40) [75%] :\r\nKm qui a ce qui \u00e9tait dit -on une abordable et \u00e7a cr\u00e9e de v\u00e9ritables probl\u00e8mes pour les gens gendarmes qui n'ont pas les moyens, avec un petit salaire, de se loger sur l'de quitter la maison, papa et maman pour pouvoir s'installer \u00eatre autonome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:52) [92%] :\r\nOui, finalement, on a l'impression d'\u00eatre au bout du monde ou au milieu de nulle part et on est confront\u00e9 aux m\u00eames probl\u00e9matiques qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:32:59) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:59) [90%] :\r\nAlice Milot, une derni\u00e8re question plus personnelle, l'\u00eele d'Yeu, c'est un endroit que vous connaissez bien, c'est aussi pour \u00e7a que vous avez souhait\u00e9 y r\u00e9aliser un reportage, vous y allez depuis des ann\u00e9es est -ce que vous connaissiez avant d'y consacrer un reportage ce versant p\u00eache de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:33:16) [79%] :\r\nAlors, pas du tout pour moi du jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait ces plages magnifiques les balades sur la c\u00f4te sauvage, les ap\u00e9ros sur le port, etc, et voil\u00e0, et en fait, il faut savoir que le port de p\u00eache, donc l\u00e0 o\u00f9 vraiment il y a des bateaux c\u00f4tiers l\u00e0 tout au large n'est pas visible depuis la jet\u00e9e, o\u00f9 on finisse fl\u00e2ner en fait les vacanciers pourcent des voix par les bateaux de p\u00eache et puis vacanciers des chars ne se c\u00f4toient pas tellement fait \u00e7a que on fr\u00e9quente pas exactement les m\u00eames par Yvon passe forc\u00e9ment au restaurant, ils vont pas tellement la plage et donc en fait ce sont peu demande assez et moi malgr\u00e9 tout \u00e0 force Thierry je tient et donc ceci, les cela, je les gens qui n'impliquait voil\u00e0, en l'occurrence celui du pont, on entend dans le reportage, qui mesure 95 ans, qui habite dans une maison, pas tr\u00e8s loin de celle que je joue, moi tous les \u00e9t\u00e9s et et je voyais comme \u00e7a devant sa maison, saluer les passants et les listes aux usages m'imputer, je me suis renseign\u00e9 sur son histoire, j'ai appris qu'il \u00e9tait, et de la est venue l'envie en fait en savoir plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:29) [87%] :\r\nOn va \u00e9couter Jo\u00eblle Nathalie Sch\u00f6nberg, c'est un titre d'Ir\u00e8ne Jacob qui a sorti un album en 2016 et \u00e7a s'appelle le poisson Grissom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:08) [70%] :\r\nJe ne vais nulle part, M\u00fcnich, car si la mer est parce Perletto aussi, je suis la mar\u00e9e noire, je vais la seule dans tes petits bras triste leur. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:42) [63%] :\r\nJe suis l\u00e0 et nulle part, m\u00eame nulle part, bon, c'est la mort on on aussi terrible et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu sal\u00e9e jadis sont donc tent\u00e9s peut-\u00eatre Patrick. \r\nPourquoi tu dis tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:59) [80%] :\r\nCe qui est -il. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:10) [75%] :\r\nDonc je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:12) [69%] :\r\nPour les assez je me laisser noyer dans ses profondeurs, insaisissable, s\u00e9curit\u00e9, la tristesse est sal\u00e9e, aujourd'hui, de vous seulement jusqu'o\u00f9 petit poisson comptait humain. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:26) [74%] :\r\nMais n'a pas d\u00fb voil\u00e0 et l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:29) [70%] :\r\nDemain : Christophe Canut voil\u00e0 on \u00e9tait pr\u00e8s de de l'oc\u00e9an va traverser anti anti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:33) [93%] :\r\nComment et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a les \u00c9tats-Unis, c'est l\u00e0 qu'on va se rendre, mais on va quand m\u00eame travers\u00e9 aussi un peu le pays parce que on va remonter la fronti\u00e8re mexicaine ou am\u00e9ricaine en compagnie de l'\u00e9crivain voyageur Sylvain prud'homme il s'y est rendu en avril dernier pour la revue America et ce qui fait la richesse et l'originalit\u00e9 de son reportage, ce qu'il s'est d\u00e9plac\u00e9 pendant tout son p\u00e9riple, soit 12 jours en Stop, ce qui n'est pas une mince affaire dans ces contr\u00e9es o\u00f9 l'absence de voiture est synonyme de vagabondage et o\u00f9 la violence est omnipr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:04) [88%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est tellement une civilisation de la voiture quand on est sur le trottoir facettes d'ailleurs pas toujours tard c'est le bord de la route, on sent vraiment moins que rien, quoi, il y a pas de piston, moi \u00e7a me frapper, je voyais personne jamais \u00e0 pied les celle que je voyais, c'\u00e9tait d'autres types qui \u00e9tait un peu \u00e0 la rue ou qui qui cherchait \u00e0 faire du Stop et il y avait quand m\u00eame d'autres stoppeur, \u00e7a m'est arriv\u00e9 d'en croiser parfois \u00e0 des entr\u00e9es d'autoroute afin de \u00e0 des entr\u00e9es d'Interstate et je me disais que c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 parce qu'il \u00e9tait, moi j'ai moi, d\u00e9j\u00e0 j'\u00e9tais transpirant avec mon sac et tout, mais eux ils \u00e9taient, ils \u00e9taient envoy\u00e9s, qui \u00e9tait quand m\u00eame plus marginaux que moi et voil\u00e0 c'est c'est j'ai jamais eu autant que l\u00e0- bas aux \u00c9tats-Unis, cette sensation d'\u00eatre Net s\u00e9par\u00e9es par un gouffre de ceux qui \u00e9taient dans les voitures. \r\nEn stock, le long de la fronti\u00e8re entre le Mexique et les \u00c9tats-Unis, un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T15:59:15Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}}, {"id": "sound-952D0782-B836-430E-B4AC-BB5D9110A9A4", "internalArchiveId": "952D0782-B836-430E-B4AC-BB5D9110A9A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 26.11.2018", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9: Nicolas Paupe, pr\u00e9sident d'Ursinia, label culturel du Clos du Doubs\r\nManifestation: March\u00e9 de No\u00ebl du Clos du Doubs les 1er et 2 d\u00e9cembre 2018\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant de la maison du Tourisme - ch. De Lorette - 2882 St-Ursanne\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Pascal Vincent, Bruno Coppens et Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Jean-Pascal Mages (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987102", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 26.11.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-11-26T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 26.11.2018", "Les Dicodeurs / DIC_2018-11-26T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs / DIC_2018-11-26T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Nicolas Paupe, pr\u00e9sident d'Ursinia, label culturel du Clos du Doubs\n\nManifestation: March\u00e9 de No\u00ebl du Clos du Doubs les 1er et 2 d\u00e9cembre 2018\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant de la maison du Tourisme - ch. De Lorette - 2882 St-Ursanne", "Invit\u00e9: Nicolas Paupe, pr\u00e9sident d'Ursinia, label culturel du Clos du Doubs\n\nManifestation: March\u00e9 de No\u00ebl du Clos du Doubs les 1er et 2 d\u00e9cembre 2018\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant de la maison du Tourisme - ch. De Lorette - 2882 St-Ursanne"], "variantIds": ["ece-9987104", "ece-9987102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T21:55:10Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [100%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:12) [93%] :\r\nO\u00f9 je suis, mais ce n'est pas toute seule, c'est beau, m\u00eame quand il fait moche. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:00:18) [79%] :\r\nFait jamais moche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nNous sommes en plus peut-\u00eatre, c'est \u00e7a, oui, dans le canton du Jura, nous sommes dans le District de Porrentruy une touche m\u00e9di\u00e9vale et la nature tout autour avec le dos qui passe \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:33) [72%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:34) [67%] :\r\nLe eau et il m'a Hedios Lieudieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nAlors, y a pas mal d'endroits mais en l'occurrence d'endroits dont je parle s'appelle Saint-Ursanne l'hiver peut s'installer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:47) [99%] :\r\nOn imagine avec la neige sur les branches. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:50) [92%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre joli, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, je me demande comment c'est la nuit, la nuit sous la neige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [88%] :\r\nCe sont particuli\u00e8rement comme partout ce soir parce que justement l'hiver peut s'installer parce que on va f\u00eater avec en ligne de mire No\u00ebl d\u00e9j\u00e0 ben oui, voil\u00e0 bien entendu ah bah, cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e et No\u00ebl \u00e7a scintille, donc il faut que jamais vraiment compl\u00e8tement nuit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:01:10) [79%] :\r\nNon, c'est vous qui scintille \u00e0 No\u00ebl et ne No\u00ebl c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nVous aussi vous satisfait, alors \u00e7a va clignoter comment. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:01:16) [94%] :\r\nNo\u00ebl de cette ann\u00e9e, on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [84%] :\r\nOui, oui, ben c'est bient\u00f4t la on Thibault j'aimerais dire \u00e7a clignote et \u00e7a va \u00eatre fait \u00c9ric, je pense \u00e0 Saint-Ursanne il faut dire que Saint-Ursanne au naturel, hein, je dirais simplement, h\u00e9 bien c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal du tout, ce n'est pas notre invit\u00e9e qui va dire le contraire, Hassan \u00e7a non Saint-Ursanne il aime il promeut, il fait vivre d'une certaine fa\u00e7on, il y vit d'ailleurs depuis qu'il est minuscule et voil\u00e0 et il est pr\u00e9sident dur ni \u00e0 Quito Label culturel du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:46) [84%] :\r\nClos du Doubs et nous sommes dans la commune Clos du Doubs, d'ailleurs, enfin ce qu'il a \u00e9t\u00e9 minuscule, un jour, oui, il a \u00e9t\u00e9 1000. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:51) [85%] :\r\nAlors comme vous embauchez solidaire tout le monde a rel\u00e8verait pas des blagues comme \u00e7a, je suis solidaire avec notre avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [78%] :\r\nVous avez minuscule en petit, on est pas du physique des gens, le reniement \u00e0 Bercy, on commence comme \u00e7a, minuscule comme petit gar\u00e7on ah bon d'accord, dont j'ai rien dit d'autre d'ailleurs, j'ai rien \u00e0 dire, mesdames et messieurs, notre invit\u00e9, c'est Nicolas Beau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:17) [85%] :\r\nDonc, vous avez compris minuscule. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [87%] :\r\nParce qu'en fait vous \u00eates \u00e0 Saint-Ursanne depuis que vous avez ou 2 ans bah, 2 ans, c'est le flou Nicolas voil\u00e0 c'est le petit, \u00e7a c'est un petit Nicolas il devrait bon alors Nicolas donc effectivement Saint-Ursanne ce que vous avez un t-shirt I Love Saint-Ursanne non, non, comment \u00e7a c'est pas possible, parce, pas du tout, donc ils ont une femme, vous allez peut-\u00eatre le faire un jour ou l'autre mais alors peut-\u00eatre en fran\u00e7ais j'aime Saint-Ursanne, simplement vous ne quitterez jamais cette cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale enfin sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:44) [90%] :\r\nAlors non je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:46) [88%] :\r\nPour vous en sortez, mais en sachant que vous allez rentrer le soir, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:02:50) [74%] :\r\nBah, parce que maintenant il y Alonso rouge si on veut partir, on peut avec l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:53) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s facile \u00e0 bon compte, mais pas un an. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [81%] :\r\nFaut y aller en bateau peut s'en aller en bateau avec le Doubs, enfin voil\u00e0, toutes sortes de poser, bon Saint-Ursanne est une localit\u00e9 phare du Clos du Doubs Clos du Doubs c'est joli Jean-Pierre Clos du Doubs ce jeudi, ils peuvent Clos du Doubs le d\u00e9jeuner pour une grande commune o\u00f9 se d\u00e9roulera donc l\u00e0, je parle de Saint-Ursanne le mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [90%] :\r\nChez Deno\u00ebl, les samedi 1er et dimanche 2 d\u00e9cembre c'est \u00e0 la fin de cette semaine, d'accord, il est incontournable, ce march\u00e9 n'est -ce pas ah oui, il est incontournable, on aura l'occasion de le dire, le pr\u00e9ciser incontournable aussi formidable remarquable aimable oui \u00e0 votre service pour vous chatouiller les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:34) [87%] :\r\nNous sommes tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment dans le restaurant de la Maison du tourisme de Saint-Ursanne au bord du Doubs se pose aussi le d'accord donc ces aimables remarquables formidables, h\u00e9 bien c'est le quatuor de d\u00e9codeurs de cette semaine, madame, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [94%] :\r\nQui se pr\u00e9sente sous les noms suivants Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [86%] :\r\nEt vous \u00eates et qui ont tous \u00e9t\u00e9 minuscules et vous avez Philippe de l'\u00eatre dans le Lot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:19) [80%] :\r\nC'est flagrant, il la grande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [83%] :\r\nMais c'est aussi Kevin excuses mais oui, non, c'\u00e9tait Minusma au minuscule voil\u00e0, bon, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 attaquer le 1er jeu gar\u00e7ons toutes dents dehors, oui, \u00e7a veut dire tout sourire bien entendu Nicolas oui viens venu dans leur monde c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [89%] :\r\nAvant d'attaquer le 1er je je vous signale que lundi prochain, nous serons le 3 d\u00e9cembre et les d\u00e9codeurs sont \u00e0 Bienne et notre invit\u00e9 sera le conseiller aux \u00c9tats Franz St\u00f6ckli mais oui, non seulement pour participer \u00e0 ces messieurs, m\u00eame, et puis pour participer \u00e0 ces \u00e9missions biennoises appelez tout de suite le 0 58 236 236 6. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [88%] :\r\nEt vous tomberez sur le r\u00e9pondeur des d\u00e9codeurs voix seront \u00e9cout\u00e9s par les oreilles de autre attach\u00e9 de production \u00c9lo\u00efse Nussbaumer elle fera tout pour vous satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:21) [93%] :\r\nOn s'habitue \u00e0 toutes, il y aura du monde qui vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [79%] :\r\nNicolas Paupe le 1er juillet pr\u00e8s vous avez remarqu\u00e9, se sont lev\u00e9s, oui, nous sommes derri\u00e8re eux, on les voit bien derri\u00e8re \u00e7a risque de tanguer de bouger, on va voir parce qu'ils se mettent l\u00e0 pour les sketchs et pour les chansons et on commence tout de suite avec une premi\u00e8re sont ou chanter tous les ans, ils vont vous interpr\u00e9tez le titre de Vianney voil\u00e0 voil\u00e0 \u00e0 t'es pas l\u00e0, voil\u00e0, d'accord, pas l\u00e0, il a pas \u00e0 Eur\u00eaka, tr\u00e8s complet, pourquoi il n'a pas dit ici seule qu'il appartient pas son \u00e9couter le refrain cette Pauline, 4 pour les accompagner, mesdames et messieurs Olivier bagarre autant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:15) [67%] :\r\nDepuis, doit dess\u00e9ch\u00e9 quand vient la le nom. \r\nPar habitude, je te cherche le canap\u00e9. \r\nMais \u00e0 ta place. \r\nCe qu'il Macca. \r\nLe charbon. \r\nEst -ce qu'il dirait boost\u00e9. \r\nJe suis s\u00fbr qu'il le sait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:53) [78%] :\r\nMettez pas m\u00e9t\u00e9o mettez pas la m\u00e9t\u00e9o mais par la m\u00e9t\u00e9o, vous mettez mais des d\u00e9bat m\u00e9t\u00e9o mais les ballons m\u00e9t\u00e9o \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:16) [98%] :\r\nJe reprends une cruche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:19) [86%] :\r\nDu vin, du po\u00e8te russe. \r\nGilles ardoise bien charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:25) [93%] :\r\nEt la gorge dess\u00e9ch\u00e9e quand vient la vieille prune. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:33) [91%] :\r\nPar solitude. \r\nJe m'\u00e9croule sous le canap\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:03) [71%] :\r\nMais pas m\u00e9t\u00e9o par la m\u00e9t\u00e9o, pas \u00e0 l'eau, mais pas l'arr\u00eater, mais aider ou mais pas ou m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [80%] :\r\nAu loup de Tex Avery, vous lisez et le vocabulaire l\u00e0, ils ont de jolies ou leur marche c'est pas o\u00f9 voil\u00e0 minuscule bien sympa et \u00e7a vous a plu parce que la pauvret\u00e9 gratin\u00e9, c'est assez abats ah. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:52) [81%] :\r\nVous avez rep\u00e9r\u00e9 le beaucoup pla\u00eet beaucoup mieux que la r\u00e9p\u00e9tition et de sant\u00e9 mieux su pas s\u00fbr mais nous non plus, alors vous pensez, parce que c'\u00e9tait comme \u00e7a et pas vous voulez qu'on leur fasse c'est autant bizarre quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [89%] :\r\nMais oui, c'est comme c'est bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:05) [92%] :\r\nJe ne sais pas, je crois que c'\u00e9tait le 1er mais c'est pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:20) [79%] :\r\nUn mot 4 Dicos d'or pour vous embrouiller, bien s\u00fbr, Nicolas Paupe ainsi leur but un petit peu et vous donner 4 d\u00e9finition il y en a 3 de trop qu'est -ce qu'un Bourdin voil\u00e0 la question un Bourdin premi\u00e8res propositions Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:36) [78%] :\r\nAu 17\u00e8me si\u00e8cle le allo \u00e9tait un petit pot de chambre portatif chambre utilis\u00e9 par madame de S\u00e9vign\u00e9 ce que temporelles qui dans ce cas pr\u00e9cis, ne pouvait pas engager de personnel pour faire leurs commissions, le Bouddha d'Alou r\u00e9pondez concr\u00e8tement besoin de ces mesdames, alors \u00e7a vient de Louis Bourdelle ou illustre j\u00e9suite en odeur de Sa Saintet\u00e9 mais surtout excellent orateur, les femmes \u00e9taient molles des fesses fofolle des messes des messes de Louis bourdes allo et ne voulait pas faire une oubliette de ses sermons devant lui, elle se liqu\u00e9fier, si je puis dire, elle sous elle, faut dire que ces pr\u00eaches \u00e9tais interminable, raison pour laquelle milite \u00e0 la messe avec ce petit pot de chambre ce d'Alou quel plac\u00e9e sous leur robe \u00e0 panier et c'est un petit peu pr\u00each\u00e9 press\u00e9 le bourg Alou permettait en discr\u00e9tion assez mesdames, mesdemoiselles, de se soulager totalement et \u00e7a donner un \u00e9clat dans le visage, une lumi\u00e8re dans le regard, d'o\u00f9 l'expression prendre une vessie pour une lanterne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [80%] :\r\nEt comment les fabrique les choses d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:35) [84%] :\r\nSi elle d\u00e9bordait d'enthousiasme, il fallait le vid\u00e9o dehors le petit pot en avoir 2 des bourdes allo, on ignore si l'orateur est au courant de l'effet que ces conf\u00e9rences de pr\u00eache \u00e7a se pratiquer sous Louis XIV, enfin sous oui oui je ne sais pas, en tout cas \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [80%] :\r\n\u00e7a marche, c'est le : allo, c'est la premi\u00e8re r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:57) [79%] :\r\nPour eau qui est aussi pagination r\u00e9elle imag\u00e9 mais c'est pas \u00e7a non jusqu'en 1938 le bourg d'Alou \u00e9tait attachante image activement corporelle homologu\u00e9 que les instituteurs et institutrices des campagnes fran\u00e7aises avaient le droit d'infliger aux \u00e9l\u00e8ves en cas de de de or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [72%] :\r\nPas non de ou quand on Cremo revient donc au tableau ou. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:21) [90%] :\r\nLe bourg \u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cifique et se diff\u00e9rencier d'une simple fess\u00e9e d'un tirage d'oreilles ou d'un coup de r\u00e8gle sur les doigts, le \u00e9tait vraiment destin\u00e9 \u00e0 aider le cancre r\u00e9cidiviste \u00e0 se concentrer \u00e0 l'avenir, pour ce faire, il y avait pas 36 m\u00e9thodes, mais qu'une seule la bonne 20 l'extr\u00e9mit\u00e9 de l'index et du majeur de la main gauche de l'instituteur droitier venait pas se planter dans les narines du mauvais \u00e9l\u00e8ve la pendant que la main gauche tancer vertement son cancre popotin, pour que le moment soit utile et ce grave dans la t\u00eate de linotte l'ensemble de la classe, qui assistait \u00e0 cette correction avaient pour consigne pour ordre de r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [86%] :\r\nPourtant nous parler ou le temps que \u00e7a se passe, oui le bourdes allou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:13) [82%] :\r\nEst abandonn\u00e9 en 1938 car jug\u00e9 trop salissant par les instituteurs que l'avez ras-le-bol d'avoir leur l'index et majeur recouvert de morve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [74%] :\r\nOh permanent, bon app\u00e9tit si Pascal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:31) [71%] :\r\nC'est pas physique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:32) [83%] :\r\n3\u00e8me d\u00e9finition Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:34) [89%] :\r\nMais c'est un honneur, c'\u00e9tait la belle langue bretonne, que l'on doit ce joli mot le bordel o\u00f9 vous n'\u00eates pas sans savoir, ami du savoir pr\u00e9cis\u00e9ment que la Bretagne est un pays de p\u00eacheurs et notamment de marins-p\u00eacheurs, mais il y a aussi, en Bretagne, des p\u00eacheurs de rivi\u00e8re, hein, qui ont parfois besoin d'un si\u00e8ge pour s'asseoir en attendant que \u00e7a morde, h\u00e9 bien, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le bordel ou n'est -ce pas si\u00e8ge que l'on place au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:58) [75%] :\r\nBordeleau breton lourde ou Moulin voil\u00e0, voil\u00e0 la vraie \u00e7a c'est non, non, il est content et enfin \u00e7a fait content. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:09) [76%] :\r\nEt maintenant, je vais \u00eatre moins content mais n\u00e9anmoins quand m\u00eame je continue du grand chanteur breton Lo\u00efc Le cloaque je vais maintenant on vous interpr\u00e9tez La complainte du Alou, accompagn\u00e9 par le magot au Celtic Bond. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:28) [79%] :\r\nIl y a un assis sur le banc bord au Japon, j'entends, et puis nous d\u00e9p\u00eacher des codes \u00e0 20 ans j'entends et le temps, pas de brochets et point de trouver et j'attends rien hein pour la mort et mal pas encore crier si dans la ou bien appelez chez Ford pourrait trouver un vrai boulot au mais moi j'attends pour voir un long voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:14) [81%] :\r\nEh bien install\u00e9 \u00e7a c'est stimule co\u00fbte mais dans le RPR esp\u00e8re qu'il attendait pas peuvent oui on a eu des comme \u00e7a un moment \u00e0 lui non aussi a une jolie tu vois je vois non mais il a skieuse tr\u00e8s aimable. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:27) [81%] :\r\nAllo non non non non non, moi, non non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [77%] :\r\nIl est tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est les bords du Doubs il fait que \u00e7a r\u00e9sonne ici ok, Didier Sandre, dernier r\u00e9ponses pour se bat la loi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:39) [81%] :\r\nContinuons le voyage le Bourdais Alou et le chapeau traditionnel des bergers basques la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:46) [98%] :\r\nLa nuit ah bon. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:47) [89%] :\r\nOui, le jour, ils ont adh\u00e9r\u00e9, ils sont sur des \u00e9chasses, mais la nuit, ils redescendent un peu sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:53) [98%] :\r\nAlors pourquoi un chapeau la nuit pour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:58) [89%] :\r\nProt\u00e9ger des coups de lune, bien plus dangereux que les coups de soleil, c'est connu tous les fans de fringues le \u00e7a ma ch\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:06) [82%] :\r\nPas tout : v\u00eatements expos\u00e9s \u00e0 la lune, il va ternir ma ch\u00e9rie, et ce serait dommage car avec manif \u00e0 Paris qui a dit, sur M6, la vedette basque Philippe Etchebest c'est du Baas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:15:21) [88%] :\r\nQue Bourdelle ou \u00e7a signifie prot\u00e8ge l'une selon une l\u00e9gende locale la Lune peut rendre fou, si on ne se prot\u00e8ge pas, de sa lumi\u00e8re, bon je sais ce que vous pensez, je dis n'importe quoi, tout le monde sait bien que le chapeau co\u00fbte les coups de lune c'est pour emp\u00eacher le berger de se transformer en loup-garou et de manger tout son troupeau, ben non, c'est juste que la Lune rend fou, voil\u00e0 la semaine prochaine, je vous expliquerai comment les joueurs de pelote basque en sont venus \u00e0 inventer la chaussure de tennis appelait d'ailleurs souvent basket, ce qui est bien la preuve que \u00e7a vient de l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:00) [84%] :\r\nJe r\u00e9p\u00e8te : avant, vous donniez votre choix n'est -ce pas Nicolas Paupe qu'est -ce qu'un Bourdin pour Bruno Copen, c'est donc un putsch en vous avez dit un putsch portatif jusqu'\u00e0 nouvel ordre \u00e0 Paul Champsaur forc\u00e9ment portatif, ou bien \u00e7a d\u00e9pend de quoi, il y en a qui restaient bloqu\u00e9s non mais \u00e7a s'appelle des toilettes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:16) [82%] :\r\nC'est ce qu'on met sous une comment et sous une robe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:18) [83%] :\r\nC'est vraiment alors voil\u00e0, \u00e7a, on emporte avec soi ce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:21) [79%] :\r\nOui, promet de \u00e7a fait d\u00e9clencher comme les vaches. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:24) [87%] :\r\nQui est tr\u00e8s bien Pascal Masson, vous nous dites que le Bourdelle ou c'\u00e9tait le nom du ch\u00e2timent corporel \u00e0 l'\u00e9cole qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:31) [92%] :\r\nRevenez en cas d'Haubourdin pour les remettent sur le droit chemin de l'apprentissage oui Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui nous a dit que dans la langue bretonne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:42) [84%] :\r\nLe bordel o\u00f9 c'est ce si\u00e8ge pour p\u00eacheurs Bordeleau viable n'est -ce pas voil\u00e0 et Didier Gendreau nous a parl\u00e9 de ce chapeau traditionnel des bergers basques la nuit parce que Bourdelle ou \u00e7a veut dire prot\u00e8ge l'une pour se prot\u00e9ger des coups de lune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:56) [84%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, clairement, alors moi j'ai bien aim\u00e9 celle de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard mais en fait je crois que c'est, c'est c'est Didier Sandre ou qui a raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:07) [86%] :\r\nC'est bien, vous avez aim\u00e9 le co\u00fbt de la Lune, j'ai bien aim\u00e9 la le parfait dans la Lune aussi, mais vous avez raison, moi je me rappelle avoir lu un livre d'Ana\u00efs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:15) [78%] :\r\nIl ne sait plus petites maintenant \u00e0 Hushovd Love peut-\u00eatre o\u00f9 elle disait qu'elle se mettait de la nue sur son balcon pour attrape au monde pour ce pour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:22) [87%] :\r\nMais c'est vrai que \u00e7a ternit les v\u00eatements le la Lune puisque le seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:24) [82%] :\r\nC'est vrai, ah bah pas laisser \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 la pose enfin voil\u00e0 oui, donc, mais alors voil\u00e0, mais cela dit, c'\u00e9tait \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:30) [84%] :\r\nC'est pas la bonne r\u00e9ponse, non vous Jussi\u00e9 du choisir Bruno Coppens sa r\u00e9ponse en tout cas, oui c'\u00e9tait \u00e7a aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles le Bourdin Alou \u00e9tait un petit pot de chambre portatif en effet utilis\u00e9 par madame de S\u00e9vign\u00e9 et oui contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:47) [93%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait le portable de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:49) [74%] :\r\nC'est ce qu'ils Sandrine, une autre sorte alors vu il commence \u00e0 y avait un br\u00fblot du nom de Louis bourdes allo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:56) [88%] :\r\nIllustre j\u00e9suite, excellent orateur, et pour ne pas perdre une miette de ses pr\u00eaches interminable, cela dit vous avez quand m\u00eame, non les femmes venaient \u00e0 la messe avec un petit pot de chambre qu'elle pla\u00e7ait sous leur panier oui et puis on vous a pu tranquillement sans que personne le sache. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:12) [85%] :\r\nLes gar\u00e7ons alors il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:13) [77%] :\r\nPourquoi quand m\u00eame sans mettre un peu partout, mais enfin bon on \u00e9poque hein, vous ne les aristocrates de dunes absolument r\u00e9pugnante allo, ici, que nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:22) [79%] :\r\nMais je me dit remplissez les b\u00e9nitiers avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:26) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est un atout, je dis oui au Burundi, le CC. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:30) [81%] :\r\nIl faut \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux, faut que \u00e7a profite \u00e0 l'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:32) [87%] :\r\nMais vous avez raison, bon Alou donc un sacr\u00e9 show man mais on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, probablement voil\u00e0 on apprend des choses oui d'accord, et puis vous vous les oublie moi l\u00e0 tout de suite, mais vous aviez d\u00e9j\u00e0 le 1er donc pour l'instant, tout va bien, on aime Nicolas c\u00f4t\u00e9 musique, on va pr\u00eater l'oreille masse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:47) [85%] :\r\nNon \u00e0 Billie Bird que vous connaissez sans doute \u00e0 cette une Lausannoise d'origine franco- espagnol Billboard on va \u00e9couter un extrait de son nouvelle hippie qui vient de para\u00eetre en l'occurrence, elle sera en concert le 14 d\u00e9cembre prochain patientant tend donc \u00e0 la spirale c'est \u00e0 Fribourg, \u00e7a, bien s\u00fbr, Billy Budd, la voici sur la premi\u00e8re avec le titre Les d\u00e9ferlantes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:36) [82%] :\r\nIl faut couvrir le chemin mais si tu te. \r\nNon vol dessus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:27) [89%] :\r\nLes d\u00e9codeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:34) [82%] :\r\nMais \u00e7a vient de faire, ni Nicolas Paupe vous \u00eates jurassien oui Doubs doit Doubs de donc de Doubs exactement parce qu'on vous avez \u00e7a, vous \u00eates l\u00e0 depuis que vous avez l'\u00e2ge de tonneaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:47) [84%] :\r\nMoi je suis oui, alors je suis je suis pas n\u00e9 parce que je suis n\u00e9 \u00e0 la maternit\u00e9, vous n'\u00eates pas d'accord monde mais je suis de B\u00e9a l\u00e0- bas Soubey c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est toujours c\u00f4t\u00e9 de la colline ah \u00e7a, il faut quand m\u00eame bien s\u00fbr plus en amont, mais va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:59) [87%] :\r\nAlors pourP.A.U. P O est ce que \u00e7a a une signification. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:02) [75%] :\r\nPau oui, et il ne se non, j'ai jamais fait de je sais pas, c'est pas si c'est l\u00e0 ou pas, Popper latin, je suis peut-\u00eatre le fait pour plaire : ah oui mais, honn\u00eatement, je ne sais pas quoi op\u00e8re le pauvre oui, peut-\u00eatre, les fils de pas je sais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:17) [87%] :\r\nDe cette r\u00e9gion, a donc y a pas d'autre alors profession alimentaire, je dirais, assureurs ou dans les assurances, c'est juste voil\u00e0 et alors, parall\u00e8lement, vous \u00eates totalement investi dans plusieurs associations et compagnie, vous avez des mandats politiques ou si vous \u00eates un gar\u00e7on qui s'engage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:34) [97%] :\r\nIl para\u00eet, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:36) [81%] :\r\nC'est spontan\u00e9, \u00e7a vient de se voil\u00e0, o\u00f9 on va, ce n'est pas quand m\u00eame, non, je ne me fasse pas, pas du tout \u00e7a, nous on vous avez peut-\u00eatre une petite facette G\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:45) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre ah ouais, ouais, d'\u00eatre aller vers les autres, rassembler les autres faire des choses avec les autres et que les autres fassent des choses entre oui, les petits pas mal, vous avez rappel\u00e9 de particularisme c'est \u00e7a, oui, oui, non mais c'est bon, \u00e7a, non, c'est bien, alors vous avez notamment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:59) [87%] :\r\nPr\u00e9sident durci n'y a que vous allez nous pr\u00e9senter en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:03) [88%] :\r\nAlors, ben quand quelque aussi si vous voulez Ursina cette c'est ce qu'on appelle pompeusement un Label culturel du Clos du Doubs, plus simplement, c'est tout simplement la la la F\u00e9d\u00e9ration si vous voulez aider des diff\u00e9rents organisateurs faut savoir qu'ici sur le Clos du Doubs il y a entre 80 selon les ann\u00e9es en 80 et sans \u00e9v\u00e9nement culturel qui se d\u00e9roule, h\u00e9 ben tout \u00e7a \u00e7a n\u00e9cessite beaucoup de coordination de promotion oui oui 7 par jour par exemple par ann\u00e9e oui pardon et donc c'est vrai que \u00e7a fait ce pour une commune quand m\u00eame qui est qui ne d\u00e9passent pas les 1400 habitants c'est tout de m\u00eame assez, assez dense mais \u00e7a explique aussi par le le le le tourisme et les les Jean-Claude viennent nous voir et la position centrale de \u00e7a du Clos du Doubs par rapport au Jura Ursina depuis 2001 on a o\u00f9 existe depuis 2001, c'est juste oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:50) [77%] :\r\n\u00e7a finit en France bien que \u00e7a vient de ursal oui c'\u00e9tait qui se \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:54) [85%] :\r\nSaint-Ursanne ah c'\u00e9tait quoi, c'est un c'est un Moine irlandais voulez on a \u00e7a moi dire ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, et dont on va bient\u00f4t f\u00eater le 1000 400\u00e8me anniversaire du d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:05) [86%] :\r\nEt comment il va, moi je demande ben \u00e9coutez, la derni\u00e8re fois qu'on a ouvert la bo\u00eete, il \u00e9tait au cours non mais \u00e7a monte un peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:13) [78%] :\r\nOui, c'est vrai que la bo\u00eete, elle est l\u00e0 pour de vrai, ah oui, absolument pas, oui, c'est le d\u00e9g\u00e2t des eaux, un \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:18) [85%] :\r\nAlors, \u00e7a va \u00eatre une belle f\u00eate n'aborde fatigante, \u00e7a c'est encore une f\u00eate organis\u00e9e par une signature je viens allo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:23) [88%] :\r\nSans on va voir, on va participer et bien entendu \u00e0 tout \u00e7a, mais c'est avec la paroisse enfin voil\u00e0 \u00e7a, mais enfin c'est un incident de Milan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:30) [84%] :\r\n2020 vacant, oui c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:31) [82%] :\r\nMais pourquoi il est Saint Jean prochaine fois conviendrez il est ben oui, mais quand il a fait quoi pour \u00eatre sain, pourquoi il est Saint, il a fait quelques miracles en parler par l\u00e0 oui ouais voil\u00e0, d'accord oui parce qu'il est vrai, d'accord, martyr hein, par exemple, Rihanna et je vais, je vais garder je vais comme d\u00e9fi ouais, ouais, on a alors voil\u00e0 c'\u00e9tait une question, pas vraiment des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:51) [84%] :\r\nQuand vous allez lancer j'aimerais juste dire que parmi les \u00e9v\u00e9nements mise sur pied par Ursina il y a le march\u00e9 non c'est pas aussi Niamey, \u00e7a fait partie dure signa il y a le march\u00e9 de No\u00ebl, hein, c'est bien juste texane March\u00e9 de No\u00ebl du Clos du dos qui a lieu donc ce week- end, samedi 1er dimanche descendre ici \u00e0 Saint-Ursanne bon d\u00e9fi donc vous avez un d\u00e9fi par jour, a lanc\u00e9 au d\u00e9codeur et bien, a lanc\u00e9 le 1er et alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:13) [85%] :\r\nAlors \u00e7a peut on va parler du Patrimoine de Saint-Ursanne vous savez que vous \u00eates dans une vieille ville c'est Marieve Aaliyah Schwentzel voil\u00e0, oui, oui, oui, c'est vrai, alors dites -moi qu'est -ce que la Berd battent \u00e0 Saint-Ursanne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:26) [81%] :\r\nBien va -t-il, c'\u00e9tait un lieu ou un produit, c'est un lieu, c'est un lieu non, enfin les yeux des faits non mais \u00e7a c'est un produit c'est un produit, \u00e7a se mange un produit, c'est simplement, je ne sais pas encore jalousie boire, et sinon quoi \u00e7a se boit ou \u00e7a c'est non, non, non, non, \u00e7a se travaille, c'est un outil pour travailler, non la b\u00eate non mais \u00e7a se mange, il avait d\u00e9j\u00e0 il y en orange, mais certainement j'esp\u00e8re pas toujours cela il selon son du barbecue, non, non, mais on Sandrine voir c'est et \u00e7a \u00e7a sur un monument, c'est sur un monument \u00e0 j'ai eu un champion de Berre batte de base- ball qu'pas que c'est fait, soir est -ce que c'est un peu un personnage sur un monument ah je vous aide un peu plus je sais non non non, c'est donc dans un bonus dans un bain dans la radio dans le, dans une \u00e9glise dans l'\u00e9glise, c'est pas l'inverse, le num\u00e9ro 1 \u00e0 l'int\u00e9rieur, non dans le le tombeau de Saint-Ursanne c'est non urnes dans le dans le mat\u00e9riel pour lequel avec lequel on fait les les monuments, non, non, c'est pour r\u00e9cup\u00e9rer l'aum\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:30) [94%] :\r\nOui, c'est exactement une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:34) [80%] :\r\nC'est une cloche voil\u00e0, ils sont 40, l\u00e0 oui \u00e7a c'est normal, mais saviez qu'ils avaient pas la v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0 alors qu'est -ce que c'est la barbe alors la baisse en Abbas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:45) [84%] :\r\nG\u00e9rard Bapt la Bergman, c'est en fait une horloge que nous avons dans les combles de la Porte Saint-Pierre ah oui d'accord, alors ces visites \u00e0 l'venir, c'est la premi\u00e8re porte pour ceux qui connaissent en venant des Rangiers \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 l\u00e0 le 19 novembre 1713 \u00e0 quelle heure, donc il y a 300 on se rappelle plus c'est et qui est un mouvement monumentale \u00e7a fonctionne toujours visites erreur voil\u00e0 et toutes les humeurs, \u00e7a sonne encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:09) [77%] :\r\nLa maigreur ouais ouais, c'est dans ce que je je dors, le jeune qui l\u00e0 remonte, il faut remonter le visiteur peut remonter, alors je vais vous dire il une peine l\u00e0 oui, il y a une petite fente l'\u00e9lectronique est pass\u00e9e par l\u00e0, vraiment, on a mis au go\u00fbt du jour mais mais donc virginal peut-\u00eatre manipul\u00e9 pendant les visites et c'est c'est assez sympa, il y a un ballon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:29) [85%] :\r\nElles gardent leurs divergences d'\u00e9t\u00e9 o\u00f9 elle elle va rester bloqu\u00e9e, je crois que, bient\u00f4t, \u00e7a va bloquer tout le monde leur solaire qu'on sait pas lequel quelle horreur va rester vous rapporte votre 2\u00e8me point on inefficace. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:45) [85%] :\r\nD\u00e9sinformation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:48) [91%] :\r\nEt je d\u00e9codeurs vont reprendre \u00e9videmment juste apr\u00e8s \u00e0 Saint-Ursanne, dans ce restaurant de la Maison du tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:55) [86%] :\r\nTout \u00e0 l'heure l'heure avec Migros et la pomme de terre, Amandine vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi pile rtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:07) [95%] :\r\n6 personnes ont perdu la vie, la nuit derni\u00e8re dans l'incendie d'un immeuble au centre- ville de Soleure, le feu s'est d\u00e9clar\u00e9 dans les \u00e9tages inf\u00e9rieurs du b\u00e2timent, les pompiers ont rapidement pu le ma\u00eetriser \u00e9vacuer une vingtaine de personnes qui se trouvaient \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais il \u00e9tait donc trop tard pour 6 d'entre elles, dont des enfants, Alain Arnaud, il semble que ces victimes aient succomb\u00e9 \u00e0 l'important d\u00e9gagement de fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:28) [92%] :\r\nOui, c'est ce qu'indique le commandant des pompiers soleurois au quotidien 35 Minuten, le maire de la ville, Kurt Fluri, confirme, lui qui \u00e9tait sur les lieux du drame \u00e0 5 heures du matin, il \u00e9voque aussi un immeuble habit\u00e9 principalement par des requ\u00e9rants d'asile, la police cantonale enqu\u00eate ne se prononce pas sur les causes de l'incendie, ni sur le nombre d'enfants parmi les 6 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es plusieurs des habitants \u00e9vacu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, on ignore s'ils sont gravement atteints, les pompiers, qui \u00e9tait une septantaine parle de cris de panique des t\u00e9moins affirment avoir vu des habitants saut\u00e9 par les fen\u00eatres des \u00e9tages sup\u00e9rieurs, alors que la cage d'escalier \u00e9tait impraticable l'immeuble adjacent, a lui aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 mais les habitants ont pu rapidement regagner leurs foyers, il s'agit l\u00e0 de l'incendie le plus meurtrier en Suisse depuis celui de 2004 dans un garage souterrain \u00e0 Gretzenbach c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le canton de Soleure 7 pompiers, il y avait trouv\u00e9 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:23) [87%] :\r\nAlain Arnaud, merci, on m'a appel\u00e9 chouchou toute la journ\u00e9e, on m'a dit un joli petit cul o\u00f9 il faut de femmes pour faire le travail d'un homme, ces propos vous choque, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 tenus par des cadres, m\u00e9decins au CHUV envers des \u00e9tudiantes en m\u00e9decine et des femmes m\u00e9decins en formation, un collectif d'\u00e9tudiants nomm\u00e9 clash a r\u00e9alis\u00e9 une enqu\u00eate sur le harc\u00e8lement sexuel et le sexisme aupr\u00e8s de ces stagiaires sur 800 questionnaires envoy\u00e9s 180 sa r\u00e9ponse et 65 t\u00e9moignages et avec ses conclusions ce collectif a saisi la direction du sucre pour quelle Elvis Pierre-Fran\u00e7ois l\u00e8vera, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:58) [85%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 sid\u00e9r\u00e9, quoi, je, je, je pensais pas que cette cat\u00e9gorie de personnel des stagiaires en m\u00e9decine, donc des futurs coll\u00e8gues puissent \u00eatre aussi maltrait\u00e9 dans les services. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:13) [97%] :\r\nC'est quelque chose de nouveau ou c'est simplement qu'on est dans une. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:18) [94%] :\r\nTendance \u00e0 la transparence et on y a peut-\u00eatre un peu plus de courage pour faire ressortir les choses, c'est quelque chose qui existe depuis toujours, qui \u00e9taient cach\u00e9es avant. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:25) [85%] :\r\nProbablement Yann pas \u00e9taient cach\u00e9es, j'avais l'impression qu'au fond quant m\u00eame clinique il y avait quand m\u00eame un certain respect, parce qu'on estimait qu'on \u00e9tait des futurs coll\u00e8gues mais probablement \u00e7a existait et qui s'\u00e9tait cach\u00e9 et qu'il a fallu quand m\u00eame le courage d'un petit collectif de femmes qui disent : maintenant \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:47) [93%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois les bras r\u00e9pondait \u00e0 Val\u00e9ry ORT, le chiffre s'engager, lance une campagne pour lutter contre le sexisme et le harc\u00e8lement sexuel des affiches relatant certains propos seront placard\u00e9es dans les services, une antenne t\u00e9l\u00e9phonique sera mise \u00e0 disposition et toute une s\u00e9rie de sanctions sont pr\u00e9vues en cas d'abus, allant de l'avertissement au licenciement, le jeu, les zones \u00e0 b\u00e2tir ne tient pas compte des besoins de la population et de l'\u00e9conomie, \u00e7a c'est l'argument principal avanc\u00e9 ce matin \u00e0 Berne par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lancer sa campagne contre l'initiative contre le mitage du territoire ce texte des Jeunes Verts soumis \u00e0 votation le 10 f\u00e9vrier prochain demande notamment que tout nouveau d\u00e9zonage en Suisse doivent \u00eatre compens\u00e9s int\u00e9gralement pour Doris Leuthard les mesures actuellement mis en oeuvre en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire suffise \u00e0 freiner le b\u00e9tonnage. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:32:35) [88%] :\r\nOn a des chiffres qui montrent d\u00e9j\u00e0 que les m\u00e8tres carr\u00e9s par personne se sent diminu\u00e9 alors c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un effet positif contre le mitage on voit aussi la queue avec les r\u00e8gles plus strictes dans la nouvelle loi, les cantons ont chang\u00e9 l'habitude vous dites -moi de m2 par personne, mais comme on est plus nombreux la Suisse continue \u00e0 se b\u00e9tonner, l\u00e0 il faut rien changer, non je pense exactement parce qu'on a maintenant 15 ans, de planification, mais pour les cantons qui respecte, qu'on a un d\u00e9veloppement \u00e9conomique en le d\u00e9veloppement de la population, \u00e7a c'est quand m\u00eame un peu de flexibilit\u00e9 mais restreint, restreint parce qu'on a aussi l'intensification \u00e0 l'interne n'utilise mieux l'Essonne de \u00e0 qui sont l\u00e0, les mesures trouver par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fonctionne et vont encadrer le mitage. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:28) [91%] :\r\nDoris Leuthard avec St\u00e9phane Deleury, \u00e0 son tour, le conseil d'administration de Mitsubishi avec Carlos Gone, le grand patron de l'alliance automobile entre Renault, Nissan et Mitsubishi, justement, mais \u00e7a n'avait fait de m\u00eame, peu apr\u00e8s l'arrestation et l'inculpation de Carlos Gone \u00e0 Tokyo pour avoir dissimul\u00e9 la moiti\u00e9 sont revenus au Fisc japonais, seul Renault pour l'heure, n'a pas choisi de destituer officiellement son PDG c'est un g\u00e9ant du cin\u00e9ma qui dispara\u00eet aujourd'hui Bernardo Bertolucci est mort \u00e0 Rome, des suites d'un cancer, il avait 77 ans, lui qui avait remport\u00e9 notamment l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur en 88 pour Le dernier empereur 16 ans plus t\u00f4t, il avait fait scandale avec le dernier tango \u00e0 Paris, un r\u00e9alisateur que Rafa\u00ebl Wolf avait rencontr\u00e9 en 2013. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:10) [86%] :\r\nMoi, je tombe amoureuse de tous mes acteurs je tombe amoureux, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:16) [77%] :\r\nS'il y a pas cet amour, il y aura pas l'amour de la cam\u00e9ra personne m'a quand m\u00eame un fait la cour aux personnages et elle devient c'est le personnage, c'est la salle et il ne va quand m\u00eame avec cette c'est pour \u00e7a que. \r\nC'est toujours Barbara tout me fait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:39) [93%] :\r\nBernardo Bertolucci, qui avait aussi re\u00e7u une Palme d'or d'honneur en 2011 au festival de Cannes pour l'ensemble de son oeuvre, la m\u00e9t\u00e9o avec un ciel gris aujourd'hui et demain et quelques pluies, surtout la nuit prochaine, la limite de la neige s'abaissera vers 700 \u00e0 800 m\u00e8tres enfin des pr\u00e9cipitations demain en fin de journ\u00e9e et les temp\u00e9ratures en pleine les apr\u00e8s- midi, indiquant de 4 \u00e0 7 degr\u00e9s mercredi sera \u00e9galement tr\u00e8s nuageux avec quelques faibles pluies la limite de la neige remontera de 700 m\u00e8tres le matin \u00e0 1100 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi jeudi s'annonce en partie ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:12) [93%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le Gruy\u00e8re AOP et GastroVaud vos partenaires d\u00e9peinte ouverte du 6 au 8 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:35:19) [79%] :\r\nLes d\u00e9codeurs avec, il faut alors carte de voeux Photos : il faut alors Point CA. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:31) [83%] :\r\nLa Maison du tourisme \u00e0 Saint-Ursanne compte un restaurant qui donne sur le Doubs Light Desarbres non c'est juste magnifique, et l\u00e0 c'est l\u00e9g\u00e8rement givr\u00e9 et si vous voulez, avait \u00e0 cette saison n'est -ce pas et c'est voil\u00e0 c'est une carte postale et je pense qu'en toute saison, \u00e7a doit l'\u00eatre, les d\u00e9codeurs sont dedans alors parce alors dehors l\u00e0 et une terrasse dingue, mais alors les niveaux glagla oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:54) [83%] :\r\nOui c'est vrai ils sont pas mal non plus, les d\u00e9codeurs vont Bruno quoi bonjour Betz Didier gendre Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:04) [86%] :\r\nLeur invit\u00e9 le pr\u00e9sident de l'association culturelle Ursina Nicolas pour pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:12) [77%] :\r\nNicolas voici ce qui passe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:15) [81%] :\r\nVincent qui, notamment, joue dans la web- s\u00e9rie de Couleur3 ce mini web- s\u00e9rie, on peut dire que c'est \u00e7a bouge, les histoires ce sens \u00e9pisodes voil\u00e0 exactement ce qui s'appelle Play lustres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:25) [80%] :\r\nSi c'est pr\u00e9cis\u00e9 pr\u00e9server voil\u00e0 super, j'ai ador\u00e9, alors vous avez avez voil\u00e0 j'ai vu, vous avez Roger Miao oui vous n'est -ce pas et le guitariste pas \u00e0 Rabat en veut pas dire la fin, il ne faut pas Aragon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:35) [79%] :\r\nC'est toujours visible sur le web. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:37) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a exactement plectre pla\u00eet web s\u00e9rie de Couleur3 3 et joue dedans et puis il faut savoir aussi que vous voil\u00e0 Pascal Vincent a fait partie de cette troupe aujourd'hui culte, les Robins des Bois, \u00e7a vous dit quelque chose que vous avez, oui, mais il y avait, oui c'est vrai il y a un livre Wei, un bouquin de Robin des Bois la bien de sortie, c'est-\u00e0-dire dans la Pl\u00e9iade, maisP.L. \u00e0 Y a D vous voyez, c'est cette pl\u00e9iade l\u00e0 pour jouer avec le Montpellier en anglais aussi, c'est l'int\u00e9grale en fait des textes, enfin presque, presque, voil\u00e0 de tous les textes qu'ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aux \u00e9ditions du cherche Midi voil\u00e0 exactement et puis on trouve \u00e7a Dagbladet. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:12) [94%] :\r\nFranchement de No\u00ebl mais indispensable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:16) [84%] :\r\nLa change la f\u00eate pas No\u00ebl les proprement dit, c'est pas un cadeau qu'ils ont envie d'et pour les autres, vous allez vous l'offrir, moi je me suis d\u00e9j\u00e0 offert d\u00e9j\u00e0 avant No\u00ebl, vous avez raison, j'adorais d\u00e9j\u00e0 bon tr\u00e8s bien, je vous laisse maintenant ador\u00e9 le moment que vous avez pass\u00e9 avec Nicolas pose d'or j'adore vos propos et vice- versa, vague messieurs, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:40) [85%] :\r\nVous aimez le moyen- \u00e2ge, les tenues m\u00e9di\u00e9vales les sangliers \u00e0 la broche boire du l\u00e0 dans des cornes de vache, Nicolas Paupe, bonjour, bonjour, vous \u00eates toujours rappeler pop je pense ce n'est pas un pseudonyme, c'est c'est de c'est mon vrai nom c'est votre donc aujourd'hui vous appelez Paupe vous \u00eates ici pour Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:03) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est c'est c'est non mais c'est c'est bon alors, celle -l\u00e0 on l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:09) [87%] :\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident a oui je voulais savoir comment est -ce qu'on devient pr\u00e9sident dure signale quand on est fan de moyen\u00e2geux, est ce qu'on coupe des t\u00eates et ce qu'on aucun comment, comment \u00e7a se passe, processus de s\u00e9lection extr\u00eamement lent, long non, je peux pas vous le donner ici, c'est de la naissance, vous \u00e9tiez programm\u00e9e pour r\u00e9gner pour comme Boudard peut dire \u00e7a, oui, oui, non mais \u00e7a, on garde et mais c'est c'est une place qui est dur \u00e0 garder parce que je pense que quelques personnes veulent vous couper la t\u00eate \u00e9galement, pour le moment, pas trop de pr\u00e9tendants, pas trop de pr\u00e9tendants, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 c'est tr\u00e8s bien, je vous craint, je vous prends vous vous savez qu'on raconte, pas mal de choses sur vous, Nicolas Paupe, je vous propose de voir \u00e7a avec vous pour que vous nous disiez, enfin ce qui est vrai et ce qui n'est pas vrai, donc on dit que c'est vous Nicolas Paupe qui avait invent\u00e9 le pop Corn est -ce que c'est vrai, c'est pas vrai, c'est pas vrai, non avec comme vous \u00eates un, vous vous rendez \u00e0 C\u00e9sar ce qui appartient, je ne sais pas qui, on dit que, enfant, vous avez cr\u00e9\u00e9 un groupe dans lequel vous avez chant\u00e9 une chorale les Poppies. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:20) [89%] :\r\nParce que c'est vrai, j'aurais aim\u00e9, c'\u00e9tait vrai, vous vous souvenez de quelques paroles de oui oui, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien mais non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:26) [79%] :\r\n\u00e7a un pas, mais c'est pas vous, \u00e0 la course et c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus pr\u00e9cis, on dit que, alors vous avez une grande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:33) [95%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:35) [86%] :\r\nL\u00e9gendaire et quand vous faites le mot nouveau qu'on on dit que c'est vous, le v\u00e9ritable King of Pop, il para\u00eet que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 nous faire des bourses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:46) [83%] :\r\nSinon c'est fini durant la c'est fini depuis que je fais depuis que je d\u00e9passe le quintal Maumoon vol. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:51) [83%] :\r\n\u00e7a arriver \u00e0 vous donc jeudi le quintal ah oui oui oui, Laurence, qui dit que vous \u00eates Minusca je alors c'est un m\u00e9nage en m\u00eame temps j'aime bien les gens est pas ce que Laurence \u00e9crit les textes avant de venir, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:09) [78%] :\r\nMais non, le minuscule avant une ah il est pas non plus gros groupuscule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:13) [77%] :\r\nEt \u00e7a, alors qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 pas comment allez- vous allez laisser tranquille et enfin on parle pas du physique, on a, il est enrob\u00e9, il est pas ah non, non, il est arr\u00eat\u00e9 et c'est tout alors Jacques hein. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:23) [87%] :\r\nIl a peut-\u00eatre, il a peut-\u00eatre froid, il a peut-\u00eatre simplement beaucoup de pulls les uns sur les autres, va savoir, on dit que c'est \u00e0 la suite d'une relation amoureuse avec avec vous que d'une certaine Marylin Monroe \u00e0 chanter, pop, pop Pidoux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:39) [79%] :\r\nBonjour, votre humilit\u00e9 va nous dire : on sait pas, j'aurais aim\u00e9 vous aurait aim\u00e9, hein, j'aurais aim\u00e9, c'est pas pour vous un coma zut, hein, il est d'une les vrai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:47) [85%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s 23 dans ses bottes et tr\u00e8s humble, on dit qu'\u00e0 la base parce que bien s\u00fbr, vous aimez le moyen- \u00e2ge dont vous avez travers\u00e9 les \u00e9poques et toutes les \u00e9poques, on dit qu'\u00e0 la base c'\u00e9tait pour vous que Beethoven a \u00e9crit au pop, pop, pop, oh oui, et comme \u00e7a vous pla\u00eet pas trop et vous avez le bras long, il a r\u00e9\u00e9crit pour que \u00e7a devienne pommes, \u00e7a c'est vrai, \u00e7a, c'est vrai, c'est vrai, h\u00e9 bien, merci pour votre franchise, votre pr\u00e9sence, toute cette semaine, ne sera pas minuscule, \u00e7a c'est mon petit doigt qui dire bienvenue chez nous, Bienvenue chez les Dicos d'or Monsieur Bonnet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:26) [88%] :\r\nVoyons Nicolas Paupe ce qui est un c\u00e9phalopode devait \u00eatre une petite id\u00e9e c\u00e9phalopode Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:34) [84%] :\r\nOui, en fait, plus connu sous le nom de fait Fallope CFA chef Aeroports le c\u00e9phalopode est un individu qui a un gros d\u00e9faut de prononciation et qui se plaint sans arr\u00eat de son sort en r\u00e9p\u00e9tant \u00e0 qui veut bien l'entendre fait falot fait folle hausse le mari. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:52) [82%] :\r\nD'accord, mignon, \u00e7a va bien Bruno Copen s'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:56) [87%] :\r\nLe c\u00e9phalopode est l'anc\u00eatre de l'iPod commercialis\u00e9 par la marque pomme cr\u00e9\u00e9 par Adam et Eve, apr\u00e8s une rencontre avec un serpent qui leur enseigner les principes de la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste, l'appareil, enfin c'\u00e9tait un simple bout de bois souple mais en le tapant contre son cr\u00e2ne un cr\u00e2ne looser falot comme dans enc\u00e9phalogramme dans Fall of aux enfants de la patrie, h\u00e9 bien \u00e7a fait du bruit dans la t\u00eate et c'est c'est les pr\u00e9mices de la musique techno en fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:22) [72%] :\r\nOn ne se seront. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:25) [76%] :\r\nAlors c'est qu'on se retenir en fait non non silenced pour rien comme \u00e7a Philippe s\u00e9rieusement spontan\u00e9ment \u00e0 RHONE-Poulenc et puis c'est peut-\u00eatre musique techno, les nouveaux ma\u00eetres de l'iPod a donc c'est juste un accord, c'est juste parce que la musique techno, mais 10. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:40) [80%] :\r\nIl y a un truc \u00e0 voir avec \u00e7a un an d'accord sur \u00e7a de l'iPod iPod ou \u00e0 \u00eatre OK Trama \u00e7a marche ce c\u00e9phalopode 3\u00e8me d\u00e9finition Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:47) [84%] :\r\nC\u00e9phalopode du grec c'est falot, la c\u00e9phal\u00e9e, la migraine et de peau, os, le pied, le c\u00e9phalopode souvent la migraine, mais c'est le pied quand m\u00eame car, pour se tenir la t\u00eate, il a plein de bras. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:59) [85%] :\r\nUn peu les tentacules de c\u00e9phalopode sont les poulpes indique que la mar\u00e9e autre coiffure rasta. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:09) [82%] :\r\nOuais, et l'autre quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:11) [73%] :\r\nLa voiture qui continue est -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:16) [86%] :\r\nDerni\u00e8re touche Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:17) [90%] :\r\nUn c\u00e9phalopode est un animal marin comestible qu'il faut encore emball\u00e9s apr\u00e8s l'avoir p\u00e9ch\u00e9, si on veut le vendre \u00e0 l'inverse du cellophane au pot de plus en plus qui nous rendent gr\u00e2ce \u00e0 la pollution des mers qui nous fait gagner, pour le coup pas mal d'argent et de temps, puisque ce dernier est le seul \u00e0 Fana podium et d\u00e9j\u00e0 emball\u00e9s ou entour\u00e9es d'un plastique polluants au moment de sa capture de sa p\u00eache, il y a plus qu'\u00e0 le vendre, emball\u00e9 c'est pes\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:45) [84%] :\r\nVive la police Thierry rivaux et alors voil\u00e0 exactement parfait, \u00e7a fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:52) [95%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:53) [83%] :\r\nNicolas pour, enfin, je dis bien emball\u00e9 par Pascal c\u00e9phalopode alors je r\u00e9p\u00e8te quand m\u00eame un petit peu, \u00e7a vous donne encore un tout petit peu de moments de r\u00e9flexion pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard le c\u00e9phalopode, enfin c'est le c\u00e9phalopode parce que c'est quelqu'un qui a un d\u00e9faut de promo, Fillon et pudique ce falotH. Alfaro a fait ce beau Bruno Copen ce nous dit que le c\u00e9phalopode celle -l\u00e0, l'anc\u00eatre du iPod ou iPod comme on dit plut\u00f4t en Belgique, on a tendance \u00e0 dire iPod chez nous, oui, c'est vrai, je vous rappelle que la c'est juste pas tout \u00e7a regrett\u00e9 dans une chanson par le d\u00e9p\u00f4t aussi \u00e7a oui oui Didier Gendreau nous dit que le c\u00e9phalopode, c'est une grande famille dans laquelle on trouve les poulpes et toute la compagnie, c'est cela, oui, et Pascal Vincent nous parle d'un animal marin le c\u00e9phalopode est un animal marin comestible, mais qu'il faut encore emball\u00e9s ou sur la p\u00eache, c'est un peu ce voil\u00e0 oui c'est \u00e7a, alors qu'il y en a qui aille dire d\u00e9j\u00e0 tout tout en plastifi\u00e9, alors que l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:46) [83%] :\r\nAlors moi je vais bien tout mais mais je crois que c'est Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:48) [86%] :\r\nDidier Gendron. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:57) [97%] :\r\nRuth. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:58) [81%] :\r\nC\u00e9phalopode oui c'est c'est un accentP.H.A.L.O.P.O.D. un c\u00e9phalopode est un animal portant des tentacules munis de vent Toulouse le poulpe, le calmar, la s\u00e8che sond\u00e9s c\u00e9phalopode \u00e7a colle si celui ou celle qui est collant au bureau est un c\u00e9phalopode aussi dans l'enjeu, \u00e7a, \u00e7a fait pas des gens qui ne savaient prendre tentacules et collants oui \u00e7a d\u00e9pend \u00e7a probablement, c'est que Buisson joli hein tu vous avez sur internet, vous allez tous les voir, vous voulez vous aimez les manger ah moi j'aime bien les fruits de mer ou alors notre bien ces pauvres ont fruit, \u00e7a c'est un un degr\u00e9 un c\u00e9phalopode juste que vous le sachiez, c'est vrai, la c\u00e9phal\u00e9e qui vous allez la t\u00eate oui et puis le pied le pouls, c'est le pied, le oui c'est vrai, pas grand fait- il a des pieds \u00e0 partir de la t\u00eate, non, non, non, c'est \u00e7a hein, ouais, c'est ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:54) [81%] :\r\nOn voit un air renseignements quand m\u00eame, c'est bien, c'est beaucoup plus pratique pour v\u00e9rifier si on a des mycoses, si on en Alsace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:01) [83%] :\r\nMais vous avez une grande souplesse on sert \u00e7a fait un bon le le pousser le pied oui il ne faut c\u00e9phalopode sur la t\u00eate c'est falot se bah non mais ce falot, oui j'ai compris Philippe bah c'est c'est quand m\u00eame, non, c'est le propre de l'eau encore non mais aussi la t\u00eate et les pieds, il a la t\u00eate et des pieds, mais il a, il a, en gros c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, il n'y a pas de Cormier voil\u00e0 c'est \u00e7a, vous avez compris cette fois et que vous a r\u00e9veill\u00e9 par et nous applaudissons votre 3\u00e8me point Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:04) [72%] :\r\nJe pas donc il n'y ait lieu avant l'objet ce qu'on l'enseigne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:16) [98%] :\r\nLes d\u00e9codeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:22) [73%] :\r\nMarch\u00e9 Nicolas Paupe quelle est la particularit\u00e9 du march\u00e9 d'un cote de voir la Cour de Sahwa oui et non, je veux dire moi japonais, c'est pas vrai, parce que c'est \u00e0 Lom\u00e9, c'est au Togo. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:33) [83%] :\r\nOui Bruno Coppens allez -y le march\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 c'est rois voil\u00e0 bien \u00e0 Lom\u00e9 au Togo et le seul march\u00e9 o\u00f9 des Cuillandre faut courir en zigzaguant pour \u00e9chapper aux marchands qui de court apr\u00e8s l'expression faire ses courses, prend ici tout son sens, il faut courir entre les marchands proposant gri-gri collier f\u00e9tiche du expression du Togo quand le touriste zigzag ce slalom et. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:56) [83%] :\r\nNon, il y a, il y a cass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:03) [91%] :\r\nNon mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:04) [83%] :\r\nIl y a 2 secteurs dans le march\u00e9, tout ce qui est m\u00e9dicaments et soins par les plantes s'appeler l'hom\u00e9opathie et autre que les marabouts qui d\u00e9voile vos secrets, c'est l'omerta, voil\u00e0 le march\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 c'est rois vont ou des tissus envoy\u00e9 en Angleterre pour faire la fameuse robe Kabila, princesse de Galles la porcelaine du Child et partout de l'Afrique gr\u00e2ce \u00e0 un accord qui les libyens avec un homme d'affaires, mais que tout le monde et Dakar, du coup, c'est celui que tout le monde se rabat s'Maroc- S\u00e9n\u00e9gal Lewis c'est l'Afrique enti\u00e8re qui, dans ce march\u00e9, magnifique, voil\u00e0, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:40) [98%] :\r\nCe march\u00e9 au Togo d\u00e9crit maintenant par Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:44) [84%] :\r\nLe march\u00e9 d'c\u00f4t\u00e9 ses 20 \u00e7a va bien merci et tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre au Togo, car c'est le plus grand march\u00e9 vaudou du pays mais oui mais oui, on y trouve tout ce qu'il faut pour pratiquer la magie vaudou tout le n\u00e9cessaire pour les Harry Potter togolais, par exemple, des t\u00eates de chien dites pied d'\u00e9l\u00e9phant Dekobra s\u00e9cher des p\u00e2tes de z\u00e9bus d\u00e8s que de gnous mariner des boyaux de poisson- chat puisse de mouches, c'est du t\u00e9ton de mygales ah tiens, le tout investissent et l'on peut dire, de pouvoir divin qui permet de gu\u00e9rir de prot\u00e9ger, de faire revenir l'\u00eatre aim\u00e9, de redresser les sexes tordu et bien s\u00fbr d'ensorcel\u00e9s de jeter de terrible sort et on dit trouve aussi et \u00e7a c'est le comble de la magie des pommes de terre et des poireaux pour cuisiner pour cuisiner le plus fameux des papes, le pape est vaudou. \r\nMais ce pape est vaudou mais c'est tellement bon aiment \u00e0 dire nos amis togolais avec leur accent typique, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:01) [97%] :\r\nPascal Vincent ce march\u00e9 c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:03) [87%] :\r\nEn Afrique, au Togo, et plus particuli\u00e8rement dans la ville de Lom\u00e9 le march\u00e9 d'accorder, \u00e7a va, et sans doute le march\u00e9 au monde o\u00f9 l'on trouve le plus d'objets \u00e0 l'effigie de Johnny Hallyday, pour qui un culte tout \u00e0 fait hors norme et vou\u00e9 \u00e0 de stents se succ\u00e8dent sans le moindre droit de succession, ce qui d\u00e9plairait fortement, para\u00eet -il, \u00e0 une certaine La\u00ebtitia H qui d\u00e9sire garder l'anonymat bien entendu toutes sortes de statuettes du rockeur et des des photos originales dessin\u00e9es \u00e0 la main, sont propos\u00e9s par les vendeurs, mais plus encore la corne de rhinoc\u00e9ros aphrodisiaques quasi introuvable aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu remplac\u00e9s par des rognons dont on gueule du regrett\u00e9 chanteur beaucoup plus puissante \u00e0 ce qui para\u00eet, et puis il y a aussi des des bananes Johnny \u00e0 se mettre sur la t\u00eate pour ressembler au au coeur il y a le tr\u00e8s odorant vin de palme l\u00e0- bas le vin de Palm Beach et qui selon la l\u00e9gende locale aurait \u00e9t\u00e9 le parfum pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de l'idole des jeunes de plus tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s tr\u00e8s vieux maintenant et pour grignoter \u00e0 toute heure les cacahu\u00e8tes, les fameuses \u00e0 cacahou\u00e8te mais alors pourquoi, pourquoi untel culte dans cet endroit -l\u00e0 du monde, alors pourquoi, h\u00e9 bien tout simplement parce que les habitants de Lom\u00e9 sont persuad\u00e9s que c'est pour eux et la bonne ambiance qu'ils savent mettre dans leur ville que Johnny a chant\u00e9 \u00e0 Lom\u00e9 le feu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:34) [77%] :\r\nNon pas, poursuit sa course. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:40) [74%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:44) [77%] :\r\nMagnifique et on va terminer, or vous \u00eates probablement lui aurait, une fois la de \u00e0 cause de sa voix avec Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:51) [86%] :\r\nOui, alors c'est un march\u00e9 musical on trouve sur place tous les instruments de musique africain, on en conna\u00eet certains, comme le djemb\u00e9 ou le dum-dum, la diff\u00e9rence \u00e9tant que le Jam djemb\u00e9 se classent dans la famille des Tam-Tam, alors que le dum-dum n'est pas un Tam-Tam car lui fait boum-boum dessus avec des baguettes, doit comprendre qu'en gentil blancs et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:12) [87%] :\r\nToi, hein. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:15) [89%] :\r\nPardon, je ne sais pas ce qui m'a pris, oui je suis issu d'un peuple de Collonges et ont un frein quand je pense \u00e0 mes anc\u00eatre que on j'ai mal au ventre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:28) [86%] :\r\nOui, je laisse un peu de temps pour pourquoi pour dig\u00e9rer bah non non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 la radio, c'est bon, \u00e9videmment, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:34) [85%] :\r\nOn conna\u00eet aussi un peu le balafon une sorte de xylophone dans le son est amplifi\u00e9 par des calebasses dispos\u00e9s sous les lames en bois, on conna\u00eet un peu moins le bambou longue originaire du S\u00e9n\u00e9gal, l'anc\u00eatre du t\u00e9l\u00e9phone portable qui servaient \u00e0 transmettre le messages de village en village il y a aussi l'la Sita rwandaise dont on a assez peu parl\u00e9 du temps du g\u00e9nocide rwandais, bien la preuve que les journalistes ne retiennent que le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif des \u00e9v\u00e9nements, bref le march\u00e9 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est quoi est assez fabuleux, car chaque marchand propose aux clients d'essayer l'instrument avant de l'acheter, ce qui provoque une grosse cacophonie imagine Quentin Cora r\u00e9pond \u00e0 ma grenat, qui je le rappelle, une sorte de mes Oued ou de chats quoi mais sans r\u00e9servoir que lui ngoni s'affrontent avec le Otan \u00e0 cette sorte de calembours ou proche de l'eau dans Dando, voire du Luna et m\u00eame pas si loin du RUC indien, voire de l'autre Suzonni japonais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:25) [79%] :\r\nQuand le boom des faits la Battle le Caliente ce que appel\u00e9 aussi marin hammam pour jouer dans les Mascareignes la Sega et le maloya, ben c'est la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:35) [69%] :\r\nOn peut imaginer, oui, 2 heures de l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:38) [70%] :\r\nUne somme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:44) [81%] :\r\nAlors Nicolas Pau je rappelle la question : quelle est la particularit\u00e9 du march\u00e9 d'c\u00f4t\u00e9 Sahwa au Lom\u00e9 \u00e0 Lom\u00e9 au Togo, un accord de savoir je pas sa besace les Japonais code. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:56) [73%] :\r\nVous trouverez sa vraie un jour Yougo et au Japon, nous avons une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:00) [87%] :\r\nSa voix mais non alors pour Bruno Copen, ce c'est un march\u00e9 qu'il faut traverser assez rapidement au courant parce que les marchands vous colle pour faire ses courses, il faut les fuir, il faut vraiment fera ses courses rapidement Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard nous dit que c'est un march\u00e9 extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:15) [84%] :\r\nC'est le march\u00e9 vaudou d'Afrique, c'est carr\u00e9ment Renaud Dugas attendre -ce que c'est un immense march\u00e9 vous avec notamment le c\u00e9l\u00e8bre Pap\u00e9 vaudou, le pape et vaudou vite c'est Pascal Vincent nous dit que c'est un march\u00e9 assez tournant o\u00f9 l'on trouve des objets, mais vraiment infiniment d'objets \u00e0 l'effigie de Johnny Hallyday d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ce que cette en l'honneur de la chanson \u00e0 Lom\u00e9, je veux Didier Gendron, enfin nous parle d'un march\u00e9 musical, c'est-\u00e0-dire que c'est un march\u00e9 aux instruments de musique africain, alors oui, on les trouve tous, on peut tous ces essayer nous qu'une esp\u00e8ce d'ambiance comme \u00e7a g\u00e9nial, un esprit cacophonie brouhaha musical ou pas assez, \u00eatre int\u00e9ressant, bon alors Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:57) [83%] :\r\nCrois que je vais dire Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard 7. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:08) [78%] :\r\nSi, d'un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:11) [84%] :\r\nDes Sahwa, \u00e7a s'\u00e9crit,A.K.O.D.O. 2S.W.A. mais \u00e7a se prononce I a caus\u00e9 va \u00e0 de \u00e7a va, c'est par l'\u00e9cho des savanes, alors que ce march\u00e9 \u00e0 Lom\u00e9 au Togo et est en effet le plus grand march\u00e9 vaudou du Togo, en l'occurrence, effectivement vous avez raison, il y en a s\u00fbrement ailleurs, on y trouve alors il l'a dit un des t\u00eates de chien d\u00e9put\u00e9s d\u00e9fendent et d\u00e9combres avait Vesti d'un pouvoir divin utilis\u00e9 \u00e0 des fins de gu\u00e9rison ou de protection pour l'instant, c'est assez positif, \u00e7a oui, oui, et cette affaire est -ce que vous allez sur Internet, vous voyez, \u00e7a, \u00e7a donne des choses comme \u00e7a, ah oui chez il y a toutes les t\u00eates de b\u00eates, voil\u00e0 qui sont les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres pour ramener \u00e0 la maison compliqu\u00e9 un petit peu compliqu\u00e9 \u00e7a d\u00e9pend effectivement pratique vol passe \u00e0 la douane et on trouve notamment, j'ai vu qu'on retrouvait, j'avais \u00e9t\u00e9 voir, je suis tomb\u00e9 sur du du gong on a quoi aquadrome gang du Congo, je ne sais quoi, j'ai vu que vous avez rat\u00e9 porter celle -l\u00e0, on conna\u00eet bourde, mais j'ai vu qu'il existait aussi du Gang, gang Lilly qui est recommand\u00e9e pour les mots de de ventre mais \u00e9galement qu'il y a d'autres vertus, notamment pour garder le d\u00e9sir masculin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:19) [75%] :\r\nOn trouve, vous voil\u00e0 enfin voil\u00e0, c'\u00e9tait un petit gong bleu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:26) [76%] :\r\nD\u00e9sir masculin \u00e0 \u00e0 pr\u00e9server les femmes du Mali parfume l'eau avec une racine Le Gong Lili oh voil\u00e0 un accord hein, un qui a d\u00e9nonc\u00e9 donne envie de faire des c\u00e2lins, de l'uniforme monsieur pas tiens voil\u00e0 compatible, j'en passe et des certainement meilleure je suis si on veut pr\u00e9senter un bon voil\u00e0 Lilith humains sous la maison, donc Gangand bah, bon, vous avez trouv\u00e9 le point vous avez attrap\u00e9 le point, c'est le 4\u00e8me, le 4\u00e8me point Nicolas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:54) [85%] :\r\nApr\u00e8s cette premi\u00e8re s\u00e9rie qui vous a convenu oui sympathique ah oui, oui, dans ce lieu donc, le restaurant de la Maison du tourisme de Saint-Ursanne en est \u00e0 l'entr\u00e9e en fait un village serait on a juste avant le pont, enfin voil\u00e0, de la ville, pardon, de la non moi oui, mais \u00e7a vous regarde pour moi vu ne c'est pas n\u00e9gatif, c'est parce que je, mais vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:13) [79%] :\r\nPassons, c'est un sujet sensible ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:15) [85%] :\r\nAlors des villes mais on dit oui mais \u00e0 part \u00e7a, c'est vrai que c'est compliqu\u00e9 parce que ville dans certains coins, c'est \u00e0 partir de 10000 habitants et ce n'est pas le cas ici, donc on va pour des raisons \u00e9galement et pas 10000 habitants \u00e0 sa personne vous pla\u00eet capital mais moi je me rappelle qu'on a \u00e9t\u00e9 faire l'\u00e9mission a aussi et puis aussi il c'\u00e9tait voil\u00e0 order effectivement \u00e7a varie d'un lieu \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:32) [74%] :\r\nLes photos en ruine avec une rue mais voudrait absolument oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:35) [85%] :\r\nParce que \u00e7a, enfin voil\u00e0, OK, tu as de la ville de Saint-Ursanne, \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville, donc nous nous retrouvons ici demain belle suite de journ\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous m\u00e9tiers \u00e9valuer l'accompagner. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:58:49) [84%] :\r\nLes avec, il faut alors carte de voeux Photos : il faut alors Point CH. \r\nL'heure avec Migros et la pomme de terre, Amandine vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi et demi, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Nadine Haltiner. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T11:47:25Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A456B1B-4198-40DF-A0BB-B4F5D9781491", "internalArchiveId": "4A456B1B-4198-40DF-A0BB-B4F5D9781491", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Genevoise d'Int\u00e9gration Sociale", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nL'Association Genevoise d'Int\u00e9gration Sociale (AGIS) est une association \u00e0 but non lucratif qui collabore depuis 1987 dans le domaine du handicap mental, physique et sensoriel. 2017 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e importante puisque l'AGIS a f\u00eat\u00e9 ses 30 ans d'activit\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve: 30 ans d'accueil, d'accompagnement, de partage, d'\u00e9motions, de douleur parfois, de crainte aussi ou de col\u00e8re, mais surtout de tendresse, de rires et de joies pour les b\u00e9n\u00e9voles, les personnes handicap\u00e9es et leurs familles. Cette long\u00e9vit\u00e9 sur le terrain atteste du besoin continuel qu'ont les familles de faire appel \u00e0 cette association pour s'\u00e9loigner quelques heures par semaine du monde du handicap. Malheureusement, l'AGIS est incapable aujourd'hui de r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble des demandes d'accompagnement formul\u00e9es par les familles et les personnes en situation de handicap. En effet, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre croissant de demandes ainsi que la complexit\u00e9 des cas a oblig\u00e9 les responsables de l'association \u00e0 redoubler d'efforts dans leur mission d'accompagnement mais malgr\u00e9 cela, d\u00e9but 2018, une cinquantaine de demandes \u00e9taient toujours en attente. Il est par cons\u00e9quent urgent pour elle de relancer le recrutement de nouveaux b\u00e9n\u00e9voles pour pouvoir r\u00e9pondre durablement \u00e0 l'ensemble des demandes.\r\nDemande :\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles d'accord de s'engager sur une p\u00e9riode de minimum un an et \u00e0 l'aise dans les relations humaines (engagement entre 1h \u00e0 4h par mois minimum et 1h \u00e0 4h par semaine maximum)\r\n\r\n* * L'Association Genevoise d'Int\u00e9gration Sociale (AGIS) est une association \u00e0 but non lucratif qui collabore depuis 1987 dans le domaine du handicap mental, physique et sensoriel. 2017 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e importante puisque l'AGIS a f\u00eat\u00e9 ses 30 ans d'activit\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve: 30 ans d'accueil, d'accompagnement, de partage, d'\u00e9motions, de douleur parfois, de crainte aussi ou de col\u00e8re, mais surtout de tendresse, de rires et de joies pour les b\u00e9n\u00e9voles, les personnes handicap\u00e9es et leurs familles. Cette long\u00e9vit\u00e9 sur le terrain atteste du besoin continuel qu'ont les familles de faire appel \u00e0 cette association pour s'\u00e9loigner quelques heures par semaine du monde du handicap. Malheureusement, l'AGIS est incapable aujourd'hui de r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble des demandes d'accompagnement formul\u00e9es par les familles et les personnes en situation de handicap. En effet, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre croissant de demandes ainsi que la complexit\u00e9 des cas a oblig\u00e9 les responsables de l'association \u00e0 redoubler d'efforts dans leur mission d'accompagnement mais malgr\u00e9 cela, d\u00e9but 2018, une cinquantaine de demandes \u00e9taient toujours en attente. Il est par cons\u00e9quent urgent pour elle de relancer le recrutement de nouveaux b\u00e9n\u00e9voles pour pouvoir r\u00e9pondre durablement \u00e0 l'ensemble des demandes.\r\nDemande :\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles d'accord de s'engager sur une p\u00e9riode de minimum un an et \u00e0 l'aise dans les relations humaines (engagement entre 1h \u00e0 4h par mois minimum et 1h \u00e0 4h par semaine maximum)", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987143", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 26.11.2018", "Chacun pour tous du 26.11.2018", "Association Genevoise d'Int\u00e9gration Sociale / CPT_2018-11-26T09:29:00_chacun-pour-tous", "Association Genevoise d'Int\u00e9gration Sociale / CPT_2018-11-26T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Association Genevoise d\u02b9Int\u00e9gration Sociale (AGIS) est une association \u00e0 but non lucratif qui collabore depuis 1987 dans le domaine du handicap mental, physique et sensoriel. 2017 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e importante puisque l\u02b9AGIS a f\u00eat\u00e9 ses 30 ans d\u02b9activit\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve: 30 ans d\u02b9accueil, d\u02b9accompagnement, de partage, d\u02b9\u00e9motions, de douleur parfois, de crainte aussi ou de col\u00e8re, mais surtout de tendresse, de rires et de joies pour les b\u00e9n\u00e9voles, les personnes handicap\u00e9es et leurs familles. Cette long\u00e9vit\u00e9 sur le terrain atteste du besoin continuel qu\u02b9ont les familles de faire appel \u00e0 cette association pour s\u02b9\u00e9loigner quelques heures par semaine du monde du handicap. Malheureusement, l\u02b9AGIS est incapable aujourd\u02b9hui de r\u00e9pondre \u00e0 l\u02b9ensemble des demandes d\u02b9accompagnement formul\u00e9es par les familles et les personnes en situation de handicap. En effet, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre croissant de demandes ainsi que la complexit\u00e9 des cas a oblig\u00e9 les responsables de l\u02b9association \u00e0 redoubler d\u02b9efforts dans leur mission d\u02b9accompagnement mais malgr\u00e9 cela, d\u00e9but 2018, une cinquantaine de demandes \u00e9taient toujours en attente. Il est par cons\u00e9quent urgent pour elle de relancer le recrutement de nouveaux b\u00e9n\u00e9voles pour pouvoir r\u00e9pondre durablement \u00e0 l\u02b9ensemble des demandes.\nDemande :\n- Des b\u00e9n\u00e9voles d\u02b9accord de s\u02b9engager sur une p\u00e9riode de minimum un an et \u00e0 l\u02b9aise dans les relations humaines (engagement entre 1h \u00e0 4h par mois minimum et 1h \u00e0 4h par semaine maximum)", "L\u02b9Association Genevoise d\u02b9Int\u00e9gration Sociale (AGIS) est une association \u00e0 but non lucratif qui collabore depuis 1987 dans le domaine du handicap mental, physique et sensoriel. 2017 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e importante puisque l\u02b9AGIS a f\u00eat\u00e9 ses 30 ans d\u02b9activit\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve: 30 ans d\u02b9accueil, d\u02b9accompagnement, de partage, d\u02b9\u00e9motions, de douleur parfois, de crainte aussi ou de col\u00e8re, mais surtout de tendresse, de rires et de joies pour les b\u00e9n\u00e9voles, les personnes handicap\u00e9es et leurs familles. Cette long\u00e9vit\u00e9 sur le terrain atteste du besoin continuel qu\u02b9ont les familles de faire appel \u00e0 cette association pour s\u02b9\u00e9loigner quelques heures par semaine du monde du handicap. Malheureusement, l\u02b9AGIS est incapable aujourd\u02b9hui de r\u00e9pondre \u00e0 l\u02b9ensemble des demandes d\u02b9accompagnement formul\u00e9es par les familles et les personnes en situation de handicap. En effet, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre croissant de demandes ainsi que la complexit\u00e9 des cas a oblig\u00e9 les responsables de l\u02b9association \u00e0 redoubler d\u02b9efforts dans leur mission d\u02b9accompagnement mais malgr\u00e9 cela, d\u00e9but 2018, une cinquantaine de demandes \u00e9taient toujours en attente. Il est par cons\u00e9quent urgent pour elle de relancer le recrutement de nouveaux b\u00e9n\u00e9voles pour pouvoir r\u00e9pondre durablement \u00e0 l\u02b9ensemble des demandes.\nDemande :\n- Des b\u00e9n\u00e9voles d\u02b9accord de s\u02b9engager sur une p\u00e9riode de minimum un an et \u00e0 l\u02b9aise dans les relations humaines (engagement entre 1h \u00e0 4h par mois minimum et 1h \u00e0 4h par semaine maximum)"], "variantIds": ["ece-9987144", "ece-9987143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-15T04:13:57Z", "speechToTexts": ["15.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir ce matin, je voudrais vous pr\u00e9senter l'Association Genevoise d'int\u00e9gration sociale qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 80 par des parents d'enfants handicap\u00e9s qui \u00e9taient \u00e9puis\u00e9 de g\u00e9rer seuls leur quotidien qui ont cherch\u00e9 des moyens pour leurs enfants de se faire des copains de cr\u00e9er un r\u00e9seau social autre que la famille de ces discussions, alors \u00e9merger l'id\u00e9e de cr\u00e9er une association qui aurait pour vocation de mettre en relation des b\u00e9n\u00e9voles avec des personnes handicap\u00e9es pour partager des moments de loisirs au sens large et cr\u00e9er une relation d'amiti\u00e9 l'Agis se met donc en relations de mani\u00e8re hebdomadaire ou mensuelle des personnes handicap\u00e9es, avec des b\u00e9n\u00e9voles qui viennent de diff\u00e9rents horizons, il faut peut-\u00eatre not\u00e9 qu'aujourd'hui, c'est 170 personnes qui sont en situation de handicap mental physiques ou sensorielles, qui b\u00e9n\u00e9ficient de relations individuelles ou d'activit\u00e9s de groupe mis en place par l'association malheureusement une cinquantaine de demandes sont toujours en attente, l'association n'arrive plus \u00e0 faire face \u00e0 ces demandes, ainsi qu'\u00e0 la complexit\u00e9 des cas donc, elle fait appel au b\u00e9n\u00e9volat et pour soutenir et former ces b\u00e9n\u00e9voles, l'association finance un programme de formation sp\u00e9cifique et un suivi, bien \u00e9videmment, nous recherchons donc des b\u00e9n\u00e9voles d'accord de s'engager sur une p\u00e9riode de minimum un an, un peu \u00e0 l'aise dans les relations humaines et qu'il serait convaincu que c'est important, le lien entre personnes handicap\u00e9es et b\u00e9n\u00e9vole, un engagement entre une heure \u00e0 4 heures par mois minimum, donc notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone c'est le 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, engagez vous n'h\u00e9sitez pas, renseignez -vous aussi est m\u00eame num\u00e9ro bien s\u00fbr 0 58 236 16 00 et sur notre page RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, bonne journ\u00e9e, bonne semaine \u00e0 tous et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T09:02:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-971B9D5C-62B3-4F9C-8105-A882F669E091", "internalArchiveId": "971B9D5C-62B3-4F9C-8105-A882F669E091", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "QuestiOn en parle: r\u00e9veiller un somnambule", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Aidez les journalistes de l'\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Xavier Bloch la question mise en images par Annie A Marca et Arthur Bigatel, Haute \u00e9cole d'art et de design HEAD - Gen\u00e8ve.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987176", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["QuestiOn en parle: r\u00e9veiller un somnambule / OEP_2018-11-26T08:51:45_question-en-parle-reveiller-un-somnambul", "On en parle du 26.11.2018"], "alternativeSummary": ["Aidez les journalistes de l\u2019\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Xavier Bloch la question mise en images par Annie A Marca et Arthur Bigatel, Haute \u00e9cole d'art et de design HEAD - Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9987176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-15T06:19:37Z", "speechToTexts": ["15.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt c'est l'heure \u00e0 pr\u00e9sent de lancer la question, on en parle de la semaine, on va se connecter par t\u00e9l\u00e9phone avec notre reporter Xavier Bloch, qui est d\u00e9j\u00e0 bien occup\u00e9, mais cela ne l'emp\u00eachera pas d'accomplir sa mission, du moins on l'esp\u00e8re que saviez, \u00eates -vous avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [89%] :\r\nOui, bonjour Yves-Alain je suis l\u00e0 et je suis pas tr\u00e8s loin d'une pharmacie d'une boulangerie dans dentiste et puis il y a les pompiers qui ne sont pas tr\u00e8s loin, donc en fonction du sujet de la semaine, ben je me dirigerai \u00e0 gauche \u00e0 droite : divorce reviendraient s\u00fbrement mais pas pour pour interroger les pompiers peut-\u00eatre m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [88%] :M. a peut-\u00eatre les 4 heures vous aurez peut-\u00eatre besoin des quatre, allez savoir, \u00e0 la question nous est pos\u00e9e cette semaine par Annie Marco Marcato pardon et Arthur Big a -t-elle \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve en vid\u00e9o en vid\u00e9o, cette question a comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e alors sa vie, vous venez de recevoir un lien pour ouvrir cette vid\u00e9o sur votre t\u00e9l\u00e9phone est -ce que est -ce que vous l'avez avec vous ce que vous \u00eates pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [87%] :\r\nOui, c'est magique, la technique l'image s'est fig\u00e9, enfin la vid\u00e9o, c'est peut-\u00eatre la premi\u00e8re image donc. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:57) [66%] :\r\nJ'attends le rien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [81%] :\r\nPetit bonhomme qui, pr\u00e8s d'un lit, mais il ne bouge pas, moi, je ne sais impatient de conna\u00eetre la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [88%] :\r\nParfait, ben je vous rappelle qu'il faudra bien la d\u00e9crire un cette vid\u00e9o pour nous tenir vont pas l'image avant bien s\u00fbr que nous puissions tous la retrouver sur notre site et notre page Facebook o\u00f9 nous pourrons d'ailleurs tous vous aider, si la question n'est pas trop compliqu\u00e9, sinon vous laissera bien s\u00fbr vous vous d\u00e9brouillez alors attention Xavier top vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [86%] :\r\nVoil\u00e0 le soleil se la nuit arrive l'image devient noire et blanche, la Lune a fait son apparition Indret derri\u00e8re les mots. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [89%] :\r\nCe que je vois sur l'\u00e9cran, le petit bonhomme dont je parlais tout \u00e0 l'heure : ah ben il se r\u00e9veille, vous avez \u00e9crit un petit bonnet sur la t\u00eate, il est en train de marcher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\nLes \u00e9toiles, il rencontre un autre personnage qui est un dr\u00f4le d'objet dans la main. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [99%] :\r\nQue va -t-il se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [73%] :\r\nMais que faire, il a \u00e7a sonne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [91%] :\r\nLa personne appuie sur un appareil est dangereux de r\u00e9veiller un somnambule Paul question un petit peu tard pour la poser ce matin mais c'est une excellente question, j'ai l'impression que je n'aurai pas besoin d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin pour trouver une r\u00e9ponse qu'ils aiment aussi \u00e0 la d\u00e9voile une partie de ma vie priv\u00e9e, il y a des petits lutins autour de moi qui je pourrais poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [84%] :\r\nAh d'accord h\u00e9 ben \u00e9coutez, si vous avez des enfants somnambule, par hasard, si c'est ce que vous voulez dire que sa vie, vous pouvez leur poser la question, mais essayer peut-\u00eatre de r\u00e9veil et puis vous verrez si c'est dangereux, comme \u00e7a, vous pouvez nous r\u00e9pondent directement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [87%] :\r\nMais moi je ne convoquerait ce soir -l\u00e0, un m\u00e9decin parce que j'ai l'impression qu'il faudra l'avis d'un m\u00e9decin ou d'un sp\u00e9cialiste du sommeil ou de vous tous qui nous \u00e9coutez ce matin qu'il y avait certainement des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 Abraham doit porter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nRTS Point CH Slash on en parle notre page Facebook pour voir le travail des jeunes vid\u00e9astes qui nous lance d\u00e9fis chaque semaine et pour aider Xavier pr\u00e9cis\u00e9ment bah, rendez- vous sur notre page Facebook et post\u00e9 un maximum de commentaires \u00e0 bient\u00f4t Xavier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [93%] :\r\nOui, je vous souhaite une bonne nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T08:13:04Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C96044B-B6BD-464B-AD1A-D5371899D4D7", "internalArchiveId": "4C96044B-B6BD-464B-AD1A-D5371899D4D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inventer demain: Privately", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Vingt start-ups suisses et fran\u00e7aises s'affrontent dans un concours d'innovation. Le laur\u00e9at est annonc\u00e9 le 21 d\u00e9cembre 2018. Aujourd'hui: Fran\u00e7ois Helg, directeur technique de Privately, pr\u00e9sente son application pour la s\u00e9curit\u00e9 des enfants sur internet.", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987178", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Inventer demain: Privately / OEP_2018-11-26T09:18:00_inventer-demain-privately", "On en parle du 26.11.2018"], "alternativeSummary": ["Vingt start-ups suisses et fran\u00e7aises s'affrontent dans un concours d'innovation. Le laur\u00e9at est annonc\u00e9 le 21 d\u00e9cembre 2018. Aujourd'hui: Fran\u00e7ois Helg, directeur technique de Privately, pr\u00e9sente son application pour la s\u00e9curit\u00e9 des enfants sur internet."], "variantIds": ["ece-9987178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-15T06:23:37Z", "speechToTexts": ["15.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAvec le 7\u00e8me candidats au concours Inventer demain concours RTS, France 3 et bilan, ils sont 10, inventeur de Suisse romande et 10 autres de France voisine et c'est au public de les d\u00e9partager aujourd'hui Fran\u00e7ois Helg bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur technique de Privately, une Start-Up de l'EPFL alors, PREV \u00e9thylique qu'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [86%] :\r\nAlors qu'est ce qu'on fait, on d\u00e9veloppe une plateforme \u00e9ducative pour les t\u00e9l\u00e9phones mobiles plus sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9 aux enfants qui acqui\u00e8rent leur 1er t\u00e9l\u00e9phone mobile et puis une autre mission, c'est de s'assurer qu'ils ont une utilisation qui est positive, responsable et bienveillant de leur t\u00e9l\u00e9phone concr\u00e8tement notre plateforme peut identifi\u00e9 certains risques ou des menaces li\u00e9es \u00e0 l'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone comme partage comme par exemple le partage d'un num\u00e9ro t\u00e9l\u00e9phonique sur Instagram donc policiers \u00e9valuer plus globalement l'usage que l'enfant f\u00eate son t\u00e9l\u00e9phone comme par exemple le temps pass\u00e9 sur sur le t\u00e9l\u00e9phone, les applications utilis\u00e9es, le ton des messages qu'il \u00e9change avec ses amis sur Instagram sur les commentaires sur les commentaires en pr\u00e9sence et l'objectif, c'est de bien sur minimis\u00e9 les risques : l'enfant en compte dans l'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone et de maximiser les bienfaits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [95%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 de d'applications \u00e9ducatives, quelle est la diff\u00e9rence avec les filtres parentaux qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc notre principalement bas\u00e9 sur l'enfant, donc on a une approche qui essayent plus de les responsabiliser plut\u00f4t que de lui interdire de faire les choses et on est convaincu que c'est \u00e9galement au nom des erreurs qu'on on apprend apprend le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [93%] :\r\n\u00e7a fonctionne d\u00e9j\u00e0 cette application, elle est d\u00e9j\u00e0 accessible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [88%] :\r\nAlors il travaille actuellement avec diff\u00e9rents partenaires, par exemple en Angleterre avec la BBC, avec laquelle on d\u00e9veloppe une application mobile qui sera d\u00e9di\u00e9 au ou aux enfants anglais et en Suisse au travail avec une association qui s'appelle Sa\u00efd chez lui qu'avec qui on d\u00e9veloppe \u00e9galement une application qui sera d\u00e9di\u00e9e au march\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [92%] :\r\nEt il y a des fonctionnalit\u00e9s originales, notamment la possibilit\u00e9 d'appeler \u00e0 l'aide en sait quelque chose que vous c'est ici aussi de d\u00e9velopper pas simplement informer l'enfant lui bloquer certains acc\u00e8s mais m\u00eame lui permettre \u00e9ventuellement d'appeler quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [79%] :\r\nExactement, dernier cours et ses critiques d'avoir une personne \u00e0 appeler en cas de risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [95%] :\r\nEst -ce que pour cette approche p\u00e9dagogique, vous avez fait appel \u00e0 des professionnels de l'enfance ou plut\u00f4t du milieu de l'informatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [82%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, les 2 en fait travaille effectivement avec des p\u00e9dopsychiatres ou travailler avec des associations \u00e9ducatives \u00e9galement par exemple c'est de chez lui, la BBC aussi a \u00e9norm\u00e9ment d'experts pour l'enfant, si l'on si \u00e9norm\u00e9ment de contenus \u00e9ducatifs qui l'ont partag\u00e9e par l'application, et donc on s'appuie \u00e9norm\u00e9ment sur ce genre de partenaires pour \u00eatre pertinente sur cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [90%] :\r\nSi vous ne deviez avoir qu'un seul argument pour convaincre le public de voter pour pour Privately qui est, lequel serait -il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [91%] :\r\nAh comment savez aujourd'hui les enfants sont de plus en plus nombreux \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 un t\u00e9l\u00e9phone portable, il utilise de plus en plus jeunes et \u00e7a nous semble \u00eatre vital de les responsabilit\u00e9s de les responsabiliser le plus rapidement possible et on aime toujours utiliser un petit peu l'analogie avec le permis de conduire et \u00e7a ne me viendrait pas \u00e0 l'id\u00e9e de donner une voiture \u00e0 un autre enfant, sans lui, sans lui apprendre le code de la route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Helg et directeur technique de Privately merci et bonne chance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [95%] :\r\nMerci beaucoup, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [91%] :\r\nConcours Inventer demain les votes sont ouverts d'ailleurs RTS Point CH Slash inventer demain pour retrouver les 20 candidate : votez pour votre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les 5 meilleurs seront ainsi s\u00e9lectionn\u00e9s par le public d'ici \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, ces finalistes passeront ensuite devant un jury qui \u00e9lira le vainqueur vainqueur que l'on retrouvera en Direct, dont on parle juste avant No\u00ebl, je vous rappelle donc l'adresse pour voter RTS Point CH Slash inventer demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T09:08:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Helg, Fran\u00e7ois", "role": "directeur technique de Privately, directeur technique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A00AA9F6-71B9-459D-B8F3-45CEBEBD4C83", "internalArchiveId": "A00AA9F6-71B9-459D-B8F3-45CEBEBD4C83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Live de Mark Kelly.", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Live de Mark Kelly.\r\nInterview de Zazie.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:37:51-19:38:07 / * Live de Mark Kelly.\r\nInterview de Zazie.", "durationSec": 3381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987093", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 26.11.2018", "Paradiso du 26.11.2018", "Paradiso / RAP_2018-11-26T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2018-11-26T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Live de Mark Kelly.\nInterview de Zazie.", "Live de Mark Kelly.\nInterview de Zazie."], "variantIds": ["ece-9987094", "ece-9987093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-15T18:34:09Z", "speechToTexts": ["15.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLes m\u00e9dicaments sont encore tr\u00e8s cher, en Suisse, mais la baisse des prix pourrait s'acc\u00e9l\u00e9rer avec l'offensive de la Migros et de la pharmacie principale sur ce march\u00e9 et sur le Net, c'est l'enqu\u00eate de TTC, ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:27) [94%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:00:29) [96%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:34) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Thierry galoches et qui r\u00e9alise cette \u00e9mission ce soir, \u00e9mission durant laquelle nous entendrons Zazie, parler de son dernier album et parler de la vie de plaintes, chose \u00e0 Fred Valet c'est entretien qui a eu lieu il y a quelques jours, interview donc \u00e0 retrouver d'ici quelques instants et puis l'autre h\u00e9ros de de cette \u00e9mission, c'est Mark Kelly, dont le nouvel album est arriv\u00e9 il y a pas si longtemps et qui s'appelle Swimming with Sharks, cet album que je vous recommande vivement, j'ai encore r\u00e9\u00e9couter cet apr\u00e8s- midi, je me suis dit bon sang mais qu'est -ce que c'est bien Mark Kelly, lui aussi, viendra nous parler de son album et viendra nous en offrir 2 extraits, rien que pour nous, en version acoustique ici au Studio 15 donc prise de sont encore une fois assur\u00e9e par Thierry Callault chez voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette \u00e9mission, dont la programmation musicale est par ailleurs assur\u00e9e par Willy 2 \u00e9lus qui nous propose ceci. \r\nMathieu Chedid, vous pouvez l'appelerM.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [79%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [86%] :\r\nUn bus m\u00eame battu toujours, c'est bien pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [80%] :\r\nTellement je suis \u00e0 chez nous. \r\nDans mon mus\u00e9e jamais install\u00e9e j'Ruquier par nos au pourtant tu M\u00c9taux une guerre mon p\u00e8re et moi j'ai dans la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:04) [80%] :\r\nJ'ai toujours envie toi toujours du tout, j'ai toujours envie de toi, j'ai toujours fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [87%] :\r\nSuper ch\u00e9rie avec un accent, il y a pas d'erreur, c'est volontaire, c'est M, Mathieu Chedid, qui revient avec un nouvel album annonc\u00e9 pour le 20 5 janvier prochain ce sera son 6\u00e8me je vous le dis, je suis plus haute que maintenant c'est fait, l'album s'appellera l'infinie et il sera en concert le 27 novembre on se calme, c'est pour le 27 novembre 2019 il sera ce soir -l\u00e0 \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve Mark Kelly est install\u00e9e ici au Studio 15 la guitare sur les genoux, guitare, qui est : qui est qui, il y a plein de trous dans ce dans caisse sous sa guitare, mais on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure pour le moment une premi\u00e8re chanson qui nous offre tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [73%] :\r\n\u00e7a nous tue en plein jour, prend son temps, c'est au ossements d'\u00e0 peu savent Espagne d\u00e8s la cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:04) [85%] :\r\nLa chasse sort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:28) [90%] :\r\nSeul contr\u00f4le vous retrouverez cette cette chanson sur l'album que Mark Kelly vient de sortir, swing, which are si on en parle avec lui tout \u00e0 l'heure, on le retrouve en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission tout de suite, je vous propose de nous tourner vers Zazie c'est autre chose, l'album s'appelle l'essentiel et elle en a parl\u00e9 \u00e0 Fred Valet interview maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:54) [71%] :\r\nPour d\u00e9couvrir une d\u00e9faite cela quelques m\u00e9gabits autorit\u00e9 publique un petit retour en laisse payer 4 figure une montre ici ses pieds transport du. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [83%] :\r\nDonc n\u00e9gocier le corps des sous, des sous, je cite, moins vite, plus loin, march\u00e9. \r\nEt celui qui ne laisse -moi 100 c'est chaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:59) [93%] :\r\nZazie bonjour, bonjour, juste avant on discute un petit peu de de ces c\u00e9r\u00e9monies promo l\u00e0 o\u00f9 vous devez encha\u00eener les journalistes parce qu'au bout de 25 ans, on en a un petit peu marre quand m\u00eame de raconter la m\u00eame chose \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:09) [88%] :\r\nC'est bizarre la promo quoi \u00e7a consiste \u00e0 dire mal ce qu'on a essay\u00e9 de faire bien, \u00e7a se saurait si on \u00e9tait bon \u00e0 Rouen avec un micro, enfin, on aurait choisi de faire ce m\u00e9tier quoi de dettes r\u00e9pondeur de questions quoi mais mais c'est pas le m\u00e9tier qu'on a choisie apr\u00e8s quand on a bien fait son travail, c'est comme \u00e7a, voil\u00e0, c'est comme quand on a fait un enfant, si on fait pas un peu gaffe \u00e0 la BBC, teurs, on va pas laisser dans n'importe quelles mains, donc on est en encore encore notre enfant, on ne sait encore affectif, donc on aura vite le d\u00e9fendu car c'est le plus beau, le plus intelligent, le plus dr\u00f4le, quoi, il y a s\u00fbrement des artistes qui arrive et qui se font coach ou en tout cas, on leur dit attention, fais gaffe, tu parles pas trop d'Al-Qa\u00efda reste pla\u00eet ou 2 3 trucs comme \u00e7a, il faut quand m\u00eame se rappeler que, 2 jours apr\u00e8s je r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale s'est \u00e9teint, quoi, \u00e7a n'existe pas, moi, j'essaie toujours de me rappeler \u00e7a quand je fais par exemple une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 o\u00f9 je me fais un peu lynch\u00e9 parce que le la journaliste a ses r\u00e8gles, ou je ne sais pas o\u00f9, enfin un truc qui qui allait pas, c'est de me dire, mais en fait, tout \u00e7a n'est pas grave quoi, c'est important pour moi parce que j'ai pas envie d'aller \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 pour me faire descendre, mais bon, dont on sait que dans la surexposition compl\u00e8tement aberrante de ce m\u00e9tier parce que moi ce que j'ai choisi faire c'est, c'est c'est pas d'\u00eatre connu, enfin, c'est d'\u00eatre reconnu faire des chansons et de pouvoir les faire sur sc\u00e8ne apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:25) [88%] :\r\nSi on cause l\u00e0 c'est que vous sortez votre 10\u00e8me album l'essentiel : j'ai d\u00e9couvert dans la bio votre \u00e2ge, vous avez 54 ans, et moi je vous avez fig\u00e9, allez savoir pourquoi, je vous avez fig\u00e9 dans la quarantaine, comme si vous ne bougez plus, est ce qu'est ce que vous avez l'impression que vous faites vous aussi la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:40) [88%] :\r\nMoi, j'aimerais vous dire en toute malhonn\u00eatet\u00e9 que oui, c'est pas vrai, quelque part, pass\u00e9 la cinquantaine, je pense qu'on a dans une s\u00e9rie de deuil \u00e0 faire en 10 ans, alors oui, d'accord, OK, donc cette l\u00e0, elle est l\u00e0, qu'en fait- on, on la garde, oui, non, note technique, note artistique, y compris m\u00eame si temps en temps, on pouvait croiser des amoureux, qui vous disent : je vais t'acheter des saints ah oui je mais pourquoi, mais non, non, ben au revoir mais \u00e7a va vouloir dire que m\u00eame \u00e0 54 ans, on peut danser toute nue sous la pluie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:13) [90%] :\r\nDanser sous la pluie, c'est un peu aussi poser nue sur sa pochette, il y a c'est c'est dire au jeunisme ou c'\u00e9tait simplement une envie et vous avez dit : on va pas essayer de, de, de s'embrouiller la t\u00eate avec ce que j'ai le droit de faire ou pas, je l'aime bien, je la main. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:27) [90%] :\r\nLa nudit\u00e9, \u00e7a dit quelque chose de la libert\u00e9 : oui, en cachant les yeux d'un homme par rapport \u00e0 Mayama \u00e0 ma libert\u00e9 \u00e0 ma nudit\u00e9 \u00e7a dit aussi quelque chose qui n'est pas particuli\u00e8rement f\u00e9ministe mais enfin qui est quand m\u00eame un propos assez f\u00e9minin, c'est cru, c'est naturel, on n'a plus trop l'habitude de la nudit\u00e9, en revanche, on a pris des grosses mauvaise habitude avec des strings et des machins une image pornographique de la femme qui est beaucoup plus objet tease et que quand elle est nue enfin je trouve moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:55) [90%] :\r\nC'est le 10\u00e8me album, c'est forc\u00e9ment un moment de moments \u00e0 part, c'est un anniversaire, forc\u00e9ment, vous l'avez v\u00e9cu comme \u00e7a avant de l'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:02) [89%] :\r\nOh non, je vous assure, pas du tout, d\u00e9j\u00e0 parce que 10 albums, c'est pas 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:07) [95%] :\r\nAlors vous avez 25 ans de carri\u00e8re, on peut dire aussi que c'est une sorte d'anniversaire, c'est presque. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:10) [92%] :\r\nAucun nom qui est d'accord en fait 25 ans se dit la vache, j'ai encore la chance de pouvoir faire ce que j'ai envie de faire de pouvoir sortir un album dans de bonnes conditions d'avoir 3 maisons disques qui qui qui m'ont fait des propositions, quand j'ai fini mon contrat de bosser avec des gens qui sont peut-\u00eatre un peu plus cher que les autres parce qu'ils ont un peu plus de savoir- faire, d'emmener des gens en tourn\u00e9e d'avoir 6 musiciens sur sc\u00e8ne, au lieu d'en avoir 3 etc etc, donc c'est en fait, il y a Zazie moi la personne mais il y a aussi l'\u00e9conomie qui marche avec l'\u00e9conomie aussi de, de, de, d'\u00e9nergie, \u00e7a c'est g\u00e9nial, donc oui, on se dit c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s cool quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:51) [92%] :\r\nAlors c'est un peu votre marque de fabrique, hein, c'est ce qui vous sort aussi de la vari\u00e9t\u00e9, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en France, c'est que vous jouez avec les sons et c'est et puis cet album- l\u00e0, et encore plus radicales. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:01) [88%] :\r\nOn voulait un peu d'\u00e2pret\u00e9 en m\u00eame temps les propos \u00e9taient r\u00e9aliste, hein, il y a des chansons qui sont assis sur la soci\u00e9t\u00e9 qu'il qu'il l'observe un peu o\u00f9 je me sers de dents avec un peu de moqueries quand m\u00eame d'ironie sur moi- m\u00eame, enfin j'esp\u00e8re, mais je voulais qu'il y a un contraste entre ce qu'on sait faire cet artisanat de facture avec des vraies guitares devrait piano etc et le contraire, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 chimique, le c\u00f4t\u00e9 MDMA du monde quoi qui fait que. \r\nQue \u00e7a secouait encore un peu plus le propos, c'est-\u00e0-dire que de Waterloo, on a une chanson qui \u00e9crit, qui a lui \u00e9t\u00e9 fait truc post- attentats mais qui, sur la violence et l'humanit\u00e9 qui n'a pas attendu le Bataclan pour exister la barbarie en tout cas ce c\u00f4t\u00e9 chimique num\u00e9rique froid comme vous dites tr\u00e8s justement de, de, de la 2 d'une certaine partie de l'\u00e9lectro puisque \u00e7a peut \u00eatre aussi tr\u00e8s dense entre r\u00e9chauffement tr\u00e8s dit nous int\u00e9resser, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, \u00e7a faisait un paradoxe qui \u00e9tait int\u00e9ressant \u00e0 fouiller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:02) [69%] :\r\nIl a battu Lucie tambour, il a connu les talk-shows le et ce sont des combats au fond seul de cette somme, qui l'entra\u00eene, ces hommes qui l'ont tr\u00e8s Waterloo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:19) [79%] :\r\nIl a battu pour couvrir ses pieds cette dans le coeur, c'est des pourris et nos amis qui consomment la tr\u00eave Waterloo. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:40) [79%] :\r\nJ'ai cit\u00e9, c'est chez nous sont arm\u00e9e le 3 ans. \r\nSiemens la peau de Vatel, Bercy un jour retrouver ceux qui l'ont rendu fort \u00e0 son corps qu'dit que j'en reviens pas taire l'eau pour Paris, \u00e7a c'est cool, chanter en fum\u00e9e pour changement de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:01) [86%] :\r\nZazie, si on n'en revient \u00e0 ce disque un peu le corps du disque il y a une femme aux manettes Edith femme voil\u00e0 j'ai j'ai connu Edith Fambuena parce que c'\u00e9tait une copine de, de, d'un de mes ex- amoureux, ils avaient le m\u00eame m\u00e9tier \u00e9tait guitariste et r\u00e9alisateur et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:20) [89%] :\r\nJe l'ai connu d'abord amicalement sur les zones amical et puis apr\u00e8s, sur le dernier album passe pas celui, je j'ai j'ai pas l'essentiel, mais celui d'avant, encore heureux, j'ai d\u00e9couvert l'artiste qu'elle est, on a compos\u00e9 \u00e0 3 on est parti en tourn\u00e9e avec elle est o\u00f9, l\u00e0, j'ai fait ah oui d'accord, OK, \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que c'est pas que une r\u00e9putation de gens qui, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 et c'est vrai que la plupart des albums dont elle patrons du sang d'une \u00e9l\u00e9gance folle, on ne parle pas de Bashung de Fantaisie militaire de tout \u00e7a, de Daho, machin, je me suis dit : bon, OK, on n'a pas tout dit, et on \u00e9tait toutes les 2, cette fois -ci, donc je l'ai propos\u00e9e, elle me dit : je ne sais pas, peut-\u00eatre, les caf\u00e9s plut\u00f4t mais mais essayons donc moi j'ai fait des chansons seul, apr\u00e8s on est parti avec un autre comp\u00e8re clavier compos\u00e9 en fait de moins en moins, il y a un r\u00e9el un auteur, un machin, je pense que maintenant, on arrive \u00e0 faire la musique, et Dieu merci, on peut, l\u00e0, on peut mettre un peu de mat\u00e9riel dans une voil\u00e0 une terrasse si on trouve que c'est beau, on peut faire de la musique \u00e0 moindre co\u00fbt, c'est plus une question de, de, d'\u00e9conomie, d'aller dans un Studio que leur soit tellement cher qu'il faut absolument rentabiliser et et pondre une id\u00e9e quoi, quoi qu'il en soit -elle en Studio, donc \u00e7a m'arrangeait aussi parce qu'on a pass\u00e9 un temps fou dans son labo, je crois que jamais autant passait en Studio, mais surtout il c'est vrai et l\u00e0 vous avez raison dans cette sororit\u00e9 c'est une femme, elle a un an de moins que moi, \u00e0 53 ans, un parcours de vie tr\u00e8s diff\u00e9rents, on a, on a trouv\u00e9 quand m\u00eame une solitude commune, on a trouv\u00e9 des frustrations communes qui sont l\u00e0, du coup, assez soci\u00e9tale, on a trouv\u00e9 aussi des envies de rester na\u00efve enfant perch\u00e9 folle commune et et du coup \u00e0 2 ben c'\u00e9tait plus facile quoi parce que souvent ces moments de solitude si vous \u00eates toute seule \u00e0 penser les choses vous pouvez -vous dire c'est moi qui pensent mal quoi l\u00e0, ne serait -ce que d'avoir un un effet miroir avec une personnalit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rente quand m\u00eame fait s'est renforc\u00e9 aussi pour aller voil\u00e0 Kant Kant, vous faites une bonne chanson et c'est une maquette et que les personnes de votre Label vous disent c'est super, donne -nous juste la top Line, c'est-\u00e0-dire la m\u00e9lodie, puis on va leur faire faire par des gens qui vendent des disques, \u00e7a cogne un peu, parce que moi, j'aime autant faire les accords que la m\u00e9lodie quoi et puis on les a laiss\u00e9 faire, puis finalement on a repris la main et puis finalement, il a fallu \u00eatre patiente et puis finalement on a fait notre album comment voulez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:56) [98%] :\r\nOn sait maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:01) [66%] :\r\nC'est bien entre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:17) [71%] :\r\nLorsque tous les lyc\u00e9ens, c'est ma. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:12) [87%] :\r\nPour jouer \u00e9norm\u00e9ment avec les mots, ne serait -ce que dans cet album on s\u00e9maphore donc vous vous mettez l'amour au pass\u00e9 mais dans la mer, donc en une phrase, le but de \u00e7a, c'est de faire s'entrechoquer demande en une seule phrase, et que \u00e7a marche, mais pour que \u00e7a marche, impression qu'il faut quand m\u00eame pas mal de d\u00e9chets et ce qu'a dit ce qu'il y a des punchlines qui vous viennent, o\u00f9 on vous dit non, non, \u00e7a, t'as pas le droit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:35) [87%] :\r\nIl y en a plein, o\u00f9 je me suis dit oui parce qu'en fait, je me dis quand voil\u00e0 passe- moi le ciel, c'est tr\u00e8s joli, hein, plut\u00f4t passe- moi le sel, mais \u00e7a ne c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, hein, mais et alors on en fait quoi un truc sur la nourriture \u00e9ventuellement, mais enfin, le jeu de mots, il est bien quand ils se jouent pas du sens, quand ce n'est pas une mani\u00e8re de se d\u00e9tourner de faire comme si spirituel spirituel, c'est comme les intellos, quoi, moi, les intellos comme \u00e7a pour rien qui \u00e9talent leur culture, s'ils ont pas une pens\u00e9e derri\u00e8re ou un truc qui a du sens, \u00e7a ne sert \u00e0 rien quoi de savoir que c'est un Picasso, si \u00e7a vous fait pas quelque chose, comme vous le voyez, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, donc le jeu de mots, il est bien, si on peut y mettront s\u00e9maphore voil\u00e0 moi j'avais vraiment le truc de de le Ceba forcer la bou\u00e9e du marin qui pr\u00e9vient que le il y a un \u00e9cueil que \u00e7a va s'\u00e9chouer que c'est la merde ma\u00eetre dire \u00e0 un ex- amoureux combien on s'est aim\u00e9 et c'est \u00e7a qu'on va retenir et c'est \u00e7a qui va flotter dans l'air et dans la mer, y compris si on s'est un peu ab\u00eem\u00e9e, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le naufrage, c'est se rappeler des belles choses, la mer, c'est souple, \u00e7a va \u00e7a vient, il y a du flux, il y a, c'est sexy quoi c'est sensuel d\u00e9j\u00e0 comme univers c'est f\u00e9minin aussi je pr\u00e9f\u00e9rerais dire \u00e7a comme \u00e7a, que que Bush sniff sniff sniff c'est fini parce que c'est ce qui m'int\u00e9resse, c'est \u00e0 dire c'est de quoi on va se souvenir : On Va Se souvenir de de cette houle de ces vagues de de ce truc un peu n\u00e9buleux qu'on n'a pas trop compris quoi, peut-\u00eatre, on aurait d\u00fb arriver un peu sur le Rivage mais mais qui est quand m\u00eame chouette \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:08) [93%] :\r\nPuis, le temps que tu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:56) [89%] :\r\nCet album, il est pas forc\u00e9ment engag\u00e9s, il est tr\u00e8s concern\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie, la violence, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la b\u00eatise humaine, la violence faite aux femmes l'\u00e9galit\u00e9 etc votre \u00e9criture est faite de grandes pirouettes et de jeu de mots, mais est -ce que c'est \u00e7a qui fait qu'on n'a pas l'impression que vous \u00eates, poing lev\u00e9 ferm\u00e9 et que \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:15) [91%] :\r\nJe veux que ce soit politique, il y a pas de message mon engagement et les personnels dans ma vie de femme voil\u00e0 de, de, de, de, d'\u00eatre humain, je suis une citoyenne, j'appartiens \u00e0 manger les un enfant bon, donc je peux pas me m'extraire de ce monde- l\u00e0, j'en fait partie, quoi, apr\u00e8s je ne veux pas, je ne pense pas \u00eatre missionnaire de quoi que ce soit, cet engagement suffit en fait j'ai pas envie de faire, d'\u00eatre un artiste engag\u00e9, je peux \u00eatre un artiste engag\u00e9, si je fais des Restos du coeur pour mais je continue \u00e0 chanter des chansons d'amour quoi quelque part ou de non- amour hein, ce qui revient au m\u00eame, mais je pense que c'est important de d'\u00eatre dans la v\u00e9rit\u00e9 de ce qu'on a envie dire au moment o\u00f9 on a envie de le dire, moi j'ai beaucoup de joie et d'enthousiasme, il est un peu nerveux parce qu'il y a un peu l'urgence. \r\nDonc j'essaie de d'appliquer maintenant ce que je j'essaie de me dire, par contre il est grave, il y a quand m\u00eame une une lourdeur qui est l\u00e0, alors avec un peu de soleil ici et l\u00e0, mais c'est grave, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s froid, comment est -ce que vous pouvez continuer \u00e0 r\u00eaver et \u00e0 trouver le sourire si vous vous cacher la v\u00e9rit\u00e9, c'est vertigineux si vous inventez alors moi je suis une tr\u00e8s bonne r\u00eaveuse de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, je pense que j'ai d\u00fb \u00eatre indienne dans une autre vie o\u00f9 je peux totalement r\u00eaver ma vie pendant plusieurs mois, je n'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:31) [90%] :\r\nLe seul probl\u00e8me c'est que ben voil\u00e0, j'ai un enfant qui me dit il y a plus rien, la dans le frigidaire, etc, des vraies r\u00e9alit\u00e9s la poubelle est pleine, enfin des trucs de base qui fait que je pense que le moyen d'\u00eatre un peu cr\u00e9atifs que ce soit par rapport \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, un peu moins morose, un peu d\u00e9sencombrer c'est justement d'\u00eatre vraiment tr\u00e8s conscient et tr\u00e8s r\u00e9aliste sur ce qu'elle est donc de de commencer par le constat de ce qu'elle est et puis une fois qu'on a bien vu que c'\u00e9tait la merde pas que parce qu'il y a plein d'chauss\u00e9e il y a plein de choses qui sont bien va s'appuyer sur la liste des choses qui sont bien essay\u00e9 de masser ce coeur -l\u00e0 quoi, Zazie, merci, merci \u00e0 vous, j'ai plein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:38) [96%] :\r\nApr\u00e8s 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:03) [100%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:03) [86%] :\r\nPuis dans cette histoire, c'est de num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:10) [82%] :\r\nLe d\u00e9ballage 3 assez cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:55) [94%] :\r\nL'essentiel, donc l'album de Zazie interview\u00e9 ici par Fred Valet dans quelques instants dans quelques toutes petites minutes, on retrouve Marc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:03) [89%] :\r\nKelly pour parler de son album \u00e0 lui qui est tr\u00e8s bien, c'est un jour tr\u00e8s diff\u00e9rent analogue, Zazie, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien aussi, je vous proposerai si vous ne le connaissez pas encore, ce monsieur de d\u00e9couvrir donc tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:14) [93%] :\r\nInfo trafic RTS sur le contournement sud de Lausanne, la voie de droite est toujours bloqu\u00e9e entre Malais et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction d'Yverdon et cela suite \u00e0 un accident qui implique plusieurs v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:27) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:34) [70%] :\r\nMoi oui. \r\nNon, non c'est. \r\nBah quinze sort pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:07) [74%] :\r\nFort pour acheter je jusque l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait \u00e7a, c'est vraiment la grande force s\u00e8che c'est. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:36) [82%] :\r\nSauf soins. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:53) [99%] :\r\nJ'ai. \r\nOui voil\u00e0 jusqu'o\u00f9 les gens. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:11) [89%] :\r\nAh \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:26) [92%] :\r\nIl s'appelle Denis Mc Asseline c'est le saxophoniste qu'on entend l\u00e0 et c'est c'est le le patron dans le donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:34) [89%] :\r\nProjet qu'on est en train d'entendre sur son album \u00e0 lui un saxophoniste, bon, pas n'importe lequel, c'est un musicien de jazz qui jouait un soir de plus dans un dans un club \u00e0 New-York et puis il y a quelques ann\u00e9es, et puis il y a quelqu'un qui rentre dans le club du monde et puis il y a un client particulier qui entrent dans le club et qui les regarde, qui regarde, lui et les musiciens avec lesquels il s'il est en train de jouer et qui \u00e0 la fin, se dit : bon, ben je vais peut-\u00eatre les engag\u00e9s pour mon prochain album et ce monsieur qui \u00e9tait entr\u00e9 dans le club \u00e0 New York, c'\u00e9tait David Bowie et Denis Mc Asseline se retrouve donc sur ce qui sera ce qui restera le le dernier l'ultime album de David Bowie, le magnifique Black Stars voil\u00e0 pour la petite histoire, il est parti avec le micro, Mark salut Marc \u00e7a va pas mal, Mark Kelly pour un nouvel album qui s'appelle Swimming with Sharks \u00e7a un album qui a une histoire, un petit peu particuli\u00e8re, les chansons sont vieilles, elles ont \u00e9t\u00e9 faites il y a longtemps, pourquoi elles ont pour elles sont pas sorti \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, \u00e7a fait combien de temps d\u00e9j\u00e0 sont. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:25) [79%] :\r\nC'est, c'est, on est all\u00e9 c'est pas sorti parce que j'avais, il avait une salle cul qui a \u00e9t\u00e9 fait dans le Business et puis m'ennuie chance d\u00e9bat Corse voit je le revoir au risque d'abandonner les chansons, j'ai abandonn\u00e9 leurs besoins et j'avais \u00e9t\u00e9 g\u00e9mellit\u00e9 et puis j'avais laiss\u00e9 voix, une voix dans ma t\u00eate l'id\u00e9e c'\u00e9tait fait elle aller dans leur tutorat et quitt\u00e9 et direction, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'album et moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 peut faire, c'est en armes, puis c'\u00e9tait bien parce qu'en fait tu sais, j'avais le probl\u00e8me avec le Business, j'avais, moi j'avais pas que le probl\u00e8me dans le Business System et \u00e7a une pas une synchro porte mais j'\u00e9tais pas g\u00e9rable et c'est pas le bon moment voil\u00e0 ouais et puis ben enfin, enfin, ils ont le de hanche \u00e0 Eaubonne, j'ai compris plan chose jamais compris que j'ai, j'avais tort Champlain point de comment moi je vends allemande le Business et le partage, la salle que c'\u00e9tait quand m\u00eame une salle que comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait et et j'avais oui et peut m\u00eame allonger d\u00e9bat, c'est pourquoi j'ai aim\u00e9 occupe une bras et pas sorti quelque chose, donc la la la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:52) [82%] :\r\nBen vous avez le droit de le sortir \u00e0 tout moment, c'est pas qu'il \u00e9tait non seulement \u00e0 faire, mais voil\u00e0 : c'est vous qui aimerait pas la sortie de ce travail, jamais de et puis un jour, vous aller chercher le disque dans un placard dans un tiroir et puis vous dites : bon, je vais peut-\u00eatre l'\u00e9couter le r\u00e9\u00e9couter, \u00e7a faisait longtemps qu'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:04) [80%] :\r\nEt pour \u00e7a, en fait, j'ai, j'avais une discussion avec une porte oui et lui avait les jeunesses 17 ans le FT et puis juste, j'ai commenc\u00e9 l'ann\u00e9e, histoire de qu'est qui et puis lui a dit mais qu'il faut le sortir son avance et puis comme \u00e7a ne sera pas une du tout la page si tu tournes la page sans le qui sont l\u00e0, tu acceptes c'est Peter avance et puis alors je vous en imputant pas, il a peut-\u00eatre raison le Herv\u00e9 Jason s'il est -elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:35) [90%] :\r\nSemaine ou Charles pour ceux qui parlent pas anglais, \u00e7a veut dire nager avec les requins le requin du du Business, les gens avec qui les gens qui font des salauds, donc c'est eux finalement qui ont inspir\u00e9 ces cette personne en particulier, qui a inspir\u00e9 le le titre de l'aide, si je leur souhaite de l'album dont on a \u00e9cout\u00e9 un extrait tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait sur le contr\u00f4le, c'est une version une une chanson tr\u00e8s acoustique, il y a des choses tr\u00e8s acoustique, il y a des cuivres, il y a des choses tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9 sur ce disque il y a toujours cette voix et puis cette fa\u00e7on de composer des chansons qui fait que l'album reste tr\u00e8s coh\u00e9rente, je vous propose qu'on aille sur cet album de Mark Kelly, donc qui vient de sortir, m\u00eame si les chansons sont anciennes pour \u00e9couter quelque chose, \u00e7a arrive aussi sur ce disque, quelque chose de tr\u00e8s \u00e9lectrique. \r\nIl a fait tout sauf la batterie sur ce qu'on vient d'entendre, il s'appelle Mark Kelly, l'album s'appelle swing which are que \u00e7a et l\u00e0 on revient au Studio 15 il a couru, il s'est install\u00e9 de nouveau sur sa chaise face \u00e0 son micro. \r\nAvec sa guitare, qui a beaucoup plus souffert que lui je j'ai fait des photos de ses sa guitare, c'est impressionnant, on en parlera peut-\u00eatre apr\u00e8s si on a le temps, l'important c'est d'\u00e9couter encore une chanson de Mark Kelly, mais cette fois en acoustique et en Direct ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:22) [74%] :\r\nDans les chansons Crazy crise et puis lasse voil\u00e0 c'est autre chose, c'est pas calciques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:42) [71%] :\r\nA tu tu pas 4 phoques quand je quand phare qui se tue Philippe d'un peu est \u00e0 Moscou, cr\u00e9er et quand tu chemin je me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:05) [53%] :\r\nIl a alors pur on fait alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:26) [67%] :\r\nBon, on a bon. \r\nLa chose non pas j'ai de Fiuggi je fais juste au port et conduit au \u00e0 au ne est tant oui tant oui mais il 3 alors alors alors voil\u00e0 et oui. \r\n\u00e0 quoi tu tu pas 4 phoques creuse chouette quand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:46) [86%] :\r\nMark Kelly petit cadeau qu'il nous offre ce soir ici au Studio 15 pour rappeler donc cet album qui s'appelle Swimming with Sharks quand vous vous retrouvez, 7 ans apr\u00e8s avoir fait ses chansons vous voulez r\u00e9\u00e9couter Marc s'en 7 ans, il s'est pass\u00e9 plein d'chose le le le Studio a chang\u00e9 votre esprit a chang\u00e9 votre sensibilit\u00e9 a chang\u00e9 : comment vous comment vous comment vous trouvez ces chansons. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:12) [73%] :\r\nBah, moiti\u00e9 le lieu et les 2 que je peux pas Qt, c'est je suis encore et ce qu'elles ont chang\u00e9, \u00e7a va, pourquoi, c'est parce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:26) [81%] :\r\nLa production et pas bien le propos est pas bien les paroles et vous ne savent non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:29) [73%] :\r\nC'est c'est oui c'est oui le comp\u00e9tition en fait d'accord, mais c'\u00e9tait coproduit avec avait \u00e9t\u00e9 c'est lui qui a fait la liste, il y avait lors de ce chanson David c'est David Laven voil\u00e0 c'est ne s'il avait dehors, chansons de chansons qui a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9e, lesquels un mal Argenteuil toi et ce \u00e9tait pas bien vieille maison bande vive et puis mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:51) [86%] :\r\nParce que, parce que c'est votre histoire aussi parce que vous parlez de de de b\u00e9b\u00e9 left foot sans monnaie, ancien gendarme s\u00fbrement d'un super, enfin bref, l'histoire de, de, de votre copine qui est partie et puis vous dites, mais en m\u00eame temps je suis content, enfin il y a des histoires. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:03) [77%] :\r\nAh oui mais \u00e7a, c'est de cela, la b\u00eate se passe de d'se passe, c'est au bas les chansons c'est c'est c'est bon j'ai j'ai m\u00eame pas mal aussi, m\u00eame pas mal, mais au fond, des chansons, l'investisseur autres oui enfin bref \u00e7a c'est c'est : vous avez beaucoup de chagrin, \u00e7a va comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:22) [90%] :\r\nQuand une histoire de vote \u00e0 un moment de votre vie, donc c'est vrai que r\u00e9\u00e9couter sans se dire : mais non, mais je sais plus mon histoire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:28) [77%] :\r\nMais c'est \u00e7a qui une parce que j'ai avais puis le quitte \u00e0 commencer le chantier apr\u00e8s 7 ans, il est au moins que JJ ou encore mais l'Ouest j'ai pas touch\u00e9 et et vraiment, \u00e7a fait du bien, je sais pas, j'ai eu de la New World de celle qui \u00e9tait accus\u00e9 de sa bande, la chose qui j'ai m\u00eame pas c'est c'\u00e9tait tellement f\u00e2ch\u00e9 quand j'ai fait \u00e7a, l\u00e0 je sais pas si j'ai pas bien s\u00fbr, c'est elle bien c'est certain, mais il y avait vraiment c'est c'est fait Libyan maintenant j'\u00e9change plus pos\u00e9 c'est pas, c'est comme chez Fayard, le plus riche de moi- m\u00eame, j'ai aussi attach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:07) [87%] :\r\nC'est pas mal \u00e7a, c'est pas mal, \u00e7a marche toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, Mark Kelly on ne change pas, c'est Sarcelles parce que vous \u00eates, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:16) [86%] :\r\nUn Anglais ah bon, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous resterez toujours anglais, on est dans cette install\u00e9 \u00e0 Vevey, depuis longtemps, je sais pas si vous \u00eates encore BFM mais en tout cas signal\u00e9, je reviendrai CFF tr\u00e8s longtemps et puis, et puis je sais pas pourquoi vous enfin c'est oui parce qu'il y a \u00e9videmment une qualit\u00e9 mais il y a plein de gens qui ont qui ont du talent et malheureusement \u00e7a marche pas et puis vous, je sais pas, \u00e7a marche \u00e0 l'\u00e9tranger qu'est -ce qui a oui c'est moi, je suis dirais pas est -ce que vous m'avez dit c'est pas vrai, \u00e0 nous, et il pas y pas chanson il y a pas une chanson qui passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:42) [77%] :\r\nOh ben, il y a oui j'ai oui les Netflix le le qui a fait une de la chanson, et puis les plus de trois c'est \u00e0 Uznach Flex au poivrier fruit n'a ou \u00e0 utiliser sans aucune chance dans le seul qu'on a \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure, quoi, le 1er Chun-hsiung dans le choc, ce Moquin choc \u00e7a je sais pas, oui, ben c'est pas le temps de g\u00e9rer \u00e7a c'est votre avocat qui g\u00e8re tout \u00e7a je comprends, c'est \u00e7a, mais c'est oui c'est pas, c'est une peur ESCP puis ann\u00e9e prochaine je je visuellement de jouer, parti \u00e0 l'\u00e9tranger, m\u00eame peut accueillir la Star au soir, il faut faire les fans Ba\u00efse \u00e0 0 puis de celle attaqu\u00e9e parce que j'ai fait une de peines dormant et elle m\u00eame si tu as une grande Label Trama non la la belle le gens qui devait if une fan baisse assez suivant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:36) [88%] :\r\nAutrement dit, \u00e7a je traduis pour signer chez un Label dans une maison, dit ce qu'il faut d\u00e9j\u00e0 avoir des fans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:41) [76%] :\r\nC'est quoi, mais tu sais quoi, j'ai, c'est pas vous, j'ai aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e7a, mais elle en m\u00eame temps tu marches c'est pas votre ses valises national paiement c'est comme le mec qui est entr\u00e9 dans l'Ain, une cave tout une fois il quelqu'un qui entrent dans la conscience, c'est le cliquet est s\u00e9v\u00e8rement mais apr\u00e8s tout, \u00e0 ami et on verra combien \u00e7a se Flaxion bah j'ai d\u00e9j\u00e0 dans les succ\u00e8s parce que je vis de \u00e7a, c'est quoi le succ\u00e8s mais, apr\u00e8s tout, le FC de faire dans les banques, moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:09) [84%] :\r\nQuel est son son sans faute, sans \u00eatre flatteur, on est d'accord que les chansons qui se trouve sur cet album, elle m\u00e9rite de voyager, c'est gentil, l\u00e0 \u00e7a je pense tr\u00e8s franchement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:17) [70%] :\r\nMa r\u00e9ponse \u00e0 Tanger dans une c\u00e2lin oui, allez un petit canard c'est monsieur Arar a fait mal, je sais pas, pas d'\u00e9tudes chez enfin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:26) [79%] :\r\nPourquoi vous remercie Vevey sur la pochette de l'album parce que Vevey c'est une place sont vraiment bien, j'\u00e9tais Amancio d'abord et puis c'\u00e9tait ce qu'il avait et pourquoi, pourquoi vous sentez bien, vous avez donc miliciens pas le qu'il comparaissant de manchots quand Lausanne ses toiles, c'est un peu je m'DASA et Lausanne, m\u00eame peu snob et les choses, \u00e7a monte aussi, alors si c'est le hasard, moi j'ai, je vais vous savez il y a plein de groupes, il y a plein de musiciens Espace plein tous ces d\u00e9c\u00e8s ou s\u00e9duit cette depuis, c'est le score, c'est le le la l'aussi c'est temps alors que Lausanne et Montreux il y a pas, et puis il y a pas de l\u00e0, les novations la c'est s'int\u00e9resse jamais mang\u00e9 l\u00e0- bas, il faut aller voir faire 100 m\u00e8tres du bon quand est -ce qu'on va vous le plus de monde qui est du monde, en fait, le m\u00e9sanges vaste et en Suisse, c'est le but, demande la salle c'est c'est j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, dit de chez eux, hein, j'ai jou\u00e9 les chips, j'ai pris mon fran\u00e7ais en Gironde, le chiffre vraiment dans la oui quand est -ce que vous jouez sur sc\u00e8ne \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 J\u00e9sus macul\u00e9e mercredi en est l'indice apr\u00e8s- demain, c'est mercredi oui apr\u00e8s demain, \u00e7a, \u00e7a c'est l'\u00e9curie \u00e0 Gen\u00e8ve et et les pompiers se penche esclaffant aussi qui fait le 1er parti c'est une de Gen\u00e8ve et pas de concerts jusqu'en f\u00e9vrier apr\u00e8s ouais ouais. \r\nBon, si si l'emploi Cheung dedans allait bien sage et j'entends d\u00e9j\u00e0 1100 avoir soit, rappelons que le g\u00e9ant Yves Juju mais je d\u00e9marre, je sais pas si c'est pas bien pass\u00e9 au pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:02) [85%] :\r\nCette de vieilles chansons mais elles sont tr\u00e8s actuelles tr\u00e8s modernes, voil\u00e0 l'album s'appelle sous Hemingway Sharks, \u00e7a c'est le nouveau Mark Kelly, merci beaucoup de nous avoir rendu visite. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:10) [74%] :\r\nAh, je sais pas si Worldline mais aussi peut commander dans le jeu Mansiz web Antibes suivez dans le feu, Mark \u00e0 Lausanne, mais c'est mieux de alternativement aussi web notamment Calais point com comme \u00e7a j'milite en est une enveloppe avec une tactique, j'ai mis un petit morceau sur l'enveloppe \u00e0 manger, oui, merci, merci Marc, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:33) [98%] :\r\n2 minutes de Charlotte Gainsbourg. \r\nCharlotte Gainsbourg en concert \u00e0 la salle des f\u00eates de, tenez, c'est pour ce 4 d\u00e9cembre dans quelques jours, donc si vous avez envie d'aller la voir sur sc\u00e8ne, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on l'a vu \u00e0 montre notamment l'\u00e9t\u00e9 dernier, si vous voulez l'applaudir, donc \u00e0 la salle des f\u00eates de tonner ce 4 d\u00e9cembre, \u00e9crivez -nous pas watts RTS point CH on vous met une voire 2 places de c\u00f4t\u00e9, merci \u00e0 Thierry galoches chez qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission Mark Kelly \u00e9tait des n\u00f4tres, merci \u00e9galement \u00e0 Fred Valet pour l'interview de Zazie et \u00e0 Delphine Garcia production d\u00e8s 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T05:32:01Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7271BA2F-157D-4BF3-B4F9-D63F9E005425", "internalArchiveId": "7271BA2F-157D-4BF3-B4F9-D63F9E005425", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Endett\u00e9s, des banques leur octroient des cr\u00e9dits", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Entre 2012 et 2016, Caritas a examin\u00e9 200 dossiers de personnes endett\u00e9es qui avaient fait des demandes de cr\u00e9dits en esp\u00e8ce. R\u00e9sultat: l'association a remarqu\u00e9 que dans presque tous les cas, il y avait une violation de la loi. Autrement dit, les banques concern\u00e9es n'auraient pas d\u00fb, selon Caritas, accorder de l'argent, ou en tout cas pas autant \u00e0 ces personnes d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9es et dans l'incapacit\u00e9 financi\u00e8re de les rembourser. Les explications de Rausan Noori, juriste \u00e0 Caritas, questionn\u00e9e par Marie Tschumi.", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987175", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Endett\u00e9s, des banques leur octroient des cr\u00e9dits / OEP_2018-11-26T08:41:45_endettes-des-banques-leur-octroient-des-c", "On en parle du 26.11.2018"], "alternativeSummary": ["Entre 2012 et 2016, Caritas a examin\u00e9 200 dossiers de personnes endett\u00e9es qui avaient fait des demandes de cr\u00e9dits en esp\u00e8ce. R\u00e9sultat: l\u2019association a remarqu\u00e9 que dans presque tous les cas, il y avait une violation de la loi. Autrement dit, les banques concern\u00e9es n\u2019auraient pas d\u00fb, selon Caritas, accorder de l\u2019argent, ou en tout cas pas autant \u00e0 ces personnes d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9es et dans l\u2019incapacit\u00e9 financi\u00e8re de les rembourser. Les explications de Rausan Noori, juriste \u00e0 Caritas, questionn\u00e9e par Marie Tschumi."], "variantIds": ["ece-9987175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-15T17:49:57Z", "speechToTexts": ["15.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [91%] :\r\nPour pallier \u00e0 un manque d'argent, r\u00e9gler des d\u00e9penses impr\u00e9vues, rapidement, il est possible de faire des demandes de cr\u00e9dit aupr\u00e8s des banques, une solution \u00e0 port\u00e9e de main, a priori, plut\u00f4t pratique qui comporte cependant des risques et notamment celui du surendettement Marie Tschumi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me avec ces petits cr\u00e9dits au cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, c'est qu'ils sont assortis d'int\u00e9r\u00eat \u00e9lev\u00e9s qu'il faut \u00eatre en mesure de payer, or ils sont parfois accord\u00e9s \u00e0 des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 peu de moyens financiers et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'a remarqu\u00e9 Caritas entre 2012 et 2016 Caritas a examin\u00e9 200 dossiers de personnes endett\u00e9es, qui avaient fait des demandes de cr\u00e9dit en esp\u00e8ce, r\u00e9sultat : sur ces 200 dossiers, l'association a remarqu\u00e9 que dans 97 pourcent des cas, il y avait une violation de la loi sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, c'est-\u00e0-dire que le bon concern\u00e9es n'aurait pas d\u00fb accorder de l'argent ou en tout cas pas autant d'argent \u00e0 ces personnes d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9es et dans l'incapacit\u00e9 financi\u00e8re de les rembourser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [90%] :\r\nAvant d'en parler avec notre invit\u00e9 rachat Noori juriste c'est Caritas, nous avons pu nous entretenir avec Corinne qui s'est justement retrouv\u00e9 dans une telle situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nOui pour Corinne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un engrenage, elle a fait appel \u00e0 une banque pour une demande de cr\u00e9dit, alors qu'elle se trouvait d\u00e9j\u00e0 dans une situation financi\u00e8re pr\u00e9caire, son but n'\u00e9tait pas de s'offrir une nouvelle voiture ou de se faire plaisir, c'\u00e9tait pour pouvoir payer ses imp\u00f4ts ces assurances ou encore son loyer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [95%] :\r\nEt au fil des ann\u00e9es elle a augment\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises son cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [89%] :\r\nOui, parce qu'elle craignait puisque tout de se retrouver aux poursuites d'avoir des retenus sur son salaire, elle me disait vouloir \u00eatre clean \u00e0 tout prix mais progressivement les remboursements sont devenus toujours plus qu'on sait qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, Corinne ne savaient plus comment s'en sortir financi\u00e8rement s'est alors rendu chez Caritas pour avoir de l'aide, exactement comme elle me le disait, elle est en train de couler \u00e0 c'\u00e9tait clairement un SOS, l'association lui a alors conseill\u00e9 de laisser tomber le remboursement de ce cr\u00e9dit, finalement, elle s'y est r\u00e9solu un peu \u00e0 contrecoeur, coeur m\u00eame si, pour elle c'\u00e9tait clair que c'\u00e9tait la seule solution pour s'en sortir, selon Corinne que je cite les cr\u00e9dits vous emm\u00e8ne dans un trou plus vous en faites plus vous \u00eates au fond et c'est impossible de remonter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nAujourd'hui Corinne avoue finalement que c'est son cr\u00e9dit qui l'a men\u00e9 \u00e0 sa perte, alors que pendant des ann\u00e9es, elle \u00e9tait convaincu que c'est ce qui la sauverait de l'Office des poursuites bonjour \u00e0 auchan Noori bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de notre Studio de Z\u00fcrich, vous \u00eates juriste c'est Caritas, selon vous, donc il est fr\u00e9quent que des banques accorder cr\u00e9dit \u00e0 des personnes d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9es \u00e0 l'image de Corinne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [89%] :\r\nOui effectivement alors 2 2 2 chiffres tout d'abord, pr\u00e8s d'un tiers des personnes qui vont venir consulter une organisation pour leurs dettes pour se d\u00e9sendetter en ce type de dette de des cr\u00e9dits en esp\u00e8ces et puis d'autre part, en ce qui concerne notre propre consultation juridique, vous l'avez dit, pratiquement tous les cr\u00e9dits en esp\u00e8ces examin\u00e9 de ces 2 banques viole la loi alors c'est, en tout, c'est une probl\u00e9matique qui est avec ce qu'il veut, donc oui, c'est une probl\u00e9matique qui est bien connu au sein de nos services, vous avez cit\u00e9 de banques en particulier oui c'est les les 2 banques qui sont les plus importants acteurs de ce march\u00e9 de ce march\u00e9 des cr\u00e9dits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [80%] :\r\nAlors que d\u00e9noncez -vous pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'est ce qu'il y a d'ill\u00e9gal dans ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [89%] :\r\nAh, concr\u00e8tement, pour les cr\u00e9dits chaque cr\u00e9dits en esp\u00e8ces, un budget doit \u00eatre effectu\u00e9 par ses banques et nos propres examens de ces cr\u00e9dits des erreurs qui se qui se reproduisent syst\u00e9matiquement pour chaque cr\u00e9dits et c'est toujours les m\u00eames erreurs que qu'on a constat\u00e9, CD, frais de transport et de repas professionnel des imp\u00f4ts, des frais de sant\u00e9 qui sont soit inexistants, soit qui sont un peu calcul\u00e9e \u00e0 la baisse et du coup on a, il en r\u00e9sulte des d\u00e9penses plus basse que la r\u00e9alit\u00e9 est sur le papier de l'art de l'argent disponible, qui en r\u00e9alit\u00e9 n'existe pas, si on prend en compte les et pense d'effectifs effectives et concr\u00e8tes et du coup, ces 2 banques, elles peuvent pr\u00eater des cr\u00e9dits de l'argent, bien plus \u00e9lev\u00e9 que ce que la loi ne permet en r\u00e9alit\u00e9 si on calculait les d\u00e9penses effectives et donc on empocher plus d'int\u00e9r\u00eat et Caritas d\u00e9noncent d'une part ses erreurs syst\u00e9matiques et d'autre part, pointent du doigt sur des indices, un indice en fait que ces erreurs que nous, on constate dans notre travail de tous les jours pourrait se r\u00e9percuter en fait sur des milliers d'autres relations de cr\u00e9dit de ces 2 banques et donc ce qu'il faut, ce que vous avez \u00e9galement mis un petit peu en \u00e9vidence avec la situation de Corinne c'est que effectivement les les consommateurs prennent des cr\u00e9dits qu'en fait ils ne peuvent pas rembourser selon leur vraie, vraie capacit\u00e9 financi\u00e8re et puis que, au final, ce qui est n\u00e9glig\u00e9, c'est d'autres factures comme les imp\u00f4ts, les pensions alimentaires, les frais de sant\u00e9 etc et au profit, en fait des remboursements des mensualit\u00e9s des cr\u00e9dits ces 2 banques, que les gens essayant g\u00e9n\u00e9ral de rembourser \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [89%] :\r\nAlors ces 2 banques, on va les citer, d'ailleurs, vous les avez contact\u00e9 Marie Tschumi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est banques Naway bras est quelque chose qui nous \u00e9tonne, c'est qu'habituellement les banques elles ont plut\u00f4t tendance \u00e0 exclure les personnes avec un profil de risque trop \u00e9lev\u00e9 comme les retrait\u00e9s et justement banques n'a que nous avons interpell\u00e9 dit se conformer aux exigences Leica l\u00e9gale et que c'est dans son int\u00e9r\u00eat en fait de s'assurer que les emprunteurs sont en mesure d'assumer le remboursement chambre \u00e0 l'autre banque vous d\u00e9noncez nous a dit se plier \u00e0 la loi suisse sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, qui est tr\u00e8s stricte et qu'elle n'accorde pas de pr\u00eats \u00e0 des gens si \u00e7a les conduit \u00e0 un surendettement et \u00e7a semble plut\u00f4t coh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [90%] :\r\nEffectivement, oui, ce qui est ce que ces banques font c'est probablement un un calcul de la solvabilit\u00e9 de ces personnes donc pendant pendant plusieurs ann\u00e9es, ces personnes pourront peut-\u00eatre rembourser les cr\u00e9dits, mais au d\u00e9triment d'autres factures qui demeurent impay\u00e9s mais c'est pas ce calcul, la solvabilit\u00e9 ne correspond pas en fait au calcul qui est vraiment prescrit par la loi sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation qui est qui, en fait bien plus strictes que que ce que font les banques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [92%] :\r\nAlors qu'est ce qu'elle devrait faire tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e9viter que ces personnes soient elle pourrait faire vraiment un effort de v\u00e9rification suppl\u00e9mentaire, elle devrait m\u00eame le faire selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [87%] :\r\nExactement, d'abord il y a d'autres banques, hein, qui font leur qui font leurs examens correctement, donc c'est possible de, de, d'exercer dans ce march\u00e9 en n'appliquant en respectant la loi, ce qu'elle devrait faire, c'est de banques c'est tr\u00e8s simplement prendre les d\u00e9penses concr\u00e8te et effective des consommateurs dans le dans leur budget, elle devrait pas faire ces erreurs syst\u00e9matiques, puis faire signer les consommateurs des Budgets qui sont truff\u00e9s d'erreurs dans quel cas le savent, et puis ensuite dire ah ben, les consommateurs ont sign\u00e9 ces Budgets, donc ils sont li\u00e9s les les erreurs sont lav\u00e9s, puisque les consommateurs ne savent pas quelles d\u00e9penses ce cette loi pr\u00e9cise un pr\u00e9voit en fait de prendre en compte des calculs tr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s compliqu\u00e9e et untel comportement au final c'est c'est un copain, un comportement qui est inacceptable de la part de banques suisses alors \u00e9videmment si ces banques appliquer la loi, prenez les d\u00e9penses effectives, elle ne pourrait plus accorder des cr\u00e9dits aussi \u00e9lev\u00e9s, elle ne pourrait plus engranger des des int\u00e9r\u00eats aussi \u00e9lev\u00e9s, \u00e7a c'est clair, c'est parfois ni dans l'int\u00e9r\u00eat Direct des banques ni dans l'int\u00e9r\u00eat Direct des consommateurs de la voix des cr\u00e9dits moins \u00e9lev\u00e9 et c'est pour cette raison que la loi sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation r\u00e9tablit un petit peu le le d\u00e9s\u00e9quilibre des forces en for\u00e7ant les banques \u00e0 \u00e0 effectuer des des Budgets tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [91%] :\r\nLe porte- parole de la Finma, donc l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers, nous a dit qu'il ne disposait d'aucun indice d'infractions syst\u00e9matiques de la LCC, la loi sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, c'est-\u00e0-dire qu'ils n'ont pas connaissance d'un nombre \u00e9lev\u00e9 de cas graves que d\u00e8s lors, il s'agit d'infraction au droit civil, ce qui ne fait pas partie de leur mandat, qu'est ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [88%] :\r\nAlors faut faut d'abord relever la Finma, c'est l'autorit\u00e9 qui surveille les banques, elle est responsable du respect des conditions de la licence bon bancaires, parmi lesquels la garantie d'une activit\u00e9 irr\u00e9prochable des banques donc il semble que la Finma ne conteste en tout cas pas que dans dans le cas de de l'examen effectu\u00e9 par Caritas sur ces 200 cr\u00e9dits, il est des violations, donc \u00e0 partir de l\u00e0, s'il y a des violations qui sont syst\u00e9matiques, hein, la Finma doit agir et r\u00e9tablir l'ordre et l'ordre l\u00e9gal, elle doit, en fait, elle devrait forcer les banques \u00e0 respecter la loi, donc il semble que la question qui qui reste ouverte, c'est est -ce qu'il s'agit est -ce que ces violations que nous, on a constat\u00e9 sur ces de de son cr\u00e9dit est ce qu'elles sont syst\u00e9matiques, si le public ou une organisation d'utilit\u00e9 publique montre \u00e0 la Finma qu'il y a des indices de violations syst\u00e9matiques, il appartient \u00e0 la Finma de mener l'enqu\u00eate et non pas au public, donc c'est le travail de la FEMA de v\u00e9rifier en fait si ces indices serait se r\u00e9percute sur les milliers d'autres relations de cr\u00e9dit cr\u00e9dits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [92%] :\r\nEn tout cas on a re\u00e7u cette r\u00e9action par message priv\u00e9 sur Facebook, je vous la lis mon mari a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir 4 petits cr\u00e9dits en mentionnant sur la demande mon revenu certaines informations erron\u00e9es comme le montant de notre loyer, il avait m\u00eame indiqu\u00e9 sur le formulaire, ne rien dire \u00e0 ma femme, la banque lui a accord\u00e9 ces cr\u00e9dits sans se soucier de v\u00e9rifier les infos ni de savoir sous quel r\u00e9gime matrimonial, nous \u00e9tions mari\u00e9s, j'ai eu connaissance de cet endettement bien plus tard, cela a eu raison de notre mariage et mon ex- mari a mis des ann\u00e9es \u00e0 s'en sortir, un v\u00e9ritable d\u00e9sastre des pratiques de banques proprement scandaleuse rachat Noori ce sont les t\u00e9moignages que que vous entendez donc r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:49) [91%] :\r\nAlors oui effectivement c'est c'est ses erreurs, en fait, elles ont des des cons\u00e9quences r\u00e9elles sur la vie des personnes, donc c'est vraiment important qu'on r\u00e9tablisse cet ordre l\u00e9gal c'est c'est des choses qu'on n'entend vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [88%] :\r\nMais alors, concr\u00e8tement, pour terminer, un conseil tr\u00e8s pratique, qu'est ce qu'on fait pour \u00e9viter ce surendettement today Corinne alors dans son t\u00e9moignage que que Marie Tschumi nous nous relater ce qu'elle craignait le plus, c'\u00e9tait de tomber aux poursuites, comme on dit, mais ce que finalement c'est c'est pire de tomber aux poursuites que que de contracter de nouvelles dettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:23) [89%] :\r\nEt au final ce sera soit l'un soit l'autre, enfin c'est c'est c'est pas une r\u00e9ponse au surendettement, un petit cr\u00e9dit un cr\u00e9dit en esp\u00e8ces, ils sont l\u00e0 pour pour permettre un achat il imm\u00e9diat de une consommation imm\u00e9diate de de certaines enfin certains enfin en Bretagne, consommation, mais, mais c'est pas l\u00e0 pour pour pour se d\u00e9sendetter, en fait, ces petits cr\u00e9dits avec des int\u00e9r\u00eats \u00e0 10 pourcent l'ont quand m\u00eame hein, ils sont, ils sont effectivement c'est licite, c'est pr\u00e9vu par la loi, mais personnellement, si j'avais la possibilit\u00e9 de d'\u00e9viter de payer 10 pourcent d'int\u00e9r\u00eats par an j'\u00e9viterais et enfin ce que ce que ce qu'il faut dire c'est simplement pas une r\u00e9ponse en cas de surendettement en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [86%] :\r\nRachat ne nourrit juriste c'est Caritas merci beaucoup et bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T10:03:43Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Noori, Rausan", "role": "avocate, juriste chez Caritas, juriste \u00e0 Caritas", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-056443AC-97BD-4EDF-9009-1812DCBB3B75", "internalArchiveId": "056443AC-97BD-4EDF-9009-1812DCBB3B75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La programmation, c'est pas que pour les gar\u00e7ons!", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Pour casser les clich\u00e9s de la programmation qui rime avec gar\u00e7ons, l'EPFL donne des cours de coding pour les filles un peu partout en Suisse. Irina Vedeneeva a 12 ans et elle est d\u00e9j\u00e0 f\u00e9rue de programmation. Elle explique sa passion au micro de Didier Bonvin. Avec l'\u00e9clairage de Farnaz Moser-Boroumand, directrice du Service de promotion des sciences \u00e0 l'EPFL, fondatrice et responsable des cours d'internet et de code pour les filles.", "durationSec": 635, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987177", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La programmation, c\u2019est pas que pour les gar\u00e7ons! / OEP_2018-11-26T09:06:00_la-programmation-c-est-pas-que-pour-les", "On en parle du 26.11.2018"], "alternativeSummary": ["Pour casser les clich\u00e9s de la programmation qui rime avec gar\u00e7ons, l'EPFL donne des cours de coding pour les filles un peu partout en Suisse. Irina Vedeneeva a 12 ans et elle est d\u00e9j\u00e0 f\u00e9rue de programmation. Elle explique sa passion au micro de Didier Bonvin. Avec l\u2019\u00e9clairage de Farnaz Moser-Boroumand, directrice du Service de promotion des sciences \u00e0 l\u2019EPFL, fondatrice et responsable des cours d'internet et de code pour les filles."], "variantIds": ["ece-9987177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-15T17:41:57Z", "speechToTexts": ["15.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEst ce que programmation rime forc\u00e9ment avec gar\u00e7ons pas vraiment du c\u00f4t\u00e9 de l'EPFL ont fait tout en tout cas pour casser les clich\u00e9s avec des cours de codage pour les filles, ils sont destin\u00e9s \u00e0 une tranche d'\u00e2ge assez jeune, d\u00e8s 9 ans, on peut ainsi form\u00e9s tr\u00e8s t\u00f4t au codage et au bon usage d'Internet Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui l'EPFL offrent toutes sortes de cours pour les filles de la programmation de la s\u00e9curit\u00e9 sur Internet et m\u00eame de la robotique s'est dessin\u00e9e au 9 12 ans pour les plus jeunes, alors j'ai rencontr\u00e9 une participante Irina, 29 ans elle a 12 ans, elle est d\u00e9j\u00e0 f\u00e9rue de programmation, il nous explique sa passion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [94%] :\r\nUn jour, ben je me suis dit je voulais apprendre \u00e0 programmer sur un ordinateur comment \u00e7a marchait pour plus tard pour l'universit\u00e9 parce que on peut \u00e7a nous aide parce qu'on aura un ordinateur pour \u00e9crire pour faire des expos\u00e9s par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [82%] :\r\nEt puis quand avait connaissance de ces cours de ses possibilit\u00e9s de cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [85%] :\r\nMa m\u00e8re elle est all\u00e9e sur Internet most tout le temps parce que j'adore \u00e7a, allez sur le aller visiter l'EPFL \u00e9pi\u00e9s, elle m'inscrire, elle m'a demand\u00e9 d'abord si elle pouvait m'inscrire ce cousine club et j'ai dit, c'\u00e9tait quoi, elle m'a dit, c'\u00e9tait de la programmation et puis moi, j'\u00e9tais content, je voulais faire et continuer \u00e0 faire et \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [70%] :\r\nQue \u00e7a fait comme cours l\u00e0 tu, on a fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [88%] :\r\nOui, j'ai fait la s\u00e9curit\u00e9, qu'est ce qu'il ne faut pas faire sur internet sur l'ordinateur, savoir ce qui est dangereux ou pas, j'ai fait la programmation sur Python, c'est faire des mandalas des dessins et puis plein d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [81%] :\r\nEt qu'est ce qu'il se plaint pour pourquoi es attir\u00e9 par la la programmation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [93%] :\r\nParce que je suis pas toujours devant un ordinateur chez moi j'ai pas pas toujours d'accord, et puis j'ai pas trop le temps, et c'est pour \u00e7a qu'il \u00e7a me permet de venir ici, \u00e7a me para\u00eet de d'apprendre des choses, de faire des choses int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [84%] :\r\nTu tu vas o\u00f9 \u00e0 l'avenir, si tu veux \u00eatre projet\u00e9 vers un m\u00e9tier de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [86%] :\r\nGraphiste sur internet, c'est-\u00e0-dire faire des feuillets ou des Star tout \u00e7a et puis \u00e7a c'est tout sur Internet, sur programmation et puis c'est pour \u00e7a que je me dirige vers \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [74%] :\r\nQuel regard elles ont tes copines, tu mets \u00e0 programmer le temps o\u00f9 elle regarde \u00e7a de mani\u00e8re un peu bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [88%] :\r\nL je leur disais, et puis des fois elle dit aussi qu'elle va vous aimeraient aussi faire mais elle, elles n'ont pas le temps, tout simplement, elles ont plein d'autres choses \u00e0 faire, mais elle aimerait beaucoup aussi faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [82%] :\r\nComment \u00e7a se passe, cours, comment se d\u00e9roule en cours si un prof, c'est une salle de classe o\u00f9 c'est, c'est totalement une structure diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [86%] :\r\nOn est dans une salle de classe avec chacun en ordinateurs et d\u00e9fend travailler par groupe et puis la professeur nous explique par une sorte d'expos\u00e9 quel fil et elle met des images Audi et des titres de des d\u00e9fis de ce qu'on va faire et puis c'est comme \u00e7a qu'on progresse, qu'on fait des choses nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [89%] :\r\nEt si \u00e0 l'EPFL, en fait, il y a, il y a beaucoup plus de gar\u00e7ons, \u00e7a, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me, il y a m\u00eame pas pens\u00e9 ou tu vas gestionnaire ta passion que tu vois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [88%] :\r\nBah, en fait, j'ai remarqu\u00e9 que tous les cours que je fais tous les cons que je fais, c'est que pour les filles, en fait, et il y a pas, j'ai pas trop vieux pour les gar\u00e7ons et puis mon fr\u00e8re et jaloux parce qu'il veut, il aimerait aussi faire et puis va Roland. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [80%] :\r\nEt qu'est -ce qui fait dans dans les cours, t'apprends programmer des applications faire du dessin \u00e0 faire des jeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [90%] :\r\nAlors moi c'est plut\u00f4t je me dirige vers et dessins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [85%] :\r\nEt les ordinateurs tout cet informaticien quelque chose qui t'toujours un test depuis tout petit, o\u00f9 c'\u00e9tait venu peut-\u00eatre un peu plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [87%] :\r\nDepuis que j'ai un peu pr\u00e8s 9 10 ans j'avais commenc\u00e9 un cours qui s'appelle Internet pour les filles et et c'est ce qui m'a aid\u00e9 \u00e0 commencer internet \u00e0 \u00eatre sur l'ordinateur qui m'a aid\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 l'\u00e9cole et parce qu'on devait faire des expos\u00e9s plein voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [93%] :\r\nIrina avait de 9 \u00e0 12 ans et d\u00e9j\u00e0 passionn\u00e9 d'informatique est promise \u00e0 un bel avenir en tout cas, on lui souhaite nous avons avec nous la fondatrice et responsable des cours de ces cours internet et code pour les filles \u00e0 l'EPFL Farnaz Moser, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9galement directrice du service de promotion des sciences \u00e0 l'EPFL alors pourquoi est -ce important de faire des cours de codage exclusivement pour les filles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:09) [89%] :\r\nPour int\u00e9resser les filles au domaine du num\u00e9rique, il faut commencer tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 les initier les a inform\u00e9s dans ces branches l\u00e0 pour qu'elle consid\u00e8re en fait les technologies de l'information et de la communication pour leur avenir professionnel avec les cours exclusivement pour les filles, on leur dit que c'est cours sont pour elle, donc elles s'inscrivent tr\u00e8s volontiers et elles viennent aux nombres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [86%] :\r\n\u00e7a marche, il y a plus d'\u00e9tudiantes, jeune femme maintenant l'EPFL qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:43) [86%] :\r\nAlors le nombre de femmes \u00e9tudiants ont \u00e0 \u00e0 l'EPFL augmente bien s\u00fbr maintenant le c'est le r\u00e9sultat de beaucoup d'actions et pas uniquement des cours qui s'entend organiser dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [91%] :\r\nComment expliquer la la p\u00e9nurie de professionnels dans dans les domaines de la technologie, cette sous- repr\u00e9sentation c'est d\u00fb \u00e0 quoi, quels sont les les chiffres actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:07) [92%] :\r\nAlors actuellement les jeunes filles qui \u00e9tudie \u00e0 la facult\u00e9, informatique et communication de l'EPFL repr\u00e9sente 15 pourcent des \u00e9tudiantes dans ce domaine -l\u00e0, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en Suisse il y a 15 pourcent de professionnels dans le domaine des technologies de l'information et de la communication, qui sont des femmes, alors les raisons sont multiples, on peut d\u00e9j\u00e0 dire que c'est culturel, c'est-\u00e0-dire que l'image li\u00e9e au m\u00e9tier d'informatique dans beaucoup de pays europ\u00e9ens et aussi en Suisse et masculine, alors que dans d'autres pays, par exemple en Asie, en Malaisie, au cette image n'existe pas le la proportion des femmes en informatique et communication, \u00e9poque ou plus \u00e9lev\u00e9 et aussi le manque de mod\u00e8les f\u00e9minins auxquels les jeunes filles peuvent s'identifier au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [86%] :\r\nDonc, pour ces cours, c'est quoi le but casser ces clich\u00e9s, susciter des vocations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [93%] :\r\nAlors l'id\u00e9e et donner confiance aux jeunes filles dans leur capacit\u00e9 dans 7 domaines et de leur dire qu'elles peuvent prendre leur place dans les domaines de l'informatique et de des des technologies de l'informatique et de communication, bien s\u00fbr, pour \u00e7a il faut casser les st\u00e9r\u00e9otypes, il faut travailler avec les jeunes filles mais aussi avec les parents, les m\u00e9dias, avec toute la soci\u00e9t\u00e9 en entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [91%] :\r\n\u00e7a risque pas de donner une une g\u00e9n\u00e9ration de de code exclusivement ou bien ces ces formations, \u00e7a peut \u00eatre utile de de mani\u00e8re transversale dans dans tous les m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:54) [90%] :\r\nAlors l'id\u00e9e est que, bien s\u00fbr, une partie des jeunes filles qui suivent ces cours deviennent des profs aussi professionnelle dans les domaines du num\u00e9rique, maintenant c'est cours donne des comp\u00e9tences multiples \u00e0 ces jeunes filles qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s dans d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [91%] :\r\nAlors concr\u00e8tement, si on est int\u00e9ress\u00e9, on conna\u00eet des jeunes filles de de cette tranche d'\u00e2ge l\u00e0 qu'est -ce qu'on peut faire, comment on fait pour avoir acc\u00e8s \u00e0 ces cours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [90%] :\r\nCes courses en ont ouvert \u00e0 toutes donc toute l'information se trouve sur le site web du service de promotion des sciences de l'EPFL SPS point EPFL Point CH \u00e9mettre les Liens sur le site de nos missions effectivement notre notre dernier projet donc le le le projet le plus r\u00e9cent c'est le coding clope d\u00e9fi ou Iliad et ateliers des ateliers physiques pour les jeunes filles de 11 \u00e0 15 ans il y a aussi une plateforme num\u00e9rique pour les mettre en r\u00e9seau et pour faire en fait un r\u00e9seau de jeune informaticienne il y a aussi des Menchov qui viennent se pr\u00e9senter et avec leur parcours et qui agissent comme des mod\u00e8les pour ces jeunes filles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [89%] :\r\nIl a cal\u00e9 EPFL \u00e0 Lausanne pour les Suisse romande pour les jeunes Suisse romande qu'on peut faire ses co\u00fbts et \u00e0 d'autres r\u00e9gions o\u00f9 c'est accessible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:18) [89%] :\r\nC'est cours ainsi que les autres cours comme Internet et code pour les filles et les robots, c'est l'affaire des filles s'en dispenser, gr\u00e2ce \u00e0 des collaborations dans plusieurs cantons de la Suisse romande et m\u00eame en Suisse al\u00e9manique et c'est aussi, certains de ces cours c'est en allemand et en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [84%] :\r\nLes enfants, les jeunes filles ont ont besoin de pr\u00e9disposition particuli\u00e8re peut-\u00eatre trop doux en maths, poursuit ses cours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:45) [94%] :\r\nAbsolument pas cette c'est vraiment pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [94%] :\r\nSelon vous, l'\u00e9ducation, actuellement en fait assez pour la programmation, l'\u00e9ducation, l'\u00e9ducation publique notamment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:55) [92%] :\r\nLes d\u00e9partements de la formation de sent maintenant parfaitement conscient de cette probl\u00e9matique et ont pris des mesures d\u00e9j\u00e0 ou bien c'est en cours pour avoir des actions \u00e9taient men\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [91%] :\r\n\u00e7a va aussi dans le sens de casser ces clich\u00e9s si on enseigne \u00e0 tout le monde, la programmation, la science, les mains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:19) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [93%] :\r\nFarnaz Moser je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates directrice du service de promotion des sciences \u00e0 l'EPFL, vous \u00eates la fondatrice et la responsable de ces cours d'internet et code pour les filles vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:34) [100%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T08:35:10Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moser-Boroumand, Farnaz", "role": "directrice du Service de promotion des sciences, EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-636D4D39-B9D5-457B-ACAD-20D4238B1FD5", "internalArchiveId": "636D4D39-B9D5-457B-ACAD-20D4238B1FD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une g\u00e9n\u00e9ration dans l'impasse?", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "La g\u00e9n\u00e9ration de nos parents \u00e9taient prisonni\u00e8res de dogmes et de structures dont ils ont d\u00fb se lib\u00e9rer. La g\u00e9n\u00e9ration actuelle fait face au probl\u00e8me inverse: un manque d'id\u00e9ologie, l'absence de structure collective et d'horizons politiques. Quels chemins pouvons-nous emprunter pour sortir de cette impasse? Les r\u00e9ponses de Rapha\u00ebl Glucksmann, journaliste et essayiste, auteur de l'ouvrage, \"Les enfants du vide. De l'impasse individualiste au r\u00e9veil citoyen\" (Allary Editions).\r\n\r\n* * La g\u00e9n\u00e9ration de nos parents \u00e9taient prisonni\u00e8res de dogmes et de structures dont ils ont d\u00fb se lib\u00e9rer. La g\u00e9n\u00e9ration actuelle fait face au probl\u00e8me inverse: un manque d'id\u00e9ologie, l'absence de structure collective et d'horizons politiques. Quels chemins pouvons-nous emprunter pour sortir de cette impasse? Les r\u00e9ponses de Rapha\u00ebl Glucksmann, journaliste et essayiste, auteur de l'ouvrage, \"Les enfants du vide. De l'impasse individualiste au r\u00e9veil citoyen\" (Allary Editions).", "durationSec": 1560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987099", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 26.11.2018", "Une g\u00e9n\u00e9ration dans l\u02b9impasse? / TRI_2018-11-26T11:04:15_tribu", "Tribu du 26.11.2018", "Une g\u00e9n\u00e9ration dans l\u02b9impasse? / TRI_2018-11-26T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La g\u00e9n\u00e9ration de nos parents \u00e9taient prisonni\u00e8res de dogmes et de structures dont ils ont d\u00fb se lib\u00e9rer. La g\u00e9n\u00e9ration actuelle fait face au probl\u00e8me inverse: un manque d\u02b9id\u00e9ologie, l\u02b9absence de structure collective et d\u02b9horizons politiques. Quels chemins pouvons-nous emprunter pour sortir de cette impasse? Les r\u00e9ponses de Rapha\u00ebl Glucksmann, journaliste et essayiste, auteur de l\u02b9ouvrage, \"Les enfants du vide. De l\u02b9impasse individualiste au r\u00e9veil citoyen\" (Allary Editions).", "La g\u00e9n\u00e9ration de nos parents \u00e9taient prisonni\u00e8res de dogmes et de structures dont ils ont d\u00fb se lib\u00e9rer. La g\u00e9n\u00e9ration actuelle fait face au probl\u00e8me inverse: un manque d\u02b9id\u00e9ologie, l\u02b9absence de structure collective et d\u02b9horizons politiques. Quels chemins pouvons-nous emprunter pour sortir de cette impasse? Les r\u00e9ponses de Rapha\u00ebl Glucksmann, journaliste et essayiste, auteur de l\u02b9ouvrage, \"Les enfants du vide. De l\u02b9impasse individualiste au r\u00e9veil citoyen\" (Allary Editions)."], "variantIds": ["ece-9987100", "ece-9987099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-15T20:08:52Z", "speechToTexts": ["15.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nEn tribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribune nous vivons un moment particulier de nos d\u00e9mocraties occidentales, Hongrie, \u00c9tats-Unis, Italie, Autriche et j'en passe, pays apr\u00e8s pays, les citoyens sont de plus en plus rejeter les mod\u00e8les politiques classiques, la France a m\u00eame pour la premi\u00e8re fois, \u00e7a commence \u00e0 dater, mais quand m\u00eame \u00e9lu un pr\u00e9sident hors partis traditionnels, m\u00eame si Emmanuel Macron est accus\u00e9 aujourd'hui de faire partie du syst\u00e8me et au-del\u00e0 des partis, il y a comme un constat d'une d\u00e9mocratie qui patine avec des institutions qui sont critiqu\u00e9s, une tension, une fracture ont diff\u00e9rentes parties de la soci\u00e9t\u00e9 et pour notre invit\u00e9 du jour, h\u00e9 bien, nous sommes des enfants du vide, je cite, c'est le 4\u00e8me de couverture de son livre, si nos a\u00een\u00e9s ont v\u00e9cu dans un monde satur\u00e9 de dogmes et de mythes, nous sommes n\u00e9s dans une soci\u00e9t\u00e9 vide de sens, leur mission \u00e9tait de briser les cha\u00eenes, la note sera de retisser des Liens et de r\u00e9inventer du commun bonjour Rapha\u00ebl Glucksmann bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, malgr\u00e9 un agenda se croit le savoir assez charg\u00e9, donc vous \u00eates essayiste Rapha\u00ebl Glucksmann, auteur de se dit pr\u00eat, les enfants du vide de l'impasse individualiste au r\u00e9veil citoyen et vous vous lancez aussi d\u00e9sormais en politique avec le mouvement place peu places publiques, on y reviendra tout \u00e0 l'heure d'abord peut-\u00eatre sur l'actualit\u00e9, on parle beaucoup ces derniers jours de de ces fameux Gilets jaunes \u00e0 en France qui manifestent contre la baisse du pouvoir d'achat, s'il vous \u00e9tonne ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [93%] :\r\nLa la mani\u00e8re peu \u00e9tonn\u00e9 mais le fond de col\u00e8re et de sentiment d'injustice sociale, fiscale ne peut pas \u00e9tonn\u00e9, \u00e7a fait longtemps que vous savez, m\u00eame dans le gouvernement Nicolas Hulot alerter le 1er ministre et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur le risque qu'entra\u00eenerait une augmentation de la fiscalit\u00e9 sur le di\u00e9sel, sans mesures d'accompagnement social et il y a le sentiment, comme \u00e7a, tr\u00e8s r\u00e9pandue, et d'une injustice profonde dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, quand on sait que celui qui est oblig\u00e9 de prendre sa voiture pour aller travailler, va contribuer compte celui qui prend l'avion pour aller en week- end \u00e0 Barcelone, lui, ne paiera pas de taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne quand on sait que une entreprise polluante comme Total b\u00e9n\u00e9ficie des largesses de l'\u00c9tat et que on pousse h\u00e9 bien \u00e0 bout les plus d\u00e9favoris\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, on ne peut pas s'\u00e9tonner, en fait, mais on peut par contre s'inqui\u00e9ter s'inqui\u00e9ter de mani\u00e8re extr\u00eamement forte de cette fracture dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et s'inqui\u00e9tait aussi du fait que l'impr\u00e9paration du gouvernement conduit \u00e0 opposer 2 principes vitaux de la politique aujourd'hui : d'un c\u00f4t\u00e9 la transition \u00e9cologique \u00e0 laquelle on n'\u00e9chappera pas, qui doit \u00eatre l'horizon de sens de notre politique et de l'autre, h\u00e9 bien une politique sociale qui prend en compte le la question du pouvoir d'achat des classes Les les plus d\u00e9favoris\u00e9s et cette opposition -l\u00e0 et mortif\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [89%] :\r\nVous avez pas l'impression aussi Rapha\u00ebl Glucksmann que finalement le pouvoir a de moins en moins de poids, le pouvoir politique, on encha\u00eene, en tout cas en France avec des des des pr\u00e9sidents qui ont des cotes de popularit\u00e9 qui, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bas, la fin de ce solide de Sarkozy \u00e0 Hollande, en passant maintenant par Emmanuel Macron c'est c'est pas aussi un probl\u00e8me dans le fond, c'est-\u00e0-dire qu'on se dit : ben voil\u00e0, on va, on y va, de toute fa\u00e7on, il y a personne, on y a personne pour r\u00e9pondre, on descend dans la rue et puis, et on peut peut-\u00eatre tous permettent, parce que personne va va faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [90%] :\r\nC'est, on en vient \u00e0 un moment qui ressemble un peu aussi que des trag\u00e9dies royal de Shakespeare, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 chaque fin de, de, d'une trag\u00e9die \u00e9merge un nouveau prince que l'on pense meilleur que le pr\u00e9c\u00e9dent, et au d\u00e9but de la trag\u00e9die suivante, h\u00e9 ben ce nouveau prince appara\u00eet comme un vieux tyran d\u00e9test\u00e9 par la population et donc on est, on est dans cette situation l\u00e0 o\u00f9 de plus en plus rapidement, en fait, les pr\u00e9sidents \u00e9lus qui sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9s au moment o\u00f9 ils entrent \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, deviennent des ennemis publics \u00e0 abattre au bout d'un an, et donc il y a un probl\u00e8me de syst\u00e8me mais ce probl\u00e8me de syst\u00e8me, il n'est pas exclusivement fran\u00e7ais, c'est un probl\u00e8me qui se retrouve quand m\u00eame dans la plupart des d\u00e9mocraties occidentales depuis la fronti\u00e8re est de la Pologne jusqu'\u00e0 la c\u00f4te ouest des \u00c9tats-Unis, il y a une crise de la d\u00e9mocratie occidentale, une crise de la politique en Occident et cette crise de la politique, elle s'explique largement par le fait que nos \u00e9lites politiques, nos \u00e9lites culturelles nos \u00e9lites financi\u00e8res ont renonc\u00e9 en fait \u00e0 la politique, progressivement, ont d\u00e9missionn\u00e9, aujourd'hui il y a un probl\u00e8me effectivement de pouvoir qui a le pouvoir et \u00e7a c'est une vraie question : est ce que les citoyens encore politique dans une nation ont encore le pouvoir, comment on explique que Salvini, ceux qui n'en \u00e9t\u00e9 question dans votre journal que Salvini h\u00e9 bien quand il va sur une place publique en Italie dans n'importe quel village ou petite ville il rassemble la moiti\u00e9 du village ou de la ville, sur la place publique, pourquoi, parce que les gens sont tous x\u00e9nophobe ou fasciste, pas du tout parce qu'il incarne une forme de retour de la politique aussi insupportable, cela me sente il devra de raconter cela, de dire cela de constater cela, il faut reconna\u00eetre qu'il promet quoi il promet aux Italiens de leur redonner le pouvoir de d\u00e9cider de leur avenir, or on sait dans tellement de r\u00e8gles tellement de trait\u00e9s internationaux tellement de, de, de normes qui \u00e9chappe \u00e0 la d\u00e9cision des gens qu'en r\u00e9alit\u00e9 on a l'impression qu'on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de notre d\u00e9mocratie, regardez et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [88%] :\r\nEnfin il Glucksmann, l\u00e0 je vous parle d'elle depuis la Suisse, la Suisse est un pays de d\u00e9mocratie directe et semi- Direct avec on, on sort d'un week- end de votation n'a pu voter sur sur le si on voulait garder ou pas, d\u00e8s fin subventionner le fait d'avoir d\u00e8s des cornes sur les vaches, entre autres, et on a aussi et beaut\u00e9 sur les choses aussi 13, peu d'autres choses, mon vote tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent, on a une d\u00e9mocratie directe et semi- Direct tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, donc on a un pouvoir potentiel tr\u00e8s fort, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'avoir le 1er parti de Suisse, qui est un parti nationaliste type un peu ce que vous avez maintenant on se retrouve un peu partout, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'avoir aussi parfois des sentiments x\u00e9nophobes tr\u00e8s fort donc, m\u00eame dans un endroit o\u00f9 il y a une tradition d\u00e9mocratique o\u00f9 le peuple peut se prononcer, l\u00e0, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9chelon national \u00e0 tous les \u00e9chelons plus prononcer quasiment toutes les 3 semaines, ben il y a quand m\u00eame une certaine rage qui peut sortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [91%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0, vous avez quand m\u00eame une d\u00e9mocratie qui fonctionne, je suis d\u00e9sol\u00e9, un peu mieux que la n\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire qu'il y a l'impression, justifi\u00e9e, que les gens d\u00e9cident, or en France, on nous demande de voter tous les 5 ans et, en fait, en r\u00e9alit\u00e9, ensuite, on nous demande de nous taire ou d'accepter le programme qui a \u00e9t\u00e9 choisie convoit\u00e9, on ne respecte pas le genre, parfois, on entend un nombre de gens exactement et et par ailleurs il y a une autre question qui se pose aujourd'hui moi je suis un fervent partisan de la construction europ\u00e9enne, je pense que notre avenir est dans l'Europe que pour r\u00e9pondre aux grands grandes crises internationales que sont le r\u00e9chauffement climatique ou alors la r\u00e9gulation des multinationales, h\u00e9 bien on aura besoin de l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, il n'y a pas d'alternative \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, mais quand m\u00eame il faudrait qu'il y a un probl\u00e8me, nous sommes en s\u00e9ries dans un syst\u00e8me de r\u00e8gles qui annule le choix des des \u00e9lecteurs, et \u00e7a c'est un probl\u00e8me que les pro- europ\u00e9ens en allemand ont du mal \u00e0 constater \u00e0 accepter, mais en 50 vous avez \u00e0 la constitution d'un gouvernement italien aussi d\u00e9testable soit -il et que vous constatez quoi que ce gouvernement a une l\u00e9gitimit\u00e9 puisqu'il sort des urnes mais que par ailleurs vos \u00e9ditorialistes vos d\u00e9put\u00e9s, vos \u00e9lites supplie les agences de notation de punir les Italiens pour leur vote, vous demandez quand m\u00eame si votre processus europ\u00e9en votre construction europ\u00e9enne n'entre pas en collision avec l'id\u00e9e de d\u00e9mocratie et donc l\u00e0 il y a une maladie tr\u00e8s profonde, qu'il s'agit de traiter et il ne faut pas mettre la poussi\u00e8re sous le tapis, c'est pas parce que Salvini et quelqu'un de d\u00e9testable que la question qui nous est pos\u00e9e dans la relation entre l'Italie et la Commission n'est pas une question gravissime pour la construction europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [91%] :\r\nC'est quoi, c'est la technocratie, c'est le capitalisme, c'est la bureaucratie qui a, qui a un peu tu\u00e9 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [92%] :\r\nC'est un ensemble, c'est un ensemble, c'est l'individualisme qui a triomph\u00e9 \u00e9quid\u00e9s l\u00e9gitime \u00e0 priori les structures collectives, c'est effectivement l'id\u00e9e d'un gouvernement des experts fond\u00e9e sur une vision qui a gagn\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et 2000 qui \u00e9tait la vision que l'histoire \u00e9tait finie, que les grands projets \u00e9taient qu'en fait le progressisme allait s'imposer de lui- m\u00eame que nos soci\u00e9t\u00e9s allait \u00e9voluer sans qu'il y ait besoin en fait de les structurer autour de grandes id\u00e9es politiques et, finalement, tout cela a produit quoi, h\u00e9 bien la captation du pouvoir par des int\u00e9r\u00eats particuliers ou par des experts, \u00e0 un moment, un moment dans notre vie technologique et dans notre vie sociale ou, \u00e0 contrario, on a l'impression qu'on peut d\u00e9cider de plus en plus de choses, on peut s'exprimer sur les r\u00e9seaux sociaux on peut voter pour d\u00e9cider qui quitte les shows t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, quand on regarde, on n'est plus du tout passif dans notre existence, on nous fait croire qu'on est actif, tout le temps, d\u00e9cisionnaire tout le temps et dans le m\u00eame temps, h\u00e9 bien politiquement d\u00e9cide de moins en moins d'chose et l\u00e0 il y a, il y a un immense paradoxe qui n'est pas tenable en fait et qui explique largement ce qu'on appelle la vague populiste qui aujourd'hui d\u00e9ferle sur l'Europe et sur l'Occident, \u00e0 mon avis, il y a l\u00e0 une r\u00e9ponse \u00e0 donner, effectivement, la Suisse avec son syst\u00e8me de votation n'est pas un mod\u00e8le parfait du tout, mais il y a une implication plus forte des citoyens dans le gouvernement de m\u00eame dont on pourrait nous inspirait pas forc\u00e9ment passant d'ailleurs par les votations o\u00f9 les r\u00e9f\u00e9rendums mais peut-\u00eatre pas une d\u00e9mocratie de construction de participations, on demande aux gens de participer \u00e0 l'\u00e9laboration des Budgets \u00e0 l'\u00e9chelle locale peut-\u00eatre d'abord et ensuite \u00e0 l'\u00e9chelle nationale et europ\u00e9enne, mais il y a une voix \u00e0 trouver qu'il ne soit pas juste renvoyer d'un revers de la main le Take Back control reprendre le contr\u00f4le des partisans du Brexit, il faut assumer ce Take Back control et il faut Giessbach contr\u00f4le il faut redonner du pouvoir sur le destin commun au au citoyen nos citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [91%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9, est ce que c'est les, les, les partis politiques classiques qui ont abandonn\u00e9, notamment le pouvoir \u00e0 l'\u00e9conomie ou ou laisser partir parce qu'il voulait peut-\u00eatre bon c'est qu'\u00e0 droite, notamment on aime l'\u00e9conomie, on estime que c'est un peu l'\u00e9conomie qui qui donne le ton : c'\u00e9tait \u00e7a ou c'est aussi la gauche qu'a qu'\u00e0 laisser partir ce pouvoir, ou simplement qu'\u00e0 pas r\u00e9ussi \u00e0 le retenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [93%] :\r\nEt vous savez, il faut partir d'une situation concr\u00e8te, on dit aujourd'hui \u00e0 la crise de la social- d\u00e9mocratie europ\u00e9enne, c'est une \u00e9vidence, tout le monde peut le constater \u00e0 chaque \u00e9lection et d'o\u00f9 \u00e7a vient, \u00e7a vient d'un moment o\u00f9 la social- d\u00e9mocratie \u00e9tait au pouvoir, il faut se souvenir qu'il y a 10 ans, 15 ans, on parlait d'Europe rose en 1998 en d\u00e9cembre 98 \u00e0 Vienne, un sommet europ\u00e9en rassemble les leaders de l'Europe, h\u00e9 bien, ils \u00e9taient tous sociaux- d\u00e9mocrates aux sociaux- lib\u00e9raux, il y avait Schr\u00f6der pour l'Allemagne, Blair pour l'Angleterre, Jospin en France, Massimo d'Alema, en Italie, bref, il y avait pas \u00e0 l'\u00e9poque, Orb\u00e1n des Kaczynski Des Salvigny pour troubler le jeu politique, ils se rassemblent \u00e0 Vienne, \u00e0 un moment o\u00f9 l'Euro est dans les tuyaux o\u00f9 il y a de la croissance, o\u00f9 il y a pas encore le probl\u00e8me du mais du terrorisme international de mani\u00e8re aussi violent et il y a une puissance russe, donc c'est pas encore le revend schisme de Poutine ou la menace \u00e0 nos fronti\u00e8res, il y a toutes les conditions pour donner un nouveau souffle \u00e0 l'Europe un souffle social d\u00e9mocratique politique, h\u00e9 bien ces leaders sociaux- d\u00e9mocrates se rassemblent et il faut \u00e9couter ce que dit Massimo d'Alema, en sortant de cette r\u00e9union de Vienne, en d\u00e9cembre 98, il dit \u00e0 90 pourcent du temps nous avons parl\u00e9 de la fermeture des boutiques Beauty Free dans les a\u00e9roports, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, la gauche pense sinc\u00e8rement en Europe que la politique \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne peut se limiter \u00e0 la question des boutiques Jyoti Free dans les a\u00e9roports, \u00e7a veut dire qu'elle a renonc\u00e9 \u00e0 toute ambition de transformation, h\u00e9 bien de nos soci\u00e9t\u00e9s, dans un sens plus juste de tout sens politique et donc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 mon avis, que se tous les probl\u00e8mes, c'est dans les ann\u00e9es 90 dans cette vision compl\u00e8tement d\u00e9sarmante de na\u00efvet\u00e9, de ce que peut \u00eatre l'histoire et la politique ou le progressisme en fait s'est transform\u00e9 en simple progressisme d'accompagnement, on a transform\u00e9 la politique en les politiques en VRP des transformations d\u00e9cid\u00e9es par la science, le march\u00e9 et et finalement on a abandonn\u00e9 ce qui faisait le sel de la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qu'on peut d\u00e9cider ensemble de transformer nos soci\u00e9t\u00e9s dans le sens qui nous semble juste et pas simplement dans le sens du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [92%] :\r\nEnfin, quelques semaines, nous parlons avec vous de de votre livre, les enfants du vide, on se retrouve juste apr\u00e8s Benjamin Biolay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:16) [76%] :\r\nSi tu ne soit de plus d'enfants sont Les Little de 200 \u00e9ternel litanie de semer morte dans le vent qui pousse un dernier cri cri mon sang si tu les \u00e9claircies vont s'en prendre un bain de minuit dans le grand tout s'est situ\u00e9 la nous il reflet dans les temps, si tu veux des amis pr\u00e8s de toi, si tu pris pour nuit tout Stumm suit le rythme du temps mais sur des des absents suite tu as peur de et du cn, trop grande stupeur 2 ao\u00fbt on situe fond du ce sur la Terre et la Lune sont sinon on perd souvent d\u00e9clar\u00e9 et de crainte c'est c'\u00e9tait. \r\nCe ton et ce sera pire encore et toujours \u00e0 la salle des pains, c'\u00e9tait chez tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:16) [87%] :\r\nSon h\u00e9ritage magnifique chanson de Benjamin Biolay, on vous retrouve Rapha\u00ebl Glucksmann nous parler, nous parlons de cette d\u00e9mocratie un peu \u00e0 la d\u00e9rive, alors je l'ai dit en pr\u00e9ambule, vous faites ce livre qui a une, c'est un constat, mais aussi un manifeste parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de vous lancer de lancer avec d'autres \u00e0 une plateforme politique qui s'appelle place publique, on parlait de ce prince dans les com\u00e9dies shakespeariennes qui sera le le mauvais prince meurt et \u00e0 nouveau prince on esp\u00e8re tous c'est c'est vous nouveau prince le futur prince dont sera d\u00e9sol\u00e9 qu'il ait pas r\u00e9ussi apr\u00e8s coup c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:48) [90%] :\r\nNon, non, non, je pense justement qu'on pour briser le cycle de l'A13 dit shakespearienne : il faut sortir de l'id\u00e9e du prince qui va r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes, c'est largement une folie fran\u00e7aise aussi \u00e7a, l'id\u00e9e d'un leaders charismatiques qui peut \u00e0 lui seul, transformer les choses et soigner les maux du monde, je pense qu'au contraire ce qu'il faut r\u00e9apprendre, c'est un \u00e0 \u00e0 porter un projet collectif et l\u00e0 nous sortons d'un cycle \u00e9lectoral o\u00f9 le pr\u00e9sident \u00e9lu, h\u00e9 bien, a m\u00eame donn\u00e9 ses initiales au mouvement qu'il a fond\u00e9 en marche, comme Emmanuel Macron et donc il on a pouss\u00e9 \u00e0 bout, la logique du leaders charismatiques et je crois sinc\u00e8rement que l'\u00e9chec d'Emmanuel Macron ce sera aussi un moment pour tourner la page de cette infantilisation du peuple fran\u00e7ais dans son adoration d'un leader unique qui peut tout r\u00e9soudre, il y a un projet collectif \u00e0 mener et surtout il y a une qu\u00eate qui est celle de rendre une forme de cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 la parole politique et \u00e7a, \u00e7a passe justement pas par un leader omniscient, \u00e7a passe par une peu \u00e0 une parole politique qui, par des engagements concrets locaux, des gens qui, \u00e0 travers tout le territoire fran\u00e7ais, h\u00e9 bien, m\u00e8nent des luttes prennent des des initiatives des m\u00e8res qui r\u00e9invente la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9chelle locale des gens dans des conseils d\u00e9partementaux ruraux qui font des Budgets participatifs qui permettent aux citoyennes et aux citoyens de d\u00e9cider en fait de quel projet ils vont porter et aid\u00e9s, militant associatif, vous savez, il y a un immense paradoxe c'est que jamais les bancs des partis politiques n'ont \u00e9t\u00e9 aussi vide et jamais les gens ne se sont autant engag\u00e9s dans les associations et je pense qu'il faut repartir de ce tissu associatif l\u00e0 pour essayer de construire une vision du monde qu'est ce qu'il y a de commun entre les femmes qui se mobilise au blanc en Indre pour lutter contre la fermeture des services publics et en particulier de la maternit\u00e9, un maire en Alsace, Jo Spiegel hacking Hersen,M. qui r\u00e9invente la d\u00e9mocratie de participation et de construction, un activiste \u00e9cologique qui luttent contre les boues rouges \u00e0 Marseille des p\u00eacheurs qui cr\u00e9ent des coop\u00e9ratives en Bretagne, h\u00e9 bien il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:05) [96%] :\r\nEn commun une qu\u00eate de d'esprit public de r\u00e9habilitation de l'esprit public face aux int\u00e9r\u00eats particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:14) [87%] :\r\nMais il y a pas un probl\u00e8me de taille, rappelons -le, Glucksmann quand m\u00eame parce qu'on il y a eu, il y a eu une magnifique exemple espagnol avec peu de mots assez etc, il y a des choses qui naissent vraiment de la terre des places comme vous aimez rapidement dans l'\u00eele, mais apr\u00e8s quand \u00e7a monte en puissance, qu'on parle plus de 100 personnes, mais 2100 1000 1 1000000 de personnes, \u00e7a devient compliqu\u00e9, il y a un leader peut-\u00eatre qu'qui doit sortir ou pas, mais il y a eu des d\u00e9chirements assez fort en Espagne l\u00e0- dessus, c'est peut-\u00eatre bien s\u00fbr, il y a l'id\u00e9al de la d\u00e9mocratie 2 seuls peut-\u00eatre mais apr\u00e8s quand \u00e7a monte, si on veut que ces, ces personnes puissent diriger vraiment au-del\u00e0 d'une \u00e9chelle communale est -ce que c'est vraiment possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est tout le d\u00e9fi qui est devant nous, moi je, je ne pense pas que quelqu'un ait le mode d'emploi, \u00e0 priori, mais il y a quelque chose \u00e0 essayer, il y a quelque chose \u00e0 essayer, qui est, parce que l\u00e0, on voit bien que le le syst\u00e8me est \u00e0 bout de souffle et si on n'arrive pas \u00e0 ramener les gens vers la politique \u00e0 renouveler la mani\u00e8re dont on fait de la politique si on n'arrive pas, h\u00e9 bien \u00e0 assumer une parole en forme de chorales et pas simplement de r\u00e9citals solo h\u00e9 bien on va r\u00e9ellement aboutir \u00e0 l'effondrement de nos d\u00e9mocraties, et donc il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'essayer pas peuvent pas n\u00e9cessairement de r\u00e9ussir, mais d'essayer, et tout cela se fait avec cette montre qui est son tic-tac qui nous rappelle que, en fait, nous sommes dans l'urgence, le GIEC annonce la date de 2030, comme celle de du basculement dans l'irr\u00e9versibilit\u00e9 de la catastrophe climatique, on voit apr\u00e8s \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, et bien que les anti- d\u00e9mocrates les autoritaires, les nationalistes triomphent et donc on est dans l'obligation, en fait, de sortir de notre zone de confort et d'essayer des nouvelles formes d'engagement et c'est \u00e0 mon avis, le sens de places publiques, on vient d'horizons politiques, culturels, sociaux diff\u00e9rents, on n'a pas vot\u00e9 du tout pour les m\u00eames candidats ont aux \u00e9lections de 2017, mais on se retrouve \u00e0 plusieurs sur le m\u00eame constat et sur la m\u00eame n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er quelque chose et le succ\u00e8s que rencontre place publique depuis son lancement, encore jeune et il faut rester tranquille et humble, mais c'est \u00e7a signifie juste attente \u00e7a signifie pas qu'on est bon, \u00e7a signifie qu'il y a une attente, les gens ont besoin de pouvoir s'engager politiquement sans entrer au service d'int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats de leader en vue des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:37) [83%] :\r\nMais c'est \u00e7a aussi est -ce que dans le fond, la politique doit absolument survivre, vous l'avez dit avant, ben elle est \u00e9vacu\u00e9e \u00e9vacu\u00e9 \u00e0 \u00e7a peut peut-\u00eatre l'\u00e9conomique a pris le dessus, mais dans le fond, il y a toutes ces r\u00e9actions citoyennes qui se font et qui marche jusqu'\u00e0 un certain point, peut-\u00eatre, du moment o\u00f9 vous appelez plus votre plateforme plateforme est parti on on vous ce qu'il a besoin de toute fa\u00e7on, que ce soit bien la politique finalement ce qu'elle a, elle a besoin et cela, il doit \u00eatre l\u00e0 encore en 10 1018, 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:04) [89%] :\r\nMais la politique, elle sera l\u00e0, moi je ne crois pas du tout un d\u00e9passement de la politique, simplement ce que je pense c'est qu'effectivement, beaucoup de gens se disent mais la politique c'est sale la politique finalement est -ce qu'on en a tellement besoin mais \u00e7a sert \u00e0 rien dans ce cas -l\u00e0, elle, elle sera oui mais la politique, dans ce cas, elle sera faite par les trains par les Salvigny par les Poutine parce qu'il y a toujours de la politique, il y aura toujours de la politique, cet id\u00e9al un peu fou de la Silicon Valley, o\u00f9 des progressistes lib\u00e9raux lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:37) [90%] :\r\nTerre qui dirait non mais laissons la soci\u00e9t\u00e9 s'autor\u00e9guler, laissons les gens absolument libre de mener leur vie comme ils l'entendent, tout cela finira dans un dans un cataclysme politique parce que dans une soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien, si on laisse les choses aller d'elle- m\u00eame sans d\u00e9cision politique sans autorit\u00e9 publique sans r\u00e9elle influence de la cit\u00e9, h\u00e9 bien on va vers de plus en plus d'in\u00e9galit\u00e9s et de plus en plus de dislocation des Liens civiques de plus en plus d'individualisme et ceux qui souffrent de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire les classes d\u00e9favoris\u00e9es, pas ceux qui habitent dans le 10\u00e8me arrondissement de Paris, comme moi, mais ceux qui habitent de l'autre c\u00f4t\u00e9 du p\u00e9riph, de ceux qui habitent dans des zones o\u00f9 ce que nous, on peut consid\u00e9rer comme une libert\u00e9 dans le 10\u00e8me arrondissement et v\u00e9cu l\u00e0- bas comme une ali\u00e9nation, une solitude, h\u00e9 bien ces gens l\u00e0, prendront leur revanche politique, la politique prendra la forme d'un sursaut antid\u00e9mocratique, antilib\u00e9rale et extr\u00eamement dangereux et donc il a besoin, il y a besoin de la politique, \u00e7a n'existera pas une soci\u00e9t\u00e9 tant sans politique et c'est pas moi qui ai un monde \u00e7a d\u00e9j\u00e0 dans Tocqueville, il explique la multitude des solitudes dans une soci\u00e9t\u00e9 apolitique, h\u00e9 bien c'est le meilleur terreau du despotisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:58) [85%] :\r\nBen, on va rester sur ces paroles positif Rapha\u00ebl Glucksmann connaissent verront quand m\u00eame que vous serez entendu au Touquet, que soit du c\u00f4t\u00e9 qu'on est et que voil\u00e0, c'\u00e9tait cet appel a peut-\u00eatre plus de Liens sont attendues, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir ce matin, merci \u00e0 vous, Rapha\u00ebl Glucksmann hier, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates, essayiste et auteur de ce livre et les enfants du vide de l'impasse individualiste au r\u00e9veil citoyen c'est paru aux \u00e9ditions bonne suite de journ\u00e9e vous savez quoi, meeting, vous avez une m\u00e8re tr\u00e8s casque, donc ce n', sur quoi la la, on encha\u00eene sur des r\u00e9unions o\u00f9 on on essaye de se structurer, \u00e0 travers tout le territoire et donc il y a, on cr\u00e9e des groupes absolument partout et on se c'est parti, chacun sait quelque chose et qui est totalement 9 pour nous tous, on n'est pas des politiques professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:39) [86%] :\r\nEt c'est \u00e0 la fois enthousiasmant entend vertigineux, j'imagine, sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:43) [87%] :\r\nAh c'est grisant, vous imaginez aussi merci beaucoup et bonne suite de journ\u00e9e merci beaucoup \u00e0 \u00e7a, mais Morier-Genoud et Alexandre hier, qui \u00e9tait \u00e0 la technique avec nous ce matin, demain nous parlerons de l'apport des sciences cognitives sur le social, mais l\u00e0, \u00e0 11 heures 30 place Audi que d'heures et \u00e0 Laurence Bisang que je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T10:51:11Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glucksmann, Rapha\u00ebl", "role": "journaliste et essayiste, Essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDA252A2-58ED-4511-A3DA-9A51EE785136", "internalArchiveId": "BDA252A2-58ED-4511-A3DA-9A51EE785136", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: Mon week-end sans HDS.to", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Cela fait d\u00e9sormais plus d'une semaine que le site de streaming HDS.to a ferm\u00e9. Fini les films et les s\u00e9ries choisis au dernier moment et consult\u00e9s en famille, entre amis, en solo, gratuitement depuis n'importe o\u00f9. Au 26 novembre 2018, aucun rempla\u00e7ant \u00e0 la hauteur du d\u00e9funt n'a encore pris le relais. Au contraire, ce sont des dizaines de sites arnaques qui ont fait leur apparition. Il faut donc apprendre \u00e0 g\u00e9rer sa frustration et r\u00e9apprendre \u00e0 consommer avec mod\u00e9ration. \r\nPar Magali Philip, avec Laurent Dormond, chroniqueur \u00e0 Couleur 3.", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987152", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: Mon week-end sans HDS.to / VER_2018-11-26T16:47:56_medias-mon-week-end-sans-hds-to", "Vertigo du 26.11.2018"], "alternativeSummary": ["Cela fait d\u00e9sormais plus d\u02b9une semaine que le site de streaming HDS.to a ferm\u00e9. Fini les films et les s\u00e9ries choisis au dernier moment et consult\u00e9s en famille, entre amis, en solo, gratuitement depuis n\u02b9importe o\u00f9. Au 26 novembre 2018, aucun rempla\u00e7ant \u00e0 la hauteur du d\u00e9funt n\u02b9a encore pris le relais. Au contraire, ce sont des dizaines de sites arnaques qui ont fait leur apparition. Il faut donc apprendre \u00e0 g\u00e9rer sa frustration et r\u00e9apprendre \u00e0 consommer avec mod\u00e9ration. \n\nPar Magali Philip, avec Laurent Dormond, chroniqueur \u00e0 Couleur 3."], "variantIds": ["ece-9987152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T01:23:47Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [84%] :\r\nVertigo Multim\u00e9dia, nous allons parler avec vous, Magali Philippe de votre 1er week- end sans HDS certains perdent leur dit l'heure d'autres perdent leur sites de streaming favori, c'est bien \u00e7a, parce que \u00e7a fait plus d'une semaine qui l'a ferm\u00e9, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 9 8 heures 40, 34 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [85%] :\r\nNon mais c'est vrai pour moi \u00e7a veut dire changer tout \u00e7a veut dire d'ordinaire avec mes enfants le samedi soir, peut -on cliquer sur GDS et 11, choisissez un film g\u00e9n\u00e9ralement un vieux des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [91%] :\r\nVous dites que vous avez fabriqu\u00e9 une machine \u00e0 voyager dans le temps \u00e0 partir d'une de leur de me nourrissent. \r\nDans les travaux j'rien n'est meilleur que. \r\nJacques Delors, vous avez la t\u00eate 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nJe descends r\u00e9sume : c'est un site sur lequel on visionnaire, tout ce qu'on voulait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [86%] :\r\nMoi je visionnait les ann\u00e9es 80 avec mes enfants, parce qu'au final c'est moi qui tranchait alors un temps fou \u00e0 le choisir, ce film en ont commenc\u00e9 un pour l'arr\u00eater, en prenant un autre recommen\u00e7ait est souvent d'ailleurs on ne regarde pas jusqu'\u00e0 la fin, qu'importe HDS pointer au sa principale qualit\u00e9, c'\u00e9tait son catalogue hyper complet des navets des ann\u00e9es 80 au classique, en VO des ann\u00e9es 60 70 jusqu'aux derni\u00e8res nouveaut\u00e9s qui n'\u00e9tait m\u00eame pas sorti dans le cin\u00e9ma de ma ville, sans parler des serres innombrables donc c'est aussi quelque part mes propres soir\u00e9es en solo sous le duvet \u00e0 mater les derniers \u00e9pisodes de 10 pourcent de vie, c'est ceux qui se sont, d'un coup d'un seul stopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [90%] :\r\nCe que vous dites, Magali, au fond, c'est un aveu, c'est que cette plateforme de streaming faisait donc enti\u00e8rement partie de votre vie de cin\u00e9phile et de s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [89%] :\r\nOui, en fait une partie de ma vie, parce qu'avant HDS pointer au il y avait eu Zone t\u00e9l\u00e9chargement souvenez -vous ce drame et puis avant un t\u00e9l\u00e9chargement il y en avait eu d'autres, en clair, mes enfants n'ont pratiquement connu que \u00e7a les films facilement \u00e0 la demande, quand on veut o\u00f9 on veut, pour celles et ceux qui se souviennent des vid\u00e9os vid\u00e9o club du coin, c'est comme si le vid\u00e9o club ou plut\u00f4t des milliers de vid\u00e9os clubs vivait depuis 5, 6 ans dans notre salon, et c'est en libre service et \u00e0 lire les dizaines de milliers de messages surtout 8 heures Facebook, Instagram ou sur certains forums, je n'\u00e9tais pas la seule, je ne suis pas et la seule \u00e0 avoir totalement int\u00e9gr\u00e9 ceci de mon quotidien, donc, comme tout le monde, j'ai cherch\u00e9 une alternative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [83%] :\r\nBeaucoup, les gens n'avaient plus acc\u00e8s et la premi\u00e8re r\u00e9action c'\u00e9tait de savoir quel plan B ou est -ce que je peux aller, plein de gens ont commenc\u00e9 \u00e0 donner des adresses, enfin, il faut aller sur HDSS. point au, enfin, il faut aller l\u00e0- bas, o\u00f9 se je vous conseille celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [78%] :\r\nCelui -l\u00e0 ou encore celui -ci Laurent Dormond, chroniqueur \u00e0 point parce que leur toit, suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s les heures et les jours post- fermeture de HDS pointe au il a relev\u00e9 un nombre incalculable de sites soi-disant identique HDS point au mais qui ne sont que des attrapes donn\u00e9 pour lequel et c'est un signe, il faut d'abord s'inscrire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [89%] :\r\nArriv\u00e9s devant un joli petit formulaire qui est tellement de t'inscrire, on se disait tout \u00e0 coup rentrer votre carte de cr\u00e9dit, vous inqui\u00e9tez pas, vous serez pas d\u00e9lit\u00e9 pas toutes des choses qui est pas s\u00fbr HDS pointeau et aussi beaucoup de demandes de changement de VPN donc le VPN \u00e7a permet typiquement d'avoir son adresse IP, donc on va dire 5 le\u00e7ons comme son adresse postale, mais pour Internet, son adresse IP ce ce avec un VPN se retrouve virtuellement dans un autre pays o\u00f9 la l\u00e9gislation est peut-\u00eatre diff\u00e9rente et et toutes ces choses, et en fait tr\u00e8s rapidement, c'est \u00e7a qui a envahi la toile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [85%] :\r\nDonc en fait on en est \u00e0 peu pr\u00e8s toujours l\u00e0 en une semaine et demie apr\u00e8s, aucun site du niveau deHDS.to, l\u00e0 pour l'instant, remplacer ni en mati\u00e8re de contenu exhaustivit\u00e9 du catalogue en mati\u00e8re d'acc\u00e8s plus ou moins s\u00e9curis\u00e9, on va dire, donc si vous et remplir un formulaire, fuyez les d\u00e9teste trimer et autres substituts qui continuent d'exister au sont remplis de pop-up de pub insupportable et souvent pornographiques, donc l\u00e0 aussi c'est tr\u00e8s g\u00eanant dans le train, c'est tr\u00e8s g\u00eanant tout le temps, voil\u00e0, tout cela pour vous dire que mon 1er soir sansHDS.to je vais passer \u00e0 me demander comment avant, donc j'ai allum\u00e9 la t\u00e9l\u00e9, ce que j'ai une telle loi, voil\u00e0, je suis revenu, l'arri\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 ma box pas tr\u00e8s concluant, voil\u00e0 je cherchais un truc \u00e0 regarder avec des enfants de 12 \u00e0 17 ans, c'\u00e9tait un Challenge 1 de joindre un peu tous les \u00e2ges, alors finalement est -ce qu'on a fait, on allumer Netflix \u00eates fait vieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [64%] :\r\nUn bon verre la on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [86%] :\r\nCherch\u00e9, on a cherch\u00e9, on a cherch\u00e9 en s'est demand\u00e9 commencer avant c'est une bonne question ce Magali comment est -ce qu'on faisait avant le succ\u00e8s du streaming du t\u00e9l\u00e9chargement avant d'\u00eatre Netflix, les autres pour regarder des films \u00e0 la demande \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [85%] :\r\nAlors je sais qu'il y a plein de nos auditeurs l\u00e0 qui leur hurlaient en nous \u00e9coutant qui ach\u00e8te encore leur DVD c'est votre cas, non, non, je connais un dans l'\u00e9quipe, parfois on Blu-Ray m\u00eame oui les choisissent avec attention parce qu'il privil\u00e9gie la qualit\u00e9 avant tout, et qu'ils ne sont pas dans le tout, tout de suite, bravo \u00e0 vous, sinc\u00e8rement c'est l'\u00e9loge de la lenteur et de savourer ce qu'on est en train de regarder, moi ce que je me suis demand\u00e9 c'est depuis combien de temps, en fait, en a ainsi acc\u00e8s au robinet \u00e0 films, s\u00e9ries depuis chez nous, g\u00e9n\u00e9ralement sans payer donc et Laurent Dormond de Couleur trois-m\u00e2ts aid\u00e9s \u00e0 remonter le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [87%] :\r\nEn fait les les moyens pour avoir du contenu existe depuis tr\u00e8s longtemps d\u00e9j\u00e0, en 2002 il y avait un site qui s'appelait \u00e9mules c'\u00e9tait je sais pas si tu te souviens, c'\u00e9tait un petit peu, esp\u00e8ce de petite Anne donc ce site le proposait des fichiers qui pouvait venir t\u00e9l\u00e9charger souvent, il fallait bien que tu lis partage \u00e0 ton tour, le probl\u00e8me c'est que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s r\u00e9pandu et qui avait souvent beaucoup de de Phoenix \u00e9taient souvent des films dans les dans les cin\u00e9mas, mais en gros, \u00e7a fait on va dire en tout cas a pas 20 ans mais \u00e7a fait pas loin de pas moins de 15 ans qu'on t\u00e9l\u00e9charge et qu'on Stream Stream est venu plus tard sur Internet, donc apr\u00e8s Raimu le il y a eu ce qui s'appelle le peer-to-peer donc je je download et je partageais apr\u00e8s il y a eu tout ce qui \u00e9tait les Torrent donc Torrent un peu le m\u00eame principe, c'est-\u00e0-dire qu'on t\u00e9l\u00e9charge un fichier, un film, une musique ou une s\u00e9rie directement sur son ordinateur et depuis maintenant 4 ans, 4, 5 ans, le streaming s'est vraiment impos\u00e9 comme la norme parce que nos, nos r\u00e9seaux se sont am\u00e9lior\u00e9es nos bandes passantes sont beaucoup plus large qu'\u00e0 l'\u00e9poque et du coup ben \u00e7a aussi, c'est aussi \u00e7a et c'est de l\u00e0 qu'est n\u00e9 aussi Netflix, Amazon, un peu plus tard mais le streaming soit moins d\u00e9mocratis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [87%] :\r\nDonc l'air de rien, \u00e7a fait une quinzaine d'ann\u00e9es pour les plus d'autres que nous baignons dans cette s\u00e9ance de de films de s\u00e9ries de musique soi-disant gratuites annule sa voix appelle bien s\u00fbr c'\u00e9tait Lyon en c'\u00e9tait long heures 3 minutes et tout \u00e7a, m\u00eame si la consommation de la plupart de ces plateformes sont l\u00e9gales en Suisse, j'ai bien conscience : nous avons bien conscience, vous avez bien conscience que les auteurs des acteurs, des metteurs en sc\u00e8ne, tous ceux qui travaillent sur ces s\u00e9ries aussi long m\u00e9trage ne re\u00e7oivent rien de ces plateformes, sinon de la notori\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [90%] :\r\nAlors que faire maintenant que faites -vous, vous, Magali, vous et tous les orphelins de HDS quel est l'avenir, comment vont se passer vos prochains week- end je verrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [87%] :\r\nRendre \u00e0 attendre, voil\u00e0 j'ai red\u00e9couvert r\u00e9cemment le plaisir des DVD avec les bonus et puis je sais pas il y a l\u00e0 les publicit\u00e9s CD avec j'ai assez j'ai essay\u00e9, j'ai pas r\u00e9ussi, il y a aussi les jeux de soci\u00e9t\u00e9, mon truc ne fonctionne plus et surtout, si vous l'utilisez, il y a aussi maintenant dit les soir\u00e9es entre amis, voil\u00e0 logiciel Huvelin la vie, donc j'ai parl\u00e9 tout \u00e7a avec Laurent Dormond mais lui ou espoir est persuad\u00e9 qu'un ou des nouveaux sites type HDS vont bient\u00f4t arriver car. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [89%] :\r\nToute fa\u00e7on tant qu'Internet existe, il y aura, entre guillemets, du contenu pirate, mais moi je pense sinc\u00e8rement qu'en fait la solution va venir des plateformes l\u00e9gales, alors les gens qui vont surHDS.to qui consomme le streaming gratuit ne sont pas pr\u00eats \u00e0 payer un abonnement, c'est pour \u00e7a, l'ailleurs qui HDS manque tellement, mais des birmans Netflix amazone Disney m\u00eame YouTube sont en train d'exp\u00e9rimenter de nouveaux mod\u00e8les, ils sont en train d'un petit peu de se r\u00e9inventer, comprennent que les gens sont pas compl\u00e8tement d'accord de mettre un montant astronomique mais il existe rate toujours des solutions, hier c'\u00e9tait le peer to peer et les Torrent aujourd'hui c'\u00e9tait le streaming, demain ce sera peut-\u00eatre des vid\u00e9o Cloud o\u00f9 vraiment on on sait pas vraiment pourquoi, mais \u00e7a existe rate toujours parce que c'est l'essence m\u00eame d'internet, l'essence m\u00eame des pirates de se renouveler et de trouver des solutions, mais \u00e7a va devenir de plus en plus difficile et je pense que le moment o\u00f9 les gens vont se lasser de voir tout le temps changer de plateforme, trouver de nouvelles solutions pour avoir acc\u00e8s \u00e0 leur contenu et qui vont s'fid\u00e9liser de pas par eux- m\u00eames sur sur une plateforme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [93%] :\r\nEt donc \u00e0 la fin, c'est toujours les gaffes et leurs amis qui gagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [77%] :\r\nOui, parce que je vous sur m\u00eame avec les d\u00e9funts, les auteurs soient tout seul, quand ils sont payantes type, mais c'est bien, c'est pas beaucoup plus gratuit effectu\u00e9 toute \u00e7a fait 0 0 0 0 4 euros par \u00e9coute voil\u00e0 Spotify 0 0 0 63 par \u00e9coute, donc si vous \u00eates \u00e9cout\u00e9 10000 fois, vous gagnez 65 francs bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [84%] :\r\nEt puis de vous dire que YouTube vient de lancer un une nouvelle offre qui sans son film en acc\u00e8s soit disant gratuit, sauf que c'est ponctu\u00e9e de publicit\u00e9 toutes les voil\u00e0 bah, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a risque d'arriver aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [86%] :\r\n\u00e7a risque d'arriver aussi, l'avenir s'annonce sera int\u00e9ressant, je dirais que le non l'avenir s'annonce identique \u00e0 la f\u00eate, secr\u00e9taire identique oui exactement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T17:25:11Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86648ECE-AB71-4B8E-8501-C63B5D39DF4A", "internalArchiveId": "86648ECE-AB71-4B8E-8501-C63B5D39DF4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Livre: G\u00e9rard Faur\u00e9, \" Dealer du tout-Paris \"", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "Le 22 juillet 1986, le tout-Paris perdait G\u00e9rard Faur\u00e9, son dealer de coca\u00efne. Figure du trafic de drogue, il raconte dans un livre publi\u00e9 aux Editions Nouveau Monde ses activit\u00e9s \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 80. \r\nUn sujet de Christine Gonzalez.", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987153", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Livre: G\u00e9rard Faur\u00e9, \" Dealer du tout-Paris \" / VER_2018-11-26T16:53:56_livre-gerard-faure-dealer-du-tout-paris", "Vertigo du 26.11.2018"], "alternativeSummary": ["Le 22 juillet 1986, le tout-Paris perdait G\u00e9rard Faur\u00e9, son dealer de coca\u00efne. Figure du trafic de drogue, il raconte dans un livre publi\u00e9 aux Editions Nouveau Monde ses activit\u00e9s \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 80. \n\nUn sujet de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9987153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T01:13:11Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nTrafiquant de drogue braqueur de banque tueur \u00e0 gages G\u00e9rard Faur\u00e9 assorti Christine son autobiographie \u00e7a fait grincer des dents depuis quelques semaines, \u00e7a s'appelle dealer du Tout-Paris, publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Nouveau Monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nLe 22 juillet 1986 le Tout-Paris perdait son dealer de coca\u00efne G\u00e9rard Faur\u00e9 figure du trafic de drogue, il raconte dans ce livre ses activit\u00e9s \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 80 o\u00f9 il fournissait de la coca\u00efne \u00e0 de nombreuses personnalit\u00e9s et ce sont d'ailleurs ces personnalit\u00e9s connues qui l'ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la brigade des stup\u00e9fiants et bien aujourd'hui, plus de 30 ans plus tard, le temps de de quelques prescriptions l\u00e9gales G\u00e9rard Faur\u00e9 le rend cette politesse en donnant lui aussi le nom de ses clients c\u00e9l\u00e8bres comme Coluche Omar Sharif ou Yves Saint-Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [90%] :\r\nYves Saint-Laurent raffolait, lui aussi, de, au point qu'il en prenait au petit d\u00e9jeuner, il m'\u00e9tait arriv\u00e9 de me d\u00e9placer jusqu'\u00e0 Marrakech pour lui apporter quelques centaines de grammes au prix fort, \u00e9tant donn\u00e9 le risque que je courais en me rendant au Maroc, et si par malheur on matraque \u00e0 la douane ou les fouilles \u00e9taient parfois tr\u00e8s profonde, je risquais jusqu'\u00e0 20 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nOn y croise aussi Annie Girardot ou Johnny Halliday, Johnny Hallyday qui, selon G\u00e9rard Faur\u00e9 entretenait une relation homosexuelle avec le fils d'un mafieux c\u00e9l\u00e8bres voil\u00e0 \u00e7a fait rire effectivement Johnny bon quoi d'autre quoi d'autre, Charles Pasqua lui avait pas mal de comptes \u00e0 r\u00e9gler, alors il engageait Faur\u00e9 pour commettre quelques braquages et remplir les caisses du Service d'action civique et service d'ordre du parti gaulliste \u00e0 l'\u00e9poque de Jacques Chirac \u00e0 France oui, alors pourquoi avoir attendu si longtemps, pourquoi avoir attendu la mort de presque tout ce qu'il d\u00e9nonce, parce que j'avais int\u00e9r\u00eat, r\u00e9pond-il, sinon j'aurais pas fait long, c'est donc un thriller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nQue vous lirez alors les r\u00e9v\u00e9lations s'encha\u00eenent, on se demande de plus en plus ce qui est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [87%] :\r\nEt ce qui est faux, et c'est pour \u00e7a qu'il qu'il faut lire ce livre comme un roman, il faut imaginer que c'est de la fiction avec quelques sursauts de r\u00e9alit\u00e9 sans trop s'attacher aux vrais du faux, c'est comme quand on lit Voici, on dit que c'est peut-\u00eatre vrai que c'est s\u00fbrement faux mais si on lit c'est pour se divertir, avant tout, moi, cette partie -l\u00e0 du livre, les r\u00e9v\u00e9lations de scandales m'int\u00e9ressait moins, par contre, lorsque G\u00e9rard Faur\u00e9, parle de lui et de son enfance, de ses premi\u00e8res magouille alors l\u00e0 le r\u00e9cit prend une une autre dimension, est ce qu'on ait gangster ou est -ce qu'on le devient, premi\u00e8res questions pos\u00e9es G\u00e9rard Faur\u00e9 r\u00e9pond oui, lui le fils de bonne famille, on apprend que G\u00e9rard Faur\u00e9 na\u00eet avec un regard de gangsters, son p\u00e8re m\u00e9decin r\u00e9put\u00e9 le devine alors que c'est un tout jeune nourrisson il dit d'entr\u00e9e, celui -l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un emmerdeur, le jeune G\u00e9rard est en effet un sale garnement il ment, il s\u00e8me la zizanie, la t\u00e2che, les casseroles au chat plus tard il piquera l'argent de la qu\u00eate \u00e0 la messe il et tombe raquette frappera volera cet enfant s'acharnent scrupuleusement \u00e0 devenir un futur criminel qui fera 18 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [84%] :\r\nCurieusement, comme mes anc\u00eatre berb\u00e8re et gaulois, je n'avais peur de rien, ni des r\u00e9primandes des coups de fouet, ni la mort ni de la vie et des interdits, ni des lois, il y en avait -il une quelque part que je mens pr\u00e9c\u00e8de la brave et voire de la foule, h\u00e9ros pieds et de l'enfreindre all\u00e8grement me distingue ont ainsi des autres enfants qui marchaient presque tous au pas. \r\nJe vivais dans l'inconscience totale du danger des cons\u00e9quences souvent graves, de mes bravades d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de mes incartade passant le plus clair de mon temps \u00e0 chercher quoi faire pour emmerder le monde, un extrait du livre de G\u00e9rard Faur\u00e9 invit\u00e9 de tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, ces derni\u00e8res semaines, Christine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [89%] :\r\nLes m\u00e9dias tr\u00e8s s\u00e9rieux, Lib\u00e9ration, France Inter \u00e0 d'autres m\u00e9dias moins s\u00e9rieux, tout le monde parle de son livre avec une g\u00eane et une distance mais pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaires parce que beaucoup d'accusations sont inv\u00e9rifiables et surtout qu'il d\u00e9nonce des gens qui ne sont plus l\u00e0 pour r\u00e9pondre, ou se d\u00e9fendre mais cela G\u00e9rard Faur\u00e9 r\u00e9pond simplement : je ne d\u00e9nonce pas, j'en forme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T17:25:13Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D659551E-0EB6-41EC-A2F1-1CEDBC4C3FF6", "internalArchiveId": "D659551E-0EB6-41EC-A2F1-1CEDBC4C3FF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "AUM\u00d4NIERS 1/5 - \"Pas de confessionnel!\"", "publicationDate": "2018-11-26T00:00:00Z", "summary": "En lien avec le CHUV, une nouvelle formation universitaire propose une sp\u00e9cialisation en accompagnement spirituel avec un certificat \u00e0 la cl\u00e9. Son but: que le professionnel gagne du recul par rapport \u00e0 sa pratique religieuse. St\u00e9phane Zagarrio de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es (NE) explique quels sont les premiers b\u00e9n\u00e9fices de l'exercice dans son lieu d'accueil pour toxicod\u00e9pendants. \r\nReportage: Gabrielle Desarzens\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * En lien avec le CHUV, une nouvelle formation universitaire propose une sp\u00e9cialisation en accompagnement spirituel avec un certificat \u00e0 la cl\u00e9. Son but: que le professionnel gagne du recul par rapport \u00e0 sa pratique religieuse. St\u00e9phane Zagarrio de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es (NE) explique quels sont les premiers b\u00e9n\u00e9fices de l'exercice dans son lieu d'accueil pour toxicod\u00e9pendants. \r\nReportage: Gabrielle Desarzens\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9987090", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 26.11.2018", "Vacarme du 26.11.2018", "AUM\u00d4NIERS 1/5 - \"Pas de confessionnel!\" / VAC_2018-11-26T13:04:15_vacarme", "AUM\u00d4NIERS 1/5 - \"Pas de confessionnel!\" / VAC_2018-11-26T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["En lien avec le CHUV, une nouvelle formation universitaire propose une sp\u00e9cialisation en accompagnement spirituel avec un certificat \u00e0 la cl\u00e9. Son but: que le professionnel gagne du recul par rapport \u00e0 sa pratique religieuse. St\u00e9phane Zagarrio de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es (NE) explique quels sont les premiers b\u00e9n\u00e9fices de l\u02b9exercice dans son lieu d\u02b9accueil pour toxicod\u00e9pendants. \n\nReportage: Gabrielle Desarzens\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "En lien avec le CHUV, une nouvelle formation universitaire propose une sp\u00e9cialisation en accompagnement spirituel avec un certificat \u00e0 la cl\u00e9. Son but: que le professionnel gagne du recul par rapport \u00e0 sa pratique religieuse. St\u00e9phane Zagarrio de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es (NE) explique quels sont les premiers b\u00e9n\u00e9fices de l\u02b9exercice dans son lieu d\u02b9accueil pour toxicod\u00e9pendants. \n\nReportage: Gabrielle Desarzens\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9987091", "ece-9987090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-15T23:43:55Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAvec Twin vacarme avec le Montreux Comedy Festival du 28 novembre au 3 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [84%] :\r\nEn tant que bah en tant qu'aum\u00f4nier en \u00e9tant disponible pour discuter de tout et de rien, c'est pour \u00e7a qu'il sachent parce qu'ils font souvent le lien entre aum\u00f4nier religion et religion, ils ne veulent pas en parler, g\u00e9n\u00e9ralement, quoi, c'est quelque chose, pas de tabou, mais qu'il est sous le simplement cr\u00e9er un lien avant de cr\u00e9er une discussion profond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:48) [98%] :\r\nL'aum\u00f4nerie en mutation. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:50) [84%] :\r\nLaurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique Mahe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:57) [92%] :\r\nOn trouve des aum\u00f4niers l\u00e0 o\u00f9 il y a des groupes particuliers dans des lieux pr\u00e9cis, les h\u00f4pitaux, les prisons, l'arm\u00e9e, les SMS, les centres de requ\u00e9rants les foyers, les universit\u00e9s, et j'en passe, l'aum\u00f4nier c'est celle ou celui qui \u00e9coute, accompagne, soutient dans une optique de spiritualit\u00e9 s'occupe en quelque sorte de ce dont les autres professionnels de ces lieux ne s'occupe pas avec longtemps une intention religieuse parfois \u00e0 la limite du pros\u00e9lytisme, mais les temps changent et l'aum\u00f4nerie aussi il semblerait m\u00eame qu'elle soit en pleine mutation, dans une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus s\u00e9cularis\u00e9e aum\u00f4nier doit -il encore \u00eatre employ\u00e9 par une \u00e9glise, comment doit -il agir face \u00e0 la diversit\u00e9 grandissante des croyances, a -t-il encore un r\u00f4le \u00e0 jouer au 21i\u00e8me si\u00e8cles et lequel cette semaine dans vacarme rencontreront des hommes et des femmes qui s'engagent au nom de l'\u00c9glise ou pas, qui sont -ils, comment sont -ils form\u00e9s, que cherche -t-il dans cette relation bien particuli\u00e8re qui unit un aum\u00f4nier \u00e0 ses b\u00e9n\u00e9ficiaires des r\u00e9ponses sont peut-\u00eatre \u00e0 trouver dans une toute nouvelle formation universitaire qui propose en lien avec le CHUV une sp\u00e9cialisation en accompagnement spirituel pas religieux, la nuance est de taille : nous sommes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le 1er jour de ce cursus pour l'obtention d'un casse- certificat \u00e9toffe Advent c'est-\u00e0-dire voici pas de confessionnel, c'est un reportage de Gabrielle Desarzens, r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [100%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:30) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 tous, bon alors bienvenue \u00e0 cette 30\u00e8me ann\u00e9e de stage que l'on donne au CHUV et la premi\u00e8re, une des premi\u00e8res collaborations avec l'universit\u00e9, alors oui, c'est nouveau et on s'installe dans une tradition comme on a dit depuis 30 ans, donc juste pour vous rassurer, ce combat, vous enseignez les comp\u00e9tences que vous allez acqu\u00e9rir, on n'a pas sorti \u00e7a de notre chapeau, hier matin, alors c'est vraiment avec le temps qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 la formation et, aujourd'hui, je pourrais vous dire ce qu'il a de diff\u00e9rent ou le plus, c'est vraiment la certification universitaire, c'est une des particularit\u00e9s du casse, coeur en fait pas seulement que le stage, il y a une formation th\u00e9orique et une r\u00e9flexion th\u00e9orique en m\u00eame temps que le stage, moi j'ai vu d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des formations ou est -ce que la formation th\u00e9orique se donnait avant le stage, on arrive au stage puis on oublie un peu la th\u00e9orie ou on en fait pas n\u00e9cessairement les Liens ou carr\u00e9ment le contraire, on fait la pratique, on fait des stages, puis ensuite on fait la th\u00e9orie, alors l\u00e0, on revient au niveau c\u00e9r\u00e9bral r\u00e9flexe et puis on oublie un peu la pratique alors la casse vraiment \u00e7a sa sp\u00e9cificit\u00e9 c'est d'allier et ce que l'on fait en pratique sur le terrain et ce que l'on doit r\u00e9fl\u00e9chir aussi \u00e0 partir des coureurs et des travaux que vous allez avoir affaire et arabe, bon, je donne tout de suite le plus vieux pour la Module 3 devant le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:58) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Zagarrio vous \u00eates un des participants \u00e0 ce coureur, quelle a \u00e9t\u00e9 votre formation jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [85%] :\r\nInformation \u00e9tait plut\u00f4t basique, simple, je fais un BEP en vente, alors il y a bien longtemps apr\u00e8s, j'ai fait diff\u00e9rents m\u00e9tiers, j'\u00e9tais gendarme convoyeur de fonds, aujourd'hui je suis aum\u00f4nier \u00e0 la fondation ressources \u00e0 la C\u00f4te-aux-F\u00e9es dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:18) [92%] :\r\nEst ce que vous avez le sentiment que le m\u00e9tier grande transformation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [85%] :\r\nOui, oui, je pense, oui, je pense que c'est plus de l'aum\u00f4nier qui faisaient des petites visite \u00e0 l'h\u00f4pital ou aux prisons, \u00e7a devient plus professionnel, plus ad\u00e9quate au aux besoins des personnes je pense. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:39) [94%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, apr\u00e8s cette formation donc qui va durer quand m\u00eame une ann\u00e9e et demie, c'est \u00e7a ce que vous allez avoir un autre statut, l\u00e0 o\u00f9 vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [91%] :\r\nNon je pense pas, non non non non je j'esp\u00e8re juste \u00eatre plus efficace qu'est -ce qui vous manque de la pratique, \u00e7a c'est clair et puis de la compr\u00e9hension du besoin d'accompagner qu'est l\u00e0, voil\u00e0 les les fibres un peu les, les, je sais pas comment expliquer \u00e7a, mais les petits d\u00e9tails qui permettrait de pouvoir \u00eatre vraiment en ad\u00e9quation avec le patient en face de moi, on va voir parce que voil\u00e0 ce que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:19) [89%] :\r\nMerci Pierre-Yves Brandt, vous \u00eates vous, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences des religions vous allez donner un cours tout \u00e0 l'heure aussi \u00e0 ce casse, qu'est ce qui manque peut-\u00eatre aujourd'hui aux aum\u00f4niers qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:35) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre mieux pouvoir comprendre ce dont ils doivent s'occuper en compl\u00e9mentarit\u00e9 avec les autres membres du dispositif de soin parce qu'avant, finalement, ils \u00e9taient l\u00e0 pour une t\u00e2che extr\u00eamement pr\u00e9cises qui n'\u00e9taient pas consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie des soins en tant que telle, or aujourd'hui, le syst\u00e8me de soins envisage la spiritualit\u00e9 comme th\u00e9rapeutique participant \u00e0 la th\u00e9rapie, donc il y a un peu un esp\u00e8ce de recouvrement comme \u00e7a des champs d'activit\u00e9 qui fait que l'aum\u00f4nier doit se repositionner devenant peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0 moins identitaire moins confessionnel mais plus capable de s'ouvrir \u00e0 une diversit\u00e9 de repr\u00e9sentations religieuses ou spirituelles on ne peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 une absence de repr\u00e9sentation religieuse et spirituelle, tout en \u00e9tant capable de mettre \u00e0 disposition pour accompagner les attentes, les questions. \r\nLes crises peut-\u00eatre existentiel des, des, des personnes d'une mani\u00e8re tr\u00e8s flexible et tr\u00e8s sous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [89%] :\r\nC'est les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:48) [89%] :\r\nMarie Audran, vous \u00eates responsable de la formation et de l'enseignement au service de l'aum\u00f4nerie, est ce que selon vous il y a des risques cette professionnalisation de la formation peut occulter un message de type transcendantal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:03) [91%] :\r\nNon je crois pas on \u00e9largit tout simplement le concept de la transcendance, alors oui, on peut voir la transcendance comme une force sup\u00e9rieure, la notion de Dieu, le Dieu chr\u00e9tien le du musulman, mais on ne se restreint pas \u00e0 cette conception donc on accompagne les personnes selon leur propre conception de la transcendance, alors que ce soit la nature, la cr\u00e9ation, l'\u00e9cologie, alors moi je vous dirais que la majorit\u00e9 des personnes encore que j'accompagne ont une notion de transcendance, une notion de croire \u00e0 quelque chose qu'ils ont beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 nommer parce qu'on n'en parle plus beaucoup, ils sont distincts des notions religieuses des nations chr\u00e9tiennes qu'ils ont appris dans leur enfance, mais c'est aussi un ou Raul de faire parler les gens, d'essayer d'\u00e9claircir sa concept de transcendance qui peut \u00eatre une ressource assez important dans leur cheminement dans leur chemin vers la gu\u00e9rison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:28) [81%] :\r\nLa ici, \u00e0 la salle m\u00e9dication donc l\u00e0 o\u00f9 nous entrons Bingel. \r\nLes r\u00e9sidents prennent leur m\u00e9dication donc le matin, le midi, le soir, et pour la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:45) [88%] :\r\nDonc ils viennent ici, les uns apr\u00e8s les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:47) [85%] :\r\nExactement, et donc l\u00e0 c'est une porte la garder en fait un. \r\nPour \u00e9viter les tentations avec un coffre-fort oui la m\u00e9dication et le veilleur aussi parce qu'il y a aussi un veilleur on fait des vagues passive \u00e9lev\u00e9 ailleurs dans le petit ici, l\u00e0, c'est tout petit, cet outil oui j'ai fait quelques veille oui c'est tout petit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:07) [82%] :\r\nVotre ancien m\u00e9tier, c'\u00e9tait celui de gendarme dans un coffre-fort, portes blind\u00e9es aussi donc c'est c'est des vieux des vieux souvenirs qu'engendre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:16) [73%] :\r\nOui, oui, et les coffres-forts surtout sans convoyeur de fonds Toni ouvert quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:22) [91%] :\r\nIls ont pas de secret pour vous, c'est \u00e7a : est ce qu'il y a des choses que vous avez gard\u00e9 de de cette ancienne activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:31) [88%] :\r\nIl y a le l'observation que j'ai gard\u00e9 et la discipline, voil\u00e0 la rigueur dans les horaires dans dans la confidentialit\u00e9, enfin voil\u00e0, c'est un peu \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que j'ai gard\u00e9 de ce m\u00e9tier -l\u00e0, qui \u00e9tait mon 1er m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:45) [95%] :\r\nVous \u00e9tiez si je puis dire, plut\u00f4t dans la r\u00e9pression comme gendarme et puis maintenant plut\u00f4t dans l'aide. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:51) [88%] :\r\nOui, oui et je me suis aper\u00e7u en \u00e9tendant gendarmes que c'\u00e9tait pas du tout ma voix quoi, non, non, c'\u00e9tait vraiment, j'ai fait canon mais c'\u00e9tait la pire ann\u00e9e de ma vie en fait pour multiples raisons mais c'\u00e9tait vraiment parce que j'aime, quoi, c'est un vieux r\u00eave d'enfant, mais voil\u00e0 il vite tourner au cauchemar, on va dire tr\u00e8s tr\u00e8s vite tourner au cauchemar. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:10) [93%] :\r\nBon, et puis, et puis \u00e7a veut dire quoi, vous avez connu des d\u00e9sillusions dans ce m\u00e9tier qu'est -ce qui vous a heurt\u00e9 comme gendarme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:16) [79%] :\r\nOui, oui, dans quelques-unes quelques-unes, notamment la corruption passive quand m\u00eame j'\u00e9tais \u00e9coeur\u00e9, \u00e9coeur\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:26) [96%] :\r\nSt\u00e9phane Zagarrio on s'est rencontr\u00e9 il y a quelques semaines \u00e0 la formation pour aum\u00f4nier \u00e0 Lausanne, je vous retrouve ici \u00e0 la C\u00f4te-aux-F\u00e9es sur votre lieu de travail, un lieu d'accueil pour toxicod\u00e9pendants est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 pu mettre en pratique quelques \u00e9l\u00e9ments que vous avez appris \u00e0 cette formation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:43) [93%] :\r\nOui, notamment sur la diversit\u00e9 religieuse et spirituelle, j'ai pu m'exercer me rende compte qu'il avait une grande diversit\u00e9 de haut niveau spirituel ici puisque religieux parce que plusieurs sont enfin la majorit\u00e9 sont chr\u00e9tiens ou ath\u00e9es, donc c'est pas une tellement une pure r\u00e9alit\u00e9 mais au niveau spirituel, il y a vraiment des, des, des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, c'est-\u00e0-dire des croyances que je ne connaissais pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:05) [93%] :\r\nQui vous ont intrigu\u00e9 maintenant vous avez voulu savoir un peu plus sur ses croyances l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:09) [84%] :\r\nExactement, qui m'a intrigu\u00e9 exactement oui et j'ai, j'ai pu poser des questions en tout cas de r\u00e9sidents qui m'ont parl\u00e9 de leur croyance dans 3 r\u00e9sidents pas, ils vont parler de leur croyance que je ne connaissais pas et moi j'ai voulu m'y int\u00e9resser un peu exactement c'\u00e9tait quoi comme croyance il y en a une qui \u00e9tait sur le les Hanouna Kiss CD des Alien qui serait venu pour nous faire \u00e9voluer en fait au niveau du langage, le niveau des croyances et qui nous aurait inculquer la fa\u00e7on ou en tout cas la mani\u00e8re de pouvoir r\u00e9colter l'or parce qu'ils en ont besoin, sur leur plan\u00e8te voil\u00e0 et une 2\u00e8me c'est sur le voyage astral qui remonte le temps afin de pouvoir pallier aux \u00e9checs de nos vies quoi notamment la mort de ce r\u00e9sident va parler de 2 fois qu'il a ressuscit\u00e9 gr\u00e2ce au retour dans le temps, avec cette impression de d\u00e9j\u00e0- vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'est chose un peu un peu particuli\u00e8res, que je ne connaissais pas mais qui vont pas m'a intrigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:07) [91%] :\r\nEt cette formation vous a rendu attentif justement \u00e0 ces diff\u00e9rentes croyances. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:11) [92%] :\r\nOui, parce qu'on a un devoir pour f\u00e9vrier qui nous parle justement de la diversit\u00e9 religieuse et spirituelle, donc du coup je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 savoir qu'est ce que croyaient les r\u00e9sidents qui \u00e9tait ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:20) [90%] :\r\nEst ce que \u00e7a vous aide dans votre interaction avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:25) [85%] :\r\nOui, oui, parce que du coup, comme \u00e7a m'interroge \u00e0 l'int\u00e9rieur, il faut, je trouve les moyens de pouvoir pallier \u00e0 mes propres limites de compr\u00e9hension et d'\u00e9couter et m\u00eame intellectuelle saluant quoi oui, donc je dirais quoi \u00e7a m'aide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:47) [89%] :\r\nJ'ai d\u00fb apprendre \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9 ma propre spiritualit\u00e9 ma propre mani\u00e8re d'agir de d'interagir m\u00eame de comprendre la spiritualit\u00e9 et la religion pour ne pas interf\u00e9rer et je me suis aper\u00e7u et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 flagrant pour moi quand, au moment o\u00f9 j'ai arr\u00eat\u00e9 d'avoir un comportement qui induisait quelque chose, alors les discussions sur la transcendance sont arriv\u00e9s il y a un an en arri\u00e8re, personne n'aurait pu me parler d'Hanouna ou de voyage astral qui remonte le temps afin de ressusciter mais jamais, absolument jamais, absolument jamais et o\u00f9 alors aujourd'hui j'en suis l\u00e0 o\u00f9 je peux entente lors de chose, \u00e7a ne m'affecte plus dans le sens o\u00f9 je ne suis pas heurt\u00e9 parce qu'\u00e0 chaque discussion qui me heurte, int\u00e9rieurement, \u00e7a, qui sont, qui s'arr\u00eate en face la personne ne s'en aper\u00e7oit et c'est de ma faute si \u00e7a s'arr\u00eate. \r\nLa formation, mais aussi et surtout aider \u00e0 pouvoir r\u00e9aliser que mes limites ne sont pas forc\u00e9ment les limites des r\u00e9sidents et et vice- versa. \r\nMais peur enfin voil\u00e0, il y avait certainement des les peurs dans la dans la dans ce que je pouvais entendre parce que j'ai entendu quand m\u00eame des choses qui \u00e9taient qui \u00e9taient choquantes, quand on parle de viol quand on parle de parents qui incite \u00e0 la consommation de stup\u00e9fiants, tout \u00e7a c'est des choses avec lesquelles j'ai eu un peu de mal \u00e0 travailler, on va dire, ayant \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 une ou 2 fois, c'est certainement l'une des raisons qui me freiner dans la discussion profonde avec les r\u00e9sidents, mais la formation que j'ai fait et que je suis en train de refaire justement pour ma fille l\u00e0- dedans le permettent de d\u00e9passer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:24) [79%] :\r\nC'est que les vols de chiens de berger. \r\nMon bureau, c'est un accident qu'elle marque sort en d\u00e9fense et pas tr\u00e8s lisible mais c'est marqu\u00e9 bio de mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:53) [68%] :\r\nVoil\u00e0 donc, nous partageons ce bureau la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:55) [80%] :\r\nAvec l'or qui infirmi\u00e8re psy. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:59) [92%] :\r\nEst -ce que c'est l\u00e0 que vous recevez les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:00) [87%] :\r\nNon, moi je vais en chambre oui je vous travaillez en chambre, oui je pr\u00e9f\u00e8re aller les voir dans leur, dans leur milieu, c'est comme \u00e7a que je proc\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:09) [93%] :\r\nOu bien, vu la nature qui nous entoure, vous faites de longues balades. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:13) [86%] :\r\nNon, non, non, non, non, non, non, vraiment pas, ils sont pas tr\u00e8s grand marcheur, on va dire c'est plut\u00f4t ensemble que \u00e7a se passerait vraiment dans leur intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:25) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Zagarrio l\u00e0, en a fait un peu la visite de votre institution vous comment est -ce que vous vous pr\u00e9sentez aupr\u00e8s des r\u00e9sidents, je me pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:33) [86%] :\r\nEn tant que bah en tant qu'aum\u00f4nier en \u00e9tant disponible pour discuter de tout et de rien, c'est pour \u00e7a qu'il sachent parce qu'ils font souvent le lien entre aum\u00f4nier religion et religion, ils veulent pas en parler, g\u00e9n\u00e9ralement, quoi, c'est quelque chose, pas de tabou, mais qu'il est sous le simplement quoi et \u00e7a, \u00e7a vous \u00e9tonne, non pas du tout, c'est pour \u00e7a que j'essaie de cr\u00e9er un lien autre que celui de de l'aum\u00f4nier plut\u00f4t de. \r\nComment je vais dire \u00e7a d'une personne avenante, ou alors c'est un peu comme \u00e7a que je travaille, je travaille jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et m\u00eame les les nouveaux qui a r\u00e9sident qui viennent \u00e0 au fur et \u00e0 mesure, c'est comme \u00e7a, nous pr\u00e9sente quoi et je sais de d'aller vers et. \r\nCr\u00e9er un lien avant de cr\u00e9er une discussion profonde, voil\u00e0 pour moi c'est vraiment important et je pense qu'il pourrait aussi afin de casser cette image d'homme religieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:26) [68%] :\r\nSavez Peter je peux entrer, c'est St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:30) [84%] :\r\nEt heure bonjour je bonjour, \u00e7a va, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:36) [82%] :\r\nPerte Gabrielle ouais pourquoi vous \u00eates l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:41) [80%] :\r\nMoi je suis l\u00e0, j'ai pas mal de foyers avant et puis au moins dit \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais allocs m\u00e9dical, c'est le seul moyen qui me prend Dolce conditions o\u00f9 j'\u00e9tais parce que j'\u00e9tais mal barr\u00e9, j'avais un accident avec un peu \u00e7a et l\u00e0, les jambes et la consommation de gens alors \u00e0 \u00e7a va mieux maintenant, fais pas je derri\u00e8re c'est \u00e7a emprunt fut rageant pourquoi je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:24) [86%] :\r\nEt puis, St\u00e9phane qui est en face de vous, l\u00e0, c'est qui pour vous quand je dis encore filet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:30) [76%] :\r\nOn attend. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:31) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire Giteau puis m'habiller comme je suis, c'est pas forfait par un filtre, je suis comme je suis et aveugl\u00e9ment au lieu, j'ai d\u00e9j\u00e0 pleur\u00e9 et \u00e7a veut dire les larmes j'ai rien \u00e0 cacher, 7 ans et 5 personnes ensuite Kim mais miroir en face. \r\nKim poste question. \r\nPourquoi, pourquoi pas, pourquoi pas, autre et voil\u00e0, \u00e7a veut dire j'aime son solut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:19) [94%] :\r\nEst ce que pour vous il est un peu comme un Pasteur comme un pr\u00eatre ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:28) [92%] :\r\nJe vois \u00e7a, pas comme \u00e7a, honn\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:35) [95%] :\r\nC'est pas un homme d'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:37) [95%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:42) [95%] :\r\nJe veux dire pour moi c'est pas. \r\nImportant pour le moment, est que c'est un homme d'\u00e9glise ou pas. \r\nLui parle Lem\u00e9e, chose qu'il travaille. \r\nEt puis. \r\nMais l\u00e0, il fait ce qu'il. \r\nAlors honn\u00eatement fait bonne pour moi, c'est quelqu'un de tr\u00e8s ouvert. \r\nC'est pas jug\u00e9 heures. \r\nC'est \u00e7a que j'ai besoin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:29) [90%] :\r\nSt\u00e9phane, vous qui \u00eates l\u00e0 maintenant en face de Peter comment est -ce que vous pouvez qualifier les moments que vous passez avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:37) [87%] :\r\nPr\u00e9cieux vraiment pr\u00e9cieux parce que justement Peter s'est ouvert sans sans retenue, ou sans trop de retenue en tout cas, et des moments vraiment intense o\u00f9 on sentait l'\u00e9motion palpable dans dans l'air, un tuteur qui parlait de de larmes qui coulaient et c'est vrai que vous avez aussi le coeur serr\u00e9 ces moments l\u00e0 o\u00f9 je te voyais en train de pas de lutter, mais en tout cas toutes de de t'ouvrir un livret vraiment son coeur, h\u00e9 oui, c'est vraiment pr\u00e9cieux pour moi vraiment \u00e7a restera grav\u00e9 en tout cas, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\nDepuis que j'essaie de passer \u00e0 une aum\u00f4nerie professionnalisantes l'ouverture se fait parce que les dialogues sont tourn\u00e9s sur la personne sur ces probl\u00e8mes et voyant les r\u00e9sultats dans sa propre vie, le r\u00e9sident se pose des questions, du coup, sur Dieu et les questions qui ne venait pas avant sur ce que moi je crois sur ma conception de Dieu finissent par arriver, alors je dis pas que c'est le but que recherche hein, c'est pas du tout \u00e7a, mais n'emp\u00eache que, voyant qui sont des r\u00e9sultats dans leur propre vie me pose des questions sur ma mani\u00e8re de fonctionner et ont une ouverture sur Dieu, sur un Dieu, on va dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:03) [88%] :\r\nEt moi, donc je leur parle aussi un peu du mien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:33) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Rouyer, vous \u00eates responsable du service aum\u00f4nerie du CHUV vous \u00e9tiez aussi l\u00e0 pour ce 1er cours du 1500 cette formation pour les accompagnants spirituels en milieu de sant\u00e9 est ce que selon vous, le m\u00e9tier d'aum\u00f4nier a fondamentalement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:49) [89%] :\r\nAh oui, alors au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, on a une nette \u00e9volution de ce travail- l\u00e0, puisqu'on est pass\u00e9 si je caricature un petit peu d'une paroisse dans l'h\u00f4pital qui venait r\u00e9conforter les fid\u00e8les qui \u00e9taient en tant \u00e9preuves un m\u00e9tier en fait int\u00e9grer compl\u00e8tement dans le soin, pour lequel il faut des comp\u00e9tences et suffit plus de venir apporter un Evangile une bonne parole ou une v\u00e9rit\u00e9 quelconque, il s'agit d'\u00eatre centr\u00e9e vraiment sur le patient et d'aider ce patient l\u00e0 avec sa spiritualit\u00e9 \u00e0 lui \u00e0 vivre le temps qu'il vit dans l'hospitalisation et qui est peut-\u00eatre l'aum\u00f4nier aujourd'hui. \r\nL'aum\u00f4nier un professionnel parmi les professionnels qui doit s'int\u00e9grer dans l'interdisciplinarit\u00e9, pour qu'on ait une vision globale du patient qui permettent de mieux prendre en charge et de l'aider \u00e0 Vire son son chemin th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:36) [83%] :\r\nEst ce qu'il se pr\u00e9sente diff\u00e9remment aujourd'hui que pr\u00e9c\u00e9demment o\u00f9 \u00e9t\u00e9 le Pasteur le cur\u00e9 qui venait, est ce que \u00e7a a vraiment chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:44) [88%] :\r\nNon pour nous au chef, \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 puisque maintenant se pr\u00e9sente comme un compagnon spirituel parce que de fait, quand on se pr\u00e9sentait comme aum\u00f4nier, on voyait des r\u00e9actions assez forte, d'une part grandissante des patients qui estiment leur rejet, alors il y avait 2 types de r\u00e9actions : la premi\u00e8re, c'\u00e9tait on ne peut plus rien pour moi, puisqu'on voit l'aum\u00f4nier donc l'association \u00e0 la mort et puis cet enjeu effectivement de aujourd'hui la plupart des gens ne veulent plus avoir forc\u00e9ment de lien avec les institutions religieuses traditionnelles et du coup on voyait se ce mouvement de recul qui disaient mais enfin qu'est -ce que les \u00e9glises viennent encore faire ici puisqu'aum\u00f4nier c'est tr\u00e8s associ\u00e9e finalement \u00e0 l'\u00e9glise, alors c'est toujours les \u00e9glises qui mettent Exposition, une grande partie du personnel mais pour faire le travail qu'on fait, centr\u00e9 sur le patient, on a trouv\u00e9 plus simple et plus efficient en fait de se pr\u00e9senter comme accompagnement spirituel et c'est aussi beaucoup plus simple, finalement pour les soignants qui comprennent mieux ce qu'on fait quand on se pr\u00e9sente ainsi : c'est plus adapt\u00e9 et c'est plus transparent par rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de ce qu'on fait aupr\u00e8s des patients et dans les \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:00) [91%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Gabrielle Desarzens Faut -il mieux former les aum\u00f4niers aujourd'hui, faut -il qu'ils soient moins ou plus reli\u00e9 \u00e0 un message religieux, votre avis nous int\u00e9resse : appelez -nous au 01 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:28) [81%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti Laurence dit F\u00e9lix Gabrielle de raison St\u00e9phanie Coudray Diane du faux et Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:39) [87%] :\r\nDemain, nous rencontrerons un accompagnement spirituel dans Les MSD charmait \u00e0 Neuch\u00e2tel, il r\u00e9fute ouvertement toutes appartenances dans l'exercice de sa pratique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:49) [88%] :\r\nComme le chien du berger, je marche derri\u00e8re, au fond, y a eu une \u00e9poque o\u00f9 le Pasteur, c'est le guide spirituel marche devant, il allait pendant Gilles au bord des l\u00e8vres et puis on le suit et puis l\u00e0 alors fondamentalement je marche derri\u00e8re, non pas pour me prot\u00e9ger mais pour respecter le mouvement chacun et puis essayer de le suivre et de le rejoindre en aboyant peut-\u00eatre on n'est pas pass\u00e9 dans le pr\u00e9cipice, ou en tout cas pour rester en route voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:17) [89%] :\r\nLe chien du berger, c'est un reportage \u00e0 suivre demain d\u00e8s 13 heures dans un vacarme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:47) [95%] :\r\nVacarme avec le Montreux Comedy Festival du 28 novembre au 3 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:51) [90%] :\r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute des programmes de la premi\u00e8re, voici tout de suite histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:57) [74%] :\r\nChristian-Louis vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne Chalon et je le client cieux pr\u00e8s donc il est ce que je trouve \u00e9tait dans la paix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-26T12:45:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 3300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer wFEH11mXGl29y7GtKty8zeTmq9PZ"}]