[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=9700&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=9725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=9675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0D66FCCF-0090-40A3-9B0B-4B828C1D9F8C", "internalArchiveId": "0D66FCCF-0090-40A3-9B0B-4B828C1D9F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Carlos Henriquez, repr\u00e9sentant suisse \u00e0 la coupe du monde d'impro", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Carlos Henriquez, repr\u00e9sentant suisse \u00e0 la coupe du monde d'impro (6H15 INVITE 24.09 CARLOS HENRIQUEZ P 1 ET 2)   CARLOS HENRIQUEZ - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nEx Peutch, com\u00e9dien, repr\u00e9sentant de la Suisse \u00e0 la coupe du monde d'impro qui se tient \u00e0 Morges du 27 au 30 septembre \u00e0 Morges. Nouveau one man show \"Segundos\" en pr\u00e9paration \r\nMUSIQUE : \"Hijo de latina\" Sens Unik (Carlos Leal) \r\nPHOTO : \u00e0 envoyer \u00e0 infonet\r\nPEUTCH : en 1995 avec No\u00ebl Antonini et Christophe Bugnon \r\n***Les Peutch vous connaissez ? C'est certain....alors vous connaissez notre invit\u00e9 du jour ! Carlos Henriquez est com\u00e9dien...dans le trio, Carlos Henriquez \u00e9tait Fernand...mais laissons les Peutch de c\u00f4t\u00e9 pour parler du pr\u00e9sent avec Carlos Henriquez qui fourmille de projets... D'ailleurs, \u00e0 la fin de cette semaine il repr\u00e9sentera la Suisse avec Noel Antonini, lui aussi ancien Peutch, \u00e0 la coupe du monde de catch impro professionnel....le cach impro, et bien c'est de l'improvisation th\u00e9\u00e2trale et \u00e7a se fait sur un ring...d'ou le nom catch impro ! Bonjour Carlos Henriquez !\r\n- A quelques jours de cette coupe du Monde, vous \u00eates pr\u00eat ? Vous vous y pr\u00e9parez d'ailleurs ? \r\n- En parrall\u00e8le \u00e0 cette coupe du monde d'impro, vous \u00eates en train de pr\u00e9parer un nouveau spectacle..un one man show intitul\u00e9 \"Segundos\"...on a l'impression que tout est dit dans le titre mais qu'est ce que vous y racontez ? \r\n- Vous aviez besoin de vider votre sac ? De faire passer un message \u00e0 la Suisse ? \r\n- Vous en \u00eates ou dans la phase de pr\u00e9paration de ce spectacle ? C'\u00e9tait n\u00e9cessaire de le faire valider par vos parents ? \r\nA VOIR PREMIERE OU SECONDE PARTIE : \r\n- Votre premier one man show vous aviez choisi de le faire en suisse allemand...et donc de le jouer en SUisse allemande, l\u00e0 ou personne ne vous connaissait.... drole de choix !\r\n- Ca y est vous \u00eates maintenant un humoriste reconnu et connu des deux c\u00f4t\u00e9s du R\u00f6stigraben ? \r\n- On rigole des m\u00eames choses ? \r\n- Vous r\u00e9ti\u00e9rez avec Segundos ? Vous commencez aussi par la Suisse allemande ? \r\n**** Ce spectacle, on est d'accord ce n'est pas du stand up ? Pourtant vous y racontez des tranches de vie, la v\u00f4tre .... donc c'est un peu pareil non ? \r\n- Il y a quelques jours on recevait \u00e0 votre place le jeune humoriste Yoann Provenzano...qui lui fait du stand up justement, c'est LE style el plus r\u00e9pandu actuellement ou en tout cas celui des petits nouveaux plus si nouveaux que \u00e7a... vous ne vous \u00eates pas dit qu'il fallait vous y mettre pour perdurer ? Attirer un nouveau public ? \r\n- On reste dans votre spectacle Segundos avec votre choix musical Carlos Henriquez....vous avez choisi \"Hijo de Latina\" de Sens Unik....Sens Unik c'est Carlos Leal...qui r\u00e9alise justement la bande son de votre spectacle Segundos...\r\n****CHOIX MUSICAL : \"HIJO DE LATINA\" Sens Unik\r\n- Vous vous \u00eates tourn\u00e9s vers Carlos Leal en vous disant qu'il ne pouvait que \u00eatre inspir\u00e9 par votre spectacle Segundos... ? \r\n-----CARLOS HENRIQUEZ : DEUXIEME PARTIE \r\n***Dans trois jours il repr\u00e9sentera la Suisse \u00e0 la coupe du monde de catch impro, \u00e7a se passera \u00e0 Morges... Il va monter sur un ring en compagnie de Noel ANtonini pour essayer de faire rire le public....sans savoir \u00e0 l'avance ce qu'il va bien pouvoir raconter ! L'ANGOISSE ultime pour la plupart d'entre nous j'en suis s\u00fbre..mais lui il adore \u00e7a ! Lui c'est Carlos Henriquez, com\u00e9dien, qui pr\u00e9pare un nouveau one man show en parall\u00e8le...il incarnait Fernand dans le trio bien connu des Peutch...\r\n- D'ailleurs Carlos Henriquez, les Peutch ce n'est visiblement pas d\u00e9finitivement fini...il y a un retour pr\u00e9vu ? \r\n- Avant un probable retour des Peutch, avant le spectacle Segundos...il y a cette coupe du monde d'impro \u00e0 Morges du 27 au 30 septembre, au th\u00e9\u00e2tre de Beausobre.... Bon est ce qu'il y a vraiment un enjeu ? On devient vraiment champion du monde d'impro, titr\u00e9 par une f\u00e9d\u00e9ration qui chapeaute le tout comme en sport ? \r\n- Comment \u00e7a se passe un match d'impro ? \r\n- Jamais peur du blanc, du vide ? Est ce que \u00e7a vous arrive ? (Faut tout oser faut l\u00e2cher prise et il faut toujours accepter la proposition de l'autre) \r\n- Vous aller affronter la France, la Belgique, et le Qu\u00e9bec.... il y a une certaine fascination des humoristes pour tout ce qui se passe au Qu\u00e9bec... pourquoi ils sont si forts ? \r\n- Vous donnez des cours d'impro... c'est tr\u00e8s utilis\u00e9 dans la formation d'adultes ...vous \u00e7a vous a donn\u00e9 confiance en vous ? Vous avez l'impression que maintenant vous pouvez vous extirper de nimporte quelle situation embarassante ? \r\n- Mais quand on a un don naturel pour faire rire, \u00e7a apporte de base une certaine confiance....ce n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout el monde de faire rire ! Est ce que tout le mnde peut vraiment faire de l'impro ? \r\nA VOIR PREMIERE OU SECONDE PARTIE : \r\n- Votre premier one man show vous aviez choisi de le faire en suisse allemand...et donc de le jouer en SUisse allemande, l\u00e0 ou personne ne vous connaissait.... drole de choix !\r\n- Ca y est vous \u00eates maintenant un humoriste reconnu et connu des deux c\u00f4t\u00e9s du R\u00f6stigraben ? \r\n- On rigole des m\u00eames choses ? \r\n- Vous r\u00e9ti\u00e9rez avec Segundos ? Vous commencez aussi par la Suisse allemande ? \r\n***CARLOS HENRIQUEZ, digne repr\u00e9sentant de la Suisse \u00e0 la prochaine coupe du monde de catch impro qui se d\u00e9roulera du 27 au 30 septembre prochain, c'est en fin de semaine au th\u00e9\u00e2tre de Beausobre \u00e0 Morges... Merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir ce matin ! A bient\u00f4t !", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847614", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Carlos Henriquez, repr\u00e9sentant suisse \u00e0 la coupe du monde d'impro / LMA_2018-09-24T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.09.2018"], "variantIds": ["ece-9847614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:21:44Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans 3 jours, il repr\u00e9sentera la Suisse \u00e0 la Coupe du monde de catch impro, \u00e7a se passera \u00e0 Morges, il va monter sur un ring en compagnie de No\u00ebl Antonini pour faire essayer de faire rire le public sans savoir \u00e0 l'avance ce qu'il va pouvoir raconter \u00e7a appara\u00eet comme une esp\u00e8ce de peur une angoisse, un cauchemar, m\u00eame pour la plupart d'entre nous, j'en suis s\u00fbr mais lui, il adore \u00e7a et lui, c'est Carlos Enriquez, com\u00e9dien qui pr\u00e9pare un nouveau One man show, en parall\u00e8le, puis il incarnait Fernand dans le trio bien connu des Peutch Carlos Enriquez en juste 2 secondes sur les Peutch, c'est visiblement pas d\u00e9finitivement termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nNon, c'est pas d\u00e9finitivement termin\u00e9e, on se voit encore r\u00e9guli\u00e8rement la preuve, on travaille avec No\u00ebl sur la Coupe du monde de catch fait souvent de l'impro en allemand catch impro oui de catch et puis je travaille aussi \u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse allemande avec Christophe Bugnon qui ne parle pas l'allemand, mais on se d\u00e9brouille pour l'impro, c'est aussi \u00e7a, c'est aussi tr\u00e8s corporel impro, on peut se d\u00e9brouiller sans parler bien et puis on se voit, on se voit, et puis l'envie revient revient revient, puis on a envie de revenir sur sc\u00e8ne, tous ensemble, donc il est tr\u00e8s probable que, en fin de l'ann\u00e9e 2019 je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [90%] :\r\nD'accord, c'est not\u00e9 le retour des Peutch fin de l'ann\u00e9e, je reviendrai, alors avant ce probable retour des Peutch avant le spectacle Segundo ce qu'on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a donc cette coupe du monde d'impro \u00e0 Morges du 27 au 30 septembre au th\u00e9\u00e2tre de Beausobre alors est -ce qu'il y a vraiment un enjeu, on parle de de de Coupe du monde de catch impro, est ce que c'est pour beurre oui \u00e7a compte vraiment \u00e0 ce qu'on devient vraiment champion du monde, comment le deviendrait en sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nBah nous on impro, on a toujours dit, le r\u00e9sultat ne compte pas, l'important c'est de faire un joli spectacle et c'est vrai, moi ce qui compte, c'est que le public sera content que choix fier de ce que j'ai fait sur sc\u00e8ne, \u00e7a c'est certain, maintenant on a mis tellement de trucs dessus sur cette Coupe du monde puisque on la joue ailleurs la f\u00eate \u00e0 Neuch\u00e2tel pendant 3 \u00e9ditions et puis l\u00e0, on va venir \u00e0 Beausobre nos techniciens ont mis tellement de de moyens l\u00e0- dedans, on en a un qui fait de la pyrotechnie et qu'au moment o\u00f9 on en est d\u00e9clar\u00e9e championne du monde et \u00e7a p\u00e8te de partout et tout \u00e0 coup il y a des fumig\u00e8nes et et et des fili\u00e8res de de flammes qui descend et \u00e0 Queen qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s oui, non mais c'est vraiment \u00e7a qu'il y a quand m\u00eame une \u00e9motion, je dois l'avouer, il y a une \u00e9motion mais c'est pas pour \u00e7a que je vais me battre pour pour devenir champion du monde \u00e0 tout prix \u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [98%] :\r\nComment \u00e7a se passe un match d'impro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [89%] :\r\nAlors un match d'impro, on re\u00e7oit des th\u00e8mes le l'arbitre V1 viennent donner \u00e0 terme ou bien une cat\u00e9gorie dans laquelle on doit jouer et puis nous on se d\u00e9brouille pour faire de notre mieux, ensuite le public vote pour quelle \u00e9quipe et il il penche quoi donc qu'il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est -ce que c'est la construction de l'impro est -ce que c'\u00e9tait les punchlines qui sont venus spontan\u00e9ment et puis le r\u00e9sultat lui appartient compl\u00e8tement ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [97%] :\r\nC'est \u00e7a en fait l'enjeu c'est la reconnaissance du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [88%] :\r\nOui, mais c'est c'est \u00e9tonnant parce que le public vote, pas forc\u00e9ment pour celui qui la rire et peut aussi voter pour celui qui a amen\u00e9 l'histoire et c'est marrant on a fait le warm-up, apr\u00e8s on va voir les gens du public et unanimement, ils nous disent : c'est tellement dur de d\u00e9partager et \u00e7a, c'est notre plus beau compliment, c'est dire : bah, on a construit ensemble, ils savent pas qui \u00e9tait meilleur que l'autre, donc, le spectacle \u00e9tait bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [90%] :\r\nMais vous n'avez jamais peur du blanc, du non jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [90%] :\r\nNon, non, non, ben non, c'est ce qu'on veut, c'est ce qu'on recherche au d\u00e9part avec les Peutch, on a vraiment fait que de l'impro, on faisait que l'impro, puis on disait ben oui on est trop flemmards pourra prendre des textes, donc si j'ai un texte de quelque chose \u00e0 d\u00e9fendre Mali ou si j'ai un blanc l\u00e0 c'est grave par contre impro, on ne peut qu'avoir des Blancs finalement jusqu'au moment o\u00f9 l'arbitre ne la th\u00e8me \u00e0 l'imaginaire qui se met en place et puis on d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [93%] :\r\nMais vous avez peut-\u00eatre un esprit un peu plus imaginatifs que que que la moyenne, mais est -ce qu'on peut tous faire de l'impro est -ce qu'on peut tous affronter cette peur comme \u00e7a, du blanc, du vide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [92%] :\r\nAlors pour moi, tout le monde peut faire de l'impro, parfois je vous souhaite pas d'aller tout de suite \u00e0 Beausobre devant 400 500 600 personnes pour faire votre premier impro, il y a des y a des lieux pour \u00e7a, on a tous commenc\u00e9 en faisant notre 1er impro dans un cours d'impro et puis l\u00e0, on va essayer de d\u00e9velopper des m\u00e9canismes un peu comme je donne souvent l'exemple du jazz, j'ai pas forc\u00e9ment la musique jazz mais je sais que les musiciens de jazz apprennent les gammes apprennent \u00e0 composer avec nous, on apprend \u00e0 utiliser des outils de communication qui serait l'acceptation de l'id\u00e9e de l'autre qui serait l'\u00e9coute : l'\u00e9coute active de de savoir o\u00f9 il veut aller et quand on me donne un mot je, je sais qu'on qu'on va aller vers l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [97%] :\r\n\u00e7a se construit vraiment avec avec son co\u00e9quipier avec avec l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [91%] :\r\nTout ce qu'on essaye de faire autour con d'anticiper, ne va pas marcher en l'impro, il faut vraiment \u00eatre sur le moment pr\u00e9sent dans la spontan\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [90%] :\r\nEt \u00e7a s'utilise beaucoup pour la formation d'adultes vous donner d'ailleurs des cours, \u00e7a fait oui fait du bien, apr\u00e8s dans son emploi dans son travail, \u00e7a donne confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [90%] :\r\nJ'imagine dans la gestion de conflit par exemple on on le, on le fait on utilise d\u00e8s les outils de l'impro en se disant, ben voil\u00e0, on a un conflit, qu'est ce qu'on peut en faire, et puis on le, on le casse un petit peu \u00e0 travers justement ces outils comme on est, ce que je peux co- construire avec la personne avec laquelle je suis pas d'accord et puis ben il y a des coachs qui font appel \u00e0 des \u00e0 nous avec des com\u00e9diens d'impro pour voil\u00e0 pour pour travailler avec avec les participants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [90%] :\r\nCarlos Enriquez vous repr\u00e9senterait donc la Suisse la nuit No\u00ebl Antonini \u00e0 la fin de cette semaine \u00e0 Morges pour la Coupe du monde de catch impro. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "Com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AA55020-449B-4D58-BDA6-66ED4335A5B6", "internalArchiveId": "9AA55020-449B-4D58-BDA6-66ED4335A5B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Pascal Gemperli, porte-parole de la F\u00e9d\u00e9ration d'Organisations Islamiques Suisse;Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de la commission de justice du Parlement fribourgeois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/DEBAT EGALITE DI)  DIRECT STUDIO NEUCH\u00c2TEL - SECOURS +41 79 **\r\n2018. Les femmes gagnent en Suisse, environ 20% de moins que les hommes et sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans le monde politique et \u00e9conomique... \r\nLe chemin est encore long pour une \u00e9galit\u00e9 salariale... \r\nMalgr\u00e9 son inscription il y a pr\u00e9s de 40 ans dans la Constitution, le Conseil National va encore d\u00e9battre du sujet cet apr\u00e9s-midi...\r\nLoin de l'\u00e9galit\u00e9 totale, les d\u00e9ptut\u00e9s vont discuter du projet de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Simonetta Sommaruga...\r\nProjet qui concerne une poign\u00e9e d'entreprises. \r\nEt ce vote Alexandra Richard, va avoir lieu, alors que l'opinion publique fait pression sur les \u00e9lus...\r\n--------------------\r\nOui, la pression de la rue, incarn\u00e9e samedi par 20 mille manifestants, des femmes, des hommes, des familles, qui ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Berne, pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Et 20 mille personnes sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, c'est plut\u00f4t rare. Un signal pour les \u00e9lus.\r\nIl faut dire qu'il y a encore beaucoup de r\u00e9sistances au parlement. L'id\u00e9e d'imposer un contr\u00f4le, m\u00eame minime, aux entreprises, fait grincer des dents. En particulier, le lobby de l'\u00e9conomie, tr\u00e8s fort sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n*** RELANCE : Ces r\u00e9sistances, Alexandra, elles se sont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9es dans les pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9bats...\r\nOui, le Conseil des Etats, dans un premier temps, avait m\u00eame renvoy\u00e9 s\u00e8chement le projet. L\u00e0 d\u00e9j\u00e0, l'opinion publique avait r\u00e9agi tr\u00e8s fort. Sous la pression, il a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 par la commission, et c'est seulement apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9dulcor\u00e9, qu'il a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les s\u00e9nateurs. \r\n***RELANCE : Un projet \u00e9dulcor\u00e9... Qu'est-ce qui a chang\u00e9 entre-temps?\r\nLa cible, d\u00e9j\u00e0. L'analyse des salaires serait impos\u00e9e uniquement aux soci\u00e9t\u00e9s de plus de cent employ\u00e9s - autrement dit, 0,8% des entreprises et m\u00eame pas la moiti\u00e9 des employ\u00e9s suisses - alors que le projet initial du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en visait davantage, avec un seuil \u00e0 50 employ\u00e9s. \r\nEt l'exercice, pour l'\u00e9conomie, sera obligatoire tous les quatre ans seulement et limit\u00e9 dans le temps, \u00e0 douze ans. \r\nA l'origine de l'id\u00e9e: les femmes PLR. Ce sont elles qui l'ont propos\u00e9 en esp\u00e9rant convaincre leurs coll\u00e8gues masculins d'accepter la loi.\r\n*** RELANCE : Parce que, au Conseil National, ce n'est pas acquis?\r\nNon. En commission, c'est pass\u00e9 sur le fil - 12 contre 12... il a fallu la voix de la pr\u00e9sidente. \r\nEt puis, les hommes de droite pourraient m\u00eame \u00eatre tent\u00e9s d'all\u00e9ger encore le projet devant le Conseil National. \r\nL\u00e0 ce serait au risque d'essuyer un autre refus. Celui des d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9 cette fois-ci. Parce que, pour eux, au-dessous d'un certain seuil, cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale serait une insulte aux femmes. Et ils pourraient alors la refuser.\r\n***EXTRO : Merci Alexandra RICHARD\r\n(Bve Votations) ***La Suisse pourrait re-n\u00e9gocier un accord de libre-\u00e9change avec les Etats-Unis..\r\n\"Nous investiguons...pour savoir s'il est possible...de repdrendre les discussions...\"\r\nD\u00e9clar\u00e9 hier du conseiller f\u00e9d\u00e9ral mJohann Schneider-Amman apr\u00e8s le refus par le peuple suisse des deux initiatives agricoles en votation.\r\nDeux textes rejet\u00e9s \u00e0 plus de 60%..\r\nL'autre initiative pour le d\u00e9veloppement des pistes cyclables a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e.\r\nPort\u00e9 par par ce large succ\u00e8s, une partie des initiants r\u00e9clament maintenant la construction \"'d'autoroutes \u00e0 v\u00e9lo\", par exemple entre Morges et Lausanne.\r\n(08/SG/VOTATION BURQA ITV GEMPERLI  (REP 22H30)) Apr\u00e8s le Tessin, le port de la burqa va d\u00e9sormais \u00eatre interdit dans le canton de St Gall.\r\nA plus de 66% un texte demandant l'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 hier. \r\nJeunes socialistes et Jeunes verts avaient saisi le r\u00e9f\u00e9rendu arguant notamment que le texte \u00e9tait \u00e0 leurs yeux  stigmatisant \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans.\r\nEcoutez la r\u00e9action de Pascal Gemperli, porte-parole de la F\u00e9d\u00e9ration d'Organisations Islamiques Suisse.\r\nDes propos recuillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(21/ AQUARIUS) *** L'Aquarius perd son pavillon. \r\nLes autorit\u00e9s maritimes du Panama ont r\u00e9voqu\u00e9 hier l'enregistrement du navire humanitaire, le seul bateau non gouvernemental qui op\u00e8re en M\u00e9dit\u00e9rran\u00e9e pour porter secours aux migrants. \r\nL'Aquarius est actuellement en mer, avec 58 migrants \u00e0 son bord. \r\nEsther Coquoz, les ONGs d\u00e9noncent la pression du gouvernement italien: \r\n\"C'est un coup violent port\u00e9 \u00e0 la mission vitale de l'Acquarius\". M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res et SOS M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e accusent la pression \u00e9conomique et politique de l'Italie d'avoir provoqu\u00e9 cette r\u00e9vocation.\r\nAccusation rejet\u00e9e hier-soir par Matteo Salvini, pour qui le Panama agit de son propre chef.  Le ministre italien de l'int\u00e9rieur a d\u00e9nonc\u00e9 le travail de l'Acquarius, qui entrave celui des gardes c\u00f4te italiens. \"Ils auront beau changer leur nom et leur pavillon un millier de fois, les ports d'Italie resteront ferm\u00e9s \u00e0 ces gentlemen\". \r\nLe Panama justifie pourtant sa d\u00e9cision par une plainte \u00e9manant des autorit\u00e9s italiennes contre le capitaine du navire, pour avoir refus\u00e9 de renvoyer les migrants vers leur lieu d'origine.\r\nSelon le gouvernement panam\u00e9en, le maintien de l'Acquarius dans son registre aurait impliqu\u00e9 de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s pour sa flotte, dans les ports europ\u00e9ens. \r\nL'Acquarius est actuellement en mer avec 58 naufrag\u00e9s \u00e0 son bord. \r\nUne fois qu'il aura accost\u00e9 dans un port, il ne sera plus autoris\u00e9 \u00e0 prendre la mer, \u00e0 moins de trouver un autre pavillon. L'Acquarius avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de faire escale pendant 19 jours,  apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de pavillon par Gibraltar. \r\nEXTRO : des propos recuillis par Esther Coquoz\r\n(Bve Amnesty Chine) Amnesty demande \u00e0 P\u00e9kin de faire la lumi\u00e8re sur l'internement de musulmans\r\nUne \"r\u00e9pression massive\" dont seraient victimes jusqu'\u00e0 un million de membres de minorit\u00e9s musulmanes dans la vaste r\u00e9gion du Xinjiang, dans le nord-ouest chinois.\r\nLa r\u00e9gion est l'objet d'une s\u00e9v\u00e8re reprise en mains politique ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 la suite d'une s\u00e9rie d'attentats meurtriers attribu\u00e9s \u00e0 des islamistes ou \u00e0 des ind\u00e9pendantistes musulmans.\r\nDans son nouveau rapport, qui comprend des t\u00e9moignages de personnes intern\u00e9es dans des camps, Amnesty accuse P\u00e9kin de mener \"une campagne gouvernementale d'internements de masse, de surveillance intrusive, d'endoctrinement politique et d'assimilation culturelle forc\u00e9e\".\r\n(20/ USA - JUGE KAVANAUGH - 2E ACCUSATION) *** C'est un nouveau t\u00e9moignage \u00e9difiant. Une seconde femme d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e sexuellement par Brett Kavanaugh, le candidat de Donald Trump pour le poste \u00e0 la Cour Supr\u00eame am\u00e9ricaine. \r\nLa confirmation du Juge, qui se joue actuellement \u00e0 Washington, risque de se compliquer encore, alors que la Maison Blanche continue de soutenir Brett Kavanaugh.\r\nLe t\u00e9moignage de cette nouvelle femme est rapport\u00e9 par le magazine The New Yorker. Rapha\u00ebl Grand\r\n((Les r\u00e9v\u00e9lations du New Yorker nous plongent dans les dortoirs de la prestigieuse universit\u00e9 de Yale au d\u00e9but des ann\u00e9es 80.  KAvanaugh avait 18 ans.. Lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e , l'\u00e9tudiant Brett KAvanaugh aurait baiss\u00e9 son pantalon et touch\u00e9 avec son sexe le visage de Deborah Ramirez. Cette femme, \u00e2g\u00e9e aujourd'hui de 53 ans, d\u00e9crit la sc\u00e8nme comme une humiliation.\r\nLE nEw Yorker a interog\u00e9 des camarades de classes. Beaucoup disent ne pas se souvenir de cette soir\u00e9e en particulier.. mais certains \u00e9voquent des accustions cr\u00e9dibles. \r\nLe juge KAvanaugh fait aujourd'hui face \u00e0 deux accusatrices. Deux femmes qui demandent que le FBI se penchent sur leur hsitoire alors que La Maison Blanche, elle, continue de d\u00e9fendre son candida..\r\nLa nominiation du juge Kavanaug, qui doit conforter al majorit\u00e9 conservatrice au sein de la Cour Sipr\u00eame, tourne au m\u00e9lodrame politique au moment o\u00f9 la parole des femmes, aux Etats-Unism, s'est renforc\u00e9e apr\u00e8s le mouvement #metoo: jusqu'\u00e0 cr\u00e9\u00e9 cette situation presque inimaginable \u00e0 Washington :  l'ascwencion fulgurante d'un Juge, au pass\u00e9 offcuiellement irr\u00e9prpochaable, qui risque d'\u00eatre stopp\u00e9e nette par deux femems ,deux citoyennes am\u00e9rcaiine. Rg rtsinof WH)))\r\n(TF6/FR/DYSFONCTIONNEMENT POINT RENCONTRE PI) 9 mois \u00e0 1 ann\u00e9e : c'est le temps que doivent attendre les parents fribourgeois s\u00e9par\u00e9s ou divorc\u00e9s... pour voir leurs enfants en cas de situation conflictuelle. La probl\u00e8me: le Point Rencontre pr\u00e9vu \u00e0 cet effet...  est compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9. Pour r\u00e9gler le probl\u00e8me... une motion urgente demande l'\u00e9tatisation de cette structure : Fabrice Gaudiano...\r\n  01'28\r\n((A Fribourg... le Point Rencontre entre parents priv\u00e9s du droit de garde et leurs enfants est une association priv\u00e9e. Or... malgr\u00e9 des subventions... cette structure traverse des difficult\u00e9s financi\u00e8res. R\u00e9sultat : le Point Rencontre Fribourg n'a plus les moyens pour employer suffisamment de personnel. D'o\u00f9 l'importante attente... insupportable selon commission de justice du Parlement cantonal... qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour corriger le tir : Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de cette commission... \r\n--- son\r\nEn clair... des enfants ne peuvent plus voir leur papa ou maman pendant 1 ann\u00e9e... \u00e0 cause de la liste d'attente du Point Rencontre Fribourg. D'o\u00f9 l'id\u00e9e d'institutionnaliser cette association : on retrouve Nicolas Kolly...\r\n--- son\r\nDonc outre d\u00e9tendre la situation dans le cadre de s\u00e9parations conflictuelles... une \u00e9tatisation du Point Rencontre Fribourg devrait aussi permettre au canton de faire baisser la facture de l'assistance judiciaire.))\r\n(Bve Foot) Du football et le FC Bale humili\u00e9e hier par les Young Boys... \r\nUne d\u00e9monstration de force 7 buts \u00e0 1...\r\nM\u00eame si le championnat est encore long, Berne est bien parti pour d\u00e9crocher comme la saison derni\u00e9re le titre de champion de Suisse. \r\nUn titre d'YB qui a mis fin \u00e0 8 ans de domination sans partage du FC B\u00e2le.\r\nDans les deux autres matches du jour, Zurich a battu Lucerne 1 \u00e0 0 et match nul 2 \u00e0 2 entre St-Gall et Lugano.\r\n(19/TENNIS - LAVER CUP (direct 8h, \u00e9v)) *** L'Europe conserve son titre dans la Laver Cup face au Reste du monde...\r\nUn titre conclu par la victoire de l'Allemand Alexander Zverev sur le Sud-Africain Kevin Anderson hier \u00e0 Chicago...  Alors que Roger Federer a battu l'americain John Isner. \r\nL'Europe s'est impos\u00e9e sur le score de 13 \u00e0 8 dans cette \u00e9preuve par \u00e9quipes de tennis..\r\nUne \u00e9peuve Herv\u00e9 Borsier inspir\u00e9e de la Ryder Cup de golf.\r\n DIRECT\r\n(Bve Tiger Woods) C'est un come-back tonitruant. Tiger Woods a remport\u00e9 le Tour Championship. Il a ainsi mis fin \u00e0 une p\u00e9riode de plus de cinq ann\u00e9es sans titre. Woods, qui sera l'une des t\u00eates d'affiche de la Ryder Cup \u00e0 partir de vendredi pr\u00e8s de Paris, a d\u00e9croch\u00e9 le 80e titre PGA de sa carri\u00e8re, le premier depuis ao\u00fbt 2013.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847651", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-24T08:00:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-24T08:00:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9847676", "ece-9847651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:11:15Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nOn a l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nFoued Boukari la longue bataille pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale arrive aujourd'hui devant le Conseil national, une petite avanc\u00e9e est esp\u00e9r\u00e9, sous la pression de la rue l'Aquarius perd son pavillon, le seul navire humanitaire pr\u00e9sents en M\u00e9diterran\u00e9e pourrait stopper ses activit\u00e9s de sauvetage et pays gr\u00e2ce notamment Roger Federer, la Team Europe de la Laver Cup conserve son titre face au reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\n2018, les femmes gagnent en Suisse, environ 20 pour 100 de moins que les hommes et sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans le monde politique et \u00e9conomique, le chemin est encore long pour une \u00e9galit\u00e9 salariale malgr\u00e9 son inscription, il y a pr\u00e8s de 40 ans dans la Constitution, le Conseil national va encore d\u00e9battre du sujet cet apr\u00e8s- midi, loin de l'\u00e9galit\u00e9 totale, les d\u00e9put\u00e9s vont discuter du projet de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, projet qui concerne une poign\u00e9e d'entreprises et ce vote Alexandra Richard va avoir lieu, alors que l'opinion publique fait pression sur les \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [95%] :\r\nOui, cette pression de la rue incarn\u00e9e samedi par 20000 manifestants des femmes, des hommes, des familles qui ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Berne pour l\u00e9galiser l'\u00e9galit\u00e9 salariale et 20000 personnes sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, c'est plut\u00f4t rare, un signal pour les \u00e9lus, il faut dire qu'il y a encore beaucoup de r\u00e9sistances au Parlement l'id\u00e9e d'imposer un contr\u00f4le, m\u00eame minime, aux entreprises, fait grincer des dents en particulier le lobby de l'\u00e9conomie tr\u00e8s fort sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [87%] :\r\nEt ces r\u00e9sistances, Alexandra, elles se sont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9s dans les pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [93%] :\r\nOui, le Conseil des \u00c9tats dans un 1er temps, souvenez -vous, il avait renvoy\u00e9 s\u00e8chement ce projet et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 l'opinion publique avait r\u00e9agi tr\u00e8s fort sous la pression, il a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 par la Commission et c'est seulement apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9dulcor\u00e9, qu'il a finalement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nC'est un un projet \u00e9dulcor\u00e9 qu'est -ce qui a chang\u00e9 entre- temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [94%] :\r\nAlors la cible d\u00e9j\u00e0 l'analyse des salaires serait impos\u00e9e uniquement aux soci\u00e9t\u00e9s de plus de 100 employer autrement dit0,8 pourcent des entreprises et m\u00eame pas la moiti\u00e9 des employ\u00e9es suisse, alors que le projet initial du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en visait davantage avec un seuil \u00e0 50 employ\u00e9es et puis l'exercice pour l'\u00e9conomie sera obligatoire tous les 4 ans seulement et limit\u00e9 dans le temps sur 12 ans \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e d'all\u00e9gement, les femmes PLR ce sont elles qui l'ont propos\u00e9, en esp\u00e9rant convaincre leurs coll\u00e8gues masculins d'accepter cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [89%] :\r\nMais parce qu'au Conseil national, ce n'est pas acquis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [92%] :\r\nAlors non, en commission, c'est pass\u00e9 sur le fil 12 contre 12, il a fallu la voix de la pr\u00e9sidente et puis les hommes de droite pourraient aujourd'hui \u00eatre tent\u00e9s d'all\u00e9ger encore le projet devant le Conseil national L \u00e0, ce serait un risque d'essuyer un un autre refus celui des d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9, cette fois -ci \u00e0 gauche surtout, parce que pour eux, au-dessous d'un certain seuil, cette loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale serait une insulte aux femmes et il pourrait alors la refuser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [93%] :\r\nMerci Alexandra Richard la Suisse pour ren\u00e9gocier un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis nous investiguant pour savoir s'il est possible de reprendre les discussions, d\u00e9claration hier du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann apr\u00e8s le refus par le peuple suisse des deux initiatives agricoles en votation de textes rejet\u00e9s \u00e0 plus de 60 pourcent l'autre initiative pour le d\u00e9veloppement des pistes cyclables a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e port\u00e9 par ce large succ\u00e8s, une partie des initiants r\u00e9clament maintenant la construction d'autoroutes \u00e0 v\u00e9lo par exemple entre Morges et Lausanne apr\u00e8s le Tessin, le port de la burqa va d\u00e9sormais \u00eatre interdit dans le canton de Saint-Gall \u00e0 plus de 66 pourcent un texte demandant l'interdiction de se dissimuler le visage dans l'espace public, a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 hier je socialistes et Jeunes Verts avaient saisi le r\u00e9f\u00e9rendum, arguant notamment que le texte \u00e9tait \u00e0 leurs yeux, stigmatisant \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans, \u00e9coutez la r\u00e9action de Pascal h\u00e9 bien Ligue, porte- parole de la F\u00e9d\u00e9ration d'Organisations Islamiques Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [87%] :\r\nC'est une d\u00e9ception parce qu'il y a une grande l'\u00e9cran transcende la par la population parce que la population prend les exceptions extr\u00e9mistes pour des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, parce qu'elle la burqa n'existait pas mais on interdit et c'est quand m\u00eame l'impression que les gens, ils ont peur qu'il y a une sorte d'islamisme de fond qui prend de plus en plus de place et c'est absolument pas vrai, donc je crois que j'arrive assez bien estimer la chose et qu'a absolument aucun souci \u00e0 se faire, comme quoi les islamistes ou \u00e9chappe \u00e0 quel type qui ou capturer la soci\u00e9t\u00e9 donc arpent\u00e9 crainte \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc il faut pas non plus commencer interdire un peu tout \u00e0 n'importe quoi, m\u00eame des choses qui existaient m\u00eame pas comme un burqa soi-disant pour pr\u00e9venir un d\u00e9veloppement futur, c'est quand m\u00eame assez bizarre j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [94%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Andrus L'Aquarius perd son pavillon, les autorit\u00e9s maritimes du Panama ont r\u00e9voqu\u00e9 hier l'enregistrement du navire humanitaire, le seul bateau non gouvernemental qui op\u00e8re en M\u00e9diterran\u00e9e pour porter secours aux migrants l'Aquarius, qui est actuellement en mer avec 58 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 son bord, Esther, Coco, les ONG d\u00e9noncent la pression du gouvernement italien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [94%] :\r\nC'est un coup violent port\u00e9 \u00e0 la mission vitale de l'Aquarius d\u00e9nonce M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et SOS M\u00e9diterran\u00e9e choqu\u00e9 et les ONG accusent la pression \u00e9conomique et politique de l'Italie d'avoir provoqu\u00e9 cette r\u00e9vocation, accusation rejet\u00e9e hier soir par Matteo Salvini, pour qui le Panama agi de son propre chef, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur en a profit\u00e9 pour d\u00e9noncer le travail de l'Aquarius qui, selon lui, entrave, celui des garde- c\u00f4tes italiens, le Panama, le Panama, justifie pourtant sa d\u00e9cision par une plainte \u00e9manant des autorit\u00e9s italiennes contre le Capitaine du navire qui a refus\u00e9 de renvoyer les migrants vers leur lieu d'origine, selon le gouvernement panam\u00e9en, le maintien de l'Aquarius dans son registre, aurait impliqu\u00e9 de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s pour sa flotte qui travaillent dans les ports europ\u00e9ens L'Aquarius est actuellement en mer avec 58 migrants \u00e0 son bord une fois qu'il aura accost\u00e9 dans un port, il ne sera plus autoris\u00e9 \u00e0 prendre la mer \u00e0 moins de trouver un autre pavillon l'Aquarius a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de faire une escale de 19 jours en septembre apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de pavillon par Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [94%] :\r\nLes explications d'Esther, Coco, Amnesty International demande \u00e0 P\u00e9kin de faire la lumi\u00e8re sur l'internement de musulmans une r\u00e9pression massive, selon l'ONG, dents serr\u00e9es et victimes jusqu'\u00e0 un 1000000 de membres de minorit\u00e9s musulmanes dans la vaste r\u00e9gion du signifiant que, dans le nord- ouest chinois, la r\u00e9gion est l'objet d'une s\u00e9v\u00e8re reprise en main politique ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la suite d'une s\u00e9rie d'attentats meurtriers attribu\u00e9s \u00e0 des islamistes, des ind\u00e9pendantistes musulmans dans son nouveau rapport, qui comprend des t\u00e9moignages de personnes intern\u00e9es dans des camps, Amnesty accuse P\u00e9kin de mener une campagne gouvernementale d'internements de masse de surveillance intrusive d'endoctrinement politique et d'assimilation culturelle forc\u00e9e nouveau t\u00e9moignage une 2\u00e8me femme d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e sexuellement par Brett Kavanaugh, le candidat de Donald Trump pour le poste \u00e0 la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine la confirmation du juge qui se joue actuellement \u00e0 Washington, risque de se compliquer encore, alors que la Maison Blanche continue de soutenir Brett Kavanaugh le t\u00e9moignage de cette nouvelle femme est rapport\u00e9 Rapha\u00ebl Grand par le magazine de New Yorker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [93%] :\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations du New Yorker nous plongent dans les dortoirs de la prestigieuse universit\u00e9 de et le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 Kavanaugh avait 18 ans lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e l'\u00e9tudiant Brett Kavanaugh aurait baiss\u00e9 son pantalon et touch\u00e9 avec son sexe, le visage de D\u00e9borah Ramirez, cette femme \u00e2g\u00e9e aujourd'hui de 53 ans, d\u00e9crit la sc\u00e8ne comme une humiliation le Dow Yorker interrog\u00e9 des camarades de classe, beaucoup disent ne pas se souvenir de cette soir\u00e9e, en particulier, mais certains \u00e9voquent des accusations cr\u00e9dibles, le juge Kavanaugh fait aujourd'hui face \u00e0 deux accusatrices de femmes qui demandent que le FBI se penchent sur leur histoire, alors que la Maison Blanche, elle continue de d\u00e9fendre son candidat, la nomination du juge Kavanaugh, qui doit conforter la majorit\u00e9 conservatrice au sein de la Cour supr\u00eame tourne au m\u00e9lodrame politique au moment o\u00f9 la parole des femmes aux \u00c9tats-Unis s'est renforc\u00e9e apr\u00e8s le mouvement metoo jusqu'\u00e0 cr\u00e9\u00e9 cette situation presque inimaginable \u00e0 Washington l'ascension fulgurante d'un Juge au pass\u00e9 officiellement irr\u00e9prochable qui risque d'\u00eatre stopp\u00e9e Net par 2 femmes, 2 citoyennes am\u00e9ricaines Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [95%] :\r\nDe 9 mois une ann\u00e9e, c'est le temps que doivent attendre les parents fribourgeois s\u00e9par\u00e9s ou divorc\u00e9s, pour voir leurs enfants en cas de situation conflictuelle un probl\u00e8me li\u00e9 au Point rencontre pr\u00e9vue \u00e0 cet effet qui est compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9 pour r\u00e9gler le probl\u00e8me une motion urgente demande l'\u00e9tatisation de cette structure Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [97%] :\r\n\u00e0 Fribourg le Point rencontre entre parents priv\u00e9s du droit de garder leurs enfants est une association priv\u00e9e, or malgr\u00e9 des subventions, cette structure traverse des difficult\u00e9s financi\u00e8res, r\u00e9sultat le Point rencontre Fribourg n'a plus les moyens pour employer suffisamment de personnel, d'o\u00f9 l'importante attente insupportable selon la commission de justice du Parlement cantonal qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour corriger le Tir, Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de cette commission. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:29) [92%] :\r\nAujourd'hui il y a un d\u00e9lai d'attente de 9 mois pour un p\u00e8re ou une m\u00e8re qui doit avoir son enfant dans un cadre s\u00e9curis\u00e9, c'est bien \u00e9videmment inadmissible, \u00e7a cr\u00e9e des tensions terribles dans les familles et puis c'est d\u00e9vastateur pour les enfants qui ne peuvent plus voir \u00e0 pendant de une si longue p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:43) [98%] :\r\nEn clair, des enfants ne peuvent plus voir leur papa ou leur maman pendant une ann\u00e9e \u00e0 cause de la liste d'attente du Point rencontre Fribourg, d'o\u00f9 l'id\u00e9e d'institutionnaliser cette association, on retrouve Nicolas Kolly. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [89%] :\r\nLa motion de la commission de justice demande de \u00e9tatiser une structure semblable au niveau cantonal aujourd'hui ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, une association priv\u00e9e, c'est des fausses \u00e9conomies est, on voit que ce retard cr\u00e9e des proc\u00e9dures souvent avec des personnes assistance judiciaire donc les quelques dizaines ou centaines de milliers de francs que quand on \u00e9conomise d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e des tensions au sein des familles, \u00e7a va \u00e0 l'encontre du bien- \u00eatre des enfants, c'est des fausses \u00e9conomies et le canton doit assumer cette t\u00e2che de mani\u00e8re \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:20) [97%] :\r\nDonc, outre d\u00e9tendre la situation dans le cadre de s\u00e9parations conflictuelles une \u00e9tatisation du Point rencontre Fribourg devrait aussi permettre au canton de faire baisser la facture de l'assistance judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [95%] :\r\nDu football et le FC Bale humili\u00e9e par Young Boys hier, d\u00e9monstration de force 7 buts \u00e0 1 dans les 2 autres matches du jour, Z\u00fcrich a battu Lucerne 1 but \u00e0 0 et match nul 2 buts partout entre Saint-Gall et Lugano l'Europe conserve son titre dans l'all\u00e9e voir que face au reste du monde, un titre conclu par la victoire de l'Allemand Alexander divers F sur le Sud-Africain Kevin Anderson hier \u00e0 Chicago alors que Roger Federer a battu l'Am\u00e9ricain John Isner, l'Europe s'est donc impos\u00e9 sur le score de 13 \u00e0 8 dans cette \u00e9preuve par \u00e9quipes de tennis une \u00e9preuve Herv\u00e9 Borsier inspir\u00e9e de la Ryder Cup de golf. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [90%] :\r\nOui, en tous les cas pour la formule de la comp\u00e9tition pour le reste, ce sont des matches exhibition avec un panel de joueurs impressionnant : 6 des 10 meilleurs joueurs du monde \u00e9taient convi\u00e9s par Roger Federer qui organise la comp\u00e9tition avec son agent Tony gothique, cette comp\u00e9tition est d'ailleurs plus proche du spectacle du show que du sport, mais elle permet de voir des joueurs s'\u00e9clater sur le corps, prendre du plaisir et le public se prend au jeu tout \u00e7a bien num\u00e9rique, l'\u00e9quipe d'Europe l'an dernier avec 6 joueurs empocher 280000 francs suisses toutefois, s'il allait vers Cup attire les foules, elle doit encore s'imposer \u00e0 faire sa place dans un calendrier d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s charg\u00e9, et surtout quand on sait que le footballeur Gerard Piqu\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 devenue le nouveau mentor de la tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9e nouvelle Coupe Davis lorgnent sur les m\u00eames dates que la les voir que c'est donc pas encore gagn\u00e9, seule certitude, la comp\u00e9tition en 2019, et d\u00e9j\u00e0 en vain Agen des du 20 au 22 septembre en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve Palexpo sans doute devant 20000 personnes et un succ\u00e8s quasi garanti parce que Federer se souvient des demi- finales de la Coupe Davis, c'\u00e9tait face au Br\u00e9sil en 92 face \u00e0 l'Italie en 2014 qui avait litt\u00e9ralement et le Monsieur, le mot est faible, faire trembler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [94%] :\r\nPalexpo merci Herv\u00e9 Borsier on termine avec ce Comeback tonitruant Tiger Woods remporte le Tour Championship, mettant ainsi fin \u00e0 une p\u00e9riode de plus de 5 ann\u00e9es sans titre Tiger de ce qui sera l'une des t\u00eates d'affiche de la Ryder Cup \u00e0 partir de vendredi pr\u00e8s de Paris, merci Foued Boukari pour votre journal, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T06:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E8D35B0-C25E-4553-ACCC-83D8C577C059", "internalArchiveId": "0E8D35B0-C25E-4553-ACCC-83D8C577C059", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Accord historique entre le Vatican et la Chine", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Le Vatican et la Chine populaire ont sign\u00e9 samedi un accord concernant la nomination des \u00e9v\u00eaques. C'est un rapprochement historique, qui met terme \u00e0 67 ans de s\u00e9paration entre Rome et P\u00e9kin.\r\n\r\n* * RTSreligion - Accord historique entre le Vatican et la Chine (RTSRELIGION 24.09 ACCORD VATICAN-CHINE)   BERNARD LITZER - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nTitre: Accord historique entre le Vatican et la Chine\r\n***C'est l'heure maintenant de notre chronique RTS Religions...nous accueillons Bernard Litzler en studio....bonjour !\r\nBernard, vous revenez sur cet accord sign\u00e9 samedi par le Vatican et la Chine \u00e0 propos de la nomination des \u00e9v\u00eaques...et c'est un rapprochement qui fera date dites vous...  !\r\nOui l'\u00e9v\u00e9nement est historique. La signature d'un accord provisoire entre le St-Si\u00e8ge et le gouvernement chinois met un terme \u00e0 67 ans de s\u00e9paration entre Rome et P\u00e9kin. La question, tr\u00e8s \u00e9pineuse, concernait notamment les relations entre l'Eglise patriotique officielle et l'Eglise clandestine.\r\n***ALors cet accord il porte sur quoi ? \r\nLe pape accepte de reconna\u00eetre la nomination de sept \u00e9v\u00eaques nomm\u00e9s par P\u00e9kin sans son accord, ce qui est d\u00e9j\u00e0 un pas consid\u00e9rable. Ensuite, il s'agit d'unifier les communaut\u00e9s, entre les catholiques officiels et les catholiques clandestins.\r\n***Pour le Vatican, quels sont les avantages ?\r\nTous les \u00e9v\u00eaques chinois sont d\u00e9sormais en communion avec Rome. Mais c'est surtout la Chine qui va tirer profit de cet accord, qui appara\u00eet comme un pr\u00e9alable \u00e0 une reconnaissance diplomatique par le St-Si\u00e8ge. La Chine populaire damerait ainsi le pion \u00e0 la Chine de Ta\u00efwan, qui \u00e9tait la seule Chine reconnue par le Vatican.\r\n***Mais tout cela ne seraait pas compl\u00e8tement sans danger pour les catholiques clandestins...\r\nEffectivement et ils ont fait part de leur inqui\u00e9tude, notamment par l'interm\u00e9diaire de Mgr Joseph Zen, \u00e9v\u00eaque \u00e9m\u00e9rite de Hong Kong qui parle de trahison. Car la politique actuelle de contr\u00f4le des religions en Chine inqui\u00e8te: il s'agit d'enlever les signes religieux dans les sanctuaires. La crainte existe de la mainmise du Parti communiste sur une seule Eglise catholique qui serait vid\u00e9e de son contenu spirituel. Pourtant les 12 millions de catholiques ne sont pas une priorit\u00e9 au milieu de l'immense population chinoise, m\u00eame en comparaison avec les 50 millions de protestants, plus difficilement contr\u00f4lables.\r\n***Quelles seront les suites \u00e0 cet accord historique?\r\nPour le cardinal Parolin, le Premier ministre du pape, il est important que les catholiques chinois s'engagent vers une r\u00e9conciliation. L'accord de samedi constitue un premier pas. Le pape Fran\u00e7ois prend des risques, mais Xi JinPing \u00e9galement.\r\n***Merci Bernard Litzler", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9865846", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Accord historique entre le Vatican et la Chine", "RTSreligion - Accord historique entre le Vatican et la Chine", "RTSreligion - Accord historique entre le Vatican et la Chine / LMA_2018-09-24T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Accord historique entre le Vatican et la Chine / LMA_2018-09-24T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le Vatican et la Chine populaire ont sign\u00e9 samedi un accord concernant la nomination des \u00e9v\u00eaques. C'est un rapprochement historique, qui met terme \u00e0 67 ans de s\u00e9paration entre Rome et P\u00e9kin.", "Le Vatican et la Chine populaire ont sign\u00e9 samedi un accord concernant la nomination des \u00e9v\u00eaques. C'est un rapprochement historique, qui met terme \u00e0 67 ans de s\u00e9paration entre Rome et P\u00e9kin.", "Le Vatican et la Chine populaire ont sign\u00e9 samedi un accord concernant la nomination des \u00e9v\u00eaques. C'est un rapprochement historique, qui met terme \u00e0 67 ans de s\u00e9paration entre Rome et P\u00e9kin."], "variantIds": ["ece-9847620", "ece-9847615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:19:25Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDe notre chronique RTS Religions nous accueillons Bernard Litzler en Studio, bonjour bonjour Agathe alors Bernard, vous revenez sur cet accord, sign\u00e9 samedi par le Vatican et la Chine \u00e0 propos de la nomination des \u00e9v\u00eaques et c'est un rapprochement qui fera date, dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [97%] :\r\nOui, l'\u00e9v\u00e9nement est historique : la signature d'un accord provisoire entre le Saint-Si\u00e8ge et le gouvernement chinois met un terme \u00e0 67 ans de s\u00e9paration entre Rome et P\u00e9kin, la question tr\u00e8s \u00e9pineuse concernait notamment les relations entre l'\u00c9glise patriotique officielle et l'\u00e9glise clandestine mais Bernard cet accord alors il porte sur quoi alors le pape accepte de reconna\u00eetre la nomination de sept \u00e9v\u00eaques nomm\u00e9s par P\u00e9kin, sans l'accord de Rome, ce qui est d\u00e9j\u00e0 un pas consid\u00e9rable, ensuite il s'agit d'unifier les communaut\u00e9s entre les catholiques officiels et les catholiques clandestins et pour le vaste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [82%] :\r\nQuand, quels sont les les avantages alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nTous les \u00e9v\u00eaques chinois sont d\u00e9sormais en communion avec Rome, mais c'est surtout la Chine qui va tirer profit de cet accord, cet accord appara\u00eet un pr\u00e9alable comme une reconnaissance \u00e0 une reconnaissance diplomatique du Saint-Si\u00e8ge, car la Chine populaire, d'apr\u00e8s ensuite le pion \u00e0 la Chine, de Ta\u00efwan, qui est actuellement la seule Chine reconnue officiellement par le Saint-Si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [92%] :\r\nMais tout cela, Bernard \u00e7a ne serait pas compl\u00e8tement sans danger pour les catholiques clandestins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nEffectivement, c'est dangereux pour les catholiques clandestins, ils ont fait part de leur inqui\u00e9tude, notamment par l'interm\u00e9diaire de Mgr Joseph saine, qui est l'\u00e9v\u00eaque \u00e9m\u00e9rite et des plus tellement zen, d'ailleurs, \u00e9v\u00eaque \u00e9m\u00e9rite de Hong Kong, qui parle de trahison, alors la politique actuelle de contr\u00f4le des religions en Chine inqui\u00e8te on veut enlever des sanctuaires tous les signes religieux et la crainte de la mainmise du Parti communiste, sur une seule \u00e9glise catholique serait vid\u00e9e de son contenu, donc une crainte r\u00e9elle pourtant les 12 millions de catholiques ne sont pas une priorit\u00e9 au milieu de l'immense population chinoise un 1000000 400 millions d'habitants, m\u00eame en comparaison avec les 50 millions de protestants qui sont eux plus difficilement contr\u00f4lable alors quelles seront les suites \u00e0 cet accord historique, alors pour le 1er ministre du pape, le cardinal Parolin il est important que les catholiques chinois s'engagent vers une r\u00e9conciliation, l'accord de samedi et donc un 1er pas un pas risqu\u00e9 pour le pape Fran\u00e7ois mais aussi pour Xi Jing Ping le chinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [85%] :\r\nMerci beaucoup Bernard Litzler R, je me tourne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T08:14:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48464F07-AC6B-469B-B149-AAB136DB4E30", "internalArchiveId": "48464F07-AC6B-469B-B149-AAB136DB4E30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Hockey sur glace: mais o\u00f9 va donc Gotteron?", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Volet, Pr\u00e9sident de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - Hockey sur glace: mais o\u00f9 va donc Gotteron? (INSTANT SPORT 24.09 HOCKEY GOTTERON) ----INSTANT SPORT \r\n***L'Instant Sport pour l'un des gros \u00e9v\u00e9nements sportifs de ce week-end... c'\u00e9tait le coup d'envoi de la saison 2** du championnat suisse de National League de hockey sur glace... Et du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes romandes, seul Fribourg Gott\u00e9ron n'a pas engrang\u00e9 le moindre point alors que le club s'est dit tr\u00e8s ambitieux pour cette saison.  Laurent Bastardoz\r\n  01'51\r\n((Fribourg Gott\u00e9ron est d\u00e9j\u00e0 le cancre de la ligue ! 2 matches seulement sont jou\u00e9s et la pression d\u00e9barque \u00e0 St-L\u00e9onard. Normal direz-vous dans une ville longtemps r\u00e9put\u00e9e pour la qualit\u00e9 de sa bi\u00e8re. Mais l\u00e4 ou le bas blesse c'est que la mousse monte d\u00e9j\u00e0 aux narines des suporters. L'un d'entre eux, fid\u00e8le fan des Dragons depuis plusieurs d\u00e9c\u00e9nies nous a \u00e9crit samedi soir \u00e0 l'issu du match perdu \u00e0 Gen\u00e8ve pour nous dire qu'il allait revendre son abonnement ! D\u00e9\u00e7u pr\u00e9cise-t-il du r\u00e9sultat et de la mani\u00e8re apr\u00e8s avoir entendu le Pr\u00e9sident Michel Volet d\u00e9clar\u00e9 vendredi sur nos ondes, les ambitions de son \u00e9quipe. \r\nSON VOLET\r\nQuelques heures plus tard. Une d\u00e9faite 5 \u00e0 1 \u00e0 domicile face \u00e0 Lausanne qui a bien profit\u00e9 de l'indiscipline crasse des Dragons. A l'heure du bilan, Andrei Bykov ne cachait pas son d\u00e9sapointement\r\nSON BYKOV\r\nBon pas de quoi se faire du souci. Fribourg allait retrouver des couleurs lors de son d\u00e9placement samedi soir \u00e0 Gen\u00e8ve ! Mais cela ne s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu ! D\u00e9faite 3 \u00e0 1 et une lanterne rouge qui colle d\u00e9j\u00e0 aux basques des Dragons. A qui il manque d\u00e9sormais qu'une premi\u00e8re victoire. Le joueur genevois Makai Holdener ne le conteste pas ! \r\nSON HOLDENER\r\nFribourg bon dernier apr\u00e8s le premier week-end ! Mais bon n'oublions pas que la saison est longue. Il reste 48 rencontres pour redresser la barre ! ))", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847612", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Hockey sur glace: mais o\u00f9 va donc Gotteron? / LMA_2018-09-24T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.09.2018"], "variantIds": ["ece-9847612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:12:24Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour l'heure c'est l'heure de l'instant sport pour l'un des gros \u00e9v\u00e9nements sportifs de ce week- end, c'\u00e9tait le coup d'envoi de la saison 2018, 2019 du championnat suisse de National Ig de hockey sur glace et du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes romandes seul Fribourg Gott\u00e9ron n'a pas engrang\u00e9 le moindre point alors que le club s'est dit tr\u00e8s ambitieux pour cette saison qui vient, d\u00e9marrer Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nFribourg Gott\u00e9ron est d\u00e9j\u00e0 le cancre de la Ligue 2 matches seulement sont jou\u00e9s et la pression d\u00e9barque \u00e0 Saint-L\u00e9onard normal, direz -vous, dans une ville longtemps r\u00e9put\u00e9e pour la qualit\u00e9 de sa bi\u00e8re mais l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse, c'est que la mousse monte d\u00e9j\u00e0 on narines des supporters, l'un d'entre eux fid\u00e8le fan des Dragons depuis plusieurs d\u00e9cennies, nous a \u00e9crit samedi soir \u00e0 l'issue du match perdu \u00e0 Gen\u00e8ve pour nous dire qu'il allait revendre son abonnement d\u00e9\u00e7u, pr\u00e9cise -t-il, du r\u00e9sultat et de la mani\u00e8re apr\u00e8s avoir entendu le pr\u00e9sident Michel Volet d\u00e9clar\u00e9, vendredi sur nos ondes, les ambitions de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nIl faut qu'un club soit pr\u00eat \u00e0 tous les niveaux pour viser le succ\u00e8s parce que sinon c'est tr\u00e8s dangereux aujourd'hui Fribourg Gott\u00e9ron je crois que je peux le dire il est organis\u00e9, il a une structure, il a des horizons avec notamment une nouvelle patinoire qui va arriver, qui va nous permettre de viser r\u00e9guli\u00e8rement le site national, en tout cas d'aller le chercher que nos joueurs sont motiv\u00e9s pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [98%] :\r\nQuelques heures plus tard, une d\u00e9faite 5 1 \u00e0 domicile face \u00e0 Lausanne qui a bien profit\u00e9 de l'indiscipline crasse des Dragons \u00e0 l'heure du bilan Andrej Bykov ne cachait pas sa frustration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [89%] :\r\nJ'ai l'impression qu'on a nous r\u00e9p\u00e9ter les m\u00eames p\u00e9nalit\u00e9 qu'on a eu pendant la pr\u00e9paration et malheureusement c'est des des choses qu'on qu'on doit \u00e9viter des p\u00e9nalit\u00e9s avec un autre cas retenir l'adversaire etc c'est des choses qu'on doit absolument \u00e9viter dans un match, on a pris beaucoup de p\u00e9nalit\u00e9s mon apparition non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [91%] :\r\nBon, pas de quoi se faire du souci fribourg allait retrouver des couleurs lors de son d\u00e9placement, samedi soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais cela ne s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu : d\u00e9faite 3 \u00e0 1 et une lanterne rouge qui colle d\u00e9j\u00e0 aux basques des Dragons \u00e0 qui il ne manque d\u00e9sormais qu'une premi\u00e8re victoire le jour fribourgeois manquait Holdener ne le conteste pas, c'est s\u00fbr que \u00e7a am\u00e8ne un petit peu de confiance, apr\u00e8s il y a des \u00e9quipes qui peuvent tr\u00e8s bien d\u00e9marr\u00e9 le championnat un apr\u00e8s mal finir, donc \u00e0 nous de g\u00e9rer nos \u00e9motions, en ce moment et plus juste de continuer de travailler pour se tromper fribourg cancre de la Ligue, apr\u00e8s le 1er week- end mais bon, n'oublions pas que la saison est longue, il reste 48 rencontres pour redresser la barre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [93%] :\r\nLaurent Bastard, pour l'instant, sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55D5B1B5-BBC8-4530-A7AB-120FEA579956", "internalArchiveId": "55D5B1B5-BBC8-4530-A7AB-120FEA579956", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rocco Cattaneo, conseiler national PLR tessinois, ancien cycliste professionnel;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des Transports;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses;Pascal Martin, sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms et responsable du site scal.ch;Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de la commission de justice du Parlement fribourgeois;Guillaume Hoarau, attaquant de Young Boys\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (04/AUTOROUTES A VELO PI) Les Suisses ont accept\u00e9 hier d'inscrire le v\u00e9lo dans la constitution f\u00e9d\u00e9rale. Et au lendemain de se vote une question se pose: Faut-il des autoroutes pour les v\u00e9los? Des voies prioritaires d\u00e9volues \u00e0 la mobilit\u00e9 cycliste comme on en conna\u00eet en Allemagne, en Hollande ou dans certains pays nordiques... c'est en tout cas ce que r\u00e9clament d\u00e9sormais certains partisans de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \"voies cyclables\" accept\u00e9 hier en votation. Thibaut Schaller, ce camp politique est galvanis\u00e9 par le score impressionnant du oui: pr\u00e8s de 74%.\r\n  01'10\r\nEXTRO ((si vous avez le temps de le glisser)): un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 de Muriel Ballaman et de Pietro Bugnon.\r\n((Trois quarts des votants ont pl\u00e9biscit\u00e9 cet article... et le v\u00e9lo en g\u00e9n\u00e9ral. Alors certains souhaitent passer la vitesse sup\u00e9rieure. Des voies cyclables prioritaires au coeur des agglom\u00e9rations, mais aussi entre les villes, pour augmenter ce score tr\u00e8s faible de 7% de Suisses qui vont au travail en v\u00e9lo. Rocco Cattaneo, conseiler national PLR tessinois, ancien cycliste professionnel.\r\nSON\r\nRocco Cattaneo imagine aussi ce genre de liaison entre Morges et Lausanne. La ministre des transports, Doris Leuthard, elle veut rester les pieds sur terre.\r\nSON\r\nOn le comprend, malgr\u00e9 le succ\u00e8s du v\u00e9lo dans les urnes en Suisse, pas de quoi reprendre \u00e0 Copenhague son statut de Mecque de la mobilit\u00e9 cyclable... ))\r\n(02/AGRICULTURE: ITV MORET  (REP 22H30)) Toujours au niveau f\u00e9f\u00e9ral... Les opposants aux initiatives dites \"agricoles\" n'ont pas convaincu en Suisse romande...Quatre cantons romands ont soutenus hier l'initiative des verts Fair food et celle du syndicat Uniterre pour la souverainet\u00e9 alimentaire.... \r\nmais au niveau Suisse, c'est \"NON\" \u00e0 plus de 60%. Est-ce \u00e0 dire que les opposants ont rat\u00e9 leur campagne en Suisse romande? La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses Isabelle Moret admet qu'il reste du travail pour retrouver la confiance des Romands.\r\n  0'43''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Burqa) autre votation.... cantonale cette fois.... \u00e0 St-Galll..... qui devient le deuxi\u00e8me canton suisse apr\u00e8s le Tessin, \u00e0 interdire la burqa. \r\nLa loi qui interdit de se dissimuler le visage dans l'espace public a r\u00e9colt\u00e9 hier plus de 66 % des voix dans les urnes.\r\nautre votation cantonale...Obwald a dit non \u00e0 plus de 58% \u00e0 une hausse d'imp\u00f4ts.... hausse pr\u00e9vue pour assainir les finances du canton.....\r\n(Autre r\u00e9sultat) ce vote aussi  hier.... Les citoyens de Morat dans le canton de Fribourg et du petit vilage de Clavaleyres dans le canton de Berne ont accept\u00e9 de fusionner, d'ici \u00e0 2021.\r\n(Kavanaugh) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.... aux Etats-Unis, une deuxi\u00e8me femme accuse le juge Brett Kavanaugh d'inconduite sexuelle. \r\nLes faits se seraient produits dans les ann\u00e9es 80 lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Yale.C'est le New Yorker qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire hier.  Le candidat du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump \u00e0 la cour supr\u00eame des Etats-Unis rejette ces nouvelles accusations.\r\nCette accusation survient \u00e0 quatre jours de l'audition cruciale, pr\u00e9vue jeudi devant le S\u00e9nat, d'une femme, qui accuse aussi  le juge Kavanaugh d'agression sexuelle\r\n(Aquarius) SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res d\u00e9noncent \"la pression\" exerc\u00e9e par le gouvernement italien sur le Panama pour qu'il retire son pavillon \u00e0 l'Aquarius qui navigue en m\u00e9diterran\u00e9e... le navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les deux ONG..... Les autorit\u00e9s maritimes du Panama ont r\u00e9voqu\u00e9  hier l'enregistrement du navire humanitaire.\r\nNavire qui est actuellement en mer, avec 58 survivants \u00e0 son bord.\r\nLa r\u00e9vocation  signifie  qu'une fois que le bateau accostera, il perdra son pavillon et ne sera plus autoris\u00e9 \u00e0 prendre la mer \u00e0 moins de trouver un autre pavillon.\r\n(15/CFF ET WIFI PI) Retour en Suisse...les voyageurs  pourront \u00e0 l'avenir acc\u00e9der gratuitement \u00e0 internet dans les trains CFF.\r\nAndreas Meyer, le patron de l'entreprise, l'a confirm\u00e9 hier dans une interview \u00e0 la presse al\u00e9manique... des tests seront effectu\u00e9s ces prochaines semaines. Cette offre concernera en premier les trains grandes-lignes en Suisse. Mais pas question d'utiliser la technologie wifi, pas assez efficace selon les CFF. Romain Bardet, sur ce point, l'entreprise ne change pas d'avis.\r\n  1'09''\r\nEXTRO: A noter que face aux pics d'afflluence, le directeur des CFF Andreas Meyer indique \u00e9galement vouloir d\u00e9velopper l'offre de billets moins chers en fonction de l'horaire et de l'occupation des trains. Les CFF veulent \u00e9galement faciliter la possibilit\u00e9 de r\u00e9server sa place.\r\n((Depuis longtemps, en effet, les CFF misent sur les antennes install\u00e9s par les op\u00e9rateurs mobiles \u00e0 l'ext\u00e9rieur du train. Le signal est amplifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'on appelle des r\u00e9p\u00e9teurs...plac\u00e9s dans les wagons. Mais aujourd'hui, c'est le client qui paye puisqu'il utilise les donn\u00e9es internet comprises dans son abonnement t\u00e9l\u00e9phonique. D\u00e9sormais, le patron des CFF promet un acc\u00e8s...gratuit...\u00e0 internet.... mais sans passer par un syst\u00e8me wifi. Un choix \u00e9conomique selon Pascal Martin, sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms et responsable du site scal.ch.\r\nSON 1\r\nPas besoin en effet d'installer des bornes wifi. Mais d\u00e8s lors, comment les clients pourront-ils se connecter gratuitement? Contact\u00e9s, les CFF ne le pr\u00e9cisent pas pour l'heure. Pascal Martin, lui, esquisse une r\u00e9ponse. \r\nSON 2\r\nUne chose est s\u00fbre, les CFF devront veiller \u00e0 la question de la protection des donn\u00e9es. Un point sur lequel l'entreprise s'est d\u00e9j\u00e0 fait rappeler \u00e0 l'ordre dans le pass\u00e9 par le Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es.))\r\n(comptoir suisse) La 100\u00e8me \u00e9dition du comptoir suisse aura-t-elle lieu l'an prochain?  La question se pose alors que la fr\u00e9quentation de la 99\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e est en tr\u00e8s nette baisse. Elle n'a a attir\u00e9 que 61'000 visiteurs contre 108'000 l'an pass\u00e9. Une d\u00e9cision quant \u00e0 la tenue de l'\u00e9dition 2019 sera prise en fin d'ann\u00e9e.\r\n(TF6/FR/DYSFONCTIONNEMENT POINT RENCONTRE PI) les parents fribourgeois s\u00e9par\u00e9s ou divorc\u00e9s doivent attendre entre 9 mois et 1 ann\u00e9e pour voir leurs enfants en cas de situation conflictuelle. \r\nEn cause:  le Point Rencontre pr\u00e9vu \u00e0 cet effet... il  est compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9. Pour r\u00e9gler le probl\u00e8me... une motion urgente demande l'\u00e9tatisation de cette structure : Fabrice Gaudiano...\r\n  01'28\r\n((A Fribourg... le Point Rencontre entre parents priv\u00e9s du droit de garde et leurs enfants est une association priv\u00e9e. Or... malgr\u00e9 des subventions... cette structure traverse des difficult\u00e9s financi\u00e8res. R\u00e9sultat : le Point Rencontre Fribourg n'a plus les moyens pour employer suffisamment de personnel. D'o\u00f9 l'importante attente... insupportable selon commission de justice du Parlement cantonal... qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour corriger le tir : Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de cette commission... \r\n--- son\r\nEn clair... des enfants ne peuvent plus voir leur papa ou maman pendant 1 ann\u00e9e... \u00e0 cause de la liste d'attente du Point Rencontre Fribourg. D'o\u00f9 l'id\u00e9e d'institutionnaliser cette association : on retrouve Nicolas Kolly...\r\n--- son\r\nDonc outre d\u00e9tendre la situation dans le cadre de s\u00e9parations conflictuelles... une \u00e9tatisation du Point Rencontre Fribourg devrait aussi permettre au canton de faire baisser la facture de l'assistance judiciaire.))\r\n(Hippisme) En Hippisme, les cavaliers suisses ont sign\u00e9 hier un superbe exploit dans l'\u00e9preuve individuelle de saut d'obstacles des Jeux \u00e9questres mondiaux de Tryon aux Etats-Unis. Martin Fuchs s'est par\u00e9 d'argent sur Clooney, alors que Steve Guerdat a conquis le bronze sur Bianca. Le titre est revenu \u00e0 l'Allemande Simone Blum.\r\n(*18 COURT/FOOTBALL YB-BALE ITV HOARAU) En football, le champion de Suisse en titre et leader de Super League Young Boys n'a pas fait de d\u00e9tail hier lors de la 7\u00e8me journ\u00e9e de championnat. \r\nLes Bernois se sont impos\u00e9s 7 \u00e0 1 face au FC B\u00e2le. Cela 4 jours apr\u00e8s avoir perdu son premier match en Ligue des Champions face \u00e0 Manchester United. Une victoire qui permet aux Bernois d'oublier ce premier revers international. Guillaume Hoarau, attaquant de youzng Boys avec Yannick Paratte\r\nDans les deux autres matches du jour, Zurich a battu Lucerne 1 \u00e0 0 et match nul 2 \u00e0 2 entre St-Gall et Lugano. \r\nAu classement Young Boys compte 11 points d'avance sur Thoune, St-Gall et Zurich. Sion et Neuch\u00e2tel Xamax ferme la marche.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847611", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-09-24T05:59:57_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-09-24T05:59:57_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9847622", "ece-9847611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:38:55Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est l'heure du journal de Val\u00e9rie Eschler \u00e0 bonjour, bonjour, un oui massif pour la petite reine, les Suisses ont accept\u00e9 hier \u00e0 pr\u00e8s de 74 pourcent d'inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale des partisans de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui verrait bien aujourd'hui se d\u00e9velopper de v\u00e9ritables autoroutes \u00e0 v\u00e9lo, un acc\u00e8s gratuit \u00e0 Internet dans les trains, c'est pour bient\u00f4t, le patron des CFF Andreas Meyer l'a confirm\u00e9 hier, mais les CFF n'envisage pourtant toujours pas d'utiliser la technologie WiFi football Young Boys a humili\u00e9 le FC B\u00e2le hier score 7 \u00e0 1, une victoire qui permet aux Bernois d'oublier la d\u00e9faite enregistr\u00e9e en Ligue des champions face \u00e0 Manchester United. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [96%] :\r\nLes Suisses ont accept\u00e9 hier d'inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale et au lendemain de ce vote une question se pose : Faut -il des autoroutes pour les v\u00e9los des voies prioritaires d\u00e9volues \u00e0 la mobilit\u00e9 cycliste comme on en conna\u00eet en Allemagne, en Hollande ou dans certains pays nordiques, c'est en tout cas ce que r\u00e9clament d\u00e9sormais certains partisans de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral voies cyclables accept\u00e9 hier en votation Thibaut Schaller ce camp politique est galvanis\u00e9 par le score impressionnant du oui pr\u00e8s de 74 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [96%] :\r\n3 quarts des votants ont pl\u00e9biscit\u00e9 cet article et le v\u00e9lo, en g\u00e9n\u00e9ral, alors certains souhaitent passer la vitesse sup\u00e9rieure des voies cyclables prioritaires au coeur des agglom\u00e9rations, mais aussi entre les villes pour augmenter ce score tr\u00e8s faible de 7 pourcent de Suisses qui vont au travail en v\u00e9lo Rocco Cattaneo et conseiller national PLR tessinois ancien cycliste professionnel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [79%] :\r\nIl faut d\u00e9velopper des vraies raisons cyclables au niveau national, c'est vrai et autoroutes pour l'\u00e9v\u00e9nement dans le nez \u00e0 agglom\u00e9rations dans le vide et un peu l'\u00c9glise je je peux m'imaginant par exemple tr\u00e8s Winterthour et Z\u00fcrich qu'une autoroute pour les \u00e9v\u00e9nement \u00e7a pourrait s\u00fbrement \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressantes et \u00e7a pourrait \u00eatre aussi beaucoup utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [95%] :\r\nRocco Cattaneo imagine aussi ce genre de liaison entre Morges et Lausanne, mais la ministre des transports, Doris Leuthard, elle veut rester les pieds sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [92%] :\r\nMoi, je pense, la priorit\u00e9 serait quand m\u00eame dans les villes, dans les clos parce que l\u00e0 on a le grand potentiel la le v\u00e9lo \u00e0 ses atouts pour les autoroutes, je pense, c'est vraiment un autre trafic qu'il faut r\u00e9gler la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [97%] :\r\nEt on le comprend, malgr\u00e9 le succ\u00e8s du v\u00e9lo dans les urnes en Suisse, pas de quoi reprendre demain \u00e0 Copenhague, son statut de Mecque de la mobilit\u00e9 cyclable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [94%] :\r\nToujours au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les opposants aux initiatives dites agricoles n'ont pas convaincu en Suisse romande, en 4. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [94%] :\r\nCantons romands ont soutenu hier l'initiative des Verts Food et celle du Syndicat unitaire pour la souverainet\u00e9 alimentaire mais au niveau Suisse et non \u00e0 plus de 60 pourcent est -ce \u00e0 dire que les opposants ont rat\u00e9 leur campagne en Suisse romande, la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses Isabelle Moret, admet qu'il reste du travail pour retrouver la confiance des Romands. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:46) [88%] :\r\nIl faut rassurer plus expliquons plus tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 et mis en oeuvre lorsqu'il y a eu les derniers scandales, par exemple, vous savez ces fameuses l'Allemagne en fait l\u00e0 on n'est pas dans un probl\u00e8me de transparence sur l'emballage, en cas de tromperie, le droit de la consommation prot\u00e8ge beaucoup les consommateurs et exige beaucoup de transparence, on vient de modifier \u00e0 la fin, la derni\u00e8re l\u00e9gislature le droit \u00e0 l'alimentation, les ordonnances de mise en oeuvre, c'est presque 20 centim\u00e8tres de haut d'ordonnances qui exige plus de transparence en faveur du consommateur qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui sont mises en oeuvre, Martin, finalement, c'est au consommateur de d\u00e9cider ce que je veux manger bio est -ce que la production int\u00e9gr\u00e9e me suffit et c'est \u00e0 lui d'\u00eatre consom'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [95%] :\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon autre votation cantonale cette fois Saint-Gall qui devient le deuxi\u00e8me canton apr\u00e8s le Tessin \u00e0 interdire la burqa, la loi qui interdit de se dissimuler le visage dans l'espace public a r\u00e9colt\u00e9 hier plus de 66 pourcent des voix et Obwald a dit non \u00e0 plus de 58 pourcent \u00e0 une hausse d'imp\u00f4ts hausse pr\u00e9vue qui pour assainir les finances du canton, ce vote aussi hier, les citoyens de Morat dans le canton de Fribourg et du peu qui Clavaleyres dans le canton de Berne ont accept\u00e9 de fusionner est ici \u00e0 2021. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:01) [91%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, aux \u00c9tats-Unis, une deuxi\u00e8me femme accuse le juge Brett Kavanaugh d'inconduite sexuelle n'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [94%] :\r\nFaits se seraient produits dans les ann\u00e9es 80 lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Gilles, c'est le New Yorker, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire hier, le candidat du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis rejette ces nouvelles accusations, accusations qui survient \u00e0 4 jours de l'audition cruciale pr\u00e9vue jeudi devant le S\u00e9nat, c'est une femme qui accuse d\u00e9j\u00e0 le juge Kavanaugh d'agression sexuelle SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, d\u00e9noncent la pression exerc\u00e9e par le gouvernement italien sur le Panama pour qu'il retire son pavillon \u00e0 l'Aquarius qui navigue en M\u00e9diterran\u00e9e, le navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les deux ONG, les autorit\u00e9s maritimes du Panama ont r\u00e9voqu\u00e9 hier l'enregistrement du navire humanitaire navire qui est actuellement en mer avec 58 survivants \u00e0 son bord la r\u00e9vocation signifie qu'une fois que le bateau accostera il perdra son pavillon et ne sera plus autoris\u00e9 \u00e0 prendre la mer \u00e0 moins de trouver un autre pavillon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse, maintenant, les voyageurs pourront \u00e0 l'avenir acc\u00e9der gratuitement \u00e0 Internet dans les trains CFF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [95%] :\r\nJ'Andreas Meyer, le patron de l'entreprise l'a confirm\u00e9 hier dans une interview \u00e0 la presse al\u00e9manique, des tests seront effectu\u00e9s ces prochaines semaines, cette offre concernera en 1er les trains grandes lignes en Suisse, mais pas question d'utiliser la technologie WiFi pas assez efficace selon les CFF Romain Bardet sur ce point, l'entreprise ne changent pas d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [94%] :\r\nDepuis longtemps, en effet, les CFF misent sur les antennes install\u00e9s par les op\u00e9rateurs mobiles \u00e0 l'ext\u00e9rieur du train, le signal est amplifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'on appelle des r\u00e9p\u00e9teurs plac\u00e9s dans les wagons, mais aujourd'hui c'est le client qui paye, puisqu'il utilise des donn\u00e9es internet comprises dans son abonnement t\u00e9l\u00e9phonique d\u00e9sormais le patron des CFF promet un acc\u00e8s gratuit \u00e0 Internet, mais sans passer par un syst\u00e8me WiFi un choix \u00e9conomique, selon Pascal Martin, sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms et responsable du site scalpant Ch je pense qu'ils vont chercher la solution qui leur co\u00fbte le moins cher, en somme, l'ensemble de l'infrastructure peut-\u00eatre mis \u00e0 part les r\u00e9p\u00e9teurs concernerait les op\u00e9rateurs et non pas les CFF pas besoin en effet d'installer des bornes WiFi, mais d\u00e8s lors, comment les clients pourront -ils se connecter gratuitement contact\u00e9 les CFF ne le pr\u00e9cise pas pour l'heure, Pascal Martin, lui, esquisse une r\u00e9ponse, les voyageurs devront certainement se connecter, soit au travers d'une application ou soit \u00e0 travers d'un portail Internet o\u00f9 ils entreront code et qui leur permettra de surfer gratuitement, une chose est s\u00fbre : les CFF devront veiller \u00e0 la question de la protection des donn\u00e9es, un point sur lequel l'entreprise s'est d\u00e9j\u00e0 fait rappeler \u00e0 l'ordre dans le pass\u00e9 par le Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [97%] :\r\n\u00e0 noter que face aux pics d'affluence, le directeur des CFF Andreas Meyer indique \u00e9galement vouloir d\u00e9velopper l'offre de billets moins chers en fonction de l'horaire et de l'occupation des trains, les CFF veulent \u00e9galement faciliter la possibilit\u00e9 de r\u00e9server sa place la 100\u00e8me \u00e9dition du comptoir suisse aura -t-elle lieu l'an prochain, la question se pose, alors que la 99\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e est en tr\u00e8s nette baisse, elle n'a attir\u00e9 que 61000 visiteurs contre 108000 l'an pass\u00e9, une d\u00e9cision quant \u00e0 la tenue de l'\u00e9dition 2019 sera prise en fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:05) [98%] :\r\nLes parents fribourgeois s\u00e9par\u00e9s ou divorc\u00e9s doivent attendre entre 9 mois et une ann\u00e9e pour voir leurs enfants en cas de situation conflictuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [96%] :\r\nEn cause, le Point rencontre pr\u00e9vue \u00e0 cet effet, il est compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9 pour r\u00e9gler le probl\u00e8me une motion urgente demande l'\u00e9tatisation de cette structure Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [97%] :\r\n\u00e0 Fribourg le Point rencontre entre parents priv\u00e9s du droit de garder leurs enfants est une association priv\u00e9e, or malgr\u00e9 des subventions, cette structure traverse des difficult\u00e9s financi\u00e8res, r\u00e9sultat le Point rencontre Fribourg n'a plus les moyens pour employer suffisamment de personnel, d'o\u00f9 l'importante attente insupportable selon la commission de justice du Parlement cantonal qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour corriger le Tir, Nicolas Kolly, pr\u00e9sident de cette commission. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [91%] :\r\nAujourd'hui il y a un d\u00e9lai d'attente de 9 mois pour un p\u00e8re ou une m\u00e8re qui doit avoir son enfant dans un cadre s\u00e9curis\u00e9, c'est bien \u00e9videmment inadmissible, \u00e7a cr\u00e9e des tensions terrible dans les familles et puis c'est d\u00e9vastateur pour les enfants qui ne peuvent plus voir un parent pendant de une si longue p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:02) [97%] :\r\nEn clair, des enfants ne peuvent plus voir leur papa ou leur maman pendant une ann\u00e9e \u00e0 cause de la liste d'attente du Point rencontre Fribourg, d'o\u00f9 l'id\u00e9e d'institutionnaliser cette association, on retrouve Nicolas Kolly. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [90%] :\r\nLa motion de la commission de justice mandats de \u00e9tatiser une structure semblable au niveau cantonal aujourd'hui ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, une association priv\u00e9e, c'est des fausses \u00e9conomies est, on voit que ce retard des proc\u00e9dures souvent avec des personnes assistance judiciaire donc les quelques dizaines ou centaines de milliers de francs que quand on \u00e9conomise d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e des tensions au sein des familles, \u00e7a va \u00e0 l'encontre du bien- \u00eatre des enfants, c'est des fausses \u00e9conomies et le canton doit assumer cette t\u00e2che de mani\u00e8re \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [97%] :\r\nDonc, outre d\u00e9tendre la situation dans le cadre de s\u00e9parations conflictuelles une \u00e9tatisation du Point rencontre Fribourg devrait aussi permettre au canton de faire baisser la facture de l'assistance judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [94%] :\r\nOn passe au sport en hippisme les cavaliers suisses ont sign\u00e9 hier un superbe exploit dans l'\u00e9preuve individuelle de saut d'obstacles des Jeux \u00e9questres mondiaux de travaillant aux \u00c9tats-Unis Martin Fuchs s'est par\u00e9 d'argent sur Clooney alors que Steve Guerdat a conquis le bronze sur Bianca, le titre est revenu \u00e0 l'Allemande Simone et Blum. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:07) [94%] :\r\nEt, en football, le champion de Suisse en titre et leader de Super Ligue \u00e0 Young Boys n'a pas fait de d\u00e9tail hier lors de la 7\u00e8me journ\u00e9e de championnat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [98%] :\r\nLes Bernois se sont impos\u00e9s 7 \u00e0 1 face au FC B\u00e2le cela 4 jours apr\u00e8s avoir perdu son 1er match en Ligue des champions face \u00e0 Manchester United une victoire qui permet aux Bernois d'oublier ce premier revers international Guillaume Hoarau, attaquant de Young Boys avec Yannick Paratte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:30) [88%] :\r\nMercredi, c'\u00e9tait quelque chose de fou de grandiose pour \u00e9norm\u00e9ment de joueurs et moi moins complices, donc il faut aller vite la Fnath Ligue des champions et revenir \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9, je pense qu'on a, on a entam\u00e9 ce match avec \u00e9norm\u00e9ment d'humilit\u00e9, on a mis beaucoup d'abn\u00e9gation et c'est ce qui nous a permis de, de, de prendre l'Avantage sur le score, voil\u00e0, on est, on sait ce qu'on vaut, on sait ce qu'on a ce qu'on m\u00e9rite aussi donc la Ligue des champions c'est part on va travailler pour essayer de car nord au football suisse mais \u00e7a, \u00e7a c'est compliqu\u00e9, on le sait, et sans pour autant se laisser d\u00e9sabus\u00e9, rester concentr\u00e9s sur le championnat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [96%] :\r\nDans les autres matches, Z\u00fcrich a battu Lucerne 1 \u00e0 0 et match nul 2 \u00e0 2 entre Saint-Gall et Lugano au classement Young Boys compte 11 points d'avance sur Thoune Saint-Gall et Z\u00fcrich Sion et Neuch\u00e2tel Xamax ferme l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:16) [75%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie l'air imaginez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A2C08E1-0F3C-4032-8A13-16162584BA32", "internalArchiveId": "8A2C08E1-0F3C-4032-8A13-16162584BA32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - St\u00e9phane Houdet, le combattant", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Houdet,ancien num\u00e9ro1 mondial, double m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Paralympiques\r\nAmput\u00e9 de la jambe gauche, St\u00e9phane Houdet, ancien num\u00e9ro un mondial, double m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Paralympiques, a commenc\u00e9 \u00e0 jouer au tennis en fauteuil roulant apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 Johan Cruyff, star du football.\r\n\r\n* * Sport matin - St\u00e9phane Houdet, le combattant   HERV\u00c9 BORSIER - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nSport Matin\u00a0: St\u00e9phane Houdet, le combattant\r\n****6H40.. Herv\u00e9 Borsier est avec nous.. on va parler tennis dans SPORT MATIN!\r\nvirgule\r\nSon nom ne vous dit sans doute rien.. L'homme dont on parle ce matin est peu connu du grand public..  \r\nSt\u00e9phane Houdet est pourtant ancien n0 1 mondial, double m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Paralympiques.. et il a remport\u00e9 22 tournois du grand Chelem en simple et en double. \r\nHerv\u00e9 Borsier.. amput\u00e9 de la jambe gauche, Il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer au tennis en fauteuil roulant apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 un star du football Johan Cruyft.. expliquez-nous.. \r\nSt\u00e9phane Houdet 47 ans, \u00e0 un parcours de vie peu commun, un m\u00e9lange de passion de combats et une propension \u00e0 d\u00e9passer les limites du handicap. Un personnage attachant, et un sportif de haut niveau.Consultant sur Eurosport \u00e0 Roland Garros en 2014, mais aussi, devenu conseiller sport et handicap aupr\u00e8s du commandant du Centre National des Sports et de la D\u00e9fense fran\u00e7aise\r\n****Sa vie a bascul\u00e9 \u00e0 26 ans\u00a0? \r\nOui, v\u00e9t\u00e9rinaire de m\u00e9tier, lors d'un voyage en Europe, il est victime un accident de moto qui  le prive de la mobilit\u00e9 de son genou gauche. Malgr\u00e9 l'accident, il continu\u00e9 \u00e0 exercer, non plus sur les gros animaux, mais sur les petits. Mais, dans sa reconstruction, il a ressenti   besoin de retrouver l'image de lui quand il \u00e9tait  petit, celle  d'un sportif. Dans un premier temps, avec son genou raide, il se met au golf ,5 ans plus tard, il devient le num\u00e9ro un fran\u00e7ais puis europ\u00e9en de golf en cat\u00e9gorie handisport. \r\n****Sa rencontre avec le c\u00e9l\u00e8bre footballeur Joahn Cruyff sera d\u00e9terminante\u00a0?\r\nOui, fondamentale, en 2003 il joue au golf avec le mythique footballeur international n\u00e9erlandais, ex joueur et tentraineur de l'Ajax Amstredam et Barcelone. Sa fondation soutient les programmes de sport pour les enfants handicap\u00e9s, Cruyff lui conseille de se mettre au tennis, une id\u00e9\u00e9 forte  elle d\u00e9terminera la suite de sa carri\u00e8re sportive et de son accomplissement. \r\n  00'36\r\nApr\u00e8s cette rencontre, St\u00e9phane Houdet prendra par la suite une d\u00e9cision importante, celle de se faire amputer de la jambe gauche. Ce sera donc le tournant de sa vie sportive, une r\u00e9v\u00e9lation et la carri\u00e8re que l'on connait.St\u00e9phane Houdet acteur et pr\u00e9curseur de son sport \u00e0 une vision large et constructive du tennis\r\n  00'47\r\nSt\u00e9phane Houdet qui collabore avec une \u00e9quipe  du laboratoire de Bio m\u00e9canique du centre d'\u00e9tudes de recherche du laboratoire des des arts et m\u00e9tiers.Il \u00e9volue dans un fauteuil enti\u00e8rement en carbone qui p\u00e8se moins d'un kg, l'athl\u00e9te joue en fait plus assi mais \u00e0 genousx en engaeant son  bassin dans le jeu ainsi ses coups sont plus puissant ...", "durationSec": 269, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847638", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - St\u00e9phane Houdet, le combattant", "Sport matin - St\u00e9phane Houdet, le combattant / LME_2018-09-24T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - St\u00e9phane Houdet, le combattant / LME_2018-09-24T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Amput\u00e9 de la jambe gauche, St\u00e9phane Houdet, ancien num\u00e9ro un mondial, double m\u00e9daill\u00e9 d\u2019or aux Paralympiques, a commenc\u00e9 \u00e0 jouer au tennis en fauteuil roulant apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 Johan Cruyff, star du football.", "Amput\u00e9 de la jambe gauche, St\u00e9phane Houdet, ancien num\u00e9ro un mondial, double m\u00e9daill\u00e9 d\u2019or aux Paralympiques, a commenc\u00e9 \u00e0 jouer au tennis en fauteuil roulant apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 Johan Cruyff, star du football.", "Amput\u00e9 de la jambe gauche, St\u00e9phane Houdet, ancien num\u00e9ro un mondial, double m\u00e9daill\u00e9 d\u2019or aux Paralympiques, a commenc\u00e9 \u00e0 jouer au tennis en fauteuil roulant apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 Johan Cruyff, star du football."], "variantIds": ["ece-9847668", "ece-9847638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:38:55Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nEn sport matin. \r\nAlors son nom ne vous dit sans doute pas grand chose, l'homme dont on parle ce matin est peu connu du grand public, St\u00e9phane Houdet, il est pourtant ancien num\u00e9ro un mondial, double m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Paralympiques et il a remport\u00e9 22 tournois du Grand Chelem en simple et en double Herv\u00e9 Borsier St\u00e9phane Houdet, en fait il est amput\u00e9 de la jambe gauche, il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer au tennis en fauteuil roulant apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 une Star du football, Johan Cruijff, expliquez -nous tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Houdet 47 ans, un parcours de vie peu commun, un m\u00e9lange de passion, de combats et une propension \u00e0 d\u00e9passer les limites du handicap, un personnage attachant et un sportif de haut niveau mais pas seulement, consultant sur Eurosport \u00e0 Roland Garros en 2014 mais aussi devenu conseiller sport et handicap aupr\u00e8s du commandant du Centre national des sports de la d\u00e9fense fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nLa vie de St\u00e9phane Houdet Herv\u00e9 a bascul\u00e9 quand il il avait 26 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [95%] :\r\nExactement, v\u00e9t\u00e9rinaire de m\u00e9tier lors d'un voyage en Europe, il est victime d'un accident de moto qui le prive de la mobilit\u00e9 de son genou gauche malgr\u00e9 l'accident il continuer \u00e0 exercer non plus avec des gros animaux mais sur des petits animaux mais dans sa reconstruction, il a ressenti le besoin de retrouver l'image de lui quand il \u00e9tait enfant, celle d'un sportif dans un 1er temps avec son genou raide, il se met au golf quand m\u00eame 5 ans plus tard, il devient num\u00e9ro un fran\u00e7ais puis europ\u00e9en de golf en cat\u00e9gorie handisport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [97%] :\r\nMais c'est sa rencontre avec un footballeur qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, le N\u00e9erlandais Johan Cruijff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [95%] :\r\nOui, fondamentale, m\u00eame en 2003, il joue au golf avec le mythique footballeur international n\u00e9erlandais et que ce joueur et entra\u00eeneur de l'Ajax d'Amsterdam et de Barcelone, la fondation de Johan Cruijff soutient les programmes de sport pour les enfants handicap\u00e9s Cruyff lui conseille de se mettre au tennis, une id\u00e9e forte : elle d\u00e9terminera la suite de sa carri\u00e8re sportive et de son accomplissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nJe vais jouer au golf avec un passionn\u00e9 de golf, mais un grand monsieur, mais je lui tire mon chapeau bien s\u00fbr et je salue sa m\u00e9moire parce que, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, mais je pense dans tous les pays, de photos, tout le monde le conna\u00eet, c'est monsieur Johan Cruijff et en fait, Yoann \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans le sport pour tous et en partageant cette partie de golf le moi je r\u00eavais qu'on cr\u00e9e un circuit mondial, il a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une super id\u00e9e, on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler ensemble sur le sujet et m'a dit : \u00e9coute, on ne va pas tout r\u00e9inventer pour le golf c'est aimerait bien que tu ailles voir un sport dont on s'occupe, nous, fondation Johan Cruijff et toute mon organisation et on va faire la m\u00eame chose et en fait ce sport, je ne le savais pas c'\u00e9tait le tennis en fauteuil roulant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [97%] :\r\nApr\u00e8s cette rencontre St\u00e9phane Houdet prendra par la suite une d\u00e9cision importante, celle de se faire amputer de la jambe gauche, ce sera donc le tournant de sa vie sportive, une r\u00e9v\u00e9lation et la carri\u00e8re que l'on conna\u00eet St\u00e9phane Houdet acteur et pr\u00e9curseur de son sport \u00e0 une vision large et constructive du tennis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [89%] :\r\nLe tennis a une belle carte \u00e0 jouer pour moi ce qu'il faut qu'on envisage dans un avenir \u00e0 moyen terme, c'est d'avoir quelque sport qui ne fasse pas la distinction entre valides moins valides ou chez nous on dit handisport Paralympiques et qu'on propose des activit\u00e9s qu'on pourrait partager : moi, je me dis que le tennis en fauteuil, c'est un bon exemple, on pourrait envisager que les gens s'asseyent alors peut-\u00eatre un concept qui se rapprocher d'un tennis roulant pas forc\u00e9ment un fauteuil roulant, comme ceux qui sont aujourd'hui sur le, sur le circuit, mais des outils plus Design et plus proche des v\u00e9los de course des fauteuils de course et \u00e7a \u00e7a me mettrait tout le monde sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, parce qu'avoir 2 jambes, c'est pas un Avantage pour jouer en fauteuil, donc voil\u00e0, c'est un peu mon r\u00eave c'est de source, lou\u00e9es \u00e0 avoir des sports qu'on pouvait partager tous ensemble, sans faire de distinction de diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Houdet qui va m\u00eame plus loin, il collabore avec une \u00e9quipe du laboratoire de Bio m\u00e9canique du Centre d'\u00e9tudes de recherche du laboratoire des arts et des m\u00e9tiers, il \u00e9volue dans un fauteuil, enti\u00e8rement en carbone qui p\u00e8se moins d'un kilo et en fait il ne joue m\u00eame pas \u00e0 s'y met \u00e0 genoux on on son bassin dans le jeu et ainsi il a des co\u00fbts beaucoup plus, beaucoup plus de mobilit\u00e9 et des co\u00fbts beaucoup plus puissant et on voit que \u00e7a lui a r\u00e9ussi quand m\u00eame \u00e0 22 tournois du Grand Chelem et il un joli palmar\u00e8s exactement pile tr\u00e8s content parce que, dans les vestiaires mais croise Federer, Nadal, d'ailleurs, il joue avec la raquette la m\u00eame raquette que Rafa\u00ebl Nadal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [96%] :\r\nMerci beaucoup pour ce portrait de St\u00e9phane Houdet que tout le monde ne connaissaient pas forc\u00e9ment portrait sign\u00e9 donc Herv\u00e9 Borsier pour sport matin. \r\n6 heures 44. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A4599FA-D8C7-40BC-8F6E-4363BE4611B2", "internalArchiveId": "6A4599FA-D8C7-40BC-8F6E-4363BE4611B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Double refus aux initiatives alimentaires et agricoles", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Double refus aux initiatives alimentaires et agricoles (HDJ INITIATIVES) ---L'HISTOIRE DU JOUR\r\n***Notre Histoire du Jour, c'est celle d'un NON...ou plut\u00f4t celle d'un double NON hier dans les urnes \u00e0 propos des initiatives alimentaires et agricoles...il y avait l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, et il y avait aussi l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire....Les Suisses ont dit NEIN... \r\n--- 1  \r\nMuriel Ballaman qui faisait un panorama des r\u00e9sultats hier soir dans Forum....et Vincent Bourquin lui a analys\u00e9 ces r\u00e9sultats...\r\n--- 2  \r\nAlain Berset, pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas tout \u00e0 fait d'accord...\r\n--- 3  \r\n Mais de toute fa\u00e7on, la raison principale de ce refus, ce n'est pas \u00e7a.... Vincent Bourquin....\r\n--- 4  \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset a quand m\u00eame tenu \u00e0 remettre un peu l'\u00e9glise au milieu du village \u00e0 propos de ces initiatives ...\r\n--- 5 \r\nIl a m\u00eame partag\u00e9 une tranche de vie pour illustrer ses propos...\r\n--- 6  \r\nEn tout cas cet argument de la hausse des proix en cas d'acceptation de l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire, on le sent, \u00e7a commence un peu \u00e0 agacer Pierre Andr\u00e9 Tombez, du syndicat Uniterre...\r\n--- 7  \r\nIl y en a un qui a quand m\u00eame du \u00eatre soulag\u00e9 hier .... c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'agriculture Johann Schneider Ammann ... Vincent Bourquin... \r\n--- 8  \r\nA lui maintenant de pr\u00e9parer et de mettre en place la politique agricole 2022 plus... et l'agriculture s'invitera encore lors des prochaines votations ...le 25 novembre prochain avec l'initiative pour des vaches \u00e0 cornes !\r\n(Douss (by George Bshoum)) \r\n(Douss (by George Bshoum))", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847608", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Double refus aux initiatives alimentaires et agricoles / LMA_2018-09-24T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.09.2018"], "variantIds": ["ece-9847608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:34:24Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on commence bien s\u00fbr avec notre histoire du jour, h\u00e9 bien c'est celle d'un nom ou plut\u00f4t celle d'un double NON hier dans les urnes \u00e0 propos des initiatives alimentaires et agricoles, il y avait l'initiative pour des aliments \u00e9quitables et il y avait aussi l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire et les Suisses ont dit Nein, les Suisses qui n'ont pas voulu r\u00e9glementer davantage le contenu de leurs assiettes et assez largement le plus gros non \u00e0 sanctionner l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire du syndicat paysan unitaire, plus de 2 votants sur 3 l'ont refus\u00e9e68,4 pourcent pr\u00e9cis\u00e9ment un score un peu moins s\u00e9v\u00e8re pour l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables mais un non ferme tout de m\u00eame61,3 pour 100 des Suisses n'en ont pas voulu \u00e0 noter les cantons exclusivement francophones ont accept\u00e9 ces 2 initiatives, Muriel Balaban, qui faisait un panorama des r\u00e9sultats hier soir dans Forum et Vincent Bourquin, lui, a analys\u00e9 ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [96%] :\r\nOn sent clairement que les Romands sont plus sensibles au contenu de leur assiette et puis s'il y a une v\u00e9ritable alliance entre \u00e9cologistes et une grande partie du monde paysan et les consommateurs en faveur de ces 2 textes, une telle alliance n'existait pas outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [92%] :\r\nAlain Berset le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, lui, n'est pas tout \u00e0 fait d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [91%] :\r\nLe d\u00e9bat a eu lieu, de mani\u00e8re un petit peu diff\u00e9rente de part et d'autre de la Sarine, si je peux le dire comme \u00e7a, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le m\u00eame d\u00e9bat, moi j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par l'intensit\u00e9 du d\u00e9bat en Suisse al\u00e9manique un d\u00e9bat trouver moins moins intense en en Suisse romande, mais j'ai pas l'impression que, que l'on mange tellement diff\u00e9remment en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique, les plats sont diff\u00e9rents, \u00e7a oui, mais l'attention port\u00e9e \u00e0 la qualit\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des aliments je crois pas qu'il est tellement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [96%] :\r\nMais de toute fa\u00e7on, la raison principale de ce refus, ce n'est pas \u00e7a Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nPrincipalement parce que les milieux \u00e9conomiques se sont fortement mobilis\u00e9s en fin de campagne avec un argument imparable : si ces 2 initiatives accept\u00e9e, les prix des produits alimentaires augmenteraient face \u00e0 argument le discours contre le gaspillage alimentaire ou le commerce durable apparaissaient vraiment fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [97%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a quand m\u00eame tenu \u00e0 remettre un peu l'\u00e9glise au milieu du village, \u00e0 propos de ces initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [93%] :\r\nEnfin, attention \u00e0 une chose parce que donne un peu l'impression que aujourd'hui on mange n'importe quoi, que les contr\u00f4les sont pas fait qu'on a des produits de mauvaise qualit\u00e9 ou qui ne sont pas s\u00fbrs qui arrivent sur le march\u00e9, \u00e7a n'est pas le cas, on a vraiment une l\u00e9gislation qui est quand m\u00eame tr\u00e8s efficace qui est mise en oeuvre de mani\u00e8re efficace, on a des modes de production en Suisse qui sont autoris\u00e9s pour ceux qui sont interdits et lorsque l'on importe lorsque l'on importe des produits qu'on pourrait pas produire comme \u00e7a dans notre pays, alors \u00e7a doit \u00eatre indiqu\u00e9e pour que les consommatrices que les consommateurs puissent le le savoir et cette transparence me para\u00eet extr\u00eamement, extr\u00eamement importante, en passant, je voudrais vous dire moi j'ai pas l'impression que cette question du prix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans le dans le r\u00e9sultat, mais bon, je sais que d'autres, d'autres partagent une autre une autre impression notre analyse, ce ne sont pas les questions auxquelles j'\u00e9tais le plus confront\u00e9 en rencontrant des gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [95%] :\r\nEt Alain Berset a m\u00eame partag\u00e9 une tranche de vie avec nous pour illustrer ses propos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [89%] :\r\nAh non, vous savez, moi j'ai un exemple tout tout simple \u00e0 vous donner, j'\u00e9tais hier \u00e0 la Migros dans mon village, j'ai cherch\u00e9 un yogourt avec moins de sucre parce que je me suis beaucoup battue pour qu'on diminue le sucre dans le yogourt pour, pour parce que c'est plus sain et j'en ai trouv\u00e9 il y a une gamme avec moins de sucre, moi je les ai achet\u00e9es et \u00e9tais pas plus cher, voyez, donc \u00e7a veut dire qu'on peut lire ces \u00e9tiquettes regarder comment faire, ou comment faire au mieux, sans forc\u00e9ment qu'il y a des cons\u00e9quences pour le prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [94%] :\r\nEn tout cas cet argument de la hausse des prix en cas d'acceptation de l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire, on le sent, \u00e7a commence un peu \u00e0 agacer Pierre Andr\u00e9 Tombez, du Syndicat unitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [90%] :\r\nC'est les mensonges purs, je vous rappelle qu'il y a une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 Lausanne, les prix sur le march\u00e9 de Lausanne 118 pourcent moins cher que dans la grande distribution, donc les prix avec notre projet n'aurait que baisser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [95%] :\r\nEt parmi tous ces gens, il n'y en a un qui a quand m\u00eame d\u00fb \u00eatre soulag\u00e9 hier, c'est bien s\u00fbr le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'agriculture, Johann Schneider- Ammann Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 les r\u00e9sultats de ces 2 initiatives agricoles la pression tr\u00e8s tr\u00e8s forte, assure Johann Schneider- Ammann, le ministre de l'\u00e9conomie, on le dit fatigu\u00e9, mais il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre \u00e0 nouveau tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, parce qu'on sent vraiment que beaucoup de propositions au venir sur la table et il est tr\u00e8s attendu par son parti par le milieu apaisant et \u00e7a sera int\u00e9ressant de voir si ce milieu paysan va r\u00e9ussir \u00e0 s'unir pour les nouveaux d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [98%] :\r\n\u00e0 Johann Schneider- Ammann maintenant de pr\u00e9parer et de mettre en place la politique agricole 2022 plus et l'agriculture s'invitera encore lors des prochaines votations le 25 novembre prochain avec l'initiative pour des vaches \u00e0 cornes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A616AD6C-C68F-4925-A058-7CA5CA491225", "internalArchiveId": "A616AD6C-C68F-4925-A058-7CA5CA491225", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Appel au droit de bien manger: interview de Claude Frot\u00e9, chef du Bocca \u00e0 St-Blaise", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Une quarantaine de chefs cuisiniers suisses ont sign\u00e9 un appel pour le droit \u00e0 bien manger. Initi\u00e9 en France, ce mouvement demande que l'acc\u00e8s \u00e0 une alimentation saine et go\u00fbteuse soit \u00e0 la port\u00e9e de tous. Interview de Claude Frot\u00e9, chef du Bocca \u00e0 St-Blaise.\r\n\r\n* * Appel au droit de bien manger: interview de Claude Frot\u00e9, chef du Bocca \u00e0 St-Blaise   CLAUDE FROT\u00c9 - DIRECT STUDIO NEUCH\u00c2TEL\r\n***7h18\r\nLes Suisses n'ont donc pas voulu que l'Etat mette le nez dans leur assiette.. \r\nC'est l'un des enseignements du vote d'hier.. sur les initiatives dites agricoles..\r\nInitiatives alimentaires en fait.. \r\nMais ce d\u00e9bat.. cette th\u00e9matique.. va revenir dans les urnes, on le sait.. \r\nCe mois-ci.. Pr\u00e8s de 40 grands chefs cuisiniers ont lanc\u00e9 un appel au \"droit au bien manger\" en  Suisse.. Ils r\u00e9clament une formation au go\u00fbt, \u00e0 l'\u00e9cole... qui doit figurer dans la constitution.. \r\nPArmi les signataires.. \r\nFrank Giovannini de l'h\u00f4tel de Ville de Crissier, Philippe Chevrier du domaine de Ch\u00e2teauvieux \u00e0 Satigny ou Didier de Courten \u00e0 Sierre\r\n.. et notre invit\u00e9! \r\nClaude Frot\u00e9, bonjour, vous \u00eates chef du Bocca \u00e0 Saint-Blaise, en direct avec nous depuis notre studio de Neuch\u00e2tel...\r\n****Peut-\u00eatre pour commencer.. hier les Suisses ont vot\u00e9 sur l'alimentation.. un sujet qui vous ai \u00e9videmment tr\u00e8s cher... \r\nLe d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 chaud.. \r\nQu'est-ce que vous d\u00e9duisez des r\u00e9sultats.. de ces Non tr\u00e8s clairs.. \r\n- on a vot\u00e9, on va revoter sur ces th\u00e9matiques.. \r\nMais le taux de participation est bas... 37%.. \r\nEst-ce que finalement le sujet ne passionne pas tant que \u00e7a?\r\n****Il ne faut pas faire de lois sur l'alimentation, la production... \r\nNourriture et politique ne font pas bon m\u00e9nage dites-vous.. \r\nMais c'est un peu ce que vous faites avec cet appel \u00e0 inscrire le go\u00fbt dans la Constitution? Vraiment??\r\n- Pourquoi vouloir passer par l'\u00e9cole.. et donc l'\u00e9tat... \r\nCe n'est pas une affaire priv\u00e9e l'alimentation? \r\nC'est ce qu'il ressort des votations d'hier.. les consommateurs ne veulent pas \u00eatre infantilis\u00e9s.. \r\nMALBOUFFE\r\n***Hier, on a compris aussi que malgr\u00e9 toutes les bonnes intentions du monde.. c'est encore prix qui guide les consommateurs.. \r\n*** on dit que le citoyen consommateur est de plus en plus attentifs.. intress\u00e9es.. Mais au final, ce sont des probl\u00e9matiques qui n'int\u00e9ressent qu'une minorit\u00e9 qui a assez d'argent pour se poser des questions et se faire livrer des panier agrocoles en ville? \r\n- les gens pr\u00e9f\u00e8rent s'acheter des Ipones qu'investir dans l'alimentation.. \r\n- mais c'est quoi pr\u00e9cis\u00e9ment pour vous le bien manger? \u00e7a veut dire sain, bio... frais... ou mijot\u00e9?\r\n*****Vous semblez tr\u00e8s alarmiste sur ce que les gens consomment, ach\u00e8tent.. \r\nEn m\u00eame temps, le chiffre d'affaires du bio en Suisse a doubl\u00e9 en dix ans... Les Suisses ne sont pas si inconscients.\r\nVOTRE PROPOSITION: \r\n****vous vous battez pour redonner de la place \u00e0 l'alimentation dans la vie... pourtant on n'a jamais autant parl\u00e9 de produits du terroirs...de recettes de cuisine, dans les m\u00e9dias par exemple... avec ces \u00e9missions du type Top chef.. les livres de cuisine cartonnent... \r\non a le sentiment que la nourriture a pris une plus grande place dans la vie des gens qu'autrefois??\r\n- on s'est fourvoy\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.. l'industrialisation de la production agriole.. grosse erreur? A quand m\u00eame permi a beaucoup de gens d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la viande par esemple.. \r\n- Dans votre appel il est question de \"fracture alimentaire\" .. pour vous l'acc\u00e8s au bien manger est surtout probl\u00e9matique pour les couches d\u00e9favoris\u00e9es de la population? \r\n-vous \u00e9voquez aussi le \"p\u00e9ril al\u00e9mentaire\", c'est vraiment si grave que cela?  on n'a jamais si bien mang\u00e9.. autant et de fa\u00e7on aussi vari\u00e9e, dans l'histoire de l'humanit\u00e9.. est-ce que vous ne peignez pas le diable sur la muraille?\r\n((Son propos: \u00e9tait compl\u00e8tement contre les deux initiatives. La question de la nutrition ne se r\u00e8gle pas par des lois, mais par l'\u00e9ducation. \r\nChaque fois qu'on veut faire du protectionnisme, c'est l'\u00e9chec - cf l'Emmental \"Quand on prot\u00e8ge un syst\u00e8me, il pourrit\". Ce que nous enseigne cette votation:ces initiatives \u00e9taient fausses\".\r\nEst effar\u00e9 par les chiffres qui montrent que le panier de la m\u00e9nag\u00e8re est de moins en moins cher, mais que les gens investissent \u00e9norm\u00e9ment dans les produits technologiques et \u00e9lectroniques. \r\nLe pr\u00e9-fabriqu\u00e9 explose, c'est la cata. En m\u00eame temps, on th\u00e9matise \u00e9norm\u00e9ment autour de la nourriture, du bien-manger, grosse mode des \u00e9missions culinaires etc. Paradoxal, peut-\u00eatre. Mais \u00e7a montre que ces questions n'int\u00e9ressent qu'une minorit\u00e9 intellectuelle qui ont les moyens.\r\nDonc il faut \u00e9duquer. R\u00e9apprendre les saisons aux enfants. Quand est-ce qu'on mange des choux, des fraises, des prunes, etc. Il faut avoir une culture, une connaissance et un respect des produits qui a disparu aujourd'hui. \r\nEn m\u00eame temps, il est d'accord que le Bio explose et que les labels r\u00e9gionaux marchent bien. Il se dit optimiste quand m\u00eame sur la question.))\r\nBackground: \r\nFrot\u00e9: \u00e9duquer d'abord, enseigner  \u00e0 l'\u00e9cole le bien manger... Pas une question de moyens\r\nEx chou... ou pot-au-feu. Pas cher et sain, gouteux. Perte des recettes traditionnelles.\r\nLe montant du panier de la m\u00e9nag\u00e8re baisse chaque ann\u00e9e, les gens mettent leur argent dans l'\u00e9lectronique, leurs portables, leur voiture.. mais manger c'est vital.\r\nNe veut pas r\u00e9gler le probl\u00e8me avec des lois... pense que la cl\u00e9 c'est l'\u00e9ducation\r\nAppel: https://www.gout.ch/wp-content/uploads/2018/09/Appel-Appell-Appello-suisse-au-droit-a%CC%80-bien-manger-FR.pdf\r\nEtude Menu.CH sur alimentation des CH:\r\npas de donn\u00e9es sur la part des aliments industriels dans les 2200 calories journali\u00e8res des Suisses. En Grande-Bretagne, 57% des calories proviennent de produits alimentaires ultra-\u00adtransform\u00e9s, 58% aux Etats-Unis. En France, les \u00e9tudes se contredisent et donnent une fourchette allant de 20 \u00e0 40%. On peut penser que la Suisse doit se situer dans cette fourchette.", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847645", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Appel au droit de bien manger: interview de Claude Frot\u00e9, chef du Bocca \u00e0 St-Blaise / LME_2018-09-24T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 24.09.2018"], "alternativeSummary": ["Une quarantaine de chefs cuisiniers suisses ont sign\u00e9 un appel pour le droit \u00e0 bien manger. Initi\u00e9 en France, ce mouvement demande que l'acc\u00e8s \u00e0 une alimentation saine et go\u00fbteuse soit \u00e0 la port\u00e9e de tous. Interview de Claude Frot\u00e9, chef du Bocca \u00e0 St-Blaise."], "variantIds": ["ece-9847645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:34:24Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n18 les Suisses n'ont donc pas voulu que l'\u00c9tat mette le nez dans leur assiette, c'est l'un des enseignements du vote d'hier sur les initiatives dites agricoles l'initiatives alimentaires ont fait, mais ce d\u00e9bat, cette th\u00e9matique va revenir dans les urnes, on le sait, ce mois -ci, pr\u00e8s de 40 chefs cuisiniers ont lanc\u00e9 un appel au droit au bien manger on Suisses concr\u00e8tement, ils r\u00e9clament une formation au go\u00fbt \u00e0 l'\u00e9cole qui doit figurer dans la Constitution, parmi les signataires, les grands noms de la cuisine de ce coin de pays Franck Giovannini de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier Philippe Philippe Chevrier, du domaine de Ch\u00e2teauvieux \u00e0 Satigny ou encore Didier de Courten, \u00e0 Sierre et notre invit\u00e9, bonjour Claude Frot\u00e9, bonjour madame, monsieur, vous \u00eates chef du Bocca \u00e0 Saint-Blaise en Direct avec nous depuis notre Studio de de Neuch\u00e2tel, merci \u00e0 vous, peut-\u00eatre pour commencer, hier, les Suisses ont vot\u00e9 clairement sur l'alimentation, un sujet qui vous est cher, \u00e9videmment, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 chaud qu'est, est-ce que vous vous retenez qu'est ce que vous d\u00e9duisez du du score de ces 2 noms, assez, assez sec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nMais \u00e9laborer et j'ai pas le sentiment que c'est tr\u00e8s grave parce que notre avenir alimentaire, je vois plus sur la solution au travers du consommateur, il ne faut pas sanctionner le producteur, il faut sanctionner ou \u00e9duquer le consommateur parce que quoi qu'on fasse que soient les r\u00e8gles qu'on impose, c'est des contraintes pour les producteurs et puis c'est des coups assez \u00e9lev\u00e9 de contr\u00f4ler ses producteurs et je ne sais pas si c'est en \u00e9tant chez eux qu'on va am\u00e9liorer les choses, quand on voit la consommation d\u00e8s sa nuit chez pouvant tables qu'on trouve dans les stations d'essence ou le jambon, il vient de Roumanie, le pain, il vient de Tch\u00e9coslovaquie, etc, le montage de fait je ne sais o\u00f9 il se conserve pendant 2 semaines, 3 semaines, c'est quelque chose d'impressionnant, donc il faut \u00e9duquer les gens, il faut leur apprendre \u00e0 avoir le respect des 16 ans et puis savoir quels produits on mange \u00e0 quel moment je crois que la table, \u00e7a se fait chez le consommateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nComme si je vous entends et dites -moi si je me trompe, vous \u00eates pas totalement vous \u00e9tiez compte ces initiatives, vous \u00eates pas pour faire des lois sur l'alimentation vous votre id\u00e9e, c'est de dire il faut \u00e9duquer, mais on on inscrive ont \u00e7a dans les la constitution, vous \u00eates pas aussi en train de m\u00e9langer politique alimentation c'est pas un peu, oui, c'est pas un peu ce que vous voulez faire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nMais pas du tout, \u00e9coutez le chant, ainsi que le dessin d'une rage obligatoire \u00e0 l'\u00e9cole, ce qui est parfait pourquoi est -ce que la nourriture ne serait pas puisque la comme elle, chose qu'on fait dans la vie, c'est de manger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [92%] :\r\nMais parce que c'est une affaire qui, peut-\u00eatre, vous avez pas l'impression que les Suisses ont aussi dit \u00e7a hier, merci, mais on peut encore nous choisir ce qu'on veut, mais dans notre assiette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [88%] :\r\nBah, vous venez dire le mot cl\u00e9, on peut choisir, donc il faut apprendre aux gens \u00e0 choisi puisque cette notion qui se transmettaient de m\u00e8re en fille, de p\u00e8re en fils a eu tendance \u00e0 dispara\u00eetre, l'aire de loisirs vit aujourd'hui donc de m\u00e9decins comme branche obligatoire \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a serait l'id\u00e9al, de savoir qu'en hiver ou dans manger des choux et puis de savoir qu'il faut pas acheter du saumon \u00e0 12 francs le kilo quand on ach\u00e8te du palais pour le chien \u00e0 casseroles kilos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [89%] :\r\nMais Claude Frot\u00e9 vous avez vraiment l'impression qu'aujourd'hui on sait pas que quand on mange des fraises en hiver, elles viennent pas d'une phrase hier Swiss que oui il \u00e9choue, on le mange, on le mange en hiver, vous avez l'impression qu'il faut aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 prendre \u00e7a aux enfants s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [87%] :\r\nOui, j'ai pas je pense tout \u00e0 fait parce que les enfants, il croit que la le lait vient du T\u00e9tra Pak il mais pas de la vache, donc on s'est \u00e9loign\u00e9 de la culture, on s'est \u00e9loign\u00e9 de la production de la production avant chaque m\u00e9nages avaient un petit jardin potager, donc, et on a perdu notions \u00e9l\u00e9mentaires du du du de savoir manger, donc il est important de le remettre au go\u00fbt du jour et puis de qu'on se rend compte que la cl\u00e9 se trouve l\u00e0 la cl\u00e9 du succ\u00e8s alimentaires se trouve l\u00e0 et puis peut-\u00eatre les m\u00e9dias, les gens regardent la t\u00e9l\u00e9, au lieu de cuisine et je ne sais pas, etc donc leur parler \u00e0 l'\u00e9cole, je pense que serait tr\u00e8s bien, au m\u00eame titre que le dessin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [88%] :\r\nEst -ce que c'est pas aussi une question de co\u00fbt, on l'a vu hier \u00e9galement dans dans ce qui a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 comme explication de de cette campagne qui a, qui a totalement tourn\u00e9 c'est c'est le prix, est ce que finalement le le bien manger, c'est pas une affaire de gens urbains ais\u00e9s, qui peuvent se payer des panier convient leur \u00e0 la maison et qui peuvent \u00eatre parfois hors de prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [89%] :\r\nAlors \u00e0 vous avez un petit peu raison parce que c'est un probl\u00e8me culturel mais c'est pas un probl\u00e8me financier, la preuve c'est que le par exemple le panier de la m\u00e9nag\u00e8re diminue depuis la guerre mondiale en Suisse, donc la d\u00e9pense moyenne par m\u00e9nage est en diminution de 6 7 pourcent encore cette ann\u00e9e m\u00eal\u00e9e d\u00e9passe ce beau le les, les, les mati\u00e8res \u00e9lectroniques a augment\u00e9 d'une main d'une fa\u00e7on totalement incroyable, donc on a on sacrifie pas l'argent pour manger, on sacrifie pour d'autres choses qui qui sont fort inutile, d'ailleurs, donc c'est une volont\u00e9 \u00e9ducative, donc les gens qui sont issus d'un milieu culturel, peut-\u00eatre plus importants tendance \u00e0 avoir un plus grand respect de la nourriture, parce qu'ils savent qu'elle en est la valeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [92%] :\r\nVous avez l'air assez alarmiste quand on, quand on lit cet appel sign\u00e9 vraiment par les grands noms de la cuisine de de Suisse romande on oui c'est un ton tr\u00e8s alarmiste sur ce que les gens consomment sur la la bouffe en m\u00eame temps dans le chiffre d'affaires du bio en Suisse qui a doubl\u00e9 en 10 ans, on n'a pas l'impression que les Suisses mange si mal et soit si inconscients que \u00e7a, on se trompe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [85%] :\r\nAlors c'est c'est difficile \u00e0 dire parce que c'est vrai qu'il y a toujours plus de gens qui font attention \u00e0 leur marque la nouvelle se parce que dans les se rend depuis tr\u00e8s longtemps, on n'utilise que des produits de saison, on fait extr\u00eamement attention \u00e0 ce qu'on a ce que produit travail etc, mais on constate quand m\u00eame que les gens sont contents, mais je crois que c'est une minorit\u00e9 quand m\u00eame Claude Fran\u00e7ois, je m'excite Madame il y a les gens qui pensent bio puis ach\u00e8tent les fameuses 13, 2 mois avant les frais du pays extr\u00eamement cher, elles sont pas bonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [93%] :\r\nClaude Frot\u00e9, vous \u00eates chef du Bocca \u00e0 Saint-Blaise dans le canton de Neuch\u00e2tel grand merci, je rappelle que vous \u00eates signataire de cet appel pour inscrire le le go\u00fbt, le bon go\u00fbt des aliments \u00e0 l'\u00e9cole dans la Constitution, \u00e9galement, je vous remercie d'\u00eatre venu en parler en Direct ce matin monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [72%] :\r\nMais c'est moi Madame Van journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fr\u00f4t\u00e9, Claude", "role": "Chef du restaurant Bocca \u00e0 St-Blaise (NE)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95786B44-1CFD-4B0E-9003-D56B45AD75CB", "internalArchiveId": "95786B44-1CFD-4B0E-9003-D56B45AD75CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts Suisses;Boukari, Fouad;Jeremy Corbyn,  leader des travaillistes\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/VD/BILAN COMPTOIR PA) Le Comptoir Suisse doit se r\u00e9inventer, les organisateurs en avaient conscience... Et ils ont en eu confirmation lors de cette \u00e9dition qui s'est termin\u00e9e hier avec une baisse record de fr\u00e9quentation...\r\nPr\u00e8s de 50'000 visiteurs de moins que l'an dernier. \r\nEt aujourd'hui, Martine Clerc, exposants, visiteurs et organisateurs doutent m\u00eame de l'organisation d'une 100 \u00e8me \u00e9dition, l'ann\u00e9e prochaine... \r\n  00'52\r\n((Personne n'a la r\u00e9ponse pour l'instant. Mais au vu des r\u00e9sultats de cette ann\u00e9e, il va falloir repenser la manifestation. Et vite.Les organisateurs du Comptoir suisse en sont consicents: Seulement 61 000 visiteurs cette ann\u00e9e. C'est 40% de moins que l'an pass\u00e9. Alors pour expliquer ce naufrage, ils \u00e9voquent une m\u00e9t\u00e9o trop cl\u00e9mente, et la collision avec d'autres festivals \u00e0 Lausanne. \r\nMais le malaise est plus profond: le Comptoir perd de l'argent depuis longtemps et attire dix fois de moins de monde qu'il y a vingt ans. Avec internet et les nouveaux modes de consommation, ce type de grande foire semble avoir v\u00e9cu. \r\nAlors quel avenir pour le Comptoir suisse? Tout est ouvert. La centi\u00e8me \u00e9dition, si elle a lieu, pourrait se rencentrer sur le terroir et l'agriculture. C'est en tout cas le souhait de la Ville de Lausanne et du canton de Vaud. Reste \u00e0 savoir s'ils apporteront leur appui financier. L'avenir de la manifestation sera scell\u00e9 avant la fin de l'ann\u00e9e.)) \r\nEt la d\u00e9cision de la tenue d'une prochaine \u00e9dition du Comptoir Suisse et de la forme qu'il pourrait prendre sera prise d'ici No\u00ebl, a pr\u00e9cis\u00e9 hier le directeur op\u00e9rationnel Ren\u00e9 Z\u00fcrcher.\r\nVendredi, la manifestation a re\u00e7u le soutien de Johann Schneider-Ammann, en visite \u00e0 Lausanne. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9mis le voeu que le Comptoir Suisse trouve son nouveau visage pour sa 100e \u00e9dition l'ann\u00e9e prochaine.\r\n(01/AGRICULTURE ITV VARA) *** Les Suisses ont dit NON hier deux aux initiatives dites agricoles.\r\nSeuls quatre cantons romands ont accept\u00e9 ces textes: Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve, Vaud et le Jura.\r\nDe bons r\u00e9sultats, comme une promesse pour le futur des Verts - ce sont eux qui le disent...\r\nC\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente parti, se r\u00e9jouit de pouvoir continuer le combat, localement.\r\n  00'46\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(Bve V\u00e9lo votations) Les pistes cyclables pourront \u00eatre encourag\u00e9es sur le m\u00eame principe que les chemins p\u00e9destres. \r\nLes Suisses ont accept\u00e9 hier \u00e0 plus de 73% des voix d'inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale. Aucun canton n'a refus\u00e9.\r\n(06/OW/VOTATIONS IMP\u00d4TS PA  (REP 22H30)) ** Les citoyens d'Obwald ont qund \u00e0 eux refus\u00e9 hier le paquet fiscal propos\u00e9 par leur gouvernement. \r\nIls disent ainsi non \u00e0 un hausse d'imp\u00f4t et \u00e0 des \u00e9conomies. \r\nPourtant le canton de Suisse centrale a plong\u00e9 dans le rouge. \r\nCons\u00e9quence d'une politique fiscale ambitieuse. \r\nC'est d\u00e9sormais au conseil d'Etat de trouver de nouvelles solution pour freiner le d\u00e9ficit structurel du canton. Delphine Gendre\r\n  00'46\r\n((R\u00e9put\u00e9 paradis fiscal depuis qu'il a adopt\u00e9 le taux d'imp\u00f4t le plus bas du pays pour les entreprises , le canton d'Obwald subit le contre-coup de sa politique. Car avec l'arriv\u00e9e d'entreprises et donc l'arriv\u00e9e de nouveaux habitants, les besoins en terme d'infrastructures ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Qu'il s'agisse des transports, d'\u00e9ducation ou de sant\u00e9, les co\u00fbts p\u00e8sent d\u00e9sormais lourd dans le budget cantonal. Ajoutez \u00e0 cela le fait qu'Obwald doive d\u00e9sormais verser de l'argent dans le pot commun f\u00e9d\u00e9ral - selon la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re-  et vous trouvez un budget en d\u00e9s\u00e9quilibre. Mais le PS et l'UDC, pour des raisons oppos\u00e9es, ne l'ont pas vu de cet oeil. Le gouvernement devra revoir sa copie... Mais Obwald n'est pas le seul canton al\u00e9manique dans cette situation: Schwyz a connu les m\u00eames probl\u00e8mes et  Zoug vient d'annoncer une hausse provisoire de ses imp\u00f4ts. De m\u00eame \u00e0 Lucerne qui est en grande difficult\u00e9e financi\u00e8re et o\u00f9 la politique fiscale favorable aux entreprises n'a pas eu l'effet escompt\u00e9.))\r\nEt pour fermer cette page votation, sachez que St-Gall devient le deuxi\u00e8me canton, apr\u00e8s le Tessin, \u00e0 interdire la burqa notamment. \r\nLes votants ont clairement approuv\u00e9 dimanche par plus de 66% une loi rendant punissable toute personne se dissimulant le visage dans l'espace public, pour autant que cela menace la s\u00e9curit\u00e9.\r\n(Bve Syrie Coalition) Ce bilan \u00e0 pr\u00e9sent : Plus de 3300 civils ont perdu la vie dans des frappes de la coalition men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis en Syrie depuis 2014...\r\nUne chiffre pr\u00e9sent\u00e9 lONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, proche des rebelles syriens. \r\nLa coalition reconna\u00eet pour sa part la mort d'au moins un millier de civils en Irak et en Syrie.\r\n(TF3/UK/CONGRES PARTIS PA) *** Le Parti d'opposition travailliste britannique est r\u00e9uni depuis hier pour quatre jours de congr\u00e8s \u00e0 Liverpool, avec en toile de fond la question \u00e9pineuse du Brexit. \r\nEt \u00e0 l'ouverture de la conf\u00e9rence, Jeremy Corbyn, leader des travaillistes s'est dit d\u00e9favorable \u00e0 la tenue d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, mais tout en promettant qu'il se conformerait \u00e0 l'avis de la majorit\u00e9 de son parti. \r\nLa position du parti travailliste devrait \u00eatre clarifi\u00e9e lors d'un vote des membres. Catherine Ilic\r\n ((((Sous une intense pression \u00e0 la fois de nombreux membres travaillistes et de la coalition baptis\u00e9e Le Vote Du Peuple, en faveur d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, Jeremy Corbyn a entrouvert la porte \u00e0 l'id\u00e9e d'une nouvelle consultation:. \r\n Extrait Corbyn : \r\n\u00ab Notre pr\u00e9f\u00e9rence va vers des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 la suite desquelles nous pourrons n\u00e9gocier notre relation future avec l'Europe, mais voyons ce qui va sortir de ce congr\u00e8s et alors je respecterai la volont\u00e9 d\u00e9mocratique de mon parti. \u00bb\r\nC'est demain que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s travaillistes d\u00e9battront de la question d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, mais la motion qui leur sera soumise n'a pas encore \u00e9t\u00e9sd\u00e9voil\u00e9e. Un flou qui en dit long sur l'embarras du leader sur ce sujet sensible et sur son incapacit\u00e9 \u00e0 sortir de l'ambigu\u00eft\u00e9. CI, RTS-info, Liverpool )))\r\n(Bve Kavanaugh) Quatre jours avant l'audition cruciale d'une femme qui met \u00e9galement en cause, le juge Brett Kavanaugh...\r\nLe candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame doit faire face \u00e0 une nouvelle accusation d'inconduite sexuelle.\r\nUne femme \u00e2g\u00e9e de 53 ans, a d\u00e9clar\u00e9 dans le New Yorker hier que Brett Kavanaugh, lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Yale dans les ann\u00e9es 80, a sorti son sexe devant elle, la contraignant \u00e0 le toucher, ce que le juge a vigoureusement d\u00e9menti.\r\n(16/PORSCHE ET DIESEL PA) Le constructeur automobile Porsche va renoncer d\u00e9finitivement au moteur diesel. C'est ce qu'a annonc\u00e9 son patron hier ((DIM)) dans la presse allemande, Blandine Milcent.\r\n  00'55\r\n((Porsche va donc devenir le premier constructeur automobile d'Allemagne \u00e0 sortir du Diesel. Oliver Blume l'a effectivement confi\u00e9 \u00e0 Bild am Sonntag, \"la crise du diesel nous a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'ennui, explique-t-il, l'image de Porsche en a souffert, m\u00eame si ces moteurs nous \u00e9taient fournis par d'autres marques du groupe\". De fait, une enqu\u00eate du parquet de Stuttgart est en cours pour d\u00e9terminer si le constructeur de voitures de sports a accept\u00e9 par le pass\u00e9 d'utiliser sciemment des moteurs manipul\u00e9s. D\u00e9sormais, Porsche se concentrera donc sur les mod\u00e8les essences, hybride et tout \u00e9lectrique \u00e0 partir de 2019.\r\nEn fait, cette d\u00e9cision reste symbolique car le diesel n'a jamais jou\u00e9 un grand r\u00f4le chez Porsche, mais c'est un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 cette technique, en perte de vitesse depuis le scandale Volkswagen en 2015. En trois ans en effet en Allemagne, le diesel a vu ses parts de march\u00e9  (pour les ventes voitures neuves) passer de 46 \u00e0 33%.\r\nBlandine Milcent RTS Info, Berlin. ))\r\n(Bve Tiger Woods) Comme \u00e0 ses plus belles heures, Tiger Woods a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 dimanche par une mar\u00e9e humaine jusqu'au green du trou N.18 pour assister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 d'historique, sa victoire dans le Tour Championship \u00e0 Atlanta , son premier succ\u00e8s apr\u00e8s cinq ann\u00e9es de disette, de douleurs et de doutes.\r\n(Bve Baguette Unesco) La baguette fran\u00e7aise sera peut-\u00eatre bient\u00f4t inscrite au patrimoine culturel de l'Unesco... \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration nationale de la boulangerie-p\u00e2tisserie fran\u00e7aise, organisait hier son congr\u00e8s. Elle en a profit\u00e9 pour demande au Conseil de Paris d'examiner cette requ\u00eate dans les jours qui viennent...\r\nLa candidature serait ensuite port\u00e9e aupr\u00e8s du minist\u00e8re de la Culture qui pourrait alors la pr\u00e9senter \u00e0 l'Unesco.\r\nMais attention, la c\u00e9l\u00e8bre baguette fran\u00e7aise aura un concurent de taille...\r\nElle devra affronter le bistrot parisien, qui veut lui aussi entrer au patrimoine immat\u00e9riel de l'Unesco.", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847637", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-24T06:30:47_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-24T06:30:47_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9847656", "ece-9847637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:40:04Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [84%] :\r\nEt c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Foued bonjour, une baisse de fr\u00e9quentation record pour le Comptoir suisse presque 2 fois moins de visiteurs que l'an dernier, l'avenir de la manifestation est en jeu et devrait se d\u00e9cider sous peu 2 initiatives dites agricoles rejet\u00e9 hier dans les urnes, malgr\u00e9 tout, la transition agricole est en marche, selon les Verts, et puis en Grande-Bretagne et la pression s'accentue sur Theresa May dirigeante le dirigeant travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn semble lui dor\u00e9navant favorable un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [96%] :\r\nLe Comptoir suisse doit se r\u00e9inventer les organisateurs en avaient conscience s'ils en ont eu confirmation lors de cette \u00e9dition qui s'est termin\u00e9e hier avec une baisse record de fr\u00e9quentation : pr\u00e8s de 50000 visiteurs de moins que l'an dernier et aujourd'hui Martine Clerc exposants, visiteurs et organisateurs doutent m\u00eame de l'organisation d'une 100\u00e8me \u00e9dition l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [95%] :\r\nPersonne n'a la r\u00e9ponse pour l'instant, mais au vu des r\u00e9sultats de cette ann\u00e9e, il va falloir repenser la manifestation et vite, les organisateurs du Comptoir suisse en sont conscients : seulement 61000 visiteurs cette ann\u00e9e, c'est 40 pourcent de moins que l'an pass\u00e9, alors, pour expliquer ce naufrage, ils \u00e9voquent une m\u00e9t\u00e9o trop cl\u00e9mente et la collision avec d'autres festivals, \u00e0 Lausanne, mais le malaise est plus profond, le Comptoir perd de l'argent depuis longtemps et attire 10 fois moins de monde qu'il y a 20 ans avec Internet et les nouveaux modes de consommation, ce type de grande foire semble avoir v\u00e9cu alors quel avenir pour le Comptoir suisse, tout est ouvert, la centi\u00e8me \u00e9dition si elle a lieu, pourrait se recentrer sur le terroir et l'agriculture, c'est en tout cas le souhait de la ville de Lausanne et du canton de Vaud, reste \u00e0 savoir s'ils apporteront leur appui financier, l'avenir de la manifestation sera scell\u00e9 avant la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nLa d\u00e9cision donc qui sera prise avant No\u00ebl pr\u00e9cision donn\u00e9e hier par le directeur op\u00e9rationnel Ren\u00e9 Z\u00fcrcher Caire vendredi la manifestation \u00e9galement re\u00e7u le soutien de Johann Schneider- Ammann en visite \u00e0 Lausanne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9mis le voeu que le Comptoir Suisse trouve son objet visage pour cette 100\u00e8me \u00e9dition l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [92%] :\r\nProchaine, les Suisses ont donc dit non hier aux 2 initiatives agr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nKohl, seuls 4 cantons romands ont accept\u00e9 ces textes Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve, Vaud et le Jura, de bons r\u00e9sultats, comme une promesse pour le futur des Verts : ce sont eux qui le disent, C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente du parti, se r\u00e9jouit de pouvoir continuer le combat localement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [91%] :\r\nOn sent vraiment que c'est les Romands sont vraiment attach\u00e9s \u00e0 ce manger, ils connaissent le vigneron \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez eux, ils connaissent le paysan ou quand la rue en Suisse romande, on est tr\u00e8s sensible \u00e0 la question de la maltraitance des animaux, on est sensible \u00e0 provenance un des aliments qu'on mange Est- il ne faudrait pas prendre des mesures justement dans les cantons romands qui ont vot\u00e9 en faveur de ces initiatives, on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir justement \u00e0 une initiative ou une motion ne s'est pas encore sous quelle forme, mais qui va vraiment dans l'encouragement, un encouragement aux paysans qui sont un plus pour la nature qui produit de mani\u00e8re durable, notamment des coups de pouce pour les paysans bio, notamment pour des coups de pouce pour les paysans qui sont dans une agriculture traditionnelle, mais qui, lui, par exemple, se passe de pesticides ou font un effort dans ce sens -l\u00e0 et \u00e7a c'est vraiment quand m\u00eame des propositions qui rencontrent d\u00e9sapprobation assez mais \u00e9galement \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat les pistes cyclables pourront \u00eatre encourag\u00e9es, sur le m\u00eame principe que les chemins p\u00e9destres les fils ont accept\u00e9 hier \u00e0 plus de 73 pourcent des voix d'inscrire le v\u00e9lo dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale aucun canton n'a refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [88%] :\r\nDans le canton d'Val-d les citoyens ont refus\u00e9, hier, le paquet fiscal propos\u00e9 par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [93%] :\r\nEt ils disent ainsi non \u00e0 une hausse d'imp\u00f4ts, il y a des \u00e9conomies pourtant le canton de Suisse centrale a plong\u00e9 dans le rouge, cons\u00e9quence d'une politique fiscale ambitieuse, c'est d\u00e9sormais au Conseil d'\u00c9tat, de trouver de nouvelles solutions pour freiner le d\u00e9ficit structurel du canton Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [92%] :\r\nR\u00e9put\u00e9s paradis fiscal depuis qu'il a adopt\u00e9 le taux d'imp\u00f4t le plus bas du pays pour les entreprises, le canton de Val-de subit aujourd'hui le contrecoup de sa politique, car avec l'arriv\u00e9e d'entreprises et donc l'arriv\u00e9e de nouveaux habitants, les besoins en terme d'infrastructures ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qu'il s'agisse de transport, d'\u00e9ducation ou de sant\u00e9, les co\u00fbts p\u00e8se d\u00e9sormais lourd dans le budget cantonal, ajoutez \u00e0 cela le fait comme Val-d doivent d\u00e9sormais verser de l'argent dans le pot commun f\u00e9d\u00e9ral selon la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et vous trouvez un budget en d\u00e9s\u00e9quilibre mais Obwald n'est pas le seul canton al\u00e9manique dans cette situation, Schwyz a connu les m\u00eames probl\u00e8mes et vient d'annoncer une hausse provisoire de ses imp\u00f4ts, de m\u00eame Lucerne qui est en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re et o\u00f9 la politique fiscale favorable aux entreprises n'a pas eu l'effet escompt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [96%] :\r\nEt, pour fermer cette page votation, sachez que Saint-Gall devient le deuxi\u00e8me canton apr\u00e8s le Tessin interdire la burqa, notamment les votants ont clairement approuv\u00e9 hier plus de 66 pourcent une loi rendant punissable toute personne se dissimulant le visage dans l'espace public pour autant que cela menace la s\u00e9curit\u00e9 ce bilan \u00e0 pr\u00e9sent plus de 3300 civils ont perdu la vie dans des frappes de la coalition men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis en Syrie depuis 2014, un chiffre pr\u00e9sent\u00e9 hier par l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme proche des rebelles syriens la coalition reconna\u00eet pour sa part, la mort d'au moins un millier de civils en Irak et en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [96%] :\r\nEn Grande-Bretagne, les travaillistes sont r\u00e9unis depuis hier et pour 4 jours en congr\u00e8s \u00e0 Liverpool, avec en toile de fond la question du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [93%] :\r\nEt \u00e0 l'ouverture de la conf\u00e9rence J\u00e9remy Corbyn, leader des travaillistes s'est dit d\u00e9favorable \u00e0 la tenue d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, mais tout en promettant qu'il se conformerait \u00e0 l'avis de la majorit\u00e9 de son parti, la position du Parti travailliste, qui devrait \u00eatre clarifi\u00e9e lors d'un vote de ses membres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:23) [98%] :\r\nSous une intense pression \u00e0 la fois de nombreux membres travaillistes et de la coalition baptis\u00e9e le vote du Peuple en faveur d'un second r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, J\u00e9r\u00e9my Corbyn a entrouvert la porte \u00e0 l'id\u00e9e d'une nouvelle consultation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [86%] :\r\nApr\u00e8s Afrine sous notre pr\u00e9f\u00e9rence va vers des \u00e9lections l\u00e9gislatives, mais voyons ce qui sort de ce congr\u00e8s, et alors je respecterai la volont\u00e9 de mon parpaings de je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:45) [97%] :\r\nC'est demain que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s travaillistes d\u00e9battront de la question d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum mais la motion qui leur sera soumise n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 un flou qui en dit long sur l'embarras du leader sur ce sujet sensible et sur son incapacit\u00e9 \u00e0 sortir de l'ambigu\u00eft\u00e9 Catherine Illitch rtsinfo Liverpool. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [95%] :\r\n4 jours avant l'audition cruciale d'une femme qui met en cause le juge Brett Cavanna, le candidat de Donald Trump \u00e0 la Cour supr\u00eame doit faire face \u00e0 une nouvelle accusation d'inconduite sexuelle, une femme \u00e2g\u00e9e de 53 ans, a d\u00e9clar\u00e9 dans le New Yorker hier que Brett Cavanna, lors d'une soir\u00e9e arros\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de gel dans les ann\u00e9es 80 la contrainte \u00e0 des attouchements sexuels, le constructeur automobile Porsche va renoncer d\u00e9finitivement moteur di\u00e9sel, c'est ce qu'a annonc\u00e9 son patron hier dans la place, dans la presse allemande, les pr\u00e9cisions de Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [94%] :\r\nPorsche va devenir le 1er constructeur automobile d'Allemagne \u00e0 sortir du di\u00e9sel Oliver Blume l\u00e0 effectivement confi\u00e9 \u00e0 Bitam Sonntag, la crise du Diesel nous a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'ennui, explique -t-il, l'image de Porsche en a souffert, m\u00eame si ces moteurs nous \u00e9taient fournis par d'autres marques du groupe, de fait, une enqu\u00eate du Parquet de Stuttgart est toujours en cours pour d\u00e9terminer si le constructeur de voitures de sport a accept\u00e9 par le pass\u00e9 d'utiliser sciemment des moteurs manipul\u00e9s d\u00e9sormais Porsche se concentrera donc sur les mod\u00e8les essences hybride et tout \u00e9lectrique \u00e0 partir de 2019, en fait, cette d\u00e9cision reste symbolique, car le Diesel n'a jamais jou\u00e9 un grand r\u00f4le chez Porsche, mais c'est un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 cette technique en perte de vitesse depuis le scandale Volkswagen en 2015, en 3 ans en effet, le di\u00e9sel en Allemagne, a vu ses parts de march\u00e9 pour les ventes de voitures neuves, pass\u00e9 de 46 \u00e0 33 pourcent Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [95%] :\r\nCet \u00e9v\u00e9nement \u00e0 pr\u00e9sent dans l'univers du Golfe comme \u00e0 ses plus belles heures, Tiger Woods a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 hier par une mar\u00e9e humaine jusqu'au Green du trou num\u00e9ro 18 pour assister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 d'historique, sa victoire dans le Tour Championships \u00e0 Atlanta 1er succ\u00e8s apr\u00e8s 5 ann\u00e9es de disette de douleurs et de doutes, et puis la baguette fran\u00e7aise sera peut-\u00eatre bient\u00f4t inscrite au Patrimoine culturel de l'UNESCO, la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale de la boulangerie-p\u00e2tisserie fran\u00e7aise organisait hier son congr\u00e8s, elle en a profit\u00e9 pour demander au Conseil de Paris d'examiner cette requ\u00eate dans les jours qui viennent, enqu\u00eate qui pourrait \u00eatre port\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture jusqu'\u00e0 l'Unesco mais attention, la c\u00e9l\u00e8bre baguette alors un concurrent de taille, elle devra affronter le bistrot parisien qui veut lui aussi entrer au Patrimoine immat\u00e9riel de l'Unesco. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:14) [90%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Foued Boukari merci Fouad il est 6 heures 39 en d\u00e9but de semaine \u00e0 vous, nous sommes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76B293DE-7EE8-42A3-86F0-E77CF0C1A763", "internalArchiveId": "76B293DE-7EE8-42A3-86F0-E77CF0C1A763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Carlos Henriquez, repr\u00e9sentant suisse \u00e0 la coupe du monde d'impro", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Carlos Henriquez, repr\u00e9sentant suisse \u00e0 la coupe du monde d'impro (5H45 INVITE 24.09 CARLOS HENRIQUEZ PART 1 ET 2)  CARLOS HENRIQUEZ - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nVient \u00e0 5h30 par ses propres moyens. **.\r\nEx Peutch, com\u00e9dien, repr\u00e9sentant de la Suisse \u00e0 la coupe du monde d'impro qui se tient \u00e0 Morges du 27 au 30 septembre \u00e0 Morges. Nouveau one man show \"Segundos\" en pr\u00e9paration \r\nMUSIQUE : \"Hijo de latina\" Sens Unik (Carlos Leal) \r\nPHOTO : \u00e0 envoyer \u00e0 infonet\r\nPEUTCH : en 1995 avec No\u00ebl Antonini et Christophe Bugnon \r\n***Les Peutch vous connaissez ? C'est certain....alors vous connaissez notre invit\u00e9 du jour ! Carlos Henriquez est com\u00e9dien...dans le trio, Carlos Henriquez \u00e9tait Fernand...mais laissons les Peutch de c\u00f4t\u00e9 pour parler du pr\u00e9sent avec Carlos Henriquez qui fourmille de projets... D'ailleurs, \u00e0 la fin de cette semaine il repr\u00e9sentera la Suisse avec Noel Antonini, lui aussi ancien Peutch, \u00e0 la coupe du monde de catch impro professionnel....le cach impro, et bien c'est de l'improvisation th\u00e9\u00e2trale et \u00e7a se fait sur un ring...d'ou le nom catch impro ! Bonjour Carlos Henriquez !\r\n- A quelques jours de cette coupe du Monde, vous \u00eates pr\u00eat ? Vous vous y pr\u00e9parez d'ailleurs ? \r\n- En parrall\u00e8le \u00e0 cette coupe du monde d'impro, vous \u00eates en train de pr\u00e9parer un nouveau spectacle..un one man show intitul\u00e9 \"Segundos\"...on a l'impression que tout est dit dans le titre mais qu'est ce que vous y racontez ? \r\n- Vous aviez besoin de vider votre sac ? De faire passer un message \u00e0 la Suisse ? \r\n- Vous en \u00eates ou dans la phase de pr\u00e9paration de ce spectacle ? C'\u00e9tait n\u00e9cessaire de le faire valider par vos parents ? \r\nA VOIR PREMIERE OU SECONDE PARTIE : \r\n- Votre premier one man show vous aviez choisi de le faire en suisse allemand...et donc de le jouer en SUisse allemande, l\u00e0 ou personne ne vous connaissait.... drole de choix !\r\n- Ca y est vous \u00eates maintenant un humoriste reconnu et connu des deux c\u00f4t\u00e9s du R\u00f6stigraben ? \r\n- On rigole des m\u00eames choses ? \r\n- Vous r\u00e9ti\u00e9rez avec Segundos ? Vous commencez aussi par la Suisse allemande ? \r\n**** Ce spectacle, on est d'accord ce n'est pas du stand up ? Pourtant vous y racontez des tranches de vie, la v\u00f4tre .... donc c'est un peu pareil non ? \r\n- Il y a quelques jours on recevait \u00e0 votre place le jeune humoriste Yoann Provenzano...qui lui fait du stand up justement, c'est LE style el plus r\u00e9pandu actuellement ou en tout cas celui des petits nouveaux plus si nouveaux que \u00e7a... vous ne vous \u00eates pas dit qu'il fallait vous y mettre pour perdurer ? Attirer un nouveau public ? \r\n- On reste dans votre spectacle Segundos avec votre choix musical Carlos Henriquez....vous avez choisi \"Hijo de Latina\" de Sens Unik....Sens Unik c'est Carlos Leal...qui r\u00e9alise justement la bande son de votre spectacle Segundos...\r\n****CHOIX MUSICAL : \"HIJO DE LATINA\" Sens Unik\r\n- Vous vous \u00eates tourn\u00e9s vers Carlos Leal en vous disant qu'il ne pouvait que \u00eatre inspir\u00e9 par votre spectacle Segundos... ? \r\n-----CARLOS HENRIQUEZ : DEUXIEME PARTIE \r\n***Dans trois jours il repr\u00e9sentera la Suisse \u00e0 la coupe du monde de catch impro, \u00e7a se passera \u00e0 Morges... Il va monter sur un ring en compagnie de Noel ANtonini pour essayer de faire rire le public....sans savoir \u00e0 l'avance ce qu'il va bien pouvoir raconter ! L'ANGOISSE ultime pour la plupart d'entre nous j'en suis s\u00fbre..mais lui il adore \u00e7a ! Lui c'est Carlos Henriquez, com\u00e9dien, qui pr\u00e9pare un nouveau one man show en parall\u00e8le...il incarnait Fernand dans le trio bien connu des Peutch...\r\n- D'ailleurs Carlos Henriquez, les Peutch ce n'est visiblement pas d\u00e9finitivement fini...il y a un retour pr\u00e9vu ? \r\n- Avant un probable retour des Peutch, avant le spectacle Segundos...il y a cette coupe du monde d'impro \u00e0 Morges du 27 au 30 septembre, au th\u00e9\u00e2tre de Beausobre.... Bon est ce qu'il y a vraiment un enjeu ? On devient vraiment champion du monde d'impro, titr\u00e9 par une f\u00e9d\u00e9ration qui chapeaute le tout comme en sport ? \r\n- Comment \u00e7a se passe un match d'impro ? \r\n- Jamais peur du blanc, du vide ? Est ce que \u00e7a vous arrive ? (Faut tout oser faut l\u00e2cher prise et il faut toujours accepter la proposition de l'autre) \r\n- Vous aller affronter la France, la Belgique, et le Qu\u00e9bec.... il y a une certaine fascination des humoristes pour tout ce qui se passe au Qu\u00e9bec... pourquoi ils sont si forts ? \r\n- Vous donnez des cours d'impro... c'est tr\u00e8s utilis\u00e9 dans la formation d'adultes ...vous \u00e7a vous a donn\u00e9 confiance en vous ? Vous avez l'impression que maintenant vous pouvez vous extirper de nimporte quelle situation embarassante ? \r\n- Mais quand on a un don naturel pour faire rire, \u00e7a apporte de base une certaine confiance....ce n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout el monde de faire rire ! Est ce que tout le mnde peut vraiment faire de l'impro ? \r\nA VOIR PREMIERE OU SECONDE PARTIE : \r\n- Votre premier one man show vous aviez choisi de le faire en suisse allemand...et donc de le jouer en SUisse allemande, l\u00e0 ou personne ne vous connaissait.... drole de choix !\r\n- Ca y est vous \u00eates maintenant un humoriste reconnu et connu des deux c\u00f4t\u00e9s du R\u00f6stigraben ? \r\n- On rigole des m\u00eames choses ? \r\n- Vous r\u00e9ti\u00e9rez avec Segundos ? Vous commencez aussi par la Suisse allemande ? \r\n***CARLOS HENRIQUEZ, digne repr\u00e9sentant de la Suisse \u00e0 la prochaine coupe du monde de catch impro qui se d\u00e9roulera du 27 au 30 septembre prochain, c'est en fin de semaine au th\u00e9\u00e2tre de Beausobre \u00e0 Morges... Merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir ce matin ! A bient\u00f4t !\r\n(Hijo de latino) \r\n(Hijo de latino)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847609", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Carlos Henriquez, repr\u00e9sentant suisse \u00e0 la coupe du monde d'impro / LMA_2018-09-24T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.09.2018"], "variantIds": ["ece-9847609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-30T16:32:14Z", "speechToTexts": ["30.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Peutch, vous connaissez, c'est certain, alors vous connaissez forc\u00e9ment notre invit\u00e9 du jour, Carlos Enriquez est com\u00e9dien dans le trio Carlos Enrique c'\u00e9tait Fernand mais laissons les Peutch de c\u00f4t\u00e9 pour parler du pr\u00e9sent avec Carlos Enrique ce qui fourmille de projets, d'ailleurs, \u00e0 la fin de cette semaine, il repr\u00e9sentera la Suisse avec No\u00ebl Antonini \u00e0 la Coupe du monde de catch impro professionnel le catch impro, h\u00e9 bien c'est de l'improvisation th\u00e9\u00e2trale et \u00e7a se fait sur un ring, d'o\u00f9 le nom catch impro Bonjour Carlos on dit bonjour, la seule bonsoir du bonjour un lundi, en g\u00e9n\u00e9ral on dit bonjour quand m\u00eame alors \u00e0 quelques jours de cette Coupe du monde d'impro, est ce que vous \u00eates pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nOui, oui, oui, l\u00e0 on vient de, on vient de finir le tour de chauffe le warm-up, comme on dit, et puis on a fait 4 matches, Suisse, Qu\u00e9bec, \u00e0 travers la Suisse et et c'\u00e9tait bien et puis on a retrouv\u00e9 nos marques ouais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [88%] :\r\nOui, il faut, c'est si pr\u00e9parer alors quand m\u00eame un petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nPas comme une \u00e9quipe de foot qui se pr\u00e9pare \u00e0 la Coupe du monde, ils font des matchs de pr\u00e9paration et mais physiquement, c'est pas tout \u00e0 fait pareil quand m\u00eame ben je sais pas, non mais c'est vrai que si, si je deviens vieux et que j'ai de l'arthrose, je ferai du foot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [88%] :\r\nTout comme moins fatiguant parall\u00e8le quand m\u00eame \u00e0 cette coupe du monde d'impro Carlos Enriquez, vous \u00eates en train de pr\u00e9parer un nouveau spectacle un One man show intitul\u00e9 Segundo, on a l'impression que tout est dit dans le titre, mais qu'est ce que vous voulez raconter dans ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nMoi, j'ai envie de raconter mon mon enfance dans les ann\u00e9es 70 80 dans le canton de Berne \u00e0 Bienne, plus particuli\u00e8rement \u00e0 un moment o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert que j'\u00e9tais diff\u00e9rent des autres enfants de mon \u00e9cole parce que mes parents parlaient espagnol entre alors qu'ils \u00e9taient pas les 2 espagnols parce qu'on vivait dans le chorizo dans le poisson et puis que tout \u00e0 coup j'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nIl y avait beaucoup de vous, dites -vous, on vivait dans le chorizo dans le poisson, \u00e7a m\u00e9rite une petite explication, ce que dit comme \u00e7a, c'est un peu difficile \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [89%] :\r\nD'abord, mes parents avaient une \u00e9picerie dans laquelle il vendait du poisson, du tout est un peu li\u00e9, si on veut, j'ai chez moi, c'est toujours un peu le bordel organis\u00e9 un on vend du poisson mais on voit aussi les pois chiches sec, on vend du Cognac pisser, ils ont une petite \u00e9picerie dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 Bienne et puis mon p\u00e8re a envie de vente du chorizo dans son \u00e9picerie, il peut pas le faire venir d'Espagne parce qu'on n'a pas le droit d'importer de la viande d'Espagne, donc il se dit : je vais en fabriquer moi- m\u00eame et les autres \u00e9piciers de Suisse tout \u00e0 coup ils apprennent qu'il y a du chorizo qui s'fabricant suisse TAC, il lui faut les commandes, il abandonne la poissonnerie puis finalement on vit dans le chorizo vraiment, donc j'ai grandi l\u00e0- dedans et puis je me suis dit ben c'est quand m\u00eame particulier, puis \u00e7a j'ai envie de le raconter, j'arrive gentiment \u00e0 50 ans, et puis je me dis c'est vrai que mes racines sont pas tr\u00e8s claires, ni pour moi ni pour les gens qui sont autour, me dit : tu es quoi, toi, finalement, mais j'en sais rien, et puis, et puis j'avais envie de faire un spectacle qui touche tous les Suisses, que ce soit les romans, les Suisses allemands, parce que le th\u00e8me finalement il y a autant de Segundo \u00e7a Z\u00fcrich qu'\u00e0 Bienne et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de le jouer en fran\u00e7ais pendant une semaine et en allemand, bon dans la semaine suivant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [94%] :\r\nAlors \u00e7a on va effectivement en reparler de cette particularit\u00e9 qui nous caract\u00e9rise Carlos Enrique pour justement revenir \u00e0 la th\u00e9matique de votre spectacle est ce que vous aviez besoin de vider votre sac, vous \u00eates vraiment un message \u00e0 faire passer au travers de tout \u00e7a, ou c'est juste de la rigolade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nNon, alors il y a des il y a des spectacle que j'ai fait ou c'\u00e9tait vraiment pour vider le sac pour se marrer Jean vide grenier par exemple o\u00f9, o\u00f9 vraiment j'avais envie de dire tous les choses qui m'\u00e9nervent et qui n'ont aucune importance pour personne, l\u00e0 c'est plus c'est plut\u00f4t tendre et j'ai l'impression, mais je pense qu'on va rire parce que j'arrive pas \u00e0 faire autre chose, mais j'avais aussi envie de rendre hommage \u00e0 mes parents qui sont toujours l\u00e0 et puis qui, qui sont \u00e0 la retraite \u00e9videmment maintenant mais de leur dire que oui, ils ont un parcours tr\u00e8s particulier et eux- m\u00eames se rendent pas compte parce que, parce qu'ils l'ont v\u00e9cue et tout \u00e0 coup comme je le je le met en lumi\u00e8re, je, je mets un peu certains \u00e9l\u00e9ments en avant, de crise, mais c'est vrai, c'est fou quand m\u00eame ce qu'on a fait de durant notre vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [92%] :\r\nQuand je vous demandais en fait o\u00f9 est -ce que vous en \u00e9tiez dans la pr\u00e9paration de ce spectacle quand on, quand on s'est vus pour pr\u00e9parer cet entretien nous dit c'est bon, je l'ai fait dire \u00e0 mes parents, vous avez, vous aviez besoin de le faire valider en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [90%] :\r\nNon, je n'ai pas fait lire \u00e0 mes parents, je fais jamais lire un texte horrible de ne pas bien compris mes textes parce qu'il y a pas le temps, non, je l'ai lu, moi je l'aurais fait une repr\u00e9sentation priv\u00e9e avec le texte dans les mains pour \u00eatre s\u00fbr que j'\u00e9tais pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, et surtout pour \u00eatre s\u00fbr que mes informations \u00e9taient vraies, alors il y a certains trucs, voil\u00e0 que j'ai un petit peu exag\u00e9r\u00e9 mais ils sont OK avec \u00e7a et surtout ben j'avais pas envie qu'ils avaient l'impression que je me moque de \u00e9pique que que je me moque de leur parcours, donc j'avais vraiment besoin que qui qui valide et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [92%] :\r\nCe spectacle Carlos Enrique sommes d'accord, c'est pas du stand-up du tout, non parce qu'on parle beaucoup de stand-up actuellement est -ce que c'est une formule, vous qui, qui finalement ne vous attire pas, qui ne correspond pas \u00e0 ce que ce que vous proposez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [90%] :\r\nBen j'aime bien le regarder le stand-up je me sentirai pas \u00e0 l'aise dedans et si j'\u00e9tais invit\u00e9 \u00e0 un festival de stand-up, ce serait la catastrophe pour moi je pense avec un spectacle comme Segundo il faut vraiment rentrer dedans, il y a une ambiance mais non \u00e7a me \u00e7a ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment parce que B\u00e2le stand-up l\u00e0 comme on le conna\u00eet ici s'adresse quand m\u00eame particuli\u00e8rement aux jeunes et puis moi, j'ai pass\u00e9 l'\u00e2ge faut avec les Peutch fille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [93%] :\r\nC'est vous n'essayez pas du coude d'attirer un nouveau public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [92%] :\r\nNon les les notes sont encore vivants mais un homme mais oui, moi j'aime bien que si les jeunes viennent dans la salle et tout \u00e0 coup s'int\u00e9resse \u00e0 Bienne, dans les ann\u00e9es 80 super mais je sais que c'est pas en priorit\u00e9 qui vont venir voir ce spectacle tant mieux si on arrive \u00e0 m\u00e9langer les g\u00e9n\u00e9rations l'impro par exemple dont on parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, AT m\u00e9lange justement les g\u00e9n\u00e9rations super mais j'en fais pas une priorit\u00e9, et puis je vais pas \u00e9crire en me disant : je veux attirer ce public l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [87%] :\r\nMais c'est c'est quoi la diff\u00e9rence finalement c'est que vous vous incarnait des personnages ou si une histoire suivie, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence entre vous et le stand-up si le le de tenir un micro Drive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [90%] :\r\nJ'ai y a \u00e7a, il y a le fait que je peux pas rester statique \u00e0 tenir un micro de j'ai besoin de bouger, j'ai besoin d'un carnet de temps en temps, des personnages bien jouer certaines petites situations le suit au th\u00e9\u00e2tre, quoi, je suis plus proche de d'un spectacle d'impro avec avec des mimes approximatif et puis o\u00f9 tout \u00e0 coup je peux passer d'un univers \u00e0 l'autre, je peux, je peux faire des ruptures qui me plaisent et puis y a o\u00f9 il y a des musiques qui qui soulignent -ils certaines choses de mon spectacle, plus que de juste envoyer une vanne toutes les 30 secondes, c'est que je suis incapable de faire aussi puisque c'est c'est un m\u00e9tier c'est un apprentissage et puis les gens qui le font le font tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [92%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la particularit\u00e9 quand m\u00eame de de de Segundo c'est que vous allez le jouer une semaine en Suisse romande, une semaine en Suisse al\u00e9manique, d'ailleurs, c'est un choc, vous aviez fait pour votre 1er spectacle c'\u00e9tait carr\u00e9ment de d\u00e9cider de le jouer que en Suisse al\u00e9manique au d\u00e9part de commencer avec la Suisse al\u00e9manique l\u00e0 o\u00f9 personne ne vous connaissait alors que vous \u00e9tiez connu en Suisse romande, avec les Peutch pourquoi ce choix un peu fou quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [87%] :\r\nEn toute \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'avais la trouille d'\u00eatre seul sur sc\u00e8ne, c'est par manque de quoi oui et je me suis dit ben en allemande personne me connaissent, je suis pas attendu, je risque rien donc n'pige le th\u00e8me, le th\u00e8me portait j'avais vraiment envie d'aller dire aux Suisses allemands et aujourd'hui, Dieu sait si c'est un jour, on peut leur dire qu'on les aime pas qu'on vote pas comme eux et qui sont diff\u00e9rents, mais qui finalement fait partie du m\u00eame pays, il appartient, \u00e7a \u00e7a m'appartient compl\u00e8tement et j'avais vraiment envie de dire oui en Romandie vous avez pas la cote et pourquoi vous n'avez pas la cote, et puis de le raconter \u00e7a en faisant vraiment en jouant sur les clich\u00e9s du roman qui picolent pendant le spectacle, qui, qui n'a pas pr\u00e9par\u00e9 le spectacle qu'il a rien \u00e0 leur dire vraiment et puis bah ce spectacle \u00e9tait intraduisible pas si je le disais en fran\u00e7ais, nous les Romands suisse allemand, ben on va me dire : attention, doucement et par j'ai beaucoup jou\u00e9 en Romandie, mais avec des surtitres comme \u00e7a les gens entendent mon suisse allemand approximatif, une fois de plus, et puis ils entendent si il pouvait lire ce que je disais ce que je raconte et puis Balla Segundo j'ai pas envie de le faire, sous- titr\u00e9 : j'ai envie de d'faire 2 versions parce que je sais qu'on peut autant s'adresser \u00e0 des romans en fran\u00e7ais que les Suisses allemands en suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [90%] :\r\nEt pour Segundo ce nouveau spectacle donc, qui, eux, que vous allez pr\u00e9senter dans les mois, dans les mois qui viennent, vous avez fait appel \u00e0 Carlos L\u00e9al pour la musique, c'est pour \u00e7a que votre choix musical, ce matin, h\u00e9 bien c'est Sens Unik de Latina, h\u00e9ros de la t\u00e9l\u00e9, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [67%] :\r\nArnaud a baiss\u00e9 dans la BCE aucun la B\u00e9gum gr\u00e2ce \u00e0 la R\u00e9union, alors qu'il comptait que cycles alors qu'il devrait offrir t\u00f4t hier 7 plus mais je pense, elles ont honte rel\u00e8ve de pubert\u00e9 il arrive d'permis Marc Desplats, c'est la tendance va que non, elle n'apporte pas de l'un peu parce qu'il y a plus grave lorsque la contourner et compagnies ressemblent Carlos du Golden pas \u00e0 Lyon, on voit, non par Cano contenues dans votre remarque fr\u00f4l\u00e9 viennent Sens du coffre contenant dimanche le demi- remettront le stand mais des gants, on a parce que \u00e7a montre vendredi source mais peu d\u00e9go\u00fbtant pour pas de ces retards sont r\u00e9partis apr\u00e8s un coureur Claude Villers pour participer mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [73%] :\r\nOui pour que. \r\nMoi \u00e7a 14 non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [65%] :\r\nPlut\u00f4t d'Am\u00e9rique mon appel parler regrets pas il la pourtant la rumba. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [60%] :\r\nOwen pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [67%] :\r\nIl y a plein de Bob mais album prim\u00e9 \u00e0 Morges telle Juan pour \u00e0 la pompe homme jusqu'o\u00f9 El Arar pillards, parce qu'on a pris \u00e7a comme Jacot m\u00e9daille la route perte il n'a pas Arabiya ou article 14 ans, c'est un moment c'est voil\u00e0 sinon Madeleine Val\u00e9rie Val\u00e9rie au lieu que vous avez une communaut\u00e9 qui secoua le public on grandissante, la banque en bourse pour \u00e0 peine \u00eatre tickets de dire mais en fait, p\u00e9riode de me fait pas fait mais et les de la paix pas la barre dans la de la veille et de pas des b\u00eatises que dans l'int\u00e9r\u00eat germanophone et il embarque soumettre all\u00e9luia, c'est un peu moins 4 r\u00eaver s'int\u00e9resse elle en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:27) [65%] :\r\nPour que Soru. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [75%] :\r\nIran : des latinos Sens Unik, c'est votre choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [87%] :\r\nOui ben c'est c\u00f4te, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire ce spectacle S\u00e9go j'imagin\u00e9 aussi la bande son, enfin, qu'est ce que j'avais envie et j'ai tout de suite pens\u00e9 \u00e0 Carlos L\u00e9al, parce qu'on est de la m\u00eame ann\u00e9e, on a le m\u00eame pr\u00e9nom, on a les m\u00eames origines enfin l'huile et que mais moi je suis puisque m\u00e9langer et puis je me suis dit j'habitais Bien Sens Unik est sorti cette chanson l\u00e0- bas j'ai voil\u00e0 j'\u00e9tais encore \u00e0 Bienne et puis ben tout \u00e7a fait partie du d\u00e9cor et je me suis dit je ne peux pas ne pas lui demander, puis apr\u00e8s Belliraj aurait d\u00fb, j'ai demand\u00e9, puis il m'a dit OK, il est inspir\u00e9 par le th\u00e8me, il est en train de travailler sur la chanson du spectacle depuis chez lui \u00e0 Los Angeles, voil\u00e0, on sait ce t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 des heures o\u00f9 on est \u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9veiller les de se dire maintenant avec vous avez pas vous faire rater ce suffixe phile alors non, non, non, Carlos T\u00e9l pas r\u00e9guli\u00e8rement, mais le travail se fait et puis, puis, l\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu des extraits je trouve super. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "Com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AFB1BED-8541-4C26-A9A7-D8601CEC10A2", "internalArchiveId": "0AFB1BED-8541-4C26-A9A7-D8601CEC10A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Metissage 24.09.2018", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 415, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847839", "imageURL": "http://www.rts.ch/8878667.image", "alternativeTitle": ["Chronique Metissage", "Chronique Metissage / CALM_2018-09-24T15:30:00_chronique-metissage", "Chronique Metissage / CALM_2018-09-24T15:30:00_chronique-metissage"], "variantIds": ["ece-9847857", "ece-9847839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T17:34:18Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nAllez, musique. \r\nIl apprendra quoi Antigone, c'est parmi d'autres, comme tous les lundis, bonjour Dugu\u00e9 Bonjour ce monsieur, comment allez- vous vous \u00e9coutez, \u00e7a va pas mal, \u00e7a va bien, alors, ah c'est vrai, c'est vrai, oui, alors je peux dire que \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage, \u00e7a fait qu'elle 27 c'est pas tant, c'est super, aujourd'hui nous en ce qui nous concerne, \u00e0 son avis sur la la, faire un petit cap, cap sur la Hollande avec un artiste du nom de Thomas ce que Dieu Thales a alors heureusement pour nous, il y a un nom de sc\u00e8ne, il ne faisait que c'est quand m\u00eame nom qui fait penser \u00e0 mexicaine pas et pour cause : il est n\u00e9 au Mexique il y a v\u00e9cu 9 ans avant d'aller au pays du split fait du v\u00e9lo, c'est \u00e9videmment durant ses ann\u00e9es aux Pays-Bas, il a baign\u00e9 dans la musique latine pour ensuite faire un virage assez radicale avec la musique \u00e9lectronique et le Hip-Hop, c'est donc logiquement qu'il est devenu ing\u00e9nieur du son, avant de fonder son groupe de rap Flynn que Naman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [64%] :\r\nIl 10 heures c'est l'accident, il y a de belles Cannes oui avec, au minimum, quand m\u00eame, voil\u00e0 donc, c'est vrai, sauf comme le Madrid donc la p\u00e9riode la Madaci un d\u00e9bat non valide pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [73%] :\r\nAlors oui, c'est que acteur alors oui, je n'avais du rapi\u00e9\u00e7age manquons pas pour mon patron chose mais on peut d\u00e9j\u00e0 compte du talent de producteurs ou du moins qui a du potentiel, votre commentaire, voici donc celle de Bioland c'est dur l'an dernier, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s oui c'est vrai, quoi de \u00e7a va c'est surprenant, surprenant, c'est-\u00e0-dire les Londoniens j'aimerais qui chante, c'est un peu \u00e7a, mais c'est un peu l\u00e0 comme la 1\u00e8re fois qu'on a entendu durable justement l\u00e0 pour nous, \u00e7a para\u00eet plus courant parce qu'on a fait dans le dans le pays, mais quand tu fais \u00e9couter dira plus seulement des anglophones, par exemple, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9trange et \u00e7a un peu repris comme \u00e7a. \r\nEffectivement, oui, je suis pas convaincu, j'ai pas certains, certains en m\u00eame temps je crois, mais c'est vrai que votre souvent peu la frange blanche dans le Hip-Hop a souvent tendance \u00e0 aller du c\u00f4t\u00e9 rigolo, c'est plus facile qui soit accept\u00e9 malheureusement oui, oui, mais les choses changent, oui mais par donc notre ami flexicurit\u00e9 continue son petit chemin en ayant sa propre soir\u00e9e sous le nom your en tant que Didier donc mais le Orlando mexicains ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, et en 2013, il participe \u00e0 l'\u00e9go, l'\u00e9laboration de ce morceau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [79%] :\r\nLa voiture fait DS, c'est bien \u00e7a, j'ai vu qu'il veut mais durant les heures Paris je r\u00eave alors pour certains, c'est de la daube pour d'autres, un des sont incontournables dans les soir\u00e9es pour bouger, son boule mais dans tous les cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un qui a cartonn\u00e9 qui a certainement aid\u00e9 de feu Mexicana quoi accro\u00eetre son talent de Didier producteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [80%] :\r\nSi bien que la en 2018, il continue son \u00e9volution avec un son, ce qui est la d\u00e9finition du m\u00e9tissage puisqu'il va chercher dans ses racines latines, \u00e0 savoir l'salsa pour en faire quelque chose de diff\u00e9rent, on y ajoutant une n'approche un peu plus \u00e9lectro alors de nouveau les puristes de salsa vous diront que c'est la merde et ceux qui disent que la salsa, c'est toujours la m\u00eame chose, trouveront \u00e7a int\u00e9ressants, c'est un peu mon cas ouvert d'\u00e9nergie penalty de la salsa, de j'entends une vague plus contemporaine, alors \u00e7a ne lance peut-\u00eatre par un nouveau genre, mais dans une heure, tous ceux de la m\u00eame chose, \u00e7a fait du bien, voici donc 2 flexible comme futur une F\u00e9licien comme tu oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [77%] :\r\nLe choix de Didier Jones le m\u00e9tissage de m\u00e9tissage, c'est ce soir \u00e0 20 heures merci mon Dieu du merci \u00e0 vous, ce soir il bien s\u00fbr moi je j'allais, j'aime faire des cours et tout vrai au Flon dans les bocages ailleurs dans les soir\u00e9es salsa \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour essayer de trouver. \r\nAlexis comme Tommy avec Val\u00e9rie Allain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [74%] :\r\nCette pointe pour le pays. \r\nC'est-\u00e0-dire dans les tiroirs, c'est la pub JSK. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T13:43:03Z", "program": {"href": "/programs/C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "id": "C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "name": "Chronique M\u00e9tissage"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jiggy Jones", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BC88592-BE3A-473C-B380-F8B6BB71E3A9", "internalArchiveId": "8BC88592-BE3A-473C-B380-F8B6BB71E3A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 24.09.2018", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 308, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847838", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-09-24T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-09-24T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9847847", "ece-9847838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T17:39:40Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nEt puis bon c'est pas grave, ce point oui bonjour monsieur et \u00e0 la lumi\u00e8re de maladie, le mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [82%] :\r\nEt pour notre grosse nous disons 25 un rapport fran\u00e7ais qui cartonne chez les hipsters, mais pas que c'est l'homme pas l\u00e0 l'homme p\u00e2le qui vient de balancer son nouveau single 1000 degr\u00e9s avec son pote Rom\u00e9o Elvis l'homme pas l\u00e0 si vous ne connaissez pas, je vais vous le pr\u00e9senter, c'est un jeune mec qui s'appelle Antoine Valentine Elie quoi, pourquoi ce qu'on a l'accent marseillais mairie effray\u00e9s par exemple du Parisien, il est n\u00e9 en 1991 ou plut\u00f4t de bonne famille, on va dire qu'il s'est lanc\u00e9 dans le grand bain de la musique, gr\u00e2ce \u00e0 quoi, gr\u00e2ce au skate h\u00e9 oui c'est le cas de beaucoup d'artistes, d'ailleurs, le skate a toujours \u00e9t\u00e9 une bonne \u00e9cole pour les musiciens, c'est-\u00e0-dire que tout ce qui a \u00e9t\u00e9 de la bonne musique tant envie de faire de la bonne musique en gros et puis y a aussi le fait que les mecs font du skate voit qui sont pas assez bon, donc, du coup, il se lance dans la musique et ce qui n'est arriv\u00e9 \u00e0 moi, voil\u00e0, dans les litiges et les Memphis des skateurs faisait du punk rock, maintenant ils aiment le rap sous toutes ses coutures, c'est le cas, donc de l'homme p\u00e2le qui nous propose un Style compl\u00e8tement actuelle qu'on peut qualifier de populaires Besnard, on va dire c'est la paupi\u00e8re ben c'est c'est votre carte de rap chant\u00e9 comme \u00e7a, mais nous allons gentillesse \u00e9lectro pop un peu planant, hein, dans ce domaine, l'homme p\u00e2le se d\u00e9brouille plut\u00f4t pas mal, on va dire : je suis plus fan personnellement de peu Blick ennemis et \u00e7a et mais c'est pas d\u00e9gueulasse non plus apr\u00e8s son album Philippe sortir en 2017, il revient donc avec le EP 1000 degr\u00e9s en compagnie de son pote belge Rom\u00e9o, elle dit ce qu'on a pu interviewer cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Pal\u00e9o avec 1300 pages, on va d\u00e9couvrir tout de suite \u00e0 quoi ressemble cette collaboration, l'homme p\u00e2le 1000 degr\u00e9s sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [68%] :\r\nLes et puis c'est comme si c'\u00e9tait l\u00e0 pour d\u00e9noncer, qui a m\u00eame pas encore dit, j'ai dit lieutenant pr\u00e9nom : je suis triste et les faux sourire, c'est pas mon jeune homme mais faut pas m'en vouloir cette fois merci c'est juste que souvent je n'ai rien \u00e0 \u00e0 la Food, pas toutes, on est foutu, partout, c'est la f\u00eate du pouvoir dans la capitale, conscience, on verra les d\u00e9g\u00e2ts plus tard 3 on a plant\u00e9 le sujet, donc il y a toujours servi par la maman le co\u00fbt un projets de dettes se vide au cours de la semaine, comme le Parlement n'est gu\u00e8re et chez de voir, j'ai ma pouvoir et j'ai un ami et mon 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [75%] :\r\nC'est s\u00fbr, la Russie et du poids d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [62%] :\r\n\u00e9voquent un homme calme, calme au d\u00e9licat et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [66%] :\r\nSerrer dans une caisse 300 va-et-vient sur Bruxelles- Paris toute l'ann\u00e9e le de foi et pour ceux qui avaient laiss\u00e9 travailler les doigts mais je connais trop la chance, donc, on peut voir est pas tout : la pour, pour moi, ben je trouve \u00e7a pas la musique avec votre allusion le football m\u00eame pas, je suis pas l\u00e0 je touche pas recommand\u00e9 budget europ\u00e9en vendre ont \u00e9t\u00e9 comme un nomm\u00e9 mais que ceux qui h\u00e9sitent, pas si apr\u00e8s le garde toujours un manque toujours \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [76%] :\r\nQui beaucoup d'\u00e9quipe point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [65%] :\r\nMais dans la vall\u00e9e, c'est quand m\u00eame point, on va entendre de moi et moi et bien voil\u00e0, nous avons pour la Russie du de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [63%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t et c'est pas parce qu'elle est globalement calme, point de Quimper \u00e0 poil, c'est-\u00e0-dire calme, calme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:24) [56%] :\r\nIl a une grande qui qui pointe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:42) [79%] :\r\nL'homme parle sur Couleur3, nouveau single 1000 degr\u00e9s avec Rom\u00e9o Elvis alors ton verdict de et bien \u00e9coutez, moi j'aime bien ta bien aim\u00e9e, c'est tout, pas de pas de nom parce que si j'ai bien aim\u00e9, c'est joli, \u00e7a nous co\u00fbte pas de quoi \u00e9crire une th\u00e8se qui vient pr\u00e9senter une th\u00e8se si on exclut maintenant moi je trouve pas de quoi \u00e9crire une th\u00e8se hein, non, moi je trouve que vraiment je pr\u00e9f\u00e8re une th\u00e8se du pour, du contre c'est \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T13:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-426CB2B8-CE50-4556-94A6-24B205F1A4D6", "internalArchiveId": "426CB2B8-CE50-4556-94A6-24B205F1A4D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Re-passe-moi le Mike : Prince a sorti un nouvel album et Dynamike est mitig\u00e9", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterviews, culture, mode, documentaires, livres . , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike.", "durationSec": 981, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847905", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Re-passe-moi le Mike : Prince a sorti un nouvel album et Dynamike est mitig\u00e9 / PNY_2018-09-24T09:42:33_re-passe-moi-le-mike-prince-a-sorti-un-n", "Pony Express du 24.09.2018"], "alternativeSummary": ["Interviews, culture, mode, documentaires, livres \u2026 , bref, tout ce qui peut avoir attir\u00e9 le radar de Dynamike."], "variantIds": ["ece-9847905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:44:24Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [68%] :\r\n14 voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [62%] :\r\nMoi j'ai boss\u00e9, Hugo Boss moi baguettes c'est pourquoi pas la m\u00eame Hawkins, il y a 13. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, on est tous bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nOn est tous bien alors aujourd'hui est un grand jour, H\u00e9l\u00e8ne, un tr\u00e8s grand jour je viens te parler de la sortie d'un album posthume qui est certainement le 1er d'une longue s\u00e9rie, c'est aussi une bonne nouvelle, a r\u00e9agi, r\u00e9jouissez -vous : peuples de Suisse, car il y aura bient\u00f4t une loi sur la circulation des v\u00e9los et et et et et le nouveau prix c'est arriv\u00e9 \u00e0 Wiggins h\u00e9 oui, un nouvel album de celui qui nous a quitt\u00e9 il y a 2 ans, en avril 2016, au grand d\u00e9sarroi de pas mal de monde, surtout ceux qui l'ont jamais vu en concert, alors c'est pas pour enfoncer le clou, mais vous avez vraiment rat\u00e9 quelque chose personnellement la 1\u00e8re fois que j'ai vu plus s'\u00e9tait \u00e0 Bruxelles, alors j'avais rat\u00e9 le concert officiel occup\u00e9 que j'\u00e9tais \u00e0 d\u00e9guster une Duvel dans un bar du coin, du coup, on \u00e9tait arriv\u00e9 super en retard avec quelques potes et on n'avait pas voulu payer pour un demi- concert on avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 suivre des rumeurs de James jeune qui nous avaient men\u00e9 \u00e0 une superbe salle bruxelloise du nom de l'ancienne Belgique o\u00f9 pourrissent avait finalement d\u00e9barqu\u00e9 pour une jam qui avait dur\u00e9 2 fois plus longtemps que son concert pour 3 fois moins cher merci qui, merci la vie r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [85%] :\r\nBref, depuis la disparition de plus, les rumeurs allaient bon train quant \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 de la sortie hypoth\u00e9tique de morceaux aux in\u00e9dits que puisse garder peut-\u00eatre dans son fameux coffre veut volts mais bon c'\u00e9tait pas certain, sauf que moi j'\u00e9tais s\u00fbr que \u00e7a arriverait parce que quand on est un g\u00e9nie musical comme et qu'on laisse des centaines de morceaux in\u00e9dits dans un coffre, h\u00e9 ben, quelles que soient nos volont\u00e9s testamentaires, tu peux \u00eatre s\u00fbr qu'il y aura quelqu'un pour te d\u00e9nicher packaging \u00e9ventre ses pairs les oubli\u00e9es ou plut\u00f4t jamais d\u00e9couverte et c'est le cas avec la derni\u00e8re sortie de Princeton qui se nomme piano Allemagne Klaus von et ET oui 1983 et qui contient donc, comme son nom l'indique, au piano, en 1983 en train de chanter dans un microphone, il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans le Studio qui Hatchuel chez lui dans le minot sauta alors si on en croit l'archiviste du fameux coffre, le lieu de vente que la route, l'artiste qu'on appelait Prince n'avait aucune intention de partager cet enregistrement avec le public, hein, mais bon, comme il n'est plus l\u00e0 pour protester ou de lancer un talon \u00e0 la figure, ben du coup tout est permis \u00e0 comme tu peux tu tu pelotes va l'entendre une fois n'est pas coutume, mais moi j'ai commenc\u00e9 par r\u00e2ler parce que d'habitude, j'attends la fin de la chronique pour dire du mal, mais l\u00e0, comme c'est plus une, c'est que je l'adore j'aimerais me d\u00e9barrasser des critiques n\u00e9gatives des d\u00e9buts, je l'ai dit Prince n'aurait jamais sorti cet enregistrement et \u00e7a, c'est clair, d'ailleurs, la pianiste de Laval ou cha\u00eene Lisa Coleman n'elle dit ceci : cette cassette, c'est plus, ils sont en train de travailler sur lui- m\u00eame en train de s'prendra lui- m\u00eame ses propres morceaux en train de les amener plus loin, en gros, c'est comme si, apr\u00e8s la mort du sorti une compilation de tous les moments o\u00f9 travailler ma voix de t\u00eate dans ma baignoire autant te dire que ce jour- l\u00e0, il y a des chances pour je ressuscitent pour te botter les fesses alors clairement Prince en 83 au piano, c'est d'une qualit\u00e9 force sup\u00e9rieure \u00e0 ce que je peux balancer au petit matin sous la douche et \u00e7a fait quand m\u00eame grave plaisir de retrouver cet homme qui a tant fait pour la musique en g\u00e9n\u00e9ral, et mon propre \u00e9panouissement artistique en particulier j'\u00e9t\u00e9 clairement tout excit\u00e9e quand, en juin dernier, les ayants droit annonc\u00e9 l'arriv\u00e9e imminente d'un album et je l'\u00e9tais encore plus quand, en septembre, ils nous avaient balanc\u00e9 un 1er morceau c'est pas celui que je vous propose d'\u00e9couter tout de suite, on va commencer avec un in\u00e9dit du nom de Wednesday un morceau qui devaient se retrouver sur peut polluer une chant\u00e9e par une Jeep, d'une certaine Gilles Jones, une ancienne mannequin l\u00e9poque il en travers, pas mal, mais finalement on d\u00e9couvre ce morceau aujourd'hui et on continue \u00e0 parler d'album apr\u00e8s avec plaisir Wednesday. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [85%] :\r\nPrince en 1983 dans l'intimit\u00e9 de son micro et de son piano exactement chef de bloc- notes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [80%] :\r\nChez lui, exactement 100 de bloc- notes chez lui dans le, dans son Studio \u00e0 la maison, dans le Minnesota caillot Watchers le nom du Studio, je l'entends souvent en train de parler \u00e0 larger son ouais, un peu plus de micro, un peu moins de 6, comme si la ville doit faire marquer il y a un bon vieux souffle encore appara\u00eet sur sur cet enregistrement, le manceau c'\u00e9tait Wednesday donc on devait retrouver sur l'album peu n'est finalement pas, il devait \u00eatre chant\u00e9e par une mannequin mais bon bref sinon on retrouve pas on pour polluer la 1\u00e8re version de sur cet album piano allemands et qu'au fond on a une finalit\u00e9, on retrouve un morceau qu'on va \u00e9couter tout \u00e0 l'heure que j'adore, qui est situ\u00e9 je cha\u00eenes, mais alors vraiment dans une version mais tellement embryonnaire que j'en sais vraiment il est, il est en train de le cr\u00e9er, on ne on ne on on va l'entendre en train de cr\u00e9er ce morceau, on retrouve des arts en tient lieu spirituel commun oui dont oui que tu retrouvera d'ailleurs \u00e0 la fin du film de Spahic lit Black Klinsmann l\u00e0 qui va sortir bient\u00f4t, et c'est d'ailleurs pas \u00e9t\u00e9 caf\u00e9 le clip du coup de ce morceau Malouines dont Hewitt, bref que des petites perles en 1983 juste avant qu'il devienne une Star internationale, \u00e0 l'\u00e9poque, moi j'ai encore dans ma Jackson \u00e0 fond et j'\u00e9tais en \u00e7a c'est leur plus cordes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [72%] :\r\nPeut-\u00eatre plus pour rappeler au public qui nous \u00e9coute, on en 1905 francs 80 82 Nadine mannequinat une de c'est tr\u00e8s Mike Jackson arrive en 82 83 avec Thriller, il \u00e9crase tout krasnaya 84 c'est clairement l'ann\u00e9e pleine, avec leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [70%] :\r\nAvec peu \u00e0 peu, exactement, donc un maquis disent que seul on \u00e9tait divis\u00e9e en 2 camps : les promesses les que les les propos c'est faux, on est juste pass\u00e9 de la autre et r\u00e9serve 50. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:32) [78%] :\r\nC'est un genre de labels qui se faisait un peu la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [81%] :\r\nC'est plut\u00f4t \u00e7a exactement, alors donc aujourd'hui ces enregistrements cet enregistrement a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans le fameux coffre donc comme je disais depuis et c'est la compagnie Atom Factory, qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour trier tous ceux qui se trouvent dans ce fameux coffre, le patron de l'atome 8 3 et Carter, qui est aussi un des patrons de Spotify ainsi jamais, ce dernier a d\u00e9j\u00e0 fait transporter l'enti\u00e8ret\u00e9 du continue de ce fameux coffre \u00e0 Los-Angeles a eu allemand dans une pi\u00e8ce \u00e0 la temp\u00e9rature contr\u00f4l\u00e9e par ordinateur avec des alarmes incendie ninjas et autres catastrophes impr\u00e9visibles, l'antenne, c'est ce qu'ils font \u00e0 cesser leur ils aident les grandes entreprises \u00e0 sauvegarder leurs donn\u00e9es alors aid\u00e9s de magn\u00e9to \u00e0 au et Carter et les ayants-droit esp\u00e8re tri\u00e9s et progressivement sortir toutes les perles contenues dans ce fameux Kopp, faut dire que Prince enregistrer absolument tout et il filmait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [84%] :\r\nAbsolument toutes ces r\u00e9p\u00e9titions, la pianiste Lisa Coleman confirme en racontant qu'apr\u00e8s chaque r\u00e9p\u00e8te le groupe se retrouver autour d'une table pour manger, \u00e7a c'est oblig\u00e9, tu pouvais pas partir et il fallait regarder la vid\u00e9o de la r\u00e9p\u00e8te justement et c'est au cours d'une de ses r\u00e9p\u00e8te qu'il avait fait d\u00e9couvrir au reste du groupe, ses id\u00e9es pour Paimpol qu'on retrouve donc aussi dans sa version embryonnaire sur ce nouvel album, juste avant que Prince comme je le disais devienne une Star internationale, toujours d'apr\u00e8s Lisa \u00e0 la base, peut -il s'y pensait filer le morceau pepere donc un son gros hits et penser le filet \u00e0 quelqu'un comme Willy Nelson ou Dolly Parton, c'est tellement bien il consid\u00e9rait que c'\u00e9tait plus un morceau comme je suis, alors c'est que apr\u00e8s que Wendy Melvut r\u00e8gne donc de Wendy, elle laissa donc elle c'est la guitariste de de Laval cha\u00eenes elle lui joue la fameuse intro avec une petite inversion de cordes et \u00e7a lui tape dans l'oreille et faire dans l'accord, vu comme \u00e7a, je le garde le morceau et du coup c'est devenu ce qu'il est devenu aujourd'hui alors, avec la sortie de cet album, on peut dire que les et en droit ont voulu en quelque sorte, ouvrir une nouvelle aire dans la carri\u00e8re artistique de une m\u00e8re qui repart depuis ses d\u00e9buts, revient l\u00e0 \u00e0 l'ann\u00e9e, on en fait, on part de 2016 oui la derni\u00e8re tourn\u00e9e de il s'appelait piano la avec le Ford, du coup on a boucl\u00e9 la boucle on revient en tout d\u00e9but avec lui au piano et au micro en 1983 en train de lancer sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:52) [81%] :\r\nMoi, j'ai plut\u00f4t l'impression qu'il voulait ouvrir une nouvelle aire pour leur compte en banque, moi je suis trop aussi avant, voir le monsieur \u00e9trangers mais c'est honn\u00eatement d\u00e9gueulasse, tu meurs, tu dis OK, j'ai pas envie que \u00e7a \u00e7a sorte sous pr\u00e9texte que tatouage Istres et il y a des gens qui disent ah mais on va faire, on va, on va faire quelque chose de g\u00e9n\u00e9reux aupr\u00e8s des fans de Prince mais en fait c'est juste pour sur l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [83%] :\r\nC'est un peu \u00e7a qui me g\u00eane dans dans dans toute la d\u00e9marche parce que je suis un peu d\u00e9chir\u00e9 je suis super content de d\u00e9couvrir des nouveaux princes de d\u00e9couvrir, c'est de rentrer dans son intimit\u00e9, parce que c'est ce qu'on fait l\u00e0, comme je disais tu parlais de bloc- notes, l\u00e0 on on est une petite mouche dans le dans le Studio en 1983 puis c'est tout seul avec son \u00e2ge, son est -il en train de travailler ces morts sont en train de s'imaginer ce qui va en faire et du Sud, en a fait un truc \u00e9norme, mais en m\u00eame temps, tous les gens qui sont interview\u00e9s tout ce m\u00eame l'alu Wendy \u00e7a tout le monde dit : ah bah non il aurait jamais sorti ce truc -l\u00e0 il il n'aurait m\u00eame pas fait \u00e9couter \u00e0 nous, donc du coup on est, on est l\u00e0, on est super merci Puel c'est maintenant n'est plus l\u00e0, on le fait \u00e9couter \u00e0 prendre, c'est un peu, c'est un peu \u00e9trange, bref, mais par contre je me r\u00e9jouis quand m\u00eame de de d\u00e9couvrir tout ce qui reste dans le ventre, c'est un truc super s\u00e9rieux, on en a pour quelques ann\u00e9es, hein, et vu qu'il enregistrait tout \u00e0 fait, il y a un concert r\u00e9p\u00e9tition de 52 Times qui para\u00eet -t-il et de la folie, allez voir sur le web, en fait, il y a des sites internet de fan, zone de comme \u00e7a o\u00f9 les mecs, ils savent tout ce qu'a dans le vol d'un chai pas comment ils ont fait m\u00e9thode piteux \u00e9tat annonce en avance ce qui va sortir et l\u00e0 pour la derni\u00e8re, la derni\u00e8re chose que j'ai vu c'est ce concert- r\u00e9p\u00e9tition de 52 de Times qui para\u00eet -t-il de folie, ben voil\u00e0, en attendant, ben on a ce cet album au piano, ah le mal que n'avec sur la pochette une photo tir\u00e9e de sa tourn\u00e9e mannequinat prise par Alain Beaulieu qui me suivait partout, \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0 alors nette, alors on va terminer avec un site choy\u00e9 Schelcher de mes morceaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s lundi, hein, mais par contre, \u00e9coutez, \u00e9coutez d'abord cette version sur l'album qui vient de sortir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:45) [56%] :\r\nQuels sont, internet, tiens, j'ai v\u00e9cu qui \u00e0 du Tour. \r\nPourquoi de \u00e7a serait nous n\u00e9cessite de pour m\u00eame p\u00e9riode ce apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [84%] :\r\nLa h\u00e9 ben voil\u00e0, apr\u00e8s quelque temps, il a continu\u00e9 \u00e0 travailler sur ce morceau et \u00e7a a donn\u00e9, je vais, je les cha\u00eenes chipe la vraie version que je vous propose d'\u00e9couter, l\u00e0 maintenant, tout de suite avec plaisir \u00e0 voir, c'est parti, merci beaucoup d'un guide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:46) [66%] :\r\n\u00e0 la nouvelle accalmie qui, d'une guerre politique dit au \u00e0 Aubevoye et on est sous d'autres donc baptis\u00e9 je suis oui bonjour, alors qu'il y a quoi, ce qui est attendu ici. \r\nPas r\u00e9sist\u00e9 parce j'ai j'ai sur ce point, c'est taux de rentabilit\u00e9 dans le monde, \u00e0 Toulouse, respect, j'ai dit vrai point des ben de RMC \u00e7a Poirier et sur leurs parents viennent mais pourtant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T08:16:49Z", "program": {"href": "/programs/29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "id": "29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "name": "Re-passe moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23B16202-8457-4521-A3F4-1977A967E9E7", "internalArchiveId": "23B16202-8457-4521-A3F4-1977A967E9E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9chauffement et ouverture des piscines: d\u00e9calage possible?", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 une m\u00e9t\u00e9o radieuse, depuis le d\u00e9but du mois de septembre les piscines municipales en plein air sont ferm\u00e9es. Avec le r\u00e9chauffement climatique, va-t-on d\u00e9caler progressivement les dates d'ouverture des bassins ext\u00e9rieurs? Christian Barascud, pr\u00e9sident de l'Association des piscines romandes et tessinoises, explique comment sont d\u00e9cid\u00e9es les p\u00e9riodes d'exploitation des \u00e9tablissements de bains. Par Didier Bonvin.", "durationSec": 693, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9858495", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9chauffement et ouverture des piscines: d\u00e9calage possible? / OEP_2018-09-24T08:56:52_sequence-1", "On en parle du 24.09.2018"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 une m\u00e9t\u00e9o radieuse, depuis le d\u00e9but du mois de septembre les piscines municipales en plein air sont ferm\u00e9es. Avec le r\u00e9chauffement climatique, va-t-on d\u00e9caler progressivement les dates d'ouverture des bassins ext\u00e9rieurs? Christian Barascud, pr\u00e9sident de l'Association des piscines romandes et tessinoises, explique comment sont d\u00e9cid\u00e9es les p\u00e9riodes d\u2019exploitation des \u00e9tablissements de bains. Par Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-9858495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:26:14Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n28 degr\u00e9s hier \u00e0 Gen\u00e8ve, ce mois de septembre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud et pourtant, pas moyen de se rafra\u00eechir dans les piscines municipales, la plupart des piscines sont ferm\u00e9es depuis d\u00e9but septembre, Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nOui, il y a presque le feu au lac en ce mois de septembre avec une m\u00e9t\u00e9o radieuse, vous l'avez dit des chaleurs qui ont largement d\u00e9pass\u00e9 les 25 degr\u00e9s les le, les adeptes de la baignade se sont heurt\u00e9s \u00e0 des portes closes, la fermeture des piscines romandes c'est fait en g\u00e9n\u00e9ral le 9 septembre quelques piscines ont jou\u00e9 les prolongations jusqu'au lundi du jeune mais apr\u00e8s basta malgr\u00e9 des chaleurs estivales, le seul bassin ouvert selon nos recherches et celui du long si \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut y faire trempette jusqu'au 21 octobre et peut-\u00eatre m\u00eame toute l'ann\u00e9e mais ouvrir durant la saison froide co\u00fbte cher, il aura fallu voter un cr\u00e9dit de en virgule 5 millions pour jouer les prolongations, le bassin avec des \u00e9nergies renouvelables, l'exploitation pardon a une dimension historique, elle commence \u00e0 mimer et s'\u00e9tend sur une p\u00e9riode de 110 \u00e0 120 jours et on a l'impression que c'est peu importe la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [91%] :\r\nAlors une impression qu'on va v\u00e9rifier tout de suite et questionn\u00e9 avec le pr\u00e9sident de l'Association des piscines romandes et tessinoises, ma\u00eetre des piscines de Suisse et Christian Barras Scud bonjour, bonjour, alors vous \u00eates donc en vacances depuis une dizaine de jours si on a bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [83%] :\r\nAlors, pas toutes, puisque on a pas mal de travail puisque, au-del\u00e0 de la pr\u00e9sidence, piscines, romandes et tessinoises g\u00e9n\u00e9rale, notre travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [89%] :\r\nEt vous confirmez la plupart des piscines sont ferm\u00e9es depuis d\u00e9but septembre, o\u00f9 o\u00f9 il y a des disparit\u00e9s cantonales communales, \u00e7a change un peu partout parce avec cette date du 9 septembre a l'impression que c'est comme les soldats, apr\u00e8s c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [88%] :\r\nAlors c'est partiellement vrai puisque on a des des piscines effectivement qui ouvre ce monsieur Morin dit sur une p\u00e9riode qui est \u00e0 peu pr\u00e8s qui varie entre 110 et 125 jours mais il y a une dimension historique qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9, hein, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, donc de par rapport aux communes notamment, c'est : on parle de la mi- mai, et puis on va jusque environ \u00e0 la 1\u00e8re semaine de septembre, voire au jeune f\u00e9d\u00e9ral quelques que piscines mais plut\u00f4t rare, s'adapte en fonction de la m\u00e9t\u00e9o, surtout au d\u00e9but de saison, moins \u00e0 la fin de saison mais plus au d\u00e9but de saison, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates press\u00e9 d'ouvrir mais pr\u00e9c\u00e8de Samir merci, alors c'est pas \u00e7a, mais il y a une demande de la client\u00e8le \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e7a c'est c'est quelque chose qui \u00e9tonne ou le constate, je pense qu'on est pas les seuls dans d'autres domaines de cas du loisir de je pense au ski, d\u00e9but mai, tout le monde est dans les starting-blocks toute bande envies de piscine, on le voit sur la demande en tout cas l'attente de la client\u00e8le, ce qui serait int\u00e9ressant si on parle peu statistique, je vous donnerai aussi qu'est ce qui se passe en fin de saison tout le monde quoi, pas tout le monde, un certain nombre de personnes souhaitent qu'on nous vend un peu plus longtemps, mais il y a des r\u00e9alit\u00e9s aussi qui seront celles des fr\u00e9quentations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0, nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 nos internautes, quand l'\u00e9t\u00e9 joue les prolongations, le calendrier d'ouverture des piscines municipales ext\u00e9rieures devrait -il \u00eatre adapt\u00e9, alors certains r\u00e9pondent oui sans aide et sans h\u00e9sitation, et \u00e7a rejoint ce qu'a dit notre amiti\u00e9, tout comme les stations de ski qu'fermer plus tard, il y a d'autres r\u00e9ponses avec des explications, je me demande si les co\u00fbts op\u00e9rationnels seraient couverts par 3 pel\u00e9s et 2 tondus suffisamment motiv\u00e9e pour nager, m\u00eame avec des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches alors justement Christian Barras Scud, vous avez des statistiques sur les et qui vont peu plus tard dans l'ann\u00e9e, se baigner ce qu'il y a un une chute au moment de la rentr\u00e9e des classes, par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [85%] :\r\nAlors moi je parlerais pas de Pel\u00e9 mais de clients \u00e0 bord oui alors c'est une r\u00e9alit\u00e9, ce que vous dites, on a une fr\u00e9quentation qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, si je prends par exemple la la la semaine qui pr\u00e9c\u00e8de la rentr\u00e9e scolaire, on fait les dents dans les rangs de piscines, mais tout est proportionnelle, on a des tr\u00e8s bonne fr\u00e9quentation si vous prenez des des grands bassins o\u00f9 on peut avoir jusqu'\u00e0 8000 entr\u00e9es jour l\u00e0 on encord\u00e9s des journ\u00e9es, m\u00eame en semaine \u00e0 4000 des piscines plus petite qui accueille des 1500 1600 personnes jour quand il y a beaucoup beaucoup de monde, elles sont \u00e0 peu pr\u00e8s encore \u00e0 800 900 entr\u00e9es et puis d\u00e8s que la rentr\u00e9e scolaire c'est s'est produite, c'est fait et puis c'est g\u00e9n\u00e9ral dans tous les cantons, on retrouve \u00e7a vous avez -vous diviser par 2 le chiffre, le week- end et la semaine pratiquement 70 pourcent presque 3 voil\u00e0, vous utilisez donc \u00e7a veut dire qu'on passe \u00e0 des entr\u00e9es \u00e0 200 personnes alors quand vous en faites 800, vous passez \u00e0 800 personnes comme vous, en fait 2005, 3000 donc, apr\u00e8s, il y a des questions qui se posent, on pourra le voir par la suite, peut-\u00eatre le rapport fr\u00e9quentation, budget. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [91%] :\r\nMais les classes, elle profite pas justement des beaux jours \u00e0 la rentr\u00e9e pour profiter de de faire un peu de piscines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [87%] :\r\nAlors les classes, elle passe dans les bassins couverts, bon d\u00e9j\u00e0 il y a une quinzaine de jours qui se produit qui s'\u00e9coule entre le moment o\u00f9 on faire quoi l'\u00e9cole reprend et les piscines ferme donc la premi\u00e8re semaine au niveau des des enseignants, c'est une pr\u00e9paration et la 2\u00e8me semaine il passe dans les piscines couvertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [91%] :\r\nAlors, vous avez expliqu\u00e9 des chiffres hein, nous on a, on a quand m\u00eame l'impression que, voil\u00e0, vous, vous l'avez dit c'est possible en tout cas d'anticiper compte les beaux jours arrivent plus t\u00f4t alors alors comment \u00e7a se d\u00e9cide cette p\u00e9riode d'exploitation vous avez visiblement cette souplesse en d\u00e9but de saison de, de, de faire venir du monde peut-\u00eatre travailler un peu plus t\u00f4t ce qui est ce que c'est, ce sont les communes qui d\u00e9cide d'ouvrir un budget pour pour ouvrir quelques semaines de plus comment \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [90%] :\r\nAlors tout d'abord, effectivement, ce sont des comp\u00e9tences communales les les d\u00e9cisions au niveau de l'ouverture et la fermeture de la piscine, c'est, c'est \u00e0 l'ex\u00e9cutif communal qu'il appartient de de prendre cette d\u00e9cision, les services en force proposition mais ce qui est ce qui est important, par rapport \u00e0 ce que vous venez de dire effectivement c'est li\u00e9, il y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est tout ce qui est ressources humaines le recrutement du personnel, donc il est plus ais\u00e9 de d\u00e9finir Anna monde dire ben voil\u00e0, on va ouvrir un peu plus t\u00f4t et puis alors vous faites en cons\u00e9quence vous adaptez votre recrutement nous nos membres pour dire pour : pour vous donner une id\u00e9e, on a des bassins, on a 2 \u00e0 3 quarts de Bains de 3 personnes puissent avec les, les, pas un petit stade de 5 personnes, et puis vous avez des \u00e9tablissements, on monte \u00e0 40 personnes au niveau du du recrutement, donc c'est vrai que les les les \u00e9chelles sont un peu diff\u00e9rentes et \u00e0 l'organisation un peu diff\u00e9rente, alors quand vous donnez une une date de d\u00e9but et de fin pour les contrats, \u00e7a va, apr\u00e8s quand vous d\u00e9cidez \u00e0 J moins 7 que vous voyez que la m\u00e9t\u00e9o va \u00eatre bonne, vous dites : ah, on pr\u00e9f\u00e8re une semaine de plus, \u00e7a devient plus complexe et puis un autre \u00e9l\u00e9ment complexe, c'est celui du personnel qui est \u00e0 l'ann\u00e9e, parce que ce que j'ai pas pr\u00e9cis\u00e9, mais c'\u00e9tait je pense tout le monde a trouv\u00e9 la solution, c'est que pour c'est piscines, il faut du personnel suppl\u00e9mentaire et ensuite pour le personnel qui est \u00e0 l'ann\u00e9e et pas sur d'autres activit\u00e9s donc surmonter patinoire o\u00f9 descendent sportif et puis \u00e0 la pression des autres sports derri\u00e8re des championnats et donc il y a aussi ses contraintes qui sont li\u00e9s \u00e0 l'organisation du travail par rapport \u00e0 des installations compl\u00e9mentaires piscines et patinoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [83%] :\r\nChristian Sud comment vous parlez des du personnel, comment et \u00e0 quelle p\u00e9riode se se d\u00e9cident les contrats pour les saisonniers et les gardes- bain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [93%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, si on a une p\u00e9riode de 3 mois, 3 mois et demi, \u00e7a va de janvier \u00e0 avril, il faut qu'effectivement au mois d'avril, tout le monde et son personnel, il arrive qu'il y a encore des certains \u00e9tablissant qu'ils me disent bon ben on n'a pas tout le personnel, mais voil\u00e0, au jour J, tout le monde est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [93%] :\r\nDonc \u00e7a se d\u00e9cide tr\u00e8s t\u00f4t justement avec le r\u00e9chauffement climatique, c'est une r\u00e9alit\u00e9 partag\u00e9e par la majorit\u00e9 des scientifiques est ce qu'on va vers un d\u00e9calage, le d\u00e9calage est une option qui qui est envisag\u00e9e par les piscines le d\u00e9calage des dates des dates d'ouverture et une femme turque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [89%] :\r\nAlors cette probl\u00e9matique que vous dites nous d\u00e9passe un peu, par contre, nous ce qu'on peut constater c'est qu'au del\u00e0 du r\u00e9chauffement climatique, Noureddine r\u00e9alit\u00e9 c'est c'est la m\u00e9t\u00e9o, le tous les jours, donc des fois, on voit qu'il y a pas une corr\u00e9lation directe en ce qui fait peut-\u00eatre bon, mais s'il fait un peu maussade, on voit, on voit tr\u00e8s bien, on a des journ\u00e9es o\u00f9 on va avoir 24 25 degr\u00e9s mais le matin, malheureusement, le ciel, malheureusement pour nous, le ciel est l\u00e9g\u00e8rement couvert et puis on n'a pas la fr\u00e9quentation qu'on esp\u00e8re donc l\u00e0 aussi, nous on est tr\u00e8s pragmatiques \u00e0 ce niveau -l\u00e0, maintenant, si je reprends un exemple pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, on faisait des ouverture plut\u00f4t, si vous reprenez dans vos archives vous verrez qu'on ouvrait les piscines, le 8 9 10 mai et puis, il faisait tr\u00e8s froid il faisait frais, donc on devrait plut\u00f4t mais ont ferm\u00e9 plus t\u00f4t voici souvent le 3 4 septembre puis l\u00e0, donc on a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 attentif par rapport notamment retourne aux clients, on se dit mais ce qui serait pas plus adapt\u00e9, on sait qu'au mois de mai, il fait souvent frais, je vous renvoie aux statistiques mais aussi nous on les tient r\u00e9guli\u00e8rement, il fait plus frais, donc on dit, mais au lieu d'investir X milliers de francs sur le personnel \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, on va l'd\u00e9caler et on va le mettre au mois de septembre, alors on est toujours ouverts, il faudra \u00e9tudier, voir un peu ce qui se passe dans l'avenir, c'est ce n'est pas ferm\u00e9, on est l\u00e0 pour la client\u00e8le, on s'adapte, mais il y a une r\u00e9alit\u00e9 aussi c'est celle, c'est un point important, c'est aussi celle des, des, des Budgets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [95%] :\r\nDonc le d\u00e9calage, si on regarde la d\u00e9cennie a \u00e9t\u00e9 fait, on a l'impression que les, les, les, les dates d'ouverture et de fermeture sont sont coul\u00e9s dans le b\u00e9ton, mais vous avez d\u00e9caler depuis \u00e0 peu pr\u00e8s une d\u00e9cennie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [90%] :\r\nOui, oui, on a, et c'est peut-\u00eatre pas \u00e9norme, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, puis je vous invite \u00e0 regarder les seins, les autres ce qu'on a fait, on sait plus, on est plus parti vers activement un peu plus d'ouverture au mois de septembre au mois de septembre que qu'au mois de mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [87%] :\r\nDe votre c\u00f4t\u00e9, vous vous gardez des traces pr\u00e9cises vous notez m\u00e9t\u00e9o maussade nombres de fr\u00e9quentation et vous avez pu observer des choses qui peut faire \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:03) [83%] :\r\nOn est Magna comme \u00e7a oui c'est \u00e7a, oui, on note et oui mais et puis c'est tellement diff\u00e9rent si je prends prenant simplement 2017, 2018, 2017 la semaine suppl\u00e9mentaire qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, c'est-\u00e0-dire la la premi\u00e8re semaine on est all\u00e9 jusqu'au 10 17 ans en 2017, je me serais bien vous regarderez la m\u00e9t\u00e9o, moi j'ai repris toutes mes statistiques, c'est du Mossad, c'est du feu, c'est frais et puis on a eu les premi\u00e8res chutes de neige par Lausanne, \u00e9videmment, mais en altitude, le week- end du vote f\u00e9d\u00e9ral car il y a une ann\u00e9e, et cette ann\u00e9e c'est le c'est c'est c'est pas le cas, donc c'est difficile pour nous d'\u00eatre sur une constante Johanna. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:40) [94%] :\r\nSi je vous entends bien, j'ai l'impression donc il a la prise en compte \u00e9videmment de la m\u00e9t\u00e9o, mais que quand m\u00eame la date de la rentr\u00e9e scolaire dans l'ensemble des cantons est quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment hyper important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [80%] :\r\nOui, oui, oui, oui, tout \u00e0 fait, vous avez raison, si vous la c'est constat\u00e9e par tout le monde il y a une baisse de fr\u00e9quentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [84%] :\r\nEt puis, on va pas vous contredire parce il a, on en parle, on a essay\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je crois, de de mesurer quel \u00e9tait le jour statistiques o\u00f9 il faisait toujours beau pour pour fixer des des des f\u00eates ou que sais -je et c'\u00e9tait au tour du 21 juin, sauf erreur, on avait fait l'\u00e9mission Direct du toit de la radio ici \u00e9videmment il pas mieux Christian Maresquier merci en tout cas pour ces explications, j'esp\u00e8re que difficilement sera moins frustr\u00e9 des fermetures et je vais Week-End g\u00eaner aller au lac, alors c'est parfait, je rappelle donc que vous \u00eates pr\u00e9sident de l'association des piscines au moment des tessinoises du Dumont l'\u00e9t\u00e9 et puis, comme vous l'avez dit, vous avez d'autres activit\u00e9s hors saison vous r\u00e9pondiez donc \u00e0 l'invalidation de Didier Bonvin, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T07:58:07Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-1BBF2114-1B7F-491E-AE3B-3CD6465FC881", "internalArchiveId": "1BBF2114-1B7F-491E-AE3B-3CD6465FC881", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aphex Twin - Windowlicker", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 573, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9865858", "imageURL": "http://www.rts.ch/9852713.image", "alternativeTitle": ["Aphex Twin - Windowlicker", "Aphex Twin - Windowlicker / PNY_2018-09-24T09:15:09_la-vieille-merde", "Aphex Twin - Windowlicker / PNY_2018-09-24T09:15:09_la-vieille-merde"], "variantIds": ["ece-9865859", "ece-9865858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:33:33Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [76%] :\r\nJ'le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nBah oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [62%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est c'est ici et est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [78%] :\r\nPlus la ville, mais \u00e0 l'odeur, depuis 1989 Cordier la pouponni\u00e8re de l'id\u00e9e Emelin Terry Jones Dennis mieux avec Aphex Twin Eisner zone hoax LF bord Canada au square Pusher, autant de noms qui ont fa\u00e7onn\u00e9 un sont \u00e0 la fois plus exp\u00e9rimental, plus intimistes et plus tard et que l'arriv\u00e9e, musique de base. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [87%] :\r\nC'est dans la ville de Sheffield, bastion de l'Angleterre industrielle et de la colle dou\u00e9 reconna\u00eet Howard, son histoire commence comme celle de tant d'autres labels presque banalement de potes Drobny et Steve Beckett d\u00e9cide de produire le titre d'un budget du coin qu'distribue depuis le coffre d'une voiture emprunt\u00e9e pour l'occasion, les choses prennent un tournant s\u00e9rieux lorsque Beckett et Mitchell poursuivent leur ambition d'\u00eatre un v\u00e9ritable Label, ils ont opt\u00e9 pour le non ou bo\u00eete par t\u00e9l\u00e9phone, personne ne comprend, du 1er coup, du coup, pour simplifier, on opte pour Warp oui cordistes rapidement apr\u00e8s quelques single le public et la presse le reconnaissent d\u00e9j\u00e0 en 89 une r\u00e9elle identit\u00e9 violette les d'entit\u00e9s comme la couleur des pochettes de toutes les premi\u00e8res sorties de Warp sur lesquels on reconna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le globe, travers\u00e9 par un \u00e9clair horizontales Silian le Label ainsi \u00e0 peine fond\u00e9 ou a repris corps d'affichait d\u00e9j\u00e0 sa volont\u00e9 d'\u00eatre aussi pr\u00e9sent et novateur dans le visuel que dans le son, tout le monde se souvient presque tout le monde se souvient des clips vid\u00e9o malsain mais tellement g\u00e9niaux de Chris Cunningham pour Aphex Twin, le square \u00e9tudi\u00e9 aujourd'hui dans toutes les grandes \u00e9coles d'art. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [88%] :\r\n8 charte James, alias Aphex tout Line est originaire, lui, d'un petit peu plus loin de la Cornouaille mais on peut le consid\u00e9rer comme un tr\u00e8s, tr\u00e8s proche de la famille Warp, c'est lui qui apporte la belle un visage d\u00e9form\u00e9 de pr\u00e9f\u00e9rence visage que lui donne le r\u00e9alisateur Chris Cunningham lui- m\u00eame originaire de Leeds Cunningham, qui a travaill\u00e9 pour le cin\u00e9ma est fait entre autres des maquettes pour le film Alien 3 de Fischer, ainsi qu'un projet de Kubrick est quant \u00e0 lui, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le Design de cr\u00e9atures monstrueuses frustr\u00e9 par les limites de son travail, il cherche \u00e0 se reconvertir dans la r\u00e9alisation, c'est l\u00e0 que d\u00e9butera la collaboration avec Aphex Twin, lui qui jusque -l\u00e0 s'\u00e9tait cach\u00e9 derri\u00e8re des clips anonyme dirig\u00e9e parfois par Jarvis Cocker, le chanteur de peuples, il retrouve sa t\u00eate grima\u00e7ante greff\u00e9e sur le corps d'une Bilbo plantureuse c'est la jubilation absolue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [66%] :\r\nEt qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [81%] :\r\nEn de clips vid\u00e9o terrifiant et historique Aphex Twin, \u00e9crit ce Cunningham ont offert \u00e0 avoir la cr\u00e9dibilit\u00e9 et l'Exposition m\u00e9diatique qui aurait normalement demand\u00e9 des mois de travail, des millions d'investissements par les J\u00f6rg ou harpe sont parfaitement en phase avec leur temps, c'est celui de la pr\u00e9dominance des arts visuels dans les ann\u00e9es 90, Warp n'est plus seulement un Label qui s'\u00e9coute ou est un Label qui se regarde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [66%] :\r\nA l'air. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [88%] :\r\nD'et d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:30) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:12) [78%] :\r\nPourquoi 6. \r\nAh oui, oui. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:52) [78%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:57) [67%] :\r\nBeaucoup d'autant dans une pointe donc double : un oui donc, donc, dans l'est peut-\u00eatre pas vu \u00e0 la pointe donc dans un peu plus d'et donc de ce point d'point donc l'point de temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:18) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:42) [97%] :\r\nPoint. \r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [78%] :\r\nAussi essentiel pour la sant\u00e9 que la salutation soleil des il y a une liste, c'\u00e9tait les cotes pour vous \u00e0 9 heures 20 ce matin taf ex- Twin window liqueurs en 1999 c'\u00e9tait rep\u00e9rages Couleur 3 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Grosjean pr\u00e9sentait les m\u00e9tissages sur Couleur3 window l'\u00e9cart d'affiches Twin, c'\u00e9tait la vie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T08:20:04Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-663F61C4-4416-4944-9119-970F39B0F2A1", "internalArchiveId": "663F61C4-4416-4944-9119-970F39B0F2A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9quence 3", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "La trottinette \u00e9lectrique s'impose en libre-service dans de nombreuses villes am\u00e9ricaines. En Suisse, elle commence tout juste \u00e0 se faufiler dans la circulation douce. Peut-on rouler en Suisse en toute libert\u00e9 avec une trottinette \u00e9lectrique? Johanna Commenge aborde les questions de r\u00e8glementation et de s\u00e9curit\u00e9 avec un sp\u00e9cialiste de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes (OFROU).", "durationSec": 1030, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9858497", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 3 / OEP_2018-09-24T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 24.09.2018"], "alternativeSummary": ["La trottinette \u00e9lectrique s\u2019impose en libre-service dans de nombreuses villes am\u00e9ricaines. En Suisse, elle commence tout juste \u00e0 se faufiler dans la circulation douce. Peut-on rouler en Suisse en toute libert\u00e9 avec une trottinette \u00e9lectrique? Johanna Commenge aborde les questions de r\u00e8glementation et de s\u00e9curit\u00e9 avec un sp\u00e9cialiste de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral des routes (OFROU)."], "variantIds": ["ece-9858497"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:31:34Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt on se penche sur une nouvelle tendance maintenant apr\u00e8s les v\u00e9los en libre- service, les trottinette \u00e9lectrique pourrait envahir les villes europ\u00e9ennes mobile, l\u00e9g\u00e8re, rapide, peu encombrante et facile d'utilisation, 2 g\u00e9ants am\u00e9ricains sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 : Line et de qui quitter depuis cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris et \u00e0 Z\u00fcrich la trottinette \u00e9lectrique, on partage, d'autres n'ont pas attendu l'arriv\u00e9e des Start-Up am\u00e9ricaines pour s'inscrire dans le mouvement micro le fabricant z\u00fcrichois de trottinette propose depuis 2013 d\u00e9j\u00e0 des montures en version \u00e9lectrique et table sur une croissance des ventes, je cite, \u00e0 3 chiffres pour l'ann\u00e9e prochaine alors, ph\u00e9nom\u00e8ne de mode ou nouveau mode de d\u00e9placement, Johanna Commenge vous, vous avez rencontr\u00e9 un utilisateur convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [91%] :\r\nOui, et puis ben c'est pas en jeune mais un quadra, bien avanc\u00e9, j'esp\u00e8re qu'il m'excusera pour ce commentaire : il s'appelle Julien et il roule pour la mobilit\u00e9 douce depuis un peu plus d'un an, alors on a fait tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, on s'est donn\u00e9 rendez- vous sur le Parking de la radio pour un 1er petit test pratique alors pas avec une trottinette en libre- service en partage donc, mais avec sa trottinette \u00e9lectrique et on commence par une pr\u00e9sentation de l'engin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:14) [86%] :\r\nEt vite sans bruit efficace vite c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [98%] :\r\n30 kilom\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s et vous n'avez pas de casque non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [85%] :\r\nCe, n'pas raisonnables, il faudrait en mettre un, honn\u00eatement, il faut mettre un c'est mieux, il faut \u00eatre un bon conducteur parce qu'il faut un petit peu anticip\u00e9 les voitures qui d\u00e9bouche, les gens qui changent de direction etc donc il vaut mieux faire attention, vous me faites une petite d\u00e9mo : mais oui, si vous voulez, \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [82%] :\r\nJ'ai une rivalit\u00e9 de bois j'acc\u00e9l\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [91%] :\r\nC'est extr\u00eamement sinon sur. \r\nJ'esp\u00e8re que vous allez arriver \u00e0 freiner un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:03) [92%] :\r\nJe sais que vous prenez le train, c'est facile de la plier la d\u00e9plier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [83%] :\r\nQuand je suis arriv\u00e9 au parcours entre court et dans le m\u00e9tro aussi, je l'ai pas plier je la glisse \u00e0 gauche, \u00e0 droite, mais s'il faut la plier \u00e7a prend \u00e0 peu pr\u00e8s 8 secondes donc on a appuie juste l\u00e0 sur la g\u00e2chette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [87%] :\r\nRepli et c'est bon, \u00e7a c'est le pliage \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:22) [85%] :\r\nIl est encore volumineuse, on peut aussi plier les poignets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [86%] :\r\nElle un petit peu moins volumineuse, elle passe combien de portage, je crois, une dizaine de kilos j'essaye. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [78%] :\r\nAh oui, quand m\u00eame, c'est lourd hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [94%] :\r\nIl y a une batterie mais c'est dans les plus petits mod\u00e8les je crois les plus efficaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [87%] :\r\n10 kilos, si on la tient par la poign\u00e9e de portage pour rester au r\u00e9gime des Siffre Johanna, elle co\u00fbte combien c'est trottinette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [88%] :\r\nAlors, la trottinette de Julien bien \u00e9coutez, il a pay\u00e9 autour des 1000 francs et puis alors chez Micro, le fabricant suisse qui propose donc 5 mod\u00e8les, dont un pour les enfants, les prix sont du m\u00eame ordre, ils vont de 890 \u00e0 999 francs pour les mod\u00e8les adultes mais attention, pour l'instant, les villes qui propose des subventions \u00e0 l'achat de scooters ou de v\u00e9los \u00e9lectriques ne participe pas \u00e0 l'achat de ce type de moyen de locomotion et pourquoi ben parce que si ce march\u00e9 est d\u00e9crit comme \u00e9minemment strat\u00e9gique par micro pour l'heure les trottinette \u00e9lectrique, n'ont pas encore colonis\u00e9 nos Nauru, une autre histoire, aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 les 2 concurrentes Bird et l\u00e0 il me les propose, dans un nombre impressionnant de ville l\u00e0 il m'\u00e0 Z\u00fcrich n'a pas encore tirer de en revanche de bilan officiel de ces premiers mois Test. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [89%] :\r\nAlors pour ceux qui veulent le juger de l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, nous avons mis en lien sur le site de l'\u00e9mission, les cartes de pr\u00e9sence de ces 2 entreprises de libre- service de v\u00e9los et trottinettes \u00e9lectriques, il y a des petits points un peu partout et Johanna pour pour Julien votre converti \u00e0 la trotte \u00e9lectrique c'\u00e9tait quoi sa strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [86%] :\r\nAlors, lui, sa strat\u00e9gie n'\u00e9tait pas marketing dans c'\u00e9tait tout b\u00eate, arriv\u00e9 tout frais au travail avec un peu de Fun quand m\u00eame durant le trajet restait plus qu'\u00e0 trouver quoi notre engin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [94%] :\r\nComment vous avez d\u00e9couvert finalement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [86%] :\r\nProchain j'ai chang\u00e9 de m\u00e9tier, j'\u00e9tais sur une ligne de chemin de fer, je me suis dit je, j'en ai marre de la voiture, je vais prendre les transports publics, comme je suis souvent complet en veste, les zones de transition entre la maison, la gare, la gare, le boulot, il faut que je trouve quelque chose, puis je suis assez Guy, j'aime bien tous ces petits gadgets, donc j'ai j'ai Geffard fouiner sur Internet et puis je me suis dit tiens une trotte \u00e9lectrique c'est compact, pas besoin de bi\u00e8re parce qu'avec un v\u00e9lo, il faut bien \u00e7a co\u00fbte un petit peu plus cher, je crois, et puis je suis parti l\u00e0- dessus et puis apr\u00e8s j'ai fait des recherches et j'ai trouv\u00e9 un magasin qui commercialise cette marque -l\u00e0 et je suis pas d\u00e9\u00e7u, \u00e7a fait une annexe l'utilisent, tu veux plus d'une ann\u00e9e, je crois que j'ai fait un peu environ 1000 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [91%] :\r\nParce qu'il y a un compteur sur votre trottinette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [83%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0, \u00e7a indique la vitesse, le nombre de kilom\u00e8tres, la pourcentage, la batterie. \r\nEt puis, on est un peu \u00e0 la mode, on est beaucoup regard\u00e9 chaque fois que je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelqu'un, il me regarde et je travaille dans le monde de l'\u00e9ducation et je dirais ce qui va arriver avec ma trottinette dans la cour, \u00e7a c'est rigolo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [87%] :\r\nOui, je voulais justement ou non d'en tant qu'enseignant est que \u00e7a change sur vous, le regard des \u00e9l\u00e8ves en d'autres termes, vous \u00eates soit h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [94%] :\r\nJe sais pas si je suis prof Hague mais en tout cas je suis dans l'air du temps, on va dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [89%] :\r\nPour vous, c'est un mode de transport ou \u00e7a va au-del\u00e0, c'est devenu quasi un mode de vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [93%] :\r\nJustice principalement pour me d\u00e9placer professionnellement mais je j'utilise beaucoup de plus en plus, de plus en plus, je me suis dit que ma voiture serait hors service je ne rach\u00e8terait pas voil\u00e0, donc je pense, un vrai changement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [87%] :\r\nOutre le regard port\u00e9 sur vous, qui est plut\u00f4t bienveillant et sympathique, quelles sont les autres avantages que vous voyez \u00e0 l'utilisation de cette trotter Lech. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [85%] :\r\nFric la simplicit\u00e9 \u00e7a se recharge facile \u00e7a se range partout, \u00e7a permet de d\u00e9couvrir des villes sur le prend avec moi, c'est ce qui m'a permis de faire le d\u00e9clic : la mobilit\u00e9, voitures et la mobilit\u00e9 douce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [87%] :\r\nEn terme de s\u00e9curit\u00e9 on sent comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [90%] :\r\nJe pense qu'il faut \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 sur la route pour anticiper les les dangers, on peut se faire un petit peu peur quand m\u00eame, \u00e7a va vite, \u00e7a ferait, \u00e7a ferait non oui \u00e7a freine bien, mais j'entends c'est \u00e7a freine pas aussi bien qu'un v\u00e9lo, c'est peut-\u00eatre le seul mois des phoques, je peux voir, et puis apr\u00e8s, ben \u00e7a d\u00e9pend, on roule donc on est sur les pistes cyclables, \u00e7a joue sur les sur les trottoirs, il faut un petit peu, un petit peu slalom et n'a pas le droit, sur les trottoirs, non, on n'a pas droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [95%] :\r\nDonc vous, vous roulez principalement sur les pistes cyclables sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [82%] :\r\nPartout, partout, pistes cyclables trottoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:50) [81%] :\r\nJe ne me suis jamais fait emb\u00eat\u00e9, j'ai jamais shoot\u00e9 quelqu'un je suis me suis assez prudent, tr\u00e8s prudent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [82%] :\r\nEst ce que vous avez d\u00fb dompter la b\u00eate au d\u00e9but oui \u00e7a surprend un peu, maintenant j'ai habitude \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re fort mais je m'la pr\u00eate apr\u00e8s aux essayez mais moi, je me suis fractur\u00e9 un pied, donc j'ose pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [89%] :\r\nMais vous risquez rien du tout, mais \u00e7a surprend un petit peu au d\u00e9but, parce que les moteurs \u00e9lectriques \u00e7a bon rendement, donc \u00e7a va vite, \u00e7a ferait un assez \u00e7a cod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [81%] :\r\nDonc oui, il faut s'habitue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [87%] :\r\nEst ce que vous lui avez donn\u00e9 un nom parce que vous la tenez l\u00e0 vous semblez hyper attach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [80%] :\r\nJe ne suis pas mal, c'est ma petite trotte \u00e0 moi, c'est mon jojo moi j'aime bien, c'est mon petit joueur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:30) [89%] :\r\nMais la pas beaucoup la trottinette \u00e9lectrique, on partage \u00e7a vous brancheraient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [85%] :\r\nJe sais pas, on partage, je pense qu'\u00e0 une prise en main, qui est peut-\u00eatre un petit peu plus ardue que le v\u00e9lo nouvelle au tout le monde sait en faire pr\u00e8s je me rends pas compte au niveau, c'est quand m\u00eame, il faut faire attention, je ne pensais je sais pas, on partage, je demande \u00e0 voir, vous avez bien avoir la v\u00f4tre, pas d'an PC il faut faut faut en prendre soin, il faut voir la v\u00e9rit\u00e9, service de temps en temps, bon allez, je vous regarde partir \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:09) [78%] :\r\nLes partis, l\u00e0 oui, il est parti, ma m\u00e8re seule, se trouve bruyant c'est c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant c'est vrai \u00e7a, petit moteur \u00e9lectrique c'est hyper soigne et SMIC Julien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [89%] :\r\nSon Tir, il a l'air bien Sampras tout cas ce t\u00e9moignage, merci \u00e0 lui de vous l'avoir donn\u00e9 Johanna Commenge un t\u00e9moignage qui soul\u00e8ve quand m\u00eame quelques questions, un certain nombre, m\u00eame sur les r\u00e8gles de circulation pour ces nouveaux v\u00e9hicules, alors on va en parler avec go\u00fbt Bilman, porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes dans un instant, ce sera juste apr\u00e8s un peu de musique. \r\nLa Grande Sophie, qui ne chante Maria You Dina 9 heures 18 sur la premi\u00e8re juste avant nous parlions trottinette \u00e9lectrique avec Johanna Commenge on quitte maintenant le Parking, le Parking de la radio pour rejoindre au Palais f\u00e9d\u00e9ral Guido Bielmann bonjour au jour tout le monde, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin aux \u00e9tait le porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, c'est ce que vous- m\u00eame vous avez d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 la trottinette \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [85%] :\r\nNon pas encore, mais jamais une trottinette normale quand j'\u00e9tais enfant, o\u00f9 il y a le Drew temps voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [85%] :\r\nPar contre on a Didier Bonvin autour de la table qui lui, je crois, a test\u00e9 la lib\u00e9ralisation de la trottinette, c'est-\u00e0-dire c'est trottinette en partage dont on parle, on introduction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:18) [88%] :\r\nOui, Johanna parlait de des 2 entreprises Line et bord\u00e9, j'\u00e9tais \u00e0 Los Angeles cet \u00e9t\u00e9 et elle jonchent les trottoirs, vraiment il faut il faut il faut vraiment les enjamb\u00e9es et en fait le syst\u00e8me marche hyper bien, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire, on les prend, on scanne un QR code via une application qu'on a t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 \u00e7a d\u00e9marre la trottinette, et on peut se d\u00e9placer tr\u00e8s rapidement d'un point \u00e0 l'autre et quand on est arriv\u00e9, ben on l\u00e2che la trottinette, si possible dans un endroit pas n'importe o\u00f9 mais les gens ne la l\u00e2che \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9 et on l'achat trottinette et on continue, elles sont recharg\u00e9es par les gens, en fait, vous pouvez prendre une trottinette dans la rue et la charg\u00e9 chez vous \u00e0 domicile, elle l'entreprise vous payez 5 dollars par trottinette charg\u00e9 apr\u00e8s vous la remettez dans la rue, \u00e7a fonctionne hyper bien, \u00e7a permet de se parquer un peu loin de l'endroit o\u00f9 on se trouve et d'y aller, \u00e7a prend en trottinette et de revenir donc vraiment c'est un carton \u00e0 Los Angeles, hyper populaire et je trouve \u00e7a tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [89%] :\r\nEt en test \u00e0 travers toute l'Europe, on l'a dit \u00e0 Z\u00fcrich d\u00e9j\u00e0 aussi raison de plus pour voir fleurir ses trottinette \u00e9lectrique qui existait vrai d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es, mais l\u00e0 c'est vraiment un boom alors Guido Bielmann entre L\u00e9onard Bordes les gyropodes les Segway les v\u00e9los \u00e9lectriques et donc maintenant les trottinette aussi, il y en a de plus en plus \u00e0 ce qu'est ce que la loi s'est adapt\u00e9, en d'autres termes, comment est -ce qu'on on sait dans quelle cat\u00e9gorie on se trouve, quand on a un de ces v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:40) [88%] :\r\nOui c'est juste, il y a beaucoup, des engins aux gens tr\u00e8s diff\u00e9rents qui se sont mis sur le march\u00e9, c'est l'ann\u00e9e pass\u00e9e, alors pas facile \u00e0 g\u00e9rer tout \u00e7a au niveau s\u00e9curit\u00e9 n'est -ce pas la l\u00e9gislation doit se faire au niveau s\u00e9curit\u00e9, comportement sur les routes, sur les trottoirs et partout pour justement garantir la s\u00e9curit\u00e9 des doutes tous les usagers de route voil\u00e0, alors on a fait au niveau des engins \u00e9lectriques, on a fait une s\u00e9paration les engins avec ses moteurs \u00e9lectriques schuss 40 20 kilom\u00e8tres heure et des engins avec de moteurs \u00e9lectriques plus que moi kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 45 kilom\u00e8tres heure, voil\u00e0, \u00e7a c'est la s\u00e9paration ou bien la diff\u00e9renciation qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [81%] :\r\nLa trottinette, l'\u00e9lectrique, elle est class\u00e9e comme on aime sans que dans, elle est comme les cyclomoteurs, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:29) [84%] :\r\nVoil\u00e0, il y a un d\u00e9tail tr\u00e8s important Les trottinette \u00e9lectrique avec un moteur jusqu'\u00e0 20 kilom\u00e8tres heure il est l\u00e9gal et \u00e7a correspond au niveau qui s'l\u00e9gislation ou bien on loin que la circulation, \u00e7a correspond \u00e0 un v\u00e9lo \u00e0 partir du moment qu'un tels engins \u00e0 Homs encore plus fort, alors l'plus vite que 20 kilom\u00e8tres heure, \u00e7a correspond \u00e0 un cyclomoteur mais ce qui est tr\u00e8s important de relever la ces engins, plus rapide, ils sont pas l\u00e9gal, ils sont creux mythe \u00e7a correspondrait \u00e0 un cyclomoteur et pour r\u00e9pondre aux ainsi exigences techniques cyclomoteurs, il faudrait une seule, il faudrait des p\u00e9dales etc alors pour la ce serait plus une trottinette, plus une trottinette, \u00e7a se voit, peut-\u00eatre un peu trottinette, mais c'est juste, c'est c'est trottinette \u00e9lectrique sans p\u00e9dale sans sel, ils sont trop trop rapide et voil\u00e0 et seront pour l'instant pas l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:28) [93%] :\r\nDonc, si on a une trottinette qui roule \u00e0 partir de fin au-dessus de 20 kilom\u00e8tres heure, si je vous entends bien, on n'a pas le droit de rouler avec, ou alors dans son jardin ou sur son balcon, mais elle a pas le droit de cit\u00e9 dans les lieux publics. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:41) [87%] :\r\nExactement, c'est \u00e7a, alors il faut bien aussi diff\u00e9renci\u00e9 sur les espaces priv\u00e9s, vous pouvez rouler avec ces engins sans faute, mais sur les espaces publics il concluent les trottoirs tr\u00e8s importants n'est -ce pas l\u00e0, ils sont interdits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:56) [92%] :\r\nOui, parce que vous l'avez dit, m\u00eame en dessous de 20 kilom\u00e8tres heure, c'est assimil\u00e9 \u00e0 un v\u00e9lo, donc on est cens\u00e9 ne faire de la trottinette que sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:03) [87%] :\r\nRoute piste cyclable \u00e0 partir du moment que vous avez ouvert l\u00e0 ou que vous avez une piste cyclable s'est vraiment impos\u00e9e pour ces engins de aussi emprunter ces pistes cyclables alors vraiment la loi de circulation comme pour en v\u00e9lo par exemple possible, nous, on avait le droit de passer une zone pi\u00e9ton avec le v\u00e9lo, l\u00e0 vous pouvez aussi avec votre trottinette \u00e9lectrique ah ben voil\u00e0 tout simplement respecter la signalisation pour les gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:33) [83%] :\r\nJulien me disait il y a des fois \u00e9t\u00e9 vue par des policiers sur le trottoir qui qui ne l'ont pas amend\u00e9, il se demandait finalement est ce qu'il pourrait \u00eatre amend\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [86%] :\r\nEn fait, il pourrait \u00eatre amend\u00e9, c'est juste, mais la probl\u00e9matique actuelle, c'est comme \u00e7a, on a beaucoup de temps aux gens tr\u00e8s diff\u00e9rents qui se mettent au march\u00e9, il y a les gens ou les jeunes qui posent avec ces engins aube pas emp\u00eacher de bouger et par exemple par une une mono n'est -ce pas par exemple qui fait en super entra\u00eenement, au niveau \u00e9quilibre pour ces jeunes, que ce que je vois vraiment on HP extraordinaire mais tout en respectant que joue l'ins\u00e9curit\u00e9 pour tout le monde, imaginez vous rouler sur le trottoir, il y a les personnes \u00e2g\u00e9es, il y a des des jeunes familles avec tes petits enfants qui ont des r\u00e9flexes impr\u00e9vus etc, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, \u00e7a devient tr\u00e8s dangereux en longueur vraiment de la s\u00e9curit\u00e9 pour tout le monde, mais on veut pas non plus emp\u00eacher la mobilit\u00e9 des gens qui qui veulent emprunter untel Objat mais justement au niveau s\u00e9curit\u00e9, il faut respecter ses prescriptions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:38) [88%] :\r\nAlors \u00e7a pose de questions, parce que vous avez parl\u00e9 de familles avec enfants, donc en fait se demander \u00e0 partir de quel \u00e2ge on peut employer une trottinette \u00e9lectrique et puis l\u00e0 je parle en tant que voil\u00e0 radio qui, \u00e0 Lausanne, \u00e0 la descente, \u00e9lectrique ou pas, ont d\u00e9pass\u00e9 20 \u00e0 l'heure, alors l\u00e0 non, on est dans l'ill\u00e9galit\u00e9, aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:52) [83%] :\r\nOui bien s\u00fbr moyen en v\u00e9lo n'est -ce pas beau jardin sur les v\u00e9los normaux, vous avez des des personnes, il permet un qui 60 kilom\u00e8tres heure 70 kilom\u00e8tres heure c'est clair l\u00e0 on peut pas limiter mais l\u00e0 il y a vraiment l\u00e0 la bonne conscience de tout le monde pour respecter le comportement ou bien la circulation partout alors pour un permis de ce trottinette \u00e9lectrique jusqu'\u00e0 20 kilom\u00e8tres heure, il faut le permis, cyclomoteurs, c'est tout, \u00e0 partir de quand 14 ans on peut rouler avec cet engin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:27) [92%] :\r\nD'accord, comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s clair, et le port du cas c'est ce qu'il est obligatoire dans les m\u00eames conditions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:31) [89%] :\r\nNon pas obligatoire donc comme comme un v\u00e9lo, c'est recommand\u00e9e mais pas obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:37) [82%] :\r\nEt bien ce qu'il y a des \u00e9quipements obligatoires, je sais pas, des types de francs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:41) [95%] :\r\nDes clignotants derri\u00e8re peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:43) [87%] :\r\nBien s\u00fbr ces acquis sont nets plus plus plus obligatoire non plus pour les v\u00e9los, d'ailleurs vous savez peut-\u00eatre, mais bien s\u00fbr, une sonnette sort peut toujours apporter quelque chose et bien s\u00fbr toutes les prescriptions comme pour en v\u00e9lo, la m\u00eame chose, les freins, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est disons l'aspect technique, le plus important, les freins doivent \u00eatre convenable \u00e0 cet engin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:08) [87%] :\r\nAlors oui Doberman une derni\u00e8re question : vous \u00eates donc, porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, je le rappelle, si on roule avec une trottinette \u00e9lectrique non homologu\u00e9s ou qu'on n'a pas l'\u00e2ge pas le permis, et caetera, qu'est ce qui se passe et ce qui est une circonstance aggravante en terme de de responsabilit\u00e9 civile en cas d'accident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:25) [87%] :\r\nEt bien s\u00fbr, c'est clair, en cas d'accident, il y a toujours, disons les les prescriptions qui se met en marche et puis l\u00e0, il y aura une bonne version c'est clair, \u00e0 partir du moment qu'il y a peu, plus des personnes bless\u00e9es et c'est c'est pas rigolo, on veut dire je j'appelle tout simplement tout le monde qui roulant avait \u00e9t\u00e9 c'est trottinette \u00e9lectrique, soyez prudents, respecter les autres usagers des routes au Bourget, d'une mani\u00e8re facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:51) [88%] :\r\nDo Bilman merci pour ces conseils, on apprend au fur et \u00e0 mesure que ces nouveaux v\u00e9hicules \u00e9mergent bah \u00e0 les utiliser, au mieux, vous \u00eates donc je le redis, porte- parole f\u00e9d\u00e9ral de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, vous \u00e9tiez en Direct de nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, vous \u00e9tiez invit\u00e9 par Johanna Commenge moi, c'est une belle journ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:07) [83%] :\r\nMerci \u00e0 vous comme \u00e0 vous aussi tournoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T08:28:04Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-235EC8DF-8467-4418-BCFA-FD3B97076E85", "internalArchiveId": "235EC8DF-8467-4418-BCFA-FD3B97076E85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Thierry Savary, directeur de RadioFr pour les 30 ans de la cha\u00eene", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 717, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847908", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 : Thierry Savary, directeur de RadioFr pour les 30 ans de la cha\u00eene / PNY_2018-09-24T10:26:39_l-invite-thierry-savary-directeur-de-rad", "Pony Express du 24.09.2018"], "variantIds": ["ece-9847908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:33:34Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nInterview oui parce qu'on parle ce matin d'un anniversaire, celui d'une radio publique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [82%] :\r\nRetour \u00e0 1908 38. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [89%] :\r\nAh, c'\u00e9tait la grande \u00e9poque on savait encore faire des Jingle de Radio correct bonjour Thierry Savary, bonjour le matin au mois de mai ben Radio Fribourg a f\u00eat\u00e9 ses 30 ans de vie pour prolonger les festivit\u00e9s ce vendredi le frisson Fribourg s'associe \u00e0 la cha\u00eene de radio le temps d'une soir\u00e9e avec 2 artistes St\u00e9phane et V\u00e9ronika faisait c'est la bonne occasion pour parler de ce moment important avec vous un directeur de Radio Fribourg en duplex depuis notre Studio de Fribourg bienvenue merci Samuel bonjour alors tir\u00e9 \u00e0 la Radio Fribourg ben, vous connaissez bien, vous y arrivez pas tout \u00e0 fait au tout d\u00e9but, mais tout de m\u00eame, quand il y avait moins de 10 employ\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [77%] :\r\nUn peu de sauce pr\u00e9voit, je suis arriv\u00e9 en 1990 c'est la la cha\u00eene a vu sa cr\u00e9ation en 1908 ont 8, comme le disait le Jingle tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [83%] :\r\nOui, mais l'ambiance \u00e9tait comment \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [86%] :\r\nAh ben, l'ambiance \u00e9tait on va dire bonne enfant pionnier on n'avait pas beaucoup de de r\u00e8gles beaucoup de contraintes par le fait qu'on n'\u00e9tait pas beaucoup pour faire bien s\u00fbr le maximum, je crois qu'on \u00e9tait surtout assez insouciant, on a eu beaucoup de de soucis aussi sur le plan \u00e9conomique, c'est excessivement difficile \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer une bo\u00eete comme celle -l\u00e0, bon pour pour heure, moi j'\u00e9tais juste animateur en l'occurrence, mais, mais je crois que c'\u00e9tait l'insouciance surtout et l'inconnu, donc finalement on faisait des choses qu'on ne ferait peut-\u00eatre plus aujourd'hui, simplement parce qu'on ne savait pas qu'on ne pouvait pas l'effet, entre autres, quel genre de choses bah toutes sortes de choses des des concerts, des des \u00e9normes concerts \u00e0 la patinoire de Fribourg, je me souviens on prenait le micro un peu n'importe comment la rive sans avoir v\u00e9ritablement de conducteur etc on se laissait totalement inspir\u00e9 par par le moment, on a fait une fois, un nouvel an compl\u00e8tement extraordinaire, je crois que j'ai fait 38 heures de radio d'affil\u00e9e entre autre dans une bo\u00eete qui s'appelait le le Select \u00e0 Fribourg, \u00e0 l'\u00e9poque et puis tout au long de la soir\u00e9e en passer notre temps \u00e0 danser avec les gens \u00e0 \u00e0 draguer va essayer des techniques, les filles, aller aux toilettes, pour voir comment les filles se maquiller, etc Bref on faisait vivre la soir\u00e9e de mani\u00e8re assez assez \u00e9tonnante, ce qu'on ne ferait peut-\u00eatre plus aujourd'hui, mais je crois que c'\u00e9tait on eu cette notion aussi de de libert\u00e9 mais comme je disais d'insouciance et parfois m\u00eame d'inconscience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [88%] :\r\nLes Guignols en qu'on a entendu, vous vous en souvenez, je m'en souviens oui majestueux de pas mal de choses alors vous \u00eates directeur de Radio Fribourg, mais vous avez \u00e9galement votre \u00e9mission, parlez -moi de votre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [87%] :\r\nC'est une \u00e9mission qui s'appelle \u00e0 l'ombre du baobab, en fait, c'est une \u00e9mission finalement qui qui doit son nom au fait que on peut pendant une heure, palabrer un peu d'chose tr\u00e8s discut\u00e9 avec des invit\u00e9s, quels qu'ils soient de tout, de tous les bords de tous les registres, sport, culture, \u00e9conomie, culture, bien s\u00fbr, je crois, je les d\u00e9j\u00e0 dit culture \u00e9norm\u00e9ment de musique, j'ai fait beaucoup, beaucoup d'interviews d'artistes aussi, donc c'est vraiment une une heure pendant laquelle j'invite quelqu'un au cou diff\u00e9rentes personnes \u00e0 venir s'exprimer, a parl\u00e9 relativement librement sans grande contrainte temporelle, on va dire, et c'est vrai que c'est une \u00e9mission qui qui fonctionne toujours et qui est bas\u00e9 un peu sur sur le contact 1er et sur l'\u00e9coute avant tout \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [89%] :\r\nOui, l'histoire de Radio Fribourg Radio FRA, maintenant elle est faite de hauts et de bas aujourd'hui, vous pouvez quand m\u00eame \u00eatre fier de porter votre 30 parce que certaines \u00e9preuves ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [86%] :\r\nAh oui, on a eu toutes sortes d'\u00e9preuves alors comme je disais sur le plan \u00e9conomique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 20 ans de gal\u00e8re \u00e0 peu de choses pr\u00e8s 20 ans pour lesquels je je ne savais pas si \u00e0 la fin du mois j'aurais mon salaire par exemple enfin les choses en bien \u00e9voluer en et surtout toujours sorti parce qu'on a toujours eu un esprit assez combatif, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, un esprit de de pionnier esprit qui s'est un petit peu perdu au fil du temps, bien \u00e9videmment, puisque les choses se sont install\u00e9s et puis qu'on essaie de retrouver maintenant puisqu'on part dans des nouvelles consid\u00e9rations DD des nouvelles, on va dire d'aventures \u00e9galement avec la construction d'un centre de m\u00e9dias, on se remet quelque part en danger pour construire un nouveau notre notre futur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [86%] :\r\nOui, on va peut-\u00eatre parler de ce nouveau centre de m\u00e9dias apr\u00e8s l'une des artistes qui va se produire justement ce week- end, ce vendredi, pour cette soir\u00e9e \u00e0 frissons Fribourg alors c'est pas un concert sauvage ira pas 32 heures de radio non Stop maintenant \u00e0 je pense que ce sera la f\u00eate quand m\u00eame exactement V\u00e9ronique \u00e0 la sous- d\u00e8s janvier mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [64%] :\r\nSur la m\u00eame dire qui sait faut baissi\u00e8re, m\u00eame celles qui c'est \u00e7a qui \u00e9tait et et est pour aller sur l'eau, c'est m\u00eame lanc\u00e9. \r\nJ'ai su \u00e7a. \r\n\u00e0 la mi- ao\u00fbt, il y a tout quoi sur ce th\u00e8me -l\u00e0 Hunter/Newspix \u00e7a au Canada qui et que ce pays au point de faire la guerre, c'est la merde dans des. \r\nC'est ainsi que Suez. \r\nC'est ce qui pointe d'a et j'suis de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [86%] :\r\nElle sera sur la sc\u00e8ne de frissons \u00e0 Fribourg avec St\u00e9phane ce ce vendredi pour c\u00e9l\u00e9brer les 30 ans de Radio Fribourg cet anniversaire on en parle avec Thierry Savary, le directeur de Radio Fribourg en duplex depuis nos studios l\u00e0- bas Fribourg justement un peu Thierry Savary la baballe, ici aussi, bien s\u00fbr, c'est toujours ici parce que c'est toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9, finalement, de l'oreille de la personne qui \u00e9coute exact, la p\u00eache, on parlait tout \u00e0 l'heure avec avec vous de de ce centre de m\u00e9dias ce m\u00e9dia qui implique un d\u00e9m\u00e9nagement de vos de vos studios. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e7a implique beaucoup d'chose puisque d'une part effectivement on va d\u00e9m\u00e9nager, on va r\u00e9unir un certain nombre aussi d'acteurs des des m\u00e9dias, la t\u00e9l\u00e9, la t\u00e9l\u00e9, Vaud, Fribourg \u00e0 la partie fribourgeoise de de la t\u00e9l\u00e9 et puis du web beaucoup d'web \u00e9galement, avec 2 3 Magazine, un magazine qui s'appelle freestyle, un autre qui s'appelle skipper al\u00e9maniques qui oeuvre beaucoup plus s\u00fbr, \u00e0 la fois sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le web, bref, on va essayer de construire quelque chose qui qui nous mettent en face d'un petit peu avec les les m\u00e9dias d'aujourd'hui et ces 2 comment se construit comme je le disais tout \u00e0 l'heure, le futur et puis surtout avoir des synergies avec plusieurs acteurs, donc on va d\u00e9j\u00e0 d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, apprendre \u00e0 se conna\u00eetre, apprendre \u00e0 vivre ensemble, pour essayer, par la suite, de construire quelque chose qui inscrira ce sont des m\u00e9dias dans dans l'esprit des Fribourgeois aussi pour devenir le le centre des m\u00e9dias fribourgeois de demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [88%] :\r\nEt pourquoi pas devenir un mod\u00e8le pour la Romandie et le restant de la Suisse vient d'exp\u00e9rimenter sur ce sur ce plan parce que l'avenir, il est, il est aussi fait d'emb\u00fbches, vous avez quand m\u00eame f\u00eat\u00e9 vos 30 ans, sur fond de nos bilingue, ce qui \u00e9tait troisi\u00e8mement hyperconfortable et puis surtout, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, il y a un autre challenge qui s'impose aux m\u00e9dias suisses notamment les m\u00e9dailles du Phoenix et l'abandon de l'AFM et \u00e7a c'est quelque chose qui, qui, quand m\u00eame, ne fait pas l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [88%] :\r\nNon, parce que aujourd'hui on s'aper\u00e7oit que on en r\u00e9alit\u00e9, on se doit d'\u00eatre sur tous les tous les vecteurs, que ce soit le le DAB la FM, tout ce qui est en lien avec le le streaming, entre autres, on attend l'arriv\u00e9e de la 5 j', etc, qui va encore faire \u00e9voluer la capacit\u00e9 qu'on aura d'\u00e9couter nos radios sur sur le web, donc c'est un, c'est un peu difficile, abandonner l'AFM me para\u00eet un petit peu quand m\u00eame pr\u00e9matur\u00e9, maintenant on voit qu'il a pas mal de pays qui ont qui ont tent\u00e9 et qui tente tout \u00e0 fait l'exp\u00e9rience, alors oui, avec la Norv\u00e8ge, on \u00e9tait bien partis enfin dans dans le discours, en tout cas, on s'aper\u00e7oit aujourd'hui que pas mal de radios associatives qui, elles, n'ont pas d\u00fb abandonner la FM en r\u00e9cup\u00e9rer beaucoup d'auditeurs qui ont \u00e9t\u00e9 contraints d'aller sur le DAB plus alors le DAB, plus c'est une norme tout \u00e0 fait fantastique qui permet d'avoir une \u00e9coute id\u00e9al, on va dire et puis surtout de prolonger notre capacit\u00e9 de d'\u00e9coute pour une radio comme la n\u00f4tre, au-del\u00e0 de nos territoires le DAB, donc c'est aussi un des vecteurs importants bien s\u00fbr, mais on s'aper\u00e7oit qu'il y a beaucoup de gens qui \u00e9coutent encore FM que les voitures ne sont pas toutes \u00e9quip\u00e9es de loin pas de de postes r\u00e9cepteurs comme je vous le disais, \u00e0 l'arriv\u00e9e de la 5 j'ai qui risque de mettre \u00e0 mal aussi ces technologies num\u00e9riques tels que DAB plus bref c'est c'est c'est quelque chose auquel il faut r\u00e9fl\u00e9chir, peut-\u00eatre un peu plus intens\u00e9ment que ce que l'on a fait il y a 3 4 ans compte les choses \u00e9taient encore un peu plus fig\u00e9, je dirais, aujourd'hui, l'\u00e9volution est telle qu'on peut pas se permettre de s'arr\u00eater sur sur une seule norme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:04) [95%] :\r\nEt des radios comme Radio Fribourg qui propose un programme en 2 langues sont particuli\u00e8rement vis\u00e9s, justement par ce genre de changement parce que c'est les c'est les premi\u00e8res qui peuvent \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9es par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [89%] :\r\nAussi, aussi bien s\u00fbr et on a, comme on le disait tout \u00e0 l'heure des des des auditeurs multiple, hein, on a une radio aussi qui qui interpelle tout un chacun, que ce soit de de 15 ans \u00e0 75 ans les les Singinois, les Al\u00e9maniques ne sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, en terme de mentalit\u00e9 que que les Romands, bref on ne bon pour se doit d'avoir une vis\u00e9e assez large \u00e0 tous points de vue aussi bien d'un point de vue programmatique que d'un point de vue des vecteurs de, de, de diffusion, parce que c'est vrai que on a affaire \u00e0 une population extr\u00eamement diversifi\u00e9s, extr\u00eamement riche aussi et et toujours tr\u00e8s int\u00e9ressante sur le plan culturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Thierry Savary, on vous souhaite un tr\u00e8s bon anniversaire, j'ai eu Longwy qu'est -ce qu'on peut vous souhaiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [91%] :\r\nAlors on peut, on peut souhaiter \u00e0 \u00e0 Radio Fribourg de continuer \u00e0 \u00e0 toutes les radios, je crois, de, de, de se d\u00e9velopper telle qu'elles l'ont fait jusqu'\u00e0 aujourd'hui, de rester sur le le m\u00eame Trend et puis surtout d'inscrire aussi ces ces m\u00e9dias dans dans le futur, comme je le disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 la radio, que ce soit Couleur3 nous ou d'autres, on a la chance d'\u00eatreU. hein, un m\u00e9dia, on va dire qui qui nous permet finalement de de faire d'autres choses de, de, de travailler \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on on peut consommer ce m\u00e9dia en n'\u00e9tant pas forc\u00e9ment 100 pourcent captifs captifs, \u00e7a nous laisse quand m\u00eame une certaine marge et j'esp\u00e8re que \u00e7a va continuer de la sorte et surtout que les jeunes aussi, vont continuer \u00e0 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e0 nos m\u00e9dias, nos radios. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:26) [86%] :\r\nD'accord, alors en attendant ben l'anniversaire de Radio Fribourg, \u00e7a se fait avec le frisson aux frissons ce vendredi soir avec 20 et V\u00e9ronique \u00e0 Foug\u00e8res et je crois avoir lu que les 30 premi\u00e8res personnes qui viendront \u00e0 la caisse en disant qu'elles f\u00eatent leurs 30 ans cette ann\u00e9e, ont de la chance d'avoir une entr\u00e9e gratuite, voil\u00e0 c'est absolument le malade au Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:45) [82%] :\r\nOn distribue bien s\u00fbr d'autres \u00e0 l'antenne et il y aura une after avec Gotan le colosse est \u00e0 Didier fribourgeois qui est assez sympa et qui s'adapte \u00e0 tous les publics surtout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:53) [79%] :\r\nMerci beaucoup Thierry \u00e7a Vanessa merci et bonne sur l'arbre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T08:47:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B03B073-DA84-4613-AFE3-67497E962F92", "internalArchiveId": "8B03B073-DA84-4613-AFE3-67497E962F92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 24.09.2018", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 331, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847816", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 / RVA3_2018-09-24T08:15:00_l-invite", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 24.09.2018"], "variantIds": ["ece-9847816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:05:33Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour Corinne qui Bora bonjour et bienvenue dans ce r\u00eave et \u00e0 trois, j'esp\u00e8re que vous allez pas nous faire trop puisque vous repr\u00e9sentez Addiction Suisse une fondation priv\u00e9e ind\u00e9pendante dont le but est de pr\u00e9venir les probl\u00e8mes li\u00e9s aux addictions et en r\u00e9fl\u00e9chissant bien, je crois qu'on en a tous, on pense \u00e9videmment \u00e0 la drogue, les cancers dus \u00e0 la cigarette sont aussi nombreux et puis le diab\u00e8te avec les quantit\u00e9s dingue de sucre que les industriels mettent dans nos aliments c'est aussi pas mal de de victimes en mati\u00e8re d'addictions on pourrait dire : c'est peut-\u00eatre l'acc\u00e8s le plus dangereux parce que quand on passe devant de ces officines qui vendent des Burger on pense pas forc\u00e9ment qu'on met \u00e0 terme sa sant\u00e9 en danger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [87%] :\r\nAlors, en effet, c'est vrai qu'on est aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'industrie agroalimentaire et bas\u00e9 essentiellement sur le profit et puis finalement on sait tr\u00e8s bien que les, les, l'\u00eatre humain, appr\u00e9cie ce qui est sucr\u00e9, sal\u00e9, un peu gras et donc c'est l\u00e0- dessus que l'industrie agroalimentaire pour ne proposer finalement des aliments qui rendent malades et qui rendent effectivement plut\u00f4t addict. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [89%] :\r\nBon, il faut dire les choses en face on aime tout ce qui est mauvais en fait de base et puis apr\u00e8s, on essaie de se de se raisonner en mati\u00e8re de drogue par exemple, on entend souvent parler de drogues r\u00e9cr\u00e9atives, comme si, quand on en prenait le week- end, c'\u00e9tait vachement moins grave que dans 32 lundi matin pour aller au boulot, mais enfin ces sc\u00e8nes et cr\u00e9ativit\u00e9 toute relative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [89%] :\r\nC'est Eric cr\u00e9ativit\u00e9 toute relative, vous avez raison, disons qu'avec les, les, les drogues, il y a toujours une phase un peu d'euphorie o\u00f9 on d\u00e9couvre les effets positifs euphorisant des inhibant etc mais cette cette euphorie, elle dure g\u00e9n\u00e9ralement pas tr\u00e8s longtemps, parce qu'avec la plupart des drogues, y a un effet de tol\u00e9rance qui s'installe au fur et \u00e0 mesure des week- end with finalement il faut prendre toujours plus pour ressentir les m\u00eames effets, au d\u00e9part du d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [90%] :\r\nEt puis, des fois, on d\u00e9couvre que dalle parce qu'on a une malformation cardiaque au premier, on y reste, au fond d'un chiotte lugubre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [88%] :\r\nAlors c'est clair que on a chacun des pr\u00e9dispositions plus ou moins bonne pour tester les drogues en est o\u00f9 en est plus ou moins fragiles aussi face au risque d'addiction, effectivement, il ne faut pas m\u00e9sestimer les risques li\u00e9s au coeur pour diff\u00e9rentes drogues, que ce soit stimulant aussi l'alcool qui qui alt\u00e8re tout ce qui est cardiovasculaire, on n'est pas tout ce qui suit : Charles quoi en gros d\u00e9voil\u00e9 qu'en effet on a pas tous forc\u00e9ment les moyens aussi financiers pour se remettre de certaines de certaines de certains usages des substances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [88%] :\r\nAlors comment se remettre, on en parlera tout \u00e0 l'heure, on entend parfois dire que les drogues sont de plus en plus facilement accessibles or \u00e9videmment Fernand Melgar nous a bien \u00e9veill\u00e9 sur le fait que donc un certain quartier lausannois, on s'en procurer en 30 secondes montre en main, 71 tonnes de coca\u00efne saisis en Europe l'an dernier, de plus en plus de drogues, de meilleure qualit\u00e9, enfin avec des trucs horribles, mais voil\u00e0, cette accessibilit\u00e9 sont aussi probl\u00e9matique finalement on trouve facilement de la drogue qui hamburger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [93%] :\r\nAlors c'est vrai que l'accessibilit\u00e9 c'est un probl\u00e8me, on peut aussi parler des drogues l\u00e9gales en en Suisse on on a acc\u00e8s au tabac, \u00e0 peu pr\u00e8s partout plus c'est plus accessible que le pain, l'alcool est aussi partout \u00e0 bas prix, donc c'est vrai que ce probl\u00e8me de l'accessibilit\u00e9 doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e pour les drogues l\u00e9gales, on a un Parlement qui fait pas beaucoup d'efforts et pour les drogues ill\u00e9gales, h\u00e9 bien, comme il y a pas du tout de contr\u00f4le, elles sont tout aussi accessibles et l\u00e0 aussi il faudrait changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [86%] :\r\nLe Parlement qui favorisent forc\u00e9ment les lobbies tous ces employes que certaines industries favorise celle du tabac, par exemple, c'est assez effrayant de se dire que, sur le le le chemin de l'\u00e9cole de l'universit\u00e9, des jeunes gens sont 6 fois plus expos\u00e9es au message des cigarettiers qui font encore croire qu'en 2018 c'est super cool qu'aux message de pr\u00e9vention parce que forc\u00e9ment pour la pr\u00e9vention, il y a pas un balcon gros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [93%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a et c'est vrai qu'on nous dit que finalement le l'affichage sur l'espace public est interdit mais la publicit\u00e9 pour le tabac se cache partout o\u00f9 se cache sur les parasols sur les cendriers, il ne faut pas oublier tout ce qui est fait sur les r\u00e9seaux sociaux dans dans le le sponsoring aussi d'\u00e9v\u00e9nements priv\u00e9s etc, donc effectivement il y a de gros moyens, qui sont utilis\u00e9s dans la publicit\u00e9, et on ne peut pas dire que c'est inutile, c'est \u00e9videmment pour trouver des nouveaux clients puisque c'est comme c'est une industrie qui fait mourir ses clients, il en faut toujours de nouveaux \u00e9lus bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [85%] :\r\n65 millions de morts depuis la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale, donc \u00e7a a tu\u00e9 plus que la que la 3\u00e8me personnellement, j'ai mis 2 ans arr\u00eat\u00e9 de fumer une Detox Pierre quel h\u00e9ro\u00efnes encore que \u00e7a, j'en n'ai pas pris, mais on imagine mal quand m\u00eame, tous les produits addictifs qui a, on dit toujours \u00e7a c'est facile de se passer de cigarette, mais quand on est un truc, un paquet par jour, \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [95%] :\r\nEn effet, et effectivement, quand on est dans une consommation qui devient n\u00e9cessaire au fonctionnement quotidien, c'est tr\u00e8s difficile d'arr\u00eater et tr\u00e8s souvent, c'est plut\u00f4t l'entourage inquiet alerter en 1er que la personne concern\u00e9e puisqu'elle est forc\u00e9ment un peu dans le d\u00e9ni, puisqu'elle en a besoin pour fonctionner au quotidien et c'est vrai que ce 1er pas finalement de prendre conscience que les cons\u00e9quences n\u00e9gatives sont plus \u00e9lev\u00e9 que le b\u00e9n\u00e9fice qu'on en retire et qu'il faudrait changer quelque chose, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas tr\u00e8s important, mais qui est certainement le plus difficile \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [89%] :\r\nComment faire le 1er pas voir le 2\u00e8me voire le 3\u00e8me voire tout arr\u00eater en m\u00eame temps, le m\u00eame jour comme \u00e7a un 24 septembre 2018, en se disant que ce sera cool, on va essayer de savoir comment faire tout \u00e0 l'heure avec Corinne Kibera dans l'imm\u00e9diat en satisfait notre addiction \u00e0 la musique avec ceux -ci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E3683A7-99C7-4069-BD4E-7736E2692F4A", "internalArchiveId": "8E3683A7-99C7-4069-BD4E-7736E2692F4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rien A Foutre 24.09.2018", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 57, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847811", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800752.image", "alternativeTitle": ["Rien A Foutre", "Rien A Foutre / RVA3_2018-09-24T07:15:00_rien-a-foutre", "Rien A Foutre / RVA3_2018-09-24T07:15:00_rien-a-foutre"], "variantIds": ["ece-9847820", "ece-9847811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:02:15Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nL'info de trop qu'il vous faut rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [85%] :\r\nLe Parisien, une esth\u00e9ticienne marseillaise Poncet les vergetures de ses clientes avec du papier de verre rien a. \r\nC'est sympa ce petit tuto Brico demain je tente une \u00e9pilation au fer \u00e0 souder. \r\nBFM TV, le Parlement europ\u00e9en ne veut pas donner aux robots, le pouvoir de tuer, rien \u00e0 foutre. \r\nQue la population soit rassur\u00e9e, elle peut continuer \u00e0 utiliser son terme au mix il y a pas de danger, tout est sous contr\u00f4le, PurePeople Paul McCartney 10 \u00eatre masturb\u00e9 une fois peut-\u00eatre 2 avec John Lennon, rien \u00e0 foutre, et les autres jours, ils en ont profit\u00e9 pour \u00e9crire No Milk Today,R.A.S. ce rien est fou. \r\nSi avez mon Kid je ne veut voir aucune l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/E1AF3CF7-BA0F-4667-882A-6DAA49114720", "id": "E1AF3CF7-BA0F-4667-882A-6DAA49114720", "name": "Rien \u00e0 foutre"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBF9FA0E-FDB4-4688-BD20-7D044B5150D2", "internalArchiveId": "FBF9FA0E-FDB4-4688-BD20-7D044B5150D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e92 24.09.2018", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 274, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847817", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e92", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-09-24T08:22:00_l-invite", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-09-24T08:22:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-9847834", "ece-9847817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:07:57Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nVous savez qu'on reparle d'addiction avec Corinne qui d'Addiction Suisse cette discussion a sugg\u00e9r\u00e9 une question Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nOui, moi je me posais la question parce que quand on parle des drogues, voil\u00e0 c'est souvent c'est pas bien \u00e7a d\u00e9truit le corps elle c'est mal par compte quand on parle d'alcool, on diabolise beaucoup moins alors que \u00e7a fait plus de d\u00e9g\u00e2ts que les drogues, comment vous expliquez \u00e7a peut-\u00eatre tout simplement parce que l'alcool fait partie de notre culture depuis tr\u00e8s longtemps, c'est un produit qui accompagne aussi notre vie, enfin c'est ce qu'on utilise dans l'est les grands \u00e9v\u00e9nements de la vie pour les ap\u00e9ros pour les anniversaires, etc, donc c'est vraiment un produit qui est socialement accept\u00e9 plus ou moins apprivois\u00e9 reste que c'est aussi devenu un march\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit avec le but d'en vend le plus possible \u00e0 bas prix et \u00e0 tout le monde, donc effectivement il y a un esp\u00e8ce de d\u00e9ni par rapport \u00e0 l'alcool, dans notre soci\u00e9t\u00e9, et on le banalise \u00e9norm\u00e9ment et c'est vrai que c'est difficile en soci\u00e9t\u00e9 de dire non je je ne veux pas avoir d'alcool en g\u00e9n\u00e9ral mais non allez allez aimer vient \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pourquoi tu fais \u00e7a, allez voir vers quoi et c'est vrai qu'il y a l\u00e0 encore un tabou quelque part \u00e0 lever et c'est vrai, il faut peut-\u00eatre rappeler c'est l'alcool, c'est quand m\u00eame 1600 d\u00e9c\u00e8s par ann\u00e9e, en Suisse, c'est peut-\u00eatre 100000 enfants qui vivent avec un parent qui a un probl\u00e8me d'alcool et puis l'alcool c'est pas seulement la d\u00e9pendance aussi des maladies, c'est aussi des accidents, c'est aussi de la violence, effectivement on sous- estime un peu l'impact de l'alcool dans nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [87%] :\r\nVous aussi, passez du temps \u00e0 rappeler que l'alcool passe dans le sang des futurs enfants \u00e0 travers le placenta c'est c'est les m\u00e8res enceintes parce que voil\u00e0, l\u00e0 aussi, on a tous des images de jeunes mais en train de se borne petite Lynch c'est pas forc\u00e9ment ce qui se fait de mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [95%] :\r\nEn effet, la recommandation c'est plut\u00f4t de s'abstenir compl\u00e8tement de boire de l'alcool durant la grossesse, puis la l'entourage a aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer et puis pour les femmes, pour qui ce serait plus difficile, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 en parler \u00e0 son m\u00e9decin pour recevoir un soutien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nLa drogue, l'alcool, la malbouffe, c'est de la merde, mais il a largement plus de merde qui passe dans les fils d'actualit\u00e9 ou pas sur nos smartphones et les addictions, l'addiction au au num\u00e9rique, c'est quand m\u00eame l'un des grands probl\u00e8mes du moment, les gens qui passent 6, 7, 8 heures par jour, sur leur t\u00e9l\u00e9phone qui sont compl\u00e8tement accro, et \u00e7a c'est une part non n\u00e9gligeable de la population, quel que soit son \u00e2ge aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [92%] :\r\nAlors, on estime que c'est environ 70000 personnes en Suisse, donc 1 pourcent c'est pas \u00e9norme qui a vraiment des probl\u00e8mes avec avec les \u00e9crans maintenant au niveau de la recherche, on h\u00e9site encore, est ce qu'on peut vraiment parler d'addiction ou est -ce que c'est de l'hyper- connectivit\u00e9 parce que finalement tout le monde utilise les \u00e9crans, c'est aussi tr\u00e8s utile, maintenant c'est vrai qu'il y a une partie de la population qui perd le contr\u00f4le qui se perd compl\u00e8tement sur les \u00e9crans mais on voit l\u00e0 aussi que souvent, c'est li\u00e9 \u00e0 d'autres probl\u00e9matiques peut-\u00eatre d'isolement, de d\u00e9pression, etc, qu'il faut aussi faire la perte des choses, mais c'est vrai que c'est aussi des nouvelles technologies qui \u00e9volue tr\u00e8s vite et qu'il faut pouvoir gentiment les apprivoiser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [87%] :\r\nParce que l\u00e0, vous verrez qu'on n'a aucun smartphone sur notre table m\u00eame Mathieu en r\u00e9gie a tiens voil\u00e0, on fait des efforts, comment tout arr\u00eat\u00e9 en m\u00eame temps, la malbouffe, la fumette, la fum\u00e9e, la drogue, si on en prend sans d\u00e9t\u00e9riorer compl\u00e8tement son corps qui comprendrait plus, voil\u00e0 ce que c'est plus facile de tuteur en m\u00eame temps ce qu'il faut arr\u00eater une addiction apr\u00e8s l'autre, j'imagine que, d\u00e9j\u00e0, faut en parler avec des sp\u00e9cialistes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [91%] :\r\nAlors, en g\u00e9n\u00e9ral on commence pas toutes en m\u00eame temps la d\u00e9pendance installe gentiment et donc on va pas non plus arr\u00eater tout tout de suite, d'un seul coup, \u00e7a peut \u00eatre assez dangereux, effectivement, il vaut mieux en parler un sp\u00e9cialiste pour faire un 1er bilan et puis voir effectivement comment commencer par quoi commencer, etc, et pour cela, pour trouver un sp\u00e9cialiste, il existe des aides, il existe des sites, il y a par exemple 3 W Index addiction Point CH qui regroupe toutes les adresses en Suisse il y a aussi un site qui s'appelle 3 W Sa\u00efd zone Point CH vous on peut poser des questions anonymement \u00e0 des professionnels et puis il existe aussi une ligne t\u00e9l\u00e9phonique chez Addiction Suisse le 0 800 105 105 o\u00f9 on peut recevoir conseiller orientation gratuitement 0 800 105 sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [90%] :\r\nQue c'est le bon num\u00e9ro qu'on gardera aujourd'hui en t\u00eate, si on en a besoin, merci d'\u00eatre venus nous parler de tous ces sujets, Corinne qui merci \u00e0 vous, le site Addiction Suisse est l\u00e0 pour vous renseigner aussi merci beaucoup ben. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T06:33:23Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D73BDF1D-55D3-4E32-A29C-CDF0079A3358", "internalArchiveId": "D73BDF1D-55D3-4E32-A29C-CDF0079A3358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand on arrive en ville : Quand on arrive en ville (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847815", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800772.image", "alternativeTitle": ["Quand on arrive en ville", "Quand on arrive en ville / RVA3_2018-09-24T07:52:00_quand-on-arrive-en-ville", "Quand on arrive en ville / RVA3_2018-09-24T07:52:00_quand-on-arrive-en-ville"], "variantIds": ["ece-9847831", "ece-9847815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:03:24Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nQuand on arrive en ville, un jour, une ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [88%] :\r\nAujourd'hui Miami Miami, fond\u00e9e en 36 par les fameux fr\u00e8res roi Schneider russe et roi Luce Miami est une ville formidable d'apparence mais rong\u00e9 par le Crime canin et la pornographie, en effet, depuis de nombreuses ann\u00e9es des chiens errants gangr\u00e8ne cette belle cit\u00e9 en organisant un inf\u00e2me trafic de croquettes, pire encore, ces canid\u00e9s ne porte pas de pantalon et on peut clairement voir leur top 100 ensoleill\u00e9 toute l'ann\u00e9e et dot\u00e9 d'une plage de sable rose magnifiques Miami et la ville qui poss\u00e8de les plus belle paire de fesses du monde papa toute la journ\u00e9e des cultes vie QD plus d'\u00e9cus, c'est tout ce que vous verrez lors de votre p\u00e9riple dans cette belle cit\u00e9 s\u00e9culi\u00e8re en plus comme il y a beaucoup de Latinos dans la r\u00e9gion, vous serez peut-\u00eatre \u00e9tonn\u00e9 d'y trouver de nombreux cubains, mais ce n'est pas tout : Miami aime tellement les fesses qu'elle recycle les vieilles paires de fesses dans un superbe mus\u00e9e interdit aux moins de 18 ans, c'est l\u00e0 qu'il faut se rendre d'ailleurs, si vous voulez voir les Experts de Miami. \r\nArchitecturalement parlant, Miami est surtout compos\u00e9 de petites maisons pastel dans lesquelles Tony Montana tron\u00e7onne des jambes mais elle poss\u00e8de aussi d'\u00e9normes buildings qui font sa fiert\u00e9, comme par exemple la Bacardi Tower qui se trouve dans le Midtown la Bacardi Tower qui a d'ailleurs occup\u00e9 en ce moment par des familles Roms culturellement parlant, Miami est une ville tr\u00e8s influenc\u00e9 par sa population latino et sa plus grande artiste en ce moment et Floride and The Machine \u00e0 ne pas confondre avec le duo Miami Sound Machine duo compos\u00e9 de Gloria et St\u00e9phane Laurenceau. \r\nMiami d'ailleurs qui poss\u00e8de un hymne assez facile \u00e0 chanter, vous commencez par un ami, ensuite, vous ajoutez un arr\u00eat enfin un seul ainsi un r\u00e9el et vous revenez sur le OMI passer de Miami pour pouvoir chanter l'hymne de Miami avec vos amis, c'est beau quand m\u00eame, voil\u00e0, vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s tous sur cette belle ville de Miami si vous avez d'autres questions, demandez au magazine Weis et en attendant je vous dis \u00e0 demain pour une nouvelle ville du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [94%] :\r\nQuand on arrive en ville, un jour, une ville. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T04:43:00Z", "program": {"href": "/programs/410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "id": "410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "name": "Quand on arrive en ville"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F06A568-301F-4BF7-9C56-354A0E7EC4D7", "internalArchiveId": "4F06A568-301F-4BF7-9C56-354A0E7EC4D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 24.09.2018", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 152, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847918", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-09-24T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-09-24T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9847933", "ece-9847918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:24:03Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nOui. \r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des d\u00e9lais. \r\nD\u00e9cision des points faibles ventes de doit pour Bordeaux, c'est tout, et un robot salut l'herbe \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc d'argent 22 nous nous rapprochons de la base, j'aime pas \u00e7a, Lancelot, je la sens mal cette histoire, moi non plus, \u00e9coutez, moi j'ai un plan Herv\u00e9 mais donc de courte port\u00e9e oui, sauf que maintenant ils sont contents, plan pourquoi parce qu'on est dans un h\u00e9lico \u00e9conomique tous branch\u00e9s sur la m\u00eame fr\u00e9quence fl\u00fbte, un Ferry, \u00e7a c'est passionnant, nous sommes arriv\u00e9s ou bienvenue \u00e0 l'agence secr\u00e8te Suisse point c'est quoi Herv\u00e9 d\u00e8s 2 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [79%] :\r\nExcusez -moi mais qu'est -ce qu'on fout ici vous \u00eates ici : l'agent secret de Suisse, l'agent secret dessus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en quand vous dites, agent secret de Suisse ces genres, les services secrets oui, donc vous \u00eates un peu James Blunt d'agent 007 Bond vous voulez -vous dit Kofi blog Bayliss James Brown non, puisque je m'appelle pas James BluntT. et si jamais on dit James Bond ou James Brown non, vous venez de le dire, non mais c'est tout ce qui montre, laissez tomber, laissez -moi vous expliquer o\u00f9 on se trouve donc vous \u00eates \u00e0 l'agent secret de Suisse cr\u00e9ant dit que moi, oui, en fait, vous \u00eates en train de nous dire qu'on est dans un lieu secret que personne ne conna\u00eet cet endroit exactement, donc l'agent secret de Suisse a \u00e9t\u00e9 qui, excusez moi, quoi, mais ici personne conna\u00eet cet endroit, comment \u00e7a se fait que vous vous le connaissiez ben \u00e7a \u00e7a mais j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour travailler si peu ici, oui, bon, je peux y aller, c'est bon, oui, oui, donc je reprends l'agent secret dessus y avoir quoi encore question Douglas, vous \u00eates combien \u00e0 travailler ici, nous sommes sans un genre asserment\u00e9 par les m\u00eames, c'est bien ce qui me semblait comment \u00e7a bah votre agence, elle est pas si secr\u00e8te que \u00e7a comme personne partagent le badge c'est plus vraiment la secr\u00e8te, vous devriez plut\u00f4t appeler \u00e7a l'agence pas trop trop secret Suisse OK on y pensera merci pour ce beau double fini comment je les bouchers, l'agent secret de Suisse a vu le jour en 1815 on est -ce que c'est pas bien mais c'est pas possible, tu peux pas ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [61%] :\r\nEh bien \u00e9coutez du grand enfin perc\u00e9 des questions d\u00e9licates que tu vas encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [73%] :\r\nC'est ou les toilettes \u00e0 la porte, \u00e0 droite, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [78%] :\r\nHerv\u00e9 DDE des idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T08:22:03Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58B9B0C0-E715-48F2-BC6C-B7E688C0170C", "internalArchiveId": "58B9B0C0-E715-48F2-BC6C-B7E688C0170C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "QuestiOn en parle: l'effet du soleil sur notre humeur", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Aidez les journalistes de l'\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Sacha Horovitz la question mise en image par Alex Araneda et Aline Zandona du CFP Arts \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 248, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9858496", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["QuestiOn en parle: l'effet du soleil sur notre humeur / OEP_2018-09-24T09:06:52_sequence-2", "On en parle du 24.09.2018"], "alternativeSummary": ["Aidez les journalistes de l\u2019\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Sacha Horovitz la question mise en image par Alex Araneda et Aline Zandona du CFP Arts \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9858496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:20:44Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est toujours l\u00e0, il attend son b\u00e9n\u00e9fice et Sacha Horovitz avait toujours Sacha, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [74%] :\r\nApr\u00e8s je suis f\u00e9brile l'attentisme en cours une conflit qui habite Li\u00e8ge alors Jeannerat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nDepuis la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt chaque lundi un de nos chroniqueurs d\u00e9couvre une question imagin\u00e9 par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art de Suisse romande et ensuite Sacha ben vous savez ce qui vous reste \u00e0 faire, puisque c'est vous, cette semaine, qui vous y collez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [98%] :\r\nExactement, il va falloir trouver les les r\u00e9ponses \u00e0 la question qui sera pos\u00e9e tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [83%] :\r\n\u00e0 cette fameuse question dont parle cul au pays pour pour les intimes, vous avez tr\u00e8s bien, je t'assure, voil\u00e0 c'est \u00e7a, je lui fais un logo qui montre, enfin la cam\u00e9ra Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [83%] :\r\nDonc, c'est bon, je suis pr\u00eat tout oui et pr\u00eat \u00e0 d\u00e9couvrir cette question n'a fait, va non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nDidier Bonvin et son invit\u00e9 sont toujours avec nous, Johanna Commenge si on vient de l'entente, Didier, qui a d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 ce d\u00e9fi avec succ\u00e8s, alors va -t-il vous aider ou vous mettre la pression, puisqu'elle lui a d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 le d\u00e9fi, Didier, j'ai ma petite id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [79%] :\r\nIl faut lui mette la pression bien s\u00fbr bon voil\u00e0, vous avez vers\u00e9 Sacha mort j'aurais d\u00fb puissent le faire aussi alors Sacha \u00e9tant gentille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [85%] :\r\nOn va voir, alors je vous propose de d\u00e9couvrir assez fait poireauter la Sacha alors c'est pour le vous allez d\u00e9couvrir et d\u00e9crire pour nos auditeurs, la vid\u00e9o du jour dans 3 2 1 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [88%] :\r\nC'est du dessin au crayon ah \u00e7a, il y a de la couleur, une fille qui est assise sur un banc, quelqu'un qui lui est pass\u00e9 devant voil\u00e0 elle se redresse, elle sourit -elle un petit sourire en coin, voil\u00e0, maintenant il y a 2 personnes assises \u00e0 la table d'un caf\u00e9, elles sont en train de boire quelque chose, une \u00e0 une des 2 qui est en train de sourire, elle aussi, changement de plan avec un monsieur qui descend d'une rue et une autre personne qui arrive par derri\u00e8re celle -ci, en courant, voil\u00e0 qui rattrape la premi\u00e8re personne, et petit \u00e0 petit, en effet, le dessin lui aussi se colorise \u00e7a vous inspire quelque chose, qu'est ce que \u00e7a m'inspire bah rien du tout, il n'y a pas de questions assaillent la question, la voici : le soleil a -t-il une influence sur le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [83%] :\r\nBonn tient th\u00e9matique \u00e0 la piscine trottinette leur faire que \u00e7a, le pr\u00e9sident est avec nous, il va nous offre ici ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nExactement, Christian Barras, qui vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, ben \u00e7a tombe bien, pr\u00e9sident de l'association des piscines romandes et tessinoises, alors vous avez s\u00fbrement un avis en tout cas le soleil, c'est bon pour le bonheur de votre billetterie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [90%] :\r\nAu minimum, c'est, c'est c'est bon pour tous et puis c'est excellent pour les fr\u00e9quentations effectivement des piscines et puis le plaisir de la client\u00e8le voil\u00e0 harcelaient les airs de la client\u00e8le peut-\u00eatre un indice pour \u00e7a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [87%] :\r\nAlors c'est une question, je le pr\u00e9cise qui a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 cette semaine en vid\u00e9o par Alex \u00e0 et \u00e0 Linz en \u00e9tudiant au CFP art de Gen\u00e8ve \u00e7a tourne, chaque semaine, on change d'\u00e9cole, alors vous pourrez voir cette vid\u00e9o si, dans un instant, vous- m\u00eame, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste sur la page Facebook dont parle ainsi que sur la page web de l'\u00e9mission \u00e7a \u00e7a vous- m\u00eame, vous avez d\u00e9j\u00e0 quelques quelques id\u00e9es sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [92%] :\r\n\u00e9coutez oui moi quand on me parle de soleil et de bonheur, je ne j'imagine qu'il doit y avoir un lien avec la vitamine, h\u00e9 bien le th\u00e8me D D D D, vitamine D Johanna l'ancien pistard maintenant le soleil a -t-il une influence sur le bonheur, je pr\u00e9f\u00e8re cette question que le bonheur, a -t-il une influence sur le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [86%] :\r\nEt qu'on sait bien s\u00fbr vertige Emmanuel donc l\u00e0 au moins, je vais faire, j'ai une chance de pouvoir il est \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [92%] :\r\nLa r\u00e9ponse est \u00e0 la bonne si possible d'ici la fin de la semaine, donc je le rappelle ainsi, vous avez, vous qui nous \u00e9coutez une une piste de solution, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 la formule sur les r\u00e9seaux sociaux sur sur Facebook, Twitter avec le hashtag RTS ou encore nous \u00e9crivons un e-mail ah on en parle \u00e0 tu RTS Point CH pour pour me mettre sur la voie, c'est possible, la bonne, le plus vite possible de mani\u00e8re \u00e0 voir la la la bonne r\u00e9ponse la plus fiable en effet qu'on va pouvoir donner ici \u00e0 l'antenne vendredi comme \u00e7a, on en saura plus sur ce lien qu'il y a entre en effet les rayons du soleil et le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [90%] :\r\nEh bien, Sacha, c'est parti, vous avez jusqu'\u00e0 vendredi pour nous r\u00e9pondre vous r\u00e9pondre et d'ailleurs aussi en vid\u00e9o pour r\u00e9pondre \u00e0 la vid\u00e9o rugissements des \u00e9tudiants en art, donc tout se fait \u00e0 la fois \u00e0 l'antenne et sur les r\u00e9seaux sociaux et puis nous, pour l'instant, h\u00e9 ben on va prendre quelques nouvelles de la route. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T09:13:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A97C6963-45DC-48F7-B036-02A6B51C5D09", "internalArchiveId": "A97C6963-45DC-48F7-B036-02A6B51C5D09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Terre des Hommes Suisse", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nPour la 27e fois, le dimanche 14 octobre prochain, Terre des Hommes Suisse organisera \u00e0 Gen\u00e8ve la d\u00e9sormais traditionnelle Marche de l'espoir. Con\u00e7ue comme un acte de solidarit\u00e9, cette manifestation permet aux \u00e9l\u00e8ves des pays d\u00e9velopp\u00e9s de se d\u00e9centrer par rapport \u00e0 leur propre culture. Terre des Hommes Suisse est pr\u00e9sente au P\u00e9rou depuis plus de 40 ans mais elle met aujourd'hui l'accent sur la protection et l'\u00e9ducation des enfants en zone rurale. Depuis plus de 15 ans, un programme intitul\u00e9 \"Droits de l'enfant en zone mini\u00e8re\" cherche \u00e0 assurer la pr\u00e9vention des risques li\u00e9s \u00e0 la migration, aupr\u00e8s des familles, des enfants et des jeunes de la r\u00e9gion de Cuzco dans les Andes, par une connaissance de leurs droits et des dangers qui existent dans la zone d'extraction aurif\u00e8re d'Amazonie p\u00e9ruvienne. Malgr\u00e9 des chiffres encourageants, les disparit\u00e9s \u00e9conomiques entre les zones ne cessent de se creuser et les populations rurales restent en marge de la croissance du pays. Terre des Hommes Suisse agit donc pour lutter contre ces disparit\u00e9s et offrir les m\u00eames chances d'avenir \u00e0 tous les enfants\r\nDEMANDE :\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage des stands samedi 13 octobre de 13h \u00e0 19h et dimanche 14 octobre de 7h \u00e0 10h30 \r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le d\u00e9montage des stands dimanche 14 octobre d\u00e8s 17h\r\n- 2 ou 3 photographes pour couvrir l'\u00e9v\u00e9nement\r\n- Des v\u00e9los pliants et des v\u00e9los \u00e9lectriques\r\n- Une friteuse professionnelle\r\n- Une machine \u00e0 hot-dog professionnelle\r\n- Des grills \u00e0 gaz ou \u00e9lectriques\r\n- Une remorque ou camion frigorifique (entre 4 et 9m3) en pr\u00eat pour la journ\u00e9e ou \u00e0 donner\r\n\r\n* * Pour la 27e fois, le dimanche 14 octobre prochain, Terre des Hommes Suisse organisera \u00e0 Gen\u00e8ve la d\u00e9sormais traditionnelle Marche de l'espoir. Con\u00e7ue comme un acte de solidarit\u00e9, cette manifestation permet aux \u00e9l\u00e8ves des pays d\u00e9velopp\u00e9s de se d\u00e9centrer par rapport \u00e0 leur propre culture. Terre des Hommes Suisse est pr\u00e9sente au P\u00e9rou depuis plus de 40 ans mais elle met aujourd'hui l'accent sur la protection et l'\u00e9ducation des enfants en zone rurale. Depuis plus de 15 ans, un programme intitul\u00e9 \"Droits de l'enfant en zone mini\u00e8re\" cherche \u00e0 assurer la pr\u00e9vention des risques li\u00e9s \u00e0 la migration, aupr\u00e8s des familles, des enfants et des jeunes de la r\u00e9gion de Cuzco dans les Andes, par une connaissance de leurs droits et des dangers qui existent dans la zone d'extraction aurif\u00e8re d'Amazonie p\u00e9ruvienne. Malgr\u00e9 des chiffres encourageants, les disparit\u00e9s \u00e9conomiques entre les zones ne cessent de se creuser et les populations rurales restent en marge de la croissance du pays. Terre des Hommes Suisse agit donc pour lutter contre ces disparit\u00e9s et offrir les m\u00eames chances d'avenir \u00e0 tous les enfants\r\nDEMANDE :\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage des stands samedi 13 octobre de 13h \u00e0 19h et dimanche 14 octobre de 7h \u00e0 10h30 \r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le d\u00e9montage des stands dimanche 14 octobre d\u00e8s 17h\r\n- 2 ou 3 photographes pour couvrir l'\u00e9v\u00e9nement\r\n- Des v\u00e9los pliants et des v\u00e9los \u00e9lectriques\r\n- Une friteuse professionnelle\r\n- Une machine \u00e0 hot-dog professionnelle\r\n- Des grills \u00e0 gaz ou \u00e9lectriques\r\n- Une remorque ou camion frigorifique (entre 4 et 9m3) en pr\u00eat pour la journ\u00e9e ou \u00e0 donner", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9831388", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 24.09.2018", "Chacun pour tous du 24.09.2018", "Terre des Hommes Suisse / CPT_2018-09-24T09:29:00_chacun-pour-tous", "Terre des Hommes Suisse / CPT_2018-09-24T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Pour la 27e fois, le dimanche 14 octobre prochain, Terre des Hommes Suisse organisera \u00e0 Gen\u00e8ve la d\u00e9sormais traditionnelle Marche de l'espoir. Con\u00e7ue comme un acte de solidarit\u00e9, cette manifestation permet aux \u00e9l\u00e8ves des pays d\u00e9velopp\u00e9s de se d\u00e9centrer par rapport \u00e0 leur propre culture. Terre des Hommes Suisse est pr\u00e9sente au P\u00e9rou depuis plus de 40 ans mais elle met aujourd\u02b9hui l\u02b9accent sur la protection et l\u02b9\u00e9ducation des enfants en zone rurale. Depuis plus de 15 ans, un programme intitul\u00e9 \"Droits de l'enfant en zone mini\u00e8re\" cherche \u00e0 assurer la pr\u00e9vention des risques li\u00e9s \u00e0 la migration, aupr\u00e8s des familles, des enfants et des jeunes de la r\u00e9gion de Cuzco dans les Andes, par une connaissance de leurs droits et des dangers qui existent dans la zone d\u02b9extraction aurif\u00e8re d\u02b9Amazonie p\u00e9ruvienne. Malgr\u00e9 des chiffres encourageants, les disparit\u00e9s \u00e9conomiques entre les zones ne cessent de se creuser et les populations rurales restent en marge de la croissance du pays. Terre des Hommes Suisse agit donc pour lutter contre ces disparit\u00e9s et offrir les m\u00eames chances d\u02b9avenir \u00e0 tous les enfants\nDEMANDE :\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage des stands samedi 13 octobre de 13h \u00e0 19h et dimanche 14 octobre de 7h \u00e0 10h30 \n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le d\u00e9montage des stands dimanche 14 octobre d\u00e8s 17h\n- 2 ou 3 photographes pour couvrir l\u02b9\u00e9v\u00e9nement\n- Des v\u00e9los pliants et des v\u00e9los \u00e9lectriques\n- Une friteuse professionnelle\n- Une machine \u00e0 hot-dog professionnelle\n- Des grills \u00e0 gaz ou \u00e9lectriques\n- Une remorque ou camion frigorifique (entre 4 et 9m3) en pr\u00eat pour la journ\u00e9e ou \u00e0 donner", "Pour la 27e fois, le dimanche 14 octobre prochain, Terre des Hommes Suisse organisera \u00e0 Gen\u00e8ve la d\u00e9sormais traditionnelle Marche de l'espoir. Con\u00e7ue comme un acte de solidarit\u00e9, cette manifestation permet aux \u00e9l\u00e8ves des pays d\u00e9velopp\u00e9s de se d\u00e9centrer par rapport \u00e0 leur propre culture. Terre des Hommes Suisse est pr\u00e9sente au P\u00e9rou depuis plus de 40 ans mais elle met aujourd\u02b9hui l\u02b9accent sur la protection et l\u02b9\u00e9ducation des enfants en zone rurale. Depuis plus de 15 ans, un programme intitul\u00e9 \"Droits de l'enfant en zone mini\u00e8re\" cherche \u00e0 assurer la pr\u00e9vention des risques li\u00e9s \u00e0 la migration, aupr\u00e8s des familles, des enfants et des jeunes de la r\u00e9gion de Cuzco dans les Andes, par une connaissance de leurs droits et des dangers qui existent dans la zone d\u02b9extraction aurif\u00e8re d\u02b9Amazonie p\u00e9ruvienne. Malgr\u00e9 des chiffres encourageants, les disparit\u00e9s \u00e9conomiques entre les zones ne cessent de se creuser et les populations rurales restent en marge de la croissance du pays. Terre des Hommes Suisse agit donc pour lutter contre ces disparit\u00e9s et offrir les m\u00eames chances d\u02b9avenir \u00e0 tous les enfants\nDEMANDE :\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage des stands samedi 13 octobre de 13h \u00e0 19h et dimanche 14 octobre de 7h \u00e0 10h30 \n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour le d\u00e9montage des stands dimanche 14 octobre d\u00e8s 17h\n- 2 ou 3 photographes pour couvrir l\u02b9\u00e9v\u00e9nement\n- Des v\u00e9los pliants et des v\u00e9los \u00e9lectriques\n- Une friteuse professionnelle\n- Une machine \u00e0 hot-dog professionnelle\n- Des grills \u00e0 gaz ou \u00e9lectriques\n- Une remorque ou camion frigorifique (entre 4 et 9m3) en pr\u00eat pour la journ\u00e9e ou \u00e0 donner"], "variantIds": ["ece-9831389", "ece-9831388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T16:30:25Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, heureux de vous accueillir ce lundi en ce d\u00e9but de semaine pour vous proposer de vous engager comme b\u00e9n\u00e9vole pour la marche de Terre des Hommes, Suisse, qui aura lieu cette ann\u00e9e 20 7\u00e8me \u00e9dition au profit des enfants victimes d'abus, victime de violences, victimes d'exploitation au P\u00e9rou, qui aura donc lieu le dimanche 14 octobre prochain nous recherchons donc des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage des stands, le samedi et le dimanche, des b\u00e9n\u00e9voles pour le d\u00e9montage de ces m\u00eames Stan le dimanche d\u00e8s 17 heures puisque la marche a lieu de 11 heures \u00e0 17 heures 30 \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9but \u00e0 la Rotonde du quai du Mont- Blanc pour se prolonger jusqu'au jardin botanique, nous recherchons aussi des personnes, d'accord, d'apporter les p\u00e2tisseries, le dimanche matin, sur place, un peu avant le d\u00e9but de la marche aux alentours de 9 ou 10 heures et puis nous recherchons c\u00f4t\u00e9 mat\u00e9riel de v\u00e9los pliants de v\u00e9los \u00e9lectriques, une friteuse professionnelle, nous recherchons une machine \u00e0 hot- dog professionnelle des grills \u00e0 gaz ou \u00e9lectrique et une remorque ou un camion frigorifique entre 4 m\u00e8tres 9 m\u00e8tres cubes en pr\u00eat pour la journ\u00e9e ou \u00e0 donner, vous pouvez vous renseigner directement 0 58 236 16 00, si vous voulez vous engager comme b\u00e9n\u00e9vole ou si vous avez tout ou une partie du mat\u00e9riel a donn\u00e9 0 58 236 16 00 pour nous donner des pistes \u00e9galement et puis RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, pour en savoir plus sur ce projet pour en savoir plus sur cette vingt-septi\u00e8me \u00e9dition de la marche de Terre des hommes, des dizaines de milliers d'enfants, de jeunes, de moins jeunes vont marcher ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s dans les \u00e9coles du canton de Gen\u00e8ve et de France voisine donc rendez- vous le 14 octobre de 11 heures \u00e0 17 heures 30 et avant bien s\u00fbr au 0 58 236 16 00, merci et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T07:45:11Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-B97E0AB2-401D-44C9-8296-0866DC7B4256", "internalArchiveId": "B97E0AB2-401D-44C9-8296-0866DC7B4256", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 24.09.2018", "publicationDate": "2018-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 57, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9847843", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info / CALM_2018-09-24T17:15:00_le-grandmasterflash-info", "Calmos du 24.09.2018"], "variantIds": ["ece-9847843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-01T17:35:19Z", "speechToTexts": ["01.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nOui, bah ouais trop. \r\nQue le chanteur Renaud a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 \u00e0 peine conscient oui franc que cet incident a oblig\u00e9 son \u00e9quipe avec elle et la sortie de son nouvel album intitul\u00e9 pour voir ce fichier PDF. \r\nTrafic en Malaisie, plus de 400 animaux exotiques ont \u00e9t\u00e9 saisis, des mains de braconniers oui, voil\u00e0 qui ne va pas, mais de la compl\u00e9ter ma collection de singes en France Gen\u00e8ve, plus d'un 1000000000 de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s pour la mobilit\u00e9 douce somme permettra trop trop de financer des voitures en soi des bus en satin et plusieurs autres v\u00e9hicules de mobilit\u00e9 douce, on en peut plus et enfin Espagne la gueule de bois et une tortue dans le vagin, quand l'Occident. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-24T15:20:03Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 9700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer JLjDYGOoKtX0THCyOWFLnJF5FKzS"}]