[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=22900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=22925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=22875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-5D5CA513-882D-4C15-B231-EC436D0A1E2E", "internalArchiveId": "5D5CA513-882D-4C15-B231-EC436D0A1E2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 25.04.2018", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476297", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 06-09_2018-04-25T07:30:00_option-rock", "Option Rock / 06-09_2018-04-25T07:30:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-9476303", "ece-9476297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:47:48Z", "webPublicationDate": "2018-04-25T05:41:02Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAB8EBC8-0C5B-44C4-ABD6-653149550FD5", "internalArchiveId": "DAB8EBC8-0C5B-44C4-ABD6-653149550FD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476318", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2018-04-25T15:30:01_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2018-04-25T15:30:01_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-9476321", "ece-9476318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:28:34Z", "webPublicationDate": "2018-04-25T13:40:01Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6F87ADA-1627-4860-9BC9-A2FBBCE33402", "internalArchiveId": "D6F87ADA-1627-4860-9BC9-A2FBBCE33402", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "The yelins", "publicationDate": "2018-04-25T00:00:00Z", "summary": "Leader du groupe The yelins, Laurentz Lozano sillonne musicalement l'univers des 60's et 70's et les routes de Suisse avec son Multivan, \u00e0 d\u00e9fault d'un Combi. Il fait escale dans les studios d'Option Musique pour parler de ce projet et, surtout, de \"Echoes\". C'est le premier album de The yelins. Laurentz Lozano r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey.", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9476312", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["The yelins", "The yelins / 16-20_2018-04-25T18:31:40_album-suisse", "The yelins / 16-20_2018-04-25T18:31:40_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Leader du groupe The yelins, Laurentz Lozano sillonne musicalement l'univers des 60's et 70's et les routes de Suisse avec son Multivan, \u00e0 d\u00e9fault d'un Combi. Il fait escale dans les studios d'Option Musique pour parler de ce projet et, surtout, de \"Echoes\". C'est le premier album de The yelins. Laurentz Lozano r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey.", "Leader du groupe The yelins, Laurentz Lozano sillonne musicalement l'univers des 60's et 70's et les routes de Suisse avec son Multivan, \u00e0 d\u00e9fault d'un Combi. Il fait escale dans les studios d'Option Musique pour parler de ce projet et, surtout, de \"Echoes\". C'est le premier album de The yelins. Laurentz Lozano r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey.", "Leader du groupe The yelins, Laurentz Lozano sillonne musicalement l'univers des 60's et 70's et les routes de Suisse avec son Multivan, \u00e0 d\u00e9fault d'un Combi. Il fait escale dans les studios d'Option Musique pour parler de ce projet et, surtout, de \"Echoes\". C'est le premier album de The yelins. Laurentz Lozano r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey."], "variantIds": ["ece-9476315", "ece-9476312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:32:19Z", "webPublicationDate": "2018-04-25T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}}, {"id": "asset-1668705", "internalArchiveId": "AA1803669021", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A bon entendeur - 24.04.2018 - L\u00bfobsolescence bient\u00f4t d\u00e9programm\u00e9e ?", "publicationDate": "2018-04-24T20:11:00Z", "durationSec": 2700, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9480978.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "L\u2019obsolescence bient\u00f4t d\u00e9programm\u00e9e ?"], "alternativeSummary": ["Obsolescence programm\u00e9e", "Obsolescence programm\u00e9e", "Obsolescence programm\u00e9e", "Obsolescence programm\u00e9e", "L\u2019obsolescence bient\u00f4t d\u00e9programm\u00e9e?", "Programmer la mort d\u2019un produit fait partie d\u2019une logique \u00e9conomique souvent d\u00e9nonc\u00e9e. En Suisse la lutte s\u2019organise. Combat juridique, mais pas seulement. Hier les consommateurs voulaient jeter et acheter du neuf, aujourd\u2019hui ils veulent faire durer. Certains industriels prennent les devants, int\u00e9grant la notion de dur\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9441064", "ece-9440637", "ece-9441082", "ece-9441166", "ece-9406147", "ece-9517163"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-04T04:20:09Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:18\r\n...\r\n\r\n10:00:17:23  10:00:19:10\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:19:14  10:00:24:05\r\nEn Andalousie, des travailleurs\r\nimmigr\u00e9s pay\u00e9s 5 frs de l\u2019heure\r\n\r\n10:00:24:10  10:00:28:17\r\npour ramasser les tomates et\r\nles aubergines de nos supermarch\u00e9s !\r\n\r\n10:00:28:22  10:00:31:11\r\nAutre scandale,\r\nl\u2019obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n10:00:31:15  10:00:33:20\r\nLe lave-linge est en panne,\r\n\r\n10:00:34:01  10:00:37:01\r\nimpossible \u00e0 r\u00e9parer,\r\nrachetez-en un neuf !\r\n\r\n10:00:37:06  10:00:39:12\r\nLa r\u00e9sistance s\u2019organise.\r\n\r\n10:00:47:02  10:00:49:14\r\nL\u2019ordinateur qui rend l\u2019\u00e2me\r\n\r\n10:00:49:19  10:00:51:23\r\njuste apr\u00e8s la fin de la garantie,\r\n\r\n10:00:52:04  10:00:54:06\r\nla vitre du t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:00:54:11  10:00:56:06\r\nimpossible \u00e0 remplacer:\r\n\r\n10:00:56:11  10:00:58:17\r\non appelle \u00e7a\r\nl\u2019obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n10:00:58:22  10:01:02:07\r\nOu comment nous pousser\r\n\u00e0 jeter nos vieux appareils\r\n\r\n10:01:02:12  10:01:04:12\r\npour en racheter des neufs.\r\n\r\n10:01:04:17  10:01:07:16\r\nEn 1924, les fabricants\r\nd\u2019ampoules \u00e9lectriques\r\n\r\n10:01:07:21  10:01:12:03\r\ns\u2019entendent pour que leur dur\u00e9e\r\nde vie ne d\u00e9passe pas 1'000 heures.\r\n\r\n10:01:12:08  10:01:16:01\r\n98 ans plus tard, on a enqu\u00eat\u00e9\r\nsur un appareil embl\u00e9matique\r\n\r\n10:01:16:06  10:01:19:17\r\nde l\u2019obsolescence programm\u00e9e,\r\nla machine \u00e0 laver.\r\n\r\n10:01:22:18  10:01:27:23\r\n-Se faire l\u00e2cher par sa machine\r\n\u00e0 laver, \u00e7a tombe toujours mal.\r\n\r\n10:01:28:04  10:01:30:14\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la panne arrive\r\n\r\n10:01:30:19  10:01:34:03\r\nquand la ligne rouge\r\nde la garantie est franchie.\r\n\r\n10:01:37:00  10:01:38:23\r\nVotre machine vous l\u00e2che ?\r\n\r\n10:01:39:04  10:01:41:18\r\nLe d\u00e9but d'un parcours du combattant\r\n\r\n10:01:41:23  10:01:47:16\r\nvous emm\u00e8ne d'abord dans\r\nvotre magasin en qu\u00eate de solution.\r\n\r\n10:01:47:21  10:01:50:16\r\n-Vous pouvez changer de lave-linge !\r\n\r\n10:01:50:21  10:01:55:17\r\nMais dans un premier temps,\r\non regardera la panne.\r\n\r\n10:01:55:22  10:01:59:06\r\n-L'heure de r\u00e9paration,\r\nc'est combien ?\r\n\r\n10:01:59:11  10:02:00:17\r\n-Pour 168 frs,\r\n\r\n10:02:00:22  10:02:06:02\r\nle technicien se d\u00e9place chez vous\r\npour faire un devis.\r\n\r\n10:02:06:07  10:02:15:02\r\nOn a vite fait de passer les 250 frs\r\npour le co\u00fbt moyen d'une r\u00e9paration.\r\n\r\n10:02:15:07  10:02:20:19\r\n-250 frs pour une r\u00e9paration,\r\nla mesure est dissuasive.\r\n\r\n10:02:21:00  10:02:25:04\r\nC'est le sc\u00e9nario qui pr\u00e9vaut\r\nchez nombre de distributeurs.\r\n\r\n10:02:25:09  10:02:27:20\r\nChez Fust, on vous propose\r\n\r\n10:02:28:01  10:02:33:15\r\nde d\u00e9duire le co\u00fbt du devis\r\nde l'achat d'une nouvelle machine.\r\n\r\n10:02:33:20  10:02:36:01\r\nUne mesure incitative\r\n\r\n10:02:36:06  10:02:40:12\r\nqui aura beau jeu de rendre\r\nvotre lave-linge obsol\u00e8te\r\n\r\n10:02:40:17  10:02:44:15\r\nau rythme d'une nouveaut\u00e9\r\nqui se pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:02:44:20  10:02:49:02\r\n-Voici une machine dot\u00e9e d'un \u00e9cran\r\n\r\n10:02:49:07  10:02:54:05\r\n\u00e0 cristaux liquides\r\ncouleur et tactile.\r\n\r\n10:02:54:10  10:03:04:13\r\nCet appareil peut, via un accessoire\r\ninstall\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re du lave-linge,\r\n\r\n10:03:04:18  10:03:07:13\r\nconnecter le lave-linge\r\nau r\u00e9seau wifi.\r\n\r\n10:03:07:18  10:03:10:17\r\nSi vous rentrez plus t\u00f4t,\r\n\r\n10:03:10:22  10:03:13:23\r\nen ayant mis le linge au pr\u00e9alable\r\n\r\n10:03:14:04  10:03:16:18\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\nvous lancez la machine.\r\n\r\n10:03:16:23  10:03:19:06\r\nVous avez m\u00eame la lumi\u00e8re\r\n\r\n10:03:19:11  10:03:22:20\r\npour ne pas oublier\r\nla derni\u00e8re chaussette.\r\n\r\n10:03:23:01  10:03:26:13\r\n-Serait-ce une des raisons pour\r\nlesquelles chaque ann\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n10:03:26:18  10:03:31:12\r\nplus de 200'000 familles\r\nach\u00e8tent un lave-linge ?\r\n\r\n10:03:33:12  10:03:36:08\r\n-La concurrence est tellement ardue\r\n\r\n10:03:36:12  10:03:39:16\r\nque d\u00e8s qu'il y a une nouveaut\u00e9,\r\n\r\n10:03:39:21  10:03:42:01\r\nelle est mise sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:03:42:06  10:03:45:20\r\nChacun veut faire mieux\r\nque son concurrent.\r\n\r\n10:03:46:01  10:03:50:04\r\nDans le but de vendre plus\r\net de rendre les choses attractives.\r\n\r\n10:03:50:09  10:03:54:12\r\n-La machine \u00e0 laver serait\r\nle troisi\u00e8me objet \u00e0 tomber en panne\r\n\r\n10:03:54:16  10:03:58:13\r\napr\u00e8s les t\u00e9l\u00e9phones portables\r\net les imprimantes.\r\n\r\n10:03:58:18  10:04:02:00\r\nSerait-elle une victime\r\nde l'obsolescence programm\u00e9e ?\r\n\r\n10:04:02:05  10:04:12:12\r\nA Lausanne, \u00e0 La Bonne combine,\r\non r\u00e9pare tout, ou presque.\r\n\r\n10:04:12:23  10:04:15:12\r\n-C'est un probl\u00e8me de la pompe.\r\n\r\n10:04:15:16  10:04:18:02\r\nY en a-t-il dans le stock ?\r\n\r\n10:04:18:07  10:04:21:11\r\n-Non, mais on va adapter.\r\n\r\n10:04:21:15  10:04:24:10\r\nIl faut enlever la diode.\r\n\r\n10:04:24:14  10:04:27:05\r\n-A la t\u00eate de treize personnes,\r\n\r\n10:04:27:10  10:04:31:00\r\nM. Ivanovic a l'exp\u00e9rience\r\nde 23 ans de r\u00e9parations.\r\n\r\n10:04:31:05  10:04:33:13\r\nSon constat est sans appel.\r\n\r\n10:04:33:18  10:04:37:19\r\n-Les machines sont\r\nde plus en plus difficiles \u00e0 r\u00e9parer.\r\n\r\n10:04:38:00  10:04:41:11\r\nElles sont de moins en moins fiables.\r\n\r\n10:04:41:15  10:04:44:16\r\nIl y a une grande diff\u00e9rence\r\n\r\n10:04:44:21  10:04:47:13\r\nentre les ann\u00e9es 90 et maintenant\r\n\r\n10:04:47:18  10:04:52:00\r\nau niveau de la durabilit\u00e9 et\r\ndu service apr\u00e8s-vente des appareils.\r\n\r\n10:04:52:05  10:04:57:22\r\nL'appareil dure beaucoup moins\r\net il y a moins de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es.\r\n\r\n10:04:58:03  10:05:01:14\r\n-Une \u00e9tude allemande stipule\r\n\r\n10:05:01:19  10:05:10:13\r\nque le nombre d'appareils m\u00e9nagers\r\n\u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s apr\u00e8s cinq ans\r\n\r\n10:05:10:18  10:05:15:22\r\nest pass\u00e9 de 3,5 % en 2004\r\n\u00e0 8,3 % en 2013.\r\n\r\n10:05:16:03  10:05:22:01\r\nOn va plonger avec M. Ivanovic\r\ndans le ventre des lave-linge,\r\n\r\n10:05:22:06  10:05:24:23\r\nsur les traces\r\nde l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:27:18\r\nPremier exemple: la cuve.\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:30:12\r\n-Le probl\u00e8me vient de l\u00e0.\r\n\r\n10:05:30:17  10:05:33:17\r\nIci, un roulement \u00e0 billes\r\nest d\u00e9fectueux.\r\n\r\n10:05:33:22  10:05:36:21\r\nNormalement, on change cette pi\u00e8ce\r\n\r\n10:05:37:02  10:05:41:05\r\nqui co\u00fbte 40 frs\r\net quelques heures de travail.\r\n\r\n10:05:41:10  10:05:48:09\r\nMais comme le fabricant a serti\r\ntoutes les pi\u00e8ces avec la cuve,\r\n\r\n10:05:48:13  10:05:52:12\r\non est oblig\u00e9 de changer\r\ntoute la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:05:52:16  10:05:54:12\r\nEt \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:05:54:17  10:05:56:13\r\n-Il y a vingt ans,\r\n\r\n10:05:56:18  10:06:01:00\r\nles composants \u00e9lectroniques\r\n\u00e9taient facilement rempla\u00e7ables\r\n\r\n10:06:01:05  10:06:04:12\r\net identifiables\r\ngr\u00e2ce au guide de r\u00e9parations.\r\n\r\n10:06:06:13  10:06:11:00\r\n-Maintenant,\r\non met les produits \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:06:11:05  10:06:13:17\r\net on ne peut pas les changer.\r\n\r\n10:06:13:22  10:06:16:14\r\nOn est oblig\u00e9 de changer la carte.\r\n\r\n10:06:16:19  10:06:19:17\r\nOn ne peut pas enlever de composants.\r\n\r\n10:06:19:22  10:06:23:05\r\nIl faut commander la carte.\r\n\r\n10:06:23:10  10:06:27:06\r\nImaginez un appareil de 71 kg\r\nqui pourrait marcher encore dix ans:\r\n\r\n10:06:27:11  10:06:30:08\r\non ne peut rien faire\r\n\u00e0 cause de ce petit probl\u00e8me.\r\n\r\n10:06:30:12  10:06:35:18\r\n-Sur les \u00e9tag\u00e8res,\r\ndes moteurs de lave-linge \u00e0 volont\u00e9.\r\n\r\n10:06:35:23  10:06:37:21\r\nCes charbons actionnent\r\n\r\n10:06:38:02  10:06:43:22\r\nla rotation du moteur\r\nqui fait tourner le tambour.\r\n\r\n10:06:44:03  10:06:48:20\r\n-Selon la qualit\u00e9 du charbon\r\nqu'il choisit,\r\n\r\n10:06:49:01  10:06:54:15\r\nun constructeur peut faire durer\r\nune machine le temps qu'il veut.\r\n\r\n10:06:54:20  10:06:58:00\r\n-On ose parler\r\nd'obsolescence programm\u00e9e ?\r\n\r\n10:06:58:05  10:06:59:15\r\n-Oui, clairement.\r\n\r\n10:06:59:20  10:07:04:08\r\nC'est eux qui choisissent le charbon.\r\n\r\n10:07:04:12  10:07:08:12\r\n-Sur les murs,\r\nun nombre invraisemblable de tuyaux\r\n\r\n10:07:08:16  10:07:12:13\r\nt\u00e9moignent\r\nde g\u00e9n\u00e9rations d'aspirateurs.\r\n\r\n10:07:12:18  10:07:17:08\r\nSans ces pi\u00e8ces\r\nr\u00e9colt\u00e9es au fil des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:07:17:12  10:07:20:07\r\nLa Bonne combine\r\nne pourrait pas exister.\r\n\r\n10:07:20:12  10:07:26:03\r\nLes industriels rechignent\r\n\u00e0 fournir des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es,\r\n\r\n10:07:26:08  10:07:29:06\r\nautre forme\r\nd'obsolescence pr\u00e9programm\u00e9e.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:31:19\r\nPourtant, solution existe.\r\n\r\n10:07:32:00  10:07:34:21\r\n-Voici la d\u00e9chetterie de Malley\r\n\r\n10:07:35:02  10:07:41:10\r\no\u00f9 on trouve toutes les pi\u00e8ces\r\nqui nous manquent.\r\n\r\n10:07:41:14  10:07:47:10\r\n-Derri\u00e8re ces murs,\r\nun oc\u00e9an de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es.\r\n\r\n10:07:47:14  10:07:49:21\r\n-C'est une mine d'or.\r\n\r\n10:07:50:02  10:07:52:13\r\nCe qu'on trouve l\u00e0-bas, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:07:52:18  10:07:55:11\r\nOn peut r\u00e9parer\r\n\r\n10:07:55:15  10:07:58:13\r\n30 % des machines \u00e0 laver\r\n\r\n10:07:58:18  10:08:02:02\r\nou 90 % des cuisini\u00e8res.\r\n\r\n10:08:02:07  10:08:06:07\r\nIl y a de la vaisselle,\r\ndes frigos, des cong\u00e9lateurs, tout !\r\n\r\n10:08:06:12  10:08:10:04\r\nOn pourrait donner une deuxi\u00e8me vie\r\n\u00e0 plein de machines.\r\n\r\n10:08:10:09  10:08:14:21\r\n-On nous interdit de filmer.\r\n\r\n10:08:15:02  10:08:17:06\r\nLes d\u00e9chetteries suisses\r\n\r\n10:08:17:11  10:08:21:12\r\nsont li\u00e9es avec les poids lourds\r\nde l'\u00e9lectrom\u00e9nager.\r\n\r\n10:08:21:17  10:08:25:19\r\nMembres de la fondation:\r\nFust, Migros, Bauknecht et d'autres.\r\n\r\n10:08:26:00  10:08:29:08\r\nTous \u00e0 la t\u00eate\r\nde cette fili\u00e8re du recyclage.\r\n\r\n10:08:29:12  10:08:33:12\r\nUne v\u00e9ritable strat\u00e9gie\r\npour maintenir les ventes.\r\n\r\n10:08:35:12  10:08:42:08\r\n-Face \u00e0 l\u2019obsolescence programm\u00e9e,\r\nles consommateurs s\u2019interrogent\r\n\r\n10:08:42:12  10:08:45:18\r\net certains industriels\r\nsentent le vent tourner.\r\n\r\n10:08:45:23  10:08:50:18\r\nIls int\u00e8grent la notion de dur\u00e9e\r\nd\u00e8s la conception de leurs produits.\r\n\r\n10:08:50:23  10:08:53:12\r\nC\u2019est le cas\r\nd\u2019une start-up parisienne\r\n\r\n10:08:53:17  10:08:56:03\r\nqui fabrique des machines \u00e0 laver.\r\n\r\n10:08:58:01  10:09:04:00\r\n-Les start-up seraient-elles\r\nles sentinelles du changement ?\r\n\r\n10:09:04:05  10:09:07:13\r\nEn Seine-Saint-Denis,\r\nd\u00e9partement pauvre de France,\r\n\r\n10:09:07:18  10:09:11:02\r\ndeux designers\r\ntravaillent depuis deux ans\r\n\r\n10:09:11:07  10:09:13:08\r\nsur un prototype\r\nchampion de la long\u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n10:09:13:12  10:09:16:21\r\nLeur pari: L'increvable,\r\n\r\n10:09:17:02  10:09:20:09\r\nun lave-linge\r\nqui vise les cinquante ans.\r\n\r\n10:09:21:13  10:09:23:23\r\n-La machine \u00e0 laver est un produit\r\n\r\n10:09:24:04  10:09:27:14\r\nqui a peu \u00e9volu\u00e9 en quarante ans.\r\n\r\n10:09:27:19  10:09:30:03\r\nC'est toujours un tambour\r\n\r\n10:09:30:08  10:09:33:19\r\nqui tourne dans une cuve\r\navec de l'eau et du savon.\r\n\r\n10:09:34:00  10:09:38:04\r\nCe produit a peu \u00e9volu\u00e9 par rapport\r\nau t\u00e9l\u00e9phone ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:09:38:09  10:09:42:06\r\nOn se demande pourquoi ce produit\r\ndure de moins en moins longtemps.\r\n\r\n10:09:42:11  10:09:45:12\r\n-Pour faire une machine\r\ndurable et r\u00e9parable,\r\n\r\n10:09:45:17  10:09:49:09\r\nils d\u00e9sossent les carcasses\r\nde vieilles machines\r\n\r\n10:09:49:13  10:09:52:02\r\npour en comprendre la logique.\r\n\r\n10:09:52:07  10:09:58:16\r\nIls enl\u00e8vent tout ce qui est propice\r\naux pannes classiques.\r\n\r\n10:09:58:21  10:10:04:16\r\n-Il y a souvent de l'eau stagnante\r\net une chaussette s'y coince.\r\n\r\n10:10:04:21  10:10:07:22\r\nCa pose probl\u00e8me\r\nau niveau de l'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n10:10:08:03  10:10:11:16\r\nOn a remplac\u00e9 cette pi\u00e8ce\r\npar un joint plat.\r\n\r\n10:10:11:21  10:10:17:07\r\nL'architecture de la machine\r\ns'inspire du milieu professionnel.\r\n\r\n10:10:17:12  10:10:20:09\r\n-Le secret de la durabilit\u00e9\r\n\r\n10:10:20:13  10:10:26:12\r\nr\u00e9siderait\r\ndans une approche modulaire.\r\n\r\n10:10:26:16  10:10:31:16\r\nElle permet d'allier r\u00e9parabilit\u00e9\r\net \u00e9volution du produit.\r\n\r\n10:10:31:23  10:10:36:23\r\n-On va pouvoir am\u00e9liorer L'increvable\r\nau fil du temps.\r\n\r\n10:10:37:04  10:10:41:05\r\nOn peut mettre \u00e0 jour\r\nla carte \u00e9lectronique\r\n\r\n10:10:41:10  10:10:46:04\r\npour optimiser la consommation\r\nd'eau et d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:10:46:09  10:10:47:19\r\nOn ne change pas\r\n\r\n10:10:48:00  10:10:54:13\r\nles principales pi\u00e8ces de la machine:\r\nla cuve et la carcasse.\r\n\r\n10:10:54:18  10:10:58:15\r\n-L'increvable devrait \u00eatre\r\ncommercialis\u00e9e en 2018.\r\n\r\n10:10:58:20  10:11:02:03\r\nLa start-up doit encore convaincre\r\n\r\n10:11:02:08  10:11:04:23\r\nl'industriel qui \u00e9pousera\r\ncette approche durable.\r\n\r\n10:11:05:04  10:11:06:19\r\nCo\u00fbt de la machine: 1'000 frs.\r\n\r\n10:11:07:00  10:11:09:05\r\nDirection le centre de Paris,\r\n\r\n10:11:09:10  10:11:13:12\r\n\u00e0 la rencontre d'un observateur\r\ndes modes de consommation.\r\n\r\n10:11:13:17  10:11:15:20\r\n-Il faut se f\u00e9liciter\r\n\r\n10:11:16:01  10:11:17:20\r\nqu'on ait des entreprises\r\n\r\n10:11:18:01  10:11:21:02\r\nqui testent des formules\r\n\r\n10:11:21:07  10:11:24:01\r\nqui sont en opposition\r\n\r\n10:11:24:06  10:11:26:02\r\navec l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n10:11:26:07  10:11:29:02\r\nSi des grands acteurs\r\n\r\n10:11:29:07  10:11:32:20\r\ns'inspirent de ces start-up,\r\n\r\n10:11:33:01  10:11:38:08\r\non peut acc\u00e9l\u00e9rer la transition\r\nvers un autre mod\u00e8le \u00e9conomique.\r\n\r\n10:11:38:12  10:11:41:19\r\n-Augmenter\r\nla dur\u00e9e de vie des appareils:\r\n\r\n10:11:42:00  10:11:47:01\r\nc'est le pari depuis 2016 du num\u00e9ro\r\nun mondial du petit \u00e9lectrom\u00e9nager.\r\n\r\n10:11:47:06  10:11:48:22\r\nLe groupe SEB a promis\r\n\r\n10:11:49:03  10:11:54:07\r\nque ses produits\r\nseraient r\u00e9parables pendant dix ans.\r\n\r\n10:11:54:12  10:11:57:15\r\n40'000 pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es stock\u00e9es ici\r\n\r\n10:11:57:20  10:12:00:12\r\nsont disponibles\r\n\u00e0 la demande du client.\r\n\r\n10:12:00:16  10:12:04:11\r\nA Lausanne,\r\ncette approche fait des \u00e9mules.\r\n\r\n10:12:04:15  10:12:07:07\r\nCet \u00e9co-entrepreneur\r\na mis au point en 2012\r\n\r\n10:12:07:12  10:12:10:09\r\nwhy!, un ordinateur durable.\r\n\r\n10:12:10:13  10:12:15:10\r\nUne premi\u00e8re dans un secteur qui\r\nincarne l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n10:12:15:14  10:12:22:09\r\nLe r\u00e9parer est un jeu d'enfant.\r\n\r\n10:12:22:13  10:12:25:12\r\n-Voil\u00e0 le cadre.\r\n\r\n10:12:25:16  10:12:28:00\r\nEt puis quatre vis...\r\n\r\n10:12:32:01  10:12:33:11\r\nC'est tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n10:12:36:11  10:12:38:05\r\nVoil\u00e0, j'ai mon \u00e9cran.\r\n\r\n10:12:38:10  10:12:41:03\r\nLa pi\u00e8ce co\u00fbte 150 frs\r\n\r\n10:12:41:08  10:12:43:03\r\ndans notre boutique.\r\n\r\n10:12:43:08  10:12:45:12\r\nOn peut r\u00e9parer soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:12:46:22  10:12:48:17\r\n-Avec why!,\r\n\r\n10:12:48:22  10:12:55:03\r\npersonne ne vous oblige \u00e0 faire\r\ndes mises \u00e0 jour obligatoires.\r\n\r\n10:12:55:08  10:12:58:07\r\nL'utilisateur\r\nredevient ma\u00eetre du jeu\r\n\r\n10:12:58:12  10:13:03:15\r\ngr\u00e2ce au logiciel libre,\r\ncomme Linux, un gage de durabilit\u00e9.\r\n\r\n10:13:03:20  10:13:08:05\r\nLes ordinateurs\r\ns'ach\u00e8tent d\u00e8s 900 frs.\r\n\r\n10:13:08:10  10:13:11:14\r\nLes ventes restent confidentielles.\r\n\r\n10:13:11:19  10:13:16:22\r\nWhy!, SEB, L'increvable:\r\ndes initiatives qui t\u00e9moignent\r\n\r\n10:13:17:03  10:13:20:15\r\nd'une transition\r\ndes mod\u00e8les \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:13:20:20  10:13:23:12\r\nOn pourrait m\u00eame\r\nse projeter plus loin.\r\n\r\n10:13:23:17  10:13:25:16\r\n-L'essence de la consommation,\r\n\r\n10:13:25:21  10:13:28:12\r\nc'est de b\u00e9n\u00e9ficier de services\r\n\r\n10:13:28:16  10:13:30:22\r\nrendus par des produits.\r\n\r\n10:13:31:03  10:13:33:14\r\nArr\u00eatons de vendre le produit.\r\n\r\n10:13:33:19  10:13:37:02\r\nVendons les services\r\nrendus par le produit.\r\n\r\n10:13:37:07  10:13:42:08\r\nOn pourrait basculer un jour\r\ndans le mod\u00e8le de la fonctionnalit\u00e9\r\n\r\n10:13:42:12  10:13:46:00\r\no\u00f9 on ne vend plus le produit.\r\n\r\n10:13:46:05  10:13:49:01\r\nLe vendeur\r\nreste propri\u00e9taire du produit\r\n\r\n10:13:49:06  10:13:52:23\r\net vend les prestations\r\nfournies par le produit.\r\n\r\n10:13:53:04  10:13:56:02\r\nCons\u00e9quence d'un tel mod\u00e8le:\r\n\r\n10:13:56:07  10:14:01:12\r\nle vendeur n'a plus int\u00e9r\u00eat\r\n\u00e0 jouer l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n10:14:05:09  10:14:09:15\r\n-Un industriel qui limite\r\nla dur\u00e9e de vie de son produit\r\n\r\n10:14:09:20  10:14:11:08\r\ncommet-il un d\u00e9lit ?\r\n\r\n10:14:11:12  10:14:15:09\r\nEn France, oui, l\u2019obsolescence\r\nprogramm\u00e9e y est interdite.\r\n\r\n10:14:15:13  10:14:17:17\r\nDes g\u00e9ants comme Epson ou Apple\r\n\r\n10:14:17:22  10:14:20:15\r\nsont sous la menace\r\nd\u2019une condamnation.\r\n\r\n10:14:20:20  10:14:22:22\r\nEn Suisse, la lutte s\u2019organise.\r\n\r\n10:14:23:19  10:14:26:10\r\n-A la campagne comme \u00e0 la ville,\r\n\r\n10:14:26:14  10:14:29:14\r\nThomas Puttallaz\r\nne jurait que par son iPhone,\r\n\r\n10:14:29:19  10:14:33:17\r\njusqu'\u00e0 ce qu'il en ait marre.\r\n\r\n10:14:33:22  10:14:38:11\r\n-Ils ont grug\u00e9 les consommateurs.\r\n\r\n10:14:38:15  10:14:41:10\r\nUn jour, ils s'excusent\r\n\r\n10:14:41:14  10:14:44:10\r\npour dire qu'ils ont ralenti\r\n\r\n10:14:44:14  10:14:46:05\r\nnos t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n10:14:46:10  10:14:48:14\r\nIls nous prennent pour des pigeons.\r\n\r\n10:14:48:19  10:14:52:22\r\n-D\u00e9cembre 2017, il d\u00e9pose plainte\r\npour escroquerie contre Apple\r\n\r\n10:14:53:03  10:14:55:20\r\naupr\u00e8s du procureur\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:14:56:01  10:15:00:07\r\nMais face au g\u00e9ant,\r\nmieux vaut \u00eatre nombreux.\r\n\r\n10:15:00:12  10:15:02:10\r\nIl cr\u00e9e une association\r\n\r\n10:15:02:14  10:15:07:16\r\npour rassembler ceux qui se sentent\r\nconsid\u00e9r\u00e9s comme de bonnes poires.\r\n\r\n10:15:07:21  10:15:10:04\r\n*-Il n'est pas trop tard\r\n\r\n10:15:10:09  10:15:14:02\r\npour contribuer \u00e0 r\u00e9duire\r\nce d\u00e9sastre \u00e9cologique.\r\n\r\n10:15:14:07  10:15:17:14\r\n-On veut\r\nque l'obsolescence programm\u00e9e\r\n\r\n10:15:17:19  10:15:22:21\r\nsoit inscrite dans la loi suisse.\r\n\r\n10:15:25:08  10:15:29:20\r\n-Le premier pays o\u00f9 l'obsolescence\r\nprogramm\u00e9e est inscrite dans la loi\r\n\r\n10:15:30:01  10:15:33:00\r\nest la France.\r\n\r\n10:15:33:05  10:15:35:19\r\nDepuis 2015, c'est un d\u00e9lit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:15:36:17  10:15:41:12\r\nHOP, Halte \u00e0 l'obsolescence\r\nprogramm\u00e9e, est un mouvement citoyen\r\n\r\n10:15:41:17  10:15:48:06\r\nqui d\u00e9pose une plainte contre Epson\r\net une contre Apple France en 2017.\r\n\r\n10:15:50:23  10:15:54:13\r\n-Les sanctions pr\u00e9vues par la loi:\r\ndeux ans d'emprisonnement,\r\n\r\n10:15:54:18  10:15:57:20\r\n300'000 euros d'amende\r\net 5 % du chiffre d'affaires.\r\n\r\n10:15:58:01  10:16:05:01\r\nIl y a aussi un enjeu d'image.\r\n\r\n10:16:05:06  10:16:07:15\r\nLes entreprises sont\r\n\r\n10:16:07:20  10:16:09:12\r\nregardantes sur leur image.\r\n\r\n10:16:09:17  10:16:14:12\r\nOn esp\u00e8re une prise de conscience\r\nsur ce terrain-l\u00e0.\r\n\r\n10:16:14:17  10:16:17:07\r\n-HOP fait du lobbying,\r\n\r\n10:16:17:12  10:16:20:20\r\nmilite pour un affichage\r\nde la durabilit\u00e9 des produits\r\n\r\n10:16:21:01  10:16:24:03\r\net pour un autre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:16:24:08  10:16:26:16\r\n-Il y a un vrai mouvement de fond.\r\n\r\n10:16:26:21  10:16:29:21\r\nLe l\u00e9gislateur prend conscience\r\n\r\n10:16:30:02  10:16:33:05\r\nque c'est une vraie question\r\npour les citoyens.\r\n\r\n10:16:33:10  10:16:36:03\r\nLe consommateur veut changer.\r\n\r\n10:16:36:08  10:16:40:16\r\n30'000 personnes\r\nsoutiennent l'association.\r\n\r\n10:16:40:21  10:16:44:20\r\nIl y a une vraie volont\u00e9\r\ndes citoyens et des consommateurs.\r\n\r\n10:16:45:01  10:16:49:16\r\nLes entreprises ne restent\r\npas neutres face \u00e0 ces signaux.\r\n\r\n10:16:49:21  10:16:52:22\r\nElles changent doucement leur mod\u00e8le.\r\n\r\n10:16:53:03  10:16:57:23\r\nUn mouvement d'amplitude\r\nse d\u00e9veloppe.\r\n\r\n10:16:59:00  10:17:02:10\r\n-Ce combat\r\ncontre l\u2019obsolescence programm\u00e9e\r\n\r\n10:17:02:14  10:17:04:23\r\nne se d\u00e9veloppe pas qu\u2019en France.\r\n\r\n10:17:05:04  10:17:08:03\r\nOn va en parler,\r\nen duplex depuis Bruxelles,\r\n\r\n10:17:08:08  10:17:10:19\r\navec Pascal Durand; bonjour.\r\n\r\n10:17:11:00  10:17:12:00\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:17:12:05  10:17:15:10\r\n-Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en,\r\n\u00e9cologiste.\r\n\r\n10:17:15:14  10:17:21:20\r\nVous \u00eates l'auteur d'un rapport\r\nsur l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n10:17:22:01  10:17:24:13\r\nDans ce rapport,\r\nvous demandez une loi\r\n\r\n10:17:24:18  10:17:27:12\r\npour combattre\r\nl'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n10:17:27:17  10:17:30:08\r\nEst-ce qu'on peut l'interdire ?\r\n\r\n10:17:31:16  10:17:35:14\r\n-L'interdire, \u00e7a signifie\r\nqu'il y aurait syst\u00e9matiquement\r\n\r\n10:17:35:19  10:17:39:23\r\nla volont\u00e9 de faire tomber en panne\r\n\r\n10:17:40:04  10:17:41:18\r\nles appareils.\r\n\r\n10:17:41:23  10:17:44:10\r\nLa France a fait\r\n\r\n10:17:44:14  10:17:49:17\r\nde l'obsolescence programm\u00e9e\r\nun d\u00e9lit intentionnel.\r\n\r\n10:17:49:22  10:17:53:17\r\nIl y a une vision\r\nplus \u00e9conomico-compatible:\r\n\r\n10:17:53:22  10:17:57:22\r\ncelle qui consiste \u00e0 trouver\r\nun accord entre les entreprises,\r\n\r\n10:17:58:03  10:18:01:06\r\nles salari\u00e9s,\r\nles organisations de consommateurs,\r\n\r\n10:18:01:11  10:18:06:05\r\npour faire durer plus longtemps\r\nles produits r\u00e9parables.\r\n\r\n10:18:06:10  10:18:07:22\r\nL'UE a choisi cette option.\r\n\r\n10:18:08:03  10:18:11:02\r\n-Si on d\u00e9cide\r\nd'interdire l'obsolescence,\r\n\r\n10:18:11:07  10:18:13:08\r\n\u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:18:13:12  10:18:16:23\r\nLes entreprises\r\nse d\u00e9fendent, contestent,\r\n\r\n10:18:17:04  10:18:19:19\r\nelles ont toujours un argument\r\n\r\n10:18:20:00  10:18:23:05\r\npour dire\r\nqu'elles ne veulent pas r\u00e9duire\r\n\r\n10:18:23:10  10:18:27:03\r\nla dur\u00e9e de vie,\r\nqu'elles veulent prot\u00e9ger le produit.\r\n\r\n10:18:27:08  10:18:29:21\r\nCa para\u00eet quasiment\r\nmission impossible.\r\n\r\n10:18:30:02  10:18:31:13\r\n-Sauf si un salari\u00e9\r\n\r\n10:18:31:18  10:18:34:06\r\nsorte des mails ou des \u00e9changes\r\n\r\n10:18:34:11  10:18:40:06\r\npar lesquels on lui demande de porter\r\natteinte \u00e0 la dur\u00e9e d'un produit.\r\n\r\n10:18:40:11  10:18:43:06\r\nCe sont des d\u00e9monstrations\r\ntr\u00e8s difficiles\r\n\r\n10:18:43:11  10:18:44:16\r\n\u00e0 faire.\r\n\r\n10:18:44:21  10:18:48:06\r\nL'\u00e9l\u00e9ment intentionnel, en droit,\r\nest dur \u00e0 prouver.\r\n\r\n10:18:48:11  10:18:51:16\r\nIl faut d\u00e9montrer\r\nqu'il y a une volont\u00e9.\r\n\r\n10:18:51:21  10:18:56:11\r\nIl y a des exemples dans l'histoire\r\no\u00f9 on a la volont\u00e9\r\n\r\n10:18:56:15  10:19:01:09\r\nde faire en sorte qu'un produit\r\nne dure pas longtemps.\r\n\r\n10:19:01:13  10:19:04:10\r\nMais le sujet majeur,\r\nc'est comment on pr\u00e9serve\r\n\r\n10:19:04:14  10:19:08:12\r\nles ressources, comment on redonne\r\n\u00e0 l'industrie europ\u00e9enne\r\n\r\n10:19:08:16  10:19:11:16\r\nsa capacit\u00e9 \u00e0 faire\r\ndes produits qui durent,\r\n\r\n10:19:11:21  10:19:15:15\r\ncomment on permet aux consommateurs\r\nd'acheter des produits\r\n\r\n10:19:15:20  10:19:19:22\r\nqui ne tombent pas souvent en panne\r\net qui puissent \u00eatre r\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:19:20:03  10:19:24:07\r\nC'est \u00e7a qu'il faut faire \u00e9voluer.\r\n\r\n10:19:24:12  10:19:26:17\r\n-Le probl\u00e8me pour le consommateur,\r\n\r\n10:19:26:22  10:19:31:09\r\nc'est que \u00e7a revient beaucoup moins\r\ncher de racheter un appareil neuf\r\n\r\n10:19:31:13  10:19:32:19\r\nque de r\u00e9parer.\r\n\r\n10:19:33:00  10:19:35:03\r\nComment r\u00e9soudre\r\ncette contradiction ?\r\n\r\n10:19:36:12  10:19:39:18\r\n-C'est une contradiction\r\nen apparence seulement.\r\n\r\n10:19:39:23  10:19:42:16\r\nQuand vous changez fr\u00e9quemment\r\n\r\n10:19:42:21  10:19:45:19\r\npar des produits moins chers,\r\n\r\n10:19:46:00  10:19:49:15\r\nvous pensez\r\nque ce n'est pas si cher que cela.\r\n\r\n10:19:49:20  10:19:53:23\r\nMais si vous additionnez les achats,\r\n\u00e7a co\u00fbte plus cher\r\n\r\n10:19:54:04  10:19:58:23\r\nque si vous aviez un produit\r\nachet\u00e9 30 % plus cher au d\u00e9part\r\n\r\n10:19:59:04  10:20:01:11\r\net qui tient plus longtemps.\r\n\r\n10:20:01:15  10:20:05:13\r\nLe sch\u00e9ma du signal prix\r\nne marche que quand les prix\r\n\r\n10:20:05:18  10:20:07:00\r\nsont vraiment bas.\r\n\r\n10:20:07:05  10:20:09:22\r\nOn change souvent\r\nde t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n\r\n10:20:10:03  10:20:13:01\r\nau sein de la famille,\r\nles enfants, etc.\r\n\r\n10:20:13:06  10:20:15:22\r\nOn s'aper\u00e7oit que sur des t\u00e9l\u00e9phones\r\n\r\n10:20:16:03  10:20:18:20\r\nqui co\u00fbtaient 150 euros,\r\nc'\u00e9tait possible.\r\n\r\n10:20:19:01  10:20:20:21\r\nMaintenant, on arrive\r\n\r\n10:20:21:02  10:20:23:20\r\n\u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones\r\nqui co\u00fbtent mille euros.\r\n\r\n10:20:24:01  10:20:26:20\r\nLes gens ont moins envie\r\nde les changer\r\n\r\n10:20:27:01  10:20:29:23\r\net seront plus durs\r\navec leurs enfants\r\n\r\n10:20:30:04  10:20:31:15\r\nqui veulent du neuf.\r\n\r\n10:20:31:20  10:20:35:08\r\n-Mais en France,\r\nil y a plus de la moiti\u00e9 des gens\r\n\r\n10:20:35:12  10:20:38:15\r\nqui changent de t\u00e9l\u00e9phone\r\nchaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:20:38:20  10:20:42:10\r\nalors que le t\u00e9l\u00e9phone\r\nn'est pas en panne.\r\n\r\n10:20:42:14  10:20:44:21\r\nLe consommateur\r\nest aussi responsable ?\r\n\r\n10:20:45:02  10:20:46:17\r\n-Il est conditionn\u00e9.\r\n\r\n10:20:46:22  10:20:49:09\r\nOn nous a mis en t\u00eate\r\n\r\n10:20:49:13  10:20:55:12\r\nque quand on n'a pas\r\nle dernier produit \u00e0 la main,\r\n\r\n10:20:55:16  10:20:58:21\r\nvous \u00eates ringard,\r\nvous \u00eates ridicule.\r\n\r\n10:20:59:02  10:21:03:01\r\nOn a conditionn\u00e9 le consommateur\r\npar la publicit\u00e9\r\n\r\n10:21:03:06  10:21:06:06\r\npour qu'il change en permanence\r\nses produits.\r\n\r\n10:21:06:11  10:21:08:18\r\nMais cela va \u00e9voluer\r\n\r\n10:21:08:23  10:21:11:07\r\n\u00e0 cause du co\u00fbt qui va augmenter.\r\n\r\n10:21:11:12  10:21:15:09\r\nLes mati\u00e8res premi\u00e8res\r\nvont \u00eatre de plus en plus ch\u00e8res.\r\n\r\n10:21:15:13  10:21:17:04\r\nLes terres rares\r\n\r\n10:21:17:09  10:21:20:14\r\nqu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\ndes pi\u00e8ces informatiques\r\n\r\n10:21:20:19  10:21:24:07\r\nvont commencer \u00e0 manquer\r\net les prix vont augmenter.\r\n\r\n10:21:24:12  10:21:27:05\r\nLe signal prix\r\nne va plus \u00eatre le m\u00eame.\r\n\r\n10:21:27:10  10:21:29:06\r\nOn est en train d'\u00e9voluer.\r\n\r\n10:21:29:11  10:21:32:05\r\nIl est de moins en moins ringard\r\n\r\n10:21:32:10  10:21:35:20\r\nde dire qu'on a un produit qui dure,\r\n\r\n10:21:36:01  10:21:42:02\r\nqui \u00e9tait d'actualit\u00e9 il y a\r\nquelque temps et qui l'est toujours.\r\n\r\n10:21:42:07  10:21:47:12\r\nCe que je vise dans le rapport\r\net qu'il faut mettre en avant\r\n\r\n10:21:47:17  10:21:52:05\r\nparce qu'elle est tr\u00e8s dangereuse,\r\nc'est l'obsolescence logicielle:\r\n\r\n10:21:52:10  10:21:57:05\r\non ne vous dit pas\r\nquand vous faites des mises \u00e0 jour\r\n\r\n10:21:57:10  10:22:00:04\r\nde votre t\u00e9l\u00e9phone notamment,\r\n\r\n10:22:00:09  10:22:02:20\r\net le scandale Apple l'a d\u00e9montr\u00e9,\r\n\r\n10:22:03:01  10:22:06:15\r\nces mises \u00e0 jour\r\nrendent votre t\u00e9l\u00e9phone caduc.\r\n\r\n10:22:06:20  10:22:10:07\r\nTous ceux qui ont eu\r\nun ordinateur ou un t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:22:10:12  10:22:13:02\r\nont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s\r\n\u00e0 ces mises \u00e0 jour\r\n\r\n10:22:13:07  10:22:16:11\r\nqui font que derri\u00e8re\r\n\u00e7a ne marche plus.\r\n\r\n10:22:16:15  10:22:19:14\r\nC'est pas la faute du consommateur,\r\n\r\n10:22:19:19  10:22:25:10\r\nc'est une volont\u00e9 du fabricant\r\nou du distributeur de faire en sorte\r\n\r\n10:22:25:14  10:22:29:04\r\nqu'on soit oblig\u00e9\r\nde changer son appareil.\r\n\r\n10:22:30:08  10:22:37:00\r\n-Pascal Durand, merci,\r\net bonne fin de journ\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n10:22:37:05  10:22:41:00\r\nEt en attendant\r\nles avanc\u00e9es juridiques,\r\n\r\n10:22:41:05  10:22:44:18\r\nil y a une solution simple,\r\nc\u2019est d\u2019essayer de r\u00e9parer !\r\n\r\n10:22:44:23  10:22:48:16\r\nLes ateliers de r\u00e9paration\r\net autres Repair Caf\u00e9s\r\n\r\n10:22:48:21  10:22:51:12\r\nconnaissent un essor remarquable.\r\n\r\n10:22:51:16  10:22:55:13\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de La Sarraz,\r\nquatre retrait\u00e9s redonnent\r\n\r\n10:22:55:18  10:22:59:12\r\nune deuxi\u00e8me vie aux objets\r\n\u00e0 des prix imbattables.\r\n\r\n10:23:05:07  10:23:09:00\r\nLe t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:23:09:05  10:23:11:05\r\n-Oui, On r\u00e9pare tout.\r\n\r\n10:23:12:14  10:23:14:04\r\nBonjour, Monsieur.\r\n\r\n10:23:14:09  10:23:16:23\r\nUne machine \u00e0 caf\u00e9, d'accord.\r\n\r\n10:23:17:04  10:23:19:13\r\nOn re\u00e7oit beaucoup \u00e0 r\u00e9parer.\r\n\r\n10:23:19:18  10:23:23:03\r\nVous avez quel mod\u00e8le ?\r\n\r\n10:23:23:08  10:23:27:08\r\nY a plus d'eau chaude, d'accord.\r\n\r\n10:23:27:12  10:23:31:13\r\nOn a cinquante appareils en attente.\r\n\r\n10:23:31:18  10:23:40:00\r\nSi vous \u00eates pas press\u00e9, faudra\r\nattendre plusieurs semaines.\r\n\r\n10:23:40:05  10:23:44:07\r\n-Qu'amenez-vous ?\r\n-Un aspirateur.\r\n\r\n10:23:44:12  10:23:46:15\r\n-Qu'est-ce qu'il a ?\r\n\r\n10:23:46:20  10:23:49:21\r\n-La batterie ne recharge plus.\r\n\r\n10:23:50:02  10:23:53:10\r\n-Remplissez une fiche\r\navec vos coordonn\u00e9es.\r\n\r\n10:23:53:14  10:23:59:11\r\nOn vous donne un num\u00e9ro\r\nsur notre liste d'attente.\r\n\r\n10:23:59:15  10:24:03:11\r\nVous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dans la liste.\r\n\r\n10:24:03:15  10:24:13:11\r\nVous avez le num\u00e9ro 44\r\nparce que vous avez d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9.\r\n\r\n10:24:20:08  10:24:22:12\r\n-On est d\u00e9pass\u00e9 par le succ\u00e8s.\r\n\r\n10:24:22:17  10:24:25:10\r\nNotre but\r\n\r\n10:24:25:14  10:24:28:04\r\n\u00e9tait de faire un petit 50 %.\r\n\r\n10:24:28:09  10:24:31:13\r\n-Je pensais jouer de la guitare\r\n\r\n10:24:31:18  10:24:33:17\r\net faire une r\u00e9paration\r\n\r\n10:24:33:22  10:24:36:01\r\nde temps en temps.\r\n\r\n10:24:36:06  10:24:39:02\r\nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est autre chose.\r\n\r\n10:24:39:07  10:24:45:02\r\nC'est cinq jours par semaine,\r\nhuit heures par jour.\r\n\r\n10:24:47:12  10:24:52:02\r\n-On se conna\u00eet\r\ndepuis dix ans avec Cyril\r\n\r\n10:24:52:07  10:24:54:10\r\nparce qu'on fait\r\nde la musique ensemble.\r\n\r\n10:24:54:14  10:24:56:14\r\nOn a du plaisir \u00e0 se retrouver.\r\n\r\n10:24:56:19  10:24:59:01\r\nOn s'entraide dans le travail.\r\n\r\n10:24:59:06  10:25:02:04\r\nOn d\u00e9monte un appareil,\r\n\r\n10:25:02:09  10:25:04:04\r\non cherche des solutions.\r\n\r\n10:25:04:09  10:25:09:16\r\nIl y a un \u00e9change vivant\r\net dynamique.\r\n\r\n10:25:11:14  10:25:15:19\r\n-On est content de pouvoir r\u00e9parer\r\nune chose pour le client.\r\n\r\n10:25:16:00  10:25:18:14\r\nUne panne difficile,\r\nje prends du plaisir\r\n\r\n10:25:18:19  10:25:22:14\r\n\u00e0 aller faire l'impossible,\r\n\r\n10:25:22:19  10:25:25:05\r\nfabriquer le petit truc\r\n\r\n10:25:25:10  10:25:29:05\r\ndont l'usure l'a rendu inop\u00e9rant.\r\n\r\n10:25:31:03  10:25:33:20\r\nApr\u00e8s, il faut r\u00e9parer\r\nselon ce qu'on trouve.\r\n\r\n10:25:34:01  10:25:38:00\r\nJ'aime bien l'inconnu.\r\n\r\n10:25:44:02  10:25:48:14\r\nCa m'a toujours paru louche,\r\nl'argument \"r\u00e9parer un objet\r\n\r\n10:25:48:19  10:25:53:23\r\nco\u00fbte plus cher\r\nque d'acheter l'\u00e9quivalent neuf\".\r\n\r\n10:25:54:04  10:25:57:05\r\nCa ne peut pas \u00eatre juste.\r\n\r\n10:25:57:10  10:26:01:10\r\nOn n'aurait pas pris en compte\r\ntout ce qui est autour:\r\n\r\n10:26:01:14  10:26:06:13\r\nl'\u00e9puisement des ressources,\r\nle goudronnage des routes\r\n\r\n10:26:06:18  10:26:10:19\r\npour que les camions\r\npuissent amener ce neuf chez nous.\r\n\r\n10:26:11:00  10:26:14:20\r\nSi on fait la comptabilit\u00e9\r\navec tous les param\u00e8tres,\r\n\r\n10:26:15:01  10:26:22:05\r\n\u00e7a ne peut pas \u00eatre meilleur march\u00e9\r\nque de r\u00e9parer l'ancien.\r\n\r\n10:26:25:22  10:26:30:06\r\nLes vieux objets qui marchent,\r\n\r\n10:26:30:11  10:26:36:10\r\nc'est la fiert\u00e9 de ceux\r\nqui les ont faits ou r\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:26:36:14  10:26:38:16\r\nC'est la sagesse.\r\n\r\n10:26:38:21  10:26:44:14\r\nJe ne comprends pas l'engouement\r\nque les gens ont pour le neuf.\r\n\r\n10:26:44:19  10:26:48:09\r\nL'adr\u00e9naline dure juste une semaine.\r\n\r\n10:26:48:13  10:26:53:08\r\nUne fois qu'un objet\r\ncesse d'\u00eatre neuf,\r\n\r\n10:26:53:12  10:27:00:15\r\nil est simplement utilis\u00e9\r\net c'est sa vraie fonction.\r\n\r\n10:27:00:20  10:27:02:11\r\n-Entrez !\r\n\r\n10:27:03:05  10:27:05:09\r\n-Bonjour !\r\n-Bonjour, Monsieur.\r\n\r\n10:27:05:13  10:27:08:12\r\n-Je viens chercher une radio.\r\n\r\n10:27:08:17  10:27:12:12\r\nIl para\u00eet que je ne comprends pas\r\nle mode d'emploi.\r\n\r\n10:27:12:16  10:27:17:03\r\n-C'est quelle radio ?\r\n-Une petite radio rouge.\r\n\r\n10:27:17:08  10:27:20:06\r\n-Tu l'as, Cyril ?\r\n\r\n10:27:23:10  10:27:26:15\r\n-Le mode d'emploi est simple.\r\n\r\n10:27:26:20  10:27:35:00\r\nVous pouvez presser le bouton\r\njusqu'\u00e0 trois fois.\r\n\r\n10:27:35:05  10:27:37:20\r\nIl n'y a pas quatre fois.\r\n\r\n10:27:46:12  10:27:53:09\r\n-Le jukebox a \u00e9t\u00e9 construit\r\nl'ann\u00e9e o\u00f9 ma femme est n\u00e9, 1958.\r\n\r\n10:27:53:13  10:27:56:18\r\nJe le lui ai offert\r\npour ses trente ans.\r\n\r\n10:27:56:23  10:27:58:17\r\nIl fonctionne toujours.\r\n\r\n10:27:58:22  10:28:03:07\r\n-J'ai s\u00e9ch\u00e9 dessus cinq semaines.\r\n\r\n10:28:03:12  10:28:06:06\r\n-J'ai pas pay\u00e9 assez cher !\r\n\r\n10:28:08:10  10:28:13:12\r\n-On travaille pas\r\nsur une base commerciale.\r\n\r\n10:28:13:17  10:28:17:22\r\nDans les autres ateliers,\r\nles gens vivent de leur travail.\r\n\r\n10:28:18:03  10:28:23:07\r\nNous, on est des retrait\u00e9s, notre\r\nassociation est \u00e0 but non lucratif.\r\n\r\n10:28:23:12  10:28:28:04\r\nC'est pour \u00e7a\r\nqu'on est un peu sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n10:28:28:09  10:28:31:11\r\n-Ils transmettent des valeurs.\r\n\r\n10:28:31:15  10:28:33:20\r\nCe jukebox, qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e2g\u00e9,\r\n\r\n10:28:34:01  10:28:37:08\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ces mains et \u00e0 ce cerveau,\r\n\r\n10:28:37:12  10:28:41:12\r\nil refonctionne\r\net je peux r\u00e9\u00e9couter une musique...\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:47:09\r\nJe vous parle d'un temps que les\r\nmoins de 20 ans ne connaissent pas.\r\n\r\n10:28:47:13  10:28:49:06\r\nC'est magnifique !\r\n\r\n10:28:49:18  10:28:51:12\r\n-Coucou !\r\n\r\n10:28:51:16  10:28:54:15\r\n-T'\u00e9tais en train de r\u00e9parer quoi ?\r\n\r\n10:28:56:20  10:29:00:20\r\n-Je r\u00e9pare un fauteuil \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:29:02:08  10:29:03:14\r\nViens voir !\r\n\r\n10:29:05:22  10:29:08:20\r\nQuand le moteur tourne,\r\n\r\n10:29:09:01  10:29:12:17\r\nil fait un tour\r\net cette roue-l\u00e0 avance d'une dent.\r\n\r\n10:29:12:22  10:29:15:20\r\nCa fait tourner cette vis-l\u00e0\r\net celle-ci l\u00e8ve le plateau.\r\n\r\n10:29:16:01  10:29:24:00\r\nLa dame qui regarde la t\u00e9l\u00e9 boit\r\nle th\u00e9 et elle se dit:\r\n\r\n10:29:24:05  10:29:29:09\r\n\"Mes jambes sont fatigu\u00e9es,\r\nc'est bien que j'aie ce fauteuil !\"\r\n\r\n10:29:29:13  10:29:33:21\r\nComme elle ne l'a pas,\r\nje dois me d\u00e9p\u00eacher de le r\u00e9parer.\r\n\r\n10:29:36:05  10:29:37:21\r\nAvec l'\u00e2ge,\r\n\r\n10:29:38:02  10:29:41:10\r\ndes petits-enfants sont venus.\r\n\r\n10:29:41:14  10:29:46:11\r\nIls vous regardent\r\navec les yeux comme \u00e7a...\r\n\r\n10:29:46:15  10:29:49:16\r\nEt je me dis: \"Nous, on a profit\u00e9,\r\n\r\n10:29:49:21  10:29:53:03\r\non a des bagnoles\r\n20 litres aux 100,\r\n\r\n10:29:53:08  10:29:57:15\r\n\u00e7a peut grimper les murs,\r\nc'est tr\u00e8s bien,\r\n\r\n10:29:57:20  10:30:05:04\r\nmais vous, vous aurez quoi,\r\nvous respirerez quoi ?\"\r\n\r\n10:30:05:09  10:30:10:15\r\nBien s\u00fbr,\r\nnotre atelier ne r\u00e9sout rien.\r\n\r\n10:30:10:20  10:30:17:12\r\nMais \u00e7a a pes\u00e9 aussi\r\nun petit peu dans la d\u00e9cision.\r\n\r\n10:30:20:03  10:30:23:16\r\n-Bonsoir, St\u00e9phane.\r\n-Bonsoir, Malik.\r\n\r\n10:30:23:21  10:30:28:18\r\n-On retrouve l'obsolescence\r\ndans un journal de consommation.\r\n\r\n10:30:28:23  10:30:31:03\r\n-\"Test Achats\" a demand\u00e9\r\n\r\n10:30:31:08  10:30:34:04\r\n\u00e0 35'000 membres combien de temps\r\n\r\n10:30:34:09  10:30:36:15\r\ndurait leur \u00e9lectrom\u00e9nager.\r\n\r\n10:30:36:20  10:30:38:18\r\nComme r\u00e9ponse,\r\n\r\n10:30:38:23  10:30:43:07\r\non a des frigos qui durent 5 ans,\r\ndes lave-vaisselle qui durent 3 ans,\r\n\r\n10:30:43:12  10:30:46:10\r\nd'autres qui durent 17 ans.\r\n\r\n10:30:46:14  10:30:50:07\r\nDes diff\u00e9rences\r\nli\u00e9es au prix pay\u00e9 \u00e0 la base.\r\n\r\n10:30:50:12  10:30:55:21\r\n-Vous avez lu d'autres magazines\r\nconso: quoi d'autre \u00e0 signaler ?\r\n\r\n10:30:56:02  10:31:00:22\r\n-La FRC a fait une grande enqu\u00eate\r\nsur les produits de vaisselle\r\n\r\n10:31:01:03  10:31:03:12\r\ncontenant de l'huile de palme.\r\n\r\n10:31:03:17  10:31:06:19\r\nDu gras dans un produit\r\npour la vaisselle,\r\n\r\n10:31:07:00  10:31:09:08\r\nce n'est pas si bizarre.\r\n\r\n10:31:09:12  10:31:13:01\r\nLe savon est fait\r\n\u00e0 base de graisse v\u00e9g\u00e9tale,\r\n\r\n10:31:13:06  10:31:15:19\r\nvoire animale,\r\nvoire produit p\u00e9trolier.\r\n\r\n10:31:16:00  10:31:18:09\r\nCa permet de nettoyer la vaisselle.\r\n\r\n10:31:18:13  10:31:22:23\r\n-Du gras pour nettoyer du gras ?\r\n-Exact !\r\n\r\n10:31:23:04  10:31:26:19\r\nCette enqu\u00eate montre\r\nque certains produits\r\n\r\n10:31:27:00  10:31:31:06\r\npour laver la vaisselle\r\nqui sont labellis\u00e9s bio par exemple\r\n\r\n10:31:31:11  10:31:33:21\r\ncontiennent de l'huile de palme.\r\n\r\n10:31:34:02  10:31:38:18\r\nMais ce n'est pas inscrit\r\nsur l'emballage.\r\n\r\n10:31:38:23  10:31:42:06\r\nSi vous \u00eates \u00e9cologiste,\r\nvous ne saurez pas\r\n\r\n10:31:42:11  10:31:45:03\r\ns'il y a de l'huile de palme\r\ndans votre produit.\r\n\r\n10:31:45:08  10:31:47:17\r\n-On parle aussi poisson.\r\n\r\n10:31:47:22  10:31:50:03\r\n-\"Bon \u00e0 savoir\" a test\u00e9 15 produits.\r\n\r\n10:31:50:08  10:31:55:16\r\nDes filets de poisson congel\u00e9s:\r\nsix contiennent des vers !\r\n\r\n10:31:55:21  10:32:00:03\r\nMais ces vers ne sont plus dangereux\r\ncar ils sont morts.\r\n\r\n10:32:00:08  10:32:01:16\r\nOn peut les manger.\r\n\r\n10:32:01:21  10:32:04:12\r\nMais c'est plus dangereux\r\n\r\n10:32:04:16  10:32:07:23\r\nsi vous mangez du poisson frais\r\n\r\n10:32:08:04  10:32:13:21\r\nqui contient des vers qui pourraient\r\ncoloniser votre estomac.\r\n\r\n10:32:14:02  10:32:15:16\r\n-Les s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:32:15:21  10:32:18:00\r\n-\"Que choisir\" donne des conseils\r\n\r\n10:32:18:05  10:32:20:14\r\nsi vous envoyez\r\nun enfant \u00e0 l'\u00e9tranger:\r\n\r\n10:32:20:19  10:32:25:19\r\nquelles mesures prendre s'il y a\r\ndes probl\u00e8mes sur place.\r\n\r\n10:32:26:00  10:32:29:11\r\n-Merci, St\u00e9phane,\r\npour cette revue de presse.\r\n\r\n10:32:29:15  10:32:34:14\r\nConcernant des vacances \u00e0 l\u2019\u00e9tranger,\r\nnous y reviendrons bient\u00f4t dans ABE\r\n\r\n10:32:34:19  10:32:38:00\r\navec un reportage\r\nsur les pi\u00e8ges du roaming.\r\n\r\n10:32:42:16  10:32:44:12\r\nTomates, aubergines,\r\n\r\n10:32:44:17  10:32:48:05\r\nconcombres pas chers\r\net disponibles toute l\u2019ann\u00e9e.\r\n\r\n10:32:48:10  10:32:51:08\r\nC\u2019est agr\u00e9able,\r\nmais il y a l\u2019envers du d\u00e9cor:\r\n\r\n10:32:51:12  10:32:55:14\r\nles conditions de vie lamentables\r\net les salaires de mis\u00e8re\r\n\r\n10:32:55:19  10:33:00:11\r\ndes milliers de travailleurs immigr\u00e9s\r\nqui ramassent ces l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:33:00:15  10:33:03:23\r\nReportage de nos coll\u00e8gues\r\nde \"Kassensturz\".\r\n\r\n10:33:05:22  10:33:08:12\r\nAlmeria, au sud de l'Espagne.\r\n\r\n10:33:08:16  10:33:12:19\r\nUne r\u00e9gion recouverte\r\nd'un oc\u00e9an de plastique.\r\n\r\n10:33:13:00  10:33:16:14\r\nCe sont les serres\r\ndu verger de l'Europe.\r\n\r\n10:33:16:19  10:33:18:21\r\nOn y cultive toute l'ann\u00e9e\r\n\r\n10:33:19:02  10:33:22:12\r\ndes tomates, des poivrons,\r\ndes aubergines et des courgettes.\r\n\r\n10:33:22:16  10:33:25:12\r\nAvec ses trois employ\u00e9s,\r\n\r\n10:33:25:16  10:33:29:12\r\nce petit producteur\r\ncultive des tomates sur 2,5 ha.\r\n\r\n10:33:29:17  10:33:33:02\r\nCette ann\u00e9e, la r\u00e9colte le satisfait\r\n\r\n10:33:33:07  10:33:35:23\r\nmais le prix de vente\r\nbeaucoup moins.\r\n\r\n10:33:36:04  10:33:39:21\r\nEn Suisse, le kilo de ces tomates\r\nco\u00fbte 4,50 frs.\r\n\r\n10:33:40:02  10:33:42:12\r\nLui encaisse 75 cts par kilo.\r\n\r\n10:33:42:16  10:33:44:21\r\nEt parfois, moiti\u00e9 moins:\r\n\r\n10:33:45:02  10:33:47:14\r\nbien en dessous\r\ndu prix de production.\r\n\r\n10:33:47:19  10:33:50:19\r\n-Si le prix descend\r\n\r\n10:33:51:00  10:33:54:06\r\nen dessous de 60 cts,\r\n\r\n10:33:54:11  10:33:57:00\r\n\u00e7a ne couvre plus\r\nle co\u00fbt des semences,\r\n\r\n10:33:57:05  10:33:59:01\r\ndes fertilisants et du personnel.\r\n\r\n10:33:59:06  10:34:07:17\r\n-Alors, des producteurs\r\n\u00e9conomisent sur les salaires.\r\n\r\n10:34:07:22  10:34:14:00\r\nIl y a un salaire minimum l\u00e9gal\r\nen Andalousie: 46 euros par jour.\r\n\r\n10:34:14:05  10:34:19:15\r\nAbdou r\u00e9colte des poivrons:\r\ncombien gagne-t-il par jour ?\r\n\r\n10:34:21:23  10:34:24:11\r\n-Pour huit heures de travail,\r\n\r\n10:34:24:15  10:34:26:02\r\nje gagne 32 euros.\r\n\r\n10:34:28:02  10:34:31:13\r\n-Autrement dit,\r\nquatre euros de l'heure.\r\n\r\n10:34:32:23  10:34:37:12\r\nEn Andalousie depuis dix ans,\r\nAbdou n'a ni papiers ni contrat.\r\n\r\n10:34:37:17  10:34:41:10\r\nUn \u00e9migr\u00e9 sans aucun droit.\r\n\r\n10:34:41:14  10:34:46:12\r\nIl envoie parfois juste un peu\r\nde monnaie \u00e0 sa famille au S\u00e9n\u00e9gal.\r\n\r\n10:34:46:17  10:34:51:15\r\nIl nous montre le contenu\r\nde son porte-monnaie: 13 euros.\r\n\r\n10:34:51:20  10:34:57:23\r\n-C'est tout ce que j'ai pour manger\r\njusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n10:34:58:04  10:35:02:01\r\n-Et nous ne sommes\r\nqu'\u00e0 la moiti\u00e9 du mois.\r\n\r\n10:35:02:06  10:35:05:13\r\nSans le couscous envoy\u00e9\r\npar sa femme du S\u00e9n\u00e9gal,\r\n\r\n10:35:05:18  10:35:09:06\r\nimpossible de se nourrir.\r\n\r\n10:35:09:11  10:35:14:10\r\nUn autre travailleur\r\nvit ici avec sa famille.\r\n\r\n10:35:14:14  10:35:17:13\r\nSes enfants\r\ndorment \u00e0 m\u00eame le sol.\r\n\r\n10:35:17:18  10:35:20:08\r\nSon salaire ne suffit jamais.\r\n\r\n10:35:20:12  10:35:26:04\r\n-Ils me paient 32,50 euros par jour\r\n\r\n10:35:26:09  10:35:29:01\r\net pas 46 comme ils devraient.\r\n\r\n10:35:29:06  10:35:37:09\r\nAvec 46 euros, je pourrais chercher\r\nune autre maison et payer le loyer.\r\n\r\n10:35:37:13  10:35:41:12\r\n-Depuis 16 ans,\r\nil vit dans la pr\u00e9carit\u00e9\r\n\r\n10:35:41:16  10:35:44:10\r\net ne s'est jamais r\u00e9volt\u00e9.\r\n\r\n10:35:44:14  10:35:49:07\r\n-Mon chef m'a dit\r\nque si je ne voulais pas travailler\r\n\r\n10:35:49:12  10:35:54:02\r\npour 32 euros,\r\nje pourrais m'en aller.\r\n\r\n10:35:54:07  10:35:57:12\r\n-Les syndicats locaux\r\n\r\n10:35:57:16  10:36:04:11\r\nluttent contre l'exploitation\r\net la tricherie sur les salaires.\r\n\r\n10:36:04:15  10:36:08:20\r\n-Ce syst\u00e8me de paiement \u00e0 la journ\u00e9e\r\n\r\n10:36:09:01  10:36:11:23\r\npermet de tricher facilement\r\n\r\n10:36:12:04  10:36:17:07\r\nparce qu'on ne compte pas\r\nles jours effectivement travaill\u00e9s.\r\n\r\n10:36:17:12  10:36:20:03\r\nSur la feuille de salaire,\r\n\r\n10:36:20:08  10:36:23:16\r\non peut lire\r\n\"15 jours de travail \u00e0 46 euros\".\r\n\r\n10:36:23:21  10:36:30:05\r\nMais les journaliers travaillent\r\nplus que ce qui est annonc\u00e9.\r\n\r\n10:36:30:10  10:36:34:02\r\n-Ces exploit\u00e9s\r\ntravaillent chez Vicasol,\r\n\r\n10:36:34:07  10:36:39:12\r\nune coop\u00e9rative\r\nqui exporte aussi vers la Suisse.\r\n\r\n10:36:40:12  10:36:47:07\r\nOn retrouve ses l\u00e9gumes \u00e0 la Migros,\r\n\u00e0 la Coop et chez Lidl.\r\n\r\n10:36:50:14  10:36:55:12\r\nImpossible d'interviewer\r\nles dirigeants de l'entreprise.\r\n\r\n10:36:55:16  10:36:58:02\r\nPour saisir le fond du probl\u00e8me,\r\n\r\n10:36:58:07  10:37:02:06\r\ndirection\r\nla Bourse agricole de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:37:02:11  10:37:08:16\r\nLes petits producteurs\r\ny apportent leurs l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:37:08:21  10:37:11:00\r\nIls ignorent encore leur valeur.\r\n\r\n10:37:11:05  10:37:15:10\r\nA midi, les ench\u00e8res commencent.\r\n\r\n10:37:15:14  10:37:18:20\r\nC'est le ballet des prix.\r\n\r\n10:37:19:01  10:37:25:21\r\nCes poivrons sont cot\u00e9s \u00e0 un prix\r\ninf\u00e9rieur au prix de production.\r\n\r\n10:37:26:02  10:37:33:06\r\nLa pression des grands distributeurs\r\ndu nord de l'Europe est \u00e9norme.\r\n\r\n10:37:33:11  10:37:39:01\r\nCe responsable d'entreprise\r\nne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n10:37:39:06  10:37:44:13\r\n-Les grands distributeurs europ\u00e9ens\r\n\r\n10:37:44:18  10:37:48:09\r\nfixent les prix.\r\n\r\n10:37:48:13  10:37:52:06\r\nLeur nombre ne cesse de diminuer.\r\n\r\n10:37:52:11  10:37:59:01\r\nIls te donnent un prix:\r\nc'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser.\r\n\r\n10:37:59:06  10:38:04:18\r\nIl n'y a aucune marge de manoeuvre.\r\n\r\n10:38:04:23  10:38:09:12\r\n-Personne ne peut se permettre\r\nde perdre un client important.\r\n\r\n10:38:09:16  10:38:16:08\r\nIl faut donc \u00e9conomiser,\r\nm\u00eame sur le dos des plus faibles.\r\n\r\n10:38:16:12  10:38:21:10\r\nLes journaliers\r\nsont les plus mal lotis.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:23:23\r\nIls touchent 32 euros par jour,\r\n\r\n10:38:24:04  10:38:27:00\r\nquand ils les touchent.\r\n\r\n10:38:27:05  10:38:29:11\r\nIls travaillent sur appel\r\n\r\n10:38:29:15  10:38:34:16\r\net vivent sous des b\u00e2ches\r\nsans \u00e9lectricit\u00e9 ni eau courante.\r\n\r\n10:38:34:21  10:38:37:21\r\n-Je vais vous montrer la douche.\r\n\r\n10:38:38:02  10:38:40:15\r\nC'est ici, vous pouvez filmer.\r\n\r\n10:38:47:08  10:38:51:01\r\nL\u00e0, c'est la cuisine,\r\nici les d\u00e9chets.\r\n\r\n10:38:51:06  10:38:56:10\r\nVoici la chambre \u00e0 coucher\r\npour deux personnes.\r\n\r\n10:38:59:03  10:39:03:13\r\n-Ceux qui paient le prix\r\nle plus \u00e9lev\u00e9 pour ces l\u00e9gumes,\r\n\r\n10:39:03:18  10:39:07:12\r\nce sont bien les travailleurs\r\ndes serres d'Almeria.\r\n\r\n10:39:08:23  10:39:12:23\r\nContact\u00e9s, les grands\r\ndistributeurs suisses ont r\u00e9agi.\r\n\r\n10:39:13:04  10:39:17:16\r\nTous soulignent qu\u2019ils se soumettent\r\n\u00e0 diverses certifications\r\n\r\n10:39:17:21  10:39:22:12\r\ngarantissant des conditions\r\nde travail et de salaires dignes.\r\n\r\n10:39:22:17  10:39:25:21\r\nCoop et Migros pr\u00e9cisent qu\u2019ils\r\neffectuent des contr\u00f4les inopin\u00e9s\r\n\r\n10:39:26:02  10:39:29:02\r\ndans les exploitations\r\nplusieurs fois par an.\r\n\r\n10:39:29:07  10:39:32:12\r\nMigros souligne sa collaboration\r\navec les acteurs locaux\r\n\r\n10:39:32:17  10:39:35:02\r\npour am\u00e9liorer\r\nles conditions sur place.\r\n\r\n10:39:35:07  10:39:38:12\r\nAldi et Lidl ont d\u00e9fini\r\ndes standards sociaux minimums\r\n\r\n10:39:38:16  10:39:41:06\r\nque leurs fournisseurs\r\ndoivent respecter.\r\n\r\n10:39:41:11  10:39:43:14\r\nEn 2000, j\u2019avais r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n10:39:43:19  10:39:47:17\r\nun reportage sur ce m\u00eame th\u00e8me,\r\ndans la m\u00eame r\u00e9gion\r\n\r\n10:39:47:22  10:39:51:12\r\net dans l\u2019une des entreprises\r\nque l\u2019on vient de voir.\r\n\r\n10:39:51:17  10:39:54:01\r\nJ'\u00e9tais accompagn\u00e9 du responsable\r\n\r\n10:39:54:06  10:39:57:18\r\ndes questions sociales et \u00e9thiques\r\npour la Migros.\r\n\r\n10:39:59:15  10:40:04:00\r\nMauritaniens,\r\nTunisiens ou Marocains\r\n\r\n10:40:04:05  10:40:07:14\r\nr\u00e9coltent pour 5 frs de l'heure\r\n\r\n10:40:07:19  10:40:11:07\r\nles tomates et poivrons\r\nde nos assiettes.\r\n\r\n10:40:11:12  10:40:14:16\r\nLa majorit\u00e9\r\ndes 15'000 immigr\u00e9s d'El Ejido,\r\n\r\n10:40:14:21  10:40:17:04\r\ndont la moiti\u00e9\r\nn'a ni permis ni papiers,\r\n\r\n10:40:17:09  10:40:19:23\r\nvit \u00e0 des kilom\u00e8tres\r\ndu centre-ville,\r\n\r\n10:40:20:04  10:40:23:23\r\ndans des b\u00e2timents agricoles\r\nnoy\u00e9s dans la mer de plastique.\r\n\r\n10:40:24:04  10:40:27:15\r\nSeul un tiers de ces logements\r\nseraient d\u00e9cents.\r\n\r\n10:40:31:02  10:40:33:08\r\nC'est pour la nuit ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:40:33:12  10:40:36:04\r\n-Pas d'eau courante,\r\n\r\n10:40:36:09  10:40:39:01\r\npas d'\u00e9lectricit\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:39:06  10:40:41:07\r\n-Il n'y a que les murs.\r\n\r\n10:40:41:12  10:40:45:08\r\n-Combien de personnes habitent ici ?\r\n-Cinq.\r\n\r\n10:40:45:12  10:40:47:09\r\nC'est de la merde ici.\r\n\r\n10:40:47:13  10:40:54:11\r\nPas de douche, pas d'eau,\r\npas de lumi\u00e8re, pas de TV, rien.\r\n\r\n10:40:57:11  10:41:01:00\r\n-Les conditions de vie des immigr\u00e9s\r\n\r\n10:41:01:05  10:41:03:00\r\nsont indignes.\r\n\r\n10:41:03:05  10:41:05:22\r\nIl faut am\u00e9liorer ces conditions.\r\n\r\n10:41:06:03  10:41:09:02\r\nIl y a urgence.\r\n\r\n10:41:09:07  10:41:12:16\r\n-S'il n'y a pas d'am\u00e9lioration,\r\n\r\n10:41:12:21  10:41:16:13\r\non doit chercher ailleurs.\r\n\r\n10:41:16:18  10:41:19:12\r\n-Quitter la r\u00e9gion ?\r\n\r\n10:41:19:17  10:41:24:00\r\n-C'est une possibilit\u00e9\r\nqu'on a en t\u00eate.\r\n\r\n10:41:29:14  10:41:32:20\r\n-Tous les distributeurs europ\u00e9ens\r\n\r\n10:41:33:01  10:41:37:05\r\nach\u00e8tent fruits et l\u00e9gumes\r\ndans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n10:41:37:10  10:41:41:07\r\nChanger les choses du jour\r\nau lendemain, c'est impossible.\r\n\r\n10:41:41:12  10:41:43:21\r\nCa prend un certain temps.\r\n\r\n10:41:48:12  10:41:52:06\r\n-Malgr\u00e9 les certifications,\r\nles contr\u00f4les,\r\n\r\n10:41:52:11  10:41:57:15\r\nles proclamations de bonne volont\u00e9,\r\nen 18 ans, rien n\u2019a chang\u00e9.\r\n\r\n10:41:57:20  10:42:05:00\r\nOn y retournera en 2036, dans 18 ans,\r\npour voir si \u00e7a bouge un peu !\r\n\r\n10:42:14:04  10:42:18:20\r\nLa vanille peut faire mal\r\nau porte-monnaie !\r\n\r\n10:42:19:01  10:42:22:18\r\nLa vraie vanille\r\nest devenue tr\u00e8s ch\u00e8re.\r\n\r\n10:42:22:23  10:42:27:18\r\nNous irons \u00e0 Madagascar o\u00f9 le prix\r\nde la gousse a d\u00e9cupl\u00e9 en 10 ans !\r\n\r\n10:42:29:07  10:42:32:04\r\n-Le geste est pr\u00e9cis et rapide,\r\n\r\n10:42:32:09  10:42:35:04\r\nl'odorat aff\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n10:42:35:09  10:42:37:23\r\nUn travail d'orf\u00e8vre.\r\n\r\n10:42:38:04  10:42:41:00\r\nLe directeur\r\nde cette soci\u00e9t\u00e9 exportatrice\r\n\r\n10:42:41:05  10:42:44:12\r\ndoit envoyer\r\nhuit tonnes de vanille\r\n\r\n10:42:44:16  10:42:47:09\r\nen Europe; il n'a pas\r\nle droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n10:42:47:13  10:42:50:07\r\n-Ca vaut \u00e0 peu pr\u00e8s...\r\n\r\n10:42:53:22  10:42:57:12\r\nDans les 4,2 mios de dollars.\r\n\r\n10:42:58:21  10:43:04:21\r\n-Le kilo de vanille est pass\u00e9\r\nde 60 \u00e0 600 dollars en quatre ans.\r\n\r\n10:43:05:02  10:43:10:17\r\nCertains exportateurs comparent\r\nla fili\u00e8re au trafic de drogue\r\n\r\n10:43:10:22  10:43:14:20\r\n\u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9\r\nqui a explos\u00e9.\r\n\r\n10:43:15:01  10:43:21:01\r\n-Aux Pays-Bas, on cherche \u00e0 cultiver\r\nla pr\u00e9cieuse liane sous serre.\r\n\r\n10:43:21:06  10:43:23:11\r\nEt il y a la vanille chimique,\r\n\r\n10:43:23:15  10:43:26:22\r\ncelle que nous mangeons\r\nla plupart du temps\r\n\r\n10:43:27:03  10:43:30:01\r\ndans les glaces ou les p\u00e2tisseries.\r\n\r\n10:43:30:06  10:43:33:07\r\n-On a inject\u00e9\r\nl'\u00e9chantillon de vanilline.\r\n\r\n10:43:33:12  10:43:36:12\r\nUn seul pic sort du chromatographe:\r\n\r\n10:43:36:17  10:43:41:09\r\nc'est celui de la mol\u00e9cule\r\nde vanilline pure.\r\n\r\n10:43:41:13  10:43:44:18\r\nLa vanilline artificielle\r\nest la m\u00eame mol\u00e9cule\r\n\r\n10:43:44:23  10:43:49:10\r\nque celle qui est extraite\r\nde la gousse de vanille.\r\n\r\n10:43:49:14  10:43:52:23\r\nOn peut donc manger\r\nde la vanille artificielle.\r\n\r\n10:43:53:04  10:43:54:07\r\n-Nous d\u00e9crypterons\r\n\r\n10:43:54:12  10:43:57:09\r\nles diff\u00e9rentes appellations\r\nde la vanille.\r\n\r\n10:43:57:13  10:43:59:00\r\nA bient\u00f4t !\r\n\r\n10:44:05:07  10:44:11:07\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037853\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:37) [90%] : \r\nBonsoir en Andalousie, les travailleurs immigr\u00e9s payer 5 francs de l'heure pour ramasser les tomates et les aubergines de nos supermarch\u00e9s un scandale d\u00e9nonc\u00e9 depuis des ann\u00e9es et qui continue, autre scandale l'obsolescence programm\u00e9e le lave- linge est en panne, impossible \u00e0 r\u00e9parer rachet\u00e9 disons 1 9 mais la la r\u00e9sistance organise les choses bougent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:47 > 0:02:00) [91%] : \r\nL'ordinateur qui rend l'\u00e2me, juste apr\u00e8s la fin de la garantie, la vitre du t\u00e9l\u00e9phone, impossible \u00e0 remplacer, on appelle \u00e7a de l'obsolescence programm\u00e9e ou comment on nous pousse \u00e0 jeter nos vieux appareils pour acheter des 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:00 > 0:02:18) [91%] : \r\nC'\u00e9tait mieux avant, vous dites : pas vraiment en 1924 les fabricants d'ampoules \u00e9lectriques se r\u00e9unissent \u00e0 Gen\u00e8ve et ils s'entendent pour que la dur\u00e9e de vie des ampoules ne d\u00e9passent pas 1000 heures 98 ans plus tard, Anne Delette et R\u00e9gis J ont enqu\u00eat\u00e9 sur l'appareil, embl\u00e9matique de l'obsolescence programm\u00e9e la machine \u00e0 la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:34) [89%] : \r\nSe faire l\u00e2cher par sa machine \u00e0 laver, un sc\u00e9nario qui n'est souhaitable \u00e0 personne d'autant que \u00e7a tombe toujours mal, en g\u00e9n\u00e9ral, la panne arrive lorsque la ligne rouge de la garantie et franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:37 > 0:02:45) [95%] : \r\nVotre machine vous l\u00e2che le d\u00e9but d'un parcours du combattant qui vous emm\u00e8ne d'abord dans votre magasin d'\u00e9lectrom\u00e9nager en qu\u00eate de solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:03:14) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, tout de suite chang\u00e9 de lave- linge, on y verra pas d'inconv\u00e9nients mais dans un 1er temps, il est peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable de s'attarder sur le coup de la panne lors de r\u00e9parations, c'est combien en fait en moyenne pour un technicien pour 168 francs le technicien se d\u00e9place chez vous et vous dit Madame \u00e7a vous co\u00fbtera tant pour r\u00e9parer votre appareil, vu le co\u00fbt de du temps de travail, c'est vrai qu'on a vite fait de passer les 250 300 francs ou plus pour le co\u00fbt moyen d'une r\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:16 > 0:03:43) [95%] : \r\n200 50 francs au minimum pour une r\u00e9paration, la mesure est dissuasive et c'est le sc\u00e9nario qui pr\u00e9vaut chez la plupart des distributeurs que nous avons rencontr\u00e9s chez Fust, on va plus loin, on vous propose carr\u00e9ment de d\u00e9duire le co\u00fbt du devis de l'achat d'une nouvelle machine, une mesure incitative qui aura beau jeu de rendre votre lave- linge obsol\u00e8te au rythme des nouveaut\u00e9s haut de gamme qui se pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:44 > 0:04:20) [90%] : \r\nNous avons \u00e0 pr\u00e9sent une machine dot\u00e9e d'un \u00e9cran \u00e0 cristaux liquides couleur et de plus tactiles des machines connect\u00e9es cet appareil par exemple \u00e0 la possibilit\u00e9, via un accessoire que vous venez install\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re du lave- linge de connecter le lave- linge \u00e0 vos r\u00e9seaux WiFi de la maison, vous dites : je rentre plut\u00f4t aller en ayant 1000 langes, bien s\u00fbr, au pr\u00e9alable, \u00e0 l'int\u00e9rieur, je lance ma machine et puis, cerise sur le g\u00e2teau, vous avez m\u00eame la lumi\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur pour pas oublier la derni\u00e8re chaussette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:22 > 0:04:31) [92%] : \r\nSerait-ce une des raisons pour lesquelles chaque ann\u00e9e en Suisse, plus de 200000 femmes, il ach\u00e8te un lave- linge, un chiffre en constante augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:42) [86%] : \r\nLa concurrence est tellement ardus dans secteur qu'effectivement, d\u00e8s que la nouveaut\u00e9 disponible va \u00e0 la mise sur le march\u00e9, chacun veut faire mieux que son concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:43 > 0:04:49) [82%] : \r\nPlus beau, plus performants, plus dans le bureau de vendre plus, bien s\u00fbr, et de rendre les choses attractive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:51 > 0:05:11) [93%] : \r\nLa machine \u00e0 laver serait le 3\u00e8me objet \u00e0 tomber en panne apr\u00e8s les t\u00e9l\u00e9phones portables et les imprimantes serait-elle, elle aussi une victime de l'obsolescence programm\u00e9e direction Lausanne \u00e0 la bonne combine dans ce temple de la pi\u00e8ce d\u00e9tach\u00e9e on r\u00e9pare tout ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:12 > 0:05:19) [85%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un probl\u00e8me, la pompe toute fa\u00e7on alors que notre stock 7 mois et \u00e0 la pompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:25) [80%] : \r\nNon, on n'a pas de pompe comme \u00e7a, mais on va adapter, tu vois plein on what et puis la fin des diodes il fallait me le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:25 > 0:05:33) [97%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe de 13 personnes Monsieur Ivanovic a pour lui l'exp\u00e9rience de 23 ans de r\u00e9paration, son constat est sans appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:34 > 0:05:57) [83%] : \r\nLes march\u00e9s ne sont plus en plus difficile \u00e0 r\u00e9parer et une bonne \u00e9cole TSM 11 amendes fiables, alors il y a tr\u00e8s grande diff\u00e9rence entre les ann\u00e9es 90, surtout maintenant au niveau des qualit\u00e9s des appareils et du r\u00e9habiliter des appareils et c'est lui, s'appelait l'un des appareils tout \u00e7a et s'est d\u00e9grad\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment l'appareil est dure beaucoup moins il y a pas de service apr\u00e8s- vente et il y a pas de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et moins un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:58 > 0:06:28) [93%] : \r\nUn constat confirm\u00e9 par une \u00e9tude allemande de r\u00e9f\u00e9rence qui stipule que le nombre d'appareils m\u00e9nagers \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 apr\u00e8s 5 ans \u00e0 drastiquement augment\u00e9, passant de 3,5 pourcent en 2004 \u00e0 plus de 8,3 pourcent en 2013 pour tenter d'en savoir plus, nous allons plonger avec Monsieur Ivanovic dans le ventre de ses lave- linge sur les traces de l'obsolescence programm\u00e9e premi\u00e8res exemple surprenant la cuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:54) [85%] : \r\nEt voil\u00e0, le probl\u00e8me vient de l\u00e0, ici vous avez un roulement \u00e0 billes que la d\u00e9fectueux et en ce moment, normalement sortez cette pi\u00e8ce fait changer pi\u00e8ces co\u00fbte 31 41 francs et puis quelques heures de travail et c'est fini pas compte et fabricants, aux constructeurs, il a fait certes tous les pi\u00e8ces avec la cuve avec les timbres qui la int\u00e9rieur et nous sommes oblig\u00e9s de changer toute la pi\u00e8ce, et \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:55 > 0:07:04) [85%] : \r\nIl y a 20 ans, les composants \u00e9lectroniques \u00e9taient facilement rempla\u00e7ables et identifiable gr\u00e2ce au guide de r\u00e9paration, aujourd'hui les choses ont bien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:06 > 0:07:29) [81%] : \r\nQu'est-ce que un un nouveau maintenant, c'est qu'on met les produits asile qui on ne peut pas changer le PS \u00e0 ce moment, on est oblig\u00e9 change la carte l\u00e0 avez pas des possibilit\u00e9s d'y enlever en composant quelconque, m\u00eame si vous a envie, vous pouvez pas vous \u00eates oblig\u00e9 commander la carte Imagine R, vous avez un appareil qui p\u00e8se 71 kilos qui peut fonctionner un col des ann\u00e9es \u00e0 cause de ce type probl\u00e8me ben on peut plus rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:31 > 0:07:34) [97%] : \r\nSur les \u00e9tag\u00e8res des moteurs de lave- linge \u00e0 volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:36 > 0:07:42) [91%] : \r\nCes charbons actionne la rotation du moteur qui fait tourner le tambour et leur qualit\u00e9 est d\u00e9terminante pour la vie de l'appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:43 > 0:08:03) [83%] : \r\nSi jamais les constructeurs et \u00e7a bien ainsi prend charbon quelque chose et qu'elle, elle veut et peut faire durer 5 ans, 10 ans, quand \u00e7a comme elle veut, c'est son choix, \u00e0 choisir, est ce que niveau voulez on ose parler de d'obsolescence programm\u00e9e voil\u00e0 oui clairement parce que c'est eux qui vont choisir quel charbon lui vaudrait poser \u00e0 la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:04 > 0:08:19) [89%] : \r\nSur les murs de cette antichambre de la d\u00e9chetterie un nombre invraisemblable de tuyaux t\u00e9moigne de g\u00e9n\u00e9rations d'aspirateurs, les \u00e9tag\u00e8res croulent sous ces pi\u00e8ces r\u00e9colt\u00e9es au fil des ann\u00e9es sans elle, la bonne combine ne pourrait pas exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:21 > 0:08:31) [97%] : \r\nEt aujourd'hui, les industriels rechignent de plus en plus \u00e0 fournir des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, autre forme d'obsolescence programm\u00e9e et pourtant une solution existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:31 > 0:08:41) [89%] : \r\nC'est la seule d\u00e9ch\u00e8terie du mal et dans laquelle on trouve tous les appareils et toutes les pi\u00e8ces qui nous manquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:42 > 0:08:48) [96%] : \r\nDerri\u00e8re ces murs se cache un oc\u00e9an de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, un v\u00e9ritable eldorado.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:48 > 0:09:09) [81%] : \r\nC'est en d'or, l\u00e0- bas, on savait qu'est ce que vous avez \u00e0 la banque combine c'est rien qu'est-ce qu'un pote \u00e0 Laval c'est \u00e9norme dans la machine \u00e0 laver, on pourrait r\u00e9parer peut-\u00eatre 30 pourcent des machines dans la cuisini\u00e8re, on pourrait pas \u00e0 l'aise dans 90 pour des hier dans la vaisselle de Figo, des cong\u00e9lateurs, des machines \u00e0 il y a plein qui ont pour donner 2\u00e8me vie mais malheureusement pour pas y aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:10 > 0:09:32) [90%] : \r\nEt notre pr\u00e9sence d\u00e9range, on nous interdit de filmer, nous d\u00e9couvrirons que les d\u00e9chetteries suisses sont pieds et poings li\u00e9s avec les poids lourds de l'\u00e9lectrom\u00e9nager, membre de la Fondation Fust, Migros Boks n'acheter d'autres tous \u00e0 la t\u00eate de cette fili\u00e8re du recyclage, une v\u00e9ritable strat\u00e9gie pour maintenir les ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:35 > 0:09:55) [94%] : \r\nPas simple de r\u00e9parer un banal lave- linge, de nos jours, mais \u00e7a va peut-\u00eatre changer face \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e, les consommateurs s'interrogent certains industriels sentent le vent tourner, ils prennent les devants, ils int\u00e8grent la notion de dur\u00e9e, d\u00e8s la conception de leurs produits, c'est le cas d'une Start-Up de la r\u00e9gion parisienne qui fabrique, devinez quoi, des machines \u00e0 laver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:59 > 0:10:13) [91%] : \r\nLes Start-Up serait-elle les sentinelles du changement, c'est ici, en Seine-Saint-Denis, le d\u00e9partement le plus pauvre de France que de jeunes designers travaillent depuis 2 ans sur un prototype, champions de la long\u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:14 > 0:10:20) [87%] : \r\nLeur pari, l'increvable, un lave- linge et qui vise un \u00e2ge canonique 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:22 > 0:10:42) [93%] : \r\nAlors le choix de la machine \u00e0 laver, il est pas anodin, c'est un produit qui, en l'espace de 40 ans a peu \u00e9volu\u00e9 techniquement, il s'agit toujours d'un tambour qui tourne dans une cuve avec de l'eau et du savon, c'est un produit qui a peu \u00e9volu\u00e9, contrairement au t\u00e9l\u00e9phone, par exemple, font encore la t\u00e9l\u00e9vision et donc on on nous notre raisonnement, c'est de se dire pourquoi c'est un produit qui durent de moins en moins longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:42 > 0:10:58) [85%] : \r\nPour faire une machine durable et r\u00e9parable, ces nouveaux gardiens du lave- linge des les carcasses de vieilles machines pour en comprendre la logique ils enl\u00e8vent tout ce qui est propice aux pannes classique du bac \u00e0 lessive aux joies de manchette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:58 > 0:11:16) [91%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, c'est l'endroit o\u00f9 il y a un peu d'eau stagnante et une chaussette qui finit par \u00eatre fran\u00e7ais, ce qui pose un certain nombre de probl\u00e8mes en termes d'hygi\u00e8ne donc cette pi\u00e8ce- l\u00e0, on a d\u00e9cid\u00e9 de la remplacer pour un joint plat et \u00e7a c'est, on peut se permettent gr\u00e2ce \u00e0 une architecture de la machine, qui s'inspire du milieu professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:17 > 0:11:22) [96%] : \r\nPour ces designers le secret de la durabilit\u00e9 r\u00e9side dans une approche modulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:24 > 0:11:29) [89%] : \r\nElle permet d'allier \u00e0 la fois r\u00e9pare habilit\u00e9 et \u00e9volution du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:29 > 0:11:54) [92%] : \r\nL'un des points diff\u00e9renciant Delacroix par rapport aux machines conventionnelle et notamment les machines de nos grands- m\u00e8res, c'est qu'on va pouvoir l'am\u00e9liorer, je suis militant \u00e7a va aller de la mise \u00e0 jour de la carte \u00e9lectronique qu'on va pouvoir mettre \u00e0 jour au niveau de son logiciel pour optimiser la consommation d'eau et d'\u00e9lectricit\u00e9, sans changer les principales pi\u00e8ces de la machine qui sont la cuve la carcasse qui elle ne m\u00e9rite pas d'\u00eatre chang\u00e9 \u00e0 la moindre \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:55 > 0:12:14) [93%] : \r\nL'increvable devrait \u00eatre commercialis\u00e9 en 2018, encore faut-il que la Start-Up convainc l'industriel qui \u00e9pousera cette approche durable, co\u00fbt de la machine 1000 francs Suisses environ pour d\u00e9coder cette d\u00e9marche, direction le centre de Paris, \u00e0 la rencontre d'un observateur privil\u00e9gi\u00e9 des modes de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:26) [93%] : \r\nIl faut se f\u00e9liciter que dans le le le le foisonnement des initiatives entrepreneuriales d'aujourd'hui, on est quelques entreprises qui teste des formules qui sont frontalement en opposition avec l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:27 > 0:12:35) [86%] : \r\nSi les les grands acteurs inspir\u00e9s par ces Start-Up se saisisse de l'opportunit\u00e9, h\u00e9 bien l\u00e0, on a la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer la transition vers un autre point de l'\u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:35 > 0:12:56) [91%] : \r\nL'augmentation de la dur\u00e9e de vie des appareils est-il possible \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est le pari affich\u00e9 depuis 2016 par le num\u00e9ro un mondial du petit \u00e9lectrom\u00e9nager 10 ans le groupe SEB a promis que ces produits seraient pendant 10 ans pour y arriver 40000 pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es sont stock\u00e9s ici est disponible \u00e0 la demande du client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:59 > 0:13:14) [90%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Lausanne, o\u00f9 cette approche fait des \u00e9mules, cette \u00e9co- entrepreneur a mis au point en 2012 why un ordinateur durable, une premi\u00e8re dans un secteur qui incarne l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:15 > 0:13:22) [90%] : \r\nLe r\u00e9parer est un jeu d'enfant, un guide de r\u00e9paration quelques outils simples et l'\u00e9cran est remplac\u00e9 en un tour de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:23 > 0:13:24) [95%] : \r\nEn place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:36 > 0:13:46) [94%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai mon \u00e9cran la pi\u00e8ce co\u00fbte je crois 130 ou 150 francs sur notre boutique, on peut l'acheter en ligne r\u00e9parer soi-m\u00eame, plusieurs clients ont d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:47 > 0:14:09) [91%] : \r\nLe r\u00e9parer est une chose, le faire \u00e9voluer en est une autre avec personne ne vous oblige \u00e0 faire des mises \u00e0 jour obligatoires l'utilisateur redevient ma\u00eetre du jeu, gr\u00e2ce au logiciel libre comme Linux, un gage de durabilit\u00e9, les ordinateurs se trouve sur le march\u00e9 des 900 francs, mais les ventes restent pour l'heure confidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:12 > 0:14:21) [92%] : \r\nWhy Seb l'increvable, autant d'initiatives qui t\u00e9moigne d'une transition des mod\u00e8les \u00e9conomiques et il est peut-\u00eatre m\u00eame possible de se projeter plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:22 > 0:15:02) [87%] : \r\nLe sens de la consommation, c'est de b\u00e9n\u00e9ficier de services qui seront vus par des produits et donc pour \u00e7a, bah d\u00e9pla\u00e7ons le Champ de la transaction, arr\u00eatons de prendre le produit vont dans les 7 ans, donc les services rendus par le produit et donc on peut imaginer dans un monde pas si lointain que \u00e7a que on bascule compl\u00e8tement sur ce mod\u00e8le-l\u00e0 que les \u00e9conomistes appellent le mod\u00e8le de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9, finalement on ne vend plus le produit, le vendeur reste propri\u00e9taire du produit et se contente de vendre les prestations fournies par le produit et donc on on va, on entrevoit imm\u00e9diatement la cons\u00e9quence d'un telle mod\u00e8le, c'est que le vendeur restant propri\u00e9taire du produit : il a plus du tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 jouer l'obsolescence programm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:05 > 0:15:21) [89%] : \r\nUn industriel qui limite volontairement la dur\u00e9e de vie de son produit comme est-il \u00e0 Delhi, h\u00e9 bien, en France, la r\u00e9ponse est oui, l'obsolescence programm\u00e9e, il est interdite, c'est dans la loi des g\u00e9ants comme Epson ou Apple sont d'ailleurs sous la menace d'une condamnation en Suisse aussi, la lutte s'organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:24 > 0:15:33) [92%] : \r\n\u00e0 la campagne, comme \u00e0 la ville, Thomas Putallaz, ne jurait que par son iPhone un partenaire indispensable jusqu'au moment o\u00f9 il en a vraiment humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:34 > 0:15:47) [88%] : \r\nIls tellement Krueger les consommateurs pendant une certaine p\u00e9riode, j'\u00e9tais en toute confiance avec ces soci\u00e9t\u00e9s jusqu'au jour, ils pr\u00e9sentent leurs excuses pour dire que, ils ont ralenti volontairement de t\u00e9l\u00e9phone et l\u00e0, \u00e7a m'a vraiment choqu\u00e9, mais ils nous prennent pour des pigeons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:47 > 0:16:06) [92%] : \r\nD\u00e9cembre 2017 il d\u00e9pose plainte pour escroquerie contre Apple aupr\u00e8s du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une premi\u00e8re en Suisse, mais face \u00e0 ce g\u00e9ant de 200 milliards de chiffre d'affaires, mieux vaut \u00eatre nombreux dans la foul\u00e9e, il cr\u00e9e une association pour rassembler tous ceux qui se sentent consid\u00e9r\u00e9 comme de bonne foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:06 > 0:16:14) [91%] : \r\nLe r\u00e9sultat se fera par le alors si comme pour Arthur r\u00e9clame \u00e0 ce que cela soit reconnue comme un d\u00e9lit, il n'est pas trop tard pour contribuer \u00e0 r\u00e9duire ce des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:14 > 0:16:23) [91%] : \r\n\u00e9cologique nous sport cherche c'est vraiment que la notion d'obsolescence programm\u00e9e soit inscrite dans la l\u00e9gislation suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:25 > 0:16:48) [94%] : \r\nPour trouver le 1er pays au monde o\u00f9 l'obsolescence programm\u00e9e soit inscrite dans la loi, il faut aller en France depuis 2015 c'est un d\u00e9lit p\u00e9nal Halte \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e un mouvement citoyen s'engouffrent dans la br\u00e8che il d\u00e9pose 2 plaintes en 2017 l'une contre Epson l'autre contre Apple France l'amende pourrait \u00eatre sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:49 > 0:17:13) [94%] : \r\nLes sanctions pr\u00e9vues par la loi sont de 2 ans d'emprisonnement, 300000 euros d'amende et 5 pourcent du chiffre d'affaires, donc \u00e7a c'est le plus important et puis aussi on pense qu'il y a un enjeu d'image, les entreprises surtout comme Apple, on le sait, sont assez regardante sur leur image, il y a une vraie communaut\u00e9 autour de \u00e7a, est ce qu'on esp\u00e8re c'est une prise de conscience aussi sur ce terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:14 > 0:17:24) [94%] : \r\nEn attendant la r\u00e9ponse de la justice, hop fait du lobbying milite pour un affichage de la durabilit\u00e9 des produits et pour un autre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:25 > 0:17:56) [94%] : \r\nOn est optimiste, parce qu'on voit qu'il y a un vrai mouvement de fond \u00e0 la fois du l\u00e9gislateur qui prend conscience que c'est une vraie question pour les citoyens du consommateur qui a envie de changer, et aujourd'hui on voit que nous, l'association en 2 ans et demi on a plus de 30000 personnes qui nous soutiennent, c'est bien qu'il y a une vraie volont\u00e9 des citoyens et des consommateurs et les entreprises ne reste pas neutre face \u00e0 tous ces signaux et sont en train de changer leurs mod\u00e8les doucement mais s\u00fbrement, donc il y a vraiment un mouvement d'amplitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:59 > 0:18:30) [93%] : \r\nCe combat contre l'obsolescence programm\u00e9e ne se d\u00e9veloppe pas qu'en France, \u00e7a bouge aussi au niveau europ\u00e9en, on va en parler, en duplex avec Pascal Durand, Pascal Durand bonjour, bonjour, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en \u00e9cologiste et vous \u00eates l'auteur d'un rapport sur l'obsolescence programm\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement europ\u00e9en dans ce rapport, vous demandez une loi pour combattre l'obsolescence programm\u00e9e alors concr\u00e8tement, qu'est ce qu'il faut faire et ce qu'on peut l'interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:30 > 0:19:07) [93%] : \r\nNon, l'interdire \u00e7a partirait du principe que toute obsolescence et frauduleux c'est-\u00e0-dire qui aurait syst\u00e9matiquement la volont\u00e9 de faire tomber en panne, les appareils donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la voie qui a \u00e9t\u00e9 choisie notamment par la France qui a fait de l'obsolescence programm\u00e9e un d\u00e9lit intentionnel et qui le poursuit en tant que telle, et puis il y a une vision j'allais dire un peu plus \u00e9conomico- compatible, c'est-\u00e0-dire celle qui consiste \u00e0 essayer de trouver un accord entre les entreprises, les salari\u00e9s et les organisations de consommateurs pour faire durer plus longtemps les produits et pour qu'ils soient r\u00e9parables, c'est l'option que nous avons choisi \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:08 > 0:19:30) [91%] : \r\nOui, parce que en plus disons aussi on si on d\u00e9cide d'interdire l'obsolescence et \u00e7a doit \u00eatre extr\u00eamement difficile parce que les entreprises, elles se d\u00e9fendent elle contester le elles ont toujours un excellent argument pour dire mais non c'est pas du tout qu'on veut r\u00e9duire la dur\u00e9e de vie, c'est juste qu'on veut prot\u00e9ger le le produit etc donc \u00e7a para\u00eet quasiment mission impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:30 > 0:20:23) [92%] : \r\nBah, \u00e9coutez, sauf \u00e0 ce qu'un salari\u00e9 viennent expliquer o\u00f9 vient de sortir des mails ou des ou des \u00e9changes par lequel il lui est clairement demand\u00e9 par exemple de porter atteinte \u00e0 la \u00e0 la dur\u00e9e d'un produit, il est, il est clair que ce sont des d\u00e9monstrations tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, l'\u00e9l\u00e9ment intentionnel endroits c'est un des \u00e9l\u00e9ments les plus durs, il faut aller vraiment d\u00e9montr\u00e9 qu'il y a une volont\u00e9, et je dis pas que \u00e7a n'existe pas, il y a des exemples dans l'histoire o\u00f9 on a vraiment la volont\u00e9 de, de, de faire en sorte qu'un produit ne dure pas longtemps, mais globalement c'est pas vraiment le sujet majeur le sujet majeur, c'est comment on pr\u00e9serve les ressources, comment on fait en sorte de redonner \u00e0 l'industrie europ\u00e9enne, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 faire des produits qui dure et comment on permet aux consommateurs d'acheter des produits qui ne tombe pas souvent en panne et, surtout, je le r\u00e9p\u00e8te, qu'il puisse \u00eatre r\u00e9par\u00e9 lorsqu'ils sont en panne, c'est \u00e7a vraiment l'objet principal, et c'est \u00e7a qu'il faut faire \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:24 > 0:20:35) [89%] : \r\nMais le probl\u00e8me aussi pour le consommateur, c'est que, actuellement, c'est tr\u00e8s souvent \u00e7a revient beaucoup moins cher de racheter un appareil 9 que de r\u00e9parer, alors comment est-ce qu'on peut r\u00e9soudre ses contradictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:35 > 0:21:30) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est une contradiction, mais en apparence seulement, parce que la r\u00e9alit\u00e9 c'est que quand vous changer fr\u00e9quemment de produits et que le produit est effectivement et moins cher, vous avez le sentiment que \u00e7a n'est pas si cher que cela, pourtant si vous additionnez les diff\u00e9rents achats h\u00e9 bien vous allez vous apercevoir que \u00e7a co\u00fbte plus cher que si vous aviez un produit que vous ayez pay\u00e9, je sais pas, \u00e0 25 ou 30 pourcent plus cher au d\u00e9part mais qui tient plus longtemps et puis par ailleurs le le le sch\u00e9ma du signal prix ne marche que quand les prix sont vraiment bas, or on s'aper\u00e7oit par exemple sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, on a pris l'habitude de changer r\u00e9guli\u00e8rement les t\u00e9l\u00e9phones portables et de les changer au sein de la famille les enfants Les etc, on s'aper\u00e7oit que sur des t\u00e9l\u00e9phones qui co\u00fbtait 50 100 150 euros c'\u00e9tait possible, maintenant, on arrive \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones portables qui co\u00fbtent 700 800000 euros donc, vous allez voir que les gens ont beaucoup moins envie d'\u00e9changer et vont \u00eatre beaucoup plus dur avec leurs enfants, quand les enfants vont demander le dernier mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:30 > 0:21:44) [92%] : \r\nMais Pascal Durand, \u00e7a vous dites \u00e7a, mais en fait, en France, par exemple, mais je crois qu'il y a plus de la moiti\u00e9 des gens qui changent de t\u00e9l\u00e9phone chaque ann\u00e9e alors que le t\u00e9l\u00e9phone n'est absolument pas en panne, est ce que c'est pas le consommateur qui est aussi un peu responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:45 > 0:23:29) [92%] : \r\nAlors il y a, il y a le consommateur il est conditionn\u00e9 et c'est vrai que, on nous a mis, depuis des ann\u00e9es en t\u00eate le fait que quand vous n'avez pas le dernier produit \u00e0 la main \u00e0 la \u00e0 la main, vous \u00eates dans une cour d'\u00e9cole ou ailleurs, vous \u00eates ringard, vous \u00eates, vous \u00eates ridicule, donc on on a conditionn\u00e9 vraiment \u00e0 travers la publicit\u00e9 notamment le consommateur pour qu'il ach\u00e8te et pour qu'il change en permanence ces produits, mais d'une part \u00e7a \u00e7a va \u00e9voluer \u00e0 cause du co\u00fbt parce que le co\u00fbt va augmenter les les ressources, les mati\u00e8res premi\u00e8res, vont \u00eatre de plus en plus cher, elles le sont d\u00e9j\u00e0 les les Terres rares qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de de des pi\u00e8ces informatiques et des t\u00e9l\u00e9phones vont commencer \u00e0 manquer et donc il va y avoir une augmentation des prix des transports pareil, donc d'une part le signal prix ne va plus \u00eatre le m\u00eame et d'autre part, on est en train petit \u00e0 petit d'\u00e9voluer, et j'ai l'impression qu'il est de moins en moins ringard de de dire : ben moi j'ai un produit qui est un produit qui dure, c'est un produit qui \u00e9tait qui \u00e9tait d'actualit\u00e9 il y a quelque temps et qu'il est toujours, apr\u00e8s il y a une chose que je vise dans dans le rapport qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 au Parlement europ\u00e9en et qu'il faut mettre, j'allais dire en avant parce qu'elle est tr\u00e8s dangereuse, c'est l'obsolescence logicielle c'est-\u00e0-dire qu'on ne vous dit pas qu'vous faites des mises \u00e0 jour de votre des t\u00e9l\u00e9phones notamment vous mettez \u00e0 jour, on vous dit voil\u00e0, il y a-t-elle mis \u00e0 jour et en fait on s'aper\u00e7oit, et l\u00e0 le scandale, Apple a d\u00e9montr\u00e9, on s'aper\u00e7oit que ces mises \u00e0 jour rendent votre t\u00e9l\u00e9phone caduc et qui ne marche plus tous ceux qui ont eu un ordinateur ou un t\u00e9l\u00e9phone ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 un moment \u00e0 ces mises \u00e0 jour qui font que, derri\u00e8re \u00e7a marche plus, donc \u00e7a aussi, c'est pas la la, c'est pas la faute du consommateur, l\u00e0 c'est une vraie volont\u00e9 du fabricant ou de celui qui distribue de faire en sorte qu'\u00e0 un moment ou un autre, on soit oblig\u00e9 de changer son appareil, donc \u00e7a il faut le faire \u00e9voluer, et il faut que la l\u00e9gislation interviennent l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:29 > 0:23:36) [95%] : \r\nAffaire \u00e0 suivre, comme on dit dans ces cas-l\u00e0, Pascal Durand, en tout cas merci et je vous souhaite une tr\u00e8s bonne fin de journ\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:37 > 0:23:59) [93%] : \r\nEt en attendant les avanc\u00e9es juridiques pour lutter contre l'obsolescence programm\u00e9e il y a une solution simple, c'est d'essayer de r\u00e9parer un peu partout en Europe, les ateliers de r\u00e9paration et autres Rippert caf\u00e9 connaissent un essor remarquable chez nous du c\u00f4t\u00e9 de la Sarah 4 retrait\u00e9s bricoleur redonne d'une 2\u00e8me vie aux objets les plus divers, \u00e0 des prix imbattables et le succ\u00e8s fulgurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:09 > 0:24:10) [86%] : \r\nOui, voil\u00e0, on va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:15 > 0:24:39) [91%] : \r\nUne machine \u00e0 caf\u00e9 accord oui alors on on ressent beaucoup les machines \u00e0 caf\u00e9 \u00e0 r\u00e9parer, c'est quel mod\u00e8le, vous savez, il y a plus d'eau chaude, d'accord, on a \u00e9norm\u00e9ment de travail, on a une cinquantaine d'appareils en attendant si vous \u00eates pas empress\u00e9, on va pouvoir prendre en charge votre objet mais il faudra quand m\u00eame attendre plusieurs semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:41 > 0:24:51) [76%] : \r\nJe vous et ce que vous en mais aspirateur, un aspirateur, qu'est ce qui est la n\u00f4tre, c'est l\u00e0- bas une recharge, ce que je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:51 > 0:24:57) [94%] : \r\nPropose alors maintenant c'est de remplir une fiche avec vos coordonn\u00e9es, on vous donne un num\u00e9ro seront notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:59 > 0:25:13) [86%] : \r\nMais attendez, vous avez d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9s oui oui, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dans la liste, oui, oui et puis vous avez le num\u00e9ro 44 femmes parce que vous avez appel\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une fois avant oui vous allez patienter, oui, on n'avait pas encore les salons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:17 > 0:25:18) [80%] : \r\nBis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:20 > 0:25:27) [90%] : \r\nOn est un peu d\u00e9pass\u00e9 par le succ\u00e8s de l'histoire, notre but, c'\u00e9tait plut\u00f4t de faire en 50 pourcent bon un petit 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:27 > 0:25:45) [87%] : \r\nJe pensais que j'allais prendre ma guitare, j'allais jouer ma guitare, de temps en temps, quelqu'un arrive avec un fer \u00e0 repasser, je lui change la prise de voil\u00e0 et je continue \u00e0 la guitare, la r\u00e9alit\u00e9 c'est tout autre chose, c'est de 5 jours par semaine, 8 heures par jour, en face, c'est comme si on \u00e9tait employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:47 > 0:25:50) [95%] : \r\nAvec Cyril, on se conna\u00eet depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:50 > 0:26:09) [86%] : \r\nParce qu'on fait de la musique ensemble lien un rapport d'amiti\u00e9, on a du plaisir \u00e0 se retrouver, on s'entraide beaucoup c'est dans le dans le travail en en d\u00e9montant un appareil \u00e0 chercher des solutions, puis apr\u00e8s plus de poids qu'est ce que tu penses de \u00e7a et puis toi, comment tu ferai sans enfin voil\u00e0, il y a un \u00e9change qui est assez, assez Lyon assez dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:11 > 0:26:23) [91%] : \r\nUne panne, simplement on est content parce qu'on a pu r\u00e9parer la chose pour dire une pente difficile ben moi je prends plaisir \u00e0 aller faire l'impossible fabriquer le petit truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:23 > 0:26:28) [74%] : \r\nQui ne mesure la en 2 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:28 > 0:26:38) [83%] : \r\nPerrin ou la menteur apr\u00e8s apr\u00e8s, il faut r\u00e9parer, selon ce qu'on trouve maintenant l'inconnu, c'est : c'est bien, j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:42 > 0:27:10) [89%] : \r\n\u00e7a m'a toujours paru \u00eatre louche l'argument que r\u00e9parer un vieil objet \u00e7a co\u00fbte plus cher que d'acheter l'\u00e9quivalent, \u00e7a ne peut pas \u00eatre juste, \u00e7a veut dire que le contenant, on n'a pas pris en compte tout ce qui est autour, je ne sais pas les, les, les, les, les, l'\u00e9puisement des des ressources Les de nous voterons large d\u00e9route pour qu'il y ait des camions qui am\u00e8nent Son of de je ne sais pas de rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:10 > 0:27:19) [86%] : \r\nQue chez nous, enfin, si la comptabilit\u00e9, on l'a fait plan\u00e9taire avec tous les param\u00e8tres aussi, \u00e7a peut pas \u00eatre meilleur march\u00e9 que de r\u00e9parer l'ancien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:25 > 0:28:00) [90%] : \r\nPass\u00e9istes, vous savez, dit : non, absolument pas, non, au contraire, les vieux objets qui marche, c'est la fiert\u00e9 de ceux qui les ont fait ce qu'ils ont r\u00e9par\u00e9 c'est c'est la sagesse, c'est, c'est, je ne comprends pas l'engouement que les gens pour des choses non, c'est une sorte de l'adr\u00e9naline qui dure une semaine apr\u00e8s, il y a plus rien, la vraie chose vous \u00eates d'accord avec moi, c'est la vitesse de croisi\u00e8re, une fois qu'un objet cesse d'\u00eatre 9 et simplement utiliser c'est la la vraie sa vraie fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:03 > 0:28:38) [83%] : \r\nBonjour, bonjour, je viens chercher une petite radio que je vous ai confi\u00e9e, il para\u00eet que j'ai un probl\u00e8me avec le mode d'emploi, la radio a tr\u00e8s bien mais c'est moi, le probl\u00e8me, c'est vous le probl\u00e8me d'accord alors c'est quelle radio, c'est une trag\u00e9die ont, je suis assez voil\u00e0 c'est rue \u00e9lastique dans les genre plus pr\u00e8s ou un s\u00e9rieux probl\u00e8me, alors j'ai essay\u00e9 le mode d'emploi est simple : press\u00e9 une fois, c'est \u00e7a, vous \u00eates dans le primaire \u00e9tage de des fonctions pr\u00e9c\u00e9dentes fois vous acc\u00e9dez \u00e0 quelque chose d'autre 3 fois encore plus compliqu\u00e9, maintenant je sais pas quoi, et il y a pas 4 fois \u00e7a peu connu, le voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:43 > 0:29:06) [82%] : \r\nTr\u00e8s bien, on voit que du pour le Jukebox Jukebox qui a \u00e9t\u00e9 construit dans les ann\u00e9es o\u00f9 ma femme est n\u00e9e 1905 E t'8 priv\u00e9 offert pour ses 30 ans, et puis l\u00e0, il fonctionne toujours, clac, clac, clac et puis \u00e0 la Toussaint, Siemens et s\u00e9ch\u00e9 sous 5 semaines mais j'ai pas pay\u00e9 assez cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:08 > 0:29:27) [89%] : \r\nOn est, on travaille pas sur une base commerciale, c'est \u00e7a qui nous diff\u00e9rencie des autres, l'atelier de r\u00e9paration, o\u00f9 les gens sont oblig\u00e9s de vivre de l'or travaille ou pas, on est des retrait\u00e9s, l'association \u00e0 but non lucratif, c'est justement peut-\u00eatre \u00e7a en quoi on est un petit peu sp\u00e9ciaux la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:28 > 0:29:49) [83%] : \r\nBon, il repr\u00e9sente un transmetteur de valeurs, on va dire, parce que ce Jukebox qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e2g\u00e9, il a gr\u00e2ce \u00e0 ses mains \u00e0 ce cerveau-l\u00e0 il refonctionne et puis je peux r\u00e9\u00e9couter une musique qui est l\u00e0, je vous parle d'un taux que les moines voil\u00e0 atomes peuvent pas conna\u00eetre donc \u00e7a mais c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:49 > 0:30:33) [76%] : \r\nCoucou, comme J\u00e9r\u00f4me, vous \u00eates les 3 la examin\u00e9 Paris quoi alors ce que je suis en train de r\u00e9parer en France pas en fauteuil et avoir c'\u00e9tait cela et alors, quand le mentor, on ne va pas, il fait tour cette roue l\u00e0 alors elle avance de Ngan puis \u00e7a fait tourner cette histoire et cette course leur Mayweather comme \u00e7a plateau et la dame qu'elle regarde sa t\u00e9l\u00e9 comptant son son petit, et comme \u00e7a il boit le th\u00e9 et puis regarde la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 mes jambes tellement fatigu\u00e9s, c'est bien que je saute et puis maintenant, elle a pas ce fauteuil, bon, il faut que je me d\u00e9p\u00eache pour la r\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:36 > 0:30:43) [84%] : \r\nAvec l'\u00e2ge n'est-ce pas il y a des petits enfants qui sont venus, alors ils sont chauds, o\u00f9 ils sont, il vous regarde avec les yeux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:44 > 0:30:54) [78%] : \r\nJe me dis, un tout petit, alors nous on a profit\u00e9, on un d\u00e9bat, un h\u00e9ros l\u00e0 la l/100 \u00e7a peut grimper les murs, les 4 Karl et tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:55 > 0:31:17) [86%] : \r\nVous allez avoir quoi qu'est-ce qu'est-ce qu'est, est-ce que vous allez boire qu'est ce que vous allez respirer ce que ce sera normal passer ses journ\u00e9es dans un scaphandre parce que trou d'ozone ou je ne sais pas quoi voil\u00e0, alors bien s\u00fbr c'est pas notre atelier qui va r\u00e9soudre quoi que ce soit, mais voil\u00e0 c'est \u00e7a va peser un petit peu aussi dans dans la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:20 > 0:31:28) [97%] : \r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir Malik alors d\u00e9cid\u00e9ment l'obsolescence programm\u00e9e c'est vraiment dans l'air du temps, puisqu'on la retrouve m\u00eame dans un des journaux de consommation que vous avez lu pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:28 > 0:31:50) [91%] : \r\nExact, nos coll\u00e8gues belges de Test-Achats ont men\u00e9 une grande enqu\u00eate aupr\u00e8s de 35000 de leurs membres pour leur demander chez vous le l'\u00e9lectrom\u00e9nager, combien de temps \u00e7a dure et on a des r\u00e9sultats int\u00e9ressants, on a 2 des frigos qui dure 5 ans qui dure 15 ans des lave- vaisselle qui dure 3 ans, d'autres qui la qui dure 17 ans, donc de grosses diff\u00e9rences et semblerait-il cette diff\u00e9rence est souvent li\u00e9e au prix pay\u00e9 \u00e0 la base pour le produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:50 > 0:31:55) [93%] : \r\nVoil\u00e0, alors vous avez lu toute une s\u00e9rie de magazines conso alors ce mois-ci, quoi d'autre \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:55 > 0:33:13) [89%] : \r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 de la FRC de leur journal mieux choisir, ils ont fait une grande enqu\u00eate sur les produits de vaisselle qui contiennent de l'huile de palme alors vous me direz, de l'huile de palme du gras dans un produit pour la vaisselle, \u00e7a semble un peu bizarre c'est bizarre mais \u00e7a n'est pas tant que \u00e7a parce que le savon, les produits tensioactifs sont faits \u00e0 base de graisses v\u00e9g\u00e9tales voire animal, voire de produits p\u00e9troliers, \u00e7a permet de nettoyer la vaisselle, donc c'est du gras pour nettoyer du gras exact, exact, c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant et cette enqu\u00eate montre qu'un certain nombre de ces produits pour laver la vaisselle qui sont labellis\u00e9s bio \u00c9co- etc contiennent de l'huile de palme, mais la FRC a d\u00fb aller demander aux producteurs pour avoir ce d\u00e9tail dans dans les produits passait pas inscrit sur les sur la liste des embauches de de l'emballage qui pose un probl\u00e8me, si vous \u00eates tr\u00e8s \u00e9cologiste, vous ne saurez pas s'il y a de l'huile de palme ou pas dans votre produit ce mois-ci, on parle aussi poisson poisson dans la revue bon \u00e0 savoir qu'un test sur 15 produits des filets de poisson congel\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s, dont 6 r\u00e9v\u00e8le se r\u00e9v\u00e8le contenir des Verts mais ces verts sont plus dangereux parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 congel\u00e9s sont morts, ils sont froids, on peut les manger, on peut les manger, il y a pas de probl\u00e8me, par contre, il faut souligner que c'est plus dangereux si vous mangez du poisson frais de tartare de poisson frais qui eux si le poisson n'a pas \u00e9t\u00e9 congel\u00e9s risque de conduire des contenir des Verts qui pourrait \u00eatre colonis\u00e9 votre estomac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:13 > 0:33:16) [89%] : \r\nDernier th\u00e8me les s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger, oui, c'est la revue de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:16 > 0:33:25) [95%] : \r\nUFC que choisir, qui vous donne des conseils s'si vous voulez envoyer vos enfants \u00e0 l'\u00e9tranger qu'est ce qu'il faut faire, quelles sont les mesures \u00e0 prendre, si jamais il y a des probl\u00e8mes qui se d\u00e9roule sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:26 > 0:33:37) [96%] : \r\nBen merci St\u00e9phane pour cette revue de presse et pour ce qui est des s\u00e9jours et des vacances \u00e0 l'\u00e9tranger, nous y reviendrons bient\u00f4t dans un bon entendeur avec un reportage sur les pi\u00e8ges du roaming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:42 > 0:34:02) [92%] : \r\nDes tomates, des aubergines, des concombres \u00e0 foison, pas cher et disponible toute l'ann\u00e9e, c'est bien agr\u00e9able, mais il y a l'envers du d\u00e9cor, les conditions de vie lamentable et les salaires de mis\u00e8re, des milliers de travailleurs immigr\u00e9s qui, au sud de l'Espagne ramasse tous ces l\u00e9gumes, reportage en Andalousie de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de Kassensturz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:06 > 0:34:12) [95%] : \r\nAlm\u00e9ria, au sud de l'Espagne, une r\u00e9gion baign\u00e9 de soleil mais recouverte d'un oc\u00e9an de plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:14 > 0:34:33) [91%] : \r\nCe sont les cerfs du verger de l'Europe, ici, on cultive toute l'ann\u00e9e, dit Thomas des poivrons, des aubergines, des courgettes que l'on vend aussi en Suisse, voici l'exploitation d'un petit producteur avec ses trois, employ\u00e9 l'exploite une culture de tomates sur 2 hectares et demi cette ann\u00e9e la r\u00e9colte le satisfait mais le prix de vente beaucoup moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:34 > 0:34:46) [95%] : \r\nEn Suisse, un kilo de tomates comme celle-ci co\u00fbte autour de 4 francs 50 lui doit se contenter d'encaisser 75 centimes par kilo et parfois moiti\u00e9 moins bien au-dessous du prix de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:47 > 0:34:58) [88%] : \r\nMais n'en veut faire de sa cha\u00eene pour qu'est pas lorsque le prix descend en dessous de 60 centimes qu'est ce qui se passe, h\u00e9 bien \u00e7a ne couvrent m\u00eame plus le co\u00fbt des semences, des fertilisants et du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:01 > 0:35:12) [95%] : \r\nAlors pour gagner quand m\u00eame un peu d'argent bien des producteurs \u00e9conomisent sur les salaires, pourtant, il existe en Andalousie, un salaire minimum l\u00e9gal, il est de 46 euros par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:12 > 0:35:15) [69%] : \r\nEn fait, il met \u00e0 part, \u00e0 part \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:15 > 0:35:20) [88%] : \r\nAbdurrahman Diop r\u00e9colte des poivrons, combien gagne-t-il par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:22 > 0:35:25) [96%] : \r\nPour 8 heures de travail, je gagne 32 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:28 > 0:35:49) [92%] : \r\n32 euros par jour, autrement dit 4 euros de leur compte courant, Abdou est arriv\u00e9 \u00e0 Alm\u00e9ria, il y a 10 ans, il n'a pas de papiers, pas de contrat, c'est un immigr\u00e9 sans aucun droit, mois apr\u00e8s mois, il envoie un peu d'argent \u00e0 sa famille, au S\u00e9n\u00e9gal, parfois c'est juste un peu de petite monnaie assez spontan\u00e9ment, il nous montre le contenu de son porte- monnaie 13 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:50 > 0:35:57) [91%] : \r\nNon, il y a rien de plus et qu'on est, et avec \u00e7a et c'est c'est tout ce que j'ai pour manger jusqu'\u00e0 la fin du mois quand m\u00eame si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:58 > 0:36:05) [95%] : \r\nEt nous ne sommes qu'\u00e0 la moiti\u00e9 du mois mais moi heureusement sa femme lui envoie du couscous, du S\u00e9n\u00e9gal, sans \u00e7a, impossible de se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:06 > 0:36:19) [94%] : \r\nLe cas est loin d'\u00eatre isol\u00e9, un autre travailleur veut lui aussi t\u00e9moigner, ils r\u00e9clament l'anonymat parce qu'il a peur de perdre son travail, il vit ici avec sa famille, ses enfants dorment \u00e0 m\u00eame le sol, son salaire ne suffit jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:20 > 0:36:36) [83%] : \r\n\u00e7a para\u00eet avoir on a \u00e0 rien, il me paye 32 euros 50 par jour et pas 46 comme il devrait se qu'on si je gagnais 46 euros, \u00e7a me suffirait pour mener une vie digne, chercher une autre maison et pouvoir payer le loyer, quel est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:38 > 0:36:44) [95%] : \r\nDepuis 16 ans, il vit dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e0 la maison comme au travail et il ne s'est jamais r\u00e9volt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:44 > 0:36:53) [81%] : \r\nLa part r\u00eaver \u00e9tait pas moins ou j'ai parl\u00e9 avec mon chef, il m'a dit : si tu ne veux pas travailler pour 32 euros, alors tu peux t'en aller \u00e0 faire un cahier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:55 > 0:37:01) [98%] : \r\nExploitation \u00e9hont\u00e9e tricherie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur les salaires, les syndicats locaux tentent de lutter contre ces d\u00e9rives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:01 > 0:37:30) [86%] : \r\nC'est qu'on ne s'appelle Ta\u00efwo son Nasarawa connaissait, c'\u00e9tait ma m\u00e8re revenant, avoir un blog annonce \u00e9tait avec ce syst\u00e8me de paiement \u00e0 la journ\u00e9e, dans la majeure partie des cas, les contr\u00f4les ne serve tout simplement \u00e0 rien, il est tr\u00e8s facile de tricher parce qu'on ne compte pas les jours effectivement travaill\u00e9, vous savez, il y avait dans loi pour pour le sur la feuille de salaire, on peut lire : 15 jours de travail \u00e0 46 euros, mais l\u00e0 o\u00f9 il y a fraude, c'est que les journaliers travaillent en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus que ce qui est annonc\u00e9 avoir de la Royale m\u00eame peut-\u00eatre avoir \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:31 > 0:37:42) [88%] : \r\nCes travailleurs exploit\u00e9s travaillent ici chez Vicat, seule une coop\u00e9rative agricole qui exportent, entre autres, vers la Suisse, on retrouve ces l\u00e9gumes \u00e0 la Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:44 > 0:37:45) [91%] : \r\n\u00e0 la COB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:46 > 0:37:47) [98%] : \r\nEt chez Lidl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:49 > 0:37:56) [96%] : \r\nMais il est impossible d'interviewer les dirigeants de cette entreprise, la coop\u00e9rative ne communique rien m\u00eame par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:57 > 0:38:01) [90%] : \r\nPour saisir le fond du probl\u00e8me, direction la Bourse agricoles de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:02 > 0:38:06) [96%] : \r\nC'est ici que les petits producteurs apportent leurs l\u00e9gumes \u00e0 peine cueilli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:06 > 0:38:08) [96%] : \r\nIls ne connaissent pas encore leur valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:11 > 0:38:15) [98%] : \r\n\u00e0 midi, c'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9 : les ench\u00e8res commencent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:17 > 0:38:18) [97%] : \r\nC'est le ballet des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:18 > 0:38:20) [71%] : \r\nLe fait de attendant Dario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:21 > 0:38:25) [83%] : \r\nCes poivrons, par exemple, son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 un prix nettement inf\u00e9rieur au prix de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:27 > 0:38:39) [90%] : \r\nLa pression des grands distributeurs du nord de l'Europe est \u00e9norme, ils finissent toujours par avoir le dernier mot, l'entreprise que stade et Anne-Marie exporte des l\u00e9gumes dans toute l'Europe sont responsables ne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:39 > 0:39:04) [87%] : \r\nAlors, en mimant langue Borloo d\u00e8s aujourd'hui, ce sont les grands distributeurs europ\u00e9ens qui m\u00e8ne la danse, ce sont eux qui fixent les prix sont maintenant et leur nombre ne cesse de diminuer, donc il y a de moins en moins de possibilit\u00e9s de n\u00e9gocier, ils te donne un prix, c'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser et c'est il n'y a pratiquement aucune marge de manoeuvre caboche il au futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:06 > 0:39:24) [95%] : \r\nPersonne ne peut se permettre de perdre un client important, donc il faut \u00e9conomiser \u00e0 tout prix, m\u00eame sur le dos des plus faibles, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des serres d'Alm\u00e9ria, ceux-l\u00e0 sont les plus mal lotis, ce sont des journaliers, il touche 32 euros par jour quand il les touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:26 > 0:39:33) [95%] : \r\nIls travaillent sur appel et sont oblig\u00e9s de vivre sous ces b\u00e2ches en plastique sans eau courante, petite visite des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:34 > 0:39:36) [88%] : \r\nBernard, je vais vous montrer la douche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:37 > 0:39:40) [75%] : \r\nC'est ici que quand il y a, que vous pouvez filmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:47 > 0:39:58) [81%] : \r\nEt l\u00e0, c'est la cuisine, ici, les d\u00e9chets de belles de rendement et \u00e0 la chambre \u00e0 coucher pour 2 personnes pour pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:00 > 0:40:05) [90%] : \r\nCeux qui payent le prix le plus \u00e9lev\u00e9 pour tous ces l\u00e9gumes, ce sont bien les travailleurs des serres d'Alm\u00e9ria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:40:09 > 0:40:58) [93%] : \r\nContact\u00e9 les grands distributeurs suisses ont r\u00e9agi tous jugent inacceptables les situations d\u00e9crites dans le reportage, tous soulignent qu'ils se soumettent \u00e0 diverses certifications qui garantissent des conditions de travail et de salaire dignes Coop et Migros pr\u00e9cise qu'ils effectuent des contr\u00f4les inopin\u00e9s dans les exploitations, plusieurs fois par an Migros souligne sa collaboration avec une universit\u00e9 locale, les syndicats et les producteurs pour am\u00e9liorer les conditions sur place Aldi l'idole ont d\u00e9fini des standards sociaux minimum que leurs fournisseurs doivent s'engager \u00e0 respecter, fort bien, mais il se trouve qu'en 2000 j'avais moi- m\u00eame r\u00e9aliser un reportage sur ce m\u00eame th\u00e8me, dans la m\u00eame r\u00e9gion, et m\u00eame dans l'une des entreprises que l'on vient de voir, je m'y \u00e9tais rendu en compagnie du responsable des questions sociales et \u00e9thiques pour la Migros, regardez, c'\u00e9tait en novembre 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:00 > 0:41:06) [91%] : \r\nSous la chaleur dessert mauritaniens, tunisiens ou marocains r\u00e9colte pour 5 francs de l'heure, les tomates et les poivrons de nos assiettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:07 > 0:41:08) [74%] : \r\nDans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:10 > 0:41:27) [85%] : \r\nLa majorit\u00e9 des 15000 immigr\u00e9s, les filles, dont une bonne moiti\u00e9 n'a ni permis ni papiers vite \u00e0 des kilom\u00e8tres du centre- ville, dans des b\u00e2timents agricoles, noy\u00e9 dans la mer de plastique, selon une \u00e9tude locale, seul un tiers de ces logements peuvent \u00eatre qualifi\u00e9 de d\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:31 > 0:41:40) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est dans la nuit, oui l'\u00e9lectricit\u00e9 non \u00e0 gauche, pas d'eau courante, pas d'\u00e9lectricit\u00e9 pendant, il n'y a que les murs de la maison ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:41 > 0:41:52) [87%] : \r\nCombien de personnes habitent ici 5 mois, alors on emmerde c'est de la merde ici, pas de douche, pas d'eau, pas de lumi\u00e8re, pas de TV rien de fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:57 > 0:42:09) [86%] : \r\nLa conditionner, c'est l\u00e0 qu'avait eu les conditions de vie de la majorit\u00e9 des travailleurs immigr\u00e9s son temps indigne avec pour L\u00e9onard, il faut am\u00e9liorer ces conditions le plus vite possible, il y a une extr\u00eame urgence note et depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:09 > 0:42:24) [92%] : \r\nSi dans le futur, on voit qu'il y avait pas d'am\u00e9lioration entre on doit chercher et trouver des solutions peut-\u00eatre ailleurs, c'est-\u00e0-dire quitter la r\u00e9gion, c'est certainement ce serait une des possibilit\u00e9s qu'on n'envisage pas tout de suite, mais il faut l'avoir en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:29 > 0:42:42) [92%] : \r\nTout l'Europe ach\u00e8te ses fruits et l\u00e9gumes dans cette r\u00e9gion, c'est pas seulement la Migros \u00e0 tous les distributeurs de tout l'Europe qui ach\u00e8te en cette r\u00e9gion et de changer quelque chose, du jour au lendemain, \u00e7a prend, c'est pas possible, et \u00e7a prend un certain temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:45 > 0:42:47) [75%] : \r\nMais il y a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:48 > 0:43:05) [92%] : \r\nUn certain temps et m\u00eame un temps certain malgr\u00e9 toutes les certifications, les contr\u00f4les, les proclamations de bonne volont\u00e9 en 18 ans, rien ou presque n'a chang\u00e9 sous les b\u00e2ches en plastique d'Andalousie, bon ben on y retournera en 2036 dans 18 ans pour voir si \u00e7a bouge un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:15 > 0:43:27) [90%] : \r\nLa vanille, le parfum pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des enfants peut faire mal au porte- monnaie car la vrai vanille est devenu tr\u00e8s cher, nous irons \u00e0 Madagascar, num\u00e9ro un mondial de la vanille ou le prix de la gousse a d\u00e9cupl\u00e9 en 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:30 > 0:43:47) [90%] : \r\nLe geste est pr\u00e9cis et rapide, l'odorat aff\u00fbt\u00e9, un travail d'orf\u00e8vre gousse apr\u00e8s gousse Patrick Rakuten that et le directeur de cette soci\u00e9t\u00e9 exportatrice dans quelques jours, il doit envoyer 8 tonnes de vanille en Europe, il n'a pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:47 > 0:43:49) [98%] : \r\n\u00e7a vaut \u00e0 peu pr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:54 > 0:43:56) [89%] : \r\nDans les 4000 de 4 1000000 200000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:58 > 0:44:14) [93%] : \r\nLe kilo de vanille est pass\u00e9 de 60 \u00e0 600 dollars en 4 ans, cette flamb\u00e9e des prix a fait exploser l'ins\u00e9curit\u00e9 certains exportateurs n'h\u00e9site pas \u00e0 comparer la fili\u00e8re au trafic de drogue par crainte des braquages, les entrep\u00f4ts sont devenus de v\u00e9ritables coffres-forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:14 > 0:44:28) [94%] : \r\nD'autres pays tentent de profiter de cette poule aux oeufs d'or, vous verrez qu'aux Pays-Bas, on cherche \u00e0 cultiver la pr\u00e9cieuse sous serre et puis il y a la vanille chimique, c'est celle-l\u00e0 que nous mangeons, la plupart du temps dans les glaces ou les p\u00e2tisseries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:29 > 0:44:51) [82%] : \r\nAlors ici on a inject\u00e9 l'\u00e9chantillon de In qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 dans le laboratoire et on voit qu'il y a qu'un seul qui sort du combattant Graff, c'est celui de la mol\u00e9cule de Vannes in cure bien s\u00fbr la vanit\u00e9 d'artificiel qui est synth\u00e9tis\u00e9e dans un laboratoire, c'est exactement la m\u00eame mol\u00e9cule que celle qui extrait de la gousse de vanille, donc je ne vois aucun inconv\u00e9nient \u00e0 manger de la vanille artificiel parole du chimiste de chimistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:52 > 0:44:57) [90%] : \r\nNous d\u00e9crypterons pour vous sur les \u00e9tiquettes, les diff\u00e9rentes appellations de l'avanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:58 > 0:44:59) [98%] : \r\n\u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804673820", "durationSec": 469, "title": "Sujet 1"}, {"internalArchiveId": "AA1804673821", "durationSec": 35, "title": "Sujet 2"}, {"internalArchiveId": "AA1804673822", "durationSec": 315, "title": "$ujet 3"}, {"internalArchiveId": "AA1804673823", "durationSec": 463, "title": "Sujet 4"}, {"internalArchiveId": "AA1804673824", "durationSec": 141, "title": "capsules"}, {"internalArchiveId": "AA1804673825", "durationSec": 564, "title": "rubrique"}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Melihi, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Franel, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Pernoud, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Buecher, Astrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Pernoud-Nussbaum, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Minder, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Gonzalez, Juan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Foggiato, Sebastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GROTH, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "Delaite, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Migy, R\u00e9gis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736151", "comment": "image d\u00e9cadr\u00e9e sur le bas de 10:13:11:17 \u00e0 10:13:23:16 (12 sec.)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037853", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A8753384-152C-467B-A655-9148FBEDA893", "internalArchiveId": "A8753384-152C-467B-A655-9148FBEDA893", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les indiennes: un tissu qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le monde!", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Aux 17e et 18e si\u00e8cle, l'Europe enti\u00e8re s'enthousiasme pour des toiles de coton imprim\u00e9es appel\u00e9es \"indiennes\". Cet engouement sans pr\u00e9c\u00e9dent pour ces tissus aux motifs exotiques va marquer durablement la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9conomie et la mode et la musique. La nouvelle exposition du Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national retrace leur histoire, de leur origine en Inde jusqu'\u00e0 leurs nombreuses imitations europ\u00e9ennes. Elle montre aussi comment des Suisses se sont retrouv\u00e9s au coeur d'un commerce impliquant la traite esclavagiste. Episode majeur de la longue histoire des contacts entre l'Asie et l'Europe, les indiennes sont aussi le premier produit mondialis\u00e9. A d\u00e9couvrir : jusqu'au 14 octobre 2018: l'exposition \"Indiennes. Un tissu r\u00e9volutionne le monde!\" au Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national.", "durationSec": 2667, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474343", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["histoire", "industrie textile", "coton (fibre)", "exposition th\u00e9matique"], "alternativeTitle": ["Les indiennes: un tissu qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le monde!", "Les indiennes: un tissu qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le monde! / VSS_2018-04-24T09:07:49_versus-penser", "Les indiennes: un tissu qui a r\u00e9volutionn\u00e9 le monde! / VSS_2018-04-24T09:07:49_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Aux 17e et 18e si\u00e8cle, l\u02b9Europe enti\u00e8re s\u02b9enthousiasme pour des toiles de coton imprim\u00e9es appel\u00e9es \"indiennes\". Cet engouement sans pr\u00e9c\u00e9dent pour ces tissus aux motifs exotiques va marquer durablement la soci\u00e9t\u00e9, l\u02b9\u00e9conomie et la mode et la musique .La nouvelle exposition du Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national retrace leur histoire, de leur origine en Inde jusqu\u02b9\u00e0 leurs nombreuses imitations europ\u00e9ennes. Elle montre aussi comment des Suisses se sont retrouv\u00e9s au c\u0153ur d\u02b9un commerce impliquant la traite esclavagiste. Episode majeur de la longue histoire des contacts entre l\u02b9Asie et l\u02b9Europe, les indiennes sont aussi le premier produit mondialis\u00e9.\nAvec en direct Helen Bieri Thomson, commissaire de l\u02b9exposition et directrice du Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national et Gilles Forster, historien \u00e9conomiste, HEAD-Gen\u00e8ve.\nA d\u00e9couvrir : jusqu'au 14 octobre 2018: l\u02b9exposition \"Indiennes. Un tissu r\u00e9volutionne le monde!\" au Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national\nPar Nicole Duparc en collaboration avec Nicole Corpataux", "Aux 17e et 18e si\u00e8cle, l\u02b9Europe enti\u00e8re s\u02b9enthousiasme pour des toiles de coton imprim\u00e9es appel\u00e9es \"indiennes\". Cet engouement sans pr\u00e9c\u00e9dent pour ces tissus aux motifs exotiques va marquer durablement la soci\u00e9t\u00e9, l\u02b9\u00e9conomie et la mode et la musique .La nouvelle exposition du Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national retrace leur histoire, de leur origine en Inde jusqu\u02b9\u00e0 leurs nombreuses imitations europ\u00e9ennes. Elle montre aussi comment des Suisses se sont retrouv\u00e9s au c\u0153ur d\u02b9un commerce impliquant la traite esclavagiste. Episode majeur de la longue histoire des contacts entre l\u02b9Asie et l\u02b9Europe, les indiennes sont aussi le premier produit mondialis\u00e9.\nAvec en direct Helen Bieri Thomson, commissaire de l\u02b9exposition et directrice du Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national et Gilles Forster, historien \u00e9conomiste, HEAD-Gen\u00e8ve.\nA d\u00e9couvrir : jusqu'au 14 octobre 2018: l\u02b9exposition \"Indiennes. Un tissu r\u00e9volutionne le monde!\" au Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national\nPar Nicole Duparc en collaboration avec Nicole Corpataux", "Aux 17e et 18e si\u00e8cle, l\u02b9Europe enti\u00e8re s\u02b9enthousiasme pour des toiles de coton imprim\u00e9es appel\u00e9es \"indiennes\". Cet engouement sans pr\u00e9c\u00e9dent pour ces tissus aux motifs exotiques va marquer durablement la soci\u00e9t\u00e9, l\u02b9\u00e9conomie et la mode et la musique .La nouvelle exposition du Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national retrace leur histoire, de leur origine en Inde jusqu\u02b9\u00e0 leurs nombreuses imitations europ\u00e9ennes. Elle montre aussi comment des Suisses se sont retrouv\u00e9s au c\u0153ur d\u02b9un commerce impliquant la traite esclavagiste. Episode majeur de la longue histoire des contacts entre l\u02b9Asie et l\u02b9Europe, les indiennes sont aussi le premier produit mondialis\u00e9.\nAvec en direct Helen Bieri Thomson, commissaire de l\u02b9exposition et directrice du Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national et Gilles Forster, historien \u00e9conomiste, HEAD-Gen\u00e8ve.\nA d\u00e9couvrir : jusqu'au 14 octobre 2018: l\u02b9exposition \"Indiennes. Un tissu r\u00e9volutionne le monde!\" au Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e national\nPar Nicole Duparc en collaboration avec Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9474347", "ece-9474343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:52:04Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [86%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\nAux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cle l'Europe enti\u00e8re, s'enthousiasme pour des toiles de coton imprim\u00e9es appel\u00e9es indiennes cet engouement sans pr\u00e9c\u00e9dent pour s'tissus aux motifs exotiques va marquer durablement la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9conomie, la mode et l'ameublement, c'est l'histoire que raconte la nouvelle Exposition du Ch\u00e2teau de Prangins, Mus\u00e9e national suisse intitul\u00e9 indiennes un tissu qui r\u00e9volutionne le monde hein Nicole Duparc c'est la saga ce tissu \u00e0 nul autre pareil que nous allons d\u00e9rouler avec vos invit\u00e9s aujourd'hui avec Helen Bieri Thomson, inquiet, commissaire et directrice du Ch\u00e2teau de Prangins, Mus\u00e9e national suisse bonjour bonjour et avec Gilles Forster historien \u00e9conomiste bonjour, bonjour \u00e0 vous, alors c'est une saga incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [92%] :\r\nCette histoire incroyable saga en effet que celle de ce tissu qui comme son nom l'indique, provient \u00e0 ses origines en Inde mais qui va conqu\u00e9rir v\u00e9ritablement le monde \u00e0 telle point qu'on le consid\u00e8re comme le 1er produit mondialis\u00e9 tout \u00e7a m\u00e9ritait bien une Exposition celle du Ch\u00e2teau de Prangins est \u00e0 la fois in\u00e9dites et absolument passionnantes, on y apprend vraiment beaucoup, beaucoup de choses, outre la beaut\u00e9 des tissus les indiennes raconte aussi comment et pourquoi l'Europe s'est passionn\u00e9 pour ses toiles comment s'est d\u00e9velopp\u00e9e ce commerce tout \u00e0 fait florissant et l'Exposition montre en particulier l'implication tr\u00e8s tr\u00e8s importante des Suisses dans la fabrication dans le commerce et un commerce qui va servir aussi de mod\u00e8le d'\u00e9change dans un commerce triangulaire et le commerce des esclaves, et c'est ce que vous nous raconterez Gilles Forster, mais on va commencer peut-\u00eatre Helen Bieri Thomson par le commencement, tout simplement, qu'est ce qui explique ce formidable engouement pour ces tissus dans l'Europe du XVIIe et du XVIIIe, quelle est au fond le le point de d\u00e9part de cette incroyable saga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [90%] :\r\nAlors il faut savoir que compte ces premi\u00e8res Cocteau a d'indiennes arrive en Europe, on d\u00e9couvre tout d'abord une fibre nouvelle on conna\u00eet un peu le coton mais pas beaucoup, il n'a pas \u00e9norm\u00e9ment en Europe il coton pr\u00e9sente d'ind\u00e9niables avantages sur les autres tissus que les gens portent alors si vous \u00eates dans la soci\u00e9t\u00e9, enfin, dans la moyenne, les classes sociales moyennes ou vous allez porter du chanvre et Dullin, c'est pas forc\u00e9ment ce qu'il a de plus agr\u00e9able \u00e0 porter, si vous \u00eates un peu plus ais\u00e9e, vous avez de la laine mais \u00e7a gratte ou de la soie ou du velours, on peut pas lav\u00e9 les couleurs passe \u00e0 la lumi\u00e8re, donc le coton qui est l\u00e9ger et qui se lave et dont les couleurs ne passe pas et \u00e7a c'est un des secrets de fabrication, mis au point par les Indiens h\u00e9 bien d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a une premi\u00e8re en premi\u00e8re Avantage ind\u00e9niable, ensuite il y a \u00e9videmment les motifs ces motifs exotiques flamboyant avec des fleurs fantaisiste qu'on ne conna\u00eet pas des fruits qu'on n'a jamais vu, \u00e7a fait r\u00eaver \u00e7a fait c'est juste relancer l'ouverture au monde, il y a le fait aussi que lorsque ces un tissu arrive en Europe, ils arrivent dans une large gamme de qualit\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il y en a presque d\u00e8s le d\u00e9part, pas forc\u00e9ment pour toutes les bourses m'en tout cas pas seulement pour les \u00e9lites, mais aussi pour les classes moyennes et puis enfin, un autre une autre raison de leur popularit\u00e9 ces combats les utiliser tr\u00e8s vite, non seulement pour l'ameublement donc en tentures en Libye en couverture en garniture de si\u00e8ges, mais aussi pour l'habillement pour les v\u00eatements et du coup il y a 10000 utilisations qu'on peut faire de ces indiennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [93%] :\r\nAlors vous l'avez dit, des couleurs qui ne passe pas et \u00e7a c'est int\u00e9ressant puisque les indiens ont en effet un secret de fabrication et ce qui frappe d'ailleurs dans l'Expo, c'est justement cette vivacit\u00e9 des couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [86%] :\r\nLes Indiens ont compris si on veut imprimer une couleur ou teindre un tissu si on le temps telle quelle, vous pouvez le laver, 2, 3 fois, il ne reste rien ou \u00e7a se Alaves et ils ont compris que pour faire r\u00e9sister et ses couleurs, il faut d'abord imprim\u00e9es des mordant et des morts dans c'est quoi c'est des sels m\u00e9talliques, \u00e7a peut \u00eatre de la lance, \u00e7a peut \u00eatre du faire et seulement apr\u00e8s, lorsqu'on entendra la l'\u00e9toffe les fibres vont vraiment absorber durablement ses couleurs et on disait m\u00eame par exemple Baron Tavernier qui a beaucoup voyag\u00e9 en Inde, au XVIIe si\u00e8cle et qui ach\u00e8tera le ch\u00e2teau d'eau bonne hein, h\u00e9 bien lui disait : c'est incroyable, plus on les lave et plus les couleurs deviennent belle, donc c'\u00e9tait vraiment magique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [92%] :\r\nEt ces tissus \u00e9taient accessibles, donc pour la classe moyenne parce qu'effectivement, on se dit que \u00e7a vient de loin, donc \u00e7a doit co\u00fbter cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [89%] :\r\nComment alors les plus belles pi\u00e8ces \u00e9videmment sont r\u00e9serv\u00e9es aux \u00e9lites, \u00e7a c'est clair, mais l'Inde ne produit pas que des pi\u00e8ces exceptionnelles et ce qui arrive dans les cales des navires bah il y a plusieurs qualit\u00e9s : il y a des coll\u00e8gues qui plus plus sommaires et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre accessible \u00e0 des classes moyennes qui ne vont pas forc\u00e9ment se faire tout un ab\u00eeme peut-\u00eatre juste un mouchoir de coups \u00e0 une petite chose, mais qui auront l'impression de pouvoir participer \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [84%] :\r\nNous l'appui, on voit tr\u00e8s bien dans l'Expo qui a diff\u00e9rentes qualit\u00e9s de coton bien s\u00fbr traitement ouais au-del\u00e0 des au-del\u00e0 des motifs eux- m\u00eames Helen Bieri Thomson cet exploit \u00e9tait rendue possible aussi gr\u00e2ce \u00e0 alors on parle de la folie, les indiennes et aussi la folie d'un homme qui est un collectionneur dans Xavier petits cols et qui a constitu\u00e9 amass\u00e9 une \u00e9norme collection je crois pr\u00e8s d'un millier de de tissus imprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [92%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'on pourrait presque parler de la folie du collectionneur dans ce cas, puisque Xavier Petitcolas pass\u00e9 plus de 40 ans de sa vie \u00e0 r\u00e9unir une collection exceptionnelle, unique en son genre, avec effectivement environ un millier de pi\u00e8ces, il s'est fascin\u00e9 pour ces tissus de coton imprim\u00e9es en les d\u00e9couvrant dans une Exposition en 1978 au mus\u00e9e des Arts d\u00e9coratifs \u00e0 Paris et depuis il n'a eu de cesse, et d'ailleurs ils continuent encore aujourd'hui alors qu'il a 80 ans \u00e0 en acheter et en fait ce qu'il l'int\u00e9resse particuli\u00e8rement, c'est l'iconographie, mais il a vraiment constituer une collection qui permet de raconter l'histoire des origines avec des tr\u00e8s tr\u00e8s belles pi\u00e8ces indiennes jusqu'\u00e0 leurs imitations en Europe mais en passant aussi par la p\u00e9riode de la prohibition, o\u00f9 elles \u00e9taient interdites, mais o\u00f9 il y a quand m\u00eame eu une production clandestine et m\u00eame de \u00e7a et l\u00e0 quelques pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, vous vous passez tr\u00e8s tr\u00e8s vite sur toutes les les \u00e9tapes de de de cette histoire, quand on rentre dans l'Exposition, alors on parlait des motifs floraux et caetera bon mais pas que, puisque d\u00e8s l'entr\u00e9e de l'Exposition n'est accueilli par un grand lit comme \u00e7a \u00e0 baldaquin fait de toiles qui repr\u00e9sentent bah, qui repr\u00e9sente une bataille navale entre Fran\u00e7ais et Britanniques au 18\u00e8me je crois au large Nicolas de celle de ses longs donc on voit des navires des guerriers, des \u00e9l\u00e9phants, des plantes que c'est air formidables ah oui, c'est formidable, hein, de dormir, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre extraordinaire et \u00e7a, alors donc ce qui veut dire que, contrairement peut-\u00eatre aux Indiens les Europ\u00e9ens finalement vont s'approprier d'une certaine mani\u00e8re, ce tissu en racontant au fond une histoire politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [87%] :\r\nOui, alors je crois que c'est vraiment vrai, que les Europ\u00e9ens vont s'approprier l'id\u00e9e de base, le coton imprim\u00e9, mais enfin bon en fait rapidement quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent et en indiens qui ont montrerait cette toile qui avait servi \u00e0 fabriquer un lit n'y verrait aucune ressemblance avec ce que lui produit sache s'ensuit sur parce que les Europ\u00e9ens vont d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [94%] :\r\nPourquoi ils font \u00e7a au fond les Europ\u00e9ens pourquoi il donne cette dimension politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [88%] :\r\nTissu voil\u00e0 alors et les Europ\u00e9ens, les manufacturiers en Europe font chercher vraiment \u00e0 coller de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 l'actualit\u00e9 pour vendre des toiles, il faut savoir que les Europ\u00e9ens vont pas se contenter de toile floral, c'est ce que font les Indiens, mais vont rapidement aller dans la figuration, donc avec des toiles, historien des toiles \u00e0 personnage et pour pouvoir faire \u00e7a, ils vont d\u00e9j\u00e0 devoir inventer une nouvelle technique qui est la plaque de cuivre parce qu'avec une plaque de cuivre, on peut imprimer des motifs beaucoup plus pr\u00e9cis avec des ombrelles des choses vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s raffin\u00e9 et donc \u00e0 partir de l\u00e0, le Champ de tous les possibles est ouvert, donc on va s'inspirer de la litt\u00e9rature, mais de la politique, etc, alors le lit en question, il a effectivement incroyable puisqu'il repr\u00e9sente cette bataille navale en 1782 la bataille de trinquent Mali : imaginez -vous compte le lys, or c'est peut-\u00eatre 20 ans apr\u00e8s la bataille, c'est comme si nous aujourd'hui on dormait dandy D'housses de draps, des draps avec ce n'est pas d'Sc\u00e8nes de la guerre en Irak, j'ai des choses ou bien il y a des toiles avec le avec le portrait de Jacques Necker est -ce que vous imagineriez dormir avec Macron enfin, c'est vraiment \u00e7a, \u00e7a se discute, c'est vrai que la mais c'est c'est c'est vrai que pour nous, \u00e7a para\u00eet incroyable, et du coup je pense que c'est toiles, c'\u00e9tait un petit peu le le journal illustr\u00e9 de l'\u00e9poque, enfin il y quoi c'est un m\u00e9dia vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [89%] :\r\nOui Gilles Forster on savait vaguement que que les Suisses avaient affaire avec ses indiennes, mais l'Expo vraiment de nous fait d\u00e9couvrir \u00e0 quel point le r\u00f4le des Suisses a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait important, tant au niveau de la fabrication que du commerce a, comment l'expliquer pourquoi les Suisses qui n'ont pas de colonies, il faut quand m\u00eame l'ont rappel\u00e9, vont -ils \u00eatre si pr\u00e9sent dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:48) [89%] :\r\nAlors c'est ind\u00e9niablement \u00e0 travers le le fait protestant les faits huguenots il ce qu'il faut voir, c'est qu'il y a une tradition Hugues note dans le commerce d'esclaves et dans le commerce de toiles d\u00e8s le XVIIe si\u00e8cle qui a la Compagnie du S\u00e9n\u00e9gal est domin\u00e9 par des int\u00e9r\u00eats protestant \u00e9toil\u00e9 et l\u00e0 maintenant, il faut revenir \u00e0 l'histoire en 1685 qui va se pas y avoir de d\u00e9cision du roi de France une \u00e7a va \u00eatre la r\u00e9vocation de l'Edit Nantes et une \u00e7a va \u00eatre l'interdiction de la production des toiles peintes sur le territoire fran\u00e7ais et c'est pourquoi cette interdiction, alors l'id\u00e9e c'est de mettre en place une politique mercantiliste et c'est \u00e0 dire celle de r\u00e9server l'importation des toiles peintes \u00e0 des compagnies monopolistique les compagnies CD, on voit l\u00e0, on va donner des privil\u00e8ges \u00e0 certains amis du roi ou certains, certaines personnes et donc pour leur garantir ainsi, on a envie en revenus, on leur leur donne ce privil\u00e8ge et donc les, les, les producteurs protestant vont vont quitter la France, on dit que c'est difficile de d\u00e9terminer le la composante religieuse et \u00e9conomique dans cette \u00e9migration et donc les producteurs de toiles peintes protestantes vont en partie s'installer en Suisse de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 B\u00e2le tout le long de la c\u00f4te de Toulon du jour dans toute la r\u00e9gion frontali\u00e8re voil\u00e0 exactement les 2 voil\u00e0 et d\u00e9velopper cette c'est une industrie et cette industrie va va enfin fleuve va fleurir et va vivre en partie m\u00eame en grande partie de la contrebande du de la contrebande en direction de la France, alors \u00e7a c'est le le cadre g\u00e9n\u00e9ral auquel General au d\u00e9but du durant le XVIIIe si\u00e8cles h\u00e9 ben le il y a peut-\u00eatre 2 \u00e9l\u00e9ments : la 1\u00e8re c'est que les les toiles peintes destin\u00e9s \u00e0 \u00e0 au \u00e0 \u00e0 la l'achat des Africains, c'est tout, aucune puissance coloniale, aucune puissance n\u00e9gri\u00e8re ne peut constituer \u00e0 elle seule, l'ensemble de la cargaison destin\u00e9e \u00e0 acheter des esclaves, c'est vraiment voil\u00e0, c'est un march\u00e9 capitaliste est un march\u00e9 mondialis\u00e9 et donc il faut constituer une cargaison en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:17) [91%] :\r\nDire qu'on est, on est au d\u00e9but justement du capitalisme, c'est un peu l'av\u00e8nement et tout de suite, \u00e7a se mondialise voil\u00e0 exactement ce qu'on parle aujourd'hui du capitalisme mondialis\u00e9 comme une \u00e9tape voil\u00e0 sur un processus lin\u00e9aire, mais ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:29) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est ce qu'on a bien vu tout \u00e0 l'heure, c'est les toiles peintes les indiennes sont vraiment le 1er, on est \u00e0 la pointe du capitalisme, c'est comme faire aujourd'hui les les GAFA quoi, c'est le le pour le XVIIIe si\u00e8cle, les toiles peintes, c'est vraiment le produit phare, on dit le leading sector quoi et donc, donc \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s important et puis donc pour constituer les cargaisons pour \u00e9changer compte des noire sur les c\u00f4tes africaines, il faut un march\u00e9 il faut propre mais des produits qui sont vraiment de haute valeur, donc on va pas me ramener par exemple du fer, de Su\u00e8de, des toiles peintes voil\u00e0, non sans de produits des armes des d'un ensemble de produits et donc aucune puissance coloniale ne peut constituer \u00e0 elle seule cette cette cette cargaison et donc d\u00e8s le d\u00e9but du Dhuisy XVIIIe si\u00e8cles on va, il va avoir une exception \u00e0 cette \u00e0 cette interdiction de production des toiles peintes, c'est pour \u00e7a, ce que c'est, il va y avoir cr\u00e9er des zones franches dans les ports n\u00e9griers et \u00e7a s'appelle Pampers plaisanterie, c'est d'un tr\u00e8s joli nom c'est les entrep\u00f4ts des prohib\u00e9 de Londres et du Nord, et donc dans ses entrep\u00f4ts, on va pouvoir mais avoir des produits, des toiles peintes qui sont produits en Europe ou en en Asie, qui sont destin\u00e9s \u00e0 l'achat des, des, des, des, des, des, des Noirs, et c'est dans ce cadre que et les, les, les, et les producteurs suisses commencent \u00e0 s'\u00e0 s'initier quoi s'immiscer dans ce lieu d'embrasement dans ce march\u00e9 et puis en 1759 il y a, \u00e0 la fin de cette interdiction de produire des toiles peintes en Europe et en France, pardon, et donc l\u00e0 il immigration une \u00e9migration des producteurs suisses vers l'est vers les les les ports vers la France, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et en particulier vers le port de Nantes, qui est la capitale fran\u00e7aise de la traite, et l\u00e0 je pourrais d\u00e9velopper mais, et c'est vraiment l\u00e0 \u00e0 Nantes, les producteurs suisses domine ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:40) [86%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a, nanti \u00e0 Bordeaux la Normandie aussi la Normandie Helen Bieri Thomson, toute cette histoire, alors \u00e0 \u00e0 la fois prohibition et puis bien s\u00fbr de la de la contrebande qui est qui enflamme toujours les imaginaires, elle se raconte aussi dans l'Exposition est sur sur l'\u00e9toile oui \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et, et, ce qui est remarquable dans la collection de petits cols, c'est justement qu'il y a, il a quelques pi\u00e8ces qu'on peut dater de la prohibition et elles sont rarissimes, \u00e9videmment, puisque c'\u00e9tait interdit et on a de toiles qui qui sont issus de d'ateliers clandestins en fait c'\u00e9tait surtout l'et les petits, les artisans qui imprim\u00e9es par exemple les cartes \u00e0 jouer, ou bien les papiers c'est les papiers avec lesquels on on emball\u00e9 les registres ou bien qu'on mettait au fond des armoires, h\u00e9 bien ces artisans l\u00e0 vont se dire mais si je peux imprimer du papier, je peux aussi imprimer des tissus et donc ils vont essayer, mais en clandestinit\u00e9, comme \u00e7a, de r\u00e9pondre \u00e0 la demande, parce que ces tissus ont beau \u00eatre prohib\u00e9 pendant 73 en France, tout le monde les veut et on on se les arrache mais c'est que la prohibition, \u00e7a fait marcher les affaires \u00e0 bien s\u00fbr exactement et qui sont ces contrebandiers alors le plus c\u00e9l\u00e8bre c'est Mandrin dont on a un portrait une reproduction d'un portrait dans l'Exposition, et lui, on le sait tr\u00e8s bien par les archives il il se rendait \u00e0 Gen\u00e8ve pour s'approvisionner en toiles il repartait dans le Dauphin\u00e9, \u00e0 Lyon, etc, et puis il allait les vendre, mais carr\u00e9ment sur les march\u00e9s en plein air \u00e0 la barbe des, des, des fermiers g\u00e9n\u00e9raux et et de leur \u00e9quipe SFR ben oui ils SNCF enfin la demande \u00e9tait telle qu'on n'arrivait pas \u00e0 endiguer \u00e7a et ce qui est passionnant aussi c'est de voir que, en Suisse, les manufactures ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement importantes, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, c'est 20 pourcent de la population \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 1708 qui travaillent dans les manufactures d'indiennes, je veux dire c'est colossal, voil\u00e0 ce que les affecte en m\u00eame temps, il ne reste quasiment rien dans les mus\u00e9es dans les collections, il ne reste rien, donc on est s\u00fbr et pas probablement parce que tout \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 la contrebande, donc on n'a pas pass\u00e9 par ici, en France, r\u00e9partis en France donc, il faudrait aller enqu\u00eater, je ne sais faudrait aller enqu\u00eater et puis \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas encore l'obligation de mettre des chefs de pi\u00e8ces sur l'\u00e9toile, les chefs de pi\u00e8ces et des marques de fabrique du coup quand on voit une toile ben escalope Michel pourrait enfin bon voil\u00e0, le chef de pi\u00e8ces, il doit comporter la raison sociale dans la les factures, le lieu d'impression est en principe la marque Bontemps, bon, bon, c'est g\u00e9nial, \u00e7a veut dire que les couleurs r\u00e9sisteront au lavage, ce qui est vrai, ce qui est vrai bah, la preuve c'est l'Expo l'\u00e9toile ont pass\u00e9 de 150 ans, elles sont superbes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:37) [90%] :\r\nJuste Gilles Forster revenons un petit peu sur la mise en place de ce commerce triangulaire d'ailleurs dans l'Expo, il y a une carte qui montre par ou par o\u00f9 on passe enfin comment tout \u00e7a s'organise, au fond, on fait rire, d\u00e9part et puis comme \u00e7a \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:52) [87%] :\r\nAlors ce qui est ce qui est tr\u00e8s important de de mon devoir, c'est qu'une Expo dit il n'exp\u00e9ditions n\u00e9gri\u00e8res \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher et donc il faut, et \u00e7a dure longtemps, disons que le retour sur investissement est relativement long, c'est-\u00e0-dire un an, 2 ans, 3 plut\u00f4t de 3 ans parce qu'entre le moment o\u00f9 il faut constituer la cargaison ou pas acheter un avis affr\u00e9t\u00e9 un navire arm\u00e9 un navire qu'ont constitu\u00e9 la cargaison ensuite aller sur les les c\u00f4tes africaines, acheter des esclaves ensuite \u00e0 l'aide aux Antilles revendent les esclaves ensuite acheter des des mat\u00e9riaux coloniaux pour le r\u00e9gime, et donc au pardon dans de la non pas on a la alors justement pour cela peut-\u00eatre alors tr\u00e8s clair les indiennes les indiennes, dont 60 pourcent du co\u00fbt d'une exp\u00e9dition n\u00e9gri\u00e8re c'est l'achat des mat\u00e9riaux qui vaut pour \u00eatre qui vont \u00eatre \u00e9chang\u00e9s compte les esclaves sur les c\u00f4tes africaines, dont, parmi ces 60 pourcent environ entre 60 et 80 pourcent des mat\u00e9riaux destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre les esclaves sont des indiennes, donc on va tout d'abord importer des, des, des, des toiles blanches souvent les imprim\u00e9s en Europe avec des motifs qu'on estime que les africains appr\u00e9cient, on parle de Guin\u00e9e bleu par exemple cet \u00e9lan type d'indiennes qui est particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 des des Africains ensuite cette Exposition c'est une Exposition qui co\u00fbte extr\u00eamement cher, donc il va alors on va on va diviser le Likoud l'exp\u00e9dition \u00e0 travers, on va la diviser et on va essayer de vente des parts \u00e0 nous \u00e0 nous \u00e0 nous \u00e0 \u00e0 notre famille \u00e0 \u00e0 des investisseurs et donc une fois qu'on a constitu\u00e9 l'ensemble de cet essai au fond digne de l'\u00e9poque, voil\u00e0, si on veut voil\u00e0 en divisant 300 donc la grippe les les exp\u00e9ditions diviser souvent jusqu'\u00e0 300 par et qu'on revend \u00e0 son \u00e0 son \u00e0 son milieu professionnel, ensuite on donc on va partir avec ce navire charg\u00e9 de charg\u00e9 de, de, de, d'indiennes au large des c\u00f4tes africaines, on va rester comme \u00e7a au large environ \u00e0 6 semaines on va essayer d'acheter des esclaves avec c'est avec en \u00e9change, on compte ses indiennes, ce qui est \u00e0 sec, voil\u00e0 c'est il y a toujours dit, c'est qu'il y a toujours une activit\u00e9 commerciale ont souvent on les, les, les, les navires ne d\u00e9barque m\u00eame pas ne touche m\u00eame pas la cote, il reste au large et on alors il y a des interm\u00e9diaires africains qui le ram\u00e8ne des esclaves et on \u00e9change et ensuite une fois que le bateau est rempli d'esclaves, on va souvent aux Antilles, hein, c'est quand m\u00eame aux Antilles, o\u00f9 on en Am\u00e9rique du Sud, et l\u00e0 on va ensuite d\u00e9barqu\u00e9 les esclaves, les revendre, mais l\u00e0 aussi, \u00e7a peut prendre un certain un certain temps. \r\nOn a d\u00fb, on a de l'argent, on va essayer ensuite de pour le voyage de retour d'acheter des des petits produits coloniaux pour remplir le le le navire, quoi, voil\u00e0 et c'est \u00e7a qu'on appelle ce commerce triangulaire exactement et l\u00e0 ce processus prend environ de 3 ans jusqu'\u00e0 ce que vraiment le retour sur investissement soit l\u00e0, est ce que peut-\u00eatre ce qu'il faut ajouter, c'est que c'est pour pourquoi on divise cette Exposition petite pas c'est quand m\u00eame de quelque chose, c'est risqu\u00e9 et on du c'est un voil\u00e0 on peut gagner beaucoup, on peut perdre, on pouvait gagner beaucoup et on peut perdre et donc afin de diviser les risques, comme on a une gestion quand m\u00eame rationnel et capitaliste, h\u00e9 ben on va plut\u00f4t multiplier les participations dans des exp\u00e9ditions, plut\u00f4t que d'en mener une en une toute seule parce qu'il y a, il peut y avoir des r\u00e9voltes des esclaves, il peut y avoir des naufrages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:50) [72%] :\r\n\u00e7a, on a t\u00e9moignage pareil oui oui la \u00e7a Daniel Bry Thomson oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:54) [85%] :\r\nOui, alors on on conna\u00eet bien des des cas et vous parliez de risques, par exemple, on part dans l'exposition de Christophe Bourcart qui est un B\u00e2lois qui s'installe \u00e0 Nantes pour ouvrir une filiale de la maison b\u00e2loise et lui va justement conna\u00eetre un fiasco retentissant et finira par se suicider, tellement il a tout perdu, en fait, et peut-\u00eatre pour rebondir sur ce que disait Gilles Forster on a dans l'ex, l'exposition, un document exceptionnel qui est une la cargaison d'un navire qui s'appelle Necker donc il porte le nom d'en Suisse, tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire, le ministre des finances de Louis XVI, ce bateau s'appelle Necker et nous avons dans l'Expo, le document qui d\u00e9taille tous qui \u00eates emmen\u00e9 sur ce navire pour aller faire la traite en Angola et ce navire est affr\u00e9t\u00e9 et arm\u00e9 par Christoph Burkard, donc c'est en Suisse qui le fait, et puis c'est alors il y a tout le nom de de l'\u00e9quipage, le jusqu'au dernier matelot oui, tout est vraiment de mots tout est d\u00e9taill\u00e9 extr\u00eamement minutieuse, voil\u00e0 tout ce qu'on emm\u00e8ne pas justement cette fameuse cargaison d'en d'en parler, Gilles dans laquelle sont mentionn\u00e9s express\u00e9ment des des indiennes suisses et puis il y a aussi, par exemple, c'est marquer vivres pour les noirs, et on d\u00e9couvre ce qui, comme ceux qui vont manger, \u00e0 savoir essentiellement des f\u00e8ves et du riz, donc c'est c'est un document comme \u00e7a qui nous plonge mais vraiment avoir des preuves et du riz et puis avant qu'il n'arrive, alors l\u00e0, ils \u00e9taient, on dit on disait ils \u00e9taient rafra\u00eechies ce qu'en termes terrifiant, mais on leur donnait de l'alcool, on leur donnait de la viande, on les laver l'id\u00e9e c'\u00e9tait, qu'ils aillent \u00e0 un aspect un peu plus pr\u00e9sentable lorsqu'il serait apr\u00e8s la travers\u00e9e, qui \u00e9tait le pire moment pour c'\u00e9tait la travers\u00e9e \u00e9tait vraiment terrifiant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:43) [82%] :\r\nEt donc ce ce Christophe Burkard ou dont on a donc le portrait tr\u00e8s t\u00f4t dans l'Exposition, qui est un jeune homme oui, mais comment il va se retrouver donc \u00e0 la t\u00eate de alors Christophe Burckhardt \u00e0 maintenant et puis pourquoi ce suicide, UNEF, cette d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re et d\u00e9tenu \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:05) [81%] :\r\nAlors c'est c'\u00e9tait un v\u00e9hicule est disons que lui, c'est certain, c'est, c'est une histoire fantastique d\u00e9j\u00e0 pour ses archives parce que donc c'est une famille Burkhardt qui de de bah de de balles qui va s'installer \u00e0 Nantes o\u00f9 il francise son nom Bourcart et donc qui compte et d\u00e9veloppe ce que c'est que souvent le le la la traite et eu un des aspects de l'activit\u00e9, lui il fait aussi du commerce tr\u00e8s souvent tout, c'est tout, tout est li\u00e9 : l'importation des drogues quoi donc des des colorants, donc on on est un entrepreneur multi- casquettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:40) [86%] :\r\nEt surtout il emporta \u00e0 Nantes, les toiles imprim\u00e9es sur commande de son p\u00e8re en Suisse pour qu'on les revendent justement \u00e0 Nantes et qu'elles viennent fournir la cargaison des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et donc il d\u00e9veloppe comme \u00e7a pendant 25 30 ans une une une une entreprise \u00e0 Nantes et \u00e0 la fin, voil\u00e0 elle p\u00e9riclite, on peut revenir sur les circonstances, parce qu'en fait la la r\u00e9volution, les guerres imp\u00e9riales vont quand m\u00eame grandement nuire au \u00e0 ce commerce d'indiennes, c'est vraiment la seule jusqu'en jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, c'est un commerce qui se d\u00e9veloppe de mani\u00e8re tr\u00e8s important \u00e0 partir de la R\u00e9volution fran\u00e7aise y a vraiment un encore un gros trou m'on dit qu'il y a 100000 toiles peintes qui sont produites \u00e0 Nantes, \u00e0 la veille de la R\u00e9volution fran\u00e7aise en 1806 il y en a plus que 4000 donc on voit -on donc on voit, on vous voit vraiment le le changement et peut-\u00eatre juste pour revenir sur ces archives burqa et donc quand il se suicide l'ensemble de ces archives revient \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 elles sont entrepos\u00e9es dans une, dans la dans la maison familiale et c'est seulement en 1930 derri\u00e8re un mur qu'on va d\u00e9couvrir des mythes du ma\u00eetre d'archives qui constitue aujourd'hui le le fonds le plus int\u00e9ressant sur cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:58) [89%] :\r\nAlors juste dans juste un mot donc coup d'arr\u00eat un peu \u00e0 la r\u00e9volution, d'ailleurs il y a une une des toiles qui repr\u00e9sentent la prise de la Bastille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:05) [89%] :\r\nOui, c'est une toile incroyable parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9 probablement dans les jours qui ont suivi la prise la Bastille et c'est \u00e7a qui est, c'est extraordinaire, c'est extraordinaire, elle a \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9 un peu \u00e0 la va-vite \u00e0 la planche de bois, avec pas beaucoup de couleurs en ce dessin assez sommaire et ce qui nous fait dire que c'est vraiment quelques jours apr\u00e8s, c'est qu'en fait, la repr\u00e9sentation de la Bastille est totalement fantaisiste donc visiblement le manufacturier n'a pas eu entre les mains les gravures qui repr\u00e9sentait l'\u00e9v\u00e9nement, donc il a rapide, tr\u00e8s rapide et ce qui est vraiment passionnant dans cette toile, c'est qu'en fait c'est un Genevois qui l'imprime, on a le chef de pi\u00e8ces Abraham frais c'est un Genevois, donc il est comme Necker Genevois comme Necker huguenots tr\u00e8s fier de son ministre des Finances et donc il en marge de la sc\u00e8ne de la Bastille, il inclut les portraits de Necker dans la toile et semi- Necker immortalis\u00e9 donc c'est c'est un Genevois protestants qui rend hommage \u00e0 la patte, personnalit\u00e9 la plus populaire en France du moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:08) [93%] :\r\nOn va poursuivre ce voyage en musique ou en tout cas, \u00e9coutez un peu de musique, car si les indiennes se sont distingu\u00e9es dans la mode, l'ameublement, elles ont \u00e9galement, elles ont \u00e9galement maille \u00e0 partir avec la musique du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, c'est ce que m'a souffl\u00e9 \u00e0 l'oreille, Nicole Duparc et je voulais vous demander Helen Bieri Thomson de quelle mani\u00e8re est -ce que l'Exposition cette Exposition \u00e0 Prangins \u00e0 le, le volet musical de cette saga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:35) [85%] :\r\nAlors, \u00e9tant donn\u00e9 que les indiennes heure collaient \u00e0 l'actualit\u00e9 pour faire vendre les pi\u00e8ces et qu'on est en plein si\u00e8cle de de l'Op\u00e9ra, hein, un je veux dire il y a des op\u00e9ras \u00e0 foison oui et ces op\u00e9rations \u00e9norm\u00e9ment couru, hein, je dirais : il y a des fois 300 repr\u00e9sentations du m\u00eame op\u00e9ra, donc ils vont sortir des toiles sur les op\u00e9ras \u00e0 la mode, beaucoup, beaucoup de toiles d'op\u00e9ra comique de Gr\u00e9try, qui est alors au sommet de son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:04) [84%] :\r\nUn compositeur un peu oubli\u00e9 aujourd'hui, Andr\u00e9, Modeste Gr\u00e9try mais qui \u00e9tait le plus adul\u00e9 un de l'\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:11) [94%] :\r\nVoil\u00e0, il a, il a cr\u00e9\u00e9 des des romances un peu sentimentale ou bien alors il a repris des romans historiques, mais on a plusieurs toiles dans l'Exposition, et du coup, on les a pr\u00e9sent\u00e9es de telle sorte \u00e0 ce qu'on puisse les admirer en \u00e9coutant, en entendant les extraits qui vont avec et \u00e7a fait une sorte de pause musicale au milieu de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:30) [88%] :\r\nAlors, on va aussi s'octroyer ici dans versus une pause musicale, on va \u00e9couter un extrait de la caravane du Caire, c'est un op\u00e9ra- ballet qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1783 \u00e0 Fontainebleau par Andr\u00e9 modeste qui et ici Gr\u00e9try et ici il s'agit d'une cave \u00e0 Tignes, on va entendre une esclave fran\u00e7aise qui chante, nous sommes n\u00e9s pour l'esclavage. \r\nNous sommes n\u00e9s pour l'esclavage c'est une cave \u00e0 chanter ici par un esclave fran\u00e7aise esclave fran\u00e7aise qui est vendu un pacha, on en parlait hors micro avec Helen Bieri Thomson c'est un extrait de cette com\u00e9die lyrique d'Andr\u00e9 modeste Gr\u00e9try et la caravane du Caire, on en parlait, c'est vrai que tout est \u00e0 l'envers et si puisqu'il s'agit, en fait, en fait d'esclaves occidentale qui sont vendus \u00e0 un pacha qui visiblement sont plut\u00f4t contente d'\u00eatre espace \u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:28) [88%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant parce que c'est tellement \u00e0 rebours de justement de la probl\u00e9matique de v\u00e9ritables du Berry, de la traite des Noirs, bien s\u00fbr et puis ici on est dans une mode qui s'appelle la Turque et du ou ben voil\u00e0, on renverse un peu les mod\u00e8les en moyenne de la leur, oui, il y a eu l'id\u00e9e, en tout cas du livret a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e par le comte de Provence, qui est le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 du roi de Louis XVI et s\u00e9ances en des op\u00e9ras, qui est le plus grand succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:55) [82%] :\r\nAvec une magnifique indiennes alors qu'il repr\u00e9sente le marchand qui pr\u00e9sente une esclave ou \u00e7a au milieu des danseurs, l'annonce d'une attaque \u00e0 Rafah, enfin bon voil\u00e0 et tout \u00e7a tr\u00e8s raconte vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:07) [87%] :\r\nDonc toiles raconte des \u00e9pisodes saillants de de l'\u00e9pisode du r\u00e9cit et puis en m\u00eame temps c'est trait\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re comme \u00e7a, presque amusante, ce qui est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:16) [88%] :\r\nAvec cette vague de l'orientalisme voil\u00e0 aucun qu'on retrouve aussi Mozart avec L'Enl\u00e8vement au s\u00e9rail, enfin des tas d'op\u00e9ras de l'\u00e9poque qui parle de \u00e7a effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:25) [87%] :\r\nEt qui ont donc inspir\u00e9 des indiennes ml Helen Bieri Thomson, une partie de l'Expo, alors on a parl\u00e9 de la France, on a parl\u00e9 de commencer il vont se diss\u00e9miner dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res en Suisse apr\u00e8s le l'interdiction des indiennes en France pendant un certain temps, cette interdiction de Val on rappelle donc une partie de l'Expo sur ses manufactures qui vont prolif\u00e9rer, donc en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le 3 r\u00e9gions frontali\u00e8res qu'est -ce qu'on peut dire de ces usines ses manufactures qui font travailler parfois des centaines de personnes et pas mal d'enfants comme on comme on le voit aussi qui va servir de main d'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:09) [87%] :\r\nAlors, en fait, Les lundi entrent en Suisse, d'abord \u00e0 Gen\u00e8ve les les se sond\u00e9s huguenot hein qui qui s'installe \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es, m\u00eame un petit peu avant la lev\u00e9e de la prohibition et \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9videmment, on va s'installer, bon, d'abord \u00e0 Plainpalais et puis, rapidement, on va aller plut\u00f4t sur les berges du lac donc aux Eaux-Vives, aux P\u00e2quis, la plus grande manufacture se trouvera \u00e7a s'appelle d'ailleurs la manufacture des Berg, elle, elle \u00e9tait exactement \u00e0 l'emplacement actuel de l'H\u00f4tel des Bergues et on en a une vue dans l'Exposition et la vue et de prises depuis le lac et on voit bien la tour de s\u00e9chage o\u00f9 en fait on faisait suspects on suspendait les l'\u00e9toile pour qu'elles s\u00e8chent, il faut savoir que pour ouvrir une manufacture il fallait 2 choses \u00e0 part les capitaux, \u00e9videmment, il fallait de l'eau en abondance pour hein, c'est pour la ville et l'\u00e9toile et puis il fallait beaucoup de prix autour pour pouvoir les attendre et, du coup, voil\u00e0 le les bords du lac se pr\u00eatait tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e7a, il y a encore \u00e0 Gen\u00e8ve une rue des indiennes qui qui qui rappelle rappellent ceux -l\u00e0 et de Gen\u00e8ve, les indiennes heure vont se d\u00e9placer ou vont faire essaimer cette industrie \u00e0 Neuch\u00e2tel, d'abord c'est un Genevois qui qui initie cela Cortaillod \u00e0 Cortaillod qui sera la plus grande manufacture et quand on parle de grande manufacture c'est des manufactures 600, 800 Free et donc pour l'\u00e9poque, c'est celle -ci sont tr\u00e8s tr\u00e8s cons\u00e9quent, moi c'est vraiment tr\u00e8s important et on dit qu'en 1708 ans 5 environ Neuch\u00e2tel avec sa dizaine ou douzaine de manufacture est le plus grand centre d'indiennes en Europe \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc c'est vraiment \u00e9norme Einhorn pourquoi et Neuch\u00e2tel, d'ailleurs c'est parti, alors c'est de nouveau un bord du lac et on est surtout tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, donc pour la contrebande, c'est parfait, et puis les manufacture neuch\u00e2teloise, elles ont une part tu particularit\u00e9 c'est qu'elles vont travailler \u00e0 fa\u00e7on travaillaient \u00e0 fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire qu'elles vont travailler sur commande pour un grand n\u00e9gociant et c'est ce grand n\u00e9gociant qui en quelque sorte, porte les risques qui va leur fournir les mati\u00e8res premi\u00e8res, \u00e0 savoir les toiles de coton, ce qu'on appelle les drogues les colorants etc leur disent qu'ils doivent faire et ensuite bien r\u00e9cup\u00e9rer la marchandise et s'occupe de sa diffusion, donc l'indiennes heures vraiment purement un indiennes heures alors que, il y a beaucoup d'autres cas o\u00f9 la indiennes Earth et tout donc il doit acheter les produits doit imprim\u00e9e puis doit s'occuper de les diffuser aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:46) [86%] :\r\nAlors \u00e0 B\u00e2le par contre contrairement peut-\u00eatre \u00e0 ce qui se passe \u00e0 Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve, la f\u00e9minisation des paniers aux non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:55) [87%] :\r\n\u00e0 la ligne, pourquoi je ne sais pas ce qu'on sait c'est qu'en fait le 1er indiennes heures b\u00e2lois Samuel Riner, il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 Amsterdam et Amsterdam au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle, l'un des grands centres de l'indiennes parce qu'Amsterdam est aussi un des lieux o\u00f9 les Hugues Les Huguenots fran\u00e7ais se sont r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la r\u00e9vocation de l'Edit de Nantes et du coup, Samuel Riner apprend le m\u00e9tier \u00e0 Amsterdam ensuite s'installe \u00e0 B\u00e2le ouvrent une manufacture son fr\u00e8re aussi, enfin bref, il y aura toute une dynastie qui va se cr\u00e9er la et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est \u00e0 B\u00e2le par exemple quand Christophe Philippe Oberkampf, qui va cr\u00e9er la grande manufacture de jouer la plus c\u00e9l\u00e8bre de toutes parts, c'est \u00e0 B\u00e2le qui s'est form\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:38) [89%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, donc on voit vraiment le ce r\u00f4le central, on l'a dit, les indiennes, bal raconte une \u00e9poque drame compte un monde \u00e9mergents, hein, qui est en train de se mettre en place l'av\u00e8nement aussi de ce capitalisme d'embl\u00e9e mondialis\u00e9 et puis il y a aussi toutes les inventions techniques un qui m'a qui vont avec l'\u00e9poque fin 18\u00e8me et tout \u00e7a, \u00e7a fleurit sur les indiennes, il y a par exemple une tr\u00e8s belle toile avec les premiers voyages en montgolfi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:09) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a de nos safe ces ces toiles sont une sorte de livre d'images de l'\u00e9poque de journal illustr\u00e9 et les grands \u00e9v\u00e9nements qui marquent la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, qu'ils soient politiques de soci\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raires vont susciter des toiles et donc les premiers vols en montgolfi\u00e8re, par exemple, nous pr\u00e9sentons la toile qui rappelle le 1er vol habit\u00e9 en montgolfi\u00e8re, mais aussi le 1er la premi\u00e8re travers\u00e9e de la Manche, oui, il y a une vraie balle au magnat dans les ann\u00e9es 1780 dont l'\u00e9toile que l'toiles illustres mais on a aussi par exemple l'unique voyage que Louis XVI a fait hors de Paris, les messages et c'est \u00e7a, il avait pas trop Ibanez jamais sorti Afar quand il a pris la fuite \u00e0 Varennes, bon et donc ce ce ce, ce fameux voyage \u00e0 Cherbourg, \u00e9videmment, il y a des comptes rendus dans tous les journaux, on en \u00e9crit des po\u00e8mes, etc, tout le monde, et l\u00e0 on voit bien l\u00e0 et l\u00e0, du coup, il y a aussi des gravures, bien s\u00fbr, qui sort des dessins et donc les les manufacturiers vont se dire mais il faut faire une toile et il y a une tr\u00e8s belle toile qui rappelle toutes les \u00e9tapes de son voyage, on le voit arriver en carrosse, on le voit s'arr\u00eater pour saluer une paysanne, on le voit ensuite sur un bateau, pourquoi est -ce qu'il est all\u00e9 \u00e0 Cherbourg, parce qu'on \u00e9tait en train de construire la une, une digue artificielle pour essayer de prot\u00e9ger l'arm\u00e9e, enfin, la marine fran\u00e7aise contre les escadre anglaise et donc une toile comme \u00e7a, elle va aussi nourrir la ferveur populaire et donc cette in\u00e9vitablement, \u00e7a va \u00eatre un succ\u00e8s, les gens vont acheter cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:47) [86%] :\r\nDonc, toiles de propagande, presque une aussi propagande voil\u00e0, bon, peut-\u00eatre pour terminer, mais alors l\u00e0 on va rejoindre un petit peu tous nos motifs puisqu'on a vu qu'on est au coeur de l'actualit\u00e9, puis aussi de l'actualit\u00e9 litt\u00e9raire, puisque, Inde et des romans \u00e0 succ\u00e8s, c'est Paul et Virginie \u00e9paul\u00e9 \u00e0 Virginie, une histoire qui nous ram\u00e8ne \u00e0 l'esclavage, peut-\u00eatre un mot des 2 s'Forster. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:10) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est c'est mais l\u00e0 aussi il ce terme d'exotisme \u00e9tait assez int\u00e9ressant parce que on on en sont, on se pose la question qu'on voyait, voil\u00e0 sur d'toiles et on voit beaucoup, on voit m\u00eame des rhinoc\u00e9ros, des \u00e9l\u00e9phants, on se demande est -ce que c'est des des motifs \u00e0 destination des Africains ou est -ce que c'est la repr\u00e9sentation de l'Afrique, pour les Europ\u00e9ens il a justement cette \u00e9poque ce XVIIIe si\u00e8cles avec cette d\u00e9couverte des mondes extra- europ\u00e9ens, cr\u00e9er un peu voil\u00e0, tout le monde, on s'habille \u00e0 la turque on, tout le monde et il y a un peu voil\u00e0, c'est la premi\u00e8re mondialisation la d\u00e9couverte du monde, et voil\u00e0 tout le monde s'approprie l'art et la culture, de l'autre et \u00e7a et et donc c'est cette pi\u00e8ce est tout \u00e0 fait illustrative de ce de ce contexte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:57) [91%] :\r\nOui, et puis c'est une effectivement une une pi\u00e8ce qui raconte aussi dans laquelle l'esclavage, la th\u00e9matique de l'esclavage est au coeur de la pi\u00e8ce et des toiles qui repr\u00e9sentent Paul et Virginie, il y en a eu probablement au moins une dizaine en pr\u00e9sentant tout K4 dans l'Exposition avec des sc\u00e8nes marquantes et notamment une sc\u00e8ne o\u00f9 justement Paul et Virginie, implore un propri\u00e9taire de plantation de ne pas lever son b\u00e2ton pour frapper son esclave et cette sc\u00e8ne vraiment au coeur de de la toile et effectivement ben Bernardin de Saint Paul essayer quand m\u00eame de de sensibiliser les Europ\u00e9ens \u00e0 cette donne probl\u00e9matique qui \u00e9tait l'esclavage de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:41) [92%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre pass\u00e9s par notre Studio \u00e0 pour \u00e9clairer cette histoire \u00e0 dimension vraiment multiple, hein, on peut s'int\u00e9resser au coton aux petites fleurs et puis aussi au commerce triangulaire et \u00e0 l'esclavage et puis lire une \u00e9poque \u00e0 travers un tissu voil\u00e0, c'est quand m\u00eame extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:59) [84%] :\r\nDonc on rappelle le titre de cette Exposition indiennes un tissu r\u00e9volutionne le monde hein, c'est au ch\u00e2teau de Prangins, j'ai compris qu'il faut qu'il y faut chronique o\u00f9 on va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:09) [87%] :\r\nPour courir un vous \u00eates s\u00fbr jusqu'au 14 octobre pour d\u00e9couvrir un et Helen Bieri Thomson donc une Exposition, un tr\u00e8s tr\u00e8s beau catalogue enfin c'est bien plus qu'un catalogue et puis une s\u00e9rie une palette d'\u00e9v\u00e9nements autour de l'Expo, oui, une de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:26) [88%] :\r\nPremi\u00e8re l\u00e0 de la premi\u00e8re le 1er rendez- vous c'est le 27 mai avec notre ce que nous appelons notre rendez- vous aux jardins mais o\u00f9 la part belle sera pour les indiennes nous inaugureront ce jour- l\u00e0 un carr\u00e9 de plantes tact au Real pour qu'on puisse avoir des visites guid\u00e9es pour voir d'abord la Garance et l'indigo dans un jardin et ensuite aller voir ce que \u00e7a donne sur l'et les tissus et nous avons invit\u00e9 toute une brochette de sp\u00e9cialistes, dont Gilles Forster pour venir donner d\u00e8s \u00e9clairage des mini- visite guid\u00e9e de 30 minutes des historiens, des \u00e9conomistes, des musiciens diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes pour aborder cette diversit\u00e9 de th\u00e8mes autour des indiennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:06) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien c'est not\u00e9, merci beaucoup, on vous souhaite de passer tous les 2 une excellente journ\u00e9e, merci, merci pour votre affectation on va \u00e9couter encore un peu de cette caravane du Caire, je me suis dit papa, ben oui, exactement, retour en voyage avec \u00e7a, \u00e7a, on en vient alors c'est un voyage exotique et en m\u00eame temps la musique reste quand m\u00eame assez europ\u00e9enne on \u00e9coute ici et l'ouverture de cette com\u00e9die Lee. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T11:32:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Forster, Gilles", "role": "historien, \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bieri Thomson, Helen", "role": "commissaire de l'expositin, directrice du Ch\u00e2teau de Prangins-Mus\u00e9e National", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0C6CB2A-EDF3-451B-9C19-0C7F2A561085", "internalArchiveId": "C0C6CB2A-EDF3-451B-9C19-0C7F2A561085", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois, Laurence Revey rencontre Vera Michalski", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, la chanteuse Laurence Revey rencontre Vera Michalski, \u00e9ditrice et m\u00e9c\u00e8ne.", "durationSec": 3346, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474105", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 24.04.2018", "Premier rendez-vous du 24.04.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Laurence Revey rencontre Vera Michalski / PRV_2018-04-24T14:04:15_premier-rendez-vous", "Pour la premi\u00e8re fois, Laurence Revey rencontre Vera Michalski / PRV_2018-04-24T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, la chanteuse Laurence Revey rencontre Vera Michalski, \u00e9ditrice et m\u00e9c\u00e8ne.", "Pour la premi\u00e8re fois, la chanteuse Laurence Revey rencontre Vera Michalski, \u00e9ditrice et m\u00e9c\u00e8ne."], "variantIds": ["ece-9474106", "ece-9474105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T06:13:31Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [85%] :\r\n1er rendez- vous avec Jonas matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nLes personnalit\u00e9s diverses se rencontrent en Direct, l'apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re \u00e0 Paris, notre 1er invit\u00e9 \u00e9tudier de th\u00e9\u00e2tre dans 2 \u00e9coles au Style radicalement oppos\u00e9 une \u00e9cole classique puis le c\u00e9l\u00e8bre Actors Studio, elle est pass\u00e9e par l'Op\u00e9ra de Gen\u00e8ve, le conservateur de Lausanne a pris les sons africains, tout en reprenant du Bowie du Gainsbourg mais aussi que le chic dans les pr\u00e9s, vous l'aurez compris notre invit\u00e9 musicienne touche-\u00e0-tout et ceux o\u00f9 des \u00e9tiquettes d'origine valaisanne et la sortie depuis 97 6 albums qu'elle a \u00e9crit, compos\u00e9, enregistr\u00e9 et puis jouer dans le monde entier et des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Islande, entre pop, \u00e9lectro, sa musique, ce m\u00e9tis volontiers de blues de sonorit\u00e9s tribales et rock, notre invit\u00e9, elle a commenc\u00e9 en juin, les premi\u00e8res parties de Bernard Lavilliers de Sting, aujourd'hui elle est reconnue comme une vocaliste d'exception est une b\u00eate de sc\u00e8ne, ton ses plus belles rencontrent sur les bancs de l'universit\u00e9, voil\u00e0 une question \u00e0 poser \u00e0 notre 2\u00e8me invit\u00e9 : n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le qui a rencontr\u00e9 son mari a Michalski lors de ses \u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve, passionn\u00e9 de litt\u00e9rature, il fondait acquiert de nombreuses maisons d'\u00e9dition en Suisse, en France, en Pologne, \u00e9ditrice, femme d'affaires m\u00e9c\u00e8ne d'une des plus importantes de la r\u00e9gion, notre invit\u00e9 parle couramment 5 langues ma\u00eetrise de russe \u00e9t\u00e9 faite chevali\u00e8re, de l'ordre des Arts et des Lettres, cr\u00e9\u00e9 en 2004 \u00e0 la Fondation Jan Michalski en hommage \u00e0 son \u00e9poux d\u00e9c\u00e9d\u00e9 2 ans plus t\u00f4t, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la litt\u00e9rature, la fondation propose des r\u00e9sidences d'auteurs, une biblioth\u00e8que de plus de 80000 ouvrages et un prestigieux prix litt\u00e9raire, nos 2 invit\u00e9s sont Laurence Revey et Vera Michalski bienvenue dans premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [93%] :\r\nEt vous, de 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous les 2, bonjour Vera Michalski bienvenue, bonjour, Laurence Revey, bienvenue \u00e0 vous aussi, premi\u00e8re question pour vous, Vera, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors il y a beaucoup de plus 1er rendez- vous je pense m'marqu\u00e9 mais comme je pense qu'on peut aussi mentionner un lieu, une heure, vous avez tous les \u00e0 quelque chose, moi c'est un 1er rendez- vous qui m'a vraiment marqu\u00e9, c'est avec le Grand Nord avec le p\u00f4le Nord avec les immensit\u00e9s glac\u00e9es, ce qu'on appelle le Grand Nord, et \u00e7a je trouve qu'il y a une une beaut\u00e9, une puret\u00e9, une une paix bon, \u00e9videmment, il ne faut pas y arriver en m\u00eame temps que les grandes caravanes des gens qui font passer qui leur leur motoneige leur je sais pas quoi mais mais mais donc il y a une un c\u00f4t\u00e9 apais\u00e9 dans cette nature glac\u00e9 qui me qui m'a m'a vraiment s\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [92%] :\r\nC'est quoi, c'est le vide, les grandes \u00e9tendues, la libert\u00e9, tout est possible, rien n'existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [93%] :\r\nPas vraiment le vide mais je dirais les grandes \u00e9tendues et les possibilit\u00e9s infinies oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [91%] :\r\nLaurence Revey un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9, boulevers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:56) [88%] :\r\nAlors j'ai j'ai j'ai j'ai h\u00e9sit\u00e9, je dirais qu'il y en a, je peux, je peux pas m'emp\u00eacher de faire les choses \u00e0 ma mani\u00e8re, mais je dirais qu'il y en a 2, je voulais commencer par la sc\u00e8ne, oui, j'en parle dans dans dans le le petit ouvrage et qui accompagne le le dernier album, en fait, je suis mont\u00e9 sur une sc\u00e8ne et j'ai eu une \u00e9piphanie, je crois que \u00e7a va comme \u00e7a, une esp\u00e8ce de r\u00e9v\u00e9lation absolument ce que je j'aurais pas eu l'id\u00e9e de de de faire quoi que ce soit des culturel ou d'artistique et je suis mont\u00e9 sur sc\u00e8ne et j'ai su que qu'il fallait que je change \u00e0 quoi elle ressemblait \u00e0 cette r\u00e9v\u00e9lation, bah je sais, c'est ce que j'ai racont\u00e9 un petit peu dans dans les j'avais une lumi\u00e8re rouge parce que c'\u00e9tait une sc\u00e8ne \u00e9videmment un peu improbable avec un truc qui descendait du haut et un esp\u00e8ce d'appel et il me semble que si un jour on entend Dieu, c'\u00e9tait comme \u00e7a, mais moi, c'\u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:54) [86%] :\r\nEt Dieu \u00e9tait un projecteur non parce que \u00e7a venait de plus haut, le projecteur, je l'avais bien avec un il \u00e9tait rouge et je l'avais dans l'oeil qui y avec un projecteur, c'\u00e9tait une toute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [87%] :\r\nPetite sc\u00e8ne voil\u00e0 et et bien ben du coup j'ai j'ai compl\u00e8tement chang\u00e9 de vie, et je suis, j'ai arr\u00eat\u00e9 mes \u00e9tudes, je devais devenir sages-femmes, infirmi\u00e8res parties \u00e0 Paris \u00e9tudie le th\u00e9\u00e2tre m'a, \u00e7a m'a pris un petit peu de temps parce que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place, je savais pas que c'\u00e9tait possible et puis avant \u00e7a je dirais il y a probablement eu un truc fondateur, j'ai appris quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole que il y avait un endroit magique ou qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon \u00e9cole o\u00f9 on pouvait aller chercher d\u00e9livr\u00e9 au c'\u00e9tait gratuit ah et \u00e7a s'appelle une biblioth\u00e8que comment \u00e7a, j'ai fait le portrait, et moi je savais pas que c'\u00e9tait possible et, en fait, je suis rentr\u00e9 l\u00e0- dedans, il y avait d\u00e8s d\u00e8s des livres pour tous les \u00e2ges et moi je r\u00eavais, avoir une encyclop\u00e9die tout l'univers, ce qu'on n'avait pas, \u00e7a n'avait pas les moyens, et en fait \u00e0 la place de me jeter sur les bandes dessin\u00e9es, hein, je suis rest\u00e9 longtemps \u00e0 feuilleter puisqu'il y avait tous les exemplaires avec toutes les lettres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait s\u00fbrement partie de vos points communs Vera Michalski Laurence Revey premi\u00e8res fois que vous rencontrez, on a cet exercice, le speed dating, on va commencer avec vous Laurence, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez \u00e0 Vera Michalski, vous \u00eates pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:20) [87%] :\r\nOui, allez -y, alors je vais savoir les 5 langues qui sont -elles alors le le que que Jonas a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, fait partie des 5 langues donc j'ai le fran\u00e7ais, l'anglais, l'Allemand, l'espagnol et le Polonais, un magnifique parce que mon mari \u00e9tait polonais et donc j'ai appris si je cire le Polonais sur le tard, sans jamais prendre en cours de langue ni la grammaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:44) [89%] :\r\nEt puis le rapport alors vous avez parl\u00e9 du Nord donc \u00e7a, \u00e7a me touche aussi commencer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:50) [92%] :\r\nAlors si tout ne peut pas majeur qu'on a fait ce 1er voyage \u00e0 l'\u00e9poque avec mon mari, encore dans le Grand Nord, et j'ai senti tout de suite que c'\u00e9tait un endroit que j'aimais beaucoup et depuis quand j'ai eu le choix, je fais toutes mes vacances dans le nord le le voil\u00e0 l'Islande tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:06) [85%] :\r\nOui, et un trajet voil\u00e0, j'ai toujours peur d'\u00eatre un peu ind\u00e9licates, quel est votre rapport \u00e0 la culture mais vous, enfin, qu'est ce que vous aimez, qu'est ce que vous co\u00fbter \u00e0 l'exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:22) [83%] :\r\nEn musique touche vous oui, moi j'ai des coups tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9es, donc je me je suis bon tout \u00e0 l'heure on \u00e9coutez -les \u00e9mission sur Mai 68, alors je suis quand m\u00eame maintenant, \u00e0 l'\u00e2ge, j'avais donc j'ai connu mai 68, moi j'\u00e9tais petite, et encore, mais bon, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 \u00e9coutez chaque Dutronc etc, donc j'aime beaucoup ce genre de de chanson fran\u00e7aise avec de l'humour etc, j'aime beaucoup la musique baroque, j'aime beaucoup le blues, j'aime beaucoup le j'puis jamais normalement une chose oui bless\u00e9 \u00e7a glousse et enfin moi je sais ce que j'ai le blues en Direct des gens comme Otis Redding Bruchet me g\u00eane beaucoup, enfin, il y a peu, G\u00e9rard Faria Conan \u00e0 l'esprit, mais j'aime \u00e9norm\u00e9ment de choses ouais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:05) [82%] :\r\nC'est extr\u00eamement ouvert, oui, oui, et la musique classique bien s\u00fbr resigne conna\u00eet moins bien mais musique baroque c'est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'en 10 secondes Laurent j'ai encore 10 secondes, une question est ce que \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:20) [83%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s bien, merci, on ne l'avait jamais faite celle -l\u00e0 ont par pourrait bien, j'ai une question \u00e0 vous poser, Laurence Revey, c\u00e9ramique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [83%] :\r\n\u00e7a le ski, \u00e7a risque d'\u00eatre une Collin, le p\u00e8re de 2 Vera \u00e9tait hors Nicolas il ornithologue, pardon, il a fond\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s connu qu'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:40) [83%] :\r\nOrnithologue ornithologue message, je sais que c'est l'chats est un Michalski, oui, il s'appelle pas Michalski, puisque c'est le nom de mariage de Vera, il a fond\u00e9 quelque chose, donc c'est en lien avec les oiseaux, c'est un observatoire, c'est une heure, c'est une esp\u00e8ce de grand, grand observatoire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [84%] :\r\nMais sans rapport avec les oiseaux pas exclusivement Les Zozos, sans rapport avec les oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:04) [87%] :\r\nAlors je suis je je crains d'\u00eatre je crois que j'ai besoin comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [82%] :\r\nMais le VVF ou les lire absolument je jamais parler du SDF, il a \u00e9t\u00e9 un des co- fondateurs du VVF en 1961 \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 Berne pacifique oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [90%] :\r\nAbsolument, et Luc Hoffmann, c'est le nom de votre papa Vera Michalski, on en parlera encore on inverse les r\u00f4les, Vera, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez \u00e0 la chanteuse Laurence Ragon c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:31) [92%] :\r\nAlors vous parliez de de cette rencontre avec la sc\u00e8ne alors que dans dans quelles circonstances, \u00e7a s'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:37) [88%] :\r\nJ'ai pris des cours en fait d'amateurs de th\u00e9\u00e2tre, apr\u00e8s j'ai j'ai beaucoup fonctionn\u00e9 \u00e0 l'instant, je savais pas tr\u00e8s bien ce que je, je, je devais devenir infirmi\u00e8re s'\u00e9tait trac\u00e9 depuis longtemps, sage-femme en fait et puis compte j'ai des j'ai vu qu'il y avait pas plus du tout de litt\u00e9rature que de la biologie du maths des sciences, je me suis dit mais, en fait, \u00e7a me pla\u00eet pas du tout et et il y a eu la possibilit\u00e9 d'avoir un cours de th\u00e9\u00e2tre analogie suis all\u00e9e j'ai pris quelqu'un cours d'initiation et puis et puis que la premi\u00e8re fois o\u00f9 j'ai j'ai jou\u00e9 un enfin \u00e7a s'est pass\u00e9 assez rapidement et ma vie 20 v\u00e9ritablement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:19) [82%] :\r\nMais apr\u00e8s, si j'en crois la la pr\u00e9sentation de Jonas tout \u00e0 l'heure, c'est plut\u00f4t la voie oppos\u00e9e, vous avez dirig\u00e9 par la voix, alors c'\u00e9tait comment la bifurcation du th\u00e9\u00e2tre vers la vers le le chant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:32) [89%] :\r\nAlors, en fait, parce que je suis compl\u00e8tement autodidacte en musique et en fait, j'avais une voil\u00e0 ce qu'on peut appeler une grande voix donc, et apparemment d\u00e8s que j'\u00e9tais petite, d\u00e8s que j'\u00e9tais en \u00e2ge de de m'exprimer, je j'ai chant\u00e9 et j'ai chant\u00e9 apr\u00e8s dans les \u00e9glises, enfin les les Scouts les endroits o\u00f9 c'\u00e9tait possible et j'\u00e9tais un peu la belle voix de la famille, donc on on le faisait chanter, mais c'\u00e9tait aussi un acte assez secret que je faisais enferm\u00e9 dans ma chambre et j'avais pas du tout les codes de l'impossibilit\u00e9 de pouvoir m'exprimer, donc on fait le lien avec la musique c'est fait apr\u00e8s coup parce que j'avais pas le j'avais pas le l'\u00e9criture, j'\u00e9tais analphab\u00e8tes musicalement, donc qui j'ai commenc\u00e9 \u00e0 entendre des voix et puis cette voix, enfin, elle \u00e9tait plus grande que moi, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, quand on, quand on a quelque chose qui nous habite, comme \u00e7a j'ai pas trop votre bien, comment expliquer, mais il fallait que j'en fasse quelque chose o\u00f9 elle allait -elle aller elle l'air m\u00eame bless\u00e9e, quoi, je sais pas comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:34) [82%] :\r\nEt on est au bout du chronom\u00e8tre Vera vous aurait pu poser pas toutes vos questions, vous on arrive pour parler \u00e7a si vous posez une question \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [87%] :\r\nPos\u00e9 sur Laurence Revey on a parl\u00e9 de la voix de Laurence et c'est justement l\u00e0- dessus que j'aimerais vous questionner objectivement la voix de Laurence Revey a une particularit\u00e9, ou une qualit\u00e9 laquelle oh la la la colle objectivement parce qu'on peut dire, c'est une belle voix, grande voix mais, objectivement, elle a une particularit\u00e9, une qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:00) [83%] :\r\nAlors vous toutes, mais, mais sa voix l\u00e0 o\u00f9 sa voix quand elle chante, \u00e7a vaut quand elle chante, mais, mais aussi un peu je pense quand je quand je pars, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [95%] :\r\nMais \u00e7a ne veut pas se percevoir uniquement quand vous parlez, il faut que vous fassiez quelque chose pour qu'on s'en rende compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:14) [84%] :\r\nOui, l'homme qui a, si j'ai bien compris c'est de c'est c'est les vocalises, c'est-\u00e0-dire c'est c'est une voie qui est assez \u00e9tendu, oui dans le dans le registre de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [85%] :\r\nC'est exactement \u00e7a \u00e9lastique tendu, elle couvre 3 octaves et demi, ce qui est rare, le centaure professionnel vise 3 octaves cette qui est compliqu\u00e9 pour un chanteur professionnel et vous, vous allez \u00e0 3 hectares et demi, c'est monstrueux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:35) [91%] :\r\nBen oui, surtout quand il fixe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:38) [80%] :\r\nOui, c'est magnifique, c'est \u00e9patant, c'est ce que je voulais dire surhumain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:44) [86%] :\r\nMais surtout que c'\u00e9tait apparemment un truc brut quoi, c'est-\u00e0-dire que que je me suis retrouv\u00e9 chez une faune y a un truc que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 chanter, j'avais aucune technique comme en autodidacte, j'ai pris des tas de cours, mais un petit peu comme on pique- nique l\u00e0 en prenant des \u00e9l\u00e9ments qui manquait au fil des ann\u00e9es mais j'avais pas de base technique du tout et, et, en fait, je suis arriv\u00e9 une fois, j'\u00e9tais aphone et j'avais la voix qui \u00e9tait je fais \u00e9couter \u00e0 la faune a ce que je faisais comme son aigu quant \u00e0 la su que je faisais \u00e7a son technique, elle a cru que je m'\u00e9tais briser la voie en fait et, et, en fait, il semblerait que j'ai une \u00e9lasticit\u00e9 ou une anormalit\u00e9 d'\u00e9lasticit\u00e9 de v\u00e9locit\u00e9, si j'ai bien d'accord, c'est que la voie enfin voil\u00e0, mais sinon vous allez tr\u00e8s bien et tr\u00e8s haut la rapidit\u00e9 avec laquelle \u00e7a monte oui parce que maintenant, voil\u00e0 j'pars un peu en \u00e9lasticit\u00e9 quand m\u00eame aussi, m\u00eame si j'attends toujours les notes du d\u00e9but mai, mais \u00e7a se faisait, mais c'est pas vrai parce que je travaillais beaucoup, je suis une besogneuse, donc je travaill\u00e9 mais \u00e0 ma fa\u00e7on je chantais sur des disques, j'ai pas pris de cours classiques mais je mets cette voie et elle, elle \u00e9tait, elle \u00e9tait l\u00e0, donc je, je, elle devait sortir, donc je l'exprime, voil\u00e0, je ne sais pas si je suis clair. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:56) [90%] :\r\nAbsolument, on a tout compris, Laurence Revey, on va m\u00eame vous en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [92%] :\r\nAndr\u00e9 sant\u00e9 j'aimerais revenir sur cette partie de votre biographie Vera Michalski m\u00e9c\u00e8ne, ce qui va \u00e0 peu pr\u00e8s tout dire et rien dire alors vous \u00eates l'h\u00e9riti\u00e8re d'un c\u00e9l\u00e8bre laboratoire pharmaceutique la roche Hoffmann et donc vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'une fortune consid\u00e9rable que vous mettez vous utilisez dans la culture pour le m\u00e9c\u00e9nat, c'est quelque chose qui est traditionnelle dans votre famille, \u00e0 vos parents l'ont fait aussi, et ce m\u00e9c\u00e9nat est essentiellement dirig\u00e9e sur la culture, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:28) [87%] :\r\nOui, donc dans la famille d\u00e9j\u00e0 2 g\u00e9n\u00e9rations de ma grand- m\u00e8re aussi des beaucoup les artistes et donc \u00e9tait tr\u00e8s ami avec qui elle aussi bien des musiciens comme B\u00e9nabar stocks etc qu'avec des, des, des grands artistes comme \u00e0 Annecy Harpo Aubrac ou de ou des peintres connus mais enfin, moi, c'est un peu le le le hasard de ma vie qui m'a fait rencontrer un Polonais qui nous a fait ouvrir cette maison d'\u00e9dition et ensuite donc ce m\u00e9c\u00e9nat, maintenant il se manifeste surtout par la par la Fondation il Michalski, o\u00f9 on aide des projets d'\u00e9criture dans tous les domaines on des manifestations litt\u00e9raires honn\u00eate certains Salon du livre, on a des expositions faut qu'y ait un rapport toujours avec la litt\u00e9rature, l'\u00e9criture, les auteurs et et notre id\u00e9e, donc \u00e0 la fondation, c'est de rassembler le public, le grand public de Lecteurs ou m\u00eame des gens quelquefois, \u00e7a peut \u00eatre sur des textes assez accessible, donc ce n'est pas n\u00e9cessairement des intellos, \u00e7a peut \u00eatre tout un chacun qui vient en faisant des expositions ou emm\u00e8ne donc le les artistes et et l'\u00e9criture et la litt\u00e9rature et un auditorium ou en accueille donc des spectacles, des concerts et lectures des des rencontres avec des auteurs, tout \u00e7a pour pour un petit peu faire comprendre \u00e0 tout le monde que l\u00e0 qui aurait eu un et pas n\u00e9cessairement quelque chose d'ennuyeux et de fatiguant ni d'inaccessible mais que il y a plusieurs moyens pour pour amener les gens vers la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:00) [92%] :\r\nLa lecture n'est pas r\u00e9barbative, le m\u00e9c\u00e9nat, \u00e7a a l'air simple, vu de l'ext\u00e9rieur, hein, il s'agit simplement de donner les moyens \u00e0 des artistes, en fait, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, surtout quand il y a beaucoup d'argent \u00e0 g\u00e9rer cette \u00e7a devient un enfer de de choisir \u00e0 qui on donne \u00e0 qui on donne pas v\u00e9rifier comment on le donne, \u00e7a se g\u00e8re comme une entreprise finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:17) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les vous prenez des grandes fondations comme la Fondation Bill Gates etc o\u00f9 l\u00e0 c'est vraiment \u00e9norme, \u00e9norme mais moi \u00e0 mon modeste niveau, je ne suis pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:27) [78%] :\r\nBon, mais quand m\u00eame pas forc\u00e9ment si vous comprenez \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer, vous \u00eates verra bien Jones qui mais la F\u00e9d\u00e9ration a quand m\u00eame des moyens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:33) [87%] :\r\nBon, la Fondation Anne \u00e0 des moyens, mais l'id\u00e9e c'est qu'on veut soutenir des projets auxquels on croit les projets qu'on trouve valable et les projets et quand il ne pas une valeur ajout\u00e9e qui est bien, parce que sinon ce serait trop facile apr\u00e8s n'importe qui vous \u00e9crit pour pour soutenir des projets qui sont pas int\u00e9ressant, c'est pas la peine donc nous notre id\u00e9e de maintenir une qualit\u00e9, une exigence absolument et le choix c'est que on est oui effectivement on est on est envahi de dossiers, mais bon, apr\u00e8s, il faut, on cherche quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:59) [88%] :\r\nBooh devait avoir l'une des bo\u00eetes aux lettres et les plus pleines de Suisse romande je pense effectivement Laurence Revey on va vous \u00e9couter avec un extrait de votre dernier album alpine blues et le titre je sais jamais comment prononcer pr\u00e9viennent c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:12) [84%] :\r\nOui, oui, \u00e0 peu pr\u00e8s grand vous le dites -vous plus le yen mais moi j'je parle pas test\u00e9 avec un accent anglais parce que je parle pas cette langue, donc je, je suis tout \u00e0 fait, enfin voil\u00e0, je suis pas s\u00fbr d'avoir le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:25) [85%] :\r\nChacun fait comme il peut, quoi Prayelle, donc c'est vrai bien s\u00fbr la premi\u00e8re de Laurence Revey. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:19) [72%] :\r\nLe col et joggeurs de ce pi\u00e8ge Madame quand elle est jeune punkette 5 donne -t-on l'homme et de jeter les choses, il y a un un le si\u00e8ge, mais j'aime femme Captain donne politique, le rejet m\u00e9rite quand m\u00eame. \r\n\u00e9loge de vous, \u00e0 l'issue de cigarettes j'aime 4 5 tonnes \u00e7a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:23) [78%] :\r\nPa\u00efenne de Laurence Revey, c'est un extrait d'Alpine blues c'\u00e9tait quelle langue Laurence qu'on va l'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:28) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait du patois mais mais j'insiste infiniment pour qu'on dise que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait bien tribal et bien africain fait j'ai \u00e9t\u00e9 choriste par des musiciens africains \u00e0 Paris, oui, et c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:44) [86%] :\r\nUne chanson mais entend bien bien s\u00fbr le l'influence tribale 1er rendez- vous Vera Michalski Laurence Revey Laurence Revey, vous nous parlez de noms de de ce alpine blouser et du but de de cet album, alors il y a 20 ans c'est vous l'avez dit, \u00e0 l'heure, un livre et un CD. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:57) [86%] :\r\nOui, parce que j'avais envie de faire un peu ben alors, voil\u00e0, que dire vache, j'ai commenc\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre mais mais mais je viens du texte, je viens de de du rythme, j'ai appris des grands auteurs pour la sc\u00e8ne, donc quand on a re- c'\u00e9tait les grands auteurs, c'est forc\u00e9ment rythmique et donc j'ai appris la transe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:18) [91%] :\r\nOu en r\u00e9citant mais alexandrin ou ou maintenant, j'ai pas encore un assez bon niveau en anglais mais tout \u00e0 coup de comprendre la ma\u00eetrise d'une langue ou comment Shakespeare n'a rien \u00e0 voir avec le fran\u00e7ais et puis maintenant tous rapports ou slam ou \u00e0 l'\u00e9criture et en fait je pouvais \u00e9crire mais j'savais pas tr\u00e8s bien quoi en faire et je tenais absolument \u00e0 un j'\u00e9cris depuis longtemps, depuis plus longtemps que je que je chante, mais en tout cas que je compose ou que je pose des mots sur la musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:49) [86%] :\r\nEt c'est un travail pour moi qui est extr\u00eamement diff\u00e9rents, parce que la musique vient et le texte vient sur la musique, et si j'\u00e9cris, c'est un acte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:00) [85%] :\r\nJe vais pas dire th\u00e9\u00e2tral, non plus, mais c'est un \u00e7a c'est autre chose, c'est \u00e0 partir de, de, de la langue ou d'humour pour raconter une histoire et o\u00f9, pour tenter, peut-\u00eatre si a simplement d'exprimer quelque chose, ce qui est ce qui sort en g\u00e9n\u00e9ral c'est bon ce qui fonctionne quand m\u00eame parfois c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:21) [87%] :\r\nIl va tenter d'exprimer quelque chose parfois \u00e7a fonctionne quand m\u00eame, on ne sait pas que tenter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:25) [86%] :\r\nOui, mais \u00e7a me \u00e7a me je travaille, je dois travailler en amont pour que tout \u00e0 coup, quand \u00e7a sort, \u00e7a a l'air naturel, \u00e7a se d\u00e9livrent mais c'est c'est avant \u00e7a j'ai j'ai besoin de nier, j'ai alors voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient pas comme \u00e7a, et, et, du coup, alors je sais que j'ai plus si j'\u00e9tais tr\u00e8s clair mais la question c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:45) [84%] :\r\nOn sait pas du tout ce qui \u00e9tait, cet album CD mais on a compris comment vous travaillez, ce qui est tr\u00e8s par bah oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:51) [90%] :\r\nBen voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a le livre en fait c'\u00e9tait commencer \u00e0 ouvrir un tout petit peu, j'avais besoin d'un pr\u00e9texte pour raconter un peu d'abord faire un lien avec la litt\u00e9rature qui me qui me manquait, je je d\u00e9teste qu'on m'enferme un peu dans des fl\u00e8ches clich\u00e9s, il y a cette chanson en patois mais mais elle \u00e9tait pour moi quasiment anecdotique, donc il je peux pas raconter en musique tout ce que j'avais envie de raconter, et j'avais besoin de pouvoir revenir \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments 1er qui qui qui d\u00e9pendent, qui sont aussi nouveau pour moi et et c'est un pr\u00e9texte, donc j'ai utilis\u00e9 le pr\u00e9texte de l'album en parlant d'une musique un peu de mon travail mais pour commencer \u00e0 raconter qu'effectivement il y avait le th\u00e9\u00e2tre qui a ce rapport aux Langues O, traduction l'amour des rythmes l'amour des mots, et cette envie de transcender ses fronti\u00e8res avec cette esp\u00e8ce d'id\u00e9e que nous qu'on nous enferme pas, j'ai grandi, cette fois, on a tout compris, entour\u00e9 de montagnes oui et c'est bien de pouvoir en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:53) [85%] :\r\nEt ne pas \u00eatre enferm\u00e9 \u00e0 travers d'autres montagne Vera Michalski, je lisais ce matin les portraits qui vous \u00e9tait consacr\u00e9 dans la presse il y a un mot qui revient syst\u00e9matiquement des synonymes myst\u00e9rieuse discr\u00e8te, on est m\u00eame all\u00e9 demander \u00e0 votre entourage, aux gens qui vous connaissent, qui est vraiment Vera mis il y a, Vera Michalski, je crois que c'est Pascal Vandenberghe dit personne ne conna\u00eet vraiment mais s'\u00e0 ce qui mani\u00e8re un peu grandiloquente comme \u00e7a, mais il y a cette volont\u00e9 chez vous de rester discr\u00e8te de ne pas s'afficher, vous auriez pu choisir un destin public accepter davantage d'apparitions m\u00e9diatiques, vous mettent davantage en avant ce qu'il a pas du tout \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:27) [86%] :\r\nNotre mani\u00e8re de fonctionner, enfin, d'abord en tant qu'\u00e9diteur, on est au service des auteurs, on est l\u00e0 pour permettre aux auteurs de de d\u00e9crire leur c\u00e9l\u00e8bres, on doit se tenir en arri\u00e8re- plan un \u00e9diteur qui voudraient se mettre en avant, donc je pense ce qui d\u00e9nature le r\u00f4le de l'\u00e9diteur, et puis de avec la Fondation encore davantage, puisque l\u00e0 on accueille des auteurs en r\u00e9sidence, donc moi mon id\u00e9e, et donc l'id\u00e9e de toute l'\u00e9quipe de la fondation, c'est de se mettre, je r\u00e9p\u00e8te seulement au service des auteurs, alors \u00e7a veut pas dire faire profil bas tout le temps et et et n'a jamais rien dire mais c'est on n'a pas \u00e0 se mettre au 1er plan, c'est, c'est c'est je veux dire c'est contraire \u00e0 la mission c'est sans vouloir grand et entra\u00eene entr\u00e9e dans les grandes phrases, j'aime pas grand mot mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:09) [90%] :\r\nAbsolument, mais on comprend au moins cette discr\u00e9tion l'origine de la fondation, il y a aussi cette volont\u00e9 de briser le rideau de fer, d'aller chercher des auteurs qui viennent de l'Est et qui sont moins bien vu ici voir craint ici on en a peu envie que \u00e7a sera peut \u00eatre int\u00e9ressant pour la preuve de notre culture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:25) [88%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9poque, on a cr\u00e9\u00e9 la maison d'\u00e9dition, l\u00e0 on vient de c\u00e9l\u00e9brer son 30\u00e8me anniversaire 87, le mur de Berlin, n'\u00e9tait pas tomb\u00e9, effectivement, il y avait pas mal de pr\u00e9jug\u00e9s de part et d'autre, et donc nous on a essay\u00e9 de faire conna\u00eetre des jeunes auteurs de de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer, et apr\u00e8s quand on a pu ouvrir un bureau en Pologne, on a, on a traduit des auteurs comme Nicolas Bouvier alors votre Champ comme \u00e7a en polonais ou m\u00eame Charles Bukowski par exemple qui \u00e9tait pas du tout traiter en Pologne et en fait on a, on a, on le sait, en la en Pologne une impuissance amuser \u00e0 \u00e0 introduire des auteurs qui, qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s en Pologne, en France, effectivement, on avait des grands anciens agents Gallimard et compagnie, qui avait d\u00e9j\u00e0 rafl\u00e9 pas mal de choses donc on s'est adapt\u00e9, on a fait ce qu'on a pu un cross heureusement les bo\u00eetes, nous aurons de vous voulez dire voil\u00e0, heureusement il y a de plus en plus de gens qui \u00e9crivent, et donc du coup il y a des bons textes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:17) [92%] :\r\nLe rideau de fer, si on reprend cette expression l'id\u00e9e qu'on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 une partie des auteurs, je me demandais si aujourd'hui le rideau de fer \u00e9tait pas simplement entre la litt\u00e9rature et le reste du monde, le fait qu'on apprend que par exemple les gens lisent de moins en moins de livres parce qu'ils passent de plus en plus de temps sur d'autres m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral internet et ce qu'il aurait pas ce m\u00eame rideau de fer simplement entre la litt\u00e9rature et le monde, moi je, je je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:41) [89%] :\r\nJe suis pas aussi d\u00e9faitistes que le sont beaucoup de gens parce que je trouve que les les gens lisent tout autant, mais diff\u00e9remment sur d'autres supports, moi j'estime que des gens qui les listes des textos ou de WhatsApp, etc, il est aussi une certaine fa\u00e7on, apr\u00e8s \u00e9videmment c'est pas des Oeuvres tr\u00e8s litt\u00e9raire mais ah oui mais va beaucoup un bouquin non bien s\u00fbr que ne regrette interdire, pas du tout, mais, mais je trouve faux de dire que les gens ne lisent plus, bon maintenant c'est \u00e0 nous de les attirer et c'est \u00e0 \u00e7a que nous nous employons \u00e0 la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:11) [89%] :\r\nComment on fait concr\u00e8tement parce qu'on entend bien des r\u00e9sidences des d'auteurs, etc, l\u00e0, le but c'est de stimuler la production litt\u00e9raire mais comment est -ce qu'on fait pour stimuler le lecteur \u00e0 consommer cette production litt\u00e9raire belle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:22) [83%] :\r\nL donc l\u00e0 ce qu'on con\u00e7oit pas ce qu'on remarque partout moi j'\u00e9tais \u00e0 Ath\u00e8nes hier pour le lancement de la Ath\u00e8nes, capitale mondiale de l'Unesco du lit, capitale du livre de l'Unesco pour cette ann\u00e9e, donc la premi\u00e8re capitale mondiale, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 Madrid, donc \u00e7a fait 11 ans Odile 11 au 18 ans, je crois que cette cette distinction existe \u00e7a et donc l'id\u00e9e c'est de de rapprocher de 2 m\u00e8tres des livres partout et de rapprocher le lecteur de livres \u00e9changes Jean-Hugues j'ai discut\u00e9 avec des \u00e9diteurs, Mirek hier soir et me disent : au fond, dans le monde entier, ce qui marche, de prison, c'est l'\u00e9v\u00e9nement ciel \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous arrivez \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er quelque chose, un contact entre l'auteur entre l'acteur entre le musicien et le lecteur bien l\u00e0 vous tenez quelques chose et les gens, les concerts, marche tr\u00e8s bien et les gens ont besoin de pouvoir incarner les livres et \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous faciliter \u00e7a et puis un vous vous aider la Cor\u00e9e, \u00e7a c'est une esp\u00e8ce de concert d'auteurs en fait c'est \u00e7a, non, non, c'est-\u00e0-dire que les gens quand il \u00e9changer avec l'auteur et s'ils s'ach\u00e8tent sexuelle et heureux de moi je remarque par exemple clairement tricher, on a 100 personnes un accent place son auditorium, donc il a \u00e9t\u00e9 des auteurs qui viennent h\u00e9 bien les gens, peut-\u00eatre que c'est parce que c'est \u00e9loign\u00e9 qu'il faut faire l'effort pour aller jusque -l\u00e0 repart tout \u00e7a avec un ou 2 livres parce que c'est voil\u00e0 ce qu'ils ont vu l'auteur, ils ont \u00e9chang\u00e9 avec lui, ils ont bu un verre avec lui et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:47) [85%] :\r\nParce que l'auteur est devenue r\u00e9elle parce que le livre est entr\u00e9e dans la vie, voil\u00e0 on on va \u00e9couter un titre qu'on a choisi pour vous Vera Michalski Bachar Khalif\u00e9, vous savez pourquoi on associe 7 artiste oui parce que ce soir, il se produit \u00e0 la fondation, je suis bien jou\u00e9, je sais pas o\u00f9 ils avaient peur Jan Michalski la Fondation Hamon Montricher en concert Bachar Khalif\u00e9 qu'on \u00e9coute maintenant sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:09) [81%] :\r\nEt \u00e7a, oui, c'est soit on est. \r\nOui, et je les le. \r\nSans et j'en relais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:20) [92%] :\r\nFranco- libanais, Bachar Khalif\u00e9 \u00e0 l'instant sur la premi\u00e8re qu'on \u00e9coute puisqu'il est ce soir en concert dans votre fondation Vera Michalski, la Fondation Jan Michalski, quitte \u00e0 Montricher Laurence Revey Vera Michalski votre 1er rendez- vous \u00e0 toutes les 2, qu'est ce que vous avez pris avec vous comme objet Laurence Revey. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:36) [84%] :\r\nJ'esp\u00e9rais qu'on commence pas par moi, c'est s\u00fbr que c'est la fin du c'est fait, avait une censure des leur mais aura en m\u00eame temps comme vous m'avez fait remarquer j'ai j'ai un grand sac avec beaucoup de choses dedans, oui, je vais dire, du coup je vais rester sur mon sur mon petit carnet d'accord, je crois, c'est pareil, ce carnet alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:56) [89%] :\r\nAlors c'est : c'est \u00e7a ou je pourrais dire peut-\u00eatre le t\u00e9l\u00e9phone ou je peux enregistrer rajouter, il faut que je note, et j'ai des id\u00e9es qui me traverse ou ou les \u00e9l\u00e9ments les choses auxquelles je dois penser ce qu'il faut faire pour le lendemain et et en fait, s'il y a quelque chose sans lequel je me sont un petit peu nunuche probablement c'est c'est sans \u00e7a j'aime je commence m\u00eame \u00e0 \u00e9crire des fois la nuit, \u00e7a devient n'importe quoi ou je fais -moi ou je fais mon ma ma pratique quotidienne de d'entretien pour pourvoir \u00e0 continuer \u00e0 faire de la sc\u00e8ne ou en tout cas avoir un physique actif, un peu sportive et et tout \u00e0 coup, voil\u00e0 je, je, c'est dans ces moments -l\u00e0, je fais une heure de pratique quotidienne en nature ou chez moi et c'est dans ces moments -l\u00e0 qu'il faut tout le temps que j'ai un bout de papier \u00e0 port\u00e9e de la main toujours ce qui \u00e0 \u00e9crire un je m'interromps pour mais \u00e7a peut \u00eatre la liste des courses, c'est-\u00e0-dire de penser faire le lendemain mais au milieu de la liste des courses, il peut y avoir, voil\u00e0 le titre par exemple de l'album d'une prochaine chanson ou une id\u00e9e \u00e0 d\u00e9velopper par la suite, ou \u00e0 la radio, non, je n'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:06) [89%] :\r\nOn a parl\u00e9 d'\u00e9lasticit\u00e9 de de votre voix, Laurence reveill\u00e9 Astiz cit\u00e9 dont on n'a pas parl\u00e9, c'est l\u00e0 votre capacit\u00e9 de passer de la sc\u00e8ne underground new-yorkaise au blues de l'alpage chanteuse ment chanteuse typiquement valaisanne comme parfois on vous pr\u00e9sente, on a \u00e0 la fois le terroir et le underground new-yorkais quand vous passez de l'un \u00e0 l'autre et et vous excellez manifestement dans les 2 domaines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:28) [88%] :\r\nOn peut rajouter aussi l'\u00e9lectro nordiques, puis j'ai pas travaill\u00e9 avec des musiciens de la sc\u00e8ne \u00e9lectro pop Paris, la Seine tribales africaines, on peut parler des musiciens effectivement africains pour lesquels j'ai \u00e9t\u00e9 choriste, mais ce qui m'int\u00e9resse, c'est cette \u00e9lasticit\u00e9 ben c'est c'est j'ai j'ai besoin de, de, de, de, de pouvoir rester cr\u00e9ative et d'\u00eatre dans quelque chose qui qui bouge et qui est, qui est en mouvement, et et voil\u00e0, pour moi, c'est, c'est c'est naturel, je suis extr\u00eamement malheureux si on si on me met dans un esp\u00e8ce de de carcan il y a une esp\u00e8ce de, de libert\u00e9 et je suis tr\u00e8s heureuse dans une autre \u00e9poque, parce qu'on peut enfin commencer \u00e0 dire : voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mon coming-out africain, j'ai pu commencer \u00e0 dire que j'\u00e9tais com\u00e9dienne, ce qui implique Pacs ce pas forc\u00e9ment enchant\u00e9 parce que pendant longtemps o\u00f9 j'ose dire que je ne dis pas que je n'\u00e9cris pas la musique que je travaille de mani\u00e8re assez instinctive que je suis autodidacte, en musique, je le suis aussi en \u00e9criture pas en th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9, mais du coup, l'on l\u00e0 on est dans une \u00e9poque transe transgenre et o\u00f9, enfin, on peut commencer \u00e0 \u00e0 faire de la art et et on exploser aussi un peu les fronti\u00e8res et les limites pour moi, c'\u00e9tait, j'avais besoin d'\u00eatre d'\u00eatre connect\u00e9 j'\u00e9tais, j'\u00e9tais seul, j'\u00e9tais enferm\u00e9 quelque part, j'avais besoin de communiquer avec d'autres gens, j'avais besoin de chercher ailleurs, j'avais envie de rencontrer d'autres cultures, j'ai soif de de stimulation de de pouvoir avancer \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est fig\u00e9, la vie s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:57) [89%] :\r\nIl y a pas un moment, vous vous dites : mais qui est Laurence Revey, la chanteuse underground new-yorkaise ou la femme de l'alpage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:03) [89%] :\r\nNon parce que je suis constitu\u00e9 tout \u00e7a, \u00e7a pose probl\u00e8me apparemment plus aux autres, apr\u00e8s quand il faut communiquer parce qu'on devrait dans quelque chose qui est qui est enfin voil\u00e0 une identit\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:14) [80%] :\r\nOui, mais pour vous, tout \u00e7a coh\u00e9rence comment c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:17) [90%] :\r\nBen, j'ai tout \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9 comme un fil, je veux dire, j'ai pas fait une chose, en me disant : je vais pas faire \u00e7a, ma musique et et d'habiter, de langue, de sonorit\u00e9s de rythme, tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de mon travail d'\u00e9criture les choses qui ont pas l'air \u00e9crite sont tr\u00e8s \u00e9crites et inversement, et le th\u00e9\u00e2tre a vite la mani\u00e8re dont je fais de la sc\u00e8ne je c'est emb\u00eatant d'\u00eatre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un handicap longtemps d'\u00eatre complet et parfois, c'est comme si c'\u00e9tait un c'est comme si c'\u00e9tait une tare mais maintenant j'ai j'ai la maturit\u00e9 de pouvoir faire quelque chose de ces mat\u00e9riaux -l\u00e0 parce que j'ai, quand j'ai d\u00e9but\u00e9, je savais pas comment faire, mais, mais je savais qu'il fallait que je sois Liberec que que je puisse aller, c'est l'image de l'\u00e9toile peu polaire je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:05) [86%] :\r\nAh, \u00e7a va plaire, l'\u00e9toile polaire, \u00e7a va faire Vera c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:08) [87%] :\r\nPartir mais \u00e7a revenait enfin je savais j'ai toujours su o\u00f9 j'allais, sont absolument savoir comment mais enfin je sais pas c'est fait ses classes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:17) [84%] :\r\nAbsolument plut\u00f4t c'est tr\u00e8s que j'allais \u00eatre rassur\u00e9s, Laurence Revey oui on a tous compris ce que vous voulez dire Vera Michalski, qu'est ce que vous avez en porte-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:25) [86%] :\r\nC'est avec vous, alors moi j'ai j'ai souvent dans mon sac des marque-pages qui tiennent \u00e0 qui tra\u00eenent, donc l\u00e0 j'ai pris ce joli marque-page hausse sur lequel vous voyez marqu\u00e9 biblique Dioto Pierre biblioth\u00e8que Piat et donc en fait c'est un nouveau festival comme lanc\u00e9 \u00e0 la fondation \u00e0 partir du 4 mai donc, on aura juste terminer le Salon du livre de Gen\u00e8ve, entre- temps, j'allais au sein du livre de Thessalonique et apr\u00e8s le 4 le 4 mai donc on va lancer ce nouveau festival qui est un festival de de de litt\u00e9rature autour du monde qui va \u00eatre centr\u00e9e sur un week- end on 11 auteurs dont certains assez connu d'accord entre moins les gens du monde entier alors du monde entier, donc il y a une Chinoise qui vit maintenant \u00e0 Londres, Yasmina Khadra comme pr\u00e9sident de par il y a des gens comme \u00e0 Kamina Anna Bettina Gap \u00e0 qui sont des gens moins connus et qui sont tous ces gens qui ont la particularit\u00e9 d'avoir d\u00fb quitter leur pays d'origine, par choix ou par un ou par n\u00e9cessit\u00e9, pour pouvoir \u00e9crire dans un autre pays et souvent dans une autre langue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:28) [93%] :\r\nAlors pourquoi avoir fait ce choix de r\u00e9fugi\u00e9s de la vitesse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:32) [87%] :\r\nDans l'id\u00e9e, c'\u00e9tait donc on a parce que donc comme tout \u00e7a est en anglais et en fran\u00e7ais, on a appel\u00e9 le Festival Beyond bon et donc l'id\u00e9e \u00e9tait voil\u00e0 de de donner la parole aux fins de d'incarner un peu ce d\u00e9racinement et est -ce que \u00e7a signifie aussi pour l'enrichissement des cultures et de la n\u00f4tre en particulier et donc je suis tr\u00e8s, je me r\u00e9jouis beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:54) [93%] :\r\nEt vous faites exactement ce que vous nous disiez, il faut faire des \u00e9v\u00e9nements pour faire entrer la litt\u00e9rature dans la vie des gens et \u00e7a c'est un c'est un \u00e9v\u00e9nement qu'est -ce qui va se passer concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:02) [88%] :\r\nAlors il y aura des des grands entretiens avec certains des auteurs, sinon il y aura des tables rondes qui seront traduites, donc il y en aura en allemand emmen\u00e9 rentre en fran\u00e7ais et en anglais, qui sont donc traduite simultan\u00e9ment pour les, pour les auteurs, qui sont, pas de langue fran\u00e7aise et on a essay\u00e9 de rapprocher des gens qui avaient des choses \u00e0 \u00e9changer notamment a un auteur hongrois qui s'appelle Air guidera Goman qui bon lui n\u00e9 en Transylvanie dans la minorit\u00e9 hongroise et maintenant \u00e0 a fait ce qu'il y a des choses \u00e0 dire sur la situation actuelle ou d'Abbas et qu'on va donc confront\u00e9s ou plut\u00f4t mettre ensemble femmes tr\u00e8s discuter avec un auteur grec d'origine albanaise, enfin, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant mais \u00e7a s'appelle donc biblioth\u00e8que pi\u00e8ce \u00e0 Montricher et on esp\u00e8re, on a de la musique aussi, on a Noah qui vient chanter un jour on a voil\u00e0, on a aussi une musicienne syrienne qui, bien qu'il ait bien jou\u00e9 donc dimanche soir donc, on a beaucoup de, on appelle \u00e7a des surprises musicales de ce que certaines ont \u00e9t\u00e9 cal\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:02) [87%] :\r\nNe sont pas dans le programme, on va s'int\u00e9resser \u00e0 ce que vous avez racont\u00e9 aux journalistes dans le qui a dit : j'aimerais d'abord et on va voir \u00e0 se \u00e0 quel point vous \u00eates \u00e9lastique leur et si vous me proposez nous pr\u00e9senter comme \u00e7a parce qu'on a entendu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:13) [78%] :\r\nApr\u00e8s, il y a la cruaut\u00e9 leur oui, vous pouvez la tr\u00e8s souple l\u00e0 voix vous entendez g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:17) [75%] :\r\nPrise de oui bien s\u00fbr, demain nous vous de Word. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:25) [99%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:35) [70%] :\r\nOui pas Star. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:39) [68%] :\r\nBrice pas quoi c'est vrai et \u00e7a va, et ce que po\u00e8te et \u00e7a apprend et ce \u00e0 un sport et et \u00e0 ah oui. \r\nChanteur. \r\nCe qui m'arrivait pas il a et \u00e7a use pas pari\u00e9 usage Keith et est et vous savez. \r\nDans un car. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:43) [90%] :\r\nDomaine sans devoir reprise de Bowie par Laurence Revey qui est notre invit\u00e9 cet apr\u00e8s- midi aux c\u00f4t\u00e9s de Vera Michalski m\u00e9c\u00e8ne \u00e9ditrice vous \u00eates toutes les 2, venu dans ce Studio vous rencontrer pour la premi\u00e8re fois et toutes les 2, vous avez beaucoup parl\u00e9 aux journalistes avant \u00e7a, on a tir\u00e9 quelques phrases de vous dans la presse, vous devez deviner laquelle des 2 l'a dit, nous aurons donc au qui a dit qu'il a dit une facile pour commencer l'argent donne plus de devoirs que de droits. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:09) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est pas moi, voil\u00e0, \u00e7a va pas, je crains que ce soit moi solidement savez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:15) [92%] :\r\nC'est une sentence d\u00e9finitive l'argent donne plus de devoirs que de droits dans le temps, en mars 2000 15 ans vous interroge justement sur cette fortune, c'est vraiment l'impression que vous avez, vous avez p\u00e9t\u00e9 devoir Vera Michalski. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:27) [90%] :\r\nMoi, je suis, je suis quelqu'un qui a, qui est tr\u00e8s anim\u00e9e par le sens du devoir, c'est vrai, mais \u00e7a vient de l'argent non pas sp\u00e9cialement, je crois que c'est un trait de caract\u00e8re, il y a des gens qui, qui n'ont pas \u00e7a et comme, comme le disait Laurence tout \u00e0 l'heure les besogneuse, elle a besoin de travailler, de de s'entra\u00eener l'de de faire ses vocalises moi je peux soin de dire de de me rendre utile et de aider et de faire des choses que je crois \u00eatre de mon devoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:55) [90%] :\r\nInd\u00e9pendamment de l'argent, oui, mais alors pourquoi l'argent donne des devoirs, mais parce qu'on dit et que l'argent, tout est possible et vous dites non, au contraire, non non non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:03) [90%] :\r\nNon, non, mais ce que je trouve effectivement que que je souscris encore tout \u00e0 fait, m\u00eame malgr\u00e9 car \u00e0 caract\u00e8re pompeux et d\u00e9finitif sera sans qu'on peut mais d\u00e9finitive Giscours quand m\u00eame parce que je veux dire on est assez environn\u00e9 de gens qui qui qui utilisent leur argent, leur unique Avantage et je trouve que quand on a les moyens, on devrait en faire profiter la collectivit\u00e9 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:25) [93%] :\r\nMais \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre une tentation tout de m\u00eame d'utiliser cet argent \u00e0 but \u00e9go\u00efste, vous l'avez jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:31) [95%] :\r\nNon, parce que non, mais enfin je je ne vis pas compl\u00e8tement modestement mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:37) [91%] :\r\nVous avez cit\u00e9 pas sous un pont, mais vous pour relativiser tout cet argent pour avoir une vie, on n'ose m\u00eame pas imaginer la vie incroyable que pourriez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:44) [86%] :\r\nMais quel ennui vous imaginez \u00e7a serait \u00e7a serait terribles, \u00e7a je peux pas m\u00eame une seconde envisag\u00e9 \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:53) [90%] :\r\nDonc, vous le faites par envie plus que par n\u00e9cessit\u00e9 ou par devoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:57) [89%] :\r\nEt un m\u00e9lange des 2, j'imagine, apr\u00e8s \u00e7a, j'imagine que \u00e7a s'analyse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:01) [87%] :\r\nOui, nous sommes avec des professionnels, nous sommes pas former un ensemble malheureusement forfait qui a dit celle -ci aussi est facile, je suis dans un magma cr\u00e9atif permanent le maximun s'est vu Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:14) [77%] :\r\nC'\u00e9tait une question laquelle telle faillite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:19) [80%] :\r\nLe magma cr\u00e9atif salaires semblent bouger presque dans cette phrase. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:23) [89%] :\r\nNon pas, non, non, pas du tout, parce que justement, maintenant j'ai je je sais faire avec, je le revendique maintenant ce que je, je pense que c'est un important de quand cr\u00e9e de pouvoir se surprendre et pouvoir se surprendre, \u00e7a veut dire qu'il faut pouvoir \u00eatre nourris ou habit\u00e9 par des choses sinon ben on fait on fait passer, c'est ce que vous disiez quoi, c'est une question de, de, de droiture, de ses films par rapport \u00e0 soi, on fait des choses absolument, pour moi, l'art est aussi une une responsabilit\u00e9 je trouve de voix, alors bon je suis femme les qu'est -ce vous voyez je vous dise, la question du devoir de faire 3 th\u00e8ses dessus non c'est c', c'est une question de \u00e7a allait peut-\u00eatre avec cette histoire de don voil\u00e0 si on re\u00e7oit quelque chose on est, on est oblig\u00e9 d'en faire, qu'enfin, pour moi c'est une question de, de, de droiture, on doit en faire quelque chose, sinon on se on se gaspiller ou autrement, on a d\u00e9j\u00e0 un peu, un peu vide, et qui n'ont pas de sens et et apr\u00e8s tout, je pense que la la culture ou la la n\u00e9cessit\u00e9 de de rester droit dans ses bottes, on est dans une \u00e9poque o\u00f9 c'est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue, il y a un besoin de de pouvoir communiquer, donner du sens, on vous parliez avant de la litt\u00e9rature pour les jeunes, moi je suis fascin\u00e9 de voir tout ce qui se passe dans le dans le dans les langues modernes dans le slam dans le dans toutes ces \u00e9critures actuelles et qui ont totalement r\u00e9invent\u00e9 la litt\u00e9rature est beaucoup moins morte, que la musique en quelque sorte o\u00f9 ou on a des tr\u00e8s grands jeunes auteurs qui ont r\u00e9invent\u00e9 avec une libert\u00e9 absolue et un sens de la la r\u00e9volution de la r\u00e9volte de refermer classe de rap en ce moment c'est c'est incroyable, il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:16) [77%] :\r\nVous allez vous ma\u00eetrisez dur \u00e0 Florence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:18) [84%] :\r\nMais j'en fais d\u00e9j\u00e0 pas tout \u00e0 fait, j'en ai d\u00e9j\u00e0 fait d\u00e9j\u00e0 ce que j'\u00e9tais comme appel grave. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:26) [86%] :\r\nBen, on pourrait imaginer que vous deviez une rappeuse Laurence Revey. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:29) [86%] :\r\nEt puis, vous avez vu qu'on avait des des qualificatifs un vrai coup musicaux qu'on n'imaginait pas, oui, il ne faut pas me dire qu'il ne faut pas faire quelque chose en g\u00e9n\u00e9ral sc\u00e8ne meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:39) [79%] :\r\nAh ben je serais curieux dans le r\u00e9sultat ne fait surtout pas durable si \u00e7a peut vous encouragez d'Yves rentiers Laurence Simon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:45) [89%] :\r\nL'Islam, en tout cas c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:47) [87%] :\r\nQui a dit je m'amuse \u00e0 \u00e9tudier des projets tr\u00e8s pointu sur la pr\u00e9servation des flamants roses de la truite marbr\u00e9e en Slov\u00e9nie ou du p\u00e9lican Gr\u00e8ce oui l\u00e0 je crois que c'est moi, oui, T\u00e9l\u00e9rama, en novembre 2007 qu'est que c'est que cette histoire enfin ces histoires, alors \u00e7a ce sont des c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:04) [84%] :\r\nUne fondation que mon p\u00e8re a cr\u00e9\u00e9 au mais mes fr\u00e8res et soeurs sont membres \u00e9galement ici que j'allais dire d'autre, non mais des scientifiques de renom, et nous \u00e9tudions hier projet diss\u00e9min\u00e9s dans le monde, alors n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:18) [80%] :\r\nSeulement, oui, pr\u00e9servation des flamants roses, oui, \u00e7a en est o\u00f9 parce que l'interview date de 10 ans, alors je sais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:23) [85%] :\r\nOn est l\u00e0 dans la journ\u00e9e c'est moment les flamants roses donc gr\u00e2ce \u00e0 l'action, qui avaient \u00e9t\u00e9 entreprises par la station biologique de la Tour du Valat ont recommenc\u00e9 \u00e0 nicher en Camargue pour est -ce qui avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 donc \u00e7a \u00e0 l'impr\u00e9vu, les populations ont augment\u00e9, tout va bien et \u00e7a va vous avez grandi en Camargue illusoire, c'est d'autant plus important et puis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu, alors oui c'est, c'est c'est c'est c'est ni \u00e9dification fragile parce qu'il suffit qu'il a abandonn\u00e9, il y a une une aile Delta ou en renard qui passe dans la colonie pour que, pour que tout soit tous les efforts de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, soit soit termin\u00e9e donc ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils ont davantage hors du Delta de la Camargue, donc \u00e7a en m\u00eame dans dans en Petite Camargue et les p\u00e9licans, donc on les a prot\u00e9g\u00e9s dans le, dans une r\u00e9gion, \u00e7a c'est en Gr\u00e8ce frontali\u00e8res entre l'Albanie, la Gr\u00e8ce et ce qu'on appelle la Fyrom, c'est-\u00e0-dire forum Yougoslavie bien pas Blek mac\u00e9doniens puisque les pas qu'on dise, la Mac\u00e9doine, bien s\u00fbr, voil\u00e0 bien s\u00fbr et donc la la populations vont bien, tr\u00e8s bien la truite marbr\u00e9e en Slov\u00e9nie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:26) [90%] :\r\nOui, quel est votre mot derni\u00e8re nouvelles aux derni\u00e8res nouvelles, c'est ce qu'on a pu prendre des nouvelles de ce que vous aviez dit dans Telerama en novembre 2007 non absolument qui a dit : je sors 300 titres par an. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:42) [80%] :\r\nCe n'est pas encore vous Laurence Revey moi, \u00e7a non non non non non non, merci Pascal pr\u00e8s donc je trouve ces 300 livres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:49) [87%] :\r\nParent oui, oui, c'est ce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait en juillet 2013 voil\u00e0 bilan vous vous int\u00e9ressez en \u00e9tait un rythme de 300 livres par an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:56) [85%] :\r\nOui non mais ce que c'est, il y a plusieurs plusieurs maisons d'\u00e9dition oui et les \u00e9l\u00e8ve qui sortent en polonais aussi et maintenant on est \u00e0, on est \u00e0 plus que \u00e7a, et maintenant plus aussi qu'est ce que livre en anglais seulement 8 par an, mais en anglais, je trouve que c'est tr\u00e8s important pour les auteurs, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 traduit en anglais, encore, de leur donner cette chance, la mairie voil\u00e0 \u00e0 prix vous voyez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:17) [91%] :\r\nPose quand m\u00eame une question sur la masse de production litt\u00e9raire qui est parfois critiqu\u00e9 et par les auteurs par les critiques par les \u00e9diteurs de dire mais il faudrait mieux faire de la qualit\u00e9 que de la quantit\u00e9, je dis pas que les centaines de livres ne sont pas qualitatif que vous sortez mais est -ce que vous \u00eates aussi, parfois, on risque l'\u00e9touffement, vous \u00eates d'accord avec Saddam \u00e9touffement de production litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:34) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a il il y a, enfin moi j'ai toujours dit qu'on ne publierait pas dans notre groupe, les malades libre inutile mais bon \u00e7a se pose un peu l\u00e0 comme d\u00e9claration ou m\u00eame oui c'est moi, j'essaye d'\u00e9viter, c'est tout ce qui est renvoi d'ascenseur oui c'est-\u00e0-dire publi\u00e9 le le bouquin de Pierre Paul Jacques pousse ce qu'on appelle les Vanity bouquet voil\u00e0 non pour que le cousin vous fasse un papier ou alors voil\u00e0, rendez service \u00e0 quelqu'un pour ceci, pour cela, donc j'essaye d'\u00e9viter \u00e7a, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a sort d\u00e9j\u00e0 une certaine quantit\u00e9 de livres du programme n'est -ce pas mais pour sinon \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez des collections au DVD il s'alimenter, sinon les libraires ne le reconnaissent pas comme des collections et voil\u00e0 quoi, apr\u00e8s c'est tout un engrenage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:14) [91%] :\r\nEt c'est le jeu de l'\u00e9dition qui pousse effectivement a publi\u00e9 et republi\u00e9 Laurence Revey j'aimerais terminer avec cette phrase ou encore une minute, une minute de r\u00e9ponse de Laurence Revey, \u00e7a c'est le sud, c'est pas une et sur cette phrase : je n'ai pas suffisamment parl\u00e9 de ma part africaine, c'est ce que vous dites dans le temps, quand vous faites la promotion de votre dernier album, dites -nous tout de cette part africaine dont vous n'avez pas suffisamment pu parler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:36) [89%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait en fait avec le dernier album et puis avec le livre, qui \u00e9tait justement une mani\u00e8re de faire ce coming-out africains et et une meilleure donc cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:47) [79%] :\r\nPar africaines, pas de vos origines en tout cas, alors je bas ou tr\u00e8s lointaine, oui, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:53) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre je soit il y a une histoire de carmin o\u00f9 je que j'\u00e9tais enfant, je me suis retrouv\u00e9 dans une, dans un un camp pour l'Unesco pour les enfants et j'ai absolument voulu rencontrer tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:09) [89%] :\r\nTous les repr\u00e9sentants des pays africains, il est seul crit\u00e8re, c'est qu'il fallait qu'ils aient la peau tr\u00e8s noire et, quand ils ont su qu'une une petite fille avait envie de faire une photo avec, ils se sont pass\u00e9 le mot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:19) [91%] :\r\nJ'ai une photo de moins de 12 ans et demi o\u00f9 j'\u00e9tais entour\u00e9e que de gens africains mon monde est plein de couleurs et il est ouvert et c'est comme \u00e7a que doit \u00eatre le monde de demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:29) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est donc \u00e7a votre part africaine, j'ai constat\u00e9, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission, Laurence Revey, Vera Michalski, merci infiniment, on rappelle rapidement les dates de votre festival dont on a bri\u00e8vement parl\u00e9 Bib Elliot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:40) [88%] :\r\nTop Pierre c'est sign\u00e9 \u00e9thiopien s'\u00e9tait Montricher chez d\u00e8s le 4 mai 6 absolument, merci \u00e0 toutes les 2 dans un instant, c'est \u00e0 l'abordage avec Lucas Torrent bonjour Lucas bonjour, de quoi vous allez aborder qu'est -ce que vous allez aborder justement tout \u00e0 l'heure, hier on \u00e9tait au Costa Rica, on y retourne, hier c'\u00e9tait plus carnavalesques avec une une f\u00eate am\u00e9rindienne ou symboliquement combattait \u00e0 nouveau le conquistador espagnol aujourd'hui on retourne cette fois pour par les chercheurs d'or, chercheur d'or, chercheur d'or au Costa Rica, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 ne pas \u00eatre envahis par une grosse multinationale, ils se sont dit que du coup il serait tranquille mais \u00e0 la place, il y a plein de petits orpailleurs ill\u00e9gaux et c'est pas non plus tout rose, quelle est la meilleure solution possible, on verra \u00e7a, peut-\u00eatre, on se r\u00e9jouit merci \u00e0 Jean-Claude Gayssot, qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission Marylin regard notre assistante de production et Jean-Baptiste commence pour la programmation musicale, je vous donne l'adresse e-mail de cette \u00e9mission nous vous lisons avec plaisir \u00e0 l'adresse rdv At RTS Point CH 1er rendez- vous avec Jeunesse. \r\nBah, c'est un bel apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re demain, vous retrouvez Pauline prolixe, il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T13:20:04Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michalski, Vera", "role": "Editrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revey, Laurence", "role": "musicienne, chanteuse, auteure valaisanne, Musicienne, chanteuse, auteure", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9983FC2-D11C-4A39-ADBC-81B2639B32D3", "internalArchiveId": "E9983FC2-D11C-4A39-ADBC-81B2639B32D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parler du suicide", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "La morte, et le suicide plus encore, est un sujet tabou qui reste difficile \u00e0 aborder. Peut-\u00eatre parce qu'il nous touche en profondeur, parce qu'il nous place face \u00e0 nos propres tensions internes et sociales. Les personnes concern\u00e9es se sentent ainsi tr\u00e8s seules face \u00e0 cette probl\u00e9matique. Nous sortons donc du silence ce matin en compagnie de Sophie Lochet, coordinatrice de l'association STOP SUICIDE.\r\n\r\n* * La morte, et le suicide plus encore, est un sujet tabou qui reste difficile \u00e0 aborder. Peut-\u00eatre parce qu'il nous touche en profondeur, parce qu'il nous place face \u00e0 nos propres tensions internes et sociales. Les personnes concern\u00e9es se sentent ainsi tr\u00e8s seules face \u00e0 cette probl\u00e9matique. Nous sortons donc du silence ce matin en compagnie de Sophie Lochet, coordinatrice de l'association STOP SUICIDE.", "durationSec": 1553, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474108", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 24.04.2018", "Parler du suicide / TRI_2018-04-24T11:04:15_tribu", "Tribu du 24.04.2018", "Parler du suicide / TRI_2018-04-24T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La mort, et le suicide plus encore, est un sujet tabou qui reste difficile \u00e0 aborder. Peut-\u00eatre parce qu\u02b9il nous touche en profondeur, parce qu\u02b9il nous place face \u00e0 nos propres tensions internes et sociales. Les personnes concern\u00e9es se sentent ainsi tr\u00e8s seules face \u00e0 cette probl\u00e9matique. Nous sortons donc du silence ce matin en compagnie de Sophie Lochet, coordinatrice de l\u02b9association STOP SUICIDE.", "La mort, et le suicide plus encore, est un sujet tabou qui reste difficile \u00e0 aborder. Peut-\u00eatre parce qu\u02b9il nous touche en profondeur, parce qu\u02b9il nous place face \u00e0 nos propres tensions internes et sociales. Les personnes concern\u00e9es se sentent ainsi tr\u00e8s seules face \u00e0 cette probl\u00e9matique. Nous sortons donc du silence ce matin en compagnie de Sophie Lochet, coordinatrice de l\u02b9association STOP SUICIDE."], "variantIds": ["ece-9474109", "ece-9474108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:29Z", "speechToTexts": ["01.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nEn temps tribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de suicides a baiss\u00e9 de 40 pourcent en Suisse si on prend pas compte les suicides assist\u00e9s alors une baisse r\u00e9jouissante, m\u00eame si les derni\u00e8res statistiques disponibles montrent que le taux de suicide ne baisse pas, chez les jeunes au contraire alors longtemps on n'osait pas parler du suicide en famille dans les m\u00e9dias, comme si la mort auto- inflig\u00e9e \u00e9tait tabou, mais cela a chang\u00e9 parler fait d\u00e9sormais partie de l'arsenal de pr\u00e9vention et d'ailleurs pour son congr\u00e8s annuel, le Groupe d'action et d'accueil et d'action psychiatrique le grappes, a d'ailleurs choisi comme th\u00e8me le suicide, osons en parler bonjour Sophie, la cha\u00eene bonjour \u00e9tait la coordinatrice de l'association romande Stop Suicide, vous allez participer justement \u00e0 ce congr\u00e8s du GRAAP qui aura lieu les 2 et 3 mai prochains je donnerai un peu les d\u00e9tails pratiques en fin d'\u00e9mission, pour celles et ceux qui qui sont int\u00e9ress\u00e9s, alors pourquoi Sophie Lochet pendant longtemps, on disait qu'il ne fallait pas parler de suicide, \u00e7a se passait, il y avait \u00e0 des taux importants en Suisse, hein, mais il fallait pas en parler, comment expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [89%] :\r\nAlors, le suicide est effectivement tabou mais depuis bien plus longtemps qu'il y a 20 ans, donc on a, on parle dans tabou soci\u00e9tal qu'est important qu'est aussi un religieux, c'est-\u00e0-dire que pendant longtemps les personnes qui \u00e9taient, qui se suicidait pouvait pas par exemple \u00eatre enterr\u00e9 dans les m\u00eames cimeti\u00e8re, donc on le le meurtre de soi \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 un peu comme un marathon con\u00e7oit comme un Crime, donc quelque part la personne avait trop transgresser et on on ne pouvait pas parler de on ne pouvait pas parler de \u00e7a aussi peut-\u00eatre parce que, quelque part, l'homme s'arroger le droit de de se tuer et alors que c'\u00e9tait Dieu qui lui donnait la vie donc, il y avait un je pense \u00e0 un tabou qui en en fait depuis tr\u00e8s longtemps dans la soci\u00e9t\u00e9, du coup, ne pas en parler, \u00e7a venait de \u00e7a et \u00e7a venait aussi de l'id\u00e9e que si on en parlait, on pouvait contaminer un peu comme une maladie, le suicide sur une maladie qui qui seraient contagieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [87%] :\r\nOr, c'est pas le cas o\u00f9 c'est quand m\u00eame le cahier, le fameux effet Werther, voil\u00e0 le risque un suicide, un exemple de quelqu'un qui suscite donne l'id\u00e9e \u00e0 quelqu'un d'autre qui brise de suicider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [92%] :\r\nAlors \u00e7a en effet qui pose question, \u00e9videmment, \u00e0 la pr\u00e9vention du suicide parce qu'on sait que le suicide, il faut en parler pour plusieurs raisons, notamment parce que \u00e7a permet de trouver de l'aide, parce que \u00e7a permet de lutter contre les id\u00e9es re\u00e7ues et de faire en sorte que les personnes qui traversent une crise suicidaire se sentent moins seuls et \u00e7a permet aussi d'agir, c'est-\u00e0-dire de sortir du probl\u00e8me individuel et d'arriver \u00e0 avoir le suicide comme un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, donc \u00e7a c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 pourquoi c'est bien d'en parler, je pourrais d\u00e9velopper apr\u00e8s l'effet Werther, c'est en effet qu'on observe par rapport aux m\u00e9dias qui est r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que compte on va parler d'un suicide notamment dans suicide d'une personne \u00e0 laquelle on peut beaucoup s'identifier en mentionnant de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, notamment la m\u00e9thode ou le lieu d'suicide, on sait que \u00e7a peut provoquer ce qu'on appelle un effet d'imitation Werther, \u00e7a vient des souffrances du jeune Werther donc le le roman de Goethe, o\u00f9 il y avait, qui avait \u00e9t\u00e9 suivie par une vague de suicides de jeunes hommes en Europe, on observe encore cet effet il y a plusieurs \u00e9tudes qui le montrent et c'est pour \u00e7a qu'on recommande nous aux journalistes une gestion prudente de l'information sur les suicides pour \u00e9viter cet effet d'imitation qui est pas automatique, il y a souvent beaucoup de choses qui se qui se conjuguent, cela dit, en gros, notre conseil c'est : on peut parler du suicide, mais il faut faire attention \u00e0 comment, c'est-\u00e0-dire qu'on sait qu'il y a des informations qui vont avoir un impact pr\u00e9ventif et d'autres qui vont avoir un impact plut\u00f4t incitatif et donc nous on a un programme o\u00f9 on regarde, c'est un peu comment la presse romande finalement parle du suicide et comment est -ce qu'elle peut \u00eatre aussi plus pr\u00e9ventive, notamment en diffusant les ressources d'aide en parlant du suicide en montrant que c'est une crise en parlant de t\u00e9moignages de personnes qui sont sorties, donc il y a aussi plein de mani\u00e8res de faire de l'information pr\u00e9ventive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [89%] :\r\nJ'ai vu que, notamment, je crois que le journal 20 Minutes chaque fois qu'il y a un article qui traite de suicide, il y a tout un petit encadr\u00e9, vous avez des ambitions suicidaire et donne des num\u00e9ros, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une des techniques de mettre un petit encadr\u00e9, s'il tient la personne que \u00e7a \u00e9meut ou touche qui \u00e7a touche une corde sensible et trouve une ressource directement dans l'article. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait ma, c'est une des une des m\u00e9thodes qui recommand\u00e9 par notamment par l'OMS, c'est-\u00e0-dire d'associer toujours quand on parle de suicide de parler aussi des ressources d'aide parce qu'on ne sait pas en fait, dans quel \u00e9tat se trouve la personne qui lit c'est toujours, c'est toujours la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [89%] :\r\nOui, c'est compliqu\u00e9, c'est compliqu\u00e9, vous dites pas, l\u00e0 \u00e7a il y a l'effet Werther, surtout pour les personnes connues il y a eu des cas r\u00e9cemment en Suisse ont commenc\u00e9 \u00e0 Beno\u00eet Violier, Olivier Gu\u00e9niat, des personnalit\u00e9s publiques, il y a une \u00e9norme incompr\u00e9hension et c'est pas facile parce qu'on ne peut pas ne pas en parler pas \u00e7a pose des questions existentielles tr\u00e8s forte, c'est pas juste du voyeurisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [93%] :\r\nEffectivement, d'ailleurs on c'est pour \u00e7a qu'on a un discours de d'alliance avec les m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire qu'on leur dit pas n'en parlez surtout pas vous allez provoquer suicide dit comment est -ce qu'on peut en parler effectivement suicide suscite toujours de la sid\u00e9ration de l'incompr\u00e9hension de la culpabilit\u00e9 chez les proches ou de la col\u00e8re, donc il faut un peu naviguer et nous on avec toujours un peu sur une ligne de cr\u00eate qui est comment en parler de fa\u00e7on effectivement \u00e0 favoriser la pr\u00e9vention parce qu'on pense quand m\u00eame que c'est possible et puis peut-\u00eatre le le dire aussi pour les personnes qui pensent au suicide en g\u00e9n\u00e9ral, elles sont tr\u00e8s seules, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont tr\u00e8s isol\u00e9s parce qu'effectivement elles sont face \u00e0 une grande incompr\u00e9hension comment est -ce qu'on peut penser \u00e0 la mort, je pense notamment aux jeunes, parce qu'il y a une esp\u00e8ce de contradiction \u00e9norme pour les adultes, en tout cas, de se dire : bah, la jeunesse et la vie c'est l'espoir, c'est l'avenir et comment est -ce qu'un jeune peut penser \u00e0 la mort. \r\nEst ce que c'est encore possible, et du coup, souvent on ignore en fait on peut ignorer les pens\u00e9es suicidaires des jeunes ou les minimiser, parce qu'on n'arrive pas dans ce 13 pr\u00eats \u00e0 d\u00e9serter c'est possible qu'il y pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [82%] :\r\nEt les jeunes, ils ont cette de tabou int\u00e9gr\u00e9 l'en a parl\u00e9 des m\u00e9dias, mais c'est vrai que on parler c'est pas seulement dans les m\u00e9dias, mais c'est aussi peut-\u00eatre dans le cercle d'amis, le cercle familial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [92%] :\r\nBen c'est effectivement nous ce qu'on d\u00e9fend beaucoup, c'est-\u00e0-dire que chacun peut faire de la pr\u00e9vention du suicide en \u00e9tant en gros \u00e0 l'\u00e9coute de son entourage, donc \u00e0 la fois on \u00e9tant bienveillant, n\u00e9 en montrant qu'on laisse des portes ouvertes parce que parler de d'envies suicidaires ou de pens\u00e9es suicidaires, c'est quelque chose de tr\u00e8s intime de douloureux, on va pas en parler \u00e0 tout le monde, on ne va pas en parler tout le temps, et en fait c'est assez difficile de trouver des interlocuteurs qui vont qui vont pouvoir prendre en fait une confession de Stipe, du coup, nous ce qu'on d\u00e9fend, c'est laisser les portes ouvertes, oser en parler m\u00eame prononc\u00e9 le mot dire le mot, on le d\u00e9fend aupr\u00e8s de l'entourage des jeunes mais aussi des professionnels on voit m\u00eame chez les professionnels de la sant\u00e9 et du social, pour certains, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s difficile de se confronter \u00e0 ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [86%] :\r\nIl souvent vous disiez une sorte de jugement de valeur et une peur du jugement de la de valeur, donc ce qui fait que les personnes qu'on dit, notamment les jeunes que les pens\u00e9es suicidaires mais peu honte donc il parle pas en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [91%] :\r\nOui, et puis ils ont peut-\u00eatre peur de pas \u00eatre compris ou ou par un peu de lait, de r\u00e9actions qui sont qui arrive souvent, c'est soit la grande dramatisation, c'est-\u00e0-dire que tout de suite on va d\u00e9clencher le plan les 15 pays et moi le les interdictions, le fait de devoir tout changer ou au contraire le c\u00f4t\u00e9 on fait comme si on avait pas entendu parce qu'on n'a pas tellement envie de voir, donc, il y a souvent ces de r\u00e9actions qui sont assez humaine, entre guillemets, on n'a pas forc\u00e9ment envie d'\u00eatre pris dans les questionnements de la personne ou de se sentir responsable s'il lui arrive quelque chose, donc il va y avoir plein de r\u00e9actions d'\u00e9vitement, du coup, c'est important de pouvoir au contraire parler de pr\u00e9vention, et parler du suicide quand on est pas dans la crise et nous, c'est aussi ce qu'on essaye de faire, c'est-\u00e0-dire en fait, on peut parler de ce sujet -l\u00e0, c'est un sujet difficile, c'est un sujet douloureux, mais en fait ils nous questionnent tous, donc on peut en parler, ben comme on le fait maintenant, mais comme on le fait aussi dans des ateliers dans les classes, \u00e0 un moment o\u00f9 on n'est pas dans la crise, ce qui fait que peut-\u00eatre que si un jour on a, on a mis en difficult\u00e9, ou si un jour on est soi -m\u00eame en difficult\u00e9, ben on peut rep\u00e9rer les signes avant de avant de passer \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [85%] :\r\nLa se repose la question de l'\u00e9ventuelle mais effet d'entra\u00eenement parce que vous parlez peut-\u00eatre \u00e0 des jeunes qui eux non non pas pour certains, pas entendu parler, je ne sais pas, quel \u00e2ge vous intervenez et ce qui est pass\u00e9 de dire attention, on va en fait ouvrir la question se pose pour d'autres choses, un exemple pour la pornographie ou juste comme \u00e7a, parce qu'on ne va pas ouvrir un monde qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent inconnue pour certains de ses enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [91%] :\r\nAlors nous on intervient aupr\u00e8s des 15 29 ans est principalement quand on intervient dans les, dans les \u00e9coles ou dans les foyers o\u00f9 semestres de motivation, on est plut\u00f4t aupr\u00e8s des 15 20 ans ce qu'on constate, c'est qu'on a beaucoup plus d'ouverture de la part des jeunes que de la part des professionnels, c'est-\u00e0-dire que finalement, c'est un sujet qui leur parle qui les questionne, je pense, quand on est, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent des adolescents qui ont d\u00e9j\u00e0 eu des pens\u00e9es suicidaires des pens\u00e9es suicidaires, pas du tout des passages \u00e0 l'acte, c'est le fait d'avoir \u00e0 un moment donn\u00e9, pens\u00e9 au suicide face \u00e0 une difficult\u00e9, c'est des choses qui sont relativement courantes alors que le passe \u00e0 la la, que lui- m\u00eame est quand m\u00eame beaucoup plus rare, du coup, le fait de pouvoir en parler c'est plut\u00f4t soulageant le fait de se dire : ben \u00e7a existe qu'est -ce qu'on peut faire, si on s'inqui\u00e8te pour un ami, c'est plut\u00f4t quelque chose qui va \u00eatre bien per\u00e7ue et \u00e9videmment faut s\u00e9curiser la discussion, c'est-\u00e0-dire que nous, on n'intervient pas comme des b\u00e9lier en ouvrant le sujet en disant qu'est -ce que vous en pensez, on a effectivement des ateliers ont fait participer les jeunes on intervient toujours avec un ou une jeune psychologue est l\u00e0, \u00e9quipe si le sujet touche 3 jeunes \u00e9ventuellement le prendra part du groupe, pour discuter, donc on met en place des choses pour que ce soit en espace bienveillant o\u00f9 on puisse en discuter son aide dans le jugement sans \u00eatre dans l'invective et pour faire en sorte que ce soir, au moment de soulagement et de et d'int\u00e9r\u00eat de r\u00e9flexion pour les jeunes et pas un moment difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [81%] :\r\n\u00e7a fait le jeu, je rappelle que donc la coordination coordinatrice romande hein de de Stop Suicide, comment expliquer qu'autant de jeunes loups dites de 20 pourcent un sur 5 a des des pens\u00e9es suicidaires, c'est quoi qui nourrit, \u00e7a c'est des difficult\u00e9s scolaires, familiales, ses interrogations sur sur l'avenir, sur la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [88%] :\r\nAlors j'on les pens\u00e9es suicidaires, elles font plut\u00f4t partie des interrogations existentielles de quand grandit quoi mais par Les envies suicidaires r\u00e9currentes, les pens\u00e9es suicidaires qui viennent tous les jours o\u00f9 o\u00f9 l\u00e0 \u00e9videmment la tentative de suicide, l'asthme, c'est des moments on doit beaucoup plus \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est-\u00e0-dire quand on, quand on se fixe sur un moyen quand \u00e7a devient invasifs, c'est-\u00e0-dire qu'on ne contr\u00f4le pas les pens\u00e9es, donc \u00e7a c'est un peu juste pour faire la diff\u00e9rence, tous les jeunes sont pas suicidaire, il ne faut pas s'alarmer d\u00e8s qu'il y a une mention de penser \u00e0 la mort, mais par contre c'est c'est quelque chose de r\u00e9curant r\u00e9p\u00e9ter, l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut s'inqui\u00e9ter, je crois que j'ai perdu mon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [80%] :\r\nIl avait d\u00e9couvert, c'est-\u00e0-dire ce qui m'interroger, c'est le pourquoi ces jeunes on sait penser l\u00e0 au fait d'accord est -ce que c'est simplement un moment de la vie qui est peut-\u00eatre difficile qui est li\u00e9 \u00e0 l'adolescence o\u00f9 il y a beaucoup de joueuses de qui change les grands bouleversements qui peut expliquer \u00e7a ou c'est alors la discr\u00e9tion familiale, scolaire ou autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:57) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 il y a, il y a plein de parcours qui sont diff\u00e9rents, donc on va pas faire un portrait type du du jeune en d\u00e9tresse, il y a, il y a plein de jeunes qui ils peuvent traverser diff\u00e9rents types de difficult\u00e9s il y a les difficult\u00e9s qu'on conna\u00eet, qui sont la violence ou les abus pendant l'enfance ou pendant l'adolescence, les conflits familiaux, les s\u00e9parations, les divorces, les crises amoureuses, on sait que, donc, il y a plusieurs en fait facteur de risques qui peuvent se cumuler, ce qui est important \u00e0 retenir c'est qu'il y a jamais une seule cause, des fois, on lit s'est suicid\u00e9 parce qu'il a rat\u00e9 sa matu, il s'est suicid\u00e9 parce que, on l'a quitt\u00e9 pour nous, ce qui est important de voir c'est que le suicide, c'est un processus et du coup, c'est plut\u00f4t un cumul de difficult\u00e9s ou \u00e0 un moment donn\u00e9, la personne elle elle a essay\u00e9 de s'en sortir, de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, mais elle arrive plus avoir d'alternatives pour ne pas souffrir, donc on est vraiment on parle vraiment de la souffrance et chez les adolescents, je ne sais pas si vous vous souvenez quand vous \u00e9tiez adolescent mais les \u00e9motions, les ressent pas mal plus fortement pour plein de raisons aussi biologique et aussi parce que c'est les premi\u00e8res fois, donc on n'a pas forc\u00e9ment le recul d'avoir v\u00e9cu plusieurs \u00e9preuves et de s'en \u00eatre sorti, donc du coup quelque part la souffrance, elle ne touche beaucoup plus fort et je pense que \u00e7a, des fois, c'est des choses que les adultes ne voit plus que, en fait des choses qui peuvent leur para\u00eetre pas tr\u00e8s grave, de leur point de vue de personnes qui a 40 ans peuvent \u00eatre v\u00e9cus comme tr\u00e8s douloureuse par des par des personnes plus jeunes, donc il y a \u00e0 la fois effectivement des facteurs de risques qui sont des vuln\u00e9rabilit\u00e9s qui viennent de l'ext\u00e9rieur ou de l'Int\u00e9rieur, enfin voil\u00e0 des d\u00e9pressions, etc, et puis il peut y avoir des \u00e9v\u00e9nements d\u00e9clencheurs et souvent on prend l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur pour la cause du suicide un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur, \u00e7a peut \u00eatre une humiliation, on parle beaucoup de harc\u00e8lement sur les r\u00e9seaux sociaux etc, ce peut \u00eatre une humiliation publique, \u00e7a peut \u00eatre une rupture amoureuse, un d\u00e9c\u00e8s qui peut \u00eatre un choc, mais c'est un peu l'image du vaste qui se remplit \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a la goutte d'eau qui fait d\u00e9border le vase, mais le vase est d\u00e9j\u00e0 plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [82%] :\r\n\u00e7a fait des films nous parlons du suicide avec vous ce matin, on vous retrouve juste apr\u00e8s l'pluie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:07) [72%] :\r\nJe suis la France on entend cela, o\u00f9 on prend plus de casques des crash-tests mais c'est des potes, dipl\u00f4m\u00e9 d'autres compagnies du de qui sont s\u00fbrement serein dans les rues du centre, mon p\u00e8re a grimp\u00e9 de seul pour devenir ce qu'il voulaient ma m\u00e8re est la mais la et est publicitaire valable \u00eatre je connais la trempe pagne ces imp\u00f4ts ou \u00e7a vole pas haut les ragots et les oiseaux toujours autant de pluie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:39) [96%] :\r\nMais il fait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:45) [79%] :\r\nSuivant il devait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:03) [82%] :\r\nJe suis a la Terre du Milieu o\u00f9 il y a plein de petits vieux au ch\u00f4mage et la tisane forment un cercle vicieux o\u00f9 on critique les invit\u00e9s qui viennent de partir c'est pas qu'on est lanc\u00e9, qu'on prend notre temps pour r\u00e9fl\u00e9chir Chunlan moyenne moyennement ce taux monte, cherche une super clair dans le monospace Freestyle dans ma t\u00eate sur le bruit des essuie-glaces, si \u00e0 la pluie en featuring dans toutes mes phrases toujours autant de chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:29) [93%] :\r\nMais il fait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:42) [77%] :\r\nCes moyens ne saurait 40 jours par an, tu peux pas celle \u00e0 un plus bas de l'ann\u00e9e par la fen\u00eatre, enferm\u00e9 dans prix pour la fin d'inverse allait faire de la conna\u00eetre le bruit de la pluie, l'odeur de b\u00e9ton si je pas c'est c'est pas ce que j'avais peur de rouille 30 jardins jamais pensent que le mauvais temps finirait par me manque il c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:05) [79%] :\r\nCe n'est bon, ben je n'aime pas au sud, mais, mais, bon, je n'ai jamais mais si, mais toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:26) [71%] :\r\nQuand depuis chez moi toujours autant de moins grandes pluies toujours autant de chez moi pour autant depuis 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [87%] :\r\nLa pluie s'\u00e9tait Orelsan et Stromae, on vous retrouve Sophie l\u00e2che nous parlons du suicide et du fait qu'il faut d\u00e9sormais oser en parler avec avec vous ce matin, il y a quand m\u00eame ce chiffre impressionnant que vous voyez donner 40 pourcent de baisse ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es de de suicide en Suisse, est ce qu'on explique ce ce r\u00e9sultat positif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:14) [93%] :\r\nAlors on peut l'expliquer de plusieurs mani\u00e8res, mais on n'a pas une \u00e9tude qui prouve que c'est \u00e7a et c'est une baisse qu'on observe aussi au niveau europ\u00e9en, qui peut \u00eatre li\u00e9 en fait \u00e0 tout le d\u00e9veloppement de la psychoth\u00e9rapie de la psychiatrie, notamment le fait qu'il y a des meilleurs traitements pour la d\u00e9pression qui est quand m\u00eame aussi un des facteurs de suicide important, donc il y a, il y a des \u00e9tudes qui, voil\u00e0 qui font le lien entre entre l'am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s aux soins, il y a aussi tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en pr\u00e9vention, notamment les lignes d'aide qui existent en ce 143 la main tendue pour les adultes, 147 pour les jeunes et puis voil\u00e0, et puis des m\u00e9thodes de pr\u00e9vention mais un peu comme ce qu'on fait, et peut-\u00eatre aussi le fait qu'il y a une forme d'ouverture, c'est-\u00e0-dire qu'on parle quand m\u00eame aujourd'hui un peu plus quand m\u00eame de pr\u00e9vention du suicide et plus largement de sant\u00e9 mentale, si on pense dans les \u00e9coles, il y a 20 ans, il y avait pas forc\u00e9ment de conseillers scolaires de psychologues scolaires, donc il y a quand m\u00eame des choses qui se sont mis en place depuis longtemps et qui contribue \u00e0 cette baisse du suicide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:11) [80%] :\r\nEt qui se parent qui a explos\u00e9 \u00e0 un c'est des ann\u00e9es c'est le suicide assist\u00e9 c'est quoi votre position a Stop Suicide passer un peu paradoxal, j'imagine pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:20) [90%] :\r\nAlors \u00e0 Stop Suicide, on a une position qui est de dire que le suicide assist\u00e9 concernent des personnes qui sont malades chroniques plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s, en grande majorit\u00e9 en fait aujourd'hui le le suicide assist\u00e9 concernent pas les jeunes en Suisse du coup non rendent pas trop en mati\u00e8re sur cette question mais ce que \u00e7a brouille pas votre message peut-\u00eatre, en tout cas ce qu'on constate, et notamment je pense pour le suicide des personnes \u00e2g\u00e9es, c'est que c'est compliqu\u00e9 de dire on 2 en m\u00eame temps de dire qu'on assiste le suicide et pr\u00e9vient bien le suicide, donc forc\u00e9ment au niveau de la discussion, la discussion porte beaucoup sur comment mourir dignement, est ce qu'il y a un droit ou pas \u00e0 mourir etc et elle porte moins sur comment on fait pour soulager la souffrance des personnes qui ont qui qui se sentent mal au point d'avoir envie de mourir, donc pour nous, peut-\u00eatre que l\u00e0 le message il est, il est plus compliqu\u00e9 \u00e0 faire passer et en m\u00eame temps cette discussion autour du SIDA, elle a fait parler du suicide aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:15) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, m\u00eame dans les avis mortuaires, maintenant, on voit des gens, alors on va aussi pour des suicide dit un peu classique, hein, il y a marqu\u00e9, a d\u00e9cid\u00e9 de partir, mais on voit aussi parfois des couples qui partent ensemble ou via existe comme \u00e7a et qu'ils l'\u00e9crivent noir sur blanc et \u00e7a aussi c'est un tabou qui a saut\u00e9 parce c'\u00e9tait inimaginable il y a peut-\u00eatre 30 ou 40 ans encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:34) [89%] :\r\nEt c'est vrai que c'est tr\u00e8s r\u00e9cent, ce qu'on a du mal \u00e0 \u00e0 mesurer \u00e7a va \u00eatre un peu l'impact \u00e0 plus long terme, c'est vrai que, en 2015, il y avait presque autant de suicides assist\u00e9s que d'suicide en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:44) [87%] :\r\nDonc des chiffres assez impressionnants, est ce qu'on peut, on parle de pr\u00e9vention, mais il va peut-\u00eatre pour les gens qui nous \u00e9coutent est -ce qu'il y a des signes avant- coureurs essayer des choses auxquelles il faut faire attention, l\u00e0 on repart peut-\u00eatre plut\u00f4t sur les jeunes, mais pas que dans l'entourage de quelqu'un qui est voil\u00e0 qu'\u00e0 des pens\u00e9es suicidaires mais en parle pas ce qu'il y a des signes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:01) [91%] :\r\nAlors les siennes, c'est toujours compliqu\u00e9 parce qu'on se retrouve beaucoup avec des personnes qui ne disent ben moi j'ai perdu quelqu'un et puis on n'a rien vu venir, c'est des choses qui arrivent parfois on ne voit pas venir parfois parfois les les personnes cache effectivement que, elles ont un projet suicidaire, mais quand m\u00eame, en tout cas pour les jeunes, on retrouve souvent, et on dit toujours qu'on est plus intelligent apr\u00e8s on retrouve souvent des signes qu'on avait pas vu qui sont peut-\u00eatre tenus et qui ont \u00e9t\u00e9, comment dire, distribu\u00e9s \u00e0 des personnes diff\u00e9rentes, ce qui est essentiel comme signe, parce qu'il y a une grande liste de signes qui correspondent en fait \u00e0 des signes de mal- \u00eatre, c'est peut-\u00eatre le, le plus grand, ce serait un changement de comportement ou reconna\u00eet pas la personne, c'est-\u00e0-dire on se dit tiens, \u00e7a lui ressemble pas, les parents de Dado nous disent c'est tous les 2 jours, mais, mais c'est vrai quand m\u00eame \u00e0 changement de comportement un peu radical, une personne qui d'un coup va se n\u00e9gliger va couper les Liens forts, par exemple, se disputaient un peu d'un coup, avec tous ses meilleurs amis plus rompre avec des personnes qui lui sont proches, une personne, notamment chez les jeunes hommes qui va faire preuve de beaucoup d'agressivit\u00e9 dans un coup alors que elle \u00e9tait pas forc\u00e9ment agressive et puis m\u00eame un signe un peu \u00e9trange, c'est quelqu'un qui pourrait avoir \u00e9t\u00e9 dans une phase tr\u00e8s sombre, tr\u00e8s d\u00e9pressif pendant longtemps et qui d'un coup \u00e0 l'air d'aller beaucoup mieux et en fait on ne comprend pas pourquoi et \u00e7a peut \u00eatre quelqu'un qui, qui est en train de se d\u00e9tacher en fait apr\u00e8s chez les jeunes, on retrouve souvent des des dons de ses affaires, enfin voil\u00e0 donner ses affaires \u00e0 \u00e0 d'autres personnes et puis tout simplement des phrases, c'est-\u00e0-dire j'en peux plus, je sers \u00e0 rien, c'est pas toujours, je pense \u00e0 la mort, ce n'est pas toujours assez explicite, mais \u00e7a peut \u00eatre le fait de se sentir inutile un fardeau pour ses proches, etc, une des phrases comme \u00e7a, \u00e7a doit quand m\u00eame \u00e0 l'arm\u00e9e et au niveau des comportements c'est tout ce qui est excellent et r\u00e9p\u00e9titions, c'est-\u00e0-dire que le professeur Pommereau et je l'entendais parler, c'est donc \u00e7a un petit assez connue en France, il parlait de la diff\u00e9rence entre l'\u00e9cart de conduite la glissade et le grand \u00e9cart et en fait, c'est normal d'exp\u00e9rimenter voil\u00e0 de faire, on va pas s'alarmer d\u00e8s que d\u00e8s que quelqu'un a trop bu une fois par contre le fait de pas \u00e7a la glissade, \u00e7a peut \u00eatre trop boire et puis par exemple prendre le volant bah, c'est une glissade, c'est-\u00e0-dire c'est un \u00e9cart de conduite une fois \u00e7a ne veut pas dire qu'on va forc\u00e9ment hyper mal mais \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences tr\u00e8s dangereuse et puis le grand \u00e9cart d'\u00eatre syst\u00e9matiquement au bord du coma \u00e9thylique ou en coma \u00e9thylique de prendre r\u00e9guli\u00e8rement le volant alors qu'en est -il de prendre des risques d'avoir des conduites \u00e0 risques qui sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et excessives et si vous demandez aux jeunes en g\u00e9n\u00e9ral, ils savent tr\u00e8s bien qui dans leur groupe d'amis \u00e0 des conduites r\u00e9p\u00e9t\u00e9e excessifs qui font parfois un peu peur m\u00eame \u00e0 \u00e0 ses amis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:42) [82%] :\r\nEt ce qu'il y est des, des, des communaut\u00e9s plus toucher, on parle souvent des des jeunes gays et lesbiennes, \u00e7a c'est des, des gens qui, voil\u00e0 qui sont plus touch\u00e9s complice d'envies suicidaires que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:52) [89%] :\r\nAlors il y a effectivement des fins des facteurs de risques qui sont, qui sont plus forts, notamment, mais s'il y a plusieurs y a plusieurs publics, cible lundi \u00e0 Toronto aussi toute une liste, mais effectivement on parle nous, on parle souvent aussi des jeunes gays et lesbiennes \u00e9trange parce qu'on sait que ces jeunes sont plus suicidaire parce que quelque part ils sont enferm\u00e9s dans un double silence, c'est-\u00e0-dire que si ils sont questionn\u00e9s sur leur orientation sexuelle et qui se sentent mal parce qu'ils ont peur de la non- acceptation de leurs proches, parce que c'est difficile de pas \u00eatre dans la norme pour plein de questions, le probl\u00e8me c'est que si r\u00e9v\u00e8le les pens\u00e9es suicidaires et reste de faire leur coming-out en m\u00eame temps, et du coup \u00e7a devient difficile de parler en tout cas \u00e0 ses plus proches oui que quand je sortis en g\u00e9n\u00e9ral, quand on dit a trouv\u00e9 du soutien, on va trouver du soutien aupr\u00e8s de qui et de sa famille, de ses amis et, en fait, c'est justement les personnes \u00e0 qui on ne peut pas parler si on a peur de faire son coming out, donc du coup, c'est pour \u00e7a que c'est aussi important d'avoir des espaces qui sont Sa\u00eff type bah le groupe totems \u00e0 Gen\u00e8ve ou voguer des espaces o\u00f9 on peut venir vous appeler et o\u00f9 on sera pas questionn\u00e9 par rapport \u00e0 son orientation et o\u00f9 on part, enfin ce sera Secure et on sera pas jug\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a en termes de pr\u00e9vention qu'est -ce qui marche, alors il y a ceux qui marchent d\u00e9j\u00e0, c'est de faire plusieurs choses diff\u00e9rentes, d'agir sur plusieurs fronts, \u00e9videmment, donc \u00e7a peut \u00eatre de faire des campagnes de sensibilisation, de d\u00e9velopper l'acc\u00e8s \u00e0 l'aide de d\u00e9velopper aussi les services de soins gratuits et accessibles pour les jeunes et puis de proposer diff\u00e9rents types d'aides, on n'a pas, et notamment les ados ils sont pas tous \u00e0 l'aise avec un suivi psychoth\u00e9rapeutique classique, donc il y a, il y a plein de choses qu'on peut mettre en place notamment ben voil\u00e0, l'engagement, \u00e7a peut \u00eatre aussi un facteur de protection, donc il y a, il y a, nous, on essaie d'agir sur plusieurs fronts : r\u00e9cemment, il y a une \u00e9tude qui nous a assez confort\u00e9s dans notre action qui a montr\u00e9 qu'il avait compar\u00e9, en fait des des mesures de pr\u00e9vention \u00e0 l'\u00e9cole, donc il y en avait 4, il y avait juste mettent des posters de harpe sur le bien- \u00eatre et la sant\u00e9 mentale, il y avait, faire passer des questionnaires syst\u00e9matique o\u00f9 on demandait aux \u00e9l\u00e8ves s'ils avaient eu des pens\u00e9es suicidaires, il y avait, former les professeurs \u00e0 la d\u00e9tection de signaux d'alerte et le dernier, c'\u00e9tait des activit\u00e9s des ateliers aupr\u00e8s des jeunes, bas\u00e9e sur des jeux de r\u00f4les, o\u00f9 c'est eux qui choisissent \u00e0 l'\u00eatre aim\u00e9, o\u00f9 il y avait des mises en sc\u00e8ne autour de probl\u00e8mes qui choisissait qui pouvait \u00eatre du du harc\u00e8lement qui allait jusqu'aux pens\u00e9es suicidaires et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 aupr\u00e8s de 1000 jeunes c'est une grosse \u00e9tude europ\u00e9enne je suis s'appelle \u00e7a il et la conclusion c'est que d\u00e9j\u00e0 la m\u00e9thode de pr\u00e9vention la plus efficace, c'\u00e9tait d'aller directement parler aux jeunes qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 en parler et que \u00e7a favorisait en fait apr\u00e8s la d\u00e9tection, l'action et \u00e7a vous a baiss\u00e9 de 50 pourcent les pens\u00e9es suicidaires et les tentatives de suicide, donc il y a un effet vraiment tangible mais ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que toutes les mesures de pr\u00e9vention avait, en effet, m\u00eame la question des posters qui para\u00eet un peu un peu inutile comme \u00e7a ben en fait rien qu'ouvrir la porte ou avoir l'\u00e9cole qui travaillent autour de sujets l\u00e0- bas, \u00e7a a permis de faire baisser, en tout cas les pens\u00e9es suicidaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:58) [89%] :\r\nMerci beaucoup, ach\u00e8ve d'\u00eatre venu nous voir ce matin peut-\u00eatre juste un mot : quelqu'un qui aurait des pens\u00e9es suicidaires un num\u00e9ro \u00e0 appeler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:05) [88%] :\r\nAlors on est en Suisse, donc il y a des num\u00e9ros diff\u00e9rents par canton du parce ce que je vous conseille, c'est d'aller sur le site Stop Suicide Point CH un une rubrique besoin d'aide, et en fonction de ses c'est une aide, d'\u00e9coute, d'urgence ou autres, vous pouvez trouver le num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:18) [87%] :\r\nIl convient, merci beaucoup, s'appuie le chef de coordinatrice de l'association romande Stop Suicide et vous avez particip\u00e9 au congr\u00e8s du GRAAP sur la th\u00e9matique du suicide, osons parler \u00e7a se passera donc les 2 et 3 mai prochains au Casino de Montbenon \u00e0 Lausanne et vous interviendrez -vous personnellement, jeudi 3 mai \u00e0 16 heures 35, il faut \u00eatre pr\u00e9cis bonne suite de journ\u00e9e, merci beaucoup, merci \u00e0 Fatmir Black qui et technique avec nous ce matin, demain nous parlerons de chiens et de philosophie, tout un programme, \u00e0 tout de suite, vous avez rendez- vous avec Laurence visant elle les dit Coderre, je vous souhaite une excellente suite de journ\u00e9e tribu Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lochet, Sophie", "role": "Coordinatrice de l'association STOP SUICIDE, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3375BEB5-C0DA-4E55-B447-CF2C6C3E3508", "internalArchiveId": "3375BEB5-C0DA-4E55-B447-CF2C6C3E3508", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Live de Florence Chitacumbi.", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Live de Florence Chitacumbi.\r\nLive de Narcisse.\r\nChronique de Pauline Seiterle.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:28:39-19:28:57 / * Live de Florence Chitacumbi.\r\nLive de Narcisse.\r\nChronique de Pauline Seiterle.", "durationSec": 3389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474192", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 24.04.2018", "Paradiso / RAP_2018-04-24T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 24.04.2018", "Paradiso / RAP_2018-04-24T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Live de Florence Chitacumbi.\nLive de Narcisse.\nChronique de Pauline Seiterle.", "Live de Florence Chitacumbi.\nLive de Narcisse.\nChronique de Pauline Seiterle."], "variantIds": ["ece-9474193", "ece-9474192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:34Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nProgramm\u00e9 la mort d'un produit est une logique \u00e9conomique de plus en plus souvent le succ\u00e8s des Rippert caf\u00e9 partout en Europe, est r\u00e9v\u00e9lateur d'un ras-le-bol croissant des consommateurs, donner une 2\u00e8me vie aux objets est une mission face aux d\u00e9fis environnementaux et la lutte contre l'obsolescence programm\u00e9e s'organise, certains industriels font m\u00eame de la dur\u00e9e de vie, un argument de vente, reportage dans A bon entendeur ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:37) [87%] :\r\nDonc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [73%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:00:40) [76%] :\r\n\u00c9ric Grosjean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [87%] :\r\nDes histoires de rencontres, de passions, la passion de Narcisse pour les exp\u00e9rimentations po\u00e9tiques sur fond de slam, la rencontre entre Mino Cin\u00e9lu, le percussionniste install\u00e9 \u00e0 New-York est la plus sont toujours au de Florence Chitacumbi voil\u00e0 quelques unes de ces histoires que nous allons vous raconter ce soir dans ce Paradiso tout de suite un rapprochement in\u00e9dit mais plus donc \u00e7a entre la Jama\u00efque et Neuch\u00e2tel, ils sont de retour avec 2 nouveaux titres Les Moonraisers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [87%] :\r\nPas. \r\nUn o\u00f9 les contr\u00f4leurs dans les photos de tout, a \u00e9t\u00e9, a demand\u00e9 au groupe et au RPR bien ou pas et ce serait que \u00e7a aurait la. \r\nBon bien au-del\u00e0 et suspect\u00e9 d'pour une sculpture la globalit\u00e9 assez de. \r\nEt \u00e7a prendra l'\u00e9tablissement d'un 1000000 de Sarkozy bon nous l'mais c'est arriv\u00e9 et passer un bac celle de j'appelle CNBC. \r\nEt d\u00e9j\u00e0 dans un ghetto, oui, donc l\u00e0 une bombe, le tout, tant d'un dialogue de paix ne seront pas de l'un peu repas de la peine, mais peuvent abonder dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [56%] :\r\nBac en ne soit qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [86%] :\r\nDe retour aux affaires, les les Moonraisers qui pr\u00e9senteront leur nouvel album ou pas, oui, le vendredi 1er juin au n'aide \u00e0 Montreux, nous aurons largement le temps de reparler avec d'ici l\u00e0, pendant qu'il chantait nos premiers invit\u00e9s se sont mis en place, Florence Chitacumbi Mino Cin\u00e9lu bienvenue dans ce Paradiso pour un 1er titre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:21) [82%] :\r\nPoint barre. \r\nD'alerter la gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [59%] :\r\nMoi \u00e0 au Moyen-Age. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [60%] :\r\nCelui -ci, pas de nous oui et. \r\nIl les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [72%] :\r\nDonc on peut toucher au Tchad quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:14) [91%] :\r\nMerci Florence Chitacumbi revenir sur votre carri\u00e8re, c'est un peu comme revenir sur l'histoire des musiques funk en Suisse romande et quand en plus on a Mino Cin\u00e9lu avec nous \u00e7a \u00e9largit ses histoires musicales \u00e0 la \u00e0 la plan\u00e8te enti\u00e8re puisqu'il a travaill\u00e9 avec Rapha\u00ebl, nourri de Steevy vendeur Miles Davis, on en oublie forc\u00e9ment tout plein, vous avez besoin que d'un micro et bienvenue dans ce Paradiso ce soir \u00e0 \u00e0 tous les 2, c'est un r\u00e9el bonheur de vous avoir \u00e0 la base, je crois que dans une autre vie, vous jouiez avec des musiciens de la diaspora antillaises \u00e0 Bruxelles notamment, et qu'ils passaient leur vie \u00e0 vous dire \u00e0 Mino Cin\u00e9lu qu'est -ce qu'il est bon qu'est -ce qu'on aimerait jouer avec lui quelques ann\u00e9es plus tard, lors de l'enregistrement de cet album Regards crois\u00e9s je crois que c'\u00e9tait exactement 10 12 ans oui enfin, vous avez rencontr\u00e9 Nino et c'\u00e9tait le d\u00e9but d'une vraie collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:18) [85%] :\r\nExactement \u00e9coutez en fait bon jouer justement avec ses musiciens de la diaspora antillaises qui ne parlait beaucoup de dominos s\u00e9nile Cin\u00e9lu et quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire l'album, regards crois\u00e9s, peut-\u00eatre en ce qu'on ne sait pas ce on voit jamais entendu parler de lui, de ce grand musicien, moi je suis quelqu'un de tr\u00e8s jeunes, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base, donc le rythme hein, toujours lui, j'adore les batteurs, j'adore les bassistes et les percussionnistes c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ma musique le rythme h\u00e9 bien voil\u00e0 j'\u00e9tais en train de, de, de commencer \u00e0 \u00e9crire l'album Regards crois\u00e9s et il y a une \u00e9mission c'\u00e9tait apr\u00e8s le 11 septembre voil\u00e0 je pense 2, 3 ans apr\u00e8s, ils ont fait un reportage sur Arte, je crois qu'on aille au regard des portraits c'est \u00e7a devait porter un artiste et puis il y avait un portrait de Mino Cin\u00e9lu et puis en fait, cet album, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un concept, un concept \u00e0 l'homme, je fais un album sans batterie, donc c'\u00e9tait vraiment guitare acoustique et que prendre des percussions toute diff\u00e9rentes qui ferait le travail de la batterie, voil\u00e0 et je vois cette \u00e9mission, donc j'\u00e9tais voil\u00e0, j'\u00e9tais vraiment aux pr\u00e9mices de cet album et puis j'ai dit mais il faut que voil\u00e0, Messi serait dans ce voil\u00e0, j'ai essay\u00e9 de le contacter, et donc je l'ai contact\u00e9 sur son banc, traversons Management donc par Paris, mais il y l\u00e0, \u00e7a va commenc\u00e9 l\u00e0, c'est l\u00e0 qu'a commenc\u00e9, c'est collaboration donc apr\u00e8s ben tout de suite, il \u00e9tait, il a r\u00e9pondu pr\u00e9sent, la ville \u00e9tait partante assez vite, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 s'envoyer ben j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lui envoyer, pardon des voil\u00e0 les maquettes etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:01) [85%] :\r\nVous \u00eates voir beaucoup de choses \u00e0 vous dire que vous parlez -nous physique parce que vous avez un peu toutes les musiques, c'est super large finalement la la la Black Music, le jazz, la sole, le rock, finalement, tout, tout vous parle allant comme \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:13) [78%] :\r\nAbsolument, moi j'ai pas je n'aimais pas de couleur dans la musique ce que c'est, dans le monde, a tellement de de variantes et on ferme les yeux, l'assaut l'assaut, je voudrais juste dire quand m\u00eame une parenth\u00e8se, c'est que la limite est de de Florence match \u00e7a son talent parce que c'est quelqu'un qui va parler, qui est un instrument incroyable et qui va pas s'en servir comme en d\u00e9monstration, donc \u00e7a il y a un sens et quand il faut envoyer l'envoi, je, je connais bien la avoir je chante aussi et j'ai fait beaucoup de r\u00e9alisations chanteur j'ai fait beaucoup de de de gospel aussi aux \u00c9tats-Unis et Florence elle l\u00e0, donc merci de tous ces compliments, natation, la petite soeur va bien, je vais bien, \u00e7a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:56) [88%] :\r\nVous allez vous retrouver dans en Afrique, tous ensemble, dans pas bien longtemps, Afrique du Sud, Ouagadougou avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:04) [81%] :\r\nOui, alors l\u00e0 c'est une tourn\u00e9e voil\u00e0 que j'ai, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place il y a d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 disons fin d\u00e9cembre, malheureusement, il y a eu quelques quelques petits probl\u00e8mes, Ouagadougou, il y a eu une attaque terroriste d\u00e9but mars et \u00e7a veut dire que \u00e7a a tout chambouler nos dates, donc ils ont r\u00e9duit le le festival et malheureusement Mino Cin\u00e9lu ne part pas d'accord l\u00e0, donc on va aller vraiment toutes les dates africaines vont se faire en acoustique, donc l\u00e0, on va jouer le 26 agents t\u00f4t le 27 mars samedi \u00e0 Neuch\u00e2tel et je suis magistrat, voil\u00e0 vous non plus, hein, c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est bien, pas en place, avec ce sera avec Mino Cin\u00e9lu Florence menottes Christophe Beauvais \u00e0 la guitare, Albertine \u00e0 Wana bat Kim vocale et Stella qui et en Afrique, on va \u00e0 Lyon, chaque fois on en acoustique et \u00e7a ne ce n'est que pour mieux revenir, est ce qu'on est d\u00e9j\u00e0 en discussion pour on ne la fin de l'ann\u00e9e, on va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:09) [82%] :\r\nOn imagine bien en impression, vous avez toujours un projet d'avance ils d'avance en tout cas, c'est ce qui vous anime tous les 2 le coup d'apr\u00e8s, voil\u00e0 la prochaine collaboration la prochaine envir this. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:21) [87%] :\r\nC'est vrai, mais elle est tr\u00e8s ouvert, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s facile, on pense aller beaucoup plus loin et collaborer encore plus dans dans dans les morceaux, les paroles et musique, je crois que la la la, le prochain stage va \u00eatre j'ai h\u00e2te, j'ai h\u00e2te, c'est, c'est une vraie rencontre, donc c'est un peu tout fait, comme vous l'avez mentionn\u00e9 dans ce qui m'int\u00e9resse maintenant c'est c'est les artistes que je ne connais pas donc je oui je d\u00e9couvre des gens qui existe d\u00e9j\u00e0, mais que je ne connais pas et \u00e7a, \u00e7a me parle beaucoup, quelle que soit leur notori\u00e9t\u00e9, un peu comme vous l'avez d\u00e9crit oui \u00e0 cette ouverture commune et on ne sait que c'est le ce n'est qu'un d\u00e9but, c'est qu'un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:58) [86%] :\r\nUn autre exemple musical de cette collaboration tous les 2 dans Paradiso surprend les micros Mino Cin\u00e9lu Florence Chitacumbi pourquoi une reprise de Nina Simone, j'ai tout bien not\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:37) [69%] :\r\nOn doubl\u00e9 va oui ou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:56) [65%] :\r\nAh, tu mets mais non moins mais, mais un homme cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:18) [84%] :\r\nDe ce qui est. \r\nPas par moi, oui, pourquoi ce est -ce pas pourquoi est demand\u00e9e, elle 3. \r\nMoi, de demander oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:17) [69%] :\r\nEt ceux qui, hier, \u00e0 dur\u00e9e bon est mais \u00e7a, \u00e7a oui, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:34) [66%] :\r\nOuais, mais c'est oui et oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:33) [78%] :\r\nAh j'ai pas l'\u00c9lys\u00e9e et l'avenir de leur. \r\nEt puis point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:14) [73%] :\r\nEt justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:08) [81%] :\r\nNon, dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:22) [70%] :\r\nM\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:39) [89%] :\r\nEt l\u00e0 on comprend encore mieux ce que Mino Cin\u00e9lu disait tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 votre voix ne ces femmes qui vous ont inspir\u00e9 de Billy Holiday, Cassandra Wilson d'Angela Davis \u00e0 Winnie Mandela, Nina Simone, reprise par Florence Sita jeudi Jeantot c'est ici l'endroit o\u00f9 c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle et puis samedi \u00e0 Neuch\u00e2tel Artic ann\u00e9e vous serez d'ailleurs tout le tout le week- end tout et sur les r\u00e9seaux sociaux comme d'habitude, par contre pour ce qui est de la route, c'est maintenant tout de suite sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:09) [91%] :\r\nL'info trafic RTS prudence si vous circulez sur l'axe Berne Fribourg on signale des objets sur la chauss\u00e9e entre Fribourg nord et Fribourg Sud en direction de Fribourg pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:30) [68%] :\r\nIl \u00e9tait encore le temps \u00e9tait encore \u00e0 l'Europe et la France, en plus du bon oui, avan\u00e7ant titubant, qu'on entend dire ce que je ressens, comment faire pour faire trop long que \u00e7a y qu'un pas que le bruit, mais quand on peine pluie d\u00e9j\u00e0 avant, dans la nuit, oui \u00e7a va dans la nuit, commandez jamais, jamais, on ne sait comment, pour le jeune doubl\u00e9 depuis le mois d'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:03) [69%] :\r\nSous le ciel immense moi sur les bords de marge prend toi car le blabla, je me dis il me dit que va aussi sous le ciel immense soumettant donc sur les bords de mer, pense \u00e0 toi quand je pleure quand j'arrive, je me dis mais du. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:19) [72%] :\r\nSi on voil\u00e0 pas \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, je me dis discute aussi voil\u00e0, voil\u00e0 comment \u00e7a c'est la prolongation. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:33) [55%] :\r\nJe m'y \u00e9tais bien pass\u00e9, point, je me dis tr\u00e8s d\u00e9licate aussi point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:51) [76%] :\r\nC'est un vrai voyez -vous cette affaire, je n'y crois pas, et c'est bien fait pour moi, oui, c'est bien vrai pour nous souhaitons pour s'\u00e9loigner, ce qu'on en sorte, on ne s'est pas produit pas directement quand soudain, le vent sur le bruit de la pluie sur la ligne D du bon et du bon sur j'ai fui ici mardi pour mauvaise ici Bardier loin de la maison et depuis 2002. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:23) [65%] :\r\nSous le ciel immense moi sur les bords de mardi, pense \u00e0 toi quand je pleure, vers midi, je me dis il me que va aussi sur le ciel immense maison sur les bords de mer le \u00e0 toi quand je pleure la quand m\u00eame, je me dis imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:39) [61%] :\r\nLe parti voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, je me dis mais dossier aussi voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 un peu la presse il y a vraiment je me qui agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:55) [74%] :\r\nEt point de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 prises et travailler qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es le dossier l'appareil col\u00e8re \u00e7a je une loi quelques dossiers pour l'heure, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:28:26) [68%] :\r\nOui, oui, mais pas aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:28) [84%] :\r\nLeurs fans ne parle de BD puisqu'ce qu'ils en parlent assez souvent, c'est plus simple boulevard des Verts, parti de Tarbes dans Les Hautes Pyr\u00e9n\u00e9es pour jouer un peu partout, autre \u00e0 la francophonie depuis la sortie et succ\u00e8s et surtout le succ\u00e8s de leur album Bruxelles en 2015, l\u00e0 c'est un avant- go\u00fbt du prochain je me dis que toi aussi avant- premi\u00e8res encore dans ce Paradiso avec un aper\u00e7u de toi, tu te tais, c'est le nouveau spectacle de Narcisse, qu'il pr\u00e9sentera vendredi et samedi au th\u00e9\u00e2tre Beno Besson, \u00e0 Yverdon-les-Bains, il est, ils sont avec nous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:14) [86%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:52) [78%] :\r\nMonde, regardez la longue et les lois Debr\u00e9 en qui nous irons jusque l\u00e0 o\u00f9 l'ont r\u00e9pondu mais d'ailleurs, nous sommes pr\u00eats. \r\nPlus bas, sur le m\u00eame m\u00e9ridien entre Djakarta de Dieu par contre l'arri\u00e8re de Java et de la saison, a dit une censure \u00e7a conscience en filigrane, la seule et sur la Ch\u00e2taigneraie. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:30:45) [82%] :\r\nJ'\u00e9tais, j'\u00e9tais -je. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:03) [67%] :\r\nEntre Shanghai et Istanbul, d'un autre, c'est la \u00e7a et dans quelques autres, monsieur, qu'il soit le jour de la route passe et on se en France. \r\nEntre La Havane et Trinidad et quand on sait rattach\u00e9 Deschamps genre Autant on emporte le format entre tant et tant de portraits du Che j'comme autant de rep\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:53) [77%] :\r\nOu la vie nous emm\u00e8ne \u00e0 jeter, jeter des choses. \r\nMais il y a montr\u00e9 Ouagadougou Adidas ou m\u00eame la mort aussi sont assez au soleil avec elle s'illumine anti- Adam. \r\nEntre Glaxo aussi son thorax l\u00e0 o\u00f9 il peu d'un dico d'\u00e9cume cache errance encore pr\u00e9serv\u00e9e de la gloire posthume qui peu \u00e0 peu, varieront. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:05) [85%] :\r\nEt quand bien m\u00eame sous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:08) [71%] :\r\nQuelque chose jusqu'\u00e0 ce que la pourcent je te jetterait que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:30) [82%] :\r\nJeter, jeter des th\u00e8me a priori c'est le titre, c'est \u00e7a, c'est bien \u00e7a, c'est joli, cette fois -ci, hypnotique, comme \u00e7a, un peu, oui on voyage si on voyage envie d'imaginer certainement Narcisse je vois souvent sur mon fil d'actualit\u00e9s sur un r\u00e9seau social, dont le patron s'est retrouv\u00e9 devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il y a pas longtemps avec ces vid\u00e9os que vous produisez pour nous au confr\u00e8re d'espace de voil\u00e0 d'images, cette envie de jouer autant avec avec avec les mots qu'avec la technologie, c'est quelque chose qui vous anime un petit peu depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:01) [86%] :\r\nOui, absolument, c'est vrai, j'aime jouer avec les mots, la musique, la technologie l\u00e0 en ce moment, je je pr\u00e9pare ce nouveau spectacle dans lequel j'ai 9 t\u00e9l\u00e9visions sur sc\u00e8ne, \u00e7a a l'air de rien comme \u00e7a mais compte le camion d\u00e9barque avec les cartons, t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a fait peur, oui, et \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:20) [87%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas mal dans ce nouveau spectacle, toi tu te tais, vous vous int\u00e9ressez \u00e0 ceux qui ont ce pouvoir d'intimer l'ordre de se taire, les politiciens, les chefs d'entreprise on souvient entre autres du fameux taisez -vous Elkabbach lanc\u00e9 par le secr\u00e9taire du Parti communiste Georges Marchais repos journalier oui en 80 ans, m\u00eame avant je crois cependant c'\u00e9tait \u00e7a s'appelait encore Antenne 2 c'est plus long de l'\u00e9mission, enfin voil\u00e0, \u00e7a ce pouvoir -l\u00e0 de dire maintenant du. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:47) [83%] :\r\nOui, voil\u00e0, et \u00e7a donne \u00e7a : \u00e7a commence \u00e0 l'enfance a les enfants, les belles femmes c'est vrai on est on, on leur met une sucette dans la bouche pour qu'ils se taisent, apr\u00e8s quand ils sont \u00e0 l'\u00e9cole, dont le ma\u00eetre d'\u00e9cole passent les journ\u00e9es \u00e0 dire taisez -vous et puis apr\u00e8s plus tard oui, laissez parler les adultes et les, ceux qui savent, aux femmes, on leur dit : Sois belle \u00e9tait toi quelle horreur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:09) [93%] :\r\nEt gr\u00e2ce au slam, tout le monde peut s'exprimer un peu partout sur la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:12) [91%] :\r\nCela mais justement \u00e7a \u00e0 un moment de prise de pouvoir de la parole, ou tout le monde peut monter sur sc\u00e8ne, o\u00f9 tout le monde peut dire ce qu'il a envie de dire, et c'\u00e9tait un peu un des messages de mon spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:24) [88%] :\r\nTout a d\u00e9marr\u00e9 pour le slam au Chat noir de Carouge, Gen\u00e8ve et puis du c\u00f4t\u00e9 du 21 \u00e0 Lausanne, si on prend la la sc\u00e8ne romande, j'ai sorti tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:32) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, moi j'ai d\u00e9couvert le slam \u00e0 Lausanne, mais je sais que, avant \u00e7a, il y a eu une sc\u00e8ne, je ne vois ce qui marchait assez bien \u00e0 Carouge, qui est, qui s'est un peu \u00e9tiol\u00e9e et Lausanne reste la ville du slam en Suisse romande actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:46) [89%] :\r\nAvancer Chicago avec quelques pr\u00e9curseurs que vous avez rencontr\u00e9s apr\u00e8s coup d'ailleurs, vous \u00eates parti aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:51) [88%] :\r\nOui, oui, oui, j'ai eu cette chance de rencontrer Marc Smith, le p\u00e8re fondateur du slam et de travailler avec lui, de spectacle qu'on a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Chicago, et puis un autre qu'on a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Lausanne, h\u00e9 ben oui, pour moi c'\u00e9tait un immense honneur et puis oui, \u00e7a m'a, il m'a beaucoup vers l'esprit beaucoup enfin il m'a permis de, de mieux, de mieux travailler mon moment cela mon art d'\u00eatre plus \u00e0 l'aise avec \u00e7a, c'est, c'est c'est pour moi, c'est vraiment le ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:23) [79%] :\r\n\u00eatre tiens d'ailleurs le mon ma\u00eetre me fait penser que que cela Mersen peut \u00eatre comme je le cas il y a des vous \u00eates bient\u00f4t 10\u00e8me dan et vous, il y a des 2 partout, avec des gens qui sont ravis de vous accueillir ce haut permet de vous balader, vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment la la Guadeloupe Chypre, il avait aussi cette belle aventure avec quelques comparses musiciens suisses en Afrique, un projet autour d'\u00e9ducation et des ann\u00e9es tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:46) [87%] :\r\nTr\u00e8s juste, c'est vrai, je suis all\u00e9 au Burkina Faso, en fait les les voyages dont je parlais dans le titre que je viens de faire sont des voyages que j'ai vraiment fait enfin dans des projets musicaux, soit dans des projets de slam et c'est une un des aspects que j'aime beaucoup dans ce m\u00e9tier de de voyager dans le monde entier de r\u00e9ponse, rencontrer des gens, de cultures, des lieux, des paysages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:09) [86%] :\r\nToi, tu te tais ce ce titre \u00e9tonnant je j'imagine R\u00e9gine tous mes, mes coll\u00e8gues journalistes animateurs parler maintenant, pendant quelques mois de ce nouveau spectacle en annon\u00e7ant, toi tu te tais oui et vous les obligez \u00e0 dire des choses \u00e9tonnantes sur la c\u00f4te sur leurs antennes bravo Narcisse merci c'est donc vendredi et samedi au th\u00e9\u00e2tre Beno Besson \u00e0 Yverdon, ensuite, je suis s\u00fbr qu'il y aura une tourn\u00e9e un peu Rolling Stones. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:36) [83%] :\r\nJ'aimerais tellement orange, quoique je n'aimerais pas tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'extr\u00eame, mais c'est vrai que les quelques dates, il y aura quelques derniers o\u00f9 nous avons tourn\u00e9 aussi l\u00e0- bas, moi je pars tout le mois de juillet au Festival d'Avignon et ensuite de cela, j'imagine qu'on pourra vendre spectacles en France, en Belgique, qui dans le reste de la francophonie mais on commence en Suisse romande, avec une dizaine de dates et juste jusqu'avant Avignon les troupes sur mon site. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:01) [91%] :\r\nNarcisse Point CH au singulier, sinon au pluriel, on se retrouve sur une association pour la sauvegarde et la promotion des Narcisse de la Riviera, alors c'\u00e9tait tr\u00e8s joli, mais donc c'est Narcisse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:12) [86%] :\r\n\u00e7a existe, c'est vrai et c'est vrai que si on Narcisse dans Google, on trouve beaucoup de fleurs, mais si on met Narcisse c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:19) [79%] :\r\nOui, exactement, un 2\u00e8me, titre que vous proposez tout de suite, on a beaucoup de ce spectacle fait voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:48) [66%] :\r\nPourtant, on se tue respecter n'toi t'es pas foutu les temps parce que sans des \u00e9toiles de l'attitude est -ce vraiment revient sur terre 3 choses on attitude et c'est ce trottoir tellement extraordinaire 3 pistes qui existe, c'\u00e9tait donc juste et c'est pas contre toi, mais qu'on pourra tu \u00eatre moins et plus adapt\u00e9, restez bien courtois, simplement interdire un peu moins pour tenter, qui c\u00f4toie des gens sont vertical calamiteuse qui autour ratez pas leur pire c\u00f4toie n'a pas ce statut tout le troupeau au top, tu vas l'\u00e9quit\u00e9, tu fais \u00e7a, et puis quoi, qui est contrainte quelques effectivement des victoires Spirit plus pisciculteurs et puis Tapie quoi sur ce foutu de peste \u00e7a non pas tout et elle n'est pas pour toi, elle se prostitue \u00e7a serait moins honteuse si elle apportait est pas tant d'histoires, c'est une aventure, c'est r\u00e9v\u00e9lateur la tendance, explique Alex c'est notre c\u00f4t\u00e9 immature \u00e9coutent le Pasteur estime quant \u00e0 et puis apr\u00e8s 3. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:54) [74%] :\r\nJuste, c'est que ce soit turfiste : ils m'ont dit : toi tu te connectes doivent aller trop oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:09) [68%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on sait plus de quoi le succ\u00e8s toute la prend pour le roi, mais c'est quand m\u00eame \u00e0 la droite, toi, tu peux faire avec des moteurs, 3 de plus pour quelqu'un rigolo toi qui me faire les les distinctement au contexte les toits cristallise attitude 3 autres d'avoir en t\u00eate, texte pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:25) [75%] :\r\nTu te tais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:29) [55%] :\r\nMoi pointer 3 fois, une \u00e9tude de avec territoire d'une 2\u00e8me \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:40) [71%] :\r\nC'est pas une fatwa comtois au pied m\u00eame 4000 faute d'accord pour toi que toi c'est battu \u00e9tant retenir \u00e9tait sous notre toit tous droits c'est une par Toronto cette alt\u00e9rit\u00e9 alors toi, oui toi non cette tourn\u00e9e, tu tant que j'\u00e9tais petite toile de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:35) [83%] :\r\nAvec un invit\u00e9 inattendu \u00e0 la percussion Narcisse quel honneur, quel honneur je suis tellement content, mais aussi les lieux et et puis \u00e0 la guitare, \u00e9videmment, Pierre Gilardoni qui m'accompagne \u00e0 la guitare et au piano pour la 1\u00e8re fois d'accord est mince, une raison de plus, de venir au th\u00e9\u00e2tre Beno Besson, vendredi et samedi 20 heures 30, comme d'habitude, j'imagine mateurs 20 heures d'un corps \u00e7a commence t\u00f4t \u00e0 Yverdon pour ce spectacle, toi tu te tais, avec 9 \u00e9crans connect\u00e9s, ce que les gens une application int\u00e9rieur s't\u00e9l\u00e9charger sur leur smartphone comme la fois d'avance : grand, \u00e7a se voit mieux savourer ce vieux d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:11) [87%] :\r\n\u00e7a fait 4 ans que j'ai fait \u00e7a, j'aimais bien ce moment d'mais j'avais retrait d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:16) [84%] :\r\nApr\u00e8s 2014, un homme juste d'merci beaucoup Narcisse alors, explique -nous ce soir en Direct dans ce paradis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:26) [67%] :\r\nPoint de Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:30) [89%] :\r\nQuand la grande musique provoque le base avec tous 2 admet quand m\u00eame fait le sous- titre de votre actu cette semaine, Pauline Seiterle. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:38) [86%] :\r\nEh oui, grande musique compositeur classique, musique de chambre, orchestre symphonique ces formules, vous serez d'accord avec moi \u00c9ric elles \u00e9voquent plut\u00f4t la rigueur c'est instrumentistes les accords sacr\u00e9, et puis les lustres et des lustres des grands op\u00e9ras, rien de tr\u00e8s croustillant et tr\u00e8s sexy a premi\u00e8re vue mais l'actualit\u00e9 nous rappelle que la musique classique n'est pas toujours aussi BCBG dans la cat\u00e9gorie politiquement incorrect, on commence avec un certain Richard Wagner. \r\nUne lettre de Richard Wagner au contenu antis\u00e9mite a \u00e9t\u00e9 vendue aux ench\u00e8res aujourd'hui \u00e0 J\u00e9rusalem, dans cette lettre manuscrite de 4 pages \u00e9crite \u00e0 Lucerne le 25 avril \u00e0 1869 et adress\u00e9e au philosophe et musicologue fran\u00e7ais \u00c9douard Wagner met en garde contre l'influence juive dans le domaine culturel, il \u00e9crit que l'assimilation des juifs dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise emp\u00eache le Fran\u00e7ais de distinguer l'influence corrosive de l'esprit juif sur la culture moderne, rappelons que les Oeuvres du compositeur allemand sont encore aujourd'hui boycott\u00e9 en Isra\u00ebl en raison de son antis\u00e9mitisme mais \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 mais Ron et Ron, cofondateur et propri\u00e9taire de la maison d'ench\u00e8res Cadum donc de vendre cette lettre, il indiqua la FP que c'\u00e9tait d'ailleurs la 1\u00e8re fois qu'il vendait un objet ayant appartenu \u00e0 Wagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:16) [92%] :\r\nPierrick, un truc de malade ces produits au Vatican, on a jou\u00e9 une partition contemporaine \u00e0 la chapelle Sixtine, un concert retransmis en Direct sur internet ben dites -moi, c'est la 1\u00e8re fois depuis l'inauguration en 1000. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:44:31) [88%] :\r\n483 imaginez -vous, c'est la 1\u00e8re fois qu'un concert est diffus\u00e9 enl\u00e8ve streaming donc depuis ce ce chef-d'oeuvre de l'architecture de la Renaissance, ce lieu culte en plein coeur du Vatican c'est compositeur \u00e9cossais contemporain James \u00e0 MacMillan qui a eu la chance donc de pr\u00e9senter sa version moderne du po\u00e8te Stabat Mater un po\u00e8me ou la parole de J\u00e9sus, raconte comment elle souffre pour son fils sur la croix, on \u00e9coute cette interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:59) [68%] :\r\nGnaouie. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:01) [57%] :\r\nIl qui circule beaucoup point donc on compte sur de il pour c'est-\u00e0-dire pour v\u00e9rifier dans les plus l'affaire a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:20) [77%] :\r\nSous les fresques de Michel-Ange, donc le coeur c'est Sixtine et l'orchestre de cordes Britain Simpson une y a, sous la direction de. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:28) [88%] :\r\nParis Christopher The sur une partition donc du compositeur \u00e9cossais contemporain James MacMillan, c'\u00e9tait donc dimanche \u00e0 la chapelle Sixtine et sur la toile, notamment sur la page Facebook de Classique FM. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:41) [85%] :\r\nEh ben dites -moi qu'est -ce qu'on a d'autres de foufou en provenance de la plan\u00e8te classique cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:45:47) [91%] :\r\nWallis, \u00e7a vous la connaissez m\u00eame pas en vogue, pourtant vous qui aimait beaucoup la musique, du Canada, c'est une chanteuse canadienne pour une chanteuse lyrique, c'est peut-\u00eatre moins dans dans votre domaine habituel mais bref, tr\u00e8s tr\u00e8s belle chanteuse et tr\u00e8s tr\u00e8s doux et tr\u00e8s talentueuse chanteuse qui fait fureur en ce moment sur la toile, et c'est pas en raison de sa superbe voix de mezzo-soprano mais \u00e0 cause d'un acte inattendu spontan\u00e9 et courageux. \r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 lors d'un concert, c'\u00e9tait fin d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re mais la vid\u00e9o est devenu populaire, d'abord sur les r\u00e9seaux sociaux en Am\u00e9rique du Nord et puis petit \u00e0 petit, elle a recueilli plus d'un 1000000 de vues et elle continue \u00e0 \u00eatre relay\u00e9 Larry gentiment sur les pages francophone, on y voit la cantatrice, elle porte une longue robe rouge magnifique vous c'est juste avant No\u00ebl et puis tout \u00e0 coup elle arrive sur sc\u00e8ne avec un b\u00e9b\u00e9 dans les bras, mais pas un accessoire un pas un petit J\u00e9sus en plastique non, un vrai b\u00e9b\u00e9 encore un petit peu endormi et raconte que c'est pas son fils laissez Lucie, un gar\u00e7on de la violoniste qui l'accompagne, Marina Thibault l'explique au public que le petit faisait une sieste en coulisses, mais qu'il s'est r\u00e9veill\u00e9 et puis comme elle allait chanter une berceuse Gheit les chasseurs Vigan Lead de Brahms, elle a eu envie d'aller chercher ce petit bonhomme la soliste chante alors avec le b\u00e9b\u00e9 dans les bras et c'est un moment tr\u00e8s touchante, sans faux- semblants et c'est pas si confortable en de chanter un op\u00e9ra afin de chanter l'op\u00e9ra avec un b\u00e9b\u00e9 dans les bras, mais c'est assez beau. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:24) [82%] :\r\nOn imagine nous disait aussi que c'est courageux. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:26) [91%] :\r\nBen oui, parce que on peut trouver \u00e7a simplement mignons mais pour ce Gionta et Marina Thibault c'est devenu une mani\u00e8re de mettre en pleine lumi\u00e8re la r\u00e9alit\u00e9 des musiciennes qui m\u00e8ne une carri\u00e8re et une maternit\u00e9 parce que dans ce milieu, les femmes doivent souvent faire un choix l'un ou l'autre, mais pas les 2 alors avec la diffusion sur les r\u00e9seaux sociaux, la grande diffusion de cette vid\u00e9o, h\u00e9 bien c'est devenu c'est devenu une cause \u00e0 d\u00e9fendre, et c'est m\u00eame devenu parfois un support pour mettre en avant la normalisation de la maternit\u00e9 car dans dans ce monde actuel, m\u00eame les choses les plus naturels doivent \u00eatre d\u00e9fendues. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:02) [92%] :\r\nOn s'en est aper\u00e7u apr\u00e8s le le classique quelques nouvelles du monde num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:48:06) [85%] :\r\nRien que pour vous faire plaisir d'abord, la cr\u00e9ation d'un artiste nomm\u00e9 John qui, dans un article, abrit\u00e9 par le site de la RTBF, on d\u00e9couvre son travail qui consiste \u00e0 faire r\u00e9sonner les cartes des pays ou des continents en musique est -ce que vous voulez \u00e9couter avec moi l'Europe mais alors bien volontiers, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a commence avec quelques notes aig\u00fces, tout au nord, c'est l'Islande. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:48:40) [90%] :\r\nTout en bas de la gamme avec le Portugal, l'Espagne et puis en remontant l'Irlande, l'Angleterre et ainsi de suite est -ce que vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s compris comment \u00e7a marche, alors je crois que \u00e7a devrait fonctionner dans mon cerveau, vous imaginez donc la carte les fronti\u00e8res des pays sont d\u00e9limit\u00e9s par des pointill\u00e9s sympa \u00e7a passe pas trop de cafouillages quand m\u00eame un point par ci, un peu par l\u00e0 et donc la carte devient en elle- m\u00eame une partition plut\u00f4t une carte musicale de gauche \u00e0 droite par son clavier \u00e9lectronique en forme \u00e0 midi au nord, on a les octaves les plus hauts et au sud, les plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:13) [82%] :\r\nOui, c'est sympa, mais, mais \u00e7a donne des m\u00e9lodies totalement al\u00e9atoire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:17) [86%] :\r\nBah, pas tant que \u00e7a en fait parce que, imaginez si vous jouez la Suisse, on a les fronti\u00e8res naturelles beaucoup d\u00e9coupage culturel aussi et donc on va avoir une vari\u00e9t\u00e9 de notes beaucoup plus complexe que si vous jouez l'\u00c9tat du Colorado, par exemple, qui est pratiquement rectangle, l\u00e0 on a \u00e0 peu pr\u00e8s toujours un peu les m\u00eames dates, donc la musique repr\u00e9sente r\u00e9ellement la silhouette g\u00e9ographique des pays des continents. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:39) [76%] :\r\nAlors, ben si vous nous faisiez \u00e9coutez votre continent pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Pauline justement. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:43) [83%] :\r\nVolontiers si vous D\u00e9couvrez enfin vous devinez lequel c'est d'accord, je vous donne quand m\u00eame un indice \u00e7a commence avec un la di\u00e8se le la Di\u00e8te du Cap-Vert. \r\nEt enfin d'autres \u00e9mis b\u00e9mol pour les Seychelles et l'\u00eele Maurice, un mot, c'est pas loin de l'Afrique, donc toi Jos\u00e9 Denis vraiment merci beaucoup m\u00eame pas c'\u00e9tait hyper facile toutes derni\u00e8res News, ce qui pourrait int\u00e9resser les musiciens qui nous \u00e9coutent la BBC vient de mettre en ligne 16000 FS au nord, en provenance de sa biblioth\u00e8que, dont certains remontent aux ann\u00e9es 20, on peut avoir des cris d'oiseaux d'Am\u00e9rique latine, d\u00e9crit du monde entier, m\u00eame le l'action des Cars postaux suisses c'est gratuit et t\u00e9l\u00e9chargeable librement s'appelle BBC Sound effectu\u00e9e, donc si vous voulez devenir musicien \u00e9lectro plein de sons bizarres du monde entier, vous pouvez vous rendre sur cette immense banque de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:04) [75%] :\r\nBien s\u00fbr, sur toutes nos amis r\u00e9alisateur radiophonique vont s'en donner \u00e0 coeur joie dans les semaines qui viennent, entendu car postal. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:12) [93%] :\r\nMerci Pauline derri\u00e8re merci \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:14) [89%] :\r\nJustement, avec St\u00e9phane Turner, qui r\u00e9alise ce Paradiso, on est en train d'explorer cette base de son, et on pourrait s'amuser un moment n'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 pour rire, on est l\u00e0 pour parler des artistes qui viennent nous voir en concert, comme Julien Dor\u00e9 dans rien du tout, ni vous a longuement parl\u00e9 hier soir dans ce Paradiso il est demain \u00e0 Lausanne et si on \u00e9coutait encore un extrait de son nouvel album acoustique, vous et moi, Julien Dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:45) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:46) [63%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:51:48) [69%] :\r\nMoi. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:00) [62%] :\r\nDe de ni faire de 31 mars. \r\nLes m\u00eames quoi. \r\nJe un volet. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:16) [68%] :\r\nHiver de col\u00e8re o\u00f9 \u00e7a violent, c'est la vie. \r\nOui pour notre. \r\nEt de. \r\nPour leur parler de toi. \r\nPour leur part tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:53:48) [52%] :\r\nAlors \u00e0 la vol\u00e9e et vite. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:54:29) [68%] :\r\nSi par hasard soutenu br\u00fbler va le remplir tout si peu que c'\u00e9tait magique mon beurre bien \u00e0 bord pour construire des orages, c'est mon coeur qui \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:55:27) [79%] :\r\nTout sourire \u00e0 l'endroit. \r\nPour oublier les 2. \r\nEt l\u00e0, exil\u00e9 toi. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:55:41) [57%] :\r\nM\u00eame s'il quitte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:49) [92%] :\r\nIl \u00e9tait venu chanter quelques-unes de ses chansons, il y a quelques mois maintenant, dans ce Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, Julien Dor\u00e9, de retour en Suisse romande demain \u00e0 Beaulieu, Lausanne, merci \u00e0 nos invit\u00e9s du jour Florent combi jeudi \u00e0 Jeantot c'est ici l'endroit o\u00f9 c'est le nom original du lieu qui l'accueille et puis samedi \u00e0 Neuch\u00e2tel, merci \u00e9galement \u00e0 Narcisse vendredi et samedi au th\u00e9\u00e2tre Beno Besson Yverdon pour pr\u00e9senter ce nouveau spectacle interactif, toi tu te tais, entour\u00e9 de tout un tas de t\u00e9l\u00e9viseurs, notamment la 1\u00e8re il est 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:26) [62%] :\r\nL'homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T18:23:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C990F0CE-053B-4A7A-B066-A3CB5D79E7AE", "internalArchiveId": "C990F0CE-053B-4A7A-B066-A3CB5D79E7AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Litt\u00e9rature: Camille Brissot, \"La maison des reflets\"", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Camille Brissot remporte le Prix RTS Litt\u00e9rature Ados 2018. Son roman d'anticipation \"La maison des reflets\" (\u00e9ditions Syros) nous projette en 2062 dans une maison qui ressuscite les morts. \r\nUne interview de Christine Gonzalez.", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474170", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Litt\u00e9rature: Camille Brissot, \"La maison des reflets\" / VER_2018-04-24T17:06:00_litterature-camille-brissot-la-maison-de", "Vertigo du 24.04.2018"], "alternativeSummary": ["Camille Brissot remporte le Prix RTS Litt\u00e9rature Ados 2018. Son roman d\u02b9anticipation \"La maison des reflets\" (\u00e9ditions Syros) nous projette en 2062 dans une maison qui ressuscite les morts. \n\nUne interview de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9474170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:55Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nPas tout d\u00e9lit Vertigo d'pas tout d\u00e9lit, litt\u00e9rature, je me f\u00e9licite d'ailleurs nous en parler, c'est vrai qu'on se f\u00e9licite si vous allez nous parler du roman qu'il vient de gagner le Prix RTS Litt\u00e9rature Ados et c'est un prix qui existe depuis 12 ans des adolescents et adolescentes de de tous les cantons de Suisse romande se r\u00e9unissent, ils ont entre 13 et 15 ans ils d\u00e9battent et choisissent un roman alors cette ann\u00e9e c'est l'\u00e9crivain Camille Brissot, qui a gagn\u00e9 avec son roman La Maison des reflets c'est publi\u00e9 chez Cyros, alors c'est l'histoire d'un d'un jeune gar\u00e7on, Daniel, qui vit dans une maison de d\u00e9part maison de d\u00e9part, c'est un lieu o\u00f9 l'on ressuscite les morts gr\u00e2ce \u00e0 des reflets en 4 dimensions des reflets qui reproduisent \u00e0 la perfection le physique, la mani\u00e8re d'\u00eatre, la mani\u00e8re de parler du mort oblig\u00e9s, oblig\u00e9s de vous dire, on est en 2000 62, vous me rassurez, voil\u00e0 c'est c'est parfaitement commun en 2000 62 de pouvoir encore discuter avec les morts, et de faire son deuil, tout en douceur camille Brissot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [89%] :\r\nJe ne suis pas directement inspir\u00e9 de, de, de faits scientifiques c'\u00e9tait surtout je voulais parler du th\u00e8me de la mort et du deuil qui est un th\u00e8me qui m'intrigue beaucoup et qui, en fait, ce qui m'int\u00e9resse, donc dans les listes que je veux \u00e9crire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent comme je travaille en jeunesse l'avait fait avec des th\u00e8mes autre comme le fant\u00f4me comme temps Booster roman le zombie et l\u00e0, je voulais vraiment trait\u00e9 un petit peu plus en frontal et cette question des reflets qui sont en fait des copies virtuelles de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es qui sont l\u00e0 pour donner le temps \u00e0 leurs proches, de faire leur deuil, leur faire un petit gain de temps, c'\u00e9tait quelque chose qui m'a paru \u00eatre une bonne id\u00e9e pour \u00e7a, apr\u00e8s je me suis il y a eu un petit fait qui m'a un petit peu lanc\u00e9 l\u00e0- dedans, c'est quelque chose que j'ai vu appara\u00eetre sur Facebook au fil des ann\u00e9es c'\u00e9tait le fait ou on voit Facebook qui se transforme un petit peu en un esp\u00e8ce de cimeti\u00e8re virtuel g\u00e9ant avec de plus en plus de profil qui se transforme \u00e0 la mort de leur propri\u00e9taire en page 2 recueils de recueillement de phare voil\u00e0 et je trouvais \u00e7a tr\u00e8s un intrigant fait cette id\u00e9e du virtuel qui se m\u00eale au rituel, les plus intimes qu'on a donc la question du deuil et j'ai voulu vraiment travaill\u00e9 l\u00e0- dessus en disant comment est -ce qu'on va pouvoir faire son deuil dans une soci\u00e9t\u00e9 qui, de plus en plus virtuel qui est de plus en plus technologique et votre histoire r\u00e9pond aussi \u00e0 une obsession intime, c'est l'obsession de l'immortalit\u00e9 oui exactement immortalit\u00e9 pour soi et puis surtout pour ses proches, l\u00e0 c'est vraiment cette question- l\u00e0 qui est trait\u00e9 et en plus c'est quelque chose je, je l'ai vu de plus en plus appara\u00eetre il y a par exemple la s\u00e9rie Black Mirror, qui a fait un \u00e9pisode l\u00e0- dessus on voit justement une femme qui a perdu son compagnon et qu'il fait revivre, d'abord sous forme purement virtuel, puis apr\u00e8s carr\u00e9ment de robots, et \u00e7a, je trouvais \u00e7a vraiment, vraiment int\u00e9ressant l\u00e0- dessus de travailler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [88%] :\r\nEt la question du deuil, c'est aussi \u00e7a que vous interroger camille Brissot au mieux aujourd'hui, alors l\u00e0, on a des des photos, une Pierre tombale pour mat\u00e9rialiser le souvenir l'hologramme dans votre histoire, c'est, c'est s'assurer un deuil, un peu plus en douceur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [91%] :\r\nExactement, on entend souvent quand quelqu'un perd un de ses proches, c'est l'id\u00e9e de se dire ah j'ai manqu\u00e9 de temps si j'avais eu un peu plus de temps, j'aurais pu dire \u00e7a \u00e7a \u00e7a finalement peu importe quel temps il y a vraiment eu puisque \u00e7a \u00eatre des personnes qu'on a perdu apr\u00e8s une maladie longue, on a quand m\u00eame toujours l'impression qu'il manque du temps et cette id\u00e9e de cr\u00e9er des reflets et un lieu o\u00f9 on puisse aller rendent visite \u00e0 ses reflets c'\u00e9tait vraiment cette notion de gagner du temps mais qui se r\u00e9v\u00e8le en fait au final un petit peu tra\u00eetresse, puisque quand on \u00e0 plein temps qu'est -ce qu'on en fait et ce qu'on perd pas un peu justement le c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [89%] :\r\nEt quand on retient le temps le temps file quand m\u00eame exactement 2000 62 c'est en m\u00eame temps tr\u00e8s proche et tr\u00e8s loin, c'est d'\u00eatre int\u00e9ressants donc comme comme terrain de jeu pour une roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [88%] :\r\nC'est alors je me dis je sais pas, maintenant, si c'\u00e9tait si malin que \u00e7a parce qu'en fait \u00e7a va arriver tr\u00e8s vite et du coup, le roman sera peut-\u00eatre Il te ringard mais oui, je voulais vraiment une soci\u00e9t\u00e9 qui soit tr\u00e8s proche de la n\u00f4tre dans le roman, il on pourrait vraiment croire qu'on est de nos jours, il y a pas d'\u00e9normes artifices technologiques \u00e0 part dans la maison fait tout est dans l'illusion, tout est cach\u00e9, c'est un petit peu c\u00f4t\u00e9 th\u00e9\u00e2tre, on le sait bien s\u00fbr que c'est reflets sont des reflets et virtuel, mais on doit pouvoir l'oublier justement pour pouvoir faire son deuil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [92%] :\r\nEt dans ces questions- l\u00e0 scientifique qui pourrait \u00e0 partir au monde des adultes, h\u00e9 bien ce sont des adolescents que vous que vous faites jouer dans ce d\u00e9cor de science- fiction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [89%] :\r\nExactement ce roman, c'est vraiment pour moi un roman d'apprentissage, la roman de passage, l'adolescence, donc, o\u00f9 le h\u00e9ros vit dans une maison des reflets qui para\u00eet merveilleux, il dit vraiment familier, elle a grandi avec, il a l'impression que c'est quelque chose de de super pour lui, il a l'impression grandir tr\u00e8s entour\u00e9, mais en fait il entour\u00e9 que de reflets, et \u00e0 un moment, il va se rendent compte que \u00e7a ne suffit pas et qu'il faut qu'il aille plus loin et le roman commence l\u00e0- dessus, plus loin, c'est la r\u00e9alit\u00e9 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [89%] :\r\nC'est le monde de l'ext\u00e9rieur o\u00f9 il fait des rencontres et il confronte fait sa vision du monde de la vie et de la mort de l'illusion et la d\u00e9sillusion \u00e0 d'autres r\u00e9alit\u00e9s, d'autres jeunes de son \u00e2ge c'est aussi int\u00e9ressant que ce soit des adolescents qui d\u00e9battent d'\u00e9thique de de ce illusion ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [90%] :\r\nOui, parce qu'en fait surtout moi ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est d'avoir un personnage qui est n\u00e9 au milieu de ses illusions, donc c'est un peu aussi, comme les jeunes de nos jours, qui sont n\u00e9s avec les r\u00e9seaux sociaux avec des \u00e9crans partout comment est -ce que justement on arrive \u00e0 s'en sortir quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sa seule r\u00e9alit\u00e9 est -ce que c'est possible et, du coup, voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e0 une probl\u00e9matique qui m'int\u00e9ressait pas mal une probl\u00e9matique de 2018, parce que ce serait une probl\u00e9matique de 2000 62, \u00e7a c'est une bonne question et je pense que l'avenir nous le terrain, j'esp\u00e8re, et \u00e0 la fois j'esp\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [87%] :\r\nCamille Brissot avec vous Christine Gonzalez pour son roman La Maison des reflets paru chez Syros, c'est donc, il a remport\u00e9 le Prix RTS it\u00e9ratif parce que les adolescents ont ador\u00e9, je cite quelques extraits d\u00e9lib\u00e9rations du jury, une id\u00e9e fantastique, elle a Revit les morts 3 vivante et je dors, j'accepte, je prends, c'est l\u00e9ger et profond \u00e0 la fois un autre ado raconte l'avoir d\u00e9vor\u00e9 en 2 jours, bref le jury \u00e9tait sous le charme et Camille Brissot, va recevoir demain son prix RTS it\u00e9ratif Ados au Salon du livre de Gen\u00e8ve je signale qu'elle a publi\u00e9 un autrement depuis celui -ci, \u00e7a s'appelle se des lampes toujours publi\u00e9 chez Cyros, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, elle a 29 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 une dizaine de livres merci Christine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T16:28:13Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECA9DF6C-5D30-4C7D-993A-59FE33DC7E4A", "internalArchiveId": "ECA9DF6C-5D30-4C7D-993A-59FE33DC7E4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, \"Br\u00e8ves histoires de la culture\"", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment publie avec Jean Rozat \"Br\u00e8ves histoires de la culture\" chez Grasset. \"L'origine de ce livre tient dans une entreprise un peu folle: traverser l'histoire de la culture fran\u00e7aise, \u00e0 la radio, en quarante modules de trois \u00e0 quatre minutes. Du Serment de Strasbourg \u00e0 la Galerie des glaces, de la naissance de La Marseillaise aux immeubles avant-gardistes de Le Corbusier, des premiers films de M\u00e9li\u00e8s au cin\u00e9ma de la Nouvelle Vague, nous avons essay\u00e9 de mettre en lumi\u00e8re les moments forts qui ont fait de notre culture ce qu'elle est: un patrimoine vivant qui brille par de-l\u00e0 nos fronti\u00e8res.\"\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474165", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 : J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, \"Br\u00e8ves histoires de la culture\" / VER_2018-04-24T16:30:45_l-invite-jerome-clement-breves-histoires", "Vertigo du 24.04.2018"], "alternativeSummary": ["J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment publie avec Jean Rozat \"Br\u00e8ves histoires de la culture\" chez Grasset. \"L\u02b9origine de ce livre tient dans une entreprise un peu folle: traverser l\u02b9histoire de la culture fran\u00e7aise, \u00e0 la radio, en quarante modules de trois \u00e0 quatre minutes. Du Serment de Strasbourg \u00e0 la Galerie des glaces, de la naissance de La Marseillaise aux immeubles avant-gardistes de Le Corbusier, des premiers films de M\u00e9li\u00e8s au cin\u00e9ma de la Nouvelle Vague, nous avons essay\u00e9 de mettre en lumi\u00e8re les moments forts qui ont fait de notre culture ce qu\u02b9elle est: un patrimoine vivant qui brille par de-l\u00e0 nos fronti\u00e8res.\"\n  \nJ\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9474165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:54Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonsoir, la France, excusez -moi, mais vous \u00eates, vous \u00eates de la oui oui oui, alors lequel de vous 2 et ministre de la culture, moi moi moi moi moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nMoi, il y a un app\u00e9tit culturel dans la population qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9el, aller au cin\u00e9ma, aller dans les mus\u00e9es, lire et en m\u00eame temps on a l'impression que sur le plan politique, c'est la derni\u00e8re roue du carrosse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [87%] :\r\nD'accord mais alors votre politique que je comprenne votre politique, elle est plut\u00f4t de gauche ou de droite, moi ce que Rouch de droite de droite la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nMoi je peux pas vivre dans un monde comme \u00e7a que \u00e7a c'est pas possible pour moi l'imaginaire, la beaut\u00e9, perdre du temps, allez voir des tableaux, lire des livres, aller au cin\u00e9ma, c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [93%] :\r\nMais, mais ce sont des artistes, ce sont pas des banquiers, eux ils nous vendent leurs larmes nous pr\u00eatent leur coeur Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en duplex depuis notre Studio de Paris, on va donc parler avec vous de ce livre que vous publiez Br\u00e8ves histoires de la culture chez Grasset oui panier de votre complice Jean Rosa Br\u00e8ves histoires de la culture, je rappelle pour c\u00e9der ceux qui nous rejoignent, \u00e0 l'instant, c'\u00e9tait ben c'\u00e9tait une s\u00e9rie de chroniques que vous aviez r\u00e9alis\u00e9 pour France Culture quarante modules qui, parce qu'en quarante modules, c'est un peu court mais qui tentaient de visiter la culture fran\u00e7aise, tout d'abord que pourquoi est -ce que vous avez eu cette id\u00e9e -l\u00e0, cette envie de traiter sujets \u00e0 la radio d'abord, premi\u00e8rement, et puis ensuite, comment avez -vous choisi finalement tous les sujets que vous \u00e9voquez dans ces capsules culturelles J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:44) [89%] :\r\nBien \u00e9coutez, merci de me de redonner la parole tout \u00e0 l'heure, j'entendais des extraits de fera ce que j'ai prononc\u00e9 il y a quelques temps, \u00e9coutez c'est c'est savez le le choix et surtout le Module s'est fait en discussion avec France Culture, leur avait dit : ce serait bien de faire une histoire de de la culture, de raconter des choses \u00e0 raconter en faisant entendez par date, je trouvais que c'\u00e9tait int\u00e9ressant et puis \u00e0 ma surprise, la directrice de France Culture, m'a dit : ben \u00e9coute c'est d'accord, mais on va en penser \u00e0 une par semaine qui va faire une par jour et non pas en une demi- heure mais 5 minutes chaque jour, alors c'\u00e9tait un vrai d\u00e9fi, \u00e9videmment, de faire de faire une \u00e9mission par jour pendant tout l'\u00e9t\u00e9, pourquoi 40, parce que c'\u00e9tait du d\u00e9but juillet \u00e0 la fin ao\u00fbt moi aller dimanche et samedi et donc \u00e7a faisait 42 Selva c'est vraiment les al\u00e9as et des contraintes de la radio, il fallait couvrir tout l'\u00e9t\u00e9, donc on a pris 40 c'est compl\u00e8tement arbitraire, on aurait pu prendre 50 ou 30 ou 60 et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, on s'est aper\u00e7u que se posait beaucoup de questions qui sont valables pour tous les pays, et pas seulement pour la France d'abord, qu'est ce que la France quand \u00e7a commence, par exemple, parce que la la la la grotte Chauvet les, les, les, les, les grottes de Lascaux, ce qu'elles sont ce que c'est de l'art fran\u00e7ais non, c'est pas de l'art fran\u00e7ais, c'est de l'art n\u00e9olithique et et et c'est devenu la France apr\u00e8s, bon, on peut se poser la m\u00eame question, dire la m\u00eame chose en Suisse qu'tout qu'est ce que les Suisses quand est -ce que \u00e7a commence, et on peut se poser la question pour tous les pays et on a des r\u00e9ponses diff\u00e9rentes, et puis ensuite qu'est -ce que les culture \u00e9videmment qu'est -ce qui rentre dans le Champ culturel, donc on a \u00e9t\u00e9 un peu embarrass\u00e9, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a pris une porte d'entr\u00e9e qui \u00e9tait la langue, on a consid\u00e9r\u00e9 que la naissance de la langue, l'apparition pour la premi\u00e8re fois du fran\u00e7ais, c'\u00e9tait au au Serment de Strasbourg en 832 c'est l'h\u00e9ritage de Charlemagne, le partage de l'empire et pour la premi\u00e8re fois il y a un trait\u00e9 les Serment de Strasbourg qui, r\u00e9dig\u00e9 en 2 langues, le fran\u00e7ais et l'allemand le le franc et d'\u00e9tudier ce que d'ailleurs et et ces 2 langues, on peut consid\u00e9rer que c'est la c'est la naissance officielle de la langue et qui est un une bonne partie de la culture qui v\u00e9hicule la culture d'un pays, voil\u00e0, on aurait pu choisir autre chose et puis on s'est arr\u00eat\u00e9, on quand est -ce qu'on s'arr\u00eate, on est c'est de couvrir tous les champs toutes les \u00e9poques, en essayant d'\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quitable entre les si\u00e8cles, \u00e9videmment, on a \u00e9t\u00e9 plus plus pr\u00e9cis sur les les si\u00e8cles, les si\u00e8cles r\u00e9cents mais enfin en France, on ne pouvait pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Rabelais, de Montaigne, Descartes de La Fontaine de Versailles voil\u00e0 mais on est all\u00e9 jusqu'au jusqu'\u00e0 la French Touch au Hip-Hop et aussi Arte \u00e9videmment non content de moi j'arr\u00eatais quand m\u00eame, \u00e0 tout seigneur tout honneur, mais voil\u00e0, on a parl\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre, on a parl\u00e9 d'Hernani, on a parl\u00e9 de de musique de Carmen de Bizet, on a parl\u00e9 de Victor Hugo, bien s\u00fbr, on a parl\u00e9 de Georges Brassens de Tristes tropiques, enfin je vais pas toutes les citer, puisqu'il y en a 40 40 et que, tout compte fait, on a, on a touch\u00e9 \u00e0 tout, parce que la culture c'est tout oui et que on voulait justement rendre compte de de cette diversit\u00e9 de de de ce qui est pour un pays et pour de pour des hommes et des femmes de ce pays, les citoyens la repr\u00e9sentation qui seront du monde \u00e0 travers les artistes vous posez \u00e7a qui \u00e9tait int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [86%] :\r\nEst -ce que vous posez d'entr\u00e9e de jeu, une question puisque vous \u00e9voquiez Lascaux la grotte Chauvet, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, une question qui aujourd'hui se pose pour pour beaucoup de biens culturels, c'est que vous dites dans le livre, bon alors Lascaux est -ce que c'est fran\u00e7ais ou pas, non, il se trouve que c'est en France, mais ces marins fran\u00e7ais, en revanche, \u00e7a fait partie d'un Patrimoine mondial donc cette oui c'est tout le monde, c'est universel et cette question ne se pose de plus en plus dans tous les pays o\u00f9 on tente de faire reconna\u00eetre qu'il un paysage qui est une tradition culinaire ou un ensemble remarquable de b\u00e2timents par exemple comme Patrimoine mondial, oui, c'est l'UNESCO ce trajet des salon le pas travail de de de l'UNESCO, comment est -ce que vous interpr\u00e9tez cette volont\u00e9 \u00e0 la fois d'une reconnaissance c'est bizarre parce que finalement c'est assez schizophr\u00e9nique, on veut une reconnaissance pour avoir un produit local mais on veut, on veut une reconnaissance mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [89%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que \u00e7a veut dire que tous ces pans culture locales, r\u00e9gionales, elles ont un aspect universel il y a y a aucun doute que la grotte de Lascaux, c'est universel, c'est les poils et les premiers dessins des premiers hommes dans les grottes, il y en a d'autres dans d'autres pays, bien s\u00fbr, des peintures rupestres mais c'est c'est \u00e7a fait partie du Patrimoine de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:05) [90%] :\r\nEt on peut consid\u00e9rer que chaque pays par des \u00e9crits par des monument par l'architecture par la sculpture, la peinture ou autre \u00e0 contribuer \u00e0 l'\u00e9dification d'un Patrimoine mondial, alors nous on s'adresse, moi en tant que Fran\u00e7ais, je me tais, plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la France, je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'Europe ce que j'ai fait avec Arte et je crois que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir cette c'est cette vision -l\u00e0, au fond, la culture, c'est vrai, elle touche \u00e0 l'universel, parce que les \u00e9motions, la r\u00e9flexion, elles sont, eux, universel et surtout quand elles partent de fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [82%] :\r\nDe fait, individuel de l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [90%] :\r\nQuestion d'un d'un auteur ou du travail d'un peintre ou la construction d'un d'un b\u00e2timent et c'est \u00e7a qui nous touche et quand Malraux disait faisait ses m\u00e9lange incroyable que entre les temples d'Angkor, les cath\u00e9drales de France, ou telle ou telle civilisation ou quand L\u00e9vi-Strauss s'int\u00e9resse aux civilisations des Indiens du Br\u00e9sil, voil\u00e0 on on voit bien que \u00e7a touche \u00e0 l'universel et c'est \u00e7a qui est \u00e9mouvant qui est \u00e9mouvant et aussi passionnant sur le plan de de l'aventure humaine et c'est \u00e7a qu'il faut faire reconna\u00eetre qu'il faut pr\u00e9server la d\u00e9marche de l'UNESCO, moi je la trouve tr\u00e8s tr\u00e8s positive parce qu'elle est, elle est int\u00e9ressante, ce qu'il faut donc l\u00e0 c'est la gastronomie dans la dans la culture, c'est un vrai sujet, on peut penser que c'est un art de vivre \u00e7a, apr\u00e8s tout, \u00e7a fait partie du Patrimoine mondial, mais bon, on pourrait prendre n\u00e9gativement, bien s\u00fbr, il y a parfois il faut r\u00e9pondent n\u00e9gativement, tout n'est pas culturel qu'est ce qui est culturel, bon \u00e7a c'est une question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:38) [89%] :\r\n\u00e7a va vous poser Rapha\u00ebl non mais justement, j'entends beaucoup depuis quelques ann\u00e9es, le terme culture qui alors pour le coup au au prix pour beaucoup de choses, \u00e7a devient presque une question aussi d'identit\u00e9, on voit que, au niveau politique on met des questions de religion des valeurs dont le terme de culture est -ce comment vous r\u00e9agissez par rapport \u00e0 \u00e0 cette fa\u00e7on de tout mettre en fait dans ce sac qui se nomme culture et qui, du coup, pour certaines personnes signifie alors beaucoup d'autres choses que simplement le rapport \u00e0 l'artistique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [87%] :\r\nOui, bah, d'abord je j'observe que le le th\u00e8me culturel relativement r\u00e9cent pendant pendant tr\u00e8s longtemps on parlait pas de culture, d'y aller, l\u00e0, au Moyen-Age, par exemple, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le le divin, la religion \u00e9tait tout \u00e9videmment la construction des cath\u00e9drales, les images des saints, les sculptures dans les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [90%] :\r\nDans les \u00e9glises, tout \u00e9tait religieux et et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la la la la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:34) [89%] :\r\nCulture : c'est la religion, alors il y a eu apr\u00e8s l'architecte l'\u00e9glise \u00e9tait le commanditaire oui absolument le commanditaire et et m\u00eame le le sacr\u00e9 \u00e9tait la seule fa\u00e7on d'exprimer l'immat\u00e9riel universel parce que l\u00e0 on touche justement \u00e0 la mort ont touch\u00e9 \u00e0 l'au-del\u00e0 on touch\u00e9 repr\u00e9sentation symbolique dans la soci\u00e9t\u00e9, et aujourd'hui on dit, mais \u00e9videmment c'est culturel, mais \u00e0 l'\u00e9poque on disait pas s'arrondissait c'est la repr\u00e9sentation immat\u00e9riel du sacr\u00e9, la la\u00efcisation de la soci\u00e9t\u00e9 et le pouvoir civil si le pouvoir des rois a introduit des rois ou des seigneurs un peu importe introduit une autre dimension, celle du pouvoir politique aussi comme repr\u00e9sentation de la force symbolique dans un pays et les ch\u00e2teaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:17) [63%] :\r\nElle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:19) [89%] :\r\nPr\u00e9sentait ou les les 2 b\u00e2timents militaires, enfin peu importe, tous ces grands \u00e9difices sont des manifestations du pouvoir qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 d\u00e9mystifier session aid\u00e9s \u00e9videmment des controverses, c'est pas Akokan le 14 et Versailles, c'est une manifestation symbolique du pouvoir et et par la beaut\u00e9, pas seulement des b\u00e2timents mais Desjardins et puis aussi Moli\u00e8re qui joue et lit qui etc, il veut montrer sa puissance et donc c'est aussi une manifestation d'un pouvoir royal qui d'une certaine fa\u00e7on, sacr\u00e9 et peu \u00e0 peu au fur et \u00e0 mesure que les si\u00e8cles ont \u00e9volu\u00e9, on a vu appara\u00eetre \u00e9videmment l'id\u00e9e des Beaux-Arts, parce que les Beaux-Arts, c'est le diable puisque la musique pousse la peinture etc etc et puis la la\u00efcisation a fait aussi que on on a invent\u00e9 le terme de culture en se disant, oui, mais voil\u00e0 comment on fait pour que tout le monde puisse s'exprimer et et donc le le le terme \u00e0 exprime aussi une un changement de sens, un changement de on dit plus aujourd'hui que la religion est uniquement \u00e0 l'expression de la culture, Nick le pouvoir des rois ou des pr\u00e9sidents si je parle de la France voil\u00e0 et \u00e7a c'est un probl\u00e8me d'ailleurs parce qu'\u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 sont les repr\u00e9sentations symboliques o\u00f9 sont les repr\u00e9sentations collectives, elles sont entre les mains des artistes ou entre les mains de ceux qui reconnaissent les artistes, soit par le march\u00e9, soit par les collections publiques, soit par la la les critiques d'ailleurs, vous en faites partie, c'est-\u00e0-dire c'est vous qui dites ce qui est culturel, ou ce qui ne l'est pas, parfois, \u00e0 la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et, donc, et o\u00f9, dans l'opinion et puis on d\u00e9couvre apr\u00e8s coup que, au fond, ceci est une repr\u00e9sentation symbolique, moi je crois qu'il faut peut-\u00eatre penser \u00e0 ce que disait L\u00e9vi-Strauss dans sa d\u00e9finition de de la culture, c'est-\u00e0-dire en fait, c'est de ce sont des repr\u00e9sentations, c'est une approche, je reconnais que c'est une approche anthropologique mais elle, elle a quand m\u00eame, elle a quand m\u00eame du sens parce que il il il d\u00e9fini juste en train de se chercher voil\u00e0 toute culture peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9, je, je pense que c'est \u00e9crit dans un petit bouquin peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un ensemble de syst\u00e8mes symboliques au 1er rang desquels se placent le langage, les r\u00e8gles matrimoniales, les rapports \u00e9conomiques, l'art, la science, les religions, tous ces syst\u00e8mes Vista exprimer certains aspects de la r\u00e9alit\u00e9 physique et de la r\u00e9alit\u00e9 sociale et plus encore les relations que ces 2 types entretiennent entre eux et que les syst\u00e8mes symboliques eux- m\u00eames entretiennent les uns avec les autres alors lui ce qui l'int\u00e9resse c'est les relations entre les uns et les autres, mais on voit quand m\u00eame que c'est un syst\u00e8me de repr\u00e9sentation symbolique dans une soci\u00e9t\u00e9 qui donnent \u00e0 comprendre cette soci\u00e9t\u00e9 par des actes qui sont des actes artistiques pour la plupart, et \u00e7a je crois qu'il faut rester assez pr\u00e8s de cette d\u00e9finition parce qu'elle nous permet de, de, de, de s'approcher de de voil\u00e0, de ce que nous appelons culture aujourd'hui, alors c'est vrai qu'on utilise le terme un peu, on le met \u00e0 toutes les sauces, quoi, ce cas de le dire, cuisinier les mains ceci \u00e0 cela et parfois c'est totalement excessif, mais voil\u00e0, moi je pense que si on prend l'\u00e9tymologie du disait tout \u00e0 l'heure, celle de l'\u00c9glise, on voit qu'une dimension est ce que vous disiez tout l\u00e0 aussi l'universel entre le sacr\u00e9 l'universel, on s'approche quand m\u00eame de quelque chose qui touche \u00e0 l'immanence des choses quoi, \u00e0 quelque chose qui d\u00e9passe simplement la condition humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [82%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment est notre invit\u00e9 le livre co\u00e9crit avec Jean Rosa professeur de la culture, recueil des chroniques, vous aviez r\u00e9alis\u00e9 pour France Culture sur le serveur \u00e9tait, vous avez une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:36) [89%] :\r\nOui allemand oui J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment bonjour vous fait appara\u00eetre la culture fran\u00e7aise, avec le premier \u00e9crit en fran\u00e7ais sous Charlemagne, du coup, c'est la culture, c'est la langue, alors elle s'arr\u00eate ou g\u00e9ographiquement parlant, parce que la France c'est pas juste l'Hexagone, c'est beaucoup de permis, c'est beaucoup de r\u00e9gions, c'est des histoires, c'est des pays qui ont \u00e9t\u00e9 fran\u00e7ais qui ne le sont plus, comment faire le tri, l\u00e0 au milieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:57) [92%] :\r\nMais d'ailleurs en 842 date du Serment de Strasbourg o\u00f9 la langue fran\u00e7aise sert de l'acte officiel la terre sur laquelle s'applique n'\u00e9tait pas la France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:08) [87%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait Roger c'\u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [89%] :\r\nUne bande de terre qui \u00e9tait plus petite, d'un c\u00f4t\u00e9 plus longue de l'autre, donc on voit bien que la la notion g\u00e9ographique, elle est, elle a vari\u00e9 selon les \u00e9poques et et le Fran\u00e7ais \u00e9videmment n'appartient pas \u00e0 la France, c'est une langue qui est principalement en France \u00e9tait en tout cas, mais c'est plus vrai de fresques qu'en Europe, puisque, en Suisse, en Belgique, au Luxembourg, on parle fran\u00e7ais avec d'autres langues, bien s\u00fbr, mais et puis c'est vrai le cas c'est vrai dans beaucoup d'autres pays au monde, ce qui fait du Fran\u00e7ais une langue universelle, \u00e9videmment, il y a pas co\u00efncidence entre contre une fronti\u00e8re moi mon propos \u00e9tait dans ce de voir quand on pouvait, \u00e0 partir de quand on pouvait dire qu'il y avait une culture fran\u00e7aise parce qu'au fond avant jusqu'au 5\u00e8me ou au 6\u00e8me si\u00e8cle s'la Gaule \u00e9tait \u00e9tait une province romaine dans son bureau, revenu sur oui c'est tout : non qu'il y avait pas \u00e7a existait pas il y a pas de patrons et quand il y a eu les invasions dit Wiggo des, enfin de ce qu'on appelait les barbares d'ailleurs peut-\u00eatre un terme impropre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:13) [98%] :\r\nC'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [86%] :\r\nC'\u00e9tait pas la France quoi c'\u00e9tait autre chose, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a une langue commune et que peu \u00e0 peu cette langue s'impose, elle met tr\u00e8s longtemps \u00e0 s'imposer, puisqu'il a fallu 7 si\u00e8cles entre le Serment de Strasbourg et l'\u00e9dile, Villers- Cotter\u00eats, qui a \u00e9t\u00e9 pris par Fran\u00e7ois Ier, qui imposait la langue comme langue des actes officiels, les notaires, les lois, les d\u00e9crets etc et Fran\u00e7ois Ier, c'est 1532 donc entre entre Strasbourg et Villers-Cotterets voyez cette s\u00e9quence est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s long, les \u00e9volutions de langues sont tr\u00e8s tr\u00e8s longues et \u00e7a s'est fait sur des territoires qui ont vari\u00e9 qui qui qui \u00e9taient pas uniquement, qui ne sont plus fran\u00e7ais qu'il \u00e9tait qu'qui l'ont \u00e9t\u00e9 plus tout \u00e7a change \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:56) [91%] :\r\nEst ce que c'est : Br\u00e8ves culturel, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, c'est aussi une fa\u00e7on d'aborder l'histoire avec un grand H parce qu'on sent bien qu'au gr\u00e9 de des soubresauts de de l'\u00e9poque, alors c'est toujours l'histoire de la et de la poule, mais on ne sait pas si c'est le fait culturel qui pr\u00e9c\u00e8de le fait historique ou c'est le fait culturel d\u00e9coule de du fait historique, mais on sent bien \u00e0 vous lire dans ce livre co\u00e9crit avec Jean Rosa que vous ne s\u00e9parez ni l'un ni l'autre alors qu'aujourd'hui on a le sentiment que les politiques ont fait une s\u00e9paration tr\u00e8s claire entre la vie de la nation, appelons la comme \u00e7a, avec d'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9conomie, le fait que on r\u00e9pond aux pr\u00e9occupations premi\u00e8res des citoyens de du dudit pays en l'occurrence la France et puis le le fait culturel alors qu'est l\u00e9g\u00e8rement mis de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:41) [88%] :\r\nOui, bah c'est c'est passionnant de discuter de tout \u00e7a, merci, oui, moi je pense que je pense que les 2 sont sont \u00e9troitement li\u00e9s, quand m\u00eame, quand on regarde par exemple le 17\u00e8me si\u00e8cle, bon \u00e9videmment le 17\u00e8me si\u00e8cle c'est Louis XIV etc mais que serait le 17\u00e8me si\u00e8cle sans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:58) [85%] :\r\nDes cartes La Fontaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:02) [86%] :\r\nOu montagne un peu plus t\u00f4t je dirais cl\u00e9 les les grands que serait le 16\u00e8me sont les po\u00e8tes de la Pl\u00e9iade Ronsard et du ballet, c'est-\u00e0-dire que et o\u00f9 le 19\u00e8me Saint Victor Hugo, c'est-\u00e0-dire que le 19\u00e8me si\u00e8cle c'est pas, c'est pas Napol\u00e9on III, je parle pour la France, \u00e9videmment, c'est tout \u00e7a, et \u00e7a c'est absolument pour moi l'histoire culturelle, elle fait partie int\u00e9grante de l'histoire politique, elle est directement li\u00e9, je dirais m\u00eame qu'elle la pr\u00e9c\u00e8de qu'elle l'accompagne, je ne sais pas si elle la pr\u00e9c\u00e8de ou qui, si elle suit \u00e7a d\u00e9pend des fois, mais enfin il y a un lien \u00e9troit entre les 2 il y a, il y a, pas pour moi de diff\u00e9rence entre l'expression artistique, puisque les les hommes qui sont, qui \u00e9crivent -ils sond\u00e9s sonder des hommes comme vous et moi, ils \u00e9crivent des livres o\u00f9 il faut des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, mais ils ressentent ce qui se passe autour de quand Victor Hugo \u00e9crit Hernani ex- appara\u00eet comme une r\u00e9volution th\u00e9\u00e2trale, les gens se battent physiquement dans la salle, et m\u00eame un mort quelle r\u00e9sistance b\u00e9ate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:58) [89%] :\r\nAh ben oui, or il il y a, il y a eu apr\u00e8s quand quand quand il y a eu les paravents la repr\u00e9sentation des Paravents de Jean Gen\u00eat \u00e0 Lod\u00e9on, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 chaud, l\u00e0 je parle de 1968 et et c'\u00e9tait un des signes, justement, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on voit bien que Hernani pr\u00e9c\u00e8de l\u00e0- bas, la r\u00e9volution de 1830 qui s'est faite sur la libert\u00e9 de la presse en France, abolition de juillet et les paravents ou l'affaire de la cin\u00e9math\u00e8que pr\u00e9c\u00e8de 1968 qui a \u00e9t\u00e9, pas une r\u00e9volution politique mais enfin comme un mouvement qui a secou\u00e9 et on sait d'actualit\u00e9, c'est un mouvement culturel et pas politique selon vous de Mai 68, oui, oui, oui, je pense que c'est un mouvement culturel plus que politique, mais les 2 sont quand m\u00eame assez proche, parce qu'ils sont des l'expression oui parce qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait, il \u00e9tait l'expression d'une d'une g\u00e9n\u00e9ration qui en avait assez de du conformisme gaulliste ou gaullien et de cette soci\u00e9t\u00e9 un peu corset\u00e9 qui avaient envie d'autre chose qui vivaient autrement et qu'il a manifest\u00e9 notamment en mai 68 mais enfin, un an apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle est parti et il est parti parce qu'on a tir\u00e9 les cons\u00e9quences politiques de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 sur le plan culturel, mais leur 1968 n'a pas abouti directement un changement de pouvoir, au contraire, de Gaulle a \u00e9t\u00e9 confort\u00e9e mais pour peu de temps, alors les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 sont longues sont sont lentes, mais on voit bien que s'accompagne toujours quand il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 ce qui se passe dans le monde artistique, c'est un \u00e9cho extraordinaire, moi je suis l\u00e0 dessus tout \u00e0 fait d'accord avec Ramzy philosophe politique italien qui a, qui a, qui a montr\u00e9 bien les Liens entre le pouvoir et la politique est l'art et la culture quoi dirais que c'est c'est directement li\u00e9 qu'il faut savoir lire, savoir \u00e9couter les artistes, il faut \u00e9couter les fous du roi, quoi, c'est eux qui disent la v\u00e9rit\u00e9, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important et c'\u00e9tait, c'est et c'est passionnant, il faut leur donner la libert\u00e9, il faut donner la libert\u00e9 aux artistes, parce que c'est eux qui disent la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a c'est fondamental et il faut, il faut y faire tr\u00e8s attention et quand on cherche \u00e0 les ce qui arrive dans les dictatures, h\u00e9 ben \u00e9videmment, apr\u00e8s il se venge, quoi, et puis ce \u00e7a ressort par \u00e7a ressort par ailleurs \u00e9videmment, heureusement d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:06) [90%] :\r\nVous avez comme pardon, vous avez \u00e9t\u00e9 vous- m\u00eame \u00e0 la t\u00eate d'une institution cin\u00e9matographique majeur, le CNC, donc c'est le sang trop national qui est l\u00e0 pour aider au niveau du financement, les films fran\u00e7ais, vous \u00e9tiez justement quelque part dans une position alors d'\u00e9coute \u00e9videmment de ces fous du roi, et surtout de pouvoir d\u00e9cider quoi mon parti de de l'existence ou la non- existence de certaines productions, comment vous avez g\u00e9r\u00e9 aussi ce rapport disons compl\u00e8tement en amont \u00e0 la culture cin\u00e9matographique, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:37) [87%] :\r\nOh, bah, d'abord, je faisais pas \u00e7a tout seul, j'ai ador\u00e9 c'est ces ann\u00e9es que j'ai pass\u00e9 au CNC, c'\u00e9tait la red\u00e9finition des rapports entre le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision, mais il y a des tas de commissions, il y a, il y a, il y a, il y a des commissions de gens ind\u00e9pendants, comp\u00e9tents et qui se renouveler r\u00e9guli\u00e8rement pour pas qu'il y ait des habitudes du copinage et et moi, mon r\u00f4le \u00e9tait pas de le d\u00e9cider, alors je pouvais avoir \u00e0 trancher dans des cas de de conflit ou de difficult\u00e9s ou d\u00e9saccord, je pourrais avoir \u00e0 trancher, dire : ben non, on va faire \u00e7a, et puis on va faire ses films et pas un autre etc mais c'\u00e9tait rare quoi la plupart du temps, c'est un syst\u00e8me assez d\u00e9mocratique qui est cog\u00e9r\u00e9e avec la profession et \u00e7a c'est, c'est c'est pas mal, quoi, moi, j'\u00e9tais une sorte de gendarme de 2 ou de psychanalystes, de tous milieux, en les \u00e9coutant, on essayons de trouver des points d'\u00e9quilibre en \u00e9tant attentif aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et en essayant de, de, de, de, de trouver des solutions, enfin c'est c'est pas moi qui d\u00e9cide du sort de telle ou telle films, je le dis, si plus Arte insister un peu plus mais encore pareil j'on avait mis en place d\u00e8s les commissions aid\u00e9s voil\u00e0 des, des, des gens comp\u00e9tents qui tenaient leur avis qui lisent qui discuter etc, il faut veiller \u00e0 \u00e7a, faut pas que ce soit totalement arbitraire, mais de temps en temps, on ne peut pas faire autrement, il sera arbitraire, moi je, je ne suis pas non plus syst\u00e9matiquement compte parce que il y a un moment faut d\u00e9cider ou alors on va pas toujours quand les gens ne sont pas d'accord, il faut bien trancher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:00) [89%] :\r\nMais est -ce que vous avez eu le sentiment, \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans ce r\u00f4le -l\u00e0, pour reprendre la question de Rapha\u00ebl Wolf, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, est ce que vous avez eu le sentiment de donner je dirais pas leur chance au Fou du roi, mais de bien les entendre, je je prends un exemple tr\u00e8s tr\u00e8s court parce qu'on va arriver bient\u00f4t \u00e0 l'heure des infos mais on fustige assez souvent aujourd'hui en France, on entend bien les \u00e9chos de ce qui s'y passe et de la fa\u00e7on dont ce qui s'est pass\u00e9 traduit notamment dans le rap fran\u00e7ais et le rap fran\u00e7ais qui est syst\u00e9matiquement point\u00e9 du doigt pour sa violence, qui ne fait qu'aucun une violence de de soci\u00e9t\u00e9s mais dont on ne tient pas compte de, de, de, de ce qu'il dit au fond ce que vous, o\u00f9 vous avez le sentiment vous que le cin\u00e9ma aux Fran\u00e7ais, vous l'avez soutenu aussi en vertu de ce qu'il avait \u00e0 dire du monde lequel on vivait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:44) [91%] :\r\nOui, et je vous avez tout \u00e0 fait raison c'est une tr\u00e8s bonne question, moi j'ai o\u00f9 j'ai essay\u00e9, enfin je me souviens, l\u00e0 je prends des exemples, un petit peu post\u00e9rieur mais La Haine de Kassovitz, c'\u00e9tait pas \u00e9vident de produire ce film diffus\u00e9, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais, Arte, la bataille d'Alger, qui \u00e9tait un sujet hypersensible sur la guerre d'Alg\u00e9rie, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas \u00e9vident de faire sa t\u00e9l\u00e9vision ou le film de Cyril Collard les Nuits fauves qui \u00e9tait bouleversant d'ailleurs le 1er Cyril Collard est mort peu de temps apr\u00e8s du SIDA voil\u00e0, on touche \u00e0 des sujets hypersensibles et il fallait donner la parole \u00e0 ces gens -l\u00e0, \u00e7a peut, \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile parce que le pouvoir politique, parfois il aime pas \u00e7a quoi comme m\u00e9decin en sc\u00e8ne et qu'on donne \u00e0 voir, on peut passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 aussi, moi je, je pense que personne n'est infaillible, il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s attentif et donner leur chance aux jeunes et aux mouvements dissidents et puis prendre des risques, il faut prendre des risques, moi, je crois, c'est tr\u00e8s important de d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, on peut se tromper, mais on se trompe encore plus si on fait si on est dans le conformisme, donc on se trompe moins en prenant des risques comme prenant pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:51) [95%] :\r\nComme sur le 1er septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:53) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment est avec nous, duplex fit notre Studio de de Paris on \u00e9voquait pas mal de choses ayant trait \u00e0 la culture avec vous J\u00e9r\u00f4me, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, avant de parler, la du cin\u00e9ma d'ici quelques minutes avec Rapha\u00ebl Wolf, je voulais qu'on parle de de la culture num\u00e9rique aujourd'hui vous dites assez souvent que le l'essentiel dans la culture num\u00e9rique, ce n'est pas les tuyaux, mais c'est le contenu, alors on est beaucoup \u00e0 avoir une opinion inverse de la v\u00f4tre et l'effet peut-\u00eatre vont nous donner raison, semble -t-il, que l'important ce sont les tuyaux et pas forc\u00e9ment ce qui passe dedans puisque les tuyaux, c'est-\u00e0-dire les les Facebook Les Google Les YouTube et les autres, ce qui en fait permettent d'abord de trouver ce qu'on cherche et ensuite d'y avoir acc\u00e8s, ne jouent pas le jeu, puisqu'ils ne payent pas leurs imp\u00f4ts ne paient pas les droits d'auteur et au fond, b\u00e2tissent leur fortune colossale sur l'usage que l'on fait de leurs produits, mais finalement ne perd rien en retour de de de cet usage, notamment pour ce qui concerne les droits d'auteur, parce que vous parlez des droits d'auteur et de l'histoire du droit d'auteur dans ses Br\u00e8ves histoires de de la culture est ce qu'aujourd'hui on a on on est vraiment un moment de rupture puisqu'on parle de biens culturels et d'acc\u00e8s \u00e0 la culture avec l'ont prise aujourd'hui num\u00e9rique des GAFA dans la fa\u00e7on dont nous avons acc\u00e8s \u00e0 la culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:13) [90%] :\r\nOui enfin c'est s\u00fbr que le le d\u00e9veloppement des GAFA Google, Facebook et tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a bouleverser les choses : est ce que \u00e7a change fondamentalement l'opinion que j'ai sur le sujet, on vous dit -il, que vous \u00eates pas d'accord, mais moi, quand je dis que l'essentiel, c'est les contenus et pas les tuyaux, je veux dire que la pr\u00e9occupation des responsables doit \u00eatre ce qu'on met dans les tuyaux \u00e7a vous allez dire, quand on fait la radio quand on fait du cin\u00e9ma quand on fait de la t\u00e9l\u00e9vision, on doit avoir en t\u00eate qu'est ce qu'on veut montrer aux gens finalement que \u00e7a passe par satellite, c\u00e2ble internet ou autre chose, peu importe \u00e0 la limite il faut ce qu'il faut, c'est le contenu, moi je, je, je vois d'ailleurs dans toutes les discussions qu'on a sur le service public en ce moment en France elles sont vives, elles ont, elles l'ont \u00e9t\u00e9 en Suisse il y a pas tellement longtemps en effet avec la avec la votation, que vous avez eu sur sur ce sur l'enjeu de la redevance ou pas, il faut parler, pourquoi alors vont \u00eatre pourquoi est -ce qu'on aime le service plut\u00f4t pourquoi on veut changer les choses parce qu'on veut qu'il y ait un certain contenu de danse, c'est \u00e7a que je, je veux dire, alors c'est vrai qu'aujourd'hui, les tuyaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:21) [94%] :\r\nBouleverse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:23) [93%] :\r\nLa multiplicit\u00e9 des tuyaux et l'absence de r\u00e8gles fixes, y compris de gens qui qui refusent de payer leurs imp\u00f4ts, vous parliez tout \u00e0 l'heure des GAFA c'est \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des perturbations dans dans dans le syst\u00e8me, il faut absolument r\u00e9guler \u00e7a, il faut absolument tout, fixer des r\u00e8gles pour que tout le monde, soit \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame enseigne et que les gens qui utilisent les, les, les tuyaux paye pour que les contenus et du sens, alors j'ai j'ai vu qu'en Europe, \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, c'est en train de bouger et enfin, enfin, d'ailleurs, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on en parle parce que \u00e7a peut pas durer comme \u00e7a et c'est un danger que les tuyaux l'porte sur les contenus, parce que \u00e7a veut dire qu'on se fiche de ce qu'on v\u00e9hicule et que finalement on ne s'int\u00e9resse qu'\u00e0 la fa\u00e7on dont le v\u00e9hicule et le profit qu'on peut en tirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:05) [82%] :\r\nEt en voiture, m\u00eame on peut contr\u00f4ler son v\u00e9hicule, il a cette question qui se pourrait quotidiennement bien s\u00fbr au sociaux notamment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:11) [90%] :\r\nMais justement, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, en dehors de des questions de droits d'auteur est -ce que il est pas acquis d'une mani\u00e8re ou d'une autre quand m\u00eame que les tuer aussi change le contenu, il suffit de penser par exemple \u00e0 l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision est -ce que \u00e7a a provoqu\u00e9 sur le cin\u00e9ma, les films ont chang\u00e9 aussi de rythme de format le Cin\u00e9maScope aussi l'\u00e9cran large arrive pour concurrencer la t\u00e9l\u00e9vision et on voit aussi actuellement que tout ce qui est produit sur YouTube, Facebook et ce genre de de tuer aussi influence directement le le contenu m\u00eame de ben de 2 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, de radio, comme les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:41) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, c'est vrai, il y a, il y a une influence du du format de du rythme de la dur\u00e9e du mode de consommation quand on regarde un des s\u00e9quences dans le m\u00e9tro, sur son portable, c'est pas la m\u00eame chose que quand on est dans une salle de cin\u00e9ma et qu'on regarde un film, d'une dur\u00e9e limit\u00e9e \u00e0 une heure et demi 2 heures \u00e9videmment, \u00e7a a une influence, mais \u00e7a change pas forc\u00e9ment la nature de de l'acte cr\u00e9atif, c'est-\u00e0-dire que les cr\u00e9atifs, les cr\u00e9ateurs, les auteurs s'adapte, on sait pas parce qu'on est pass\u00e9 \u00e0 l'imprimerie et n'\u00e9crivait plus \u00e0 la main, qu'on n'a plus fait de livres qui a plus d'\u00e9crivains, et c'est pas parce qu'on est pass\u00e9 du cin\u00e9ma, la division o\u00f9 maintenant alors parlons des s\u00e9ries puisque c'est, c'est c'est c'est la grande, la grande vogue du moment o\u00f9 l'\u00e9volution du moment, les s\u00e9ries sont tr\u00e8s cr\u00e9ative et et donc les sc\u00e9naristes, les r\u00e9alisateurs se sont adapt\u00e9es \u00e0 un mode narratif qui est diff\u00e9rent de celui qu'on utilisait autrefois, est ce que pour autant \u00e7a retire leur cr\u00e9ativit\u00e9 non, elle s'adapte, elle change avec les les g\u00e9n\u00e9rations avec les modes d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:46) [99%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:48) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le c'est un cadre code, de m\u00eame que quand on a invit\u00e9 quand on a invent\u00e9 le la peinture en tube, \u00e7a permet aux impressionnistes, de faire de la peinture en plein air tant qu'amant est oblig\u00e9 de le faire dans leur atelier, bon donc l'\u00e9vidence \u00e7a a une influence, mais je pense pas que \u00e7a change fondamentalement le fait qu'il y a un moment donn\u00e9 il y a des personnes qui ont envie d'exprimer quelque chose et qui l'expriment \u00e0 leur fa\u00e7on et qui qui s'est qui s'adaptent aux contraintes qu'on leur donne, moi je me souviens tr\u00e8s bien quand on passait des commandes sur Arte en disant vous allez on faisait un appel d'offres pour faire, je sais pas moi 6 films de 52 minutes sur un th\u00e8me donn\u00e9, c'\u00e9tait des contraintes ou quand on dit un sculpteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:29) [93%] :\r\nJe veux une une une sculpture de tels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:34) [88%] :\r\nC\u00e9l\u00e8bres h\u00f4tels femmes c\u00e9l\u00e8bres, on lui impose un sujet, on lui impose un format on lui impose, parfois m\u00eame un mat\u00e9riau vrai \u00e7a en bronze, \u00e7a doit faire 2 m\u00e8tres de haut, ce sera -t-elle endroits on pose des r\u00e8gles de Claude des contraintes les artistes qui s'adapte ses contraintes parfois, m\u00eame si \u00e7a peut \u00eatre cr\u00e9atif, donc je pense que, \u00e0 la fois, \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse influence mais \u00e7a ne \u00e7a ne tire pas, l\u00e0 \u00e7a ne retire pas l'acte cr\u00e9atif, ce qui peut le retirer c'est l'argent, c'est-\u00e0-dire que la commercialisation et l'utilisation des axes de cr\u00e9atifs uniquement dans un but mercantile, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9tournement encore que faut \u00eatre prudent l\u00e0 aussi parce que les publicit\u00e9s et les formes d'expression par la pluie sont parfois tr\u00e8s cr\u00e9ative. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:16) [90%] :\r\nIl y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:18) [82%] :\r\nEt puis il y y a des choses tr\u00e8s belles des photos magnifiques de mode de ceci ou des fautes et ou des des supports publicitaires qui sont extr\u00eamement inventif et et originaux donc pardonnez -moi mais je, je, a simplement il est, je pense que le plus important c'est, c'est le contenu et qu'au fond les tuyaux, c'est, c'est c'est rien de plus qu'un v\u00e9hicule quoi, alors il faut le domestiquer, voil\u00e0, il ne faut pas qu'il ne faut pas qu'il l'emporte sur le c'est sur le contenu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:46) [90%] :\r\nOn va vous emmener dans une vraie salle de concert pour devrait J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment partons regardez et \u00e9coutez, Star Wars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:55) [85%] :\r\nVertigo, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:08) [88%] :\r\n\u00e7a fait \u00e7a, c'est John Williams mais avant comme au r\u00e9veil, oui \u00e0 l'entra\u00eenement apr\u00e8s six date \u00e0 Lucerne, cin\u00e9- concert Star Wars : \u00e9pisode IV d\u00e9barque pour 3 soir\u00e9es \u00e0 Lausanne 27 28 et 29 avril la musique de John Williams sera dirig\u00e9 par Kevin lui fils au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:25) [87%] :\r\nKevin Greenpeace qui dirigera les 80 musiciens du 21st celui -ci Infonie Orchestra, il s'est d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 du cin\u00e9- concerts consacr\u00e9s \u00e0 la la Land non rien \u00e0 voir au niveau musical avec Star Wars, il s'attaque \u00e0 un classique du cin\u00e9ma est l'une des partitions les plus mythiques compos\u00e9 pour le 7\u00e8me Art, le principe du cin\u00e9- concert et simple, je le rappelle, quand m\u00eame, le film est projet\u00e9 face au public et face au chef d'orchestre qui dirige ses musiciens en fonction de l'image avec difficult\u00e9 premi\u00e8res de rester synchrone, le ph\u00e9nom\u00e8ne des cin\u00e9- concerts n'est plus tout \u00e0 fait nouveau et se propage depuis maintenant, on va dire bien 10 ans voire plus, avec un succ\u00e8s aussi inattendu que massif des compositeurs de musiques de films, des Stars m\u00eame comme Annecy ou Ennio Morricone joue dor\u00e9navant leurs partitions les plus c\u00e9l\u00e8bres devant des donc oui dans des salles bond\u00e9es o\u00f9 se rencontrent, m\u00e9lomanes et cin\u00e9philes et alors qu'il avait une griffe fils fan de Star Wars, il est plut\u00f4t habitu\u00e9 \u00e0 l'univers purement classique et j'ai pu le joindre par t\u00e9l\u00e9phone, j'ai voulu savoir s'il existait une diff\u00e9rence pour lui entre diriger du Mozart du jazz ou de la musique de film. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:31:23) [72%] :\r\nC'est ou \u00e9tait -ce Smisek n'a os\u00e9 ce que ses factures m'Williams et c'est Harrison Ford, ex \u00e6quo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:28) [90%] :\r\nLa musique de John Williams a compos\u00e9 pour Star Wars, particuli\u00e8rement, est une musique tr\u00e8s symphonique donc dans un sens c'est tr\u00e8s proche du r\u00e9pertoire des grandes musiques romantique ou de la musique du 20\u00e8me si\u00e8cle, la composition, les couleurs lorsque fermentation, c'est une musique de film ph\u00e9nom\u00e9nal brillamment compos\u00e9e, il n'y a pas de diff\u00e9rence pour moi musicalement et techniquement le phras\u00e9 musical et le m\u00eame \u00e2ge et assurant, vous savez que chaque mesure raconte une histoire et vous cherchez \u00e0 souligner le film avec la musique, mais dans le cas des cin\u00e9- concerts la musique prend le devant, m\u00eame si le film est projet\u00e9, nous mettons encore plus en lumi\u00e8re les couleurs de la musique et sa pr\u00e9sence et le public peut trouver un contact Direct avec l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:32:11) [65%] :\r\nQuant \u00e0 voter au puisque l'. \r\nAh, excusez -moi, risque, c'est un imp\u00f4t \u00e0 des en gros qu'veut se passe au niveau pour lui va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:26) [92%] :\r\nJ'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point c'est fantastique pour le public est jeune et n'importe quel public qui n'a jamais eu l'exp\u00e9rience d'un concert symphonique ou d'un op\u00e9ra classique, c'est une occasion formidable d'ouvrir une porte ces gens viennent au concert en partie parce qu'ils sont fans de Star Wars ou des fans de cin\u00e9ma, il voit cet orchestre gigantesque ils sont frapp\u00e9s par ce sont incroyables, qui poss\u00e8de un impact \u00e9motionnel unique, la plupart des gens sont surpris par la puissance sonore d'telle orchestr\u00e9e de tous ces instruments, \u00e7a peut les encourager \u00e0 venir assister \u00e0 d'autres concerts dans le futur, que ce soit pour les films ou pour de la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:33:03) [76%] :\r\nNos matches \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:04) [89%] :\r\nEst ce que vous avez la sensation \u00e0 travers ces cin\u00e9- concert de rejoindre ou de retrouver la magie qui avait \u00e0 l'origine m\u00eame du cin\u00e9ma au temps du cin\u00e9ma muet ou ou des des orchestres jouaient justement pendant parfois pendant les projections sur les films qui \u00e9taient projet\u00e9s devant les spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:33:19) [59%] :\r\nDans une un centre riches David chaud et la somme se mais la s'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:23) [91%] :\r\nC'est vrai, il existe des parall\u00e8les, m\u00eame si, par exemple avec les filme muet de Charlie Chaplin, vous n'aviez pas les marques pour vous indiquer quand jouer la musique, donc il fallait se fie \u00e0 son oeil il fallait conna\u00eetre le film par coeur pour que l'orchestre puisse suivre \u00e0 la seconde pr\u00e8s, chaque d\u00e9tail, chaque mouvement qui apparaissait \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:43) [96%] :\r\nDe ce point de vue, c'est diff\u00e9rent, mais la pr\u00e9sence r\u00e9elle d'un orchestre devant la projection d'un film, \u00e7a reste la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:33:49) [64%] :\r\nC'est en p\u00e2te dans des sauces hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:56) [92%] :\r\nUne tendance \u00e0 quand m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es, de voir justement beaucoup de ces cin\u00e9- concert organis\u00e9 avec souvent beaucoup de succ\u00e8s \u00e0 votre avis, d'o\u00f9, d'o\u00f9 vient ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ce d\u00e9sir du du public d'assister \u00e0 ce genre devait. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:34:10) [76%] :\r\nEt puis, le cas de cin\u00e9ma russe \u00e0 \u00e7a forme fourmili\u00e8re affirme la instant la pour la collecte de Seine-et-Oise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:17) [95%] :\r\nSi vous regardez le cin\u00e9ma actuellement j'ai la sensation que de moins en moins de gens se rendent dans les salles, je ne dirais pas que c'est la m\u00eame chose avec les concerts, mais le public a chang\u00e9 la combinaison du cin\u00e9ma et des concerts, c'est comme une formule 2 en un, c'est une \u00e9nergie diff\u00e9rente, les gens viennent pour d'autres raisons, on peut simplement rencontrer d'autres personnes se rassemblent et je crois que la popularit\u00e9 de ces cin\u00e9- concert qui prennent une importance exponentielle depuis plus d'une d\u00e9cennie ne va que s'accro\u00eetre dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:34:47) [92%] :\r\nMon propre, il y avait la future duerrenast. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:49) [91%] :\r\nEst ce que vous pensez aussi que le rapport finalement des gens par rapport \u00e0 la musique de film \u00e0 a chang\u00e9, sachant que pendant beaucoup de temps, peut-\u00eatre m\u00eame encore aujourd'hui, la musique de film, mais est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme parent pauvre de la grande musique classique ou de la musique tout court. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:35:03) [68%] :\r\nA\u00efe, a\u00efe, c'est une personne et vous \u00eates cr\u00e9ant au CF. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:07) [89%] :\r\nPour les grandes musiques de film oui sans aucun doute, il existe tant de musiques de films fantastiques qui m\u00e9rite d'\u00eatre entendu et puis la musique de film, a beaucoup chang\u00e9 celle compos\u00e9e actuellement n'a rien \u00e0 voir avec celle d'il y a 40 ans, John Williams lui- m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, s'\u00e9tait d\u00e9marqu\u00e9 avec cet \u00e9norme musique symphonique, il a pris des risques et sans notes irait parfaitement avec Star Wars. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:35:30) [66%] :\r\nIl a pas World absolue parce que Lewis des \u00e0 Essen Consob people des d\u00e9tenus Tchernoblaye je Beille by One T\u00e9l tungst\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:38) [94%] :\r\nJe crois aussi que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations cherchent des choses diff\u00e9rentes et pour moi, c'est une occasion fantastique de rapprocher ce public de la musique classique gr\u00e2ce au cin\u00e9- concert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:53) [89%] :\r\nLes 27 28 et 29 avril donc, si vous voulez le vivre en Direct, \u00e7a va se passer au stade de Beaulieu, au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu \u00e0 Lausanne, Star Wars : \u00e9pisode 4 avec Ewing, le fils \u00e0 la baguette et le ton du feu ceinture il Sym phonie J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment on revient vers vous, vous connaissez bien ses exp\u00e9riences de cin\u00e9- concerts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:11) [84%] :\r\nOui, boeufs tout \u00e0 fait parce que j'avais organis\u00e9 \u00e0 Berlin, \u00e0 Paris, avec des films, les films de Murnau, par exemple, l'horreur, j'ai laiss\u00e9 en FN grande repr\u00e9sentation avec un orchestre symphonique gigantesque et \u00e0 Paris au Ch\u00e2telet avec M\u00e9tropolis, c'\u00e9tait magnifique, arr\u00eat des films muets \u00e9videmment ou le gymnase Einstein oh l\u00e0 l\u00e0, on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:33) [88%] :\r\n\u00e7a prend une ampleur formidables, mais moi je suis tout \u00e0 fait favorable \u00e0 ces \u00e0 cela, je trouve \u00e7a formidable, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce qui \u00e9tait dit \u00e0 un point pr\u00e8s, c'est que je crois que la vraie raison, c'est le spectacle, c'est-\u00e0-dire que l'Internet et le num\u00e9rique pour revenir aussi autre quoi, \u00e7a, c'est donc \u00e7a n'a pas non, mais n'a pas, n'a pas, heureusement, \u00e9liminer le besoin de spectacles au contraire on, on voit qu'il y a de plus en plus de \u00e7a, de spectacle qu'il y en a beaucoup, il y a un monde fou, que ce soit pour des concerts, des des repr\u00e9sentations et que le cin\u00e9- concert fait partie de de spectacle total, faut bien que ce cin\u00e9ma \u00e9tait un \u00e9tait hein, c'est une salle de spectacle et le fait de vouloir \u00eatre ensemble pour participer \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement, je ne crois pas du tout que que que \u00e7a ait diminu\u00e9, d'ailleurs, les chiffres le montrent, ce n'est pas exact de dire qu'il y a de moins en moins de gens qui vont au cin\u00e9ma dans certains pays, peut-\u00eatre, il y a 12 Rubis, comme la France ou c'est pas vrai, on est toujours pr\u00e8s de 100 millions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:29) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait mais ensuite c'est vrai que cette 40 depuis une dizaine d'un int\u00e9ressant en Allemagne, en Italie \u00e9galement, il y a 100 millions de spectateurs oui, l'\u00e9cart entre la Grande-Bretagne et la France, par exemple, c'est au nord de la France et une exception vraiment de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:39) [83%] :\r\nOui, la France et l'exception, c'est vrai, mais le l'Italie c'est un naufrage, bon sens, aller vers le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:43) [95%] :\r\nDenis a fait des d\u00e9g\u00e2ts terribles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:46) [89%] :\r\nL'Angleterre a pas assez pr\u00eat\u00e9 attention, mais regardez, par exemple en Chine au nouveau je sais pas combien de salles de cin\u00e9ma par semaine, quoi, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une expansion formidable peut-\u00eatre avec l'expansion de la classe moyenne de, de, de salles de spectacle, il y avait volont\u00e9 politique derri\u00e8re \u00e9galement il y a une volont\u00e9 politique, oui, ben, bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9pend aussi de la volont\u00e9 des pouvoirs publics de, de, de donner le CAC, mais il y a, il y a une demande aussi une demande de salle de spectacles, il y a des nouveaux entrepreneurs de spectacle qui se monte un peu partout et pas seulement en Chine, mais aussi en Europe et qui est et qui qui r\u00e9pondent \u00e0 une demande non je crois que la la la la, \u00e9videmment le le cin\u00e9- concert r\u00e9pond parfaitement \u00e0 cette \u00e0 cette demande, d'ailleurs, on aurait pu dire aussi la retransmission des des op\u00e9ras au cin\u00e9ma qui monsieur d\u00e9veloppe beaucoup et qui conna\u00eet un succ\u00e8s fou, hein, \u00e7a \u00e7a \u00e7a marche tr\u00e8s bien, r\u00e9pond \u00e0 ce besoin de de participer \u00e0 un concert et de de le voir sur un \u00e9cran, c'est pas la m\u00eame chose, hein, bien s\u00fbr qu'un spectacle vivant, je vois des musiciens jouer l\u00e0, c'est tout \u00e0 fait raison voir et des musiciens jouer \u00e7a peut donner envie d'aller au concert, donc c'est c'est faux, c'est formidable de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:55) [98%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:57) [92%] :\r\n\u00e7a montre tous tous ces exemples montrent que le petit \u00e9cran et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:03) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:05) [88%] :\r\nT\u00e9l\u00e9phones portables ou les iPad etc, donc non pas remplac\u00e9 et ne remplaceront jamais \u00e0 mon sens le besoin de participer ensemble \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement, et en particulier chez les jeunes, mais, mais pas seulement, et \u00e7a je crois que c'est, c'est formidable, le nombre de festivals qui augmente les publics qui sont toujours pr\u00e9sents dans les salles de th\u00e9\u00e2tre, tout \u00e7a montre que c'est, c'est un besoin irr\u00e9pressible, heureusement d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:32) [89%] :\r\nUn dernier mot : J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, parce qu'on avait dit qu'on n'en parlerait dans la pass\u00e9, c'est la place du politique aujourd'hui dans la culture, j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'exception fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire ce pays qui a fait si Sienne l'exception culturelle, qui en est probablement m\u00eame l'inventeur, j'imagine, et qui pourtant voient sa culture, de plus en plus d\u00e9laiss\u00e9e par par les politiques, on pensait que la culture \u00e9tait de gauche, on s'est rendu compte que non si on remonte dans le temps, que ce soit de Gaulle ou Pompidou Dieu Pompidou et confident ou je sais que c'est encore visibles aujourd'hui : accorder une place absolument \u00e9norme \u00e0 la culture aujourd'hui comment consid\u00e9rez -vous et comment voyez vous envisagez -vous la place de la culture dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, tr\u00e8s rapidement, mais dans la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne pour \u00eatre un petit peu plus large et puisque vous avez pr\u00e9sid\u00e9, Arte, la cha\u00eene franco- allemande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:20) [92%] :\r\nBah, c'est un vrai sujet que on \u00e9videmment n'aura pas le temps de traiter en quelques minutes, mais je crois qu'il y a le lib\u00e9ralisme qui, qui a pris le dessus sur toutes les autres id\u00e9ologies en tout cas est pouss\u00e9e \u00e0 son extr\u00eame aboutit \u00e0 n\u00e9gliger la culture parce qu'elle est pas rentable et je pense que c'est une grave erreur d'envisager la culture comme un sujet \u00e9conomique parce qu'\u00e9videmment la par d\u00e9finition, la culture n'est pas rentable \u00e9conomiquement mais un service public de la culture ou la culture en g\u00e9n\u00e9ral infiniment rentable \u00e0 long terme sur les plans sociaux, intellectuelle et d\u00e9mocratique et on a besoin de de lieux culturels d'expression culturelle d'artistes ou comme on le disait tout \u00e0 l'heure de vivre ensemble, des \u00e9v\u00e9nements de cette ann\u00e9e, quel qu'il soit d'ailleurs, on en a besoin, \u00e7a fait du bien \u00e0 \u00e0 l'\u00eatre et \u00e7a fait du bien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et si si les politiques ne ne ne font pas cela ne pr\u00eate pas assez attention \u00e0 cela et qui nous r\u00e9duisent \u00e0 des consommateurs et des producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:26) [94%] :\r\nOu des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:29) [91%] :\r\nJean qui payent leurs imp\u00f4ts, les contribuables, \u00e7a ne va pas quoi c'est c'est c'est c'est pas \u00e7a \u00e0 vivre ensemble et vivre en soci\u00e9t\u00e9 et je crois que ces derniers temps c'est vrai en France en tout cas je pense que de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:40) [94%] :\r\nEt puis un certain nombre d'ann\u00e9es, il y a eu un d\u00e9clin avec le quinquennat de Nicolas Sarkozy avec le quinquennat de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:50) [89%] :\r\nDe Fran\u00e7ois Hollande, la culture n'\u00e9tait pas n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la place o\u00f9 elle leur o\u00f9 elle aurait d\u00fb \u00eatre et o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, et je crois que c'est un, c'est un vrai sujet qui touche aussi \u00e0 d'autres de dos dos d'autres investissements \u00e0 la aux d\u00e9penses publiques \u00e0 l'et il y a d'autres formes qui apparaissent, les collectivit\u00e9s locales, les fondations, les partenaires priv\u00e9s, mais en tout cas, il faut donner \u00e0 la culture, une grande place dans la soci\u00e9t\u00e9, parce que l'homme ne peut pas vivre uniquement sur un plan \u00e9conomique, quoi, il a, il a besoin d'autre chose, on le disait au d\u00e9but quand on a parl\u00e9 du sacr\u00e9 et les mat\u00e9riels et de l'immanence de ces choses spirituelles, finalement, qui ne sont pas forc\u00e9ment combl\u00e9 par le seul fait religieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:32) [89%] :\r\nEt il y a besoin de \u00e7a et et ce besoin -l\u00e0 il il est qui est fondamental parce que c'est cette ouverture \u00e0 l'autre, cette cette compr\u00e9hension du monde cette cette cette Intelligence de des situations qui fait qu'on peut vivre en soci\u00e9t\u00e9, sans conflit, sans guerre, sans violence et simplement en s'enrichissant, donc c'est c'est tout \u00e0 fait essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:53) [93%] :\r\nMerci, J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, le livre s'intitule Br\u00e8ves histoires au pluriel de la culture, co\u00e9crit avec Jean Rosa et c'est publi\u00e9 chez Grasset, merci \u00e0 vous et belle femme gentille au revoir affirme avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T16:28:07Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-949B71B4-113E-416B-BFA2-ED0DD10EF703", "internalArchiveId": "949B71B4-113E-416B-BFA2-ED0DD10EF703", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malgr\u00e9 son image d\u00e9su\u00e8te, l'Arm\u00e9e du Salut existe toujours. Malgr\u00e9 l'image d\u00e9su\u00e8te des salutistes, pas tr\u00e8s engageante pour les jeunes, ils continuent d'exister", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018;William Booth, officier de l'Arm\u00e9e du salut, ministre du culte\r\nEn ces temps o\u00f9 la pauvret\u00e9 regagne du terrain, l'action de l'Arm\u00e9e du Salut est plus pr\u00e9cieuse que jamais. Malgr\u00e9 l'image d\u00e9su\u00e8te des salutistes, pas tr\u00e8s engageante pour les jeunes, ils continuent d'exister.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Malgr\u00e9 son image d\u00e9su\u00e8te, l'Arm\u00e9e du Salut existe toujours ALAIN CROUBALIAN, direct du studio de Lausanne + 1 SON\r\n******6H48.. Ici la Suisse, magazine de reportage dans les r\u00e9gions, s'int\u00e9resse ce matin \u00e0  l'Arm\u00e9e du salut... \r\nAlors que la pauvret\u00e9 regagne du terrain.. l'action de leur action reste pr\u00e9cieuse.. \r\nMais l'image de l'Arm\u00e9e du Salut a une image un peu d\u00e9su\u00e8te, on va dire \u00e7a comme \u00e7a.. \r\nLes Salutistes, guitare en bandouill\u00e8re et uniforme stricte, ne sont pas franchement modernes.. \r\nAlain Courbalian.. du coup, ce n'est pas tr\u00e8s engageant pour les jeunes.. et pourtant, ils existent... \r\nIls existent, j'en ai rencontr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Dans un des centres les plus actifs de Suisse... 2 brocantes, 2 \u00e9glises, un bureau social, un accueil de nuit et deux r\u00e9sidences avec des structures m\u00e9dicales ainsi que le centre espoir \u00e0 la Servette avec ateliers, 120 chambres et un bar.\r\n***... et  ..un message qui remonte au 19\u00e8me si\u00e8cle...\r\nacr:\r\n\u00c0 1878, en pleine r\u00e9volution industrielle, William Booth fonde la Mission chr\u00e9tienne de l'Est de Londres. Pour cette arm\u00e9e du salut, la promesse d'un monde meilleur dans l'au-del \u00e0 c'est tr\u00e8s bien, mais il faut d'abord pouvoir proposer des conditions de vie d\u00e9centes sur terre. \r\nToujours d'actualit\u00e9?... Direction : la cantine du Centre Espoir \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n  4'02''\r\n((L'officier de l'Arm\u00e9e du salut est ministre du culte. L'Arm\u00e9e du salut forme ses cadres au sein d'\u00e9coles militaires. Au cours d'un cycle de deux ans, les jeunes cadets suivent un enseignement essentiellement religieux. \r\nPour regrouper et mettre \u00e0 l'oeuvre les convertis qui le suivent, William Booth s'inspire du mod\u00e8le militaire. Son organisation adopte vite une hi\u00e9rarchie, une discipline, un drapeau, un uniforme, des r\u00e8glements, un vocabulaire. Un g\u00e9n\u00e9ral y coordonne l'action au niveau mondial. Depuis le 3 ao\u00fbt 2013, le g\u00e9n\u00e9ral Andr\u00e9 Cox exerce cette fonction, un Anglais de m\u00e8re suisse de passage \u00e0 Berne...))\r\n****Cette Arm\u00e9e du salut, Alain Croubalian, elle est vraiment de nouveau en marche?\r\nACR:\r\nEn tous cas, selon le G\u00e9n\u00e9ral Cox, l'int\u00e9r\u00eat pour l'Arm\u00e9e du Salut grandit de nouveau apr\u00e8s des temps de vaches tr\u00e8s tr\u00e8s maigres. EN SUISSE . Il y a tout de m\u00eame 56 paroisses et 36 \u00e9tablissements sociaux. Pierre andr\u00e9 Volet est l'un des 148 officiers de l'Arm\u00e9e du salut suisse, mais il y a aussi pr\u00e8s de 2000 employ\u00e9s et 4000 membres...\r\n***** Alain Croubalian...ces gens est-ce que vous avez eu de la facilit\u00e9 \u00e0 les rencontrer?.\r\nACR:\r\n Il s'agit \u00e0 la fois, d'une \u00e9glise ET d'une arm\u00e9e. L'ambiance est assez particuli\u00e8re. quand on rencontre le g\u00e9n\u00e9ral COX et sa garde rapproch\u00e9e ils sont impressionnants tous en uniformes, un peu comme dans un vieux film sovi\u00e9tique.. Ils sont sont peu vers\u00e9s dans l'art de la communication, mais sinc\u00e8res et ils essayent de s'ouvrir...", "durationSec": 357, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491077", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["aide humanitaire", "Eglise (soci\u00e9t\u00e9)", "arm\u00e9e", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Arm\u00e9e du Salut"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Malgr\u00e9 son image d\u00e9su\u00e8te, l'Arm\u00e9e du salut existe toujours", "Ici la Suisse - Malgr\u00e9 son image d\u00e9su\u00e8te, l'Arm\u00e9e du Salut existe toujours / LME_2018-04-24T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Malgr\u00e9 son image d\u00e9su\u00e8te, l'Arm\u00e9e du Salut existe toujours / LME_2018-04-24T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["En ces temps o\u00f9 la pauvret\u00e9 regagne du terrain, l'action de l'Arm\u00e9e du salut est plus pr\u00e9cieuse que jamais. Malgr\u00e9 l'image d\u00e9su\u00e8te des salutistes, pas tr\u00e8s engageante pour les jeunes, ils continuent d'exister.", "En ces temps o\u00f9 la pauvret\u00e9 regagne du terrain, l'action de l'Arm\u00e9e du Salut est plus pr\u00e9cieuse que jamais. Malgr\u00e9 l'image d\u00e9su\u00e8te des salutistes, pas tr\u00e8s engageante pour les jeunes, ils continuent d'exister.", "En ces temps o\u00f9 la pauvret\u00e9 regagne du terrain, l'action de l'Arm\u00e9e du Salut est plus pr\u00e9cieuse que jamais. Malgr\u00e9 l'image d\u00e9su\u00e8te des salutistes, pas tr\u00e8s engageante pour les jeunes, ils continuent d'exister."], "variantIds": ["ece-9491096", "ece-9491077"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:51Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n10 heures 48 c'est ici la Suisse notre magazine de reportages dans les r\u00e9gions s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut, alors que la pauvret\u00e9 regagne du terrain, l'action reste pr\u00e9cieuse de cette Arm\u00e9e du salut, mais son image est un peu d\u00e9su\u00e8te, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, des salutistes, guitare en bandouli\u00e8re et uniforme stricte ne sont pas franchement modernes, Alain Croubalian, du coup, ce n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s engageant pour les jeunes et pourtant ils existent ces jeunes dans 5 6. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nIls existent, je les ai rencontr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve dans un d\u00e9centes les plus actifs de Suisse 2 brocantes 2 \u00e9glises, au bureau, social, un accueil de nuit et de r\u00e9sidences avec des structures m\u00e9dicales ainsi que le centre espoir \u00e0 la Servette avec ateliers 120 chambres et un bar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [87%] :\r\nEt un message Alain qui remonte au XIXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nOui, en 1878 en pleine r\u00e9volution industrielle William Booth fonde la Mission chr\u00e9tienne de l'est de Londres pour cette Arm\u00e9e du Salut, la promesse d'un monde meilleur dans l'au-del\u00e0, c'est tr\u00e8s bien mais il faut d'abord pouvoir proposer des conditions de vie d\u00e9centes sur terre alors recueillir les exclus qui glisse de plus en plus nombreux, les mailles du filet social cela int\u00e9resse -t-il encore la jeune g\u00e9n\u00e9ration, allons \u00e0 la recherche de ces jeunes soldats de la foi, direction la cantine du Centre Espoir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [68%] :\r\nC'est mal \u00e0 ma parole qui paiera paroles la loi sauf que, il y a personne Paul Claude nous appeler Antanas des bonnes Faraday L\u00e9andri bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [88%] :\r\nPierre-Alain Volet je suis officier \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut donc Pasteur un grade de Capitaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:34) [97%] :\r\nL'Arm\u00e9e du salut forme ses cadres au sein d'\u00e9coles militaires au cours d'un cycle de 2 ans, les jeunes cadets suivent un enseignement essentiellement religieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [84%] :\r\nFaut vraiment en appel une conviction, une vocation pour \u00eatre appel\u00e9 mais les jeunes s'engagent de de plus en plus \u00e0 nouveau aussi aller Arm\u00e9e du Salut, alors c'est plut\u00f4t des jeunes qui ont grandi, Arm\u00e9e du Salut ou qui deviennent Pasteur ou qui s'engagent dans d'autres services \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut, alors moi je viens d'une famille salutistes \u00e0 la base mais par an font partie de l'Arm\u00e9e du Salut et c'est vers l'\u00e2ge de 28 ans au Dieu m'a m'a rappel\u00e9 \u00e0 lui o\u00f9 j'ai senti que fallait refaire un pas de ce Recon sacr\u00e9 Dieu je vais demander bah l\u00e0 o\u00f9 c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il aime \u00e0 montrer clairement que ma place \u00e9tait \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:20) [86%] :\r\nAlors, je m'appelle Marine zonage ai 24 ans mes parents sont fils et de l'Arm\u00e9e du Salut, donc depuis tout petit, petit chez un petit peu dans ce contexte -l\u00e0, et puis apr\u00e8s, battrait le le travail social, ils sont un petit peu l\u00e0 aussi que j'ai vraiment cherch\u00e9 \u00e0 travailler dans un endroit o\u00f9 il y avait justement aussi cet aspect de la de la foi, ce qu'on voit que m\u00eame s'il y a de plus en plus d'assurance sociale d'institutions, ma vie a quand m\u00eame un un grand besoin au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame de plus en plus de personnes qui sont au ch\u00f4mage, quoi, il y a toujours un petit peu se d\u00e9cider personne qui sont en marge de la soci\u00e9t\u00e9 et du coup bas l'alarme salut a vraiment son r\u00f4le \u00e0 jouer, de pouvoir accompagner les gens aussi dans dans la solitude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [86%] :\r\n\u00e7a va mieux, c'est \u00e0 savoir Monsieur Roux la farine va bien voulu on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:07) [89%] :\r\nEn tout cas moi ce qui m'a motiv\u00e9, c'est vraiment mes convictions personnelles, ma soeur et moi, en lien avec ma, ma foi, de me dire : bah Dieu il m\u00eame et puis, il aime aussi toutes les personnes qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [90%] :\r\nPour regrouper, mettre \u00e0 l'oeuvre les convertis qui le suivent William Booth s'inspire du mod\u00e8le militaire, son organisation adopte vite une hi\u00e9rarchie, une discipline, un drapeau, un uniforme des r\u00e8glements vocabulaire un g\u00e9n\u00e9ral y coordonne l'action au niveau mondial depuis le 3 ao\u00fbt 2013, le g\u00e9n\u00e9ral Andr\u00e9 Cox exerce cette fonction, l'Anglais de m\u00e8re suisse de passage \u00e0 Berne, \u00e7a fait bient\u00f4t 40 ans que je suis dans l'Arm\u00e9e du Salut, en tant qu'officier, on a vu des temps bien plus difficile qu'\u00e0 l'heure actuelle, mais je crois quand m\u00eame que les jeunes s'interpellent les Genevois et l'injustice qu'il a dans le monde, les jeunes sont pr\u00eats \u00e0 retrousser leurs manches et peut-\u00eatre faire plus que moi, je n'ai re\u00e7u, on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire, j'aimerais bien que nos membres soient plus que des membres d'une \u00e9glise, mais vraiment des soldats engag\u00e9s comme homme d'\u00e9glise, on n'est pas \u00e9tonn\u00e9 de l'uniforme parce qu'il ne aussi, hein, dans l'\u00e9glise, c'est plut\u00f4t la r\u00e9f\u00e9rence militaire qui \u00e9tonne en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [84%] :\r\nSa br\u00e8ve, apr\u00e8s il faut pas oubli\u00e9 d'o\u00f9 elle vient, l'Arm\u00e9e du Salut pr\u00e8s, il faut comprendre qu'on combat le mal, on combat les mauvaises choses, c'est quand m\u00eame un combat donc une arm\u00e9e et combat, on n'a pas des armes \u00e0 feu ou autres, on a d'autres armes, un grand coeur, la pri\u00e8re, donc, au fond, ce travail vous rend ch\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:42) [84%] :\r\nCompl\u00e8tement non, j'aime beaucoup parce que c'est hyper riches femmes dans les \u00e9changes, tout ce qu'on nous on apporte beaucoup mais en fait ils nous apportent tellement retour aussi non non pieds sont et non ce qu'on peut partager donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [91%] :\r\nC'est dommage qu'on ne peut pas avoir le sourire \u00e0 la radio, j'esp\u00e8re qu'on les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [86%] :\r\nLes entend bien les sourires Alain Croubalian est ce que cette Arm\u00e9e du Salut, on l'a bien compris, c'est une arm\u00e9e ce qu'elle est \u00e0 nouveau en marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [92%] :\r\nEn tout cas selon le G\u00e9n\u00e9ral Cox, l'int\u00e9r\u00eat pour l'Arm\u00e9e du Salut grandit de nouveau apr\u00e8s des temps de vaches tr\u00e8s tr\u00e8s maigres en Suisse il y a tout de m\u00eame 56 paroisses 36 \u00e9tablissements sociaux Pierre-Andr\u00e9 volets, l'un et l'un des 148 officiers de l'Arm\u00e9e du salut suisse, mais il est aussi pas de 2000 employ\u00e9es 4000 membres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [74%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile de les aborder ces gens de l'arm\u00e9e d'asthme, salut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [95%] :\r\nIl s'agit \u00e0 la fois d'une \u00e9glise et d'une arm\u00e9e, l'ambiance est assez particuli\u00e8re quand on rencontre le G\u00e9n\u00e9ral Cox et sa garde rapproch\u00e9e, ils sont impressionnants tout son uniforme, un peu comme dans un vieux film sovi\u00e9tique, ils sont peu vers\u00e9s dans l'art de la communication mais sinc\u00e8res, ils essayent de s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [88%] :\r\nCoup de projecteur sur l'Arm\u00e9e du Salut, c'\u00e9tait Alain Croubalian dans : ici, la Suisse, merci beaucoup Alain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cox, Andr\u00e9", "role": "g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'Arm\u00e9e du salut", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Volet, Pierre-Alain", "role": "pasteur, officier \u00e0 l'Arm\u00e9e du salut", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zola, Marine", "role": "militante \u00e0 l'Arm\u00e9e du salut", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D7C03BB-684C-4442-96F0-77760E55ACF2", "internalArchiveId": "2D7C03BB-684C-4442-96F0-77760E55ACF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Le seul train du Mali risque de s'arr\u00eater par manque de soutien financier", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pir\u00e9, Christelle\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Le seul train du Mali risque de s'arr\u00eater par manque de soutien financier (MODE AVION 24.04 MALI TRAIN MENACE) ***5h...\r\n((Connaissez-vous le Mali?))\r\nOn embarque \u00e0 bord du seul et unique train qui circule au Mali...\r\nIl relie deux fois par semaine Bamako, la capitale \u00e0 Kayes (Caille)...grande ville du sud-ouest. \r\nC'est pour certain l'unique moyen de se d\u00e9placer et de faire des affaires..\r\nMais ce train est menac\u00e9...\r\nChristelle Pire est mont\u00e9 \u00e0 bord...\r\n***Le Mode Avion de Christelle Pir\u00e9 au Mali...\r\n 2'01''\r\nPas de train pas de vie...pas de salaire depuis 5 mois...\r\nCamille Perrier Depeursing\r\n-le droit du travail?\r\n-le droit p\u00e9nal international? \r\n((BOB\r\nIl est 7h et quart \u00e0 Bamako, et les wagons verts se mettent doucement en branle. Pour rejoindre Kayes, il faut s'armer de patience : il faut 18 heures pour parcourir les 500 kilom\u00e8tres. Car faute d'investissement, la voie est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, explique le conducteur, Cheikh Oumar Fa\u00efnk\u00e9\r\nBOB 11''\r\nQu'importe la lenteur et la chaleur, plus de 400 personnes s'entassent dans les six voitures, assises par terre s'il le faut, et chacune avec plusieurs dizaines de kilos de bagages, comme Fatoumata Kanout\u00e9\r\nBOB 13''\r\n\u00ab Le train a beaucoup d'avantages. On peut acheter des fruits frais, des pommes de terre, des cadeaux pour les enfants. Et c'est moins cher que le car : avec les v\u00e9hicules on ne peut pas transporter de marchandises, c'est trop cher. \u00bb\r\nEt pour certains villages inaccessibles par la route, le chemin de fer est le seul moyen de voyager et de commercer. A chaque arr\u00eat, des dizaines de femmes et d'enfants se pr\u00e9cipitent vers les voyageurs. Madame Kouyat\u00e9 par exemple vend des brochettes\r\nBOB 11''\r\n\u00ab A chaque fois que le train passe, si je fais un bon march\u00e9, je peux gagner 10 000 francs (15 euros). Mais sans le train, je ne peux pas gagner cela. \u00bb \r\nAlors la hantise des habitants, c'est que le train ne s'arr\u00eate de nouveau. Comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 cause d'un manque de rentabilit\u00e9. Les trajets ont repris gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population, qui mena\u00e7ait de bloquer les trains de fret. Djibril Sangar\u00e9, du collectif \u00ab Sauvons le rail \u00bb du village de Toukoto\r\nBOB 18''\r\nL'Etat malien avait promis l'ann\u00e9e derni\u00e8re une aide de 7 millions d'euros, qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e. Les cheminots, eux, n'ont pas re\u00e7u de salaire depuis plus de cinq mois.))", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491065", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Le seul train du Mali risque de s'arr\u00eater par manque de soutien financier / LMA_2018-04-24T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.04.2018"], "variantIds": ["ece-9491065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T03:36:03Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVous y emm\u00e8ne on va embarquer \u00e0 bord du seul et unique train qui circule dans ce pays, il relie 2 fois par semaine Bamako la capitale \u00e0 Kayes, grande ville du sud- ouest, c'est pour certain l'unique moyen de se d\u00e9placer ou de faire des affaires, mais ce train est menac\u00e9, Christelle Pire est mont\u00e9 \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nIl est 7 heures et quart \u00e0 Bamako et les wagons verts se mettent doucement en branle pour rejoindre Kayes, il faudra s'armer de patience, il faut 18 heures pour parcourir les 500 kilom\u00e8tres car faute d'investissements, la voie est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, explique le conducteur Cheikh Oumar failli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [75%] :\r\nC'est l'affaire \u00e7a il faut le dire c'est l\u00e0 fait c'est du 30 l'avait d\u00e9j\u00e0 sur le Cl\u00e9mencins c'\u00e9tait des h\u00f4tels 15 \u00e0 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [97%] :\r\nQu'importe la lenteur et la chaleur, plus de 400 personnes s'entassent dans les six voitures assises par terre, s'il le faut et chacune avec plusieurs dizaines de kilos de bagages comme Fatoumata Kanout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [84%] :\r\nEh oui, il n'a pas pu a beau avoir a \u00e0 et le train beaucoup d'avantages par Alan Beth H\u00e9l\u00e8ne et on peut acheter des fruits frais, des pommes de terre, des cadeaux pour les enfants et c'est moins cher que le car, avec les v\u00e9hicules, on ne peut pas transporter de marchandises, c'est trop cher \u00e0 local qu'on aurait un accueil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [95%] :\r\nEt pour certains villages inaccessibles par la route, le chemin de fer et le seul moyen de voyager et de commercer \u00e0 chaque arr\u00eat, des dizaines de femmes et d'enfants se pr\u00e9cipitent vers les voyageurs madame Kouyat\u00e9 par exemple l'brochettes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [79%] :\r\nMa\u00eetre de Roumains \u00e0 chaque fois que le train pas qu'\u00e9mettent les mettent si je fais un bon march\u00e9, je peux gagner 10000 francs Flahaut Aflalo qu'Amadou oil, mais sans le train, je ne peux pas gagner sur Baquet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [95%] :\r\nAlors, la hantise des habitants, c'est que le train ne s'arr\u00eate de nouveau, comme cela \u00e9t\u00e9 le cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 cause d'un manque de rentabilit\u00e9, les trajets ont repris gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population qui mena\u00e7ait de bloquer les trains de fret Djibril Sangar\u00e9 du collectif Sauvons le rail du village qui tout couteau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [79%] :\r\nIl y a eu, l\u00e0 vous allez Real les uns sont partis aux aux p\u00e9ages, les jeunes sont all\u00e9s traverse la mer pour aller, \u00e7a, je la dois \u00e0 Blois dans le pays europ\u00e9en \u00e0 se donna la mort il y a beaucoup de difficult\u00e9s qui sont li\u00e9es \u00e0 l'arc de ce train l\u00e0 \u00e0 tout tous ici quand du pourcent des familles sont des s\u00e9minaires, quand il y a pas de train \u00e0 tout autour, il y a m\u00eame pas de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [95%] :\r\nL'\u00c9tat malien avait promis l'ann\u00e9e derni\u00e8re une aide de 7 millions d'euros, qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e, les cheminots, eux, n'ont pas re\u00e7u de salaire depuis plus de 5 mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [85%] :\r\nLe mode avion Christelle Pire et au Mali camille Perrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BD9AA03-35CF-4424-A257-8F580DD992C2", "internalArchiveId": "4BD9AA03-35CF-4424-A257-8F580DD992C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Cinq ans de mariage pour tous, 40'000 photos", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Cinq ans de mariage pour tous, 40'000 photos (PHOTO 24.04 MARIAGE POUR TOUS A 5 ANS) ((Titre web\u00a0: \"5 ans de mariage pour tous, 40'000 photos\"\r\nCr\u00e9dits: G\u00e9rard Julien, AFP))\r\n***Une photo anniversaire \u00e0 6h13...\r\nLe mariage pour tous a 5 ans. (f\u00eat\u00e9 ses 5 ans hier)\r\nPierre-Etienne Joye a retrouv\u00e9 l'image du tout premier mariage officiel d'un couple gay...\r\n  1'57''\r\n((Deux hommes en complet qui s'embrassent. L'image est devenue presque banale. D'ailleurs, ils sont des centaines ces temps-ci, les couples homosexuels, \u00e0 partager sur les r\u00e9seaux sociaux la photo de leur union. Histoire de marquer le coup de ces 5 ans de mariage pour tous. Avec Hashtag sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9 pour l'occasion. Celle de la toute premi\u00e8re union refait donc surface. On est le 29 mai 2013, 11 jours apr\u00e8s la promulgation de la loi, vot\u00e9e elle un mois auparavant, Vincent et Bruno Boileau sont immortalis\u00e9s. Les Mari\u00e9s de l'An 1. Les journalistes, les cam\u00e9raman ou les photographes comme t\u00e9moins. \r\nFlash\r\nVincent et Bruno se disent donc oui \u00e0 Montpellier. Dans une joie et une all\u00e9gresse d\u00e9cupl\u00e9e. Il n'en a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi. Les images des insultes et des opposants farouches \u00e0 la loi reviennent aussi \u00e0 l'esprit. \u00a0Celle de la manif pour tous, celles des heures de d\u00e9bats houleux qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son adoption \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale\u00a0: A travers les objectifs braqu\u00e9s sur ce premier couple mari\u00e9, \u00a0c'est aussi le reflet du combat men\u00e9 alors par la Garde des Sceaux de l'\u00e9poque Christiane Taubira.\r\nExtr\r\n5 ans plus tard, le baiser \u00e9chang\u00e9 par Bruno et Vincent symbolise une fois de plus l'apaisement. Comme 40'000 autres unions depuis. Elles ont suscit\u00e9 certes des mobilisation, encore, parfois, mais aussi une certaine r\u00e9signation des opposants. Ou en tout cas de la compr\u00e9hension. Leur combat a bascul\u00e9 ailleurs. Une lutte contre la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour tous. \u00a0La PMA. \u00c7a ne se voit pas forc\u00e9ment sur les photos de mariage post\u00e9es ces jours.))\r\n***Si la photo est bonne...chronique et image \u00e0 retrouver sur notre site et les RS #laMatinaleRTS...\r\nCamille Perrier Depeursinge\r\n-avocate, d\u00e9fenseur de la justice restaurative...militante aussi?\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491067", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Cinq ans de mariage pour tous, 40'000 photos", "Si la photo est bonne - Cinq ans de mariage pour tous, 40'000 photos / LMA_2018-04-24T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Cinq ans de mariage pour tous, 40'000 photos / LMA_2018-04-24T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9491073", "ece-9491067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T03:36:02Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n2 une photo \u00e0 6 heures 13 celle du mariage pour tous, il a f\u00eat\u00e9 ses 5 ans hier en France et Pierre-\u00c9tienne Joye retrouver l'image du tout 1er mariage officiel d'un couple gay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\n2 hommes en complet qui s'embrassent, l'image est devenue presque banale d'ailleurs, ils sont des centaines ces temps- ci les couples homosexuels \u00e0 partager sur les r\u00e9seaux sociaux, la photo de leur union, histoire de marquer le coup de ces 5 ans de mariage pour tous avec hashtag sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9 pour l'occasion, celle de la toute premi\u00e8re union refait donc surface : on est le 29 mai 2013, 11 jours apr\u00e8s la promulgation de la loi vot\u00e9e, elle, un mois auparavant, Vincent et Bruno Boileau sont immortalis\u00e9s Les mari\u00e9s de l'an 1 les journalistes les cam\u00e9ramans ou les photographes comme t\u00e9moin, Vincent et Bruno se disent donc oui \u00e0 Montpellier dans une joie et une all\u00e9gresse d\u00e9cupl\u00e9e, il n'en a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi les images des insultes et des opposants farouches \u00e0 la loi reviennent aussi \u00e0 l'esprit : celle de la Manif pour tous, celle des heures de d\u00e9bats houleux qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son adoption \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 travers les objectifs braqu\u00e9s sur ce 1er couple mari\u00e9, c'est aussi le reflet du combat men\u00e9 alors par la garde des Sceaux de l'\u00e9poque, Christiane Taubira. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [91%] :\r\nIl y a autant d'amour dans des couples h\u00e9t\u00e9rosexuels qu'attendaient un couple homosexuel Kenya autant d'amour vis-\u00e0-vis de ses enfants et que tous ces enfants sont les enfants de la France, alors oui, Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le gouvernement pr\u00e9sente un texte de loi de grands progr\u00e8s de grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, de fraternit\u00e9, \u00eatre \u00e0 \u00e9galit\u00e9 et nous apportons la s\u00e9curit\u00e9 juridique \u00e0 tous les enfants de France et je peux vous dire que j'en suis particuli\u00e8rement fier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [95%] :\r\n5 ans plus tard, le baiser \u00e9chang\u00e9 entre Bruno et Vincent symbolise une fois de plus, l'apaisement comme 40'000 autres unions depuis elles ont suscit\u00e9 certes des mobilisation encore parfois, mais aussi une certaine r\u00e9signation des opposants ou en tout cas de la compr\u00e9hension leur combat a bascul\u00e9, ailleurs une lutte contre la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour tous la PMA, \u00e7a ne se voit pas forc\u00e9ment sur des photos de mariage post\u00e9es s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [91%] :\r\nSi vous voulez voir cette photo chronique et image donc \u00e0 retrouver sur notre site RTS info Point CH ou sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag la Matinale RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB18FEE5-4840-4EC1-8C7F-C269B35B6FA8", "internalArchiveId": "AB18FEE5-4840-4EC1-8C7F-C269B35B6FA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Quand l'innovation tient salon", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Quand l'innovation tient salon (FA 24.04 INNOVATION EP2 INVENTIONS) DIDIER PRADERVAND, direct Studio Lausanne + 7 SONS\r\n((TITRE WEB: FUTUR ANTERIEUR: QUAND L'INNOVATION TIENT SALON))\r\n***((avocate geek?))\r\nL'innovation et l'invention dans Futur Ant\u00e9rieur avec vous cette semaine Didier Pradervand. \r\nDeux mots qui sont un peu l'alpha et l'omega de la croissance et de la richesse du pays, mais reste une question: comment nait cette innovation? Comment passe-t-on d'un probl\u00e8me \u00e0 une id\u00e9e, d'une id\u00e9e \u00e0 un prototype, et enfin d'un prototype \u00e0 un produit commercialis\u00e9 et utilis\u00e9?\r\n***Universit\u00e9s...centre de recherche...entreprises...on voit la cha\u00eene..\r\nBien s\u00fbr, mais pas que. Les citoyens aussi peuvent \u00eatre moteur de l'innovation. La preuve par exemple, avec le tout r\u00e9cent 46e salon international des inventions de Gen\u00e8ve. Avec pour cette ann\u00e9e - nouveau record - plus de 820 exposants, originaires d'une quarantaine de pays et un millier d'inventions d\u00e9voil\u00e9es. Des inventions, des innovations dont l'ing\u00e9niosit\u00e9 \u00e9tonne encore et toujours G\u00e9rard Sermier, m\u00eame apr\u00e8s 28 ans \u00e0 la direction presse et communication du salon\r\n  ((SON FA 24.04 INNOVATION EP2 INVENTIONS 1/7 - 0'15'')) \r\nUn besoin,  des r\u00e9alit\u00e9s qui m\u00e9ritent bien deux exemples \r\n ((SON FA 24.04 INNOVATION EP2 INVENTIONS 2/7 - 0'23'')) \r\nMais attention Coralie, oubliez la caricature de l'inventeur, bricoleur de g\u00e9nie et g\u00e9o-trouve-tout. Cette \u00e9poque-l\u00e0 est r\u00e9volue. \r\n  ((SON FA 24.04 INNOVATION EP2 INVENTIONS 3/7 - 0'10'')) \r\nEt m\u00eame si ces besoins auxquels inventeurs et innovateurs s'attaquent puisent quelquefois leur origine dans leur quotidien, leur r\u00e9alit\u00e9; les probl\u00e9matiques abord\u00e9es sont d\u00e9sormais plus globales, quasi plan\u00e9taire et partag\u00e9e par tous. On retrouve G\u00e9rard Sermier \r\n  ((SON FA 24.04 INNOVATION EP2 INVENTIONS 4/7 - 0'15'')) \r\n***Mais Didier, comment expliquer le succ\u00e8s du salon \u00e0 l'\u00e8re du tout connect\u00e9? \r\nLa r\u00e9ponse tient en deux mots: d\u00e9cloisonnement et contact humain! \r\n  ((SON FA 24.04 INNOVATION EP2 INVENTIONS 5/7 - 0'25'')) \r\nA preuve, le profil des quelque 31'000 visiteurs du salon, compos\u00e9 pour partie, \u00e9videmment du grand public, mais pas que...  \r\n  ((SON FA 24.04 INNOVATION EP2 INVENTIONS 6/7 - 0'15'')) \r\nDe nombreux exposants m'ont du reste affirm\u00e9 avoir nou\u00e9 de tr\u00e8s bons contacts\r\n***Mais comment s'y retrouver parmi autant d'innovations? \r\nC'est tout l'enjeu du salon. Le visiter r\u00e9serve toujours d'\u00e9tonnantes d\u00e9couvertes, quelquefois fascinantes, d\u00e9concertantes, incompr\u00e9hensibles ou totalement d\u00e9cal\u00e9es, mais comme pour les exposants, c'est la r\u00e9alit\u00e9 des visiteurs qui prime, mais aussi - important - les quelque cinquante prix distribu\u00e9s: synonyme de visibilit\u00e9 et de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour ceux qui les re\u00e7oivent. A l'instar, s\u00e9quence souvenir, d'une invention prim\u00e9e il y a quelque ann\u00e9es et qui aujourd'hui est utilis\u00e9e dans le monde entier \r\n  ((SON FA 24.04 INNOVATION EP2 INVENTIONS 7/7 - 0'18'')) \r\nEt demain, je vous parlerai de l'une de ces inventions prim\u00e9es. Elle pourrait bien bouleverser tout l'univers \u00e9conomique et \u00e9nerg\u00e9tique des DATAS CENTER. \r\nCamille Perrier Depeursinge\r\n-avocate, geek?\r\n-sensible \u00e0 la techno? \r\n-rencontre virtuel d\u00e9tenus/victime, justice restau", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491060", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Quand l'innovation tient salon", "Futur ant\u00e9rieur - Quand l'innovation tient salon / LMA_2018-04-24T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Quand l'innovation tient salon / LMA_2018-04-24T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9491070", "ece-9491060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T03:40:51Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nOn parle innovation et inventions dans Futur ant\u00e9rieur avec vous Didier Pradervand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [95%] :\r\nExactement, 2 mots qui sont un peu l'Alpha et l'om\u00e9ga de la croissance et de la richesse du pays mais reste \u00e9videmment une question : comment na\u00eet cette innovation comment est -ce qu'on passe d'un probl\u00e8me \u00e0 une id\u00e9e d'une id\u00e9e, un prototype et enfin d'un prototype \u00e0 un produit commercial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [81%] :\r\nOui, on imagine assez facilement la cha\u00eene en universit\u00e9, Centre de recherche entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais pas que les citoyens aussi peuvent \u00eatre moteur de l'innovation, la preuve avec le tout r\u00e9cent 46\u00e8me Salon international des inventions de Gen\u00e8ve avec pour cette ann\u00e9e nouveau record, plus de 820 exposants, originaires d'une quarantaine de pays et un millier d'inventions d\u00e9voil\u00e9es des inventions des innovations dont l'ing\u00e9niosit\u00e9 \u00e9tonne encore et toujours G\u00e9rard Sermier, m\u00eame apr\u00e8s 28 ans, \u00e0 la direction, presse et communication du salon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [92%] :\r\nCe qui me surprend toujours aussi, c'est que nous, en tant qu'occidentaux, on a des id\u00e9es, on a des mani\u00e8res de penser qu'ils ne sont pas du tout les m\u00eames et on se rend compte que dans d'autres pays, il y a des inventions auquel nous n'aurait jamais eu l'id\u00e9e de penser parce qu'on n'en a pas le besoin, mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nUn besoin des r\u00e9alit\u00e9s qui m\u00e9ritent bien 2 exemples. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\nPar exemple, j'\u00e9tais tomb\u00e9 sur un Srilankais qui avait invent\u00e9 un syst\u00e8me pour d\u00e9cortiquer de noix de coco en 2 secondes, pour nous, \u00e7a n'a absolument aucune importance, mais il faut savoir que dans notre coco, c'est comme le cochon, ici, on utilise tous dans son utilit\u00e9 n'est pas la m\u00eame que la n\u00f4tre ou alors un monsieur qui avait invent\u00e9 un syst\u00e8me qui r\u00e9cup\u00e8re 90 pourcent de l'eau dans une serre en Suisse, on n'a pas besoin, mais quand vous habitez dans les pays arabes, c'est tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [83%] :\r\nMais attention \u00e0 oublier la caricature de l'inventeur bricoleur de g\u00e9nie, G\u00e9o Trouvetout, c'est peut-\u00eatre pas que est r\u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [91%] :\r\nIl y a une vingtaine d'ann\u00e9es, il y avait pas mal d'inventeurs fous qu'avait le temps d'inventer pour le plaisir, c'est termin\u00e9, les gens inventent maintenant parce qu'ils ont d\u00e9cel\u00e9 un besoin et qu'ils essayent de le combler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nEt m\u00eame si ces besoins auxquels inventeurs et innovateurs s'attaquent puisent donc leur origine dans leur r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, les probl\u00e9matiques sont d\u00e9sormais plus globales quasi plan\u00e9taire et partag\u00e9e par tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [86%] :\r\nDepuis 4 ou 5 ans, le train d'm\u00eame de plus en plus de choses m\u00e9dical de plus en plus de choses dont de haute technologie, l'informatique et dans l'\u00e9videmment de plus en plus de choses \u00e9cologique \u00e9nerg\u00e9tique, c'est vraiment, vraiment des domaines tr\u00e8s important ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [92%] :\r\nMais justement, il parlait des des nouvelles technologies comment expliquer le succ\u00e8s d'un salon de l'invention, \u00e0 l'heure du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [93%] :\r\nEh bien la r\u00e9ponse tient en 2 mots : d\u00e9cloisonnement contact humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [88%] :\r\nUn jour, une personne est venue ici, elle avait invent\u00e9 ne accord automobile 7 personnes habitaient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une usine fran\u00e7aise d'automobiles et elle avait essay\u00e9 de les aborder sans jamais r\u00e9ussir \u00e0 rencontrer la personne, elle est venue ici, et c'est cette marque automobile, qui a achet\u00e9 le produit, en quelque sorte, c'est le rapport humain Direct ici vous voyez -vous palper et ensuite vous discutez des contrats de licence etc mais pour rencontrer les gens physiquement et non pas par Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [95%] :\r\nAutre preuve le profil des quelque 31000 visiteurs du salon compos\u00e9 pour partie \u00e9videmment du grand public, mais pas que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [93%] :\r\nCeux qui sont l\u00e0 en principe surtout les 2 premiers jours, ce sont des professionnels qui recherchent des licences sont des industriels qui cherchent des produits \u00e0 r\u00e9aliser ce sont des gens qui vont rep\u00e9rer ce qui pourra faire leur bonheur demain et accessoirement leur argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [93%] :\r\nDe nombreux exposants m'ont du reste affirm\u00e9 avoir nou\u00e9 de tr\u00e8s bons contacts, comment on fait pour s'y retrouver parmi toutes ces inventions alors \u00e7a, c'est tout l'enjeu de salon \u00e0 l'la visite r\u00e9serve toujours d'\u00e9tonnantes d\u00e9couvertes un peu fascinantes d\u00e9concertantes incompr\u00e9hensibles ou totalement d\u00e9cal\u00e9es, mais comme pour les exposants, c'est la r\u00e9alit\u00e9 des visiteurs qui prime mais aussi important, les quelque cinquante prix distribu\u00e9s synonyme de visibilit\u00e9 de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour ceux qui les re\u00e7oivent, \u00e0 l'instar s\u00e9quence souvenir d'une invention prim\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es, qui aujourd'hui est utilis\u00e9e dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [90%] :\r\nUne des inventions extr\u00eamement marquante, c'\u00e9tait le 1er scanners pour v\u00e9hicules c'est un bras articul\u00e9 sur un camion qui d'autres camions avec une d\u00e9finition de 2 centim\u00e8tres ce monsieur, c'est un Roumain et toutes les douanes du monde se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 son invention et ont des camions mobiles qui peuvent se balader n'importe o\u00f9 pour aller se camion suspect. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [91%] :\r\nEt demain, ben je vous parlerai justement d'une de ces inventions prim\u00e9es, elle pourrait bien bouleverser tout l'univers \u00e9conomique et \u00e9nerg\u00e9tique des datacenters. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [79%] :\r\nDidier rendez- vous et primaire cibles. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-758900A3-C3AC-456B-B151-FC82B4449C4B", "internalArchiveId": "758900A3-C3AC-456B-B151-FC82B4449C4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Liverpool-AS Rome, l'affiche de la demi-finale de la Ligue des Champions", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - Liverpool-AS Rome, l'affiche de la demi-finale de la Ligue des Champions (INSTANT SPORT 24.04 LIVERPOOL-ROMA REMAKE DE 1984) ***C'est le grand soir pour les fans de Liverpool et de l'As Rome...\r\nLes deux \u00e9quipes s'affrontent en demi-finale de la ligue des Champions...\r\ndans un remake de la finale de 1984...\r\no\u00f9 les anglais l'avaient emport\u00e9...\r\nLaurent Bastardoz s'est replong\u00e9 dans les archives...pour l'Instant Sport...\r\n   1'49'' INSTANT SPORT LIVERPOOL-ROMA\r\n((SON TILLMANNS 0'17''\r\nJean-Jacques Tillmann c\u00e9l\u00e8bre reporter de la T\u00e9l\u00e9vision Suisse Romande et admirateur du football anglais a eu de la peine ce 30 mai 1984 a laiss\u00e9 \u00e9clater sa joie. Notamment lorsque Kennedy a marqu\u00e9 le tir au but victorieux qui a offert en terre italienne le 4\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 Liverpool  dans cette comp\u00e9tition, anc\u00eatre de la Ligue de Champions ! Une rencontre doublement historique puisque pour la premi\u00e8re fois de l'histoire, une \u00e9quipe italienne perdait une finale europ\u00e9enne dans son propre stade et que pour la premi\u00e8re \u00e9galement le sort d'une finale europ\u00e9enne s'est jou\u00e9 sur la loterie des tirs au but. \r\nLe soir m\u00eame sur la BBC, Jimmy Greaves, l'un des joyaux de l'histoire du football britannique avec ses 350 buts, oscillait entre s\u00e9rieux et plaisanterie \u00e0 l'heure d'analyser la victoire de l'\u00e9quipe des Grobelar, Souness, Dalglish et autre Ian Rush. Jimmy Greaves. \r\nSON GREAVES '16''\r\nC'\u00e9tait fantastique d'avoir gagn\u00e9 l\u00e0-bas ! Seul Liverpool, je pense pouvait gagner un match comme cela et de plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Enfin plus s\u00e9rieusement personne ne pouvait pr\u00e9dire qui allait gagner. De plus dans une s\u00e9ance de p\u00e9naltys. \r\nUne victoire symbolique pour Liverpool \u00e0 une \u00e9poque lumineuse pour le football britannique. Une finale disput\u00e9e \u00e9galement un an avant, le drame du Heysel \u00e0 Bruxelles entre Liverpool et la Juventus de Michel Platini. Un drame qui avait fait 39 morts. Un drame qui avait aussi \u00e9carter Liverpool et ses hooligans de toutes comp\u00e9titions europ\u00e9ennes pour 6 ans ! \r\nDepuis les joueurs d'Anfield Road ont redor\u00e9 leur blason. Remport\u00e9 une 5\u00e8me ligue des Champions en 2005 face \u00e0 l'AC Milan. \r\nUn retour en gr\u00e2ce qui donne une dimension tout \u00e0 fait particuli\u00e8re \u00e0 la demi-finale de ce soir. Un match aller \u00e0 Liverpool qui pr\u00e9c\u00e8dera de 24 heures un autre rendez-vous qui pourrait entrer dans l'histoire entre le Bayern de Munich et le Real Madrid.))  \r\n***Liverpool-As Roma...\u00e0 suivre ?\r\n-Camille Perrier Depeursinge...vous suivez le foot?\r\n-la m\u00e9diation carc\u00e9ale/justice restau pour hooliganisme?", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491066", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Liverpool-AS Rome, l'affiche de la demi-finale de la Ligue des Champions / LMA_2018-04-24T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.04.2018"], "variantIds": ["ece-9491066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T03:36:02Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le grand soir pour les fans de Liverpool et de l'AS Rome, les 2 \u00e9quipes s'affrontent en demi- finale de la Ligue des champions dans un de la finale de 1984 les Anglais l'avaient emport\u00e9 Laurent Bastard d'Auxerre, plong\u00e9e dans les archives pour l'instant, sport. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [71%] :\r\nC'est bien le 10. \r\nDonc \u00e0 pr\u00e9voir pour la gagner, les ventes a remport\u00e9 sa 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [94%] :\r\nJean-Jacques c\u00e9l\u00e8bre reporter de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande et admirateur du football anglais a eu de la peine, ce 30 mai 84 a laiss\u00e9 \u00e9clater sa joie, notamment lorsque Kennedy a marqu\u00e9 le but victorieux qui a offert en terre italienne le 4\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 Liverpool dans cette comp\u00e9tition, anc\u00eatre de la Ligue des champions, une rencontre doublement historique, puisque pour la premi\u00e8re fois de l'histoire, une \u00e9quipe italienne perdait une finale europ\u00e9enne dans son propre stade et que pour la premi\u00e8re fois \u00e9galement le sort d'une finale europ\u00e9enne s'est jou\u00e9 sur la loterie des tirs au but, le soir m\u00eame sur la BBC, Jimmy Greaves, l'un des joyaux de l'histoire du football britannique avec ses 350 buts oscillait entre s\u00e9rieux et plaisanterie \u00e0 l'heure d'analyser la victoire de l'\u00e9quipe des Grobbelaar, \u00e7a ne s'Dalglish et autre Ian Rush jimmy Greaves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [90%] :\r\nOu \u00e0 la hausse, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fantastique d'avoir gagn\u00e9 l\u00e0- bas Seul Liverpool je pense pouvait gagner un match comme cela et de plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur, enfin, plus s\u00e9rieusement, personne ne pouvait pr\u00e9dire qu'il allait gagner de plus dans une s\u00e9ance de penalties on peut taxer aller en une vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [95%] :\r\nSymbolique pour Liverpool, \u00e0 une \u00e9poque lumineuse pour le football britannique une finale disput\u00e9e \u00e9galement un an avant le drame du Heysel \u00e0 Bruxelles entre Liverpool et la Juventus de Michel Platini, un drame qui avait fait 39 morts, un drame qui avait aussi \u00e9carter Liverpool et c'est hooligans de toute comp\u00e9tition europ\u00e9enne pour 6 ans depuis les joueurs d'Anfield Road ont redor\u00e9 leur blason, remporter une 5\u00e8me Ligue des champions en 2005 face \u00e0 l'AC Milan, un retour en gr\u00e2ce qui donne une dimension tout \u00e0 fait particuli\u00e8re \u00e0 la demi- finale de ce soir en match aller \u00e0 Liverpool qui pr\u00e9c\u00e9dera de 24 heures en autre rendez- vous qui pourrait entrer dans l'histoire entre le Bayern M\u00fcnich et le Real Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [88%] :\r\nLiverpool- AS Rome \u00e0 suivre \u00e0 partir de 20 heures 45 sur RT et -ce 2 une faute. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4AC317A-3F29-4C9C-88B1-1FEC3FC44907", "internalArchiveId": "C4AC317A-3F29-4C9C-88B1-1FEC3FC44907", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Camille Perrier Depeursinge, avocate sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diation carc\u00e9rale", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Camille Perrier Depeursinge, avocate sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diation carc\u00e9rale (5H45 INVITE 24.04 C. PERRIER DEPEURSINGE) MARDI 24 AVRIL \r\n CAMILLE PERRIER DEPEURSINGE, avocate et pr\u00e9sidente de l'Ajures, l'association pour la Justice restaurative en Suisse\r\n** 00\r\nDIR ST LSN\r\nvient en voiture\r\nPHOTO : OK\r\nMUSIQUE: Nina Simone, Feeling good (COND)\r\nTITRE WEB: Camille Perrier Depeursinge avocate sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diation carc\u00e9rale \r\nBio\r\n-1983 Naissance \u00e0 Lausanne (maman pharma-papa chimie) 35 ans\r\n-2005 Licence droit UNIL (2003 \u00e0 2005 \u00e0 Zurich)\r\n-2011 Doctorat avec mention UNIL, th\u00e8se sur la m\u00e9diation p\u00e9nale.\r\n-2012 Prix de la Fondation Edouard Fleuret\r\n-2012 Brevet d'avocat du canton de Vaud\r\n-2014 cr\u00e9ation  d' Ajures, association pour la justice restaurative en Suisse dont elle est pr\u00e9sidente.\r\n-2015 charg\u00e9e de cours sur la r\u00e9solution des conflits en mati\u00e8re p\u00e9nale \u00e0 la fac droit de lausanne\r\n-justice restau: Nouvelle Z\u00e9lande, Australie USA, GB Canada depuis longtemps...30 ans pour le Canada et depuis les ann\u00e9es 70 pour certains Etats am\u00e9ricains: et depuis quelques ann\u00e9es en France, Italie Allemagne\r\n-Suisse a introduit m\u00e9diation carc\u00e9rale p\u00e9nale pour mineur en 2007 peu utilis\u00e9 \u00e0 part FR\r\n-justice resto comme un m\u00e9dicament, de plus que le juge peut prescrire\r\n5H45: MODE D'EMPLOI \r\n6H15: DEBAT/EN SUISSE\r\n***5h45\r\nSeriez-vous capable de rencontrer la personne qui a cambriol\u00e9 votre maison?\r\nDe dialoguer avec elle en prison? \r\nPour comprendre ses motivations...\r\n\u00e7a se fait dans plusieurs pays...\r\nOn appelle \u00e7a la justice restaurative...\r\nNotre invit\u00e9e croit \u00e0 son potentiel...\r\nr\u00e9parateur...\r\npour le d\u00e9tenu...comme pour la victime...\r\nBonjour Camille Perrier Depeursinge...\r\n...\r\nVous \u00eates avocate \u00e0 Lausanne, pr\u00e9sidente de l'Ajures, l'association pour la justice restaurative...\r\n-c'est quoi la justice restaurative?\r\n-Imaginons que vous avez 30 secondes pour plaider la cause de la justice restaurative...que dites-vous?\r\n-En quoi \u00e7a peut aider le d\u00e9tenu/la victime?\r\n(empathie/d\u00e9velopper une sensibilit\u00e9 \u00e0 la douleur de la victime/pour la victime r\u00e9duit le stress post-traum, responsabilise pour aller de l'avant)\r\n-Ne se substitue pas \u00e0 la justice, c'est un compl\u00e8ment?\r\n(un m\u00e9dicament \u00e0 dispo du juge) \r\n-rien ne l'interdit en Suisse? \r\n-diff\u00e9rence avec m\u00e9diation carc\u00e9rale? \r\n-Pour les cas bagatelles pourrait se faire sous forme de m\u00e9diation pour \u00e9viter un proc\u00e8s?  \r\n-Il faut un courage \u00e9norme pour franchir le pas? \r\n-La justice restaurative applicable \u00e0 tous les d\u00e9lits?\r\n-Cambriolage, vol de sac \u00e0 main plus facile qu'un viol ou un meurtre?\r\n-Concr\u00e8tement \u00e7a se passe comment? qui organise la rencontre? \r\n-La demande vient le plus souvent du d\u00e9tenu que de la victime?\r\n-on a l'impression que la justice doit \u00eatre au service de la victime avant tout...et l\u00e0...avec la justice restaurative elle est au service du d\u00e9tenu...\r\n-d\u00e9range? \r\n-auquel des deux \u00e7a fait le plus de bien? \r\n-la r\u00e9conciliation est possible? \r\n-le pardon? \r\n***Sur la victime...avec un grand V...\u00e9coutez Brice Deymi\u00e9 aum\u00f4nier des prisons pour la F\u00e9d\u00e9ration Protestante de France.\r\n  1/2 - 0'14'' EXTRAIT AUMONIER \r\n-la victime c'est la grande oubli\u00e9e des proc\u00e8s pourtnat c'est pour elles qu'on les faits?\r\n(bcp de frustration pdt proc\u00e8s)\r\n-\u00e0 l'\u00e9tranger la justice restaurative appliqu\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es notamment en Belgique?\r\n***Comment vous, jeune avocate de 34 ans, en \u00eates venue \u00e0 vous int\u00e9ressez \u00e0 la justice restaurative?\r\n-toute de suite convaincue ou d'abord dubitative?\r\n-Entre s'y int\u00e9resser et croire \u00e0 son potentiel...il y a un pas. Qu'est-ce qui vous a convaincue? \r\n-Il faut un c\u00f4t\u00e9 fleur bleue, utopiste, doux r\u00eaveur?\r\n-Avocate, militante aussi? \r\n-le droit, la qu\u00eate de la justice pour vous c'\u00e9tait une \u00e9vidence petite d\u00e9j\u00e0?\r\n-Pourquoi le droit?\r\n***Camille Perrier Depeursinge...avant de porter la robe d'avocate, vous avez port\u00e9 un autre costume...\r\n  2/2 - 0'07'' EXTRAIT SCOUT\r\n-Scouts...vous l'avez \u00e9t\u00e9...scouts un jour scout toujours?\r\n-vous aviez m\u00eame un surnom...lequel?\r\n(Puma affectueux)\r\n-\u00e7a vous a appris quels valeurs? solidarit\u00e9?\r\n-votre envie de rendre justice...elle vient aussi de cette \u00e9poque scout?\r\n-organisez des camps pour les jeunes? \r\n-Il para\u00eet que vous appr\u00e9ciez la nourriture...un surnom en lien avec la nourriture partout o\u00f9 vous allez. vrai ou faux?\r\n-sucr\u00e9/sal\u00e9/plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9?\r\n-Le droit international...vous y avez touch\u00e9...mais avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue..\r\nMUSIQUE:\r\nNINA SIMONE, Feeling Good\r\n-Au chapitre musique et justice, un homme fait couler bcp d'encre...Bertrand Cantat, purg\u00e9 sa peine, sorti album, remonte sur sc\u00e8ne, acceuilli par des insultes, protestations militantes f\u00e9ministes...la justice restaurative utile? \r\n******************************************\r\n***6h15\r\nCamille Perrier Depeursinge nous accompagne ce matin...\r\nAvocate \u00e0 Lausanne. Pr\u00e9sidente de l'association pour la justice restaurative en Suisse...\r\nVous vous battez depuis 4 ans pour organiser des rencontres en prison entre les d\u00e9tenus et les victimes...\r\n(-pour ceux qui nous rejoignent...en quoi ces rencontres peuvent \u00eatre b\u00e9n\u00e9fiques pour d\u00e9tenus/victimes?\r\ncomprendre le mal caus\u00e9, r\u00e9duit recidive, respon. victime)\r\n-Parmi les b\u00e9n\u00e9fices...la r\u00e9duction du taux de r\u00e9cidive? \r\n(7% dans pays o\u00f9 utilis\u00e9 belgique,usa,canada)\r\n-jusqu'ici aucune rencontre n'a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en prison en Suisse...\u00e9chec?\r\n-vous gardez quand m\u00eame espoir? \r\n-Gen\u00e8ve a ouvert la porte, dans les autres cantons elle reste ferm\u00e9e...? \r\n-Qu'est-ce qui coince? \r\n(obstacle politique)\r\n-la st\u00e9 pas pr\u00eate \u00e0 entendre ce discours...la justice doit \u00eatre au service de la victime avant tout...la prot\u00e9ger...ici on humanise aussi le coupable? \r\n-plac\u00e9 sur pied d'\u00e9galit\u00e9?\r\n-auquel des deux la justice restaurative fait le pluS de bien? \r\n-on accepte de lui donner une 2\u00e8me chance, pas pr\u00eat, le m\u00e9rite pas...? \r\n-faire entrer loup dans bergerie...\r\n-Peine \u00e0 imaginer les parents d'Adeline rencontrer Fabrice A, et ceux de Marie Claude D...\r\n-applicable pour tous les typs de d\u00e9lits? \r\n-La justice restaurative, pour le brigandage, vol \u00e0 la tir, cambriolage, viol et meurtre aussi? \r\n-exemple aux USA o\u00f9 un p\u00e8re a accept\u00e9 de rencontrer le meurtrier de sa fille?\r\n-vous vous posez des limites?\r\n-d\u00e9marche \u00e0 contre-courant du tout s\u00e9curitaire, internement \u00e0 vie? \r\n***Camille Perrier Depeursinge \u00e9coutez ce que disait Ma\u00eetre Jacques Barillon avocat des parents de Marie...la jeune fille assassin\u00e9e par Claude D...\r\nle mois dernier dans Forum...le TF venait de casser l'internement \u00e0 vie de Claude D...\r\n  EXTRAIT 6H15 30'\r\n-on s'en remet jamais...La justice restaurative...un dialogue entre Claude D et la famille de Marie...lorsque le cas est aussi lourd que celui-l\u00e0...n'apportera rien?\r\n-Les victimes n'ont pas suffisamment voix au chapitre? \r\n(proc\u00e8s synonyme de frustration...se concentre sur le pr\u00e9venu pas la victime)\r\n-Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice int\u00e9ress\u00e9...pourrait devenir une mesure du code p\u00e9nal? \r\n-des relais au parlement? \r\n-plus efficace dans le cas d'infraction grave...que cas bagatelle? \r\n-La m\u00e9diation carc\u00e9rale, possible en Suisse pour les mineurs, pas les adultes\r\n-le syst\u00e8me actuel ne permet pas de rendre justice aux victimes? \r\n*******************************************************\r\n((-La m\u00e9diation carc\u00e9rale, ca sert \u00e0 quoi ? la justice ne suffit pas ?\r\navec un proc\u00e8s bcp de questions restent ouvertes. la seule punition ne permet pas de tourner la page. il y a des souffrances et des regrets qui n'ont pas pu \u00eatre dits car en audience p\u00e9nale elles n'ont pas leur place...\r\n-le but ?en quoi b\u00e9n\u00e9fique ?\r\nespace de rencontre au sein des prisons pour encourager auteurs et victimes \u00e0 se parler..apaise permet de d\u00e9poser un fardeau. \r\n-\u00e7a aide pluS l'auteur que la victime...d\u00e9poser fardeau...? en quoi aide aussi victime?\r\nlib\u00e8re la culpabilit\u00e9 de la victime qui se dit toujours pourquoi moi et permet \u00e0 l'auteur d'exprimer son empathie et sa responsabilit\u00e9.\r\n-Pour tous types d'infractions?\r\nbcp d'affaires priv\u00e9es, accidents de la route, querelles entre voisins pourraient m\u00eame se r\u00e9gler sans peine juse avec m\u00e9diation. Pour les affaires plus lourdes, la m\u00e9diation ne remplace pas la peine, mais elle vient en plus, L'id\u00e9e est que l'agresseur ne voit plus la victime comme \"une personne avec un sac \u00e0 main\" mais une \"dame avec une sensibilit\u00e9 et des ressentis\".\r\n-M\u00eame les homicides, les viols?\r\nOui but n'est pas forc\u00e9ment de pardonner mais de comprendre, d'entendre...ex d'un p\u00e8re dont la fille a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e...a pu rencontrer l'agresseur, comprendre et faire le deuil.\r\n-comprendre pas forc\u00e9ment possible? \r\n-il faut un courage \u00e9norme pour y aller? \r\n-\u00e7a existe dans de tr\u00e8s nombreux pays, les premiers les anglo-saxons ...\r\n-Et ca fonctionne ...les chiffres le prouvent..\r\nOn constate une diminution de l'ordre de 7% de r\u00e9cidive...ca peut paraitre peu mais le co\u00fbt financier des r\u00e9cidives est \u00e9norme (frais de justice de prison d'avocats)\r\n-\u00e7a favorise la r\u00e9insertion ?\r\n-Comment en etes vous venue \u00e0 \u00e7a, \u00e0 croire aux b\u00e9n\u00e9fices d'une rencontre entre victimes et d\u00e9tenus?\r\nMon ma\u00eetre de th\u00e8se m'a propos\u00e9 de travailler sur ce sujet...j'ai \u00e9t\u00e9 happe\u00e9 et tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par ce th\u00e8me. Je voulais aller au del\u00e0 et comprendre les besoins des auteurs et des victimes.\r\n-Comment on applique \u00e7a, \u00e7a se passe comment ?\r\nEn prison les gardiens proposent \u00e0 ceux qu pourraient etre int\u00e9resses...et on contacte ensuite la victime. Toujours que les deux parties soient d'accord. 1 ou 2 entretiens pr\u00e9alables, tr\u00e8s important de bien pr\u00e9parer pour pas mauvaises surprises, pas attentes trop fortes (excuses etc). ca prend 2 ou 3 mois..essentiel de bien pr\u00e9parer...\r\n-qui jouent les interm\u00e9diaires? \r\n-les demandes viennent des d\u00e9tenus pas des victimes? \r\n-Vous vous agissez dans une seule prison (La Brenaz \u00e0 Gen\u00e8ve) aupr\u00e8s des mineurs...et seulement quelques m\u00e9diations \u00e0 votre actif...c'est tr\u00e8s long...\r\n-Parfois mediation impossible ? \r\npar exemple en Suisse pas mal d'\u00e9trangers dealers...donc pas une victime pr\u00e9cise...plus difficile\r\n-jeune avocate, obtenu le brevet il y a 6 ans, mtn 35 ans...difficile de vous faire respecter?\r\n-La methode a fait ses preuves... \u00e0 l'\u00e9tranger...elle existe depuis plus de 30 ans dans cetains paye...la plupart de nos voisins la pratiquent...all, Italie, France..et la Suisse alors ?\r\n-d\u00e9bat...extr\u00eamement d\u00e9licat...?\r\nEn 2007 la Suisse a autoris\u00e9 la m\u00e9diation p\u00e9nale pour les mineurs...en compl\u00e9ment des peines...mais peu utilis\u00e9...Fribourg est le seul canton qui l'utilise bcp...\r\n-Il existe des m\u00e9diateurs dans chaque canton ?\r\nOui mais les juges n' y ont pas souvent recours...m\u00e9thode pas prioritaire..\r\n-la m\u00e9diation carc\u00e9rale est ordonn\u00e9e par un juge ou demand\u00e9e par d\u00e9tenu ou victime? \r\n-Et pourtant \u00e0 Fribourg, ca semble fonctionner, notamment en terme de budget...? \r\nFribourg est le seul canton ou on n'a pas eu besoin d'augmenter le nombre de juges pour enfants ou d'accroitre le nombre d'affaires trait\u00e9es par juge...car une fois l'affaire r\u00e9gl\u00e9e en m\u00e9ditation, elle est class\u00e9e sans suite...et donc ne c\u00f4ute plus rien \u00e0 la justice.\r\n-Alors pourqui pas plus ? est-ce que ca co\u00fbte cher ces m\u00e9ditations ?\r\nc'est surtout un blocage politique, plus que financier...car au final, ca c\u00f4ute moins cher...il y a un gain sur les r\u00e9cidives...qui couvre largement les frais de justice restaurative (de m\u00e9diation).\r\nAu finale r\u00e9cidive et frais de justice, avocats commis d'office journ\u00e9e de prison (300f par jour) ca coute tr\u00e8s cher..\r\n-Et pour les adultes...ce n'est pas du tout possible ?\r\nOn a d\u00e9pos\u00e9 une demande au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...quand le code de proc\u00e9dure p\u00e9nal a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 en 2011...la consultation vient de se terminer...on va voir ce qui en ressort et ce qu'on d\u00e9cide ensuite...si le CF est favorable \u00e0 autoriser la m\u00e9diation, ce sera \u00e0 nous de convaincre les parlementaires...de leur dire que ce n'est pas une mesure\r\n-En fait, c'est \u00e0 contre- courant du tout r\u00e9pressif qui est mis en avant aujourd hui...mais vous vous dites...que ces m\u00e9ditations ne visent pas \u00e0 remplacer les peines mais \u00e0 les compl\u00e9ter..?\r\nOui car sanction est une chose, application du droit...mais les deux parties ont besoin de plus...de mettre des mots sur les maux...de dire l'\u00e9motion les ressentis...ca permet quand c'est bien fait de tourner la page pour la victime et de mieux se r\u00e9ins\u00e9rer pour la victime si elle a pu comprendre...\r\n-vous dites il en va de la criminalit\u00e9 comme de la maladie...ca dire ?\r\nCa veut dire qu'on devrait comme on essaye de le faire en m\u00e9decine de traiter au cas par cas...et de cibler la meilleure fa\u00e7on de soigner telle ou telee maladie...Ca ne sert \u00e0 rien de restreindre l'arsenal \u00e9\u00e0 disposition du juge...au contraire, lui donner le maximum d'outils possibles...et qu'il puisse en utiliser plusieurs comme des m\u00e9dicaments pour aider \u00e0 la r\u00e9solution de la d\u00e9linquanceou de la criminalit\u00e9...\r\n-Mais comme les chiffres de la criminalit\u00e9 sont en baisse on se dit que ca fonctionne tr\u00e8s bien ainsi...\r\nSur le papier oui mais ca genere bcp de souffrance invisible...))\r\n(Feeling good) \r\n(Feeling good)", "durationSec": 468, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491061", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Camille Perrier Depeursinge, avocate sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diation carc\u00e9rale / LMA_2018-04-24T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.04.2018"], "variantIds": ["ece-9491061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T03:45:40Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n5 seriez -vous capable de rencontrer la personne qui a cambriol\u00e9 votre maison de dialoguer avec elle en prison pour comprendre ses motivations, h\u00e9 bien \u00e7a se fait dans plusieurs pays, on appelle \u00e7a la justice restaurative notre invit\u00e9e, croit \u00e0 son potentiel r\u00e9parateur pour le d\u00e9tenu comme pour la victime bonjour Camille Perrier Depeursinge bonjour, vous \u00eates avocate \u00e0 Lausanne, pr\u00e9sidente de l'Ajures s, l'Association pour la justice restaurative alors c'est quoi, c'est c'est juste comme je l'ai d\u00e9finie cette justice restaurative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s, sauf que c'est pas uniquement pour comprendre les motivations de l'auteur qu'on peut le rencontrer la justice restaurative, c'est cette id\u00e9e qui veut que ben l'infraction, c'est d'abord quelque chose qui fait du mal et que ben le but de la justice, \u00e7a devrait \u00eatre d'abord d'essayer de r\u00e9parer ce mal tout en permettant aux gens de s'exprimer et de de s'asseoir et de discuter et d'\u00e9changer un petit peu sur ce qui s'est pass\u00e9, alors \u00e7a peut para\u00eetre un peu bizarre d'essayer de faire se rencontrer un d\u00e9tenu et puis une victime, mais il y a beaucoup de ressentis autour d'une infraction beaucoup de beaucoup d'images qu'on se fait d'une part de la victime quand on est l'auteur, qui est assez tendance \u00e0 \u00e0 se dire que toute fa\u00e7on, elle n'a pas tellement souffert que c'\u00e9tait pas trop grave, ce qui a fait donc il minimise assez souvent l'impact de son action sur la victime et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la victime qui voit l'auteur de l'infraction, comme quelqu'un de gigantesques un monstre tout puissant qui peut les refaire du mal \u00e0 \u00e0 tout instant et puis dans cette rencontre, elle est tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique tant pour l'auteur, qui r\u00e9alise le mal qui l'a fait et puis qui en fait recommence moins facilement apr\u00e8s un processus de justice restaurative que pour la victime qui rencontrent parfois un petit jeune mal dans ses basket qui, qui, en fait, \u00e7a va pas trop quoi faire de sa vie et puis qui s'est mis \u00e0 arracher des sacs ou mais enfin donc \u00e7a permet d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [92%] :\r\nD'humaniser exactement le coupable et la victime exactement et vous disiez tout \u00e0 l'heure, \u00e7a permet aussi de de r\u00e9parer soigner le mal finalement comme il \u00e7a veut dire que la justice p\u00e9nale, un proc\u00e8s, \u00e7a ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [89%] :\r\nAlors on peut discuter longuement de de cette caisse de cette th\u00e9matique l\u00e0 mais les victimes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ressortent souvent un peu d\u00e9\u00e7u du proc\u00e8s p\u00e9nal, parce qu'elles arrivent avec des attentes gigantesque, le moment o\u00f9, enfin, il y aura la lumi\u00e8re sur elle est o\u00f9 elles pourront s'exprimer expliquer tout le mal qu'elles ont ce a enfin tout ce qu'elles ont souffert et puis en fait le proc\u00e8s p\u00e9nal son objectif c'est pas d\u00e9terminer s'il y a une infraction si l'auteur en est le coupable quel est ce qu'elle est sa faute, quelle est la sanction qu'il faut lui appliquer donc la lumi\u00e8re, elle est au contraire compl\u00e8tement sur l'auteur et puis \u00e7a la victime en souffrent beaucoup et puis m'a, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a, voil\u00e0 c'est c'est les avocats et les procureurs, c'est le juge qui r\u00e8gle le proc\u00e8s, c'est nous qui d\u00e9cidons, ce qui est juridiquement pertinent, les questions qu'on va poser et puis ben c'est pas tellement int\u00e9ressant pour le juge de savoir que la victime, elle a peur en rentrant chez elle, rentrant chez elle, pardon ou ce genre de ce genre d'\u00e9l\u00e9ments l\u00e0 ce qui est pas juridiquement pertinent pour fonder un tort moral enfin le montant du tort moral qu'on va r\u00e9clamer, ben on va pas tellement l'interroger dessus, donc beaucoup de victimes sorte enfin moi je ne me souviens vraiment d'avoir v\u00e9cu des des clients qui s'mais c'\u00e9tait que \u00e7a c'est c'est tout, elles sont d\u00e9\u00e7ues mais oui enfin cette impression que voil\u00e0, \u00e7a a dur\u00e9 15 minutes leur intervention tout au plus, au maximum, le juge leur dit : bon, vous confirmez vos d\u00e9clarations oui je confirme donc ma\u00eetre, vous avez un certificat m\u00e9dical qui prouve le tort moral et puis mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [86%] :\r\nMais 64 de justice restaurative : on parle d'un compl\u00e9ment \u00e0 la justice, \u00e7a ne va pas se substituer au proc\u00e8s, alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [87%] :\r\nBon, je pense que \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont on Star, donc on peut tr\u00e8s bien envisager la justice restaurative qu'il soit possible avant le moment o\u00f9 on rend un jugement comme m\u00e9diation comme la m\u00e9diation par exemple mais il y a d'autres programmes, comme par exemple les conf\u00e9rences de groupe familial telles qu'elles sont instaur\u00e9es en Nouvelle-Z\u00e9lande, en Australie, par exemple pour les mineurs qui interviennent, de toute fa\u00e7on, en amont, en amont de la r\u00e9action de la justice traditionnelle justice qu'on conna\u00eet quoi p\u00e9nale et ben si sa marchande si un accord qui est trouv\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben c'est rien, un proc\u00e8s on s'\u00e9pargne un proc\u00e8s et avec les mineurs ont fait \u00e7a chez nous, la m\u00e9diation p\u00e9nale avec les mineurs s'il y a un accord qui est trouv\u00e9 dans le cadre d'un processus de m\u00e9diation p\u00e9nale alors on arr\u00eate la proc\u00e9dure on classe la proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e7a, ben c'est possible non seulement sur des infractions qui sont poursuivis, sur plainte mais aussi ceux des infractions, un peu plus grave compte ces infractions -l\u00e0 laisse principalement \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [87%] :\r\nAlors justement, l'\u00e2ge, la justice restaurative : faire se rencontrer les victimes et les les d\u00e9tenus en prison, c'est possible pour tous les d\u00e9lits du du vol \u00e0 la tire au viol ou oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [93%] :\r\nOui, alors c'est possible pour tous les d\u00e9lits, c'est c'est tr\u00e8s d\u00e9rangeant d'entendre \u00e7a, parce que tout le monde r\u00e9agit toujours en disant : ah, mais vous allez pas faire se rencontrer un violeur et une femme viol\u00e9e puis en fait, quand on donne la parole aux victimes de ce type d'infraction l\u00e0- bas assez souvent, il y a quelque chose \u00e0 dire aussi du c\u00f4t\u00e9 de la victime, il y a une envie de d\u00e9poser son sac de souffrance devant l'auteur en disant regarde tout ce que tu m'as fait regarde ce que j'ai souffert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [82%] :\r\nBah, \u00e7a vient au r\u00e8glement de comptes, pardon, \u00e7a vire au r\u00e8glement de comptes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [88%] :\r\nAlors \u00e7a peut arriver qu'il y a des moments o\u00f9 effectivement il y a un temps de col\u00e8re quoi entendu de reproches et puis ben ensuite on peut passer \u00e0 autre chose quoi dire un peu ben voil\u00e0, vous avez d\u00e9pos\u00e9 ce que vous aviez \u00e0 d\u00e9poser maintenant qu'est ce que vous voulez pour aller mieux, de quoi est -ce que vous avez besoin pour aller mieux et puis ben on m\u00e9diation carc\u00e9rale, on est vraiment au del\u00e0 de la, de l'infraction, on est beaucoup plus loin dans l'imm\u00e9diat, dans les 6 mois qui suivent l'infraction, o\u00f9 on a envie d'un certain montant de r\u00e9paration au-del\u00e0 dans dans le cas de la m\u00e9diation carc\u00e9rale, on aurait plus tendance \u00e0 vouloir juste r\u00e9gler les aspects cela puis 7 H cet \u00e9change suffit souvent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [90%] :\r\nMais Camille Perrier Depeursinge la demande vient plus souvent de qui, du coupable ou de la victime dans les pays o\u00f9 s'est instaur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [88%] :\r\nC'est plut\u00f4t \u00e9gal, en fait, il y a, il y a \u00e0 la fois des gens qui sont en prison qui aimeraient pouvoir se montrer autrement que comme juste \u00e0 l'auteur d'une infraction criminelle et puis il y a des victimes, qui veulent des explications maintenant bah, des fois c'est c'est pas uniquement d\u00e9poser son sac de souffrances et jusqu'comprendre ce qui s'est pass\u00e9 aussi d\u00e9poser le fardeau de la preuve pour le coupable, alors \u00e7a peut l'\u00eatre, mais quand on est au-del\u00e0 de la sentence, ben \u00e7a a plus d'importance, en fait, c'est un moment donn\u00e9, ben, enfin, elles peuvent s'exprimer, dire un peu la v\u00e9rit\u00e9 sans craindre de voir ce qu'il dit se retourner contre \u00e7a que l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [92%] :\r\nEt vous l'avez dit, c'est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 dans certains pays depuis des ann\u00e9es, m\u00eame une trentaine d'ann\u00e9es au Canada \u00e7a fait ses preuves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [89%] :\r\nAh oui a largement non mais c'est comme c'est un outil qui est qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nouveau tr\u00e8s d\u00e9rangeant au d\u00e9but m'a tout de suite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es de pr\u00e8s donc depuis le milieu des ann\u00e9es 70 en fait au Canada et aux \u00c9tats-Unis L \u00e0, on a vraiment beaucoup de recul avec \u00e7a, est ce qu'on sait, c'est que si c'est bien fait, si c'est fait avec un m\u00e9diateur qui est sp\u00e9cialement form\u00e9s \u00e0 \u00e7a ou un facilitateur qui est form\u00e9 \u00e0 ces techniques, la ben c'est b\u00e9n\u00e9fique pour les 2 parties, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a peu de peu de victimes qui sortent en disant qu'elle se sent plus bas parce pardonner aller boire un verre \u00e0 la fois alors non c'est pas \u00e7a qu'on appelle une r\u00e9ussite, a lanc\u00e9 l'id\u00e9e, c'est pas vraiment qui deviennent les meilleurs amis du monde et puis qu'ils allaient boire des caf\u00e9s, on sent bien que c'est lui arriver, hein, il y a eu des des histoires qui a, qui sont devenus un peu embl\u00e9matique non l'id\u00e9e, c'est vraiment de de favoriser cet \u00e9change la d\u00e9dramatiser humaniser l'eau \u00eatre et puis quelque part essayer de de recoudre un peu le lien social plut\u00f4t que de traiter les auteurs d'infractions commises, sorte de groupe \u00e0 part qu'on peut jeter de c\u00f4t\u00e9 aux oubliettes, puis les victimes comme des pauvres petites choses qu'il faut absolument prot\u00e9ger et puis Sarthe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire des clich\u00e9s malaria actuellement avec la justice restaurative Kermit Perrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T04:53:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrier Depeursinge, Camille", "role": "avocate sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diation carc\u00e9rale et pr\u00e9sidente de l'Ajures, l'association pour la Justice restaurative en Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44A220E6-7051-4F13-90C1-2A990C4ED843", "internalArchiveId": "44A220E6-7051-4F13-90C1-2A990C4ED843", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Camille Perrier Depeursinge, avocate sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diation carc\u00e9rale", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Camille Perrier Depeursinge, avocate sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diation carc\u00e9rale (6H15 INVITE 24.04 C. PERRIER DEPEURSINGE) MARDI 24 AVRIL \r\n CAMILLE PERRIER DEPEURSINGE, avocate et pr\u00e9sidente de l'Ajures, l'association pour la Justice restaurative en Suisse\r\n** 00\r\nDIR ST LSN\r\nvient en voiture\r\nPHOTO : OK\r\nMUSIQUE: Nina Simone, Feeling good (COND)\r\nTITRE WEB: Camille Perrier Depeursinge avocate sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diation carc\u00e9rale \r\n-la m\u00e9diation dans le p\u00e9nal, entre d\u00e9tenu et victime. notr invit\u00e9e y croit. \r\n-plaide pour la justice restaurative \r\nBio\r\n-1983 Naissance \u00e0 Lausanne (maman pharma-papa chimie) 35 ans\r\n-2005 Licence droit UNIL (2003 \u00e0 2005 \u00e0 Zurich)\r\n-2011 Doctorat avec mention UNIL, th\u00e8se sur la m\u00e9diation p\u00e9nale.\r\n-2012 Prix de la Fondation Edouard Fleuret\r\n-2012 Brevet d'avocat du canton de Vaud\r\n-2014 cr\u00e9ation  d' Ajures, association pour la justice restaurative en Suisse dont elle est pr\u00e9sidente.\r\n-2015 charg\u00e9e de cours sur la r\u00e9solution des conflits en mati\u00e8re p\u00e9nale \u00e0 la fac droit de lausanne\r\n-justice restau: Nouvelle Z\u00e9lande, Australie USA, GB Canada depuis longtemps...30 ans pour le Canada et depuis les ann\u00e9es 70 pour certains Etats am\u00e9ricains: et depuis quelques ann\u00e9es en France, Italie Allemagne\r\n-Suisse a introduit m\u00e9diation carc\u00e9rale p\u00e9nale pour mineur en 2007 peu utilis\u00e9 \u00e0 part FR\r\n-justice resto comme un m\u00e9dicament, de plus que le juge peut prescrire\r\n5H45: MODE D'EMPLOI \r\n6H15: DEBAT/EN SUISSE\r\n***5h45\r\nSeriez-vous capable de rencontrer la personne qui a cambriol\u00e9 votre maison?\r\nDe dialoguer avec elle en prison? \r\nPour comprendre ses motivations...\r\n\u00e7a se fait dans plusieurs pays...\r\nce n'est pas interdit en Suisse...\r\nOn appelle \u00e7a la justice restaurative...\r\nNotre invit\u00e9e croit \u00e0 son potentiel...\r\nr\u00e9parateur...\r\npour le d\u00e9tenu...comme pour la victime...\r\nBonjour Camille Perrier Depeursinge...\r\n...\r\nVous \u00eates avocate \u00e0 Lausanne, pr\u00e9sidente de l'Ajures, l'association pour la justice restaurative...\r\n-c'est quoi la justice restaurative?\r\n-Imaginons que vous avez 30 secondes pour plaider la cause de la justice restaurative...que dites-vous?\r\n-En quoi \u00e7a peut aider le d\u00e9tenu/la victime?\r\n(empathie/d\u00e9velopper une sensibilit\u00e9 \u00e0 la douleur de la victime/pour la victime r\u00e9duit le stress post-traum, responsabilise pour aller de l'avant)\r\n-Il faut un courage \u00e9norme pour franchir le pas? \r\n-La justice restaurative applicable \u00e0 tous les d\u00e9lits?\r\n-Cambriolage, vol de sac \u00e0 main plus facile qu'un viol ou un meurtre?\r\n-Aux USA utilis\u00e9 dans le cadre d'un meurtre aussi?\r\n-Ne se substitue pas \u00e0 la justice, c'est un compl\u00e8ment?\r\n(un m\u00e9dicament \u00e0 dispo du juge) \r\n-Pour les cas bagatelles pourrait se faire sous forme de m\u00e9diation pour \u00e9viter un proc\u00e8s?  \r\n-diff\u00e9rence avec m\u00e9diation carc\u00e9rale? \r\n-Concr\u00e8tement \u00e7a se passe comment? qui organise la rencontre? \r\n-La demande vient le plus souvent du d\u00e9tenu que de la victime?\r\n-on a l'impression que la justice doit \u00eatre au service de la victime avant tout...et l\u00e0...avec la justice restaurative elle est au service du d\u00e9tenu...\r\n-d\u00e9range? \r\n-auquel des deux \u00e7a fait le plus de bien? \r\n-la r\u00e9conciliation est possible? \r\n-le pardon? \r\n***Sur la victime...avec un grand V...\u00e9coutez Brice Deymi\u00e9 aum\u00f4nier des prisons pour la F\u00e9d\u00e9ration Protestante de France.\r\n EXTRAIT AUMONIER \r\n-la victime c'est la grande oubli\u00e9e des proc\u00e8s pourtnat c'est pour elles qu'on les faits?\r\n(bcp de frustration pdt proc\u00e8s)\r\n-En Suisse peu connu...pas r\u00e9pandu...aucune visite ogranis\u00e9e en prison...\u00e0 l'\u00e9tranger la justice restaurative appliqu\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es notamment en Belgique?\r\n***Comment vous, jeune avocate de 34 ans, en \u00eates venue \u00e0 vous int\u00e9ressez \u00e0 la justice restaurative?\r\n-toute de suite convaincue ou d'abord dubitative?\r\n-Entre s'y int\u00e9resser et croire \u00e0 son potentiel...il y a un pas. Qu'est-ce qui vous a convaincue? \r\n-Il faut un c\u00f4t\u00e9 fleur bleu, utopiste, doux r\u00eaveur?\r\n-Avocate, militante aussi? \r\n-le droit, la qu\u00eate de la justice pour vous c'\u00e9tait une \u00e9vidence petite d\u00e9j\u00e0?\r\n-Pourquoi le droit?\r\n***Camille Perrier Depeursinge...avant de porter la robe d'avocate, vous avez port\u00e9 un autre costume...\r\n EXTRAIT SCOUT\r\n-Scouts...vous l'avez \u00e9t\u00e9...scouts un jour scout toujours?\r\n-vous aviez m\u00eame un surnom...lequel?\r\n(Puma affectueux)\r\n-\u00e7a vous a appris quels valeurs? solidarit\u00e9?\r\n-votre envie de rendre justice...elle vient aussi de cette \u00e9poque scout?\r\n-organisez des camps pour les jeunes? \r\n-Il para\u00eet que vous appr\u00e9ciez la nourriture...un surnom en lien avec la nourriture partout o\u00f9 vous allez. vrai ou faux?\r\n-sucr\u00e9/sal\u00e9/plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9?\r\n-Le droit international...vous y avez touch\u00e9...mais avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue..\r\nMUSIQUE:\r\nNINA SIMONE, Feeling Good\r\n-Bertrand Cantat, purg\u00e9 sa peine, sorti album, remonte sur sc\u00e8ne, acceuilli par des insultes, protestations militantes f\u00e9ministes...la justice restaurative utile? \r\n******************************************\r\n***6h15\r\nCamille Perrier Depeursinge nous accompagne ce matin...\r\nAvocate \u00e0 Lausanne. Pr\u00e9sidente de l'association pour la justice restaurative en Suisse...\r\nVous vous battez depuis 4 ans pour organiser des rencontres entre victimes et d\u00e9tenus en prison. \r\n(-pour ceux qui nous rejoignent...en quoi ces rencontres peuvent \u00eatre b\u00e9n\u00e9fiques pour d\u00e9tenus/victimes?\r\ncomprendre le mal caus\u00e9, r\u00e9duit recidive, respon. victime)\r\n-Parmi les b\u00e9n\u00e9fices...r\u00e9duit le taux de r\u00e9cidive? \r\n(7% dans pays o\u00f9 utilis\u00e9 belgique,usa,canada)\r\n-jusqu'ici aucune rencontre n'a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en prison en Suisse...\u00e9chec?\r\n-vous gardez quand m\u00eame espoir? \r\n-Gen\u00e8ve a ouvert la porte, dans les autres cantons elle reste ferm\u00e9e...? \r\n-Qu'est-ce qui coince? \r\n(obstacle politique)\r\n-la st\u00e9 pas pr\u00eate \u00e0 entendre ce discours...la justice doit \u00eatre au service de la victime avant tout...la prot\u00e9ger...ici on humanise aussi le coupable? \r\n-plac\u00e9 sur pied d'\u00e9galit\u00e9?\r\n-auquel des deux fait le pluS de bien? \r\n-on accepte de lui donner une 2\u00e8me chance, pas pr\u00eat, le m\u00e9rite pas...? \r\n-faire entrer loup dans bergerie...\r\n-d\u00e9marche \u00e0 contre-courant du tout s\u00e9curitaire, internement \u00e0 vie? \r\n-La justice restaurative, pour le brigandage, vol \u00e0 la tir, cambriolage, viol et meurtre aussi? \r\n-applicable pour tous les typs de d\u00e9lits? \r\n-Peine \u00e0 imaginer les parents d'Adeline rencontrer Fabrice A, et ceux de Marie Claude D...\r\n-exemple aux USA o\u00f9 un p\u00e8re a accept\u00e9 de rencontrer le meurtrier de sa fille?\r\n-vous vous posez des limites?\r\n***Camille Perrier Depeursinge \u00e9coutez ce que disait Ma\u00eetre Jacques Barillon avocat des parents de Marie...la jeune fille assassin\u00e9e par Claude D...dans Forum le 7 mars dernier...le TF venait de casser l'internement \u00e0 vie de Claude D...\r\n  EXTRAIT 6H15\r\n-on s'en remet jamais...La justice restaurative...un dialogue entre Claude D et la famille de Marie...lorsque le cas est aussi lourd que celui-l\u00e0...n'apportera rien?\r\n-vous y croyez quand m\u00eame? vous fixer des limites?\r\n-Les victimes n'ont pas suffisamment voix au chapitre? \r\n(proc\u00e8s synonyme de frustration...se concentre sur le pr\u00e9venu pas la victime)\r\n-Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice int\u00e9ress\u00e9...pourrait devenir une mesure du code p\u00e9nal? \r\n-des relais au parlement? \r\n-plus efficace dans le cas d'infraction grave...que cas bagatelle? \r\n-La m\u00e9diation carc\u00e9rale, possible en Suisse pour les mineurs, pas les adultes\r\n-le syst\u00e8me actuel ne permet pas de rendre justice aux victimes? \r\n*******************************************************\r\n((-La m\u00e9diation carc\u00e9rale, ca sert \u00e0 quoi ? la justice ne suffit pas ?\r\navec un proc\u00e8s bcp de questions restent ouvertes. la seule punition ne permet pas de tourner la page. il y a des souffrances et des regrets qui n'ont pas pu \u00eatre dits car en audience p\u00e9nale elles n'ont pas leur place...\r\n-le but ?en quoi b\u00e9n\u00e9fique ?\r\nespace de rencontre au sein des prisons pour encourager auteurs et victimes \u00e0 se parler..apaise permet de d\u00e9poser un fardeau. \r\n-\u00e7a aide pluS l'auteur que la victime...d\u00e9poser fardeau...? en quoi aide aussi victime?\r\nlib\u00e8re la culpabilit\u00e9 de la victime qui se dit toujours pourquoi moi et permet \u00e0 l'auteur d'exprimer son empathie et sa responsabilit\u00e9.\r\n-Pour tous types d'infractions?\r\nbcp d'affaires priv\u00e9es, accidents de la route, querelles entre voisins pourraient m\u00eame se r\u00e9gler sans peine juse avec m\u00e9diation. Pour les affaires plus lourdes, la m\u00e9diation ne remplace pas la peine, mais elle vient en plus, L'id\u00e9e est que l'agresseur ne voit plus la victime comme \"une personne avec un sac \u00e0 main\" mais une \"dame avec une sensibilit\u00e9 et des ressentis\".\r\n-M\u00eame les homicides, les viols?\r\nOui but n'est pas forc\u00e9ment de pardonner mais de comprendre, d'entendre...ex d'un p\u00e8re dont la fille a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e...a pu rencontrer l'agresseur, comprendre et faire le deuil.\r\n-comprendre pas forc\u00e9ment possible? \r\n-il faut un courage \u00e9norme pour y aller? \r\n-\u00e7a existe dans de tr\u00e8s nombreux pays, les premiers les anglo-saxons ...\r\n-Et ca fonctionne ...les chiffres le prouvent..\r\nOn constate une diminution de l'ordre de 7% de r\u00e9cidive...ca peut paraitre peu mais le co\u00fbt financier des r\u00e9cidives est \u00e9norme (frais de justice de prison d'avocats)\r\n-\u00e7a favorise la r\u00e9insertion ?\r\n-Comment en etes vous venue \u00e0 \u00e7a, \u00e0 croire aux b\u00e9n\u00e9fices d'une rencontre entre victimes et d\u00e9tenus?\r\nMon ma\u00eetre de th\u00e8se m'a propos\u00e9 de travailler sur ce sujet...j'ai \u00e9t\u00e9 happe\u00e9 et tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par ce th\u00e8me. Je voulais aller au del\u00e0 et comprendre les besoins des auteurs et des victimes.\r\n-Comment on applique \u00e7a, \u00e7a se passe comment ?\r\nEn prison les gardiens proposent \u00e0 ceux qu pourraient etre int\u00e9resses...et on contacte ensuite la victime. Toujours que les deux parties soient d'accord. 1 ou 2 entretiens pr\u00e9alables, tr\u00e8s important de bien pr\u00e9parer pour pas mauvaises surprises, pas attentes trop fortes (excuses etc). ca prend 2 ou 3 mois..essentiel de bien pr\u00e9parer...\r\n-qui jouent les interm\u00e9diaires? \r\n-les demandes viennent des d\u00e9tenus pas des victimes? \r\n-Vous vous agissez dans une seule prison (La Brenaz \u00e0 Gen\u00e8ve) aupr\u00e8s des mineurs...et seulement quelques m\u00e9diations \u00e0 votre actif...c'est tr\u00e8s long...\r\n-Parfois mediation impossible ? \r\npar exemple en Suisse pas mal d'\u00e9trangers dealers...donc pas une victime pr\u00e9cise...plus difficile\r\n-jeune avocate, obtenu le brevet il y a 6 ans, mtn 35 ans...difficile de vous faire respecter?\r\n-La methode a fait ses preuves... \u00e0 l'\u00e9tranger...elle existe depuis plus de 30 ans dans cetains paye...la plupart de nos voisins la pratiquent...all, Italie, France..et la Suisse alors ?\r\n-d\u00e9bat...extr\u00eamement d\u00e9licat...?\r\nEn 2007 la Suisse a autoris\u00e9 la m\u00e9diation p\u00e9nale pour les mineurs...en compl\u00e9ment des peines...mais peu utilis\u00e9...Fribourg est le seul canton qui l'utilise bcp...\r\n-Il existe des m\u00e9diateurs dans chaque canton ?\r\nOui mais les juges n' y ont pas souvent recours...m\u00e9thode pas prioritaire..\r\n-la m\u00e9diation carc\u00e9rale est ordonn\u00e9e par un juge ou demand\u00e9e par d\u00e9tenu ou victime? \r\n-Et pourtant \u00e0 Fribourg, ca semble fonctionner, notamment en terme de budget...? \r\nFribourg est le seul canton ou on n'a pas eu besoin d'augmenter le nombre de juges pour enfants ou d'accroitre le nombre d'affaires trait\u00e9es par juge...car une fois l'affaire r\u00e9gl\u00e9e en m\u00e9ditation, elle est class\u00e9e sans suite...et donc ne c\u00f4ute plus rien \u00e0 la justice.\r\n-Alors pourqui pas plus ? est-ce que ca co\u00fbte cher ces m\u00e9ditations ?\r\nc'est surtout un blocage politique, plus que financier...car au final, ca c\u00f4ute moins cher...il y a un gain sur les r\u00e9cidives...qui couvre largement les frais de justice restaurative (de m\u00e9diation).\r\nAu finale r\u00e9cidive et frais de justice, avocats commis d'office journ\u00e9e de prison (300f par jour) ca coute tr\u00e8s cher..\r\n-Et pour les adultes...ce n'est pas du tout possible ?\r\nOn a d\u00e9pos\u00e9 une demande au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...quand le code de proc\u00e9dure p\u00e9nal a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 en 2011...la consultation vient de se terminer...on va voir ce qui en ressort et ce qu'on d\u00e9cide ensuite...si le CF est favorable \u00e0 autoriser la m\u00e9diation, ce sera \u00e0 nous de convaincre les parlementaires...de leur dire que ce n'est pas une mesure\r\n-En fait, c'est \u00e0 contre- courant du tout r\u00e9pressif qui est mis en avant aujourd hui...mais vous vous dites...que ces m\u00e9ditations ne visent pas \u00e0 remplacer les peines mais \u00e0 les compl\u00e9ter..?\r\nOui car sanction est une chose, application du droit...mais les deux parties ont besoin de plus...de mettre des mots sur les maux...de dire l'\u00e9motion les ressentis...ca permet quand c'est bien fait de tourner la page pour la victime et de mieux se r\u00e9ins\u00e9rer pour la victime si elle a pu comprendre...\r\n-vous dites il en va de la criminalit\u00e9 comme de la maladie...ca dire ?\r\nCa veut dire qu'on devrait comme on essaye de le faire en m\u00e9decine de traiter au cas par cas...et de cibler la meilleure fa\u00e7on de soigner telle ou telee maladie...Ca ne sert \u00e0 rien de restreindre l'arsenal \u00e9\u00e0 disposition du juge...au contraire, lui donner le maximum d'outils possibles...et qu'il puisse en utiliser plusieurs comme des m\u00e9dicaments pour aider \u00e0 la r\u00e9solution de la d\u00e9linquanceou de la criminalit\u00e9...\r\n-Mais comme les chiffres de la criminalit\u00e9 sont en baisse on se dit que ca fonctionne tr\u00e8s bien ainsi...\r\nSur le papier oui mais ca genere bcp de souffrance invisible...))", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491058", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Camille Perrier Depeursinge, avocate sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diation carc\u00e9rale / LMA_2018-04-24T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.04.2018"], "variantIds": ["ece-9491058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T03:45:40Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'invit\u00e9, notre invit\u00e9 qui Camille Perrier Depeursinge, avocate \u00e0 Lausanne, pr\u00e9sidente de l'Association pour la justice restaurative en Suisse, alors vous vous battez depuis 4 ans pour organiser \u00e0 des rencontres en prison entre les d\u00e9tenus et les victimes, pour l'instant, en vain, en Suisse, y a pas eu une rencontre entre un d\u00e9tenu et une victime, c'est un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nNon, je dirais pas \u00e7a non, on a enfin r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place ce programme l\u00e0 je crois que ce qui \u00e9tait difficile, c'\u00e9tait gagner la confiance des autorit\u00e9s qui travaille dans le milieu p\u00e9nitentiaire en fait paradoxalement on s'\u00e9tait dit : ben, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus facile en prison puisqu'on est au-del\u00e0 de l'enjeu p\u00e9nal on pourra pas nous accuser d'essayer de remplacer la punition par une poign\u00e9e de main, ce qui est de toute fa\u00e7on, parce qu'on essaie de faire, et puis en fait on c'\u00e9tait pas du tout attendues au fait que dans le milieu p\u00e9nitentiaire, il nous faut l'autorisation du chef de d\u00e9partement l'autorisation du chef du service p\u00e9nitentiaire du service d'ex\u00e9cution des peines, l'autorisation de la direction de la prison du service m\u00e9dical etc etc, donc on a eu beaucoup de de probl\u00e8mes avec chacun de ses rouages on va dire, donc, c'est au niveau politique que \u00e7a coince, alors il y a eu beaucoup au niveau politique, parce que c'est \u00e9vident qu'au niveau politique, c'est pas tr\u00e8s vendeur ni tr\u00e8s porteur pour un politicien, de dire \u00e0 moi, je pense que c'est une bonne id\u00e9e, la justice restaurative c'est beaucoup plus vendeur de dire on va tous les mettre en prison, respectivement les expulser etc donc, \u00e9videmment, ben je fais pas partie de cette mouvance l\u00e0 donc on est un peu moins bien accueilli, mais quand on prend le temps d'expliquer aux gens les gains qu'on peut avoir avec ce type de pratique, mais tr\u00e8s souvent, on arrive \u00e0 les convaincre, mais il faut qu'ils acceptent de nous rencontrer, parce que des fois \u00e7a b\u00eatement \u00e7a c'est j'ai pas le temps, il y a aussi le probl\u00e8me que ben voil\u00e0 le milieu p\u00e9nitentiaire c'est un milieu qui est tr\u00e8s secou\u00e9e par des scandales r\u00e9gulier des directeurs de prison qui d\u00e9missionne d\u00e8s des agents des tensions qui sont surmen\u00e9s parce qu'\u00e9videmment ils seront sous- dot\u00e9e en personnels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [90%] :\r\nVous parlez des DD b\u00e9n\u00e9fice de la justice restaurative pour ceux qui ont loup\u00e9 la premi\u00e8re partie de cette interview, il y a un impact sur le taux de r\u00e9cidive, hein, dans les pays en tout cas o\u00f9 s'7 pourcent environ de diminution du taux de r\u00e9cidive, \u00e7a permet d'humaniser et la victime et le coupable mais camille Perrier Depeursinge est -ce que c'est pas aussi \u00e7a le probl\u00e8me : la soci\u00e9t\u00e9 ou la Suisse n'est pas pr\u00eate \u00e0 humaniser le coupable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nOui mais alors \u00e7a peut-\u00eatre, mais c'est clair, clairement quelque chose contre lequel je veux me battre jusqu'au bout, quoi, je pense qu'on va pas d\u00e9shumaniser quelqu'un qui a commis une infraction, sous pr\u00e9texte qu'il a commis une infraction, je refuse \u00e7a, je refuse cette mani\u00e8re de de penser \u00e7a, c'est certain, peut-\u00eatre qu'il y a une tendance \u00e0 se dire : ben \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est un criminel, mais on peut lui faire tout ce qu'on veut, je, je suis d\u00e9sol\u00e9, on peut \u00eatre quelqu'un de bien et puis faire quelque chose de r\u00e9pr\u00e9hensible, on a tous v\u00e9cu, Kurdes, on a tout cela quelqu'un pour vous savez, on revient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [97%] :\r\nPas \u00e0 faire entrer le loup dans la bergerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [82%] :\r\nQuand on mais c'est pas du tout, il s'agit pas de \u00e7a, c'est quand m\u00eame des gens qui re\u00e7oivent aussi des visites, hein, il re\u00e7oit des aum\u00f4niers, il re\u00e7oit des insiste enfin il y a des assistants sociaux qui vont les voir et \u00e0 leurs familles qui va aller voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [82%] :\r\nDonc vous y croyez, pour tout type de d\u00e9lit du vol \u00e0 la tire, Williams c'est marrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [89%] :\r\nAbsolument, mais surtout, et \u00e7a c'est un cas comme le viol ou le meurtre aussi particuli\u00e8rement b\u00e9n\u00e9fices parce que b\u00e9n\u00e9fique parce que la famille de la victime dans le cas d'un meurtre, a souvent envie de comprendre vraiment ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 d'entendre vraiment de la bouche de la derni\u00e8re personne qui a vu leur \u00eatre cher en vies exactement, mais comprendre qu'est ce qui s'est pass\u00e9 dans sa t\u00eate pourquoi \u00e0 ce moment -l\u00e0, etc, et puis peut-\u00eatre des fois de de pouvoir un peu tourner la page, puisse dire : maintenant j'ai compris, j'ai eu mes r\u00e9ponses, je peux un peu aller de l'avant et puis du c\u00f4t\u00e9 enfin on avance toujours les infractions sexuelles comme \u00e9tant le domaine dans lequel, c'est pas du tout appropri\u00e9e, mais \u00e7a c'est vraiment faux parce que dans ce domaine -l\u00e0, il y a contentieux \u00e9motionnelle et souvent on a, on a des histoires qui sont un peu plus compliqu\u00e9 que la victime qui se fait violer \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, et on a des tas de constellation dans lesquels il y a un viol entre par exemple des personnes qui sont mari\u00e9s, par exemple, des personnes qui \u00e9taient d'anciens concubins ou des fois encourager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [89%] :\r\nLors de la part de la victime pour accepter de rencontrer le coupable, alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [91%] :\r\nIl faut un courage \u00e9norme, peut-\u00eatre dans certains cas mais dans d'autres cas, c'est des personnes qui vont parfois se recroiser donc qui ont un peu besoin d'\u00e9changer, enfin on a eu l'exemple dans une prison fribourgeoise de quelqu'un qui allait bient\u00f4t \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 qui allait retourner dans sa ville, qui \u00e9tait une petite ville au coin d'une petite ville de Suisse romande Kadima c'est je vais forc\u00e9ment recroiser ma victime donc avant de risquer de le croiser comme \u00e7a sur un trottoir, moi j'aimerais bien pouvoir mette les choses \u00e0 plat, puis m'excuser explique enfin expliquer ce qui s'est pass\u00e9 et puis favoriser un petit peu le retour \u00e0 la normale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [93%] :\r\nEn Suisse, on a beaucoup en t\u00eate encore les assassinats d'Adeline et de Marie, vous pensez que les parents de l'une ou de l'autre pourraient recourir \u00e0 ce type de d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [89%] :\r\nMoi, je dirais que \u00e7a d\u00e9pend aussi de de l'auteur de l'infraction est -ce que cette hauteur l\u00e0 en particulier, seraient capable de faire preuve d'un petit peu d'introspection d'empathie, ce qui est parti, enfin ce qui est n\u00e9cessaire dans ce type de cas \u00e7a, honn\u00eatement, je ne veux pas me prononcer sur des cas comme ceux -ci, parce qu'ils sont, ils sont beaucoup trop m\u00e9diatis\u00e9 et puis sont beaucoup trop sensible, mais si c'\u00e9tait le choix des parents de Marie ou d'Adeline de d'essayer de d'entendre de de pouvoir aussi dire ce qu'ils ont \u00e0 dire \u00e0 l'auteur, ben c'est s\u00fbr que c'est quelque chose qu'on essaierait d'organiser pour autant que la direction de la prison, les intervenants sociaux de service m\u00e9dical etc \u00e7a c'est fait, ou dans une avis positif, oui, \u00e7a s'est fait aux \u00c9tats-Unis, dans un cas, terre tr\u00e8s lourd de d'une jeune fille qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e par son son petit copain ou pr\u00e9cis\u00e9ment, les parents de l'de la partie de la victime, on voulait rencontrer leur ex futur gendre quoi qu'est devenu le meurtrier de leur fille pour justement comprendre essayer de, de, de pardonner et pour l'auteur de l'infraction, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, en fait, c'est int\u00e9ressant parce qu'il a eu plusieurs documentaires autour de cet \u00e9v\u00e9nement -l\u00e0, le jeune disait mais c'\u00e9tait tellement dur pour moi, je ne pouvais plus me cacher derri\u00e8re les barreaux d'une prison ma\u00eetre cette histoire au loin, dire que c'\u00e9tait derri\u00e8re, mais je devais faire face \u00e0 toute la souffrance que j'avais caus\u00e9es et puis c'est, c'est \u00e7a qui fait que la r\u00e9cidive est est moins grande chez les auteurs qui des chiffres alors, alors, on a des chiffres, mais enfin il il y a des dizaines et des dizaines d'\u00e9tudes cliniques, donc le 7 pourcent \u00e7a ressort de m\u00e9ta- analyse donc on m\u00e9lange, en fait, les r\u00e9sultats de d'\u00e9tude men\u00e9e aupr\u00e8s de milliers de milliers d'd\u00e9tenus mais on a des \u00e9tudes qui sont plus encourageantes, on peut monter jusqu'\u00e0 30 45 pourcent de r\u00e9cidive en moins, mais pour \u00eatre le plus honn\u00eates possible jeudi g\u00e9n\u00e9ralement 7 pourcent pour \u00eatre pour \u00eatre juste, quoi, mais donc enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [63%] :\r\nOui, mais \u00e7a me prend camille Perrier de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrier Depeursinge, Camille", "role": "avocate sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diation carc\u00e9rale et pr\u00e9sidente de l'Ajures, l'association pour la Justice restaurative en Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC2CB1F3-B334-4793-B211-7EE12EBDA2CA", "internalArchiveId": "FC2CB1F3-B334-4793-B211-7EE12EBDA2CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benazet;Gent\u00e9;Adrin\u00e9, \u00e9tudiante arm\u00e9nienne en science sociale;Elina Leimgruber, syndique de Vevey;Christophe Clivaz, conseiller municipal en charge de l'urbanisme\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (01/VISITE MINISTRE ESPAGNOL PA) Les sujets n'ont pas manqu\u00e9, entre Ignazio Cassis et son homologue espagnol, Alfonso Dastiss.\r\nAvec d'un c\u00f4t\u00e9, Herv\u00e9 Falciani. La justice suisse aimerait r\u00e9cup\u00e9rer le lanceur d'alerte, qui se trouve aujourd'hui en Espagne.\r\nEt avec d'un autre c\u00f4t\u00e9, les ind\u00e9pendantistes catalanes Martha Rovira et Anna Gabriel. \r\nElles ont trouv\u00e9 refuge dans notre pays. \r\nLes deux ministres ont achev\u00e9 leurs discussions hier \u00e0 Berne, sur une promesse. \r\nLa promesse de respecter la s\u00e9paration des pouvoirs. \r\nMais leur point de vue reste divergent, Marc Menichini. \r\n  0'50''\r\n(14/UE/DIRECTIVES LANCEURS D'ALERTE PA) *** On vient d'\u00e9voquer le cas du lanceur d'alerte Herv\u00e9 Falciani.  Mais bien d'autres personnes ont d\u00e9voil\u00e9 un scandale. \r\nQue ce soit dans le cadre des Panama Papers, des Lux Leaxs, ou du Dieselgate. \r\nDes lanceurs d'alerte qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s. \r\nC'est en tout cas l'objectif vis\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne. Pierre Benazet\r\n 0'48''\r\nMais rien n'est encore fait: \r\nCes propositions doivent d'abord \u00eatre accept\u00e9es par les Etats membres de l'Union europ\u00e9enne, et par le parlement europ\u00e9en, avant d'\u00eatre mises en oeuvre.\r\n(Canada) Le bilan est de dix morts, de 15 \u00e0 16 bless\u00e9s. \r\nUne camionette a fonc\u00e9 dans la foule, hier apr\u00e8s-midi, \u00e0 Toronto, sur les trottoirs de l'une des principales art\u00e8res de la m\u00e9tropole canadienne.\r\nOn apprend ce matin que le conducteur a agi de mani\u00e8re \"d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\", d\u00e9claration faite par le chef de police.\r\nMais cet \u00e9v\u00e9nement ne semble pas li\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, en tout cas pas selon les informations actuelles.\r\nIl s'agit donc d'un acte isol\u00e9. \r\nLe chauffeur de la fourgonette de location a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n(TF5/ARMENIE MANIFESTATIONS TEMOIGNAGE ETUDIANTS RE) *** On va maintenant se rendre en Arm\u00e9nie. Le Premier Ministre a fini par d\u00e9missionner hier apr\u00e8s-midi, apr\u00e8s 11 jours de manifestations.\r\nSerge Sarkissian a pourtant \u00e9t\u00e9 Pr\u00e9sident pendant 10 ans.\r\nMais une majorit\u00e9 d'Arm\u00e9niens n'a pas accept\u00e9 qu'il se fasse nommer chef du gouvernement, c'\u00e9tait mardi dernier. \r\nUne manoeuvre qui devait lui permettre de rester \u00e0 la t\u00eate du pays. \r\nMal lui en a pris.\r\nEt l'Arm\u00e9nie a v\u00e9cu une journ\u00e9e de liesse sans pr\u00e9c\u00e9dent, hier.\r\nUn reportage sign\u00e9 R\u00e9gis Gent\u00e9.\r\n REPORTAGE 1'31''\r\n(Travailleurs \u00e2g\u00e9s) *** La 4e conf\u00e9rence nationale consacr\u00e9e aux travailleurs \u00e2g\u00e9s aura lieu jeudi.\r\nEt pour la pr\u00e9parer, Johann Schneider-Ammann a convi\u00e9 plusieurs organisations \u00e0 une table ronde, hier. \r\nMais deux d'entre elles ont d\u00e9clin\u00e9.\r\nL'association 50 et pluss, et son pendant al\u00e9manique Avenir 50 pluss.\r\nCes deux organismes ont qualifi\u00e9 la rencontre de \"farce\".\r\nA leurs yeux, Johann Schneider-Ammann se cache derri\u00e8re un podium d'experts, des experts qui nient la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge.\r\nAutre critique: le manque de mesure concr\u00e8te prise depuis 2014, pour favoriser l'int\u00e9gration des travailleurs \u00e2g\u00e9s sur le march\u00e9 du travail.\r\n(05/VD/AFFAIRE VEVEY ITV LEIMGRUBER) *** Une nouvelle affaire touche la municipalit\u00e9 de Vevey. \r\nUn \u00e9lu de la ville va faire l'objet d'un audit du Contr\u00f4le vaudois des finances. \r\nEn cause, un m\u00e9lange des genres potentiellement probl\u00e9matique, entre le socialiste Lionel Girardin et la Fondation Apollo, qu'il pr\u00e9side. Et d'ailleurs, le conseil de fondation d'Apollo tiendra une s\u00e9ance extraordinaire aujourd'hui. \r\nQuant \u00e0 la ville de Vevey, eh bien, elle attend de voir avant de r\u00e9agir, comme l'explique la syndique, Elina Leimgruber.\r\n  0'53''version longue \r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine\r\n(07/VS/ NOUVEAU QUARTIER SION ITV CLIVAZ) Autre ville, autre ambiance.\r\nSion a pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de son projet urbanistique Ronquoz 21: \r\n*** Il s'agit d'un nouveau quartier, qui se dessinera entre les berges du Rh\u00f4ne et les voies CFF.\r\nAvec \u00e0 la fois des hautes \u00e9coles, des logements et des industries. \r\nMais ce projet comporte un risque. Il pourrait pousser certaines entreprises \u00e0 s'en aller, si leurs activit\u00e9s ne sont plus compatibles avec le quartier. \r\nChristophe Clivaz s'en d\u00e9fend. Le conseiller municipal en charge de l'urbanisme ne veut en tout cas pas chasser ces industries. \r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\nEt c'est une premi\u00e8re pour Sion: les habitants sont invit\u00e9s \u00e0 exprimer leurs attentes, en ce qui concerne ce futur quartier.\r\nIls recevront un questionnaire dans leur bo\u00eete aux lettres, ces prochains jours.\r\n(Tour de Romandie) Les amateurs de cyclisme vont \u00eatre servis.\r\nLe Tour de Romandie d\u00e9marre cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Fribourg. \r\nUne \u00e9dition qui s'annonce pluvieuse en fin de semaine. \r\nUne \u00e9dition particuli\u00e8re, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'Andy Rihs, le patron de l'une des \u00e9quipes de ce tour, la BMC.\r\nEquipe dans laquelle se trouve l'un des grands favoris de la course, Richie Porte, l'actuel d\u00e9tenteur du titre du tour de Romandie. \r\nA retrouver sur RTS2 et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491062", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9491071", "ece-9491062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T03:50:17Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl est 6 heures bienvenue si vous nous rejoignez vous \u00e9coutez la matinale et c'est le journal. \r\nDominique Choffat bonjour bonjour rencontre diplomatique au menu d'Ignazio Cassis hier \u00e0 Berne, le chef de la diplomatie suisse n'a pas voulu brusquer son homologue espagnol, mais les 2 ministres restent camp\u00e9s dans des points de vue tr\u00e8s oppos\u00e9s, on passe au crible les sujets qui pourraient f\u00e2cher en ouverture de ce journal, l'Arm\u00e9nie n'a plus de 1er ministre la population est descendue dans les rues pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie Serge Sarka Sion a d\u00fb quitter le pouvoir sanctionner dans ces manoeuvres politiques et on entendra la liesse v\u00e9cu hier la liesse et l'espoir des Arm\u00e9niens de villes vont \u00e9galement nous int\u00e9resser Vevey avec la double casquette d'un municipal qui pose probl\u00e8me et Sion qui veut d\u00e9velopper tout un nouveau quartier, ce sera d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nLes sujets n'ont pas manqu\u00e9 entre Ignazio Cassis et son homologue espagnol Alfonso Dastis avec d'un c\u00f4t\u00e9, Herv\u00e9 Falciani, la justice suisse aimerait r\u00e9cup\u00e9rer le lanceur d'alerte qui se trouve aujourd'hui en Espagne et avec, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les et ind\u00e9pendantistes catalanes Martha Rovira et Anna Gabriel, elles ont toutes 2 trouv\u00e9 refuge dans notre pays, les 2 ministres ont achev\u00e9 leurs discussions hier \u00e0 Berne sur une promesse, la promesse de respecter la s\u00e9paration des pouvoirs, mais leur point de vue reste tr\u00e8s divers Jean-Marc Meunier qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [92%] :\r\nSi Alfonso Dastis s'est bien gard\u00e9, en conf\u00e9rence de presse de qualifier d'une mani\u00e8re ou d'une autre, les 2 ind\u00e9pendantistes catalanes venus se r\u00e9fugier en Suisse sur nos ondes, hier soir, il les a indirectement trait\u00e9e de menteuse et les a accus\u00e9s de violer la loi et la constitution, un terrain sur lequel Ignacio Cassis ne s'est pas aventur\u00e9 mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a tout de m\u00eame rappel\u00e9 \u00e0 son homologue que Marta Rovira et Anna Gabriel s\u00e9journe ici en toute l\u00e9galit\u00e9, elles ont aussi le droit de s'y exprimer les points de vue ne peuvent pas \u00eatre plus diam\u00e9tralement oppos\u00e9es et les 2 hommes de s'en remettre \u00e0 la justice pour le moment, mais la Suisse ne doit pas trop brusque et son partenaire espagnol, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte sur Madrid pour le soutenir dans ses n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, il veut aussi acc\u00e9der au march\u00e9 espagnol des services financiers hier, Madrid a montr\u00e9 tr\u00e8s peu d'empressement \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ces demandes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [92%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 le cas d'Herv\u00e9 Falciani mais des lanceurs d'alerte comme lui, h\u00e9 bien il y en a d'autres Dominique Choffat oui, que ce soit dans le cadre des Panama Papers, des Luxleaks ou du Dieselgate, h\u00e9 bien ces lanceurs d'alerte doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, c'est en tout cas l'objectif vis\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [91%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne propose en quelque sorte une fus\u00e9e \u00e0 3 \u00e9tages, il s'agirait de canaux de communication pr\u00e9\u00e9tabli facilement identifiables que les lanceurs d'alerte, pourraient \u00eatre utilis\u00e9e pour effectuer les signalements de pratiques ill\u00e9gales le principe avanc\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne et l'obliger \u00e0 la mise en place de telles qu'un autre m\u00e9dication pour toutes les entreprises de plus de 50 salari\u00e9s ou r\u00e9alisant plus de 12 millions de francs de chiffre d'affaires l'obligation concernerait aussi toutes les villes de plus 10000 habitants et bien entendu, toutes les administrations nationales ou r\u00e9gionales, ce serait le premier \u00e9tage de la fus\u00e9e donc cas aucun suivi ne fonctionnerait dans les 3 mois s'enclencherait l'\u00e9tape suivante, \u00e0 savoir le recours aux autorit\u00e9s, enfin le 3\u00e8me \u00e9tage serait le signalement aux m\u00e9dias, mais dans la proposition de la Commission, ce serait uniquement en cas de danger imminent ou de pr\u00e9judice irr\u00e9versible Bruxelles Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [94%] :\r\nMais rien n'est encore fait ces propositions doivent d'abord \u00eatre accept\u00e9es par les \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne et par le Parlement europ\u00e9en, avant d'\u00eatre mises en oeuvre, le bilan est de 10 morts de 15 \u00e0 16 bless\u00e9s, une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Toronto sur les trottoirs de l'une des principales art\u00e8res de la m\u00e9tropole canadienne, on apprend ce matin que le conducteur a agi de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, d\u00e9claration faite par la le chef de la police, mais cet \u00e9v\u00e9nement ne semblent pas li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, en tout cas pas selon les informations actuelles, il s'agit donc d'un acte isol\u00e9, le chauffeur de la camionnette a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, direction l'Arm\u00e9nie \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 le 1er ministre a fini par d\u00e9missionner hier apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s 11 jours de manifestations Serge Sarka Sion a pourtant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident pendant 10 ans, mais une majorit\u00e9 d'Arm\u00e9niens n'a pas accept\u00e9 qu'il se fasse nommer chef du gouvernement, c'\u00e9tait mardi dernier, une manoeuvre qui devait lui permettre de rester \u00e0 la t\u00eate du pays, mal lui en a pris l'Arm\u00e9nie a v\u00e9cu une journ\u00e9e de liesse sans pr\u00e9c\u00e9dent, hier, un reportage sign\u00e9 R\u00e9gis chanter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [96%] :\r\nErevan a pris des airs de grande discoth\u00e8que \u00e0 ciel ouvert, ce lundi soir. \r\nMais \u00e0 vrai dire, toute la journ\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous le signe de l'euphorie, les quartiers p\u00e9riph\u00e9riques de la capitale arm\u00e9nienne avaient organis\u00e9 leur barrage des principales art\u00e8res de la ville, dans une ambiance bruyant. \r\nLe centre- ville, lui avait \u00e9t\u00e9 investi d\u00e8s le matin, \u00e9galement par des dizaines de milliers de manifestants, des jeunes notamment, comme \u00e0 drainer, \u00e9tudiante en sciences sociales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [91%] :\r\nJe suis l\u00e0 et nous sommes tous l\u00e0 pour en finir avec Sarkissian et arriver \u00e0 avoir un vrai pays une Arm\u00e9nie libre et ind\u00e9pendante, o\u00f9 il n'y aura plus de dirigeants comme \u00e7a, je veux qu'on soit tous libres que le pays se d\u00e9veloppe, les dirigeants, c'est nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [93%] :\r\nSi la victoire acquise, beaucoup se sentent abandonn\u00e9es \u00e0 l'ivresse du moment, d'autres ont choisi de se rassembler ce lundi soir autour de leur meneur, Nikol Pachinian, tout juste lib\u00e9r\u00e9 et de c\u00e9l\u00e9brer leur unit\u00e9, laquelle sera sans doute cruciale dans les temps qui viennent. \r\nUn reportage plusieurs heurter rtsinfo il r\u00e9v\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [92%] :\r\nEt je l'ai coup\u00e9 la parole c'est malpoli R\u00e9gis Gente et \u00e0 Erevan 6 heures 6 la 4\u00e8me conf\u00e9rence nationale consacr\u00e9e aux travailleurs \u00e2g\u00e9s aura lieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [95%] :\r\nJeudi, Dominique oui et pour la pr\u00e9parer, Johann Schneider- Ammann a convi\u00e9 plusieurs organisations \u00e0 une table ronde hier, mais 2 d'entre elles de ces organisations ont d\u00e9clin\u00e9 l'association 50 et plus, et son pendant al\u00e9manique Avenir 50 plus ces 2 organismes ont qualifi\u00e9 la rencontre de farce \u00e0 leurs yeux, Johann Schneider- Ammann se cache derri\u00e8re un podium d'experts, des experts qui nient la discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge autre critique formul\u00e9e le manque de mesures concr\u00e8tes prises depuis 2014 pour favoriser l'int\u00e9gration des travailleurs \u00e2g\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, la municipalit\u00e9 de Vevey n'en a pas fini avec les affaires, mais un \u00e9lu de la ville va faire l'objet d'un auditeur du Contr\u00f4le Vaudois des finances en cause un m\u00e9lange des genres potentiellement probl\u00e9matique entre le socialiste Lionel Girardin et la Fondation Apollo, qu'il pr\u00e9side et d'ailleurs, le conseil de fondation d'Apollo tiendra une s\u00e9ance extraordinaire aujourd'hui quant \u00e0 la ville de Vevey, h\u00e9 bien elle attend de voir avant de r\u00e9agir, comme l'explique la syndique Elina Leimgruber elle l'a dit \u00e0 Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:19) [87%] :\r\nNous avons plut\u00f4t attendent le r\u00e9sultat de ce conseil de fondation extraordinaire pour voir de quelle mani\u00e8re on avance, mais de toute fa\u00e7on, comme dans le canton, a d\u00e9cid\u00e9 de faire un audit s\u00e9pia, je pense que le plus sage qu'il attende le r\u00e9sultat se dit et, selon les journaux se serait fait d'ailleurs de mani\u00e8re assez rapide donc un une voil\u00e0, je pense qu'il faut maintenant attendre le r\u00e9sultat avant de de se prononcer sur sur les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments lu dans les journaux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [86%] :\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action qu'on ne vous avez lu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:47) [91%] :\r\n\u00e9coutez en ce qui me concerne, je suis effectivement compte qui liait cet audit qui pourra finalement clarifi\u00e9 les tenants aboutissants de de ses \u00e9ventuels dysfonctionnements et \u00e7a pourra en tout cas, clarifier le r\u00f4le de chacun par rapport \u00e0 ce qui se passait dans cette Fondation Apollo donc en ce qui me concerne, je suis s\u00fbr que mes coll\u00e8gues seront \u00e9galement content de cette fa\u00e7on \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [93%] :\r\nAutre ville autre ambiance Sion a pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes d'un nouveau projet urbanistique dans un quartier qui se dessinera entre les berges du Rh\u00f4ne les voies CFF avec \u00e0 la fois D ou des \u00e9coles, des logements du Stream, ce projet comporte un risque, il pourrait pousser certaines entreprises \u00e0 s'en aller si leurs activit\u00e9s ne sont plus compatibles avec le quartier, Christophe Clivaz, s'en d\u00e9fend, le conseiller municipal en charge de l'urbanisme ne vont en tout cas pas chasser ces industries. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [84%] :\r\nOn l'est, mais simplement au parfum des nouvelles conditions et en g\u00e9n\u00e9ral on n'aura pas la l\u00e9gende et chass\u00e9 d'une part parce que celles qui veulent rester sur territoire, c'est du non en train justement de travailler pour leur offrir l'avenir de nouvelles zones industrielles et puis surtout main ce qui se passe et que l'on fait en changeant ce type de zone ferme, on cr\u00e9e de la valeur, le foncier ses propri\u00e9taires voient la valeur du foncier augmenter et est -ce qu'on ils se rend bien compte pour valoriser ce conseiller, ben ils pourront le faire par rapport \u00e0 nos affectations et eux- m\u00eames, ils pourront, gr\u00e2ce aussi \u00e0 l'argent gagn\u00e9 en vendant leur leur foncier mais investir dans leurs nouvelles implantations industrielles, la possibilit\u00e9 de collaborer avec d'autres communes, a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 qu'est ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement, peut-\u00eatre qu'on peut collaborer avec d'autres communes pour avoir finalement des zones industrielles qui font plus sens qui soient mieux situ\u00e9 et puis \u00e0 accompagn\u00e9 \u00e7a effectivement peut-\u00eatre d'un syst\u00e8me de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re : faire en sorte que les communes qui soit est pr\u00eate par exemple \u00e0 l\u00e2cher une de leur zone industrielle qui soit, qui est mal plac\u00e9e, elle puisse avoir une compensation financi\u00e8re que finalement tout le monde soit soit gagnant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Camille de Goethe et c'est une premi\u00e8re pour Sion, les habitants sont invit\u00e9s \u00e0 exprimer leurs attentes en ce qui concerne ce futur quartier ils recevront un questionnaire dans leur bo\u00eete aux lettres, ces prochains jours, les amateurs de cyclisme vont \u00eatre servis le Tour de Romandie d\u00e9marre cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Fribourg, une \u00e9dition qui s'annonce pluvieuse en fin de semaine une d'addition particuli\u00e8re apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'Andy Rihs, le patron de l'une des \u00e9quipes de ce tour le la BMC \u00e9quipe dans laquelle se trouve l'un des grands favoris de la course, Richie portait l'actuel d\u00e9tenteur du titre du Tour de Romandie a retrouv\u00e9 sur RTS 2 en tout cas et dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, merci Dominique Choffat on a not\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gent\u00e9, R\u00e9gis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAC5EDC0-5096-4939-8476-9574F9044382", "internalArchiveId": "FAC5EDC0-5096-4939-8476-9574F9044382", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Crise de confiance autour du religieux au Rwanda", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Le Rwanda est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne o\u00f9, selon les m\u00e9dias locaux, le pr\u00e9sident Paul Kagame a ferm\u00e9 plus de 6000 \u00e9glises, pour la plupart pentec\u00f4tistes.\r\n\r\n* * RTSreligion - Crise de confiance autour du religieux au Rwanda (RTS RELIGION 24.04 RWANDA, CRISE DE CONFIANCE AUTOUR DU RELIGIEUX)  GABRIELLE DESARZENS, direct Studio Lausanne (secours dans Digas PAD RTS RELIGION 24.04.2018)\r\n((Titre : Rwanda\u00a0: crise de confiance autour du religieux ))\r\n***6h21...On passe \u00e0 la chronique RTSreligion avec vous Gabrielle Desarzens...Au Rwanda le pr\u00e9sident Paul Kagam\u00e9 a ferm\u00e9 plus de 6'000 \u00e9glises.\r\nDes \u00e9glises pentec\u00f4tistes pour la plupart. Rien que dans la capitale de Kigali, l'homme fort du Rwanda aurait ordonn\u00e9, selon les m\u00e9dias locaux, la fermeture de plus de 700 de ces \u00e9glises protestantes. D'abord parce qu'il y en a, selon lui, beaucoup trop. Et puis il invoque officiellement aussi des raisons de s\u00e9curit\u00e9 et d'hygi\u00e8ne. Ces lieux de culte n'ont en effet parfois pas de sanitaires, pas de parking, ce qui provoque des embouteillages, ou alors ces \u00e9glises rassemblent leurs fid\u00e8les sous de simples tentes sans autre infrastructure ou m\u00eame dans des caves. Ce qui fait dire au gouvernement qu'il pourrait y avoir \u00ab\u00a0du business cach\u00e9\u00a0\u00bb derri\u00e8re ces communaut\u00e9s, o\u00f9 n'importe qui peut se proclamer pasteur. Paul Kagam\u00e9 veut d'ailleurs rendre obligatoires les dipl\u00f4mes en th\u00e9ologie. \r\n***Est-ce qu'il veut contr\u00f4ler le religieux?\r\nSon gouvernement dit lui-m\u00eame vouloir r\u00e9guler le milieu religieux. Donc tentative de contr\u00f4le il y a, sans aucun doute. Ce que confirme d'ailleurs le Professeur Phil Clark, sp\u00e9cialiste de l'Afrique des grands lacs\u00a0: pour lui, le gouvernement rwandais a remarqu\u00e9 que les \u00e9glises pentec\u00f4tistes ont beaucoup d'argent et de membres et qu'elles v\u00e9hiculent une th\u00e9ologie de la prosp\u00e9rit\u00e9, o\u00f9 plus vous avez d'argent plus vous \u00eates b\u00e9ni, pour faire court. Ce qui contrarie Paul Kagam\u00e9 qui insisterait, lui, sur le partage des ressources. Autre grief\u00a0envers ces \u00e9glises : la diffusion de propos traditionnels sur le r\u00f4le des femmes jug\u00e9s d\u00e9nigrants dans ce pays qui veut mettre en avant actuellement leurs droits.\r\n***Gabrielle, est-ce que le gouvernement veut museler les responsables religieux\u00a0?\r\nLe pr\u00e9sident est accus\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es de s\u00e9vir contre la libert\u00e9 d'expression. Des accusations qui se sont amplifi\u00e9es lorsque six pasteurs qui protestaient contre des fermetures d'\u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et accus\u00e9s, je cite, de \u00ab\u00a0r\u00e9unions ill\u00e9gales avec de mauvaises intentions\u00a0\u00bb. On assisterait donc au Rwanda \u00e0 un contr\u00f4le du religieux qui s'affirme de fa\u00e7on toujours plus autoritaire. D'ailleurs si, pour ouvrir une \u00e9glise au Rwanda il faut actuellement une autorisation du gouvernement valable un an, le pays pr\u00e9pare une loi qui devrait rendre plus difficile encore l'ouverture de nouvelles communaut\u00e9s.\r\n***Gabrielle Desarzens pour rts-religions...\r\nCamille P.Depeursinge\r\n-le Rwanda, c'est aussi un g\u00e9nocide...en 1994...800 mille hommes et femmes tu\u00e9s...principalement tusti...La justice internationale vous a d\u00e9\u00e7ue?", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491059", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Crise de confiance autour du religieux au Rwanda", "RTSreligion - Crise de confiance autour du religieux au Rwanda / LMA_2018-04-24T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Crise de confiance autour du religieux au Rwanda / LMA_2018-04-24T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le Rwanda est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne o\u00f9, selon les m\u00e9dias locaux, le pr\u00e9sident Paul Kagame a ferm\u00e9 plus de 6000 \u00e9glises, pour la plupart pentec\u00f4tistes.", "Le Rwanda est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne o\u00f9, selon les m\u00e9dias locaux, le pr\u00e9sident Paul Kagame a ferm\u00e9 plus de 6000 \u00e9glises, pour la plupart pentec\u00f4tistes.", "Le Rwanda est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne o\u00f9, selon les m\u00e9dias locaux, le pr\u00e9sident Paul Kagame a ferm\u00e9 plus de 6000 \u00e9glises, pour la plupart pentec\u00f4tistes."], "variantIds": ["ece-9491069", "ece-9491059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T03:45:39Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n23 on passa \u00e0 RTS religion avec vous, Gabrielle de Sargent au Rwanda, le pr\u00e9sident Paul Kagam\u00e9 a ferm\u00e9 plus de 6000 \u00e9glises les \u00e9glises pentec\u00f4tistes, pour la plupart, rien que dans la capitale de Kigali, l'homme fort du Rwanda aurait ordonn\u00e9, selon les m\u00e9dias locaux, la fermeture de plus de 700 de ces \u00e9glises protestantes, d'abord parce qu'il y en a d'apr\u00e8s lui, beaucoup trop, et puis il invoque officiellement aussi des raisons de s\u00e9curit\u00e9 et d'hygi\u00e8ne, ces lieux de culte n'ont en effet parfois pas de sanitaires, pas de Parking, ce qui provoque des embouteillages ou alors ces \u00e9glises rassemblent leurs fid\u00e8les sous de simples tentes sans autre infrastructure ou m\u00eame dans des caves, ce qui fait dire au gouvernement qu'il pourrait y avoir du Business cach\u00e9 derri\u00e8re ces communes si communaut\u00e9s ou n'importe qui peut se proclamer Pasteur Paul Kagam\u00e9 veut d'ailleurs rendre obligatoires les dipl\u00f4mes en th\u00e9ologie, ce qu'il veut aussi contr\u00f4ler le religieux son gouvernement dit lui- m\u00eame vouloir r\u00e9guler le milieu religieux donc tentative de contr\u00f4le, il y a sans aucun doute, ce que confirme d'ailleurs le Professeur Phil Clark, sp\u00e9cialiste de l'Afrique des Grands Lacs, pour lui, le gouvernement rwandais a remarqu\u00e9 que les \u00e9glises pentec\u00f4tistes ont beaucoup d'argent et de membres et qu'elles v\u00e9hiculent une th\u00e9ologie de la presse prosp\u00e9rit\u00e9 au plus vous avez d'argent peut vous \u00eates b\u00e9ni pour faire court, ce qui contrarie Paul Kagam\u00e9 qui insisterait lui sur le partage des ressources autres griefs envers ces \u00e9glises, la diffusion de propos traditionnels sur le r\u00f4le des femmes jug\u00e9s d\u00e9nigrants dans ce pays, qui veut mettre en avant actuellement leurs droits Gabrielle, est-ce que le gouvernement veut museler les responsables religieux, le pr\u00e9sident est accus\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es de s\u00e9vir contre la libert\u00e9 d'expression des accusations qui se sont amplifi\u00e9es lorsque six pasteurs qui protestaient contre des fermetures d'\u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, accus\u00e9s, je cite, de r\u00e9union ill\u00e9gale avec de mauvaises intentions, on assisterait donc au Rwanda un contr\u00f4le du religieux, qui s'affirme de fa\u00e7on toujours plus autoritaire, d'ailleurs, si pour ouvrir une \u00e9glise au Rwanda il faut actuellement une autorisation du gouvernement valable un an, le pays pr\u00e9pare une loi qui devrait rendre plus difficile encore l'ouverture de nouvelles communaut\u00e9s Gabin Desarzens merci Camille Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED172DE6-D9D6-4980-8BE4-D284A5E307B3", "internalArchiveId": "ED172DE6-D9D6-4980-8BE4-D284A5E307B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res en visite en Suisse", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res en visite en Suisse (L'histoire du jour) ***5h07***\r\nC'est l'histoire...d'un ministre espagnol en visite en Suisse...\r\nCelle d'Alfonso Dastis...chef de la diplomatie espagnole...\r\nIl avait rendez-vous hier \u00e0 la mi-journ\u00e9e avec Ignacio Cassis...\r\nA l'ordre du jour plusieurs chap\u00eetres.\r\nLe premier: la crise Catalane.\r\nLa Suisse a propos\u00e9 ses bons offices mais sans s'immiscer dans les affaires internes de l'Espagne. \r\nLa Suisse experte en f\u00e9d\u00e9ralisme pourrait-elle montrer quelques outils \u00e0 l'Espagne?\r\nAlfonso Dastis semble moyennement emball\u00e9...\r\n S TORY 1\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, le chef de la diplomatie espagnole dit NON MERCI...\u00e0 la proposition d'Ignacio Cassis...\r\nEt lorsqu'on lui demande pourquoi Madrid ne ferait pas voter la Catalogne...sur le mode du r\u00e9f\u00e9rendum helv\u00e9tique? l\u00e0-aussi il r\u00e9pond...\r\nNon merci pas possible!\r\n  STORY 2 \r\nVous l'aurez compris...la question jurassienne Alfonso Dastis n'a pas l'intention de s'en inspirer pour r\u00e9gler...\r\ncomme l'analysait Marc Menicchini...\r\n  STORY 3\r\nCirculez, c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diation il n'y a donc rien \u00e0 voir...\r\nVoil\u00e0 pour le premier chapitre...\r\nOn ouvre le second...\r\nCelui des deux ind\u00e9pendantistes catalanes r\u00e9fugi\u00e9es en Suisse...\r\nl'ex-d\u00e9put\u00e9e Ana Gabriel et la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti s\u00e9paratiste ERC Marta Rovira. \r\nServiront-elles de monnaie d'\u00e9change...contre...Herv\u00e9 Falciani le lanceur d'alerte de HSBC arr\u00eat\u00e9 en Espagne et que la Suisse veut faire extrader...???\r\nR\u00e9ponse du ministre...\r\n  STORY 4\r\nDeux ind\u00e9pendantistes et un ex-informaticien...\r\nqui a vol\u00e9 des CD de donn\u00e9es bancaires....\r\nDes cas m\u00e9diatis\u00e9s...qui ont tendu les relations entre la Suisse et l'Espagne...mais hier, para\u00eet-il, qu'on y voyait que du feu...\r\n  STORY 5\r\nA bon entendeur...\r\n((ou on \u00e9coute un peu de musique...elle adoucit les moeurs))", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491063", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res en visite en Suisse / LMA_2018-04-24T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.04.2018"], "variantIds": ["ece-9491063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T03:45:40Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'histoire d'un ministre espagnol en visite en Suisse, celle d'Alfonso Dastis, chef de la diplomatie espagnole, il avait rendez- vous hier \u00e0 la mi- journ\u00e9e avec Ignacio Cassis \u00e0 l'ordre du jour plusieurs chapitres, le 1er et la crise Catalane, la Suisse a propos\u00e9 ses bons offices, mais sans s'immiscer dans les affaires internes de l'Espagne alors experte en f\u00e9d\u00e9ralisme pourrait -elle montrer quelques outils \u00e0 Madrid, Alfonso Dastis semble moyennement emball\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\n\u00e9coutez, nous avons toujours beaucoup \u00e0 apprendre des, des gens qui ont l'expertise dans les diff\u00e9rents faire et question mais dans ce cas -l\u00e0, je crois que, aussi bien en Suisse qu'en Espagne, les questions qui sont de du ressort de la constitution de l'ordre juridique interne doivent \u00eatre r\u00e9solus dans le cadre des ces r\u00e8gles et le fait de, essayer de faire des bons offices une m\u00e9diation avec quelqu'un qui n'a fait qu'ignorer la loi et que essayer de casser un pays ne pas quelque chose qui soit acceptable pas accepter de donner un prix quelconques \u00e0 une personne que ce qu'il doit faire, c'est respecter la loi et veiller \u00e0 le modifier, s'il veut en Espagne, tout le monde peut de feindre ses id\u00e9es politiques, mais il faut les d\u00e9fendre dans le cadre de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [96%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, le chef de la diplomatie espagnole dit non merci \u00e0 la proposition d'Ignacio Cassis alors lorsqu'on lui demande pourquoi Madrid ne ferait pas voter la Catalogne sur le mode du r\u00e9f\u00e9rendum helv\u00e9tique, l\u00e0 aussi, il r\u00e9pond pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [89%] :\r\nIl y a des lois \u00e0 respecter de lois que tous les espagnols se sont donn\u00e9s, et il y a un peu plus de 40 ans, qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es \u00e0 la majorit\u00e9 de 90 pourcent en Catalogne et que on peut toujours modifier, mais qu'il faut modifier et en Suisse, vous avez vot\u00e9 et vous votez r\u00e9guli\u00e8rement, mais par exemple dans le cas de du Jura, il a fallu un vote dans toute la Suisse, et pas seulement quand on ne le jour et un vote du Parlement, nous avons offert \u00e0 messieurs pour justement et aux gens qui soutiennent \u00e0 messieurs pour justement de venir au Parlement espagnol, ce qui l'a refus\u00e9, je crois que, en Suisse, on pourrait pas accepter non plus, c'est que l'int\u00e9gralit\u00e9 de la Suisse soit d\u00e9cid\u00e9 par une partie de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [93%] :\r\nAlors, vous l'aurez compris la question jurassienne Alfonso Dastis n'a pas l'intention de son inspirer pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes de l'Espagne, c'est l'analyse que livre Marc qui dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [92%] :\r\nBien au contraire, pour Alfonso Dastis lequel jurassien et son r\u00e8glement vient plut\u00f4t appuyer la position de Madrid la solution doit \u00eatre interne, elle devrait venir du Parlement o\u00f9 et d'un vote de toute la population du pays, comme pour la question jurassienne en Suisse, explique le ministre, en fait c'est Ignacio Cassis le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res qui lui en a parl\u00e9 ce matin, tout en se d\u00e9fendant de vouloir lui faire la le\u00e7on, d'ailleurs on l'a bien entendu dans cette interview, Madrid ne laissera aucun \u00e9tat s'immiscer dans la crise Catalane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [92%] :\r\nCirculez c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diation il n'y a rien \u00e0 voir, voil\u00e0 pour le 1er chapitre, on ouvre le seconde celui des 2 ind\u00e9pendantistes catalanes r\u00e9fugi\u00e9es en Suisse Anna Gabriel et Marta Rovira serviront -elles de monnaie d'\u00e9change contre Herv\u00e9 Falciani le lanceur d'alerte d'HSBC, arr\u00eat\u00e9 en Espagne et que la Suisse veut extrader r\u00e9ponse du chef de la diplomatie espagnole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [93%] :\r\nNon, c'est pas une monnaie d'\u00e9change, parce que ce sont 2 cas diff\u00e9rents, ce sont tous les 2 ans entre les mains de la justice, et on sait pas ce que \u00e7a va donner mais un tout cas chez nous et je pu constater du c\u00f4t\u00e9 de mon coll\u00e8gue, c'est la Suisse, ce n'est pas consid\u00e9r\u00e9 du tout et je vois mal comment on pourrait le consid\u00e9rer comme une monnaie d'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [93%] :\r\nDeux ind\u00e9pendantistes et un ex- informaticien des cas m\u00e9diatis\u00e9s qui ont tendu les relations entre la Suisse et l'Espagne, mais hier, para\u00eet -il, qu'on y voyait que du feu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [91%] :\r\nLes 2 ministres n'ont rien laiss\u00e9 transpara\u00eetre ce matin leur message d\u00e9livr\u00e9 cesser de sp\u00e9culer cesser d'imaginer un quelconque \u00e9change les plut\u00f4t la justice faire son travail, le politique n'a pas \u00e0 s'en m\u00ealer, \u00e9tat de droit et s\u00e9paration des pouvoirs oblige, et si les d\u00e9cisions des juges devaient d\u00e9plaire \u00e0 Laon ou l'autre pays, alors il faut modifier les lois, c'est ce que rel\u00e8ve Inacio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [93%] :\r\n\u00e0 bon entendeur, on est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34245172-BA0F-4357-887A-7E1569DCB6EB", "internalArchiveId": "34245172-BA0F-4357-887A-7E1569DCB6EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des milliers de Hongkongais fuient vers Taiwan", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Ils sont des milliers \u00e0 quitter Hong Kong chaque ann\u00e9e, souvent pour Taiwan, \u00e9cras\u00e9s par le co\u00fbt de la vie, inqui\u00e9t\u00e9s par l'instabilit\u00e9 politique depuis la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire d\u00e9pla\u00eet vivement \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n* * Ils sont des milliers \u00e0 quitter Hong Kong chaque ann\u00e9e, souvent pour Taiwan, \u00e9cras\u00e9s par le co\u00fbt de la vie, inqui\u00e9t\u00e9s par l'instabilit\u00e9 politique depuis la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire d\u00e9pla\u00eet vivement \u00e0 P\u00e9kin.", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491017", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des milliers de Hongkongais fuient vers Ta\u00efwan / TUM_2018-04-24T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 24.04.2018"], "alternativeSummary": ["Ils sont des milliers \u00e0 quitter Hong Kong chaque ann\u00e9e, souvent pour Ta\u00efwan, \u00e9cras\u00e9s par le co\u00fbt de la vie, inqui\u00e9t\u00e9s par l'instabilit\u00e9 politique depuis la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire d\u00e9pla\u00eet vivement \u00e0 P\u00e9kin."], "variantIds": ["ece-9491017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T06:52:51Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIls sont des milliers \u00e0 quitter Hong Kong chaque ann\u00e9e par le co\u00fbt de la vie inqui\u00e9t\u00e9s aussi par l'instabilit\u00e9 politique depuis la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine, leur destination traditionnelle, c'\u00e9tait plut\u00f4t le Royaume-Uni et le Canada, maintenant ils vont surtout \u00e0 Ta\u00efwan, l'\u00eele offrent de nombreux avantages dont une culture et une langue similaire, un gouvernement d\u00e9mocratique ce ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire ne pla\u00eet pas du tout, \u00e0 P\u00e9kin, reportage Mickael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nEn parle jamais, je ne regrettez jamais assis sur un banc dans un parc au centre de Ta\u00efpe\u00ef Meazza found respire l'air du soir, arriv\u00e9 sur l'\u00eele, il y a moins d'un an, ce jeune Hongkongais \u00e0 quitter sa famille et ses amis en qu\u00eate d'une vie meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [84%] :\r\nBon, avant de d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Ta\u00efwan, je vivais avec ma famille, on s'entassait assiste dans un appartement de 60 m2 et si j'occupe seul un logement de 40 m\u00e8tres carr\u00e9s les salaires \u00e0 Ta\u00efwan sont beaucoup plus bas qu'\u00e0 Hong Kong, mais Taiwan et d\u00e9mocratique, il y a la libert\u00e9 d'expression, \u00e7a compense tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [89%] :\r\n\u00e7a Taiwan un Havre d\u00e9mocratique l'an dernier, Reporters sans fronti\u00e8res, il y a d'ailleurs ouvert son 1er bureau en Asie, en comp\u00e9tition avec Hong Kong Ta\u00efpe\u00ef, l'a finalement emport\u00e9, tout un symbole, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [85%] :\r\nEn arrivant ici, j'ai d\u00e9couvert plusieurs forums internet dont le tr\u00e8s populaire, PT, le ta\u00efwanais et poste des critiques \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement, les gens parlent de tous ici partagent leur frustration \u00e0 l'\u00e9gard de la soci\u00e9t\u00e9 des autorit\u00e9s \u00e0 Hong-Kong, on se retient peu exprime d\u00e9sormais leur pens\u00e9e r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [91%] :\r\nL'ombre de P\u00e9kin plane sur Hong Kong, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de nombreuses voix d\u00e9noncent l'interventionnisme grandissant de la Chine, beaucoup redoutent la violation du statut d'autonomie du territoire face \u00e0 ces inqui\u00e9tudes, certains font leurs valises Yann You Johnny et consultante en immigration bas\u00e9e \u00e0 Ta\u00efpe\u00ef pour elle, le ph\u00e9nom\u00e8ne se confirme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [86%] :\r\nUn travail et une chanson qu'on a exig\u00e9 les liaisons qui pousse les gens \u00e0 quitter Hong Kong pour Taiwan sont notamment politique, je sais \u00e0 les statistiques montrent une tendance c'\u00e9tait 1997 l'ann\u00e9e de la r\u00e9trocession de Hong-Kong \u00e0 la Chine am\u00e9nagea P\u00e9kin poursuit \u00e0 une hausse notable du nombre d'immigr\u00e9s en 2008 lorsque la Chine a organis\u00e9 les Jeux olympiques, le nombre a ensuite continu\u00e9 de cro\u00eetre de mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e jusqu'en 2014, l\u00e0, on note un pic tr\u00e8s claire du nombre d'immigr\u00e9s, c'est li\u00e9 aux manifestations au mouvements de la r\u00e9volte parapluie et seniors Jos\u00e9 et Hongkongais viennent pour des raisons politiques, mais aussi financi\u00e8res pour les conditions de vie, le logement, l'\u00e9ducation, les raisons de cette immigration vers Taiwan Euro cr\u00e9\u00e9 la r\u00e9forme \u00e0 Saint-Tite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [87%] :\r\nEntam\u00e9 en en m\u00eame temps essayer Bing et avoir en face, c'est la tour Ta\u00efpeh 101, la vue est magnifique avec ses collines au loin, c'est un sentiment de libert\u00e9, il y a eu Danone tu as autre Hodac Hanks. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [90%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 son balcon Tidjani est heureuse, son appartement donne sur le monument de Ta\u00efpe\u00ef, la tour sans un plus haut gratte-ciel du monde jusqu'en 2010, elle aussi, est venue \u00e0 Ta\u00efwan pour \u00e9chapper \u00e0 l'influence de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [87%] :\r\nDans ce ol\u00e9-ol\u00e9 ou enfin si voil\u00e0 5 ou 6 ans, ce que j'ai remarqu\u00e9 un changement clair \u00e0 Hong Kong les choses empirent, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 directement affect\u00e9s en tant que simple travailleuse mais je ne me sentais plus \u00e0 l'aise l\u00e0- bas, en fait, je n'ai pas particip\u00e9 aux manifestations politiques je suis 5 moins ao\u00fbt Charal, lui, \u00e0 leur la politique ne m'int\u00e9resse pas, aussi, mais m\u00eame les gens simples, comme moi, on ressent un grand malaise, la d\u00e9mocratie, c'est tr\u00e8s important pour un pays et je pense qu'\u00e0 Hong Kong, elle perd du terrain, j'aime Taiwan \u00e7a Taiwan c'est chez moi maintenant que CanJet chasser, on voyait la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [94%] :\r\nCet attrait pour Taiwan P\u00e9kin ne le voient pas d'un si bon oeil la Chine multiplie les appels \u00e0 la r\u00e9unification, depuis l'\u00e9lection en 2016 d'un gouvernement proche des mouvements ind\u00e9pendantistes, le Parti communiste a hauss\u00e9 le ton, il a mis en garde Ta\u00efpe\u00ef contre une punition de l'histoire en cas de proclamation de l'ind\u00e9pendance yatch, professeur au d\u00e9partement de diplomatie, de l'universit\u00e9 de Jiangxi de Ta\u00efpe\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [87%] :\r\nPrends betting stresse pas Act-Up P\u00e9kin se m\u00e9fie beaucoup de l'interaction entre les mouvements ind\u00e9pendantistes de Ta\u00efwan, de Hong-Kong, du Tibet, du site Chang, il voit ses Liens comme une menace existentielle au Parti communiste \u00e0 essayer dad externe chose strates puis de Beijing actions le gouvernement chinois per\u00e7oit la d\u00e9mocratie comme un syst\u00e8me tr\u00e8s dangereux car elle menace l'autorit\u00e9 du parti en Chine, mais \u00e0 long terme, la Chine devra s'atteler \u00e0 une r\u00e9forme politique apr\u00e8s ces r\u00e9formes seulement P\u00e9kin deviendra attrayante aux yeux de Hong-Kong et de Ta\u00efwan Raging moi \u00e0 priori ou encore asseoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nMais pour l'heure, P\u00e9kin renforce son discours autoritaire exercices militaires sanctions \u00e9conomiques, les autorit\u00e9s multiplient les intimidations envers Ta\u00efwan, une situation qui pr\u00e9occupe Tidjanes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [81%] :\r\nCiss\u00e9 c'est ou Rodriguez je suis quand m\u00eame inqui\u00e8te que la Chine fasse subir \u00e0 Ta\u00efwan le m\u00eame sort qu'\u00e0 Hong Kong, \u00e7a, \u00e7a nous inqui\u00e8te tous par Chine dans Wanted. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [85%] :\r\nUne inqui\u00e9tude malgr\u00e9 laquelle elle continue de nourrir un espoir passer le reste de ses jours \u00e0 Ta\u00efwan La Libre et d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [82%] :\r\nEt c'est un reportage de notre correspondant en Chine, Michael Pecker Music. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-4FB7AE8F-938F-474B-A2E0-8A3222421F70", "internalArchiveId": "4FB7AE8F-938F-474B-A2E0-8A3222421F70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le film isra\u00e9lien \"Foxtrot\", r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Venise, porte un regard critique sur l'arm\u00e9e", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Le film isra\u00e9lien \"Foxtrot\", r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Venise et s\u00e9lectionn\u00e9 aux Oscars pour repr\u00e9senter Isra\u00ebl, est condamn\u00e9 dans son pays, notamment par le Minist\u00e8re de la culture, \u00e0 cause du regard critique que porte son r\u00e9alisateur Samuel Maoze sur l'arm\u00e9e. Son interview.\r\n\r\n* * Le film isra\u00e9lien \"Foxtrot\", r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Venise et s\u00e9lectionn\u00e9 aux Oscars pour repr\u00e9senter Isra\u00ebl, est condamn\u00e9 dans son pays, notamment par le Minist\u00e8re de la culture, \u00e0 cause du regard critique que porte son r\u00e9alisateur Samuel Maoze sur l'arm\u00e9e. Son interview.", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491013", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le film isra\u00e9lien \"Foxtrot\", r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Venise, porte un regard critique sur l'arm\u00e9e / TUM_2018-04-24T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 24.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le film isra\u00e9lien \"Foxtrot\", r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Venise et s\u00e9lectionn\u00e9 aux Oscars pour repr\u00e9senter Isra\u00ebl, est condamn\u00e9 dans son pays, notamment par le Minist\u00e8re de la culture, \u00e0 cause du regard critique que porte son r\u00e9alisateur Samuel Maoze sur l'arm\u00e9e. Son interview."], "variantIds": ["ece-9491013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T06:52:50Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nEnfin, musique et cin\u00e9ma, fils et ce film isra\u00e9lien Foxtrot une oeuvre de Samuel Maoz que vous avez rencontr\u00e9s au dernier Festival international du film de Fribourg, le fils Foxtrot, r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Venise, s\u00e9lectionn\u00e9 aux Oscars pour repr\u00e9senter Isra\u00ebl laur\u00e9at de huit pris en Isra\u00ebl, dont celui du meilleur film d'heure de la remise des oeufs, c'est l'\u00e9quivalent des oscars isra\u00e9lien mais un film aussi tr\u00e8s controvers\u00e9e dans son pays, condamn\u00e9 m\u00eame par le minist\u00e8re de la culture en cause Sophie le regard critique port\u00e9 par le r\u00e9alisateur sur l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [93%] :\r\nDe jeunes soldats qui dansent le Foxtrot devant un Checkpoint isra\u00e9lien au milieu du d\u00e9sert occuper la sc\u00e8ne est belle totalement surr\u00e9aliste, bien s\u00fbr, ce Checkpoint n'existe pas, l'histoire est une fiction et ne pr\u00e9tend pas refl\u00e9ter la situation r\u00e9elle dans les territoires occup\u00e9s et pourtant, le dernier film de Samuel Maoz a choqu\u00e9 en Isra\u00ebl jusqu'\u00e0 provoquer la col\u00e8re de la ministre de la Culture Miri Regev qui s'en est violemment pris \u00e0 ce film, affirmant avoir honte que l'Acad\u00e9mie isra\u00e9lienne loue les m\u00e9rites d'une oeuvre qui salit l'image de l'arm\u00e9e de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [75%] :\r\nLes mots sont forts Sophie qu'est -ce qui pose un tels probl\u00e8me au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [93%] :\r\nEh bien, c'est certainement le sujet de ce drame familial, celui d'un p\u00e8re dont le fils a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 durant son service militaire avec une photographie extr\u00eamement soign\u00e9e et des performances des acteurs extraordinaires Samuel Maoze r\u00e9ussi \u00e0 emporter totalement le spectateur dans cet univers dur est absolument absurde, un univers qui n'est autre que celui de la guerre, Samuel Maoz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [88%] :\r\nCarte d'armes ou de symbole la le fait que je touche \u00e0 l'arm\u00e9e qui symbolise la lib\u00e9ration de nos traumatismes ant\u00e9rieurs, a fait de moi un tra\u00eetre pour une grande partie de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, je suis un tra\u00eetre parce que ma Ministre de la Culture a annonc\u00e9 sans l'avoir vu que le film insulter l'arm\u00e9e \u00e7a excit\u00e9 un large public qui n'avait pas vu le film non plus et ils m'ont trait\u00e9 de tra\u00eetre, personnellement, je n'ai pas aim\u00e9, c'est une publicit\u00e9 car je suis s\u00fbr que le film aurait fonctionn\u00e9 sans cela, mais je n'ose admettre qu'elle a certainement contribu\u00e9 \u00e0 stimuler le d\u00e9bat public que le film voulait \u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [72%] :\r\nEt de fait, les moindres tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [92%] :\r\nIl faut dire que Samuel Maoz avait d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique en Isra\u00ebl avec son 1er film sur la guerre du Liban s'\u00e9tait il y a mis en tout 10 ans un long m\u00e9trage, l\u00e0 aussi, antimilitariste ou le r\u00e9alisateur mettait en sc\u00e8ne sa propre exp\u00e9rience au sein de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [88%] :\r\nLa bonne langoureusement et tout, parce tout le monde s'Taurus Lebanon c'est ma propre histoire personnelle, le film d\u00e9crit mon exp\u00e9rience de la guerre, celle d'un jeune homme qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans aucun acte de violence que ce soit et qui se retrouve un matin \u00e0 tuer des gens, je me suis senti coupable et ce traumatisme latent compliqu\u00e9 ma cass\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es dans les bananes, j'ai parl\u00e9 du traumatisme et l\u00e0 avec Foxtrot, je parle du post- traumatisme avec une histoire personnelle qui fait \u00e9cho sur le plan collectif dans une perspective plus large, ce film parle des plaies ouvertes de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, avec cette fa\u00e7on de tourner en rond, ce que je veux dire c'est que nous dansons le froid qui trotte chaque g\u00e9n\u00e9ration le dans sa sa fa\u00e7on mais comme les pas du Foxtrot nous revenons toujours au m\u00eame point d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [65%] :\r\nOn l'OSM de de, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [92%] :\r\nUn \u00e9tat et une soci\u00e9t\u00e9 qui tourne en rond, qui envoie sa jeunesse au front, c'est une vision particuli\u00e8rement pessimistes, Isra\u00ebl est -ce que \u00e7a a vraiment un sens pour ce r\u00e9alisateur de rester dans le pays, surtout apr\u00e8s les pressions exerc\u00e9es par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [91%] :\r\nAlors je vais poser la question : et voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [77%] :\r\nIl y a mieux, s'en sera une option, un autre chose des causes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [91%] :\r\nJe vous le dis honn\u00eatement, je ne suis pas s\u00fbr parce que selon moi ce petit pas qui pourrait nous sortir de l'engrenage du Foxtrot doit \u00eatre faite par les dirigeants ou appelons -les leader courageux pr\u00eats \u00e0 sortir de cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [69%] :\r\nNous, femmes d'Eichst\u00e4tt outside Essilor, o\u00f9 il doit s'\u00eatre accord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [90%] :\r\nNous avons eu un r\u00f4le Itzhak Rabin, qui voulait un trait\u00e9 de paix, mais il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 et le r\u00eave a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [66%] :\r\nIl faut laisser ce qu'interdise d'injection, la FIFA ou une c'est un going to be dr\u00f4le sait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [90%] :\r\nAlors, si le constat est que je vais vieillir dans une sorte de minorit\u00e9s hant\u00e9 par cette id\u00e9e, je ne me sentirais pas oblig\u00e9 de sacrifier ma famille apr\u00e8s tout ce sont 2, ma priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [93%] :\r\nVous entendez le scepticisme de Samuel Maoz, il faut dire que malgr\u00e9 le succ\u00e8s du film, les pressions ont \u00e9t\u00e9 relativement forte depuis sa sortie, avec m\u00eame des menaces de coupes dans les subventions pour les Oeuvres jug\u00e9es anti- isra\u00e9liennes, alors il le souligne, Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie, la production culturelle ne subit pas de censure, mais il craint aujourd'hui que les jeunes cin\u00e9astes c\u00e8de l'intimidation du gouvernement et que la libert\u00e9 d'expression se r\u00e9tr\u00e9cissent, peu \u00e0 peu dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [87%] :\r\nMerci Sophie Zhang Foxtrot, de Samuel Maoz qui sera \u00e0 l'affiche demain, d\u00e8s demain en Suisse romande, c'est la fin de cette ami. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T06:43:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-518274F2-444A-4A10-A1FE-E5A37122EB7C", "internalArchiveId": "518274F2-444A-4A10-A1FE-E5A37122EB7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9bats s'annoncent tendus autour du Cadre Financier Pluriannuel europ\u00e9en", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne va se d\u00e9chirer ces prochains mois autour des discussions sur le Cadre Financier Pluriannuel (CFP). Il s'agit du budget propre des institutions de l'Union, qui est en g\u00e9n\u00e9ral vot\u00e9 pour sept ans.\r\n\r\n* * L'Union europ\u00e9enne va se d\u00e9chirer ces prochains mois autour des discussions sur le Cadre Financier Pluriannuel (CFP). Il s'agit du budget propre des institutions de l'Union, qui est en g\u00e9n\u00e9ral vot\u00e9 pour sept ans.", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491015", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9bats s'annoncent tendus autour du Cadre Financier Pluriannuel europ\u00e9en / TUM_2018-04-24T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 24.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne va se d\u00e9chirer ces prochains mois autour des discussions sur le Cadre Financier Pluriannuel (CFP). Il s'agit du budget propre des institutions de l\u2019Union, qui est en g\u00e9n\u00e9ral vot\u00e9 pour sept ans."], "variantIds": ["ece-9491015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T06:52:51Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s les questions d'argent toujours d\u00e9licate, y compris pour l'Union europ\u00e9enne, qui va se d\u00e9chirer dans tous les sens, ces prochains mois autour des discussions sur leC.F.P. c'est le cadre financier pluriannuel, c'est-\u00e0-dire le budget propre des institutions de l'Union qui est en g\u00e9n\u00e9ral vot\u00e9 pour 7 ans, le cadre actuel date de janvier 2014 il s'ach\u00e8vera le 31 d\u00e9cembre 2020 pour la suite, Pierre B\u00e9nazet pour la suite, \u00e7a va \u00eatre un casse- t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, \u00c9ric, et en particulier sur la politique de coh\u00e9sion, \u00e7a repr\u00e9sente un tiers du budget europ\u00e9en, la politique coh\u00e9sion, c'est ce qui sert \u00e0 faire converger les \u00e9conomies de l'UE entre elles avec pour crit\u00e8re 1er, le produit int\u00e9rieur brut, le PIB par habitant de chaque r\u00e9gion, l'objectif, c'est que les r\u00e9gions en retard de d\u00e9veloppement rattrapent les autres et on peut dire que les projets actuels serait une petite r\u00e9volution, parce que la Commission europ\u00e9enne s'appr\u00eaterait \u00e0 proposer de d\u00e9tourner ces fonds de leur destination actuelle, pour le moment, les fonds structurels qui sont l'instrument de la politique de coh\u00e9sion sont principalement destin\u00e9es au 8 pays d'Europe centrale et orientale qui ont rejoint l'Union europ\u00e9enne en bloc en 2004 dans la nouvelle version, propos\u00e9e par la Commission, le crit\u00e8re du PIB par habitant serait remplac\u00e9 par d'autres comme le ch\u00f4mage des jeunes, l'\u00e9ducation, le poids de l'immigration, les politiques environnementales, et ceci \u00e7a d\u00e9tournerait en partie les fonds de l'Europe centrale et orientale vers la M\u00e9diterran\u00e9e, que ce soit en Gr\u00e8ce, en Italie du Sud ou en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [96%] :\r\nOui, comme \u00e0 chaque fois qu'on parle budget dans l'Union europ\u00e9enne, ce sont des questions politiques qui sont en jeu, on conna\u00eet les tensions entre l'Europe occidentale et l'Europe centrale, elle joue un r\u00f4le l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [93%] :\r\nEffectivement, il y a plus parce que la nouvelle politique de coh\u00e9sion devrait changer de nom \u00e0 partir de ce budget 2021 puisque la Commission europ\u00e9enne propose de l'appeler politique de coh\u00e9sion et de valeurs, l'id\u00e9e r\u00e9volutionnaire, dit -on ici, et qui fait hurler en Europe centrale, c'est de lier l'attribution de ces fonds structurels au respect des valeurs d\u00e9mocratiques et de l'\u00e9tat de droit dont se r\u00e9clament les pays de l'ouest de l'Europe, ce qui est \u00e9videmment propres \u00e0 faire hurler les pays du groupe de vicieux garde parce que ces 4 pays d'Europe centrale, dont surtout la Hongrie et la Pologne, on le sait, sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s avec la Commission europ\u00e9enne sur ces sujets, justement, comme par exemple l'ind\u00e9pendance de la justice ou l'enseignement sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [95%] :\r\nEt puis, bien s\u00fbr, c'est la perspective du Brexit qui chamboule la donne budg\u00e9taire et politique pour ce futur cadre financier de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [94%] :\r\nOui, effectivement, c'est le probl\u00e8me majeur des n\u00e9gociations budg\u00e9taires en cours, le Royaume-Uni quitte physiquement l'Union europ\u00e9enne le 31 d\u00e9cembre 2020 \u00e0 minuit, date choisie \u00e9videmment pour co\u00efncider avec la fin du budget actuel ce d\u00e9part signifie un manque \u00e0 gagner pour l'\u00e9quivalent de 14 \u00e0 15 milliards de francs pour le budget propre de l'Union sur plus de 170 milliards de francs par an et les pays d'Europe centrale, font partie de ceux qui pr\u00e9conisent un budget en augmentation : ils sont en opposition frontale 1 sur ce point- l\u00e0 aussi avec les pays \u00e9conome qui veulent que la fin de la contribution britannique au budget co\u00efncide aussi avec une r\u00e9duction globale des d\u00e9penses communes, le Danemark, la Su\u00e8de, l'Autriche, les Pays-Bas sont les plus fervents partisans de telles \u00e9conomies alors que de son c\u00f4t\u00e9, la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9conise, elle, une augmentation g\u00e9n\u00e9rale des contributions nationales pour passer de 1 pourcent du PIB \u00e01,1 ou un virgule 2 pour 100, et tout ceci promet une belle foire d'empoigne \u00e0 coups de milliards d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [89%] :\r\nMerci, Pierre B\u00e9nazet, en Direct de Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-0F51CF80-85ED-4B0C-980C-02C07F722E26", "internalArchiveId": "0F51CF80-85ED-4B0C-980C-02C07F722E26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Elina Leimgruber, syndique de Vevey;Carlo Lombardini, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve et professeur \u00e0 Lausanne\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:16-07:59:43 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/TOUR DE ROMANDIE 8H) 685 kilom\u00e8tres...et cinq jours de course entre le plateau, le Jura et les ALpes...\r\nLa 72e \u00e9dition du Tour de Romandie cycliste d\u00e9bute aujourd'hui...\r\nAvec cet d\u00e8s cet apr\u00e8s un contre-la-montre, \u00e0 Fribourg. dans les rues, entre autre, dans la vieille ville. \r\nQuatre kilom\u00e8tres d\u00e9j\u00e0 difficiles, \u00e0 l'image de l'entier du parcours cette ann\u00e9e, Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n---LIVE\r\nC'est devenu une marque de fabrique du Tour de Romandie.  Il doit proposer un parcours vari\u00e9 mais suffisamment difficile pour des coureurs qui pr\u00e9parent les grands tours... le Giro d\u00e9butera dans dix jours... et le Tour de France... aient de quoi se tester. Des \u00e9tapes relativement courtes, contre la montre, arriv\u00e9es pour sprinter et \u00e9tape de montagne difficile, il y a de tout pour tous.  Et lorsqu'on dit que cette course sert de test, elle n'est pas pour autant sous estim\u00e9e...   on en veut pour preuve les noms qu'on trouve dans le palmares des dix derni\u00e8res \u00e9ditions : \r\nRichie Porte, Nairo Quintana, Chris Froome, Bradley Wiggins, Cadel Evans ou encore les Spilak, Kreuziger ou Kl\u00f6den...  des noms qui parlent \u00e0 tous, preuve de l'int\u00e9r\u00eat de la boucle romande. \r\nRELANCE . Mais cette ann\u00e9e, pas de Froome ou de Quintana...\r\nNi de Nibali, ni de Pinot ou Bardet qui ont un autre plan de pr\u00e9paration cette ann\u00e9e.  \r\nMais en regardant le palamares du Tour on remarque que, m\u00eame lorsque le nom du vainqueur n'\u00e9tait pas vraiment connu, il a confirm\u00e9 par la suite... \r\nun exemple... en 2015, le russe Igor Zakarin se r\u00e9v\u00e8le en remportant l'\u00e9tape de Champex et  le Tour de Romandie. \r\nOn se dit alors que les Froome, Nibali, Quintana, Bardet, Uran n'avait pas tout donn\u00e9 lors de la derni\u00e8re \u00e9tape et que le jeune Zakarin en resterait l\u00e0... pas du tout... il gagnent des \u00e9tape sur le Giro, Paris-Nice et le Tour de France.  \r\nL'int\u00e9r\u00eat est l\u00e0 d'autant que, depuis le d\u00e9but de la saison, toutes les courses ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressantes voir passionnantes, il n'y a aucune raison que le Tour de Romandie soit l'exception. \r\nEXTRO : Le Tour de Romandie... \u00e0 suivre d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi et jusqu'\u00e0 dimanche sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(12/TORONTO, CAMIONNETTE PA) Un homme a fonc\u00e9 dans la foule dans le nord de Toronto hier soir au Canada.\r\n10 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\nLe conducteur de la camionnette qui a fonc\u00e9 dans la foule  a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\nSelon les enqu\u00eateurs, il a agi de mani\u00e8re \"d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\" et les autorit\u00e9s privil\u00e9gient dor\u00e9navant la th\u00e8se d'un acte isol\u00e9.\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 Montr\u00e9al de Marie-Laure Josselin..\r\n(Bve Macron USA) Apr\u00e8s de chaleureuses retrouvailles et un d\u00eener entre couples hier soir, Donald Trump et Emmanuel Macron vont tester leur amiti\u00e9 aujourd'hui...\r\nAu programme des discutiuons sur des sujets qui les divisent, en t\u00eate l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et la guerre commerciale.\r\nLes deux hommes auront un entretien d'une demi-heure en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate.\r\nLe moment-cl\u00e9 de cette visite d'Etat, la premi\u00e8re d'un dirigeant \u00e9tranger sous l'\u00e8re Trump.\r\n(Bve Migrants Ch Alpes fran\u00e7aises) Quatre Italiens et deux Suisses ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s et plac\u00e9s en garde \u00e0 vue dans les Alpes fran\u00e7aises apr\u00e8s avoir pris part, dimanche, \u00e0 l'entr\u00e9e en France d'une trentaine de migrants venant d'Italie..\r\nLe parquet de Gap a pr\u00e9cis\u00e9 que \"six personnes \u00e9taient en garde \u00e0 vue.\r\nCette action est intervenue apr\u00e8s que des militants d'un groupuscule d'extr\u00eame droite, G\u00e9n\u00e9ration identitaire, aient bloqu\u00e9 de samedi \u00e0 dimanche matin le col de l'\u00c9chelle, \u00e0 six kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, qu'ils consid\u00e8rent comme un \"point strat\u00e9gique de passage des clandestins\".\r\n(17/ELECTIONS GROENLAND) *** Allez direction le grand froid, le Groenland vote ce mardi pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives avec l'ind\u00e9pendance en ligne de mire. \r\n56.000 habitants vivent sur cette \u00eele strat\u00e9gique, la plus grande du monde..  \r\nUn bout de terre d'un peu plus de 2 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, grand comme 4 fois la France, dans l'oc\u00e9an Arctique. \r\nLes ind\u00e9pendantistes dominent largement la vie politique de ce territoire autonome, colonis\u00e9 depuis presque 300 ans par le Danemar... \r\nMais Alexandre Habay, les d\u00e9fis qu'ils doivent relever sont immenses pour atteindre leur objectif... \r\n-----\r\nLe Groenland r\u00eave d'\u00eatre souverain mais encore faut-il financer cette \u00e9mancipation. Concr\u00e8tement, en cas de s\u00e9cession avec le Danemark, le Groenland perdrait les 580 milions de francs que lui verse le gouvernement central chaque ann\u00e9e. C'est 60% de son budget. Le Groenland serait alors un des pays les plus pauvres d'Europe. Alors comment s'afranchir sans s'appauvrir? Une des pistes porte sur l'exploitation des minerais notamment l'uranium mais le sujet est controvers\u00e9, le parti favori de ces \u00e9lection est ind\u00e9pendantiste certes mais \u00e9cologiste. \r\n***RELANCE : Autre solution: le tourisme, encore tr\u00e8s faible en comparaison de son voisin islandais.\r\nOui et comme pour l'industrie du minerai, il faudra des investissements \u00e9trangers pour d\u00e9velopper le territoire. Sa position strat\u00e9gique aiguise d'ailleurs les app\u00e9tits occidentaux, russes et chinois. Il y a \u00e9galement des probl\u00e8mes soci\u00e9taux tr\u00e8s importants. Les communaut\u00e9s autochtones sont tiraill\u00e9es entre modernit\u00e9 et tradition, expos\u00e9es \u00e0 un exode vers les villes en raison du r\u00e9chauffement climatique. Le taux de suicide est l'un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde. Les indicateurs ne sont donc gu\u00e8re positifs ce qui explique que si le principe de l'ind\u00e9pendance est admis, il n'est soutenu par aucun calendrier pr\u00e9cis.\r\n----\r\nLe recit Alexandre Habay\r\n(Bve Arm\u00e9nie) Le Premier ministre et ex-pr\u00e9sident arm\u00e9nien Serge Sarkissian d\u00e9missionne. Depuis onze jours, des manifestations avaient lieu dans la capitale Erevan, pour r\u00e9clamer son d\u00e9part.\r\nUn d\u00e9mission qui doit maintenant \u00eatre suivie par celle du gouvernement.\r\nLes diff\u00e9rents partis si\u00e9geant au Parlement  arm\u00e9nien ont sept jours pour proposer leurs candidats au poste de Premier ministre.\r\n(05/VD/AFFAIRE VEVEY ITV LEIMGRUBER) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et cette nouvelle affaire qui touche la municipalit\u00e9 de Vevey. \r\nUn \u00e9lu de la ville va faire l'objet d'un audit du Contr\u00f4le cantonal des finances. \r\nLa raison? Un m\u00e9lange des genres potentiellement probl\u00e9matique entre le socialiste Lionel Girardin et la Fondation Apollo, qu'il pr\u00e9side. \r\nUne s\u00e9ance extraordinaire du conseil de fondation d'Apollo doit se tenir aujourd'hui. \r\nLa ville de Vevey, elle, attend de voir avant de r\u00e9agir selon Elina Leimgruber, syndique de Vevey.\r\n  0'53''version longue \r\nDes propos receuillis par Cynthia Racine\r\n(TF6/UBS RETOUR EN SUISSE GESTION DE FORTUNE PI) Les investisseurs ont sanctionn\u00e9 UBS hier \u00e0 la Bourse suisse, o\u00f9 son action a perdu pr\u00e8s de 3 %. \r\nLa banque a pourtant annonc\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice en hausse de 19% sur les trois premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\nMais elle a aussi averti que ses revenus seront plus faibles lors du deuxi\u00e8me trimestre, notamment dans la gestion de fortune. \r\nUn secteur qui va faire peau neuve chez UBS: c'est d\u00e9sormais depuis la Suisse qu'elle exercera ses activit\u00e9s transfrontali\u00e8res en Europe de l'Ouest. Olivier Schorderet\r\n  1'35''\r\n(09/ESPAGNE LOCATIONS MAJORQUE PA) *** Palma de Majorque hausse le ton contre les locations touristiques ill\u00e9gales\r\nPrudence pour les touristes qui veulent se rendre dans la capitale des Bal\u00e9ares. \r\nLa mairie va approuver une reglementation interdisant aux touristes les locations d'appartements dans des immeubles. \r\nEn revanche, Val\u00e9rie Demon, la location dans des maisons individuelles restera autoris\u00e9.\r\n(Bve Foot LDC) En football...\r\nLiverpool re\u00e7oit ce soir... l'AS Rome...dans la premi\u00e8re demi-finale aller de la Ligue des Champions...\r\nL'occasion de faire un premier pas vers la grande finale...du 26 mai \u00e0 Kiev...\r\nEt un match particulier...pour l'Egyptien Mohamed Salah...ex-joueur de l'AS Rome...d\u00e9sormais buteur en s\u00e9rie des Reds de Liverpool....\r\nPartie \u00e0 suivre ce soir.... d\u00e8s 20h45 sur RTS 2...tout comme l'autre demi-finale....demain soir...un choc Bayern Munich-Real Madrid\r\n(Bve Hockey) Il faudra un septi\u00e8me match pour avoir une d\u00e9cision dans le barrage promotion-rel\u00e9gation en Hockey sur Glace. \r\nRapperswil a effet \u00e9galis\u00e9 dans la s\u00e9rie en battant hier soir Kloten 2-1.\r\n(Bve BBC Sounds) Et puis enfin Eric si avez un peu de temps pour r\u00eavasser et surtout \u00e9duquer vos oreilles... \r\nSachez que la BBC vient de mettre en ligne 16'000 sons!\r\nDes effets sonores, comme le cri de perroquet d'Am\u00e9rique du Sud, les pleurs de b\u00e9b\u00e9 de 16 mois, ou des ou des applaudissements...\r\nVoila ce que l'on trouver sur la plateforme baptis\u00e9e \"BBC Sound Effects\". \r\nUn moteur de recherche enti\u00e8rement gratuit, ou l'on peut \u00e9couter et t\u00e9l\u00e9charger \u00e0 des fins personnelles, \u00e9ducatives ou de recherche. \r\nDans le m\u00eame genre, il y a aussi le projet \"Conserve The Sound\". \r\nUne biblioth\u00e8que pour nostalgiques qui archive depuis 2013 des sons de gadgets vintage...\r\nOn y retrouve les son de machines \u00e0 \u00e9crire, de moulins \u00e0 caf\u00e9, d'un magn\u00e9toscope en train de lire une cassette VHS ou encore des bruits \u00e9mis par les modems qui \u00e9tablissaient une connexion internet sur la ligne t\u00e9l\u00e9phonique...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 830, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9491079", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9491100", "ece-9491079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T05:42:46Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [90%] :\r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, si vous \u00eates sur la route de forts ralentissements sont signal\u00e9s sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre Chavornay la Sarah en direction de leur r\u00eave de Lausanne et sur l'axe Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de l'avers et Belmont en direction de Lausanne aussi info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS et \u00e0 part quelques nuages bas il y aura du soleil aujourd'hui et pour toute la journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures restent sup\u00e9rieurs aux normes, n'en d\u00e9plaise \u00e0 R\u00e9my 8 \u00e0 10 degr\u00e9s ce matin 23 cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 25 ans Valais demain, m\u00eame sc\u00e9nario : la m\u00e9t\u00e9o avec Schilliger ouverts les dimanches et jours f\u00e9ri\u00e9s \u00e0 Gland jusqu'au dimanche 3 juin. \r\n\u00c9ric Guevara frais est avec nous pour tout un monde vous allez pas d'Arm\u00e9nie, je crois, une non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [90%] :\r\nParler d'Arm\u00e9nie, effectivement, un pays dans lequel la rue apr\u00e8s des jours et des jours de manifestations a obtenu la t\u00eate du 1er ministre et maintenant ben maintenant, il faut \u00e9crire la suite de l'histoire, on ne r\u00e9alise pas toujours ici, mais l'Arm\u00e9nie, c'est un pays en fait qui n'est pas calme du tout qui a une histoire politique tr\u00e8s mouvement\u00e9e, notamment depuis son ind\u00e9pendance en 1991 c'est une ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, nous recevrons un sp\u00e9cialiste de ce pays quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la situation : le contexte et qui va nous aider \u00e0 le comprendre, c'est le professeur Bernard Coulie de l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, bonne \u00e9mission \u00c9ric merci romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [94%] :\r\nFoued Boukari, le Tour de Romandie d\u00e9bute aujourd'hui avec un contre- la-montre \u00e0 Fribourg, un parcours compliqu\u00e9 pour cette 72\u00e8me \u00e9dition nous expliquera Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans ce journal \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 \u00e9galement l'ind\u00e9pendance du Groenland au coeur des \u00e9lections l\u00e9gislatives aujourd'hui ce territoire autonome danois, riche en ressources naturelles, mais sous- exploit\u00e9 est notamment menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique, mauvaise nouvelle pour les touristes qui veulent se rendre \u00e0 Palma de Majorque dans les Bal\u00e9ares, une r\u00e9glementation va interdire aux vacanciers, les locations d'appartements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [94%] :\r\n685 kilom\u00e8tres et 5 jours de course entre le plateau, le Jura et les Alpes, la 72\u00e8me \u00e9dition du Tour de Romandie cycliste d\u00e9bute aujourd'hui avec d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, un contre- la-montre \u00e0 Fribourg, dans les rues entre autres dans la vieille ville 4 kilom\u00e8tres d\u00e9j\u00e0 difficiles, \u00e0 l'image de l'entier du parcours cette ann\u00e9e Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [92%] :\r\nOui, c'est devenu une marque de fabrique du Tour de Romandie, il doit proposer un parcours vari\u00e9 mais suffisamment difficile pour des coureurs qui pr\u00e9parent les grands tours, le Giro \u00e0 le Tour d'Italie, qui d\u00e9butera dans 10 jours ou le Tour de France plus tard et pour que c'est coureurs et de quoi se tester des \u00e9tapes relativement courtes contre la montre, arriv\u00e9es pour sprinter, \u00e9tape de montagne difficile il y a de tout pour tous et lorsqu'on dit que cette course sert de test, elle n'est pas pour autant sous- estimer, on en veut pour preuve des noms qu'on trouve dans le palmar\u00e8s des 10 derni\u00e8res \u00e9ditions, Richie Porte Nairo Kintana Chris Froome Bradley Wiggins, Cadel Evans ou encore les Spilak Kreuziger ou Kl\u00f6den des noms qui parle \u00e0 tous, preuve de l'int\u00e9r\u00eat de la boucle romande, mais cette ann\u00e9e, pas de Froome ou de Quintana ni de Nibali de Pinot ou Bardet qui ont un autre plan de pr\u00e9paration cette ann\u00e9e mais en regardant le palmar\u00e8s du tout, encore une fois, on remarque que m\u00eame lorsque le nom du vainqueur n'est pas vraiment connu, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais il a confirm\u00e9 par la suite un exemple en 2015 le russe Igor Zakarin se r\u00e9v\u00e8le en remportant l'\u00e9tape de son p\u00e8re et le Tour de Romandie, on se dit alors que les Froome Nibali Quintana Bardet Uran qui \u00e9tait l\u00e0, on n'avait pas tout donn\u00e9 lors d'ann\u00e9e \u00e9tape et que le jeune Zakarin en resterait l\u00e0 pas du tout il gagnent ensuite des \u00e9tapes sur le Giro sur Paris- Nice sur le Tour de France, l'int\u00e9r\u00eat, donc l\u00e0, d'autant que depuis le d\u00e9but de la saison, toutes les courses ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressantes voir passionnantes, il n'y a aucune raison que le Tour de Romandie, soit l'exception. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [95%] :\r\nMerci Patrick D\u00e9l\u00e9troz le Tour de Romandie, c'est \u00e0 suivre d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi donc jusqu'\u00e0 dimanche sur tous les vecteurs de la RTS \u00e0 la une \u00e9galement ce matin un homme qui a fonc\u00e9 dans la foule dans le nord de Toronto, Canada, tuant 10 personnes, hier soir, le conducteur de la camionnette qui a fonc\u00e9 dans la foule, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon les enqu\u00eateurs, il a agi de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, les autorit\u00e9s privil\u00e9gient dor\u00e9navant la th\u00e8se d'un acte isol\u00e9 les pr\u00e9cisions \u00e0 Montr\u00e9al de Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [92%] :\r\nLa police a arr\u00eat\u00e9 un homme de 25 ans, de la r\u00e9gion de Toronto, un inconnu de ses services, on ne conna\u00eet d'ailleurs pas ses motivations, mais son geste semblait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la police de Toronto, \u00e0 bord d'une fourgonnette blanche de location vers 13 heures 30 hier alors qu'il faisait beau, que les gens \u00e9taient sortis pour manger le suspect a fonc\u00e9 sur des pi\u00e9tons d'une art\u00e8re tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e du nord de Toronto sur 3 kilom\u00e8tres il heurter des personnes qui \u00e9taient sur les trottoirs ou qui traversait la route quelques m\u00e8tres apr\u00e8s sa course folle, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par un policier qui a d\u00e9montr\u00e9 beaucoup de sang- froid, alors que le suspect selon les vid\u00e9os semblait lui crier : Tue -moi, mais pour le ministre de la S\u00e9curit\u00e9 publique du Canada, Ralph Goodale, l'horrible \u00e9v\u00e9nement de Toronto semble ne pas \u00eatre li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, c'est bien une attaque meurtri\u00e8re, mais visiblement pas du terrorisme, \u00e0 Montr\u00e9al, Marie- Laure Josselin pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [94%] :\r\nApr\u00e8s de chaleureuses retrouvailles et un d\u00eener entre couples, hier soir, Donald Trump Emmanuel Macron vont tester leur amiti\u00e9 et leurs id\u00e9es aujourd'hui au programme des discussions sur des sujets qui les divisent en t\u00eate l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et la guerre commerciale, les 2 hommes auront un entretien d'une demi- heure en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate le moment-cl\u00e9 de cette visite d'\u00c9tat, la premi\u00e8re d'un dirigeant \u00e9tranger sous l'\u00e8re Trump 4 Italiens et de Suisse, interpell\u00e9 et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue dans les Alpes fran\u00e7aises, apr\u00e8s avoir pris part dimanche \u00e0 l'entr\u00e9e en France d'une trentaine de migrants venant d'Italie, le parquet a pr\u00e9cis\u00e9 qu'au total, 6 personnes \u00e9taient plac\u00e9es en garde \u00e0 vue, cette action est intervenue apr\u00e8s que des militants d'un groupuscule d'extr\u00eame droite G\u00e9n\u00e9ration identitaire est bloqu\u00e9 de samedi \u00e0 dimanche matin, le col de l'\u00c9chelle \u00e0 6 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, allez, direction maintenant le grand froid, le Groenland qui vote ce mardi pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives avec l'ind\u00e9pendance en ligne 2000 56000 habitants vivent sur cette \u00eele strat\u00e9gique la plus grande du monde, un bout de terre d'un peu plus de 2 millions de km2 grand comme 4 fois la France dans l'oc\u00e9an Arctique, les ind\u00e9pendantistes dominent largement la vie politique de ce territoire autonome colonis\u00e9 depuis presque 300 ans par le Danemark, mais Alexandre Habay les d\u00e9fis qu'ils doivent relever sont immenses pour atteindre leur objectif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [96%] :\r\nOui, le Groenland r\u00eave d'\u00eatre souverain, mais encore faut -il financer cette \u00e9mancipation concr\u00e8tement en cas de s\u00e9cession avec le Danemark, le Groenland perdrait les 580 millions de francs que lui verse le gouvernement central chaque ann\u00e9e c'est 60 pourcent de son budget, le Groenland serait alors un des pays les plus pauvres d'Europe, alors comment s'affranchir sans s'appauvrir, une des pistes porte sur l'exploitation des minerais, notamment l'uranium, mais le sujet est controvers\u00e9, le parti favori des \u00e9lections parlementaires est ind\u00e9pendantiste certes mais \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [87%] :\r\nMais l'autre solution, Alexandre le tourisme encore tr\u00e8s faible en comparaison de son voisin islandais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [95%] :\r\nOui, et comme pour l'industrie du minerai, il faudrait des investissements \u00e9trangers pour d\u00e9velopper le territoire sa position strat\u00e9gique aiguise il faut dire les app\u00e9tits occidentaux russes ou encore chinois il y a \u00e9galement des probl\u00e8mes soci\u00e9taux tr\u00e8s important, les communaut\u00e9s autochtones sont tiraill\u00e9es entre modernit\u00e9 et tradition expos\u00e9es \u00e0 un exode vers les villes, en raison du r\u00e9chauffement climatique, le taux de suicide est l'un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde, les indicateurs ne sont donc gu\u00e8re positifs, ce qui explique que si le principe de l'ind\u00e9pendance est admis, il n'est soutenu par aucun calendrier pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [95%] :\r\nLe r\u00e9cit d'Alexandre Habay le 1er ministre et ex- pr\u00e9sident arm\u00e9nien, Serge Sarkissian d\u00e9missionne depuis 11 jours, des manifestations avaient lieu dans la capitale Erevan pour r\u00e9clamer son d\u00e9part, une d\u00e9mission qui doit maintenant \u00eatre suivie par celle du gouvernement, les diff\u00e9rents partis si\u00e9geant au Parlement arm\u00e9nien ont 7 jours pour proposer leur candidat au poste de 1er ministre et en Suisse, cette nouvelle affaire qui touche la municipalit\u00e9 de Vevey, un \u00e9lu de la ville va faire l'objet d'un audit du Contr\u00f4le cantonal des finances la raison : un m\u00e9lange des genres potentiellement probl\u00e9matique contre le socialiste Lionel Girardin et la Fondation Apollo, qu'il pr\u00e9side une s\u00e9ance extraordinaire du conseil de fondation d'Apollo, doit se tenir aujourd'hui la ville de Vevey, elle attend de voir avant de r\u00e9agir selon Elina Leimgruber syndique de Vevey. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:13) [86%] :\r\nNous avons plut\u00f4t attendent le r\u00e9sultat de ce conseil de fondation extraordinaire pour voir de quelle mani\u00e8re on avance, mais de toute fa\u00e7on, comme dans le canton, a d\u00e9cid\u00e9 de faire un audit, c'est, je pense que le plus sage qu'il attende le r\u00e9sultat ce qui et selon les journaux se serait fait d'ailleurs de mani\u00e8re assez rapide, donc un : voil\u00e0, je pense qu'il faut maintenant attendre le r\u00e9sultat avant de de se prononcer sur sur les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments lu dans les journaux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [92%] :\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action qu'on ne vous avez lu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:41) [88%] :\r\n\u00e9coutez en ce qui me concerne, je suis effectivement compte qui liait cet audit qui pourra finalement clarifi\u00e9 les tenants \u00e0 Bush 602 de ses \u00e9ventuels dysfonctionnements et \u00e7a pourra en tout cas, clarifier le r\u00f4le de chacun par rapport \u00e0 ce qui se passait dans cette Fondation Apollo donc en ce qui me concerne, je suis s\u00fbr que mes coll\u00e8gues seront \u00e9galement content de cette fa\u00e7on de faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:06) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine, les investisseurs ont sanctionn\u00e9 UBS hier \u00e0 la Bourse suisse, son action a perdu pr\u00e8s de 3 pourcent la banque a pourtant annonc\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice en hausse de 19 pourcent sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e, mais elle a aussi averti que ses revenus seront plus faibles lors du 2\u00e8me trimestre notamment dans la gestion de fortune, un secteur qui va faire peau neuve chez UBS, c'est d\u00e9sormais depuis la Suisse qu'elle exercera ses activit\u00e9s transfrontali\u00e8res en Europe de l'Ouest olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:33) [90%] :\r\n2 entit\u00e9s pour 2 r\u00e9gions aux exigences r\u00e9glementaires diff\u00e9rentes strict au sud moins dans le Nord mais pour Carlo Lombardini avocat qui \u00e0 Gen\u00e8ve et professeur \u00e0 Lausanne cette r\u00e9organisation refl\u00e8te aussi la relative inad\u00e9quation entre la demande et l'offre de ces banques qu'\u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:48) [86%] :\r\nLes Suisses ils de r\u00e9pliquer le mod\u00e8le helv\u00e9tique \u00e0 partir du territoire europ\u00e9en, o\u00f9 les clients peuvent \u00eatre c'est plus un mod\u00e8le de banque universelle avec des prestations de banque commerciale que des prestations de gestion de fortune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:03) [92%] :\r\nMais cette r\u00e9organisation pourrait sceller aussi l'\u00e9chec d'une strat\u00e9gie, celle de ces \u00e9tablissements qui, apr\u00e8s la mort du secret bancaire dans un univers devenu transparent ont voulu suivre leurs clients nouvellement Carlo Lombardini. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:15) [86%] :\r\nLes pays europ\u00e9ens sont sujets \u00e0 une r\u00e9glementation avec ses caract\u00e9ristiques souvent sp\u00e9cifiques en mati\u00e8re d'offre de produits, le client typique de l'ancienne place financeur \u00e9tait un client tranquille ne n\u00e9gocient pas des honoraires de la banque, qui a appel\u00e9 peu souvent \u00e9t\u00e9 fid\u00e8les et s'il ne faisait pas beaucoup de proc\u00e8s, un client et beaucoup plus exigeants qui co\u00fbte beaucoup plus dans la gestion, il serait int\u00e9ressant, un jour de se livrer \u00e0 une r\u00e9elle restrictions sur la sortie du secret bancaire et les implications pour les banques, et si on en r\u00e9alit\u00e9, les banquiers n'ont pas un peu p\u00e9ch\u00e9 d'ing\u00e9nuit\u00e9 en ignorant le fait que le socle dur de clients d\u00e9fiscalis\u00e9s, c'\u00e9tait bien confortable de les avoir pour payer le gros des frais g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:01) [95%] :\r\nUBS n'est pas la seule \u00e0 s'\u00eatre pench\u00e9 sur les activit\u00e9s transfrontali\u00e8res de la gestion de fortune mais c'est bien la banque qui semblent aujourd'hui avoir pris les mesures les plus radicales, les ex-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [96%] :\r\nPlus question d'Olivier Schorderet Palma de Majorque, hausse le ton contre les locations touristiques ill\u00e9gales imprudence pour les touristes qui veulent se rendre dans la capitale des Bal\u00e9ares, la mairie va approuver une r\u00e9glementation interdisant aux touristes, les locations d'appartements dans des immeubles en revanche Val\u00e9rie Daumont la location dans des maisons individuelles restera autoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:28) [93%] :\r\nLa mairie dit basta \u00e0 la pression touristique croissante qu'elle conna\u00eet, objectif : pr\u00e9server l'acc\u00e8s au logement pour les r\u00e9sidents et tenter de freiner l'augmentation des prix, la ville a calcul\u00e9 que 95 pourcent de l'offre d'appartements touristiques reste ill\u00e9gale Palma de Majorque a aussi constat\u00e9 un parall\u00e8le entre la hausse du nombre d'appartements touristiques et la hausse des prix depuis 2013, le prix de la location a progress\u00e9 de 40 pourcent cette mesure qui sera vot\u00e9 jeudi veut aussi am\u00e9liorer la tranquillit\u00e9 des habitants, les plaintes se sont multipli\u00e9es par 4 en 3 ans la d\u00e9cision pionni\u00e8re de Palma de Majorque, donnera peut-\u00eatre des id\u00e9es ailleurs sur l'\u00eele d'Ibiza, on ne compte plus les offres scandaleuse pour se loger, \u00e0 telle point que certains saisonniers habitu\u00e9s \u00e0 venir y travailler pr\u00e9f\u00e8rent tenter leur chance ailleurs pour \u00e9viter des loyers prohibitifs Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:17) [91%] :\r\nSoir\u00e9e Ligue des champions : football : Liverpool re\u00e7oit ce soir, la Roma dans la premi\u00e8re demi- finale aller l'occasion de faire un 1er pas vers la grande finale du 26 mai pr\u00e9vue \u00e0 Kiev, c'est un match particulier pour l'\u00c9gyptien Mohamed Salah, ex- joueur de l'AS Rome d\u00e9sormais buteur en s\u00e9rie des Reds de Liverpool, une affiche \u00e0 suivre ce soir d\u00e8s 20 heures 45 sur RTS 2 tout comme la demi- finale demain soir un choc : Bayern M\u00fcnich, R\u00e9al Madrid en hockey sur glace, il faudra attendre, il faudra un septi\u00e8me match pour avoir une d\u00e9cision dans le barrage promotion rel\u00e9gation Rapperswil a en effet \u00e9galis\u00e9 dans la s\u00e9rie en battant hier soir Kloten 2 1 et puis enfin Eric si vous avez un peu de temps pour r\u00eavasser sur Kawhi du vos oreilles \u00e7a marche que \u00e7a r\u00eavasser voil\u00e0 BBC vient de mettre en ligne 16000 sont des effets sonores comme le cri de perroquet d'Am\u00e9rique du Sud, les pleurs de b\u00e9b\u00e9 de 16 mois ou des applaudissements, voil\u00e0 ce que l'on trouve donc sur cette plateforme baptis\u00e9e BBC Sound Effects \u00e0 moteur de recherche enti\u00e8rement gratuit, o\u00f9 l'on peut donc \u00e9couter et t\u00e9l\u00e9charger \u00e0 des fins personnelles dans le m\u00eame genre il y a aussi le projet conserve de Saint en d'une biblioth\u00e8que pour nostalgiques cette fois qui archive depuis 2013, des sons de gadgets Vintage du moulin \u00e0 caf\u00e9 jusqu'au son de machines \u00e0 \u00e9crire et, notamment, le MoDem qui \u00e9tablissaient il y a quelques ann\u00e9es encore, une connexion Internet sur la ligne t\u00e9l\u00e9phonique et l\u00e0 nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [88%] :\r\nPlus jeune, le quoi, le MoDem oui monsieur alors les les pleurs de b\u00e9b\u00e9, j'ai donn\u00e9 mais j'irai peut-\u00eatre \u00e9couter le le cri de perroquet d'Am\u00e9rique du Sud oui plut\u00f4t agr\u00e9able, pourquoi pas, merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re presque 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T08:10:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA20D156-A5C6-4A37-9939-13E1D925F2EA", "internalArchiveId": "DA20D156-A5C6-4A37-9939-13E1D925F2EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Jo\u00ebl Robert - Xamax, un mod\u00e8le \u00e0 suivre", "publicationDate": "2018-04-24T00:00:00Z", "summary": "Le retour de Neuch\u00e2tel Xamax dans l'\u00e9lite du football suisse est \u00e9videmment une excellente nouvelle. Le club a prouv\u00e9 qu'avec un budget raisonnable et une ligne de conduite stricte, il \u00e9tait possible, en Suisse, de jouer les premiers r\u00f4les dans un championnat int\u00e9ressant.\r\n\r\n* * Signature de Jo\u00ebl Robert - Xamax, un mod\u00e8le \u00e0 suivre (SIGNATURE 24.04 XAMAX, UN MODELE A SUIVRE) SIGNATURE\r\n  JOEL ROBERT, direct studio Lausanne\r\nXamax : La sagesse m\u00e8ne au succ\u00e8s\r\nLe retour de Neuch\u00e2tel Xamax dans l'\u00e9lite du football suisse est \u00e9videmment une excellente nouvelle.Le club a prouv\u00e9 qu'avec un budget raisonnable et une ligne de conduite  stricte, il \u00e9tait possible, en Suisse, de jouer les premiers r\u00f4les dans un championnat int\u00e9ressant.\r\nLa strat\u00e9gie du Pr\u00e9sident Bingelli reste d'ailleurs la seule valable et viable pour une formation telle que Xamax.D\u00e9penser l'argent effectif et non celui hypoth\u00e9tique. M\u00eame si elle n'est pas toujours tr\u00e8s glamour, cette fa\u00e7on de faire est indispensable pour une gestion loyale, rigoureuse  et professionnelle d'un club de sport. \r\n A Lausanne d'ailleurs, \u00e0 sa prise de fonction, l'ancien Pr\u00e9sident Alain Josef avait tenu le m\u00eame discours. Il ne parlait pas, comme l'ont fait ses successeurs d\u00e8s leur arriv\u00e9e, de Coupe d'Europe, de  rentabilisation d'un stade, d'injection massive de liquidit\u00e9s ou de faire partie des cadors du championnat.\r\nNon : d'abord consolider les bases devenues tr\u00e8s friables par les errements pass\u00e9s, puis retrouver la confiance \u00e9chaud\u00e9e des partenaires. Ensuite mettre sur pied une direction g\u00e9n\u00e9rale qui tienne la route avant, \u00e9ventuellement, d'avancer de grosses ambitions sportives.\r\nLa  vision d'Alain Josef \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 claire et pr\u00e9cise. Celle de Christian Bingelli \u00e0 Neuch\u00e2tel est de la m\u00eame veine.Malheureusement aujourd'hui les puissants m\u00e9c\u00e8nes du Lausanne Sport font fausse route. Leur club est tr\u00e8s s\u00e9rieusement menac\u00e9 de rel\u00e9gation. Par manque d'anticipation sportive. \r\nLe r\u00e9sultat d'une m\u00e9connaissance du tissu footballistique. Un club de foot ne se g\u00e8re pas comme une multinationale, aussi puissante soit-elle. La rel\u00e9gation de Lausanne serait une catastrophe pour l'ensemble du sport national. Lausanne, Xamax, Sion et m\u00eame Servette font en effet partie  des clubs qui ont marqu\u00e9 le football suisse, qui ont gagn\u00e9 des titres, qui ont brill\u00e9  aussi parfois sur \r\nla sc\u00e8ne europ\u00e9enne.\r\nUn rang qu'ils n'occupent plus depuis tr\u00e8s longtemps. Par leur faute, par leur mauvaise gestion ou mauvais choix de gouvernance. L'exemple raffra\u00eechissant de la r\u00e9ussiste xamaxienne est aujourd'hui r\u00e9jouissant. Une vague de bonheur et de bien-\u00eatre sur laquelle seraient bien inspir\u00e9s de surfer les autres formations romandes.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9515384", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jo\u00ebl Robert - Xamax, un mod\u00e8le \u00e0 suivre", "Signature de Jo\u00ebl Robert (vid\u00e9o) - Xamax, un mod\u00e8le \u00e0 suivre", "Signature de Jo\u00ebl Robert - Xamax, un mod\u00e8le \u00e0 suivre / LME_2018-04-24T07:25:00_signature", "Signature de Jo\u00ebl Robert - Xamax, un mod\u00e8le \u00e0 suivre / LME_2018-04-24T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le retour de Neuch\u00e2tel Xamax dans l\u2019\u00e9lite du football suisse est \u00e9videmment une excellente nouvelle. Le club a prouv\u00e9 qu\u2019avec un budget raisonnable et une ligne de conduite stricte, il \u00e9tait possible, en Suisse, de jouer les premiers r\u00f4les dans un championnat int\u00e9ressant.", "Le retour de Neuch\u00e2tel Xamax dans l\u2019\u00e9lite du football suisse est \u00e9videmment une excellente nouvelle. Le club a prouv\u00e9 qu\u2019avec un budget raisonnable et une ligne de conduite stricte, il \u00e9tait possible, en Suisse, de jouer les premiers r\u00f4les dans un championnat int\u00e9ressant.", "Le retour de Neuch\u00e2tel Xamax dans l\u2019\u00e9lite du football suisse est \u00e9videmment une excellente nouvelle. Le club a prouv\u00e9 qu\u2019avec un budget raisonnable et une ligne de conduite stricte, il \u00e9tait possible, en Suisse, de jouer les premiers r\u00f4les dans un championnat int\u00e9ressant."], "variantIds": ["ece-9491110", "ece-9491086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T05:32:45Z", "speechToTexts": ["30.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nRobert va passer \u00e0 signature bonjour Jo\u00ebl Robert bonjour romaine xamax La sagesse m\u00e8ne au succ\u00e8s, c'est votre commentaire Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nEt le retour de Xamax dans l'\u00e9lite du foot suisse ce matin \u00e9videmment est une excellente nouvelle, le club a prouv\u00e9 qu'avec un budget raisonnable et une ligne de conduite stricte, il \u00e9tait possible en Suisse, h\u00e9 oui, de jouer les premiers r\u00f4les dans un championnat int\u00e9ressant la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident Obiang il reste d'ailleurs la seule valable et viable pour une formation moyenne comme Xamax d\u00e9penser l'argent effectif et non celui, hypoth\u00e9tique, m\u00eame si c'est vrai, elle n'est pas toujours glamour, cette fa\u00e7on de faire est indispensable pour une gestion loyale rigoureuse et professionnelle d'un club de sport, \u00e0 Lausanne, d'ailleurs \u00e0 sa prise de fonction, l'ancien pr\u00e9sident Alain Josef avait tenu le m\u00eame discours : il ne parlait pas, comme l'ont fait ses successeurs d\u00e8s leur arriv\u00e9e de Coupe d'Europe de rentabilisation dans un stade d'injection massive de liquidit\u00e9s ou de faire partie des cadors du championnat, non d'abord consolider les bases devenues friables par les errements pass\u00e9s, puis retrouver la confiance \u00e9chaud\u00e9e des partenaires ensuite mettre sur pied une direction g\u00e9n\u00e9rale qui tienne la route avant, \u00e9ventuellement, d'avancer, de grosses ambitions sportives, la vision d'Alain Josef \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 claire et pr\u00e9cise, celle de Christian Bangui \u00e0 Neuch\u00e2tel et de la m\u00eame veine, malheureusement aujourd'hui les puissants m\u00e9c\u00e8nes du Lausanne Sport font fausse route leur club est tr\u00e8s s\u00e9rieusement menac\u00e9 de rel\u00e9gation, par manque d'anticipation sportive, c'est le r\u00e9sultat, h\u00e9 oui, d'une m\u00e9connaissance du tissu footballistique un club de foot ne se g\u00e8re pas comme une multinationale aussi puissante soit -elle, la rel\u00e9gation de Lausanne, serait une catastrophe pour l'ensemble du sport national parce que Lausanne \u00e7a m'action et m\u00eame Servette font en effet partie des clubs qui ont marqu\u00e9 le foot suisse qui ont gagn\u00e9 des titres qui ont brill\u00e9 parfois aussi sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, un rang qui n'occupent plus depuis tr\u00e8s longtemps par leur faute, par leur mauvaise gestion, mauvais choix de gouvernance l'exemple rafra\u00eechissant de la r\u00e9ussite xamaxienne est aujourd'hui r\u00e9jouissant, une vague de bonheur et de bien- \u00eatre, sur laquelle seraient bien inspir\u00e9s de surfer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [88%] :\r\nLes autres formations romandes de football Xamax La sagesse m\u00e8ne au succ\u00e8s m\u00e8ne au succ\u00e8s, c'est votre commentaire Jo\u00ebl qu'on peut retrouver sur notre site internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-24T05:44:26Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 22900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 5uSbSjJQJ8qTtPRmljkiSSu4q0P0"}]