[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=23900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=23925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=23875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-26D5C4EF-9E40-421D-A5C7-C0E64CC7F4F2", "internalArchiveId": "26D5C4EF-9E40-421D-A5C7-C0E64CC7F4F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Facebook : l'espoir des journaux", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe, Bach\r\nPeut-\u00eatre le d\u00e9but de la fin de l'exploitation abusive des contenus journalistiques par Facebook. Alors que les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains mesurent l'ampleur de l'irresponsabilit\u00e9 de Marc Zuckerberg le monde journalistique esp\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficier des contraintes qu'imposeront probablement les autorit\u00e9s \u00e0 la multinationale. Donn\u00e9es personnelles, exploitation abusive de contenus, utilisateurs tromp\u00e9s, quels espoirs pour les journaux longtemps pill\u00e9s? \r\nAvec : Philippe Bach, journaliste au Courrier, responsable de la rubrique Suisse.\r\n\r\n* * Peut-\u00eatre le d\u00e9but de la fin de l'exploitation abusive des contenus journalistiques par Facebook. Alors que les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains mesurent l'ampleur de l'irresponsabilit\u00e9 de Marc Zuckerberg le monde journalistique esp\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficier des contraintes qu'imposeront probablement les autorit\u00e9s \u00e0 la multinationale. Donn\u00e9es personnelles, exploitation abusive de contenus, utilisateurs tromp\u00e9s, quels espoirs pour les journaux longtemps pill\u00e9s? \r\nAvec : Philippe Bach, journaliste au Courrier, responsable de la rubrique Suisse.", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453126", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Facebook : l\u02b9espoir des journaux / 69S_2018-04-14T08:21:32_facebook-l-espoir-des-journaux", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Peut-\u00eatre le d\u00e9but de la fin de l\u02b9exploitation abusive des contenus journalistiques par Facebook. Alors que les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains mesurent l\u02b9ampleur de l\u02b9irresponsabilit\u00e9 de Marc Zuckerberg le monde journalistique esp\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficier des contraintes qu\u02b9imposeront probablement les autorit\u00e9s \u00e0 la multinationale. Donn\u00e9es personnelles, exploitation abusive de contenus, utilisateurs tromp\u00e9s, quels espoirs pour les journaux longtemps pill\u00e9s? \nAvec : Philippe Bach, journaliste au Courrier, responsable de la rubrique Suisse."], "variantIds": ["ece-9453126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T04:48:56Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\nLe scandale Facebook et peut-\u00eatre un espoir pour les journaux, alors que les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains mesurent l'ampleur de l'irresponsabilit\u00e9 de Marc Zuckerberg le monde journalistique esp\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficier, peut-\u00eatre des contraintes qu'imposeront probablement les autorit\u00e9s \u00e0 la multinationale num\u00e9rique Thierry Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [91%] :\r\nDonn\u00e9es personnelles pill\u00e9 sans vergogne et commercialement exploit\u00e9 \u00e0 des fins de manipulation, voil\u00e0 la raison pour laquelle le jeu, le grand patron s'est retrouv\u00e9 cette semaine devant les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains Mark Tucker Berg, s'est fait tirer l'oreille comme un vilain garnement qui aurait d\u00e9pass\u00e9 les bornes de l'admissible dans une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, o\u00f9 l'argent reste pourtant le totem ces auditions, marque un tournant dans la mesure o\u00f9 les d\u00e9cideurs politiques commencent peut-\u00eatre \u00e0 estimer que les pr\u00e9judices du r\u00e9seau social mondial s'av\u00e8re nettement plus important que les b\u00e9n\u00e9fices oui les 2 milliards d'amis num\u00e9rique pr\u00e9sentent des risques pour la d\u00e9mocratie, g\u00e9n\u00e8re des inqui\u00e9tudes pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale propagent la b\u00eatise davantage que la connaissance des multiples, il a des feux information ass\u00e8che \u00e9galement des pans entiers de l'\u00e9conomie en se nourrissant gratuitement des contenus produits dans la douleur par les autres, les journaux en particulier assistent, impuissants et depuis longtemps \u00e0 ce hold-up g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nPhilippe Bard bonjour bonjour Philippe Ballard, vous \u00eates journaliste au Courrier \u00e0 Gen\u00e8ve, responsable de la rubrique Suisse vous avez aussi \u00e9t\u00e9 le le r\u00e9dacteur en chef du Courrier durant 5 ans bah premi\u00e8res question malgr\u00e9 la la pression sur Facebook, est ce que ce r\u00e9seau social reste incontournable pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [91%] :\r\nBah il il fait partie de notre environnement \u00e9conomique, c'est un peu comme les natels, on peut \u00eatre critique par rapport \u00e0 \u00e0 la au fil \u00e0 la patte que repr\u00e9sente un intello, on peut \u00eatre atteint en 24 heures sur 24 mais voil\u00e0, c'est une r\u00e9alit\u00e9, nous, on ne peut pas s'en passer, \u00e7a fait partie de notre environnement, on l'utilise de mani\u00e8re parcimonieuse mais on l'utilise pour communiquer avec nos Lecteurs pour diffuser nos articles et aussi pour se renseigner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [89%] :\r\nThierry Fischer est -ce que au regard des valeurs du courrier Philippe Bach au regard aussi du profil de votre journal est toujours aussi tol\u00e9rable au regard des derniers \u00e9v\u00e9nements \u00e0 l'\u00e9gard de Max, ce coeur Berg de continuer \u00e0 fricoter avec Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [90%] :\r\nEst ce que c'est tol\u00e9rable ou c'est difficile \u00e0 dire la la la la r\u00e9volution num\u00e9rique, c'est une r\u00e9volution dont on mesure pas encore vraiment les affaires, on est en plein dedans, donc on a le nez dans le guidon, c'est un faux, un changement de paradigme tellement \u00e9norme qui change tellement les rapports de production que on est, on est oblig\u00e9, nous, de, de, de s'y adapter ou de dispara\u00eetre maintenant, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00eatre critique, il faut effectivement \u00eatre tr\u00e8s critique par rapport \u00e0 la pr\u00e9servation de la sph\u00e8re priv\u00e9e, l\u00e0 \u00e7a fait longtemps qu'on conna\u00eet tr\u00e8s m\u00e9fiants, c'est d'ailleurs pas que Facebook c'est aussi Google c'est aussi Windows, hein, il y a des, des, des failles dans Windows, qui permettent de, de, de, de, de, d'espionner les gens et donc tout \u00e7a doit \u00eatre les autorit\u00e9s ou le et les pouvoirs publics : la d\u00e9mocratie doit se saisir avec force de de de ce de ce nouvel enjeu c'est pour \u00e7a que nous, on avait regard\u00e9 d'un d'un regard tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 et tr\u00e8s attentif, l'\u00e9mergence du Parti pirate qui qui peine \u00e0 exister mais qui pose quelque part, ces questions de d'une nouvelle construction des savoirs, de nouveaux rapports d\u00e9mocratiques le nouveau rapport de citoyens du citoyens et des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [91%] :\r\nOui, mais le Parti pirate, excusez -moi, excusez -moi pour eux aussi, personne ne vote pour, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [90%] :\r\nC'est parce que on regarde \u00e0 court terme et c'est un peu comme l'\u00e9cologie, sur le long terme soit, cette question sera saisie par tous les partis soient ce parti va va augmenter, va, va monter va monter en force mais je suis, je suis d'accord pour l'instant, c'est un parti inexistant et qu'a pas encore trouv\u00e9 sa colonne vert\u00e9brale id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [92%] :\r\nConcernant la diffusion des contenus Philippe Bach et qui porte tout de m\u00eame pr\u00e9judice \u00e0 \u00e0 \u00e0 votre journal, finalement, m\u00eame si ces contenus sont diffus\u00e9s de mani\u00e8re gratuite sur Facebook dans les r\u00e9seaux sociaux ou peut-\u00eatre m\u00eame ailleurs, finalement vous en tirer davantage b\u00e9n\u00e9fice vous avez pactiser avec Facebook, vous avez pass\u00e9 des contrats, comme les autres grands d\u00e9cideurs l'ont du reste fait ou tente de le faire \u00e0 leur profit, autant que faire se peut du reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [91%] :\r\nAlors nous pour Facebook on n'existe pas, donc on n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 de contrat, on utilise \u00e7a de mani\u00e8re artisanale pour un petit peu r\u00e9seauter diffuser des infos aussi pour cr\u00e9er un peu une communaut\u00e9 de Lecteurs nos Lecteurs appr\u00e9cient beaucoup quand on diffuse aussi certaines informations internes certains d\u00e9bats ou comme \u00e7a, donc il y a un petit c\u00f4t\u00e9 identitaire autour du journal \u00e9pices pour sa Facebook est assez, assez utile mais d'un point de vue \u00e9conomique non on est on est on est trop petit pour pouvoir passer des contrats avec Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [90%] :\r\nC'est, c'est, je vous comprends bien, Philippe Bach pour l'instant de r\u00e9seau social c'est vraiment cette communaut\u00e9 de Lecteurs plut\u00f4t que la diffusion de vos articles, c'est bien \u00e7a, ce que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors c'est on d\u00e9fil\u00e9 d\u00e9sertique mais nous depuis longtemps, on a d\u00e9cid\u00e9 que l'information avait prix et qu'on n'allait pas diffuser gratuitement nos articles, alors nous on si on offre un article par jour gratuitement les \u00e9ditos et les contributions ext\u00e9rieures de nos chroniqueurs pour le reste, c'est payant et donc les personnes qui lie, c'est de lire un 2\u00e8me article tombe comme pour la plupart des journaux maintenant sur un petit message qui aurait dit : ben, vous devez vous abonner, vous pouvez essayer de, de, de prendre un abonnement d'un jour par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [93%] :\r\nOui, mais s'occuper de la communaut\u00e9, \u00e7a prend du temps, il faut r\u00e9pondre aux gens le temps cette argent c'est autant de temps que vous faites, paf, vous passez pas \u00e0 faire des enqu\u00eates, des choses comme \u00e7a, donc \u00e7a veut dire que vous devez investir, proposer des choses \u00e0 la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [87%] :\r\nC'est effectivement chronophage et on doit faire attention de pas se faire trop happer par \u00e7a, \u00e7a nous arrive parfois quand a des grosses pol\u00e9miques donc o\u00f9 il y a une esp\u00e8ce d'emballement Facebook un homme m\u00e9diatique et l\u00e0 donc o\u00f9 on se retrouve pour nous une heure et doit r\u00e9pondre \u00e0 des gens, donc l\u00e0 c'est une question de de discipline personnelle et de pas se faire happer par par ce monstre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [94%] :\r\nOui, pour un petit quotidien que Philippe Bach comme le courrier qu'est -ce qui vous finalement vous porte le plus pr\u00e9judice concernant cette r\u00e9volution num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [88%] :\r\nAlors le la la question fondamentale pour les, les, les m\u00e9dias, c'est la gratuit\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9, on, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une calamit\u00e9, on a perdu une g\u00e9n\u00e9ration de Lecteurs avec \u00e7a et les gens ont pris des mauvaises habitudes de croire que l'information est gratuite, or elle ne pas h\u00e9 ben, vous connaissez le slogan si quand c'est gratuit chez vous le produit chez vous le produit, voil\u00e0, \u00e0 Bercy, la m\u00eame chose avec Facebook quelque part, hein, donc o\u00f9 on se rend compte que Facebook d\u00e9rape, mais c'est parce que ben Facebook, son probl\u00e8me c'est de faire du Business, c'est pas terrible nouvelle all\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [82%] :\r\nVous porte aussi pr\u00e9judice \u00e0 Facebook fait ce qu'il veut finalement, alors donc il a pas compte de vous- m\u00eame si vous, m\u00eame si le sauf que vous en tirez un tout petit peu b\u00e9n\u00e9fice mais visiblement c'est pas grand chose totale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [91%] :\r\nC'est donc au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Facebook a chang\u00e9 son algorithme pour pour d\u00e9velopper la question enfin le les r\u00e9seaux familiaux ou de, de, d'amiti\u00e9, au d\u00e9triment de l'information, donc nous n'a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 comme tous les journaux d'ailleurs aucun journal n'a trouv\u00e9 la martingale dans cette histoire et on est pass\u00e9, on a divis\u00e9 par 4, une autre visibilit\u00e9, c'est pour \u00e7a, c'est vraiment c'est spectaculaire, \u00e7a veut dire tr\u00e8s probablement que sur le moyen terme, c'est Google qui va reprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [88%] :\r\nPhilippe Bach juge journaliste au Courrier, je vous remercie beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin, c'est un un tr\u00e8s bon week- end aussi il fait beaucoup Thierry Fischer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-11569914-11A3-457F-A0B5-F77CC011A14A", "internalArchiveId": "11569914-11A3-457F-A0B5-F77CC011A14A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moi Adrien, homme sage-femme", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Il se pr\u00e9sente comme homme sage-femme ind\u00e9pendant. Adrien Bruno, 30 ans, est en train de faire un master en science de la sant\u00e9, fili\u00e8re sage-femme, un nouveau master qui s'est ouvert \u00e0 Lausanne en \u00e9t\u00e9 2017. Il est le seul homme de cette premi\u00e8re vol\u00e9e et y consacre actuellement le 60% de son temps. Le 40% restant, il pratique chez les femmes \u00e0 domicile, o\u00f9 il se rend \u00e0 moto. Extrait du reportage de Gabrielle Desarzens diffus\u00e9 le 09.04.18 dans Vacarme, sur La 1\u00e8re.\r\n\r\n* * Il se pr\u00e9sente comme homme sage-femme ind\u00e9pendant. Adrien Bruno, 30 ans, est en train de faire un master en science de la sant\u00e9, fili\u00e8re sage-femme, un nouveau master qui s'est ouvert \u00e0 Lausanne en \u00e9t\u00e9 2017. Il est le seul homme de cette premi\u00e8re vol\u00e9e et y consacre actuellement le 60% de son temps. Le 40% restant, il pratique chez les femmes \u00e0 domicile, o\u00f9 il se rend \u00e0 moto. Extrait du reportage de Gabrielle Desarzens diffus\u00e9 le 09.04.18 dans Vacarme, sur La 1\u00e8re.", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453122", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Moi Adrien, homme sage-femme / 69S_2018-04-14T06:18:38_moi-adrien-homme-sage-femme", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Il se pr\u00e9sente comme homme sage-femme ind\u00e9pendant. Adrien Bruno, 30 ans, est en train de faire un master en science de la sant\u00e9, fili\u00e8re sage-femme, un nouveau master qui s\u02b9est ouvert \u00e0 Lausanne en \u00e9t\u00e9 2017. Il est le seul homme de cette premi\u00e8re vol\u00e9e et y consacre actuellement le 60% de son temps. Le 40% restant, il pratique chez les femmes \u00e0 domicile, o\u00f9 il se rend \u00e0 moto. Extrait du reportage de Gabrielle Desarzens diffus\u00e9 le 09.04.18 dans Vacarme, sur La 1\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9453122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T04:43:53Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nM\u00e9tier ont -ils encore un sexe en 2018, malgr\u00e9 de nombreuses initiatives de la Journ\u00e9e des filles \u00e0 l'op\u00e9ration Futur en tous genres, bon nombre de m\u00e9tiers reste r\u00e9solument marqu\u00e9 homme et d'autres femmes, l'\u00e9mission Vacarme s'est pench\u00e9 sur cette th\u00e9matique, toute cette semaine, avec 5 reportages, il y avait 7 m\u00e9catronique sienne d'automobiles, la premi\u00e8re ma\u00eetre Ramone de Suisse romande, il y avait aussi cette conductrice de poids- lourds et puis, il y avait encore un esth\u00e9ticien qui travaille dans un institut de beaut\u00e9 et puis, cet homme qui a embrass\u00e9 la carri\u00e8re de sages-femmes Gabrielle Desarzens a suivi Adrien Bruno, il a 30 ans et une barbe bien taill\u00e9e, extrait du reportage moi Adrien homme sage-femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, on va chez une femme avec son b\u00e9b\u00e9, je ne sais pas si son conjoint est l\u00e0 aujourd'hui, que je vois pour le 3\u00e8me 4\u00e8me fois j'ai aussi suivi Alger aussi suivi dans le pr\u00e9natal, \u00e7a veut dire pendant qu'elle \u00e9tait encore enceinte, j'ai vu une ou 2 fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [73%] :\r\nPuis apr\u00e8s la la lire, d'avoir son b\u00e9b\u00e9 d'2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [76%] :\r\nBen, il vient de faire tt \u00e0 fait torch\u00e8re est ce que vous voulez apr\u00e8s le poids, maintenant on va peut-\u00eatre profiter, alors on fait \u00e7a comme \u00e7a. \r\nBien il bien l'une des pi\u00e8ces de l'appartement avec un tout petit b\u00e9b\u00e9 quand c'est effectivement cette semaine, un petit peu dur dur des moments un petit peu pour pendant 4 5 1 long de toutes les heures, enfin plut\u00f4t calme, une fois qu'on a la change accouche au sort enfin, vraiment, c'est juste mon Dieu, je fais quoi, moi, je dis pas ouais ils mangent m\u00eame type quoi j'impression c'est peut-\u00eatre pour se rassurer le contact qui les bombardaient gaz aussi, la Fnac ou Stone, il a fait 5 heures de pause d'avancer l'heure c'est peut-\u00eatre s'ils souhaitent se rattraper bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [85%] :\r\nOn va dire : regardez, point, mais s'il a bien pris du poids, une des techniques, on va le mettre 2 heures minimum, \u00e7a veut dire qu'il doit attendre 2 heures avant tt parce que si c'est vraiment un probl\u00e8me, que par exemple l'estomac trop plein, c'est difficile de savoir exactement ce que c'est, mais si c'est \u00e7a, le fait qu'il est un peu mal ou qui sont pas bien qu'il ait envie pour se rassurer, va faire qui se remplit encore plus, \u00e7a fait un service donc pour casser un peu le vicieux on restreint un tout petit peu pas dire vous pousse \u00e0 aller pas le faire manger pendant une journ\u00e9e, mais au moins 2 heures entre de bonnes TT si la t\u00eate est juste 5 minutes on pas \u00e7a comme une TT, mais \u00e7a, \u00e7a peut aider, puis autrement, comme vous dites, contact la suspicion \u00e0 la limite sans le sens \u00e7a peut aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [81%] :\r\nOn a essay\u00e9, \u00e7a ne marche pas, \u00e7a marche pas encore plac\u00e9 la t\u00eate, on a laiss\u00e9 le doigt mais bis balader essayer aussi \u00e7a marche pas, les bouillottes aussi sur le moment mais non mais non, c'est vrai qu'il parle pas, vous savez c'est difficile, difficile, mais \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [87%] :\r\nCar l\u00e0, vous avez votre petite Thibault tous contre vous, la visite d'Adrien pruneaux est quasi termin\u00e9e est -ce que vous pouvez dire pourquoi vous avez fait appel \u00e0 un homme, sage-femme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [86%] :\r\nFormons premi\u00e8re accouchement c'est justement au contact avec des hommes, j'ai trouv\u00e9 qui c'\u00e9tait plus doux, ils font attention aux besoins de la maman et je le trouve plus aideront aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [87%] :\r\nPlus compr\u00e9hensifs \u00e9tonnamment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [92%] :\r\nEt pour le 1er, vous avez aussi fait appel Adrien Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [84%] :\r\nAlors non, je le connaissais pas, c'est un fait, on sait tout contact avec une dame directement du CHUV en fait, \u00e7a se fait automatiquement, elle m'a et c'est vrai que l\u00e0, en fait, j'\u00e9tais \u00e0 la recherche de Jade de quelqu'un pour avant mon accouchement parce que j'ai en grande guillemets grossesses \u00e0 risques, je voulais avoir un suivi avant pour pr\u00e9parer un peu de terrain et c'est vrai que moi j'ai regard\u00e9 les personnes qu'il a dans la r\u00e9gion que j'ai vu qu'il y avait un homme, je me suis dit pourquoi, pourquoi pas essayer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [86%] :\r\nEt vous arrivez \u00e0 dire qu'elle est la diff\u00e9rence entre un homme, sage-femme et une femme, sage-femme Fickou coup savez connu les 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [87%] :\r\nEn tout cas par rapport aux femmes que j'ai eu un 1er elles \u00e9taient peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 plus, je peux pas dire blas\u00e9, m\u00eame l'impression que \u00e7a coule de source, et c'est vrai que pour nous, quand on est jeune maman bah, on a besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s, des fois, on a des difficult\u00e9s, que ce soit pour l'allaitement, les positions tr\u00e8s avec les femmes, j'ai impression qu'c'est un petit peu plus dur que c'est oui, mais c'est \u00e9vident, faut faire comme \u00e7a, c'est vrai qu'on sent un peu d\u00e9sempar\u00e9 parce que du coup on ne la mais oui, mais je sais pas, justement, je demandais des son petit peu compliqu\u00e9 les hommes j'ai trouv\u00e9 qu'ils \u00e9taient prenait plus de temps moi justement plus \u00e0 l'\u00e9coute pieds vraiment plus attentifs en fait aux besoins de la maman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [91%] :\r\nEt pour vos proches votre entourage, votre mari, c'\u00e9tait votre choix, ils l'ont respect\u00e9, ils ont pas pos\u00e9 de questions, ils ont pas trouv\u00e9 \u00e7a dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [80%] :\r\nAlors, non, non, Marie a tr\u00e8s bien accept\u00e9 5, peut-\u00eatre dans l'entourage, je dirais plut\u00f4t : Les copains, des copines, \u00e7a va, mais l'\u00e9copr\u00eat que un peu \u00e9tonn\u00e9 de etc apr\u00e8s un homme qu'est -ce qu'on va dire ton mari je tabac oui je suis pr\u00eat \u00e0 nommer, puis \u00e7a se travaille, donc voil\u00e0, non, je dirais, c'est plus l'\u00e9tonnement et puis la surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [76%] :\r\nPas de critiques au comme \u00e7a, qui est un parfait sac alors tr\u00e8s bonne semaine salutations votre conjoint, merci, \u00e7a nous Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est particulier, parce que comme c'est que du domicile, j'ai des coll\u00e8gues qui qui ont un cabinet qui font des consultations aussi dans le. \r\nDes coll\u00e8gues hommes j'ai coll\u00e8gues hommes on est 2, sur la r\u00e9gion de imp\u00f4ts, en fait, je crois que dans toute la Suisse on est que 2 hommes ind\u00e9pendant \u00e0 domicile, ce qu'il en a dans les h\u00f4pitaux, alors bien s\u00fbr, hein, j'\u00e9tais pas le 1er, mon coll\u00e8gue ind\u00e9pendant non plus, on est encore une minorit\u00e9, on le sera toujours, mais ind\u00e9pendant, c'est plut\u00f4t rare, on est que 2 qui on commence en m\u00eame temps il y a un peu pr\u00e8s un an, \u00e7a commence \u00e0 augmenter, mais \u00e7a ne sera jamais \u00e9norme, pourquoi pas, pourquoi pas, ben c'est comme le m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re au final, on voit qu'il a \u00e9t\u00e9 ouvert aux hommes, il y a bien plus longtemps que le m\u00e9tier de sage-femme et \u00e0 l'heure actuelle, il y a une g\u00e9n\u00e9ration compl\u00e8te des 2 genres qui sont faites dans le m\u00e9tier d'infirmier et pourtant il y a toujours plus de femmes, puis c'est l'inverse pour d'autres m\u00e9tiers, qui sont dans notre culture \u00e0 connotation plus masculine, je veux dire que si vous regardez les m\u00e9caniciens au de choses vous avez de plus en plus de filles qui se mettent dedans, mais il y a maintenant un taux un peu stable pirate ou on pense qu'il y aura en tout cas dans notre culture pendant tr\u00e8s longtemps, plus d'hommes dans ces professions, tout comme il y aura plus de femmes dans la profession de sage-femme en France o\u00f9 \u00e7a fait maintenant gentiment 40 ans que c'est ouvert aux hommes peut-\u00eatre un tout petit peu moins une trentaine d'ann\u00e9es, il y a un taux qui est entre 2 3 pourcent et 5 pourcent selon les r\u00e9gions d'homme, sage-femme et puis il reste stable, donc je pense qu'on sera toujours peu d'hommes et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, non mais c'est vrai qu'on est un peu les choses, non, non, c'est surtout que je pense que c'est une profession et c'est un domaine qui va rester culturellement f\u00e9minin dans un certain sens, et bien que pour \u00eatre sage-femme il faut avoir un c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin qui est tout \u00e0 fait accept\u00e9 puisse avoir respecter l'intimit\u00e9 des femmes et par les choses comme l'allaitement la sexualit\u00e9 avec les couples parler du p\u00e9rin\u00e9e, genre de choses avec les femmes, on reste en homme avec son c\u00f4t\u00e9 masculin, on am\u00e8ne aussi aux patientes, quelque chose de peut-\u00eatre plus masculin qu'une femme sage-femme peut aussi tout \u00e0 fait faire mais qui co\u00fbte peut-\u00eatre moins de source \u00e0 priori. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [89%] :\r\nVous retrouvez cette s\u00e9rie de reportages intitul\u00e9s Les m\u00e9tiers ont -ils encore un sexe en int\u00e9gralit\u00e9 sur la page RTS Achbar oblique Vacarme ou via l'application RTS pla\u00eet demain \u00e0 9 heures sur la premi\u00e8re, les \u00e9chos d'Vacarme recevront Laurent feuilletant, chef du service des formations post- obligatoire et de l'orientation du canton de Neuch\u00e2tel et Nadia Lamamra de l'institut f\u00e9d\u00e9ral de hautes \u00e9tudes en formation professionnelle pour explorer davantage cette th\u00e9matique cette question les m\u00e9tiers ont -ils encore un sexe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T04:32:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F420483A-31D8-4EA6-BDDF-47BF52266A0E", "internalArchiveId": "F420483A-31D8-4EA6-BDDF-47BF52266A0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nouvelle int\u00e9gration professionnelle", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "La soci\u00e9t\u00e9 est frapp\u00e9e de plein fouet par la vague num\u00e9rique. Le monde du travail change, l'\u00e9conomie aussi, avec de nouveaux mod\u00e8les qui se mettent en place. Dans ce cadre de vie, les jeunes qui terminent leur formation ou leur scolarit\u00e9 doivent s'int\u00e9grer dans un milieu qui tangue et se cherche, pour le meilleur ou pour le pire. Chronique: Huma Khamis et Pauline Seiterle. \r\nInvit\u00e9: Fabrice Plomb, sociologue, ma\u00eetre d'enseignement et de recherches \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et conseiller socio-professionnel \u00e0 la fondation Job Service \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Par Antoine Droux.\r\n\r\n* * La soci\u00e9t\u00e9 est frapp\u00e9e de plein fouet par la vague num\u00e9rique. Le monde du travail change, l'\u00e9conomie aussi, avec de nouveaux mod\u00e8les qui se mettent en place. Dans ce cadre de vie, les jeunes qui terminent leur formation ou leur scolarit\u00e9 doivent s'int\u00e9grer dans un milieu qui tangue et se cherche, pour le meilleur ou pour le pire. Chronique: Huma Khamis et Pauline Seiterle. \r\nInvit\u00e9: Fabrice Plomb, sociologue, ma\u00eetre d'enseignement et de recherches \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et conseiller socio-professionnel \u00e0 la fondation Job Service \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Par Antoine Droux.", "durationSec": 1603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453124", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La nouvelle int\u00e9gration professionnelle / 69S_2018-04-14T08:32:17_la-nouvelle-integration-professionnelle", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["La soci\u00e9t\u00e9 est frapp\u00e9e de plein fouet par la vague num\u00e9rique. Le monde du travail change, l\u02b9\u00e9conomie aussi, avec de nouveaux mod\u00e8les qui se mettent en place. Dans ce cadre de vie, les jeunes qui terminent leur formation ou leur scolarit\u00e9 doivent s\u02b9int\u00e9grer dans un milieu qui tangue et se cherche, pour le meilleur ou pour le pire. Chronique: Huma Khamis et Pauline Seiterle. \nInvit\u00e9: Fabrice Plomb, sociologue, ma\u00eetre d\u02b9enseignement et de recherches \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg et conseiller socio-professionnel \u00e0 la fondation Job Service \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Par Antoine Droux."], "variantIds": ["ece-9453124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T05:33:59Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [94%] :\r\nDu r\u00eave parce que souvent les projets, c'est-\u00e0-dire on peut construire des projets \u00e0 partir d'un r\u00eave initial \u00e0 condition de ne pas le confondre avec l'illusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0, notre nouvel apprenti oui, Monsieur le Directeur du entrent dans la vie tu as de la chance, mon ami \u00e0 toi d'ouvrir les portes, qui font de toi un homme estim\u00e9 travail c'est la sant\u00e9, tout est ouvert \u00e0 condition encore une fois d'y croire donc partons du r\u00eave pour faire effectivement quelque chose dans la r\u00e9alit\u00e9 pour trouver sa place dans le r\u00e9el pris fin de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [94%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 est frapp\u00e9e de plein fouet par la vague num\u00e9rique, le monde du travail change l'\u00e9conomie aussi avec de nouveaux mod\u00e8les qui se mettent en place dans ce cadre de vie, les jeunes qui terminent leur formation ou leur scolarit\u00e9 doivent s'int\u00e9grer dans un milieu qui tangue dans un milieu qui se cherche, quelles sont les nouvelles modalit\u00e9s d'int\u00e9gration professionnelle des jeunes aujourd'hui comment on changer les institutions de de prise en charge de la transition vers la vie professionnelle, c'est notre th\u00e9matique ce matin jusqu'\u00e0 9 heures \u00e0 la chronique Huma Khamis bonjour et Pauline secteur l\u00e0 bonjour, notre invit\u00e9 Fabrice Plomb bonjour bonjour Fabrice Plomb, vous \u00eates sociologue, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous \u00eates \u00e9galement conseiller socio- professionnels \u00e0 la fondation Job Service \u00e0 La Chaux-de-Fonds, vous \u00eates donc confront\u00e9 \u00e0 la th\u00e9orie et \u00e0 la pratique, la pratique d'abord quel constat principal que que vous tirez de votre travail avec ces jeunes actuellement qui sont en recherche, soit dans l'apprentissage, soit dans un 1er emploi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [89%] :\r\nJe pense, un 1er constat qu'assez clair ce c'est la situation d'incertitude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que je fais, qu'est ce qui est bien de faire entre ce que j'aime, ce que j'ai envie de faire et puis la r\u00e9alit\u00e9 qui satur\u00e9 discours aussi, hein, sur ce qu'il faudrait faire pour trouver une place dans le monde du travail ou en tout cas celle que je souhaite avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [93%] :\r\nC'est plus qu'avant, on prend plus de temps \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on vous dites en ce qui me qui me frappe un peu ce qu'on pourrait faire pas ce qu'on voudrait faire il y a vraiment \u00e7a dans votre travail, une \u00e9volution depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [89%] :\r\nIl y a l'id\u00e9e du d\u00e9bouch\u00e9, hein, c'est \u00e0 dire si je fais telle formation aussi gens entrent dans telle fili\u00e8re est -ce que vraiment \u00e7a va \u00eatre payant, en tout cas dans les 10 prochaines ann\u00e9es, donc \u00e7a c'est une incertitude fondamentale qui est pr\u00e9sente chez tous les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [89%] :\r\n\u00e7a explique aussi la l'insertion plus tardive qu'autrefois dans le march\u00e9 du travail, ces doutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [90%] :\r\nOui, alors il y a effectivement pas une r\u00e9alit\u00e9, c'est que l'entr\u00e9e dans le march\u00e9 du travail, il y a des limites, un bon dans les modes de recrutement etc mais il y a aussi effectivement un rallongement tr\u00e8s claire de cette p\u00e9riode de recherche en rien que l'\u00e2ge d'entrer en apprentissage moyen 18 ans aujourd'hui plut\u00f4t que plut\u00f4t qu'en 15 ans \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [84%] :\r\n16 ans \u00e0 l'\u00e9cole y encore quoi et, encore une, une vingtaine d'ann\u00e9es, voil\u00e0 exactement pour bon va d\u00e9cortiquer un peu tout \u00e7a, hein, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 9 heures sur la premi\u00e8re ou McAleese, vous, vous vous interrogez sur la la fa\u00e7on dont il faut se former au jour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [90%] :\r\nOui, parce qu'avant on choisissait o\u00f9 on nous attribuer un m\u00e9tier qu'on apprenait sauf qu'un seul m\u00e9tier pour une toute une vie, ce n'est plus suffisant, le monde du travail \u00e9volue, et puis vous le disiez il y a aussi les nouvelles technologies alors certains m\u00e9tiers disparaissent, \u00e7a vaut pas la peine d'embrasser une carri\u00e8re de r\u00e9veil ailleurs puisqu'il y en a maintenant des r\u00e9veille-matin et des t\u00e9l\u00e9phones portables, on le voyait venir un petit peu mais il y a des m\u00e9tiers qui \u00e9volue aussi, hein, le fameux typographes qui manier les caract\u00e8res de plomb dans l'imprimerie est devenu un polygraphe, le m\u00e9canicien cette sa cl\u00e9 \u00e0 molette contre un ordinateur et devient m\u00e9cano m\u00e9catronique sciences donc l'enjeu majeur en ce moment des formations, c'est de lutter contre l'\u00eele \u00e9lectronique un m'qui transpose la notion d'illettrisme informatique alors presque tous les m\u00e9tiers aujourd'hui peuvent demander demain des connaissances informatiques mais ce n'est pas le seul enjeu, il faut aussi acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences des comp\u00e9tences pour des m\u00e9tiers qui sont vou\u00e9s \u00e0 \u00e9voluer ou qui n'existe pas encore, je vous donne un exemple : allez -y, un exemple volontiers le web en gel\u00e9e, c'est ce que vous le connaissez le web \u00e9vang\u00e9listes \u00e9vang\u00e9listes pardon ou le web \u00e9vang\u00e9liques \u00e9vang\u00e9listes d\u00e9j\u00e0 entendu parler, mais racontez -nous un peu, alors c'est un m\u00e9tier qui n'existait pas il y a 10 ans, l'\u00e9vang\u00e9liste web pour parler fran\u00e7ais pr\u00eache la bonne nouvelle, une bonne nouvelle qui \u00e9mane d'une marque ou d'une entreprise c'est un expert informatique, un d\u00e9veloppeur doubl\u00e9 d'un bon communicant \u00e0 l'\u00e9crit comme \u00e0 l'Oral, puisqu'il assiste aux aux aux conf\u00e9rences et il est capable d'animer une communaut\u00e9 en ligne et doit aussi avoir une connaissance en Design et un graphisme, \u00e7a fait quand m\u00eame pour coups de comp\u00e9tences pour un m\u00e9tier qui changera peut-\u00eatre radicalement dans dans 10 ans alors Fabrice Plomb, un sondage en ligne de l'Agefip paru le mois dernier, justement, r\u00e9v\u00e8le que les connaissances requises pour un emploi sont de plus en plus sp\u00e9cifiques, si on regarde la description de ce fameux poste de web Angel ou Vang\u00e9lis je n'y arriverai pas, ce matin, il faut de surcro\u00eet \u00eatre sp\u00e9cialistes et g\u00e9n\u00e9ralistes, c'est, c'est vraiment un grand \u00e9cart \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a pour les jeunes en formation ou c'est sp\u00e9cifique \u00e0 notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [88%] :\r\nBon, faut toujours relativiser ce qui est mis en \u00e9vidence dans le monde num\u00e9rique hein parce que \u00e7a touche absolument pas tous les m\u00e9tiers et puis il y a beaucoup de jeunes qui ne sont pas concern\u00e9s d'ailleurs qui ne ma\u00eetrise absolument pas les outils informatiques et qui n'en ont pas besoin dans l'imm\u00e9diat, m\u00eame, oui il y a une vari\u00e9t\u00e9 mais aussi ce que vous avez peut-\u00eatre pas mentionn\u00e9, c'est, outre bah, effectivement, on voit ces m\u00e9tiers qui change ou l'\u00e9lectronique et l'informatique sont importants, mais le num\u00e9rique change aussi les relations, c'est-\u00e0-dire qu'il faut de plus en plus polyvalents dans les relations qu'on a autour, je prends un exemple : un tout b\u00eate, le monde de l'industrie, il a \u00e9volu\u00e9 vers notamment des machines CNC \u00e0 commande num\u00e9rique, hein, dans l'industrie m\u00e9canique dans les r\u00e9gions neuch\u00e2telois, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent et maintenant aux demandes des personnes coinc\u00e9es FC pourquoi parce faut ma\u00eetriser plusieurs machines en m\u00eame temps qui sont reli\u00e9s ensemble informatiquement et donc avoir une responsabilit\u00e9 sur ce qui sort de ce parc de machines l\u00e0 donc il faut des connaissances beaucoup plus pouss\u00e9e, mais aussi \u00eatre capable de d'\u00e9changer avec les personnes qui sont dans l'atelier avec ceux qui vont mettre en place les le paquetage pour envoyer \u00e0 l'entreprise suivante etc donc \u00e7a demande et des comp\u00e9tences relationnelles qui n'existait pas compte, les t\u00e2ches \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s aussi, hein, donc \u00e7a ses cons\u00e9quences Larousse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [88%] :\r\nMais ce que vous dites alors Fabrice Plomb, c'est qu'aujourd'hui on apprend plus un m\u00e9tier o\u00f9 on apprend des comp\u00e9tences, il faut, il faut qu'on, oui, c'est parce que c'est \u00e7a la diff\u00e9rence parce que bon sens, c'est quand on apprend un m\u00e9tier on acquiert des comp\u00e9tences, mais il faut faire d'autres choses, faut acqu\u00e9rir d'autres comp\u00e9tences pour faire un peu tous les m\u00e9tiers, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:11) [90%] :\r\nOui alors bah moi les m\u00e9tiers sont souvent d'ailleurs aujourd'hui d\u00e9crit en termes de comp\u00e9tences quand on apprend un m\u00e9tier en apprentissage, gens de choses mais de plus en plus la formation continue, la validation des comp\u00e9tences les bilans de comp\u00e9tences, c'est ou des termes qui montre qu'effectivement, au cours de sa vie, il faut acqu\u00e9rir de nouvelles choses et montrer qu'on les a acquises pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 d'autres postes ou pouvoir s'int\u00e9grer de mani\u00e8re durable dans le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:36) [86%] :\r\nComment Khamis, comment fait- on pourrait imaginer des formations pour des m\u00e9tiers qui n'existe pas encore qui vont exister et qui vont \u00e9merger, peut-\u00eatre dans 10 ou 20 ans, vous avez des exemples, on a pas le web belge \u00e9vang\u00e9listes secrets qui n'existaient pas il y a 10 ans qui qui est l\u00e0, peut-\u00eatre que dans dans 20 ans, \u00e7a sera le le web, je sais pas, le web. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [90%] :\r\nJe sais pas, non plus, je peux pas vous allez c'est pas grave, oui, savez vous \u00eates passionn\u00e9 de voile, non mais c'est un jour une fois je pense car il y a, il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e du d\u00e9calage entre les besoins imm\u00e9diats dans monde \u00e9conomique de plus en plus et puis les formations ensuite, \u00e7a prend du temps, vous le savez mieux que moi pour mettre en place un programme de formation pour valider un CFC, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, qui vaut pour toute la Suisse, il y a, il y a un d\u00e9calage comme \u00e7a, comment est -ce qu'on fait pour pour sentir le le le vent venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [88%] :\r\nBon, je pense qu'il y a, il y a 2 phases se polariser hein, c'est-\u00e0-dire le le monde num\u00e9rique en tant que telle, qui a ces m\u00e9tiers propres num\u00e9rique, c'est un monde tr\u00e8s globalis\u00e9 qui est propre \u00e0 ces grands que sont les les villes globales mais dans dans nos r\u00e9gions, c'est des PME, c'est celle, voil\u00e0, c'est plus de 90 pourcent des emplois en Suisse, on est dans des m\u00e9tiers qui restent des m\u00e9tiers qui sont assez inerte tendus mais un c'est-\u00e0-dire qui \u00e9volue beaucoup plus lentement que ce monde- l\u00e0, donc il y a un peu de de tendance apr\u00e8s maintenant pour \u00e9voluer sur les m\u00e9tiers qui se d\u00e9veloppent tr\u00e8s, tr\u00e8s vite ou qui sont des m\u00e9tiers d'avenir, ben, on est plut\u00f4t dans la logique de la comp\u00e9tence, c'est-\u00e0-dire il y a des formations continues qui se mettent en place beaucoup plus rapidement que ces formations traditionnelles qui qui se d\u00e9veloppe quoi Pauline tr\u00e8s toujours mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:08) [93%] :\r\nC'est vrai si on travaille dans un dans un atelier, par exemple, de micro- m\u00e9canique et qu'on est bon pour ce qu'on fait avec les machines, on sait faire des pi\u00e8ces travailler son m\u00e9tier et on n'a pas forc\u00e9ment envie de faire de la communication ou de promouvoir les produits que produisent l'entreprise et donc du coup, on pourrait imaginer par exemple cr\u00e9er un poste en entreprise de community manager qui a pas vraiment un m\u00e9tier pour le moment, c'est plut\u00f4t une fonction qu'on occupe et comment on va proc\u00e9der pour cr\u00e9er par exemple une formation et un cahier des charges pour un communiqu\u00e9 managers qui pourraient travailler dans une entreprise de micro- m\u00e9canique ou bien chez un garagiste pour faire pour valoriser son travail sur le web pour faire de la publicit\u00e9, ce serait possible, par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [90%] :\r\nBah, \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 dans beaucoup de domaines, mais effectivement il y a y un immense march\u00e9, la formation continue ou se d\u00e9veloppent dans des fois des \u00e9coles priv\u00e9es ou de son centre de formation priv\u00e9s ou publics, tout un ensemble de ce type de m\u00e9tier, enfin c'est pas des m\u00e9decins en tant que telle, mais en tout cas des des comp\u00e9tences qu'il faut acqu\u00e9rir pour s'adapter un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9volution Fabrice Plomb disait tout \u00e0 l'heure, Pauline, la difficult\u00e9 aujourd'hui, c'est qu'est ce qu'on pourrait faire \u00e7a, m\u00eame plus que ce qu'on voudrait faire, c'est qu'est ce qu'on pourrait faire, c'est vraiment une une question que se posent les enfants de la g\u00e9n\u00e9ration Y pour, c'est leur vie professionnelle future. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:21) [91%] :\r\nEt on n'a pas vraiment de r\u00e9ponse pour le moment \u00e0 ces questions, comme on le disait avec Fabrice Plomb l'avenir professionnel et flou, alors on va faire quelque chose entre les nouveaux m\u00e9tiers pas encore invent\u00e9, on en parlait \u00e0 l'instant et les anciens m\u00e9tiers qu'on a oubli\u00e9 et qui consiste \u00e0 produire des biens par exemple locaux et \u00e9thique, je trouve, on parlait de de ce fameux m\u00e9canicien auto qui devient m\u00e9canique tradition et ben finalement pourquoi pas revenir peut-\u00eatre \u00e0 une m\u00e9canique pure parce qu'il pourrait y avoir un besoin dans l'avenir pour des gens collectionneurs pour des gens passionn\u00e9s, donc il est toujours aussi cette question de revenir en si aussi aller \u00e0 des anciens m\u00e9tiers pour se diff\u00e9rencier pour se distinguer et puis, et puis l'automatisation sugg\u00e8re aussi qu'on puisse ne pas avoir de m\u00e9tier du tout puisque on en parlant d'une nette d'une \u00e9conomie qui fonctionne sans les bras sans qu'il faille en envisager vraiment de, de trouver un m\u00e9tier, on pourrait par exemple vivre sans m\u00e9tier mais on avec un salaire universel, c'est aussi des choses auxquelles on pense pour l'avenir et qui rendent encore plus flou notre notre notre perspective notre horizon professionnel on apprenait il y a quelques jours que le portail orientation Point CH atteint des pics de fr\u00e9quentation depuis 2 ans, alors avant il permettait aux jeunes gens de se renseigner sur des m\u00e9tiers de s'orienter dans une dans un chemin plus ou moins balis\u00e9es, on savait ce que c'\u00e9tait le le le tissu professionnel on connaissait l'offre de formation et puis on orientait les jeunes l\u00e0- dedans aujourd'hui, h\u00e9 bien, il permet aussi aux parents de s'informer sur qu'est -ce que ce sont les nouveaux m\u00e9tiers aux professionnels aussi de se r\u00e9orienter dans leur parcours, parce que le monde du travail est en mutation aussi pour les les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes pour nous-m\u00eames et donc on a tout un Champ qui s'ouvre de avec de nouvelles perspectives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:59) [88%] :\r\nFabrice Plomb, vous avez constat\u00e9 comme comme nous, ce succ\u00e8s ne cesse de ce site orientation de passage, alors il y a 2 choses hein, il a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 jour, il est plus facile d'acc\u00e8s, qui a que qu'avant cette cette mise \u00e0 jour, mais quand m\u00eame, pourquoi, comment est -ce que vous expliquez -vous le succ\u00e8s de ce portail l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:15) [90%] :\r\nBah, \u00e7a montre un besoin de baliser un peu l'avenir, hein, vous le disiez, je pense que c'est pas utilis\u00e9 que par les jeunes, mais aussi par les parents, par les professionnels pour essayer d'identifier un peu les m\u00e9tiers qui pourraient \u00eatre en lien avec des des gisements d'emplois potentiels mais aussi qui me plaisent ou qui me correspondent mais il y a aussi de plus en plus de jeunes qui sortent m\u00eame des fili\u00e8res les plus valoris\u00e9es \u00e0 maturit\u00e9, qui sont promis plut\u00f4t \u00e0 qui entrent dans les fili\u00e8res d'apprentissage aussi, hein, parce que \u00e7a para\u00eet plus concret imm\u00e9diatement et pris imm\u00e9diatement valorisables sur le march\u00e9 du travail, donc il y a effectivement une augmentation qui a dit \u00e0 tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:55) [87%] :\r\nMais en m\u00eame temps dans tout sur les apprentissages, aujourd'hui on entend : d'un c\u00f4t\u00e9 on l'apprentissage suisse, la formation du All que le monde entier nous envie, il y a des Am\u00e9ricains qui viennent visiter des, de formation professionnelle et puis apr\u00e8s, on entend l'apprentissage n'est plus \u00e0 l'ordre du jour, il faut absolument l'adapter au monde num\u00e9rique, puis de temps en temps, quand on constate l'effet tout le monde veut aller en pr\u00e9- gymnasiale pour pouvoir faire l'union apr\u00e8s, donc \u00e7a int\u00e9resse plus personne en Suisse non c'est pas vrai \u00e7a c'est int\u00e9resse encore quand m\u00eame beaucoup de monde et c'est difficile, c'est plus difficile aujourd'hui de, de, de se lancer dans l'apprentissage, en vue de l'obtention d'un CFC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:32) [82%] :\r\nAlors ce qui est plus difficile, \u00e7a l'est pour ceux qui ont de plus grandes difficult\u00e9s scolaires, pourquoi parce que bah le CFC dans ces savoirs formel scolaire s'est transformer, hein, le niveau d'exigence a augment\u00e9, pourquoi, pour coller finalement \u00e0 la la suite, c'est-\u00e0-dire les l'entr\u00e9e en Haute \u00e9cole hein, donc avec l'invention de HES ben forc\u00e9ment par Cascades le niveau augmente dans les CFC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:55) [88%] :\r\nMais attendez, \u00e7a veut dire qu'avant, je faisais un CFC pour me dire : bon, ben je fais un CFC, \u00e0 18 ans je vais vite faire l'\u00e9cole de recrues au pour le recrutement pr\u00e9cieux, l'\u00e9cole d'art que 20 \u00e0 20 ans apr\u00e8s je trouve un job et je le garde le plus longtemps possible aujourd'hui, on cherche un CFC pour se dire d\u00e9j\u00e0, je fais un apprentissage de ma\u00e7on pour pouvoir devenir chef de chantier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:12) [84%] :\r\nAlors c'est pas g\u00e9n\u00e9raliser, mais c'est vrai que les recherches enfin Suisse sur ce domaine, disent que le CFC devient un dipl\u00f4me prop\u00e9deutique, c'est-\u00e0-dire qu'il est un pr\u00e9alable \u00e0 la suite de la poursuite d'une formation donc de plus en plus si tu prends ce caract\u00e8re -l\u00e0 et il devient difficile d'acc\u00e8s pour ceux qui auparavant entrer sur le march\u00e9 du travail, sans besoin de formation, mais ils font quoi l\u00e0, bah, c'est les 10 pourcent de jeunes Suisses qui passe 4 5 6 ans dans entre pr\u00e9- apprentissage stage beaucoup de formation rat\u00e9 ou le rien faire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:49) [92%] :\r\n8 heures 47 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re notre invit\u00e9 Fabrice Plomb, sociologue, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et \u00e9galement conseiller socio- professionnelles \u00e0 la fondation Job Service \u00e0 La Chaux-de-Fonds s'int\u00e9resse \u00e0 la socialisation \u00e9conomique des des jeunes ce matin au Maccabi sont la vue des m\u00e9tiers apparaissent, disparaissent, certains ne sont que poudre aux yeux, on va le voir tout \u00e0 l'heure, toujours est -il qu'il faut \u00eatre form\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre pour int\u00e9grer le monde professionnel, quel qu'il soit Oumma que vaut une formation professionnelle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:20) [90%] :\r\nAlors ce qui est s\u00fbr, c'est que quand on regarde les offres d'emploi, on privil\u00e9gie toujours les dipl\u00f4mes, hein, c'est un des pr\u00e9- requis qui revient en haut de la liste d'une annonce alors les jeunes qui n'ont pas de formation, vous le disiez Fabrice Plomb sont sont plus \u00e0 risque de se retrouver dans une situation pr\u00e9caire et les moins dipl\u00f4m\u00e9s sont aussi plus fragiles face \u00e0 une crise \u00e9conomique cela dit \u00e0 l'autre extr\u00eame, les formations sont plus longues, et elles ont aussi leur leur d\u00e9savantage lorsqu'on suit une fili\u00e8re universitaire on arrive plus tard sur le march\u00e9 du travail moins exp\u00e9riment\u00e9 mais plus dipl\u00f4m\u00e9s, mais la valeur d'un dipl\u00f4me en tant que telle, peut \u00eatre per\u00e7u presse comme un papier \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, je vous donne un exemple : un sondage fran\u00e7ais r\u00e9v\u00e8le que la moiti\u00e9 des travailleurs actuels estiment que leur m\u00e9tier sera profond\u00e9ment profond\u00e9ment transform\u00e9 d'ici 5 ans, une transformation qui n\u00e9cessitera une formation cette certes, il a toujours fallu s'adapter aux changements dans son milieu professionnel, moi je suis n\u00e9 comme vous Antoine d'ailleurs Beatie before Computer pour les ordinateurs ne conna\u00eet 10 adapt\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de clavier, on a vu notre environnement change de travail changer mais voil\u00e0 les jeunes aujourd'hui ont int\u00e9gr\u00e9 vraiment profond\u00e9ment cette id\u00e9e qui devront se former tout au long de leur vie, mais alors est -ce qu'il risque pas de prendre moins au s\u00e9rieux leur formation, Fabrice, Fabrice m'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:41) [89%] :\r\nAlors c'est pas ce qu'on voit maintenant trouver une formation, c'est une pr\u00e9occupation centrale pour les jeunes, tout en sachant effectivement qui savent pas ce qu'ils vont faire apr\u00e8s, hein, mais c'est un passager savent que c'est un passage oblig\u00e9, en tout cas un comme carte d'entr\u00e9e dans le monde du travail apr\u00e8s parfois certains jeunes dit peu importe le contenu, il me faut un CFC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:02) [92%] :\r\nIl y a aussi la, la, la formation continue, qu'on nous qu'on nous invite \u00e0 suivre tout au long d'une carri\u00e8re pour acc\u00e9der \u00e0 une formation continue, il faut quand m\u00eame avoir une un 1er papier \u00e7a c'est presque paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:14) [89%] :\r\nOui, effectivement, mais c'est li\u00e9 aussi \u00e0 la d\u00e9valorisation comme vous disiez, hein, au fil du temps, il y a une d\u00e9valorisation des dipl\u00f4mes, hein, il faut effectivement le CFC, qui \u00e9tait un un point d'entr\u00e9e qui permet pr\u00e8s d'\u00e9voluer dans l'entreprise, maintenant c'est juste finalement un pr\u00e9alable n\u00e9cessaire pour trouver un travail, donc apr\u00e8s, il faut continuer, hein, il y a cette id\u00e9e qu'il faut continuer, qu'il faut s'adapter et puis bah le le changement dont vous parliez, par l'arriv\u00e9e de l'ordinateur, qui \u00e9tait un changement brutal, mais aujourd'hui, les changements sont pas v\u00e9cu une fois dans la carri\u00e8re professionnelle, mais ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quents qui soient li\u00e9es aux restructurations dans les entreprises qui soient li\u00e9es \u00e0 au changement du m\u00e9tier \u00e0 l'adaptation ces changements, ils sont v\u00e9cu plusieurs fois dans la vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [88%] :\r\nFabrice Plomb ce jeune qui dit peu importe le contenu pourvu que j'aie un CFC, moi je trouve \u00e7a c'est assez frappant parce qu'on est tr\u00e8s loin de Suez en flocon de neige unique suite \u00e0 voix devient ce que tu en parlais Nietzsche tout \u00e0 l'heure dans cette \u00e9mission est \u00e9galement c'est c'est c'est \u00e7a doit \u00eatre rude pour ces pour ces jeunes en comment est -ce que vous comment se sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:26) [87%] :\r\nAh ben tr\u00e8s tr\u00e8s perdu souvent, effectivement, il y a une premi\u00e8re p\u00e9riode o\u00f9 parfois ils recherchent ce flocons de neige, hein, c'est-\u00e0-dire je veux vraiment trouver quelque chose qui ne correspond, je suis pas pr\u00eat \u00e0 entrer dans le monde du travail \u00e0 n'importe quelles conditions mais confront\u00e9 \u00e0 des recherches des recherches des dizaines voire des centaines de refus ou m\u00eame ils n'entrent pas dans le monde du travail pour en discuter avec les gens qui d\u00e9cident, bah, effectivement, ils finissent par \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9faitiste et tr\u00e8s lucide, finalement sur cette situation un, ce qui ne trouvent pas, et donc de de dire mais il faut que je trouve n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:59) [89%] :\r\nMais attendez, chaque ann\u00e9e, on entend dire que il y a encore X milliers de places d'apprentissage disponible dans le b\u00e2timent, or X milliers de places d'apprentissage disponible dans l'h\u00f4tellerie, il il veulent pas aller l\u00e0, ces jeunes oui 10 quand m\u00eame, ah non, \u00e7a je ne veux pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:13) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, il y en a qui disent qu'ils veulent pas faire ce qu'ils veulent plut\u00f4t autre chose, mais sur le terrain, on voit autre chose hein \u00e7a acad\u00e9mique bah il y a beaucoup de jeunes qui sont pr\u00eats \u00e0 travailler dans le b\u00e2timent, qui sont pr\u00eats \u00e0 aller dans l'h\u00f4tellerie aussi, mais apr\u00e8s il y a des conditions d'entr\u00e9e qui sont parfois trop \u00e9lev\u00e9s pour eux et donc bah, \u00e7a demande un accompagnement beaucoup plus pr\u00e9cis, une mise \u00e0 jour scolaire, une pr\u00e9sence en lien avec les entreprises et les jeunes pour trouver des solutions, m\u00eame de formation pratique pour rentrer dedans, donc il y a effectivement tout un ensemble de jeunes qui veulent entrer dans ces secteurs, mais le niveau d'exigence est devenu tellement \u00e9lev\u00e9 au niveau scolaire, qui ne peuvent pas y acc\u00e9der directement, alors m\u00eame qu'il y a des vrais envie, hein, d'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:56) [86%] :\r\nPauline Seiterle et revenons un peu sur ses r\u00eaves qu'il faudrait suivre pour s'\u00e9panouir aussi enfin a Star du flocon neige veut croire en flocons de neige, il y a des m\u00e9tiers qu'on admire et qui attise la convoitise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:07) [87%] :\r\nBen oui, \u00e0 notre \u00e9poque, enfin moi mon mec qu'on voulait tous devenir acteur \u00e0 Hollywood, avocat Popstars footballeur, il y avait vraiment l'attrait de l'\u00e9cran et puis avant \u00e7a, c'\u00e9tait l'h\u00f4tesse de l'air, le technicien de locomotive, le pompier il y avait le prestige de l'uniforme et aujourd'hui, h\u00e9 ben on r\u00eave de devenir Instagram heures U2 buzze influenceurs Game ou blogueurs alors le prestige n'est plus celui de l'\u00e9cran ou du costume, mais la notori\u00e9t\u00e9 s'\u00e9value au nombre de followers bah le le salaire, hein, c'est d'avoir de nombreux like de nombreux gens qui nous suivent sur les r\u00e9seaux sociaux et suis tomb\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, sur un jeu, c'\u00e9tait il y a 2, 3 ans, c'\u00e9tait le jeu hyper populaire chez les 10 13 ans s'appelle U2 burst Life, la vie de U2, beurre, un jeu gratuit dans la cat\u00e9gorie jeux de simuler une simulation de vie et c'\u00e9tait simplissime, il fallait simplement vivre une vie de U2, beurre, donc qu'est -ce que c'est une ville du tout beurre me demanderez -vous, h\u00e9 bien c'est facile, c'est avoir une chambre carr\u00e9e et pleine de gadgets plus on place de temps devant son jeu dans sa chambre carr\u00e9e virtuel devant son \u00e9cran, plus on gagne des la\u00efcs et plus on peut acqu\u00e9rir des gadgets pour d\u00e9corer sa chambre, quelle belle vie \u00e7a a l'air simple idyllique, mais c'est une des ions compl\u00e8tement biais\u00e9e de ce m\u00e9tier de U2 beurre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:18) [83%] :\r\nAlors c'est quoi la, la, la vraie vie dans dans YouTube, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:21) [87%] :\r\nAlain va travaille, travaille \u00e0 c'est-\u00e0-dire pas de secret du travail si on veut r\u00e9ussir, combien de jeunes gens r\u00eavent de devenir Stuber et combien ont d\u00fb faire des sacrifices pour rester au top si on peint s'int\u00e9resse un peu \u00e0 la question, on remarque \u00e0 quel point c'est un m\u00e9tier qui est extr\u00eamement exigeant, YouTube, c'est pas une poule aux Dorin c'est un m\u00e9dia un moyen qui permet \u00e0 des jeunes gens de communiquer leur passion, mais \u00e0 l'origine, il faut une passion, il faut un truc \u00e0 dire : il faut un dada il faut il faut pas simplement \u00eatre devant une cam\u00e9ra et dire n'importe quoi, \u00e7a ne fonctionne pas pour en vivre, il faut aussi beaucoup de chance et beaucoup de sacrifices, il faut accepter aussi le revers de la m\u00e9daille : pr\u00e9carit\u00e9, parce que c'est pas un milieu forc\u00e9ment solide, il faut aussi accepter le bashing donc les critiques, il faut \u00eatre l\u00e0 aussi tr\u00e8s solide pour tenir et puis la gestion des followers c'est pas une chose facile, gestion des sponsors une remise en question perp\u00e9tuelle, tout \u00e7a pour une moyenne de 60 centimes d'euros pour 1000 vues, donc \u00e0 peu pr\u00e8s pr\u00e9ciseront seront 600 euros pour un 1000000 de vues selon le ONU beurre poisson f\u00e9cond qui, qui a eu le courage avec les sont revenus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:18) [81%] :\r\nJe le connaissais pas assez de poissons fait de YouTube poisson quand on voit tout \u00e7a, derri\u00e8re l'\u00e9cran, \u00e7a semble extr\u00eamement facile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:24) [85%] :\r\nBah, parce qu'on parle jamais des contraintes, on parle pas des coulisses, parce que pourquoi, bah parce que les U2 beurrer les Instagram heure de lits du l'illusion de r\u00eave, pensez au instable m\u00f4me qui pullulent sur Instagram un des mamans qui pr\u00e9sentent leur vie de famille comme un conte de f\u00e9es, jamais de vomi sur les habits jamais de couches \u00e0 changer seulement des clich\u00e9s Ang\u00e9lique de leur quotidien, mais transformer sa vie de m\u00e8re en vitrine, franchement, je crois que \u00e7a ne peut pas \u00eatre quelque chose de facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [87%] :\r\nFabrice Plomb, vous voyez des jeunes La Chaux-de-Fonds qui viennent vous voir et puis qui disent alors bon YouTube Harasta mort ou peut-\u00eatre m\u00eame Start-Up commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec cette ce ce ce fantasme de je monte ma cha\u00eene YouTube et puis j'aurai plein de vue et puis je je vais gagner de l'argent, ou bien alors les marques ont contact\u00e9 parce que mes photos sont tellement g\u00e9niales sur Instagram des jeunes, vous en parlez -vous dans votre pratique \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:11) [89%] :\r\n\u00e7a arrive, mais c'est finalement assez, assez rare parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ils sortent de l'\u00e9cole qui se confronte \u00e0 la recherche de travail, ils se rendent compte que finalement c\u00e9d\u00e9 un miroir aux Alouettes, hein, m\u00eame ceux qui crachent la autour c'est peut-\u00eatre ceux qui sont dans cette version d'entr\u00e9e dans le monde du travail qui est d'autres entrepreneurs, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, \u00e7a fait partie finalement de ces formes d'entr\u00e9e de ces fili\u00e8res d'entr\u00e9e de march\u00e9 du travail, qui sont des ind\u00e9pendants, qui sont pr\u00eats \u00e0 investir effectivement \u00e0 \u00e0 gagner sur cette incertitude puis \u00e0 investir ce monde- l\u00e0, apr\u00e8s, avec beaucoup d'essais et erreurs pour ce qui est, qui le font et puis parfois, j'ai eu une ou 2 fois, des jeunes qui sont parvenus \u00e0 cr\u00e9er une plateforme de fendre couronne dites par exemple, le genre de choses mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:00) [89%] :\r\nIl y avait un article ann\u00e9e derni\u00e8re du du temps qui qui \u00e9tait intitul\u00e9 cr\u00e9er sa Start-Up souffrir \u00e9chou\u00e9 le r\u00e9cit de 4 romans et on d\u00e9couvre \u00e0 travers ces portraits \u00e0 quel point c'est vraiment un r\u00eave de devenir le Mark Zuckerberg mais \u00e7a suffit pas de r\u00eaver de devenir, c'est extr\u00eamement difficile, on va \u00e0 l'ind\u00e9pendance, l'individualisme dans le monde du travail l'\u00e9mancipation du cadre de l'entreprise, des valeurs qui visiblement sont sont tr\u00e8s fortes en ce moment dans chez les jeunes et pourtant ben c'est extr\u00eamement difficile de r\u00e9ussir \u00e0 qu'\u00e0 lancer sa Start-Up pourtant beaucoup d'appel\u00e9s, peu d'\u00e9lus, je crois qu'on est une \u00e9tude hein, de l'universit\u00e9 de Bentley disait qu'aux \u00c9tats-Unis, avait 66 pourcentD. des membres de la g\u00e9n\u00e9ration Y qui souhaitait monter leur propre entreprise, mais c'est un long chemin plein de de difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:47) [87%] :\r\nOui, et puis c'est une forme d'adaptation \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 un aussi c'est pas seulement un r\u00eave hein, c'est une forme de, finalement, d'adaptation \u00e0 un march\u00e9 du travail qui est plut\u00f4t ferm\u00e9, mais c'est vrai qu'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en Suisse, on voit une augmentation, c'est 15, c'est-\u00e0-dire de l'ann\u00e9e du nombre d'ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:01) [87%] :\r\nAussi Fabrice Plomb bon le retour d'un on a encore plein d'chaudasse, c'est ce qu'on s'est dit : quand on a pr\u00e9par\u00e9 l'\u00e9mission 25 minutes ne suffiront jamais mais on a quand m\u00eame bien poser le le le le calme semble -t-il quand m\u00eame d'un mot, c\u00f4t\u00e9 th\u00e9orique, vous menez aussi \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, une recherche du FNS le Fonds national suisse, la recherche scientifique \u00e0 propos de cette socialisation \u00e9conomique \u00e9videmment, vous avez encore du travail, mais s'il y avait une constatation que vous avez d\u00e9j\u00e0 plus \u00e0 faire depuis le d\u00e9but de de vos entretiens de vos recherches, ce serait laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:33) [90%] :\r\nC'est toujours un peu la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une forme de d'inertie et de reproduction chez les jeunes, le rapport \u00e0 l'argent pour la plupart des jeunes, \u00e7a reste tr\u00e8s conformiste j'\u00e9pargne je pr\u00e9pare mon avenir, mais c'est vrai qu'on voit \u00e9voluer chez certains jeunes d'autres pratiques, \u00e9conomiques notamment, qui rel\u00e8ve la sph\u00e8re financi\u00e8re ou produire des ressources \u00e9conomiques c'est pas seulement travailler produire des ressources \u00e9conomiques, \u00e7a peut \u00eatre faire des achats ventes sur Internet pour avoir un peu plus sous des paris sur internet ou du Poker sur Internet, ce qui est dans les bus et de mani\u00e8re produire des ressources hein finalement mais pour dire qu'il y a certaines formes de production des ressources qui disent : finalement, c'est moins mon\u00e9tique de travailleurs qui va d\u00e9terminer ce que je vais avoir comme argent, mais c'est plut\u00f4t les besoins qui vont d\u00e9terminer comment je vais essayer de trouver cet argent l\u00e0, donc \u00e7a c'est un changement qu'on voit appara\u00eetre chez certains jeunes qui qui se voient d\u00e9j\u00e0 ailleurs d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:28) [94%] :\r\nJ'esp\u00e8re que vous viendrez nous reparler de cette \u00e9tude, quand elle sera boucl\u00e9e Fabrice Plomb, merci beaucoup, je rappelle que vous \u00eates sociologue, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous \u00eates \u00e9galement conseiller socio- professionnels \u00e0 la fondation Job Service \u00e0 La Chaux-de-Fonds, bon week- end \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T07:08:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Plomb, Fabrice", "role": "Sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27CD230D-AC76-4BF6-9A35-C62824E72E76", "internalArchiveId": "27CD230D-AC76-4BF6-9A35-C62824E72E76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sirius Plan + Nicolas Jules", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCette semaine, Sirius Plan est, exceptionnelement en duo et en France voisine, au Rabelais de Meythet et Nicolas Jules propose son spectacle \u00e0 Bienne, au Th\u00e9\u00e2tre de Poche (Photo : Christophe Castejon). Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey.", "durationSec": 3327, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9452880", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label Sc\u00e8ne du 14.04.2018", "Sirius Plan + Nicolas Jules / LSC_2018-04-14T12:04:00_label-scene", "Label Sc\u00e8ne du 14.04.2018", "Sirius Plan + Nicolas Jules / LSC_2018-04-14T12:04:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Sirius Plan est, exceptionnelement en duo et en France voisine, au Rabelais de Meythet et Nicolas Jules propose son spectacle \u00e0 Bienne, au Th\u00e9\u00e2tre de Poche (Photo : Christophe Castejon). Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey.", "Cette semaine, Sirius Plan est, exceptionnelement en duo et en France voisine, au Rabelais de Meythet et Nicolas Jules propose son spectacle \u00e0 Bienne, au Th\u00e9\u00e2tre de Poche (Photo : Christophe Castejon). Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey."], "variantIds": ["ece-9452881", "ece-9452880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T11:26:34Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nLa marche de parler d'une petite unit\u00e9 de temps demander aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [74%] :\r\nMusic, Label sc\u00e8ne Cassien Andr\u00e9 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:10) [85%] :\r\nTous des artistes sur sc\u00e8ne, puisque c'est le principe de c'\u00e9tait mission d'ici une trentaine de minutes, nous serons \u00e0 Bienne, au Th\u00e9\u00e2tre de Poche pour \u00e9couter de larges extraits du concert qu'a donn\u00e9 Nicolas Jules, le 25 mars dernier mais avant cela, honneur aux filles avec le groupe Sirius plane, qui \u00e9tait au Rabelais \u00e0 Annecy, mettez, c'\u00e9tait le 23 mars et c'est Brigitte Mari qui s'est rendu sur place pour un concert \u00e0 mon petit peu sp\u00e9cial puisque c'est d'habitude un trio suspen qu'il a \u00e9t\u00e9, en duo, elles vont vous l'expliquer, apr\u00e8s les 2 premiers titres avec lesquels elles ont commenc\u00e9 leur concert derniers titres extraits de le pays qui vient de sortir qui s'appelle unit, voici les couteaux et tout de suite \u00e0 quoi tu r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [74%] :\r\nDemandez de 2 ans de notre vie, aussi bien du plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [56%] :\r\nGlavany exclusivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:18) [86%] :\r\n4 sur la route commune pour \u00e7a, donc \u00e7a va. \r\nQuand m\u00eame bas\u00e9 sur la tout ce que j'ai eu peu l'air. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:41) [65%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nMoi j'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:49) [70%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:13) [67%] :\r\nOuais, j'ai bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [74%] :\r\nVoil\u00e0 lanc\u00e9 comme \u00e7a, pour moi, c'est combien c'est donc. \r\nDe donc, qui, il faut regarder passer 3 c'est un concentr\u00e9 de voir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:00) [89%] :\r\nOn est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s contente l\u00e0 ce soir, h\u00e9 ben \u00e7a sent c'est vrai on on vous sent on vous sent bien pour nous c'est un peu particulier parce que c'est une soir\u00e9e particuli\u00e8re exceptionnelle d'habitude Sirius, nous sommes 3 et ce soir nous sommes 2 parce que, qu'elle n'a pas pu venir ce soir, donc on pense tr\u00e8s fort \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:23) [85%] :\r\nNous sommes Sirius. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:10) [69%] :\r\nLes de savoir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [82%] :\r\nDans la belle sc\u00e8ne Sirius plane en duo avec Sky Joseph or Rabelais \u00e0 Annecy \u00e0 \u00e9taient par Brigitte Mari le 23 mars dernier et encore un extrait du nouvel EPI Unity, qui s'appelle h\u00e9 bien ils vont vous le dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:15) [91%] :\r\nAlors, dans la vie, en fait, il y a 2 acteurs principaux, hein, il y a la peur et l'amour. \r\n\u00e7a fait des grands westerns, \u00e7a fait des grands films, \u00e7a fait des trucs de fou qu'on continue \u00e0 regarder derri\u00e8re pour passer de la peur \u00e0 l'amour, il y a toujours un 3\u00e8me personnage dans ces termes, il s'appelle le courage. \r\nOn l'imagine, bonjour, \u00e7a m'en dire du mal partir comme \u00e7a au galop sur toute l'\u00e9tendue de la peur. \r\nEt cheveux vente du Mali, \u00e7a vous voyez cheveux ont le courage. \r\nCette grande \u00e9tant tiquer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:28) [97%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:36) [92%] :\r\nOn a tendance \u00e0 croire qu'il y a nous et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:38) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:40) [68%] :\r\nMais non, en fait, il y a nous. \r\nUne chanson pour tout ce qu'on appelle. \r\nElle s'appelle oui ma maison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:10) [62%] :\r\nEt dans le restons cheville. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:25) [75%] :\r\nOui, point c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:35) [57%] :\r\nTomber de de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:38) [78%] :\r\nLa l'\u00e9mission concert samedi \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:44) [84%] :\r\nComme j'aime jouer avec elle implique Claire Joseph Auchan \u00e0 la piano s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:51) [86%] :\r\nEt comme j'aime jouer avec elle, Keith \u00e0 la guitare au pied. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:17) [62%] :\r\nEt j'accueille avec plaisir et que vous me dites \u00e9coutez passer la vieille dame r\u00e9pond portefeuille, or dans ce temps- l\u00e0, tr\u00e8s t\u00f4t, Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:56) [82%] :\r\nDu syndicat, voici la derni\u00e8re cette derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:00) [75%] :\r\nEt la dame que derni\u00e8re elle s'appelle Unity, comme le fait qu'on a sortie essayer tout b\u00e9b\u00e9, leP. il a m\u00eame pas un mois, il a m\u00eame pas un mois et on se disait : c'est marrant, il fait d\u00e9j\u00e0 ses nuits on devrait. \r\nAlors on comprend pas trop les parents qui se plaignent du bruit nous \u00e7a va savoir 700 et c'\u00e9tait un peu ce que je raconte l'histoire, et pourquoi pas et pourquoi pas alors une nuit. \r\nEt dans ce r\u00eave, elle, elle voyait des des hommes, des femmes et des enfants \u00e0 moi Miliband sur un bateau du Mississippi. \r\nLes foyers chanter. \r\nApparemment enseignants sont forc\u00e9ment Georges cette m\u00e9lodie est parti l'enregistrer absolument. \r\nDans cette id\u00e9e \u00e0 ne faire qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:04) [73%] :\r\nLa France. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:49) [86%] :\r\nSky Joseph sur la sc\u00e8ne dure Rabelais \u00e0 Annecy, mettez, c'\u00e9tait le 23 mars dernier enregistr\u00e9 par Brigitte Marie c'est une partie du groupe Sirius pleine qui d'habitude et en trio puisque ce soir -l\u00e0, il n'y avait pas Ga\u00ebl, on change de ville, on part \u00e0 Bienne, 2 jours plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:06) [98%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:11) [73%] :\r\nLa belle celle -ci option Musique c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:15) [92%] :\r\nEn effet, le dimanche 25 mars au Th\u00e9\u00e2tre de Poche qu'il y avait, Nicolas Jules, en trio avec les mon petit au violoncelle et Roland Bourbon \u00e0 la batterie, percussions, j'avoue, \u00e0 titre personnel, avoir un faible pour Nicolas Jules, puisque c'est l'un des premiers concerts que j'ai couvert pour option musique, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, et quant on dit concert ce n'est pas vraiment cela, Nicolas Jules, c'est bien s\u00fbr une succession de chansons, il y en a eu, c'est ce soir -l\u00e0, nous en entendrons quelques unes dans cette 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, Nicolas Jules propose plut\u00f4t un spectacle o\u00f9 il parle beaucoup, il met le public dans l'ambiance ambiance 1er titre d'ailleurs, qui a ouvert cet apr\u00e8s- midi, puisque \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 18 heures une chanson, extrait de son nouvel album cr\u00e8ve silence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:02) [92%] :\r\nJe dois vous dire que nous sommes confront\u00e9s. \r\nC'est la 1\u00e8re fois que nous venons \u00e0 Bienne, donc vous imaginez Monsieur ou d'avoir un public avec un physique si particulier c'est pas rien. \r\nVoil\u00e0, donc je sais ce que nous allons jouer. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:28) [98%] :\r\nCe qui est d\u00e9j\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:31) [71%] :\r\nQuoi je peux me permettent. \r\nVous souhaiter bonne chance \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:55) [69%] :\r\nPoint point la cour point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:12) [57%] :\r\nOn entendra dans l'va ou beaucoup Philippe et 10000 mim\u00e9tisme physique pique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:24) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:37) [95%] :\r\nAu revoir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:00) [64%] :\r\nUne guitare \u00e7a un peu des familles, donc on a une petite pointe Toulouse partout pas tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:15) [76%] :\r\nG\u00e9rard tout point sur le. \r\nAu point, petite point je cherche plus pas comme \u00e7a y est, la folie pour manque la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:43) [73%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pas l'ambiance de fou qui voit bonne ambiance depuis mais j'esp\u00e9rais que la donc. \r\nLe reprendrait par les Chinois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:57) [67%] :\r\n\u00e0 tout point le francs de ce joueur l'de h\u00e9 bien \u00e9quilibr\u00e9, donc point le point quand on assiste \u00e0 la maternit\u00e9 si lourd et que \u00e9t\u00e9 j'ai gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:28) [71%] :\r\nOui, voil\u00e0 c'\u00e9tait ont toutefois, tu vois, c'\u00e9tait pas l'ambiance de points, mais j'ai cit\u00e9 ann\u00e9e la danse ne reprendrait pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:16) [76%] :\r\nSur le port point ach\u00e8te chez le Docteur. \r\nVoil\u00e0 son volant les oiseaux plongeurs et l\u00e0 il y a coeur point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:42) [72%] :\r\nSi vous acceptez pas combien de points, tu vois, c'est peut-\u00eatre pas l'ambiance de mais j'ai c'\u00e9tait vrai qu'elle a donc peu, reprendraient parler Philippe, tu vois, c'\u00e9tait pas un environnement de vous dire : voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre pas \u00e0 l'ambiance de j'esp\u00e8re que la danse le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:49) [85%] :\r\nCette chanson, celle qui vient, c'est pas une chanson, je pr\u00e9cise, c'est \u00e7a qui est un peu sp\u00e9ciale, c'est une lettre et que j'ai re\u00e7u un jour par hasard, j'ai trouv\u00e9 comme \u00e7a, plant\u00e9 au milieu des autres on a bo\u00eete \u00e0 lettres, c'est peut-\u00eatre une lettre d'amour qu'il n'\u00e9tait pas une lettre extr\u00eamement sentimentale \u00e9crite par un homme, je sais pas qui les sch\u00e9mas. \r\nEn tout cas, \u00e7a m'a fait extr\u00eamement plaisir, merci, Lego. \r\nJanis d'\u00e9crire en minuscule, la timidit\u00e9, sans doute j'les mots qui se bousculent sans vraiment trouver la route de la cervelle hostiles au jeu des accidents de parcours, je vous la sans aucun po\u00e8me de secours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:47) [70%] :\r\nPrend et c'est moi. \r\nEt encore, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:54) [81%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:55) [61%] :\r\nComment Greenpeace n'a port\u00e9 beaucoup baisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:01) [80%] :\r\n\u00e9crit sur papier bleu, par peur de la page blanche, j'essaie d'explorer les aspects jetable avec le march\u00e9 par la cervelle, rien ne passe \u00e0 l'orange essaie ailleurs pour \u00e9viter le d\u00e9sastre \u00e9crit avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:16) [63%] :\r\nOn verra et ce mois point ce d'apporter justice pour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:27) [98%] :\r\nDe quoi, de qui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:31) [66%] :\r\nA du et la la la la la la la, et \u00e0 l'agitation oui la la et elle a la voil\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:59) [79%] :\r\nMais on \u00e9crit avec Le Caire avec la t\u00eate, tout \u00e7a c'est des trucs qui \u00e0 la mord moi le noeud de po\u00e8tes je d\u00e9cris avec la main qui caresse et si j'\u00e9tais manchot je d\u00e9crivais avec la bouche qui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:14) [67%] :\r\nOn ce mois en quoi c'est moi qui avons fugitif pas beaucoup, pourquoi pas, c'est moi point remport\u00e9 7 mois d'abord d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:34) [80%] :\r\nNon, non, de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:31) [84%] :\r\nJ'ai pris la nuit dans mes bras, j'ai dans\u00e9 sans \u00eatre vu mes pens\u00e9es faisait du gras tant j'avais mang\u00e9 de cul d'un citant c'est combien savent que les pens\u00e9es sont moins lourdes, c'est le diable qui cela avance secret dans l'eau de Lourdes, c'est le diable qui cela va en secret dans l'eau de Lourdes la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:00) [75%] :\r\nEt peut-\u00eatre aussi comme la concurrence des viable au sortir du pain. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:09) [89%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:32) [82%] :\r\nJ'ai pris la nuit dans mes bras, au bord de l'indigestion de vos beaux minois et de vos filets mignons d'un incident, c'est dans le soir \u00e0 sa il s'allume c'est le diable qui se marre quand quand on croit que c'est la lune c'est le dira qui se marre quand on croit que c'est la lune la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:01) [91%] :\r\nComme la queue rousse du diable au sortir du pain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:47) [71%] :\r\nPour que sa valeur, c'est le temps, c'est la poser syndiqu\u00e9s. \r\nPour ceux de l'amour dans la ville sans \u00eatre vu. \r\nJ'ai dans\u00e9 et le temps, j'avais mang\u00e9 depuis j'ai dans\u00e9 et lourd, bon j'avais mang\u00e9 de calcul. \r\n\u00e9taient tous comme la concurrence des diables au sortir du bain avec prend le train de cr\u00e8me et de mousse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:19) [73%] :\r\nLa nuit \u00e9tait douce comme la les Diables sortir d\u00e9bat le le point le mais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:08) [91%] :\r\nIl para\u00eet que j'y a jou\u00e9 parfois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:15) [72%] :\r\nJe n'ai de Montsouris il y a pas entendu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:57) [77%] :\r\nDe jouer \u00e0 lundi, il para\u00eet que j'y a jou\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:45) [78%] :\r\nNon, non, non \u00e0 ceux qui tentent de jouer lundi \u00e0 faire \u00e0 \u00e0.J. je vous ai parfois je ne fait mention, il y a pas. \r\nVoil\u00e0 mon sortiront tire peut-\u00eatre on n'a pas cible de sourire de Joconde la mort sortiront de quand on n'a pas, c'est vrai, le sourire de la Joconde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:19) [80%] :\r\nDans la belle sc\u00e8ne je compare Nicolas Hulot Th\u00e9\u00e2tre de Poche de Bienne, extrait de son dernier album silence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:28) [80%] :\r\nIl qui relance du ciel marche une fois sur 2, le pl\u00e2tre de la pour Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:43) [79%] :\r\nDe c'est pas moi qui suis vieux c'est la nuit de c'est pas moi tout pourquoi qui suivirent, point, c'est la taille point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:06) [86%] :\r\nEt dans le grand ravalement c'\u00e9tait n\u00e9buleux. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:10) [72%] :\r\nPoint encore pour la tourn\u00e9e encore la paix est toujours un peu de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:23) [77%] :\r\nAu plafond des t\u00e2ches entre pour les. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:30) [87%] :\r\nC'est tout, mais j'ai tout quitt\u00e9 pour les plafonds fissur\u00e9s point c'est pas moi, de plus le vertige point c'est la nuit, donc pas au vertige, c'est la vie point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:00) [68%] :\r\nMais dans les commandes ravalement de n\u00e9buleux. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:07) [62%] :\r\nDonc, retour le Tour, donc. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:10) [60%] :\r\nOn fait de la p\u00e9trole il a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:46) [75%] :\r\nL'pointe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:54) [81%] :\r\n\u00e0 bout de forcer \u00e0 temps, je n'en peux plus, le lever du soleil par un crochet de. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:52:06) [81%] :\r\nPoint c'est pas moi, certitude point c'est la nuit et c'est pas moi, de la fatigue et c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:29) [70%] :\r\nEt dans les grands ravalements, les bulles. \r\nDonc trop de tourner dans la Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:42) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:47) [70%] :\r\nEt dans le grand monde ravalement. \r\nPoint bien tout le tout dans la p\u00e9tole. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:00) [75%] :\r\nAh bon, ben on peut pas d'un bon h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:41) [87%] :\r\nNicolas Jules, accompagn\u00e9 par Cl\u00e9ment Petit au violoncelle et Roland Bourbon \u00e0 la batterie, percussions enregistr\u00e9es au Th\u00e9\u00e2tre de Poche de Bienne, c'\u00e9tait le dimanche 25 mars dernier enregistr\u00e9 par Laurent des chalets de la RTS Un grand merci aussi, Arnaud Bovard, attach\u00e9 de production de cette \u00e9mission, la belle sc\u00e8ne Nicolas Jules et que l'on retrouve dans quelques secondes avec fille de mes fi\u00e8vres et prochainement, sans doute dans la belle sc\u00e8ne qui vous emm\u00e8ne la semaine prochaine au festival Voix de F\u00eate le 20\u00e8me avec 2 concerts celui de Juliette Armanet et celui de cela, les 2 se sont d\u00e9roul\u00e9s au Casino th\u00e9\u00e2tre pour ce festival incontournable Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:20) [77%] :\r\nPoint Alain avec sa place. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:26) [83%] :\r\nLe chien du d\u00e9sir \u00e0 pourvoir donc dans ma poitrine \u00e0 part par le point ou encore celle de la marine point je respire la il est besoin de partir le chien s'appelle du d\u00e9sir c'est \u00e0 pouvoir dans ma poitrine. \r\nIl y a de monsieur vous, jeune femme mara\u00eech\u00e8re plus point je gu\u00e9ris violeurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:19) [89%] :\r\nAh, il est 13 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T11:18:02Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3532DE4D-922E-4B1E-823A-4E9075D13413", "internalArchiveId": "3532DE4D-922E-4B1E-823A-4E9075D13413", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Foot inter : la fin de l'empire FC Barcelone a-t-elle sonn\u00e9 ?", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David, Fran\u00e7ois\r\nPour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le FC Barcelone s'est fait \u00e9liminer au stade des quarts de finale de la Ligue des Champions. Le club fait-il encore partie des tous grands d'Europe ou assiste-t-on \u00e0 la fin d'un empire ? L'avis de Fran\u00e7ois David.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:27:12-19:27:34 / * Pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le FC Barcelone s'est fait \u00e9liminer au stade des quarts de finale de la Ligue des Champions. Le club fait-il encore partie des tous grands d'Europe ou assiste-t-on \u00e0 la fin d'un empire ? L'avis de Fran\u00e7ois David.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453152", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Foot inter : la fin de l\u02b9empire FC Barcelone a-t-elle sonn\u00e9 ? / SP_2018-04-14T19:18:45_foot-inter-la-fin-de-l-empire-fc-barcelo", "Sport-Premi\u00e8re du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le FC Barcelone s\u02b9est fait \u00e9liminer au stade des quarts de finale de la Ligue des Champions. Le club fait-il encore partie des tous grands d\u02b9Europe ou assiste-t-on \u00e0 la fin d\u02b9un empire ? L\u02b9avis de Fran\u00e7ois David."], "variantIds": ["ece-9453152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T22:46:33Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOui, c'est un et un grand favori bacheliers vous dire Primoz Roglic pour moi c'est le coureur abattre cette ann\u00e9e sur le Tour, le roman dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nUne explication peut-\u00eatre de la non pr\u00e9sence de S\u00e9bastien Reichenbach de Steve Morabito dans l'\u00e9quipe FDJ qui n'est pas avec tout le respect qu'on a pour l'heure, qui sont l\u00e0, mais qui n'est pas la grande \u00e9quipe FDJ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [91%] :\r\nEh bien, \u00e7a nous fait mal au coeur, bien entendu, on aimerait avoir nos coureurs valaisans au d\u00e9part, je suis sous un contact avec Steve Morabito, je peux vous dire que lui aussi il aimerait bien \u00eatre au d\u00e9part, apr\u00e8s on est employ\u00e9 d'une \u00e9quipe, on sait qu'autant Reichenbach Morabito font vraiment partie de la carte rapproch\u00e9 de Thibaut Pinot ces ces coureurs de confiance pour la montagne, Thibaut Pinot a un objectif clair : cette ann\u00e9e c'est le Giro, il s'\u00e9tait la semaine pass\u00e9e en cas d'entra\u00eenement en Sicile et ils sont rep\u00e9rage des \u00e9tapes du Giro et vont participer autour des Alpes et Thibaut Pinot veut avoir les automatismes pour le Giro il vaut avoir vraiment l'\u00e9quipe type autour de lui pour justement avoir les bons r\u00e9flexes en course pour avoir une pr\u00e9paration sp\u00e9cifique pour avoir fait les rep\u00e9rages des \u00e9tapes d\u00e9cisives du Giro ensemble \u00e7a implique que ces 2 coureurs ne peuvent malheureusement pas \u00eatre au d\u00e9part du Tour de Romandie, \u00e7a nous fait mal, mais c'est ma foi, les imp\u00e9ratifs dans une qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [84%] :\r\nEt puis bon, pas pour finir avec les les coureurs suisses Sylvain Didier sera l\u00e0, il y aura qui Franck qui revient aussi, il y a quelques probl\u00e8mes cardiaques, c'est bon, il est de nouveau en \u00e9tat, il y a, Danilo Wyss, il y a encore Tom Bohli Pierre Michael Albasini qui va peut-\u00eatre un un sprint \u00e0 Elia Viviani pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [88%] :\r\nEh bien je pense que Michael Albasini va au moins gagner une \u00e9tape, donc c'est c'est c'est une tradition : chaque ann\u00e9e, il en gagne au minimum une sur le le Tour de Normandie en l'un petit peu moins vu, c'est cette ann\u00e9e sur le d\u00e9but de saison un petit peu plus discret, c'est vrai qu'il prenait la juge qui va pas nous \u00e9couter, il d\u00e9teste qu'on qu'on qu'on dit \u00e7a, mais voil\u00e0 Michael Albasini reste une valeur s\u00fbre pour aller chercher une victoire d'\u00e9tape apr\u00e8s ben on l'a cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure Didier \u00e0 avoir, c'est un Danilo Wyss, on aura quelques opportunit\u00e9s et c'est clair que pour un coureur suisse, le Tour de Romandie, c'est une Mac \u00e9l\u00e9vation suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [93%] :\r\nEt le public suisse Patrick D\u00e9l\u00e9troz aura forc\u00e9ment les yeux braqu\u00e9s sur la nouvelle Star du cyclisme suisse Silvan Dillier qui a brill\u00e9 la semaine pass\u00e9e sur Paris- Roubaix, qu'est ce qu'il peut esp\u00e9rer sur ce Tour de Romandie la dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [89%] :\r\nIl peut esp\u00e9rer une victoire d'\u00e9tape clairement o\u00f9 on le verra au poids, une grosse \u00e9tape de montagne, mais dans les premi\u00e8res \u00e9tapes, m\u00eame si \u00e7a va \u00eatre assez disput\u00e9, hein, on a entendu Daniel Atienza parlait de Michael Albasini \u00e0 Elia Viviani aussi le le le sprinteur, \u00e7a va \u00eatre disput\u00e9 sondes sont des \u00e9tapes difficiles, des \u00e9tapes qui conviennent \u00e0 des baroudeurs \u00e0 \u00e0 des hommes comme Sylvain Dillier ont ces qualit\u00e9s, on l'a vu sur Paris- Roubaix de de partir de de tenir jusqu'au bout, comme l'avait fait finalement un peu Stefan K\u00fcng, on se souvient notamment \u00e0 \u00e0 \u00e0 Fribourg ou \u00e0 quand il avait gagn\u00e9 des \u00e9tapes, donc il y a ces premi\u00e8res \u00e9tapes -l\u00e0 qui pourrait lui sourire ou la derni\u00e8re \u00e9tape entre Mont-sur-Rolle et et Gen\u00e8ve, pourquoi pas, un parcours qui est qui est vari\u00e9e et il y a un petit peu tout hein, il y a 2 belles \u00e9tapes de de de montagne, il y a \u00e9galement des \u00e9tapes pour sprinters, il y a un contre- la-montre en autre, entre Ollon et Vilar et \u00e7a, \u00e7a reste tr\u00e8s particulier, mais finalement on trouve dans ce parcours bah Fribourg Sion Del\u00e9mont Gen\u00e8ve la Suisse romande et petite \u00e0 l'impression, finalement, qu'on est toujours un peu sur sur les m\u00eames routes et qu'il n'y a pas de grande originalit\u00e9, alors j'ai demand\u00e9 justement \u00e0 celui qui con\u00e7oit ce parcours Bernard Baertschi s'il allait chaque ann\u00e9e chercher les sp\u00e9cialit\u00e9s chercher les petites routes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [89%] :\r\nOui, alors c'est clair que que je me balade en Suisse romande, je regarde un peu d\u00e9j\u00e0 toutes les solutions qu'on pourrait avoir, \u00e7a ne m'a pas des arriv\u00e9es pour d\u00e9monter, o\u00f9 en est quand m\u00eame pas mal limit\u00e9 avec la saison du Tour de Romandie, o\u00f9 on peut pas faire par exemple des grands cols vous comme \u00e7a, \u00e7a c'est vrai que \u00e7a nous limite quand m\u00eame pas mal, disons -le, les possibilit\u00e9s de circuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [90%] :\r\nEst ce que vous pensez \u00e0 la course en elle- m\u00eame, quand lorsque vous faites un parcours en se disant ici, je vais, je vais voir des attaques on va voir des attaques pendant le Tour de Romandie, c'est ici qu'ils vont attaquer, vous y pensez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [85%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a souvent \u00e7a je me dit ben tiens ici en a fallu Small et reconnaissance hier et avant hier des des circuits avec les chauffeurs qui sont dans la course, et l\u00e0 c'est vrai qu'il faut, dit : oh, c'est clair, l\u00e0 \u00e7a va, \u00e7a va rouler, remarque quoi, l\u00e0, l\u00e0, il y aura peut-\u00eatre une attaque ouais ouais, c'est vrai que je pense, il y a, il y a, il y a des portions de circuit et on sait que \u00e7a va bouger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps, parfois \u00e7a bouge pas justement est -ce que parfois apr\u00e8s une \u00e9tape apr\u00e8s un tour vous dites moi je j'avais mis \u00e0 disposition un parcours extraordinaire et et les coureurs n'ont pas jou\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [85%] :\r\nOui, alors c'est clair que maintenant, aujourd'hui, on conna\u00eet un peu le sch\u00e9ma 10 ans de d'une \u00e9tape, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un principe : la premi\u00e8re heure, \u00e7a ou l\u00e0, \u00e0 50 \u00e0 l'heure pour qu'il y ait une \u00e9chapp\u00e9e et ensuite apr\u00e8s et g\u00e8re un peu les \u00e9chapp\u00e9s pour que la fin de course, a de nouveau tr\u00e8s tr\u00e8s active quoi c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en Direct etc mais bon, c'est que pour prendre l'\u00c9tat montagne cette ann\u00e9e, j'aimerais bien que \u00e7a bouge d\u00e8s le d\u00e9part quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [94%] :\r\nEst ce que justement vous parlez avec Richard avec des coureurs et des directeurs sportifs pour vous impr\u00e9gner de ce qui ce qui va arriver dans le peloton, quel est l'\u00e9tat d'esprit \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour peut-\u00eatre faire un parcours diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [87%] :\r\nNon l\u00e0 alors Richard il me laisse vraiment une libert\u00e9 totale pour faire les les parcours, mais en g\u00e9n\u00e9ral on a assez les m\u00eames id\u00e9es, quoi, donc, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on n'a pas besoin d'\u00eatre si t\u00e9l\u00e9phoner, comme j'ai un petit probl\u00e8me, je l'appelle pour savoir si on est exactement la m\u00eame quand \u00e7a sur la m\u00eame longueur d'mais pour faire un parcours \u00e0 traquer en g\u00e9n\u00e9ral, en fait, que ce soit attractif beaucoup sur la fin, c'est-\u00e0-dire que, du fait que, comme je disais tout \u00e0 l'heure, il y a le Direct, la derni\u00e8re ann\u00e9e et voil\u00e0, mais en principe, les parcours, on peut faire ce qu'on veut comme parcours c'est toute fa\u00e7on peloton qui d\u00e9cide de c'est les coureurs qui d\u00e9cident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [89%] :\r\nQuoi, parce que vous avez fait un parcours font encore qu'il soit accept\u00e9, \u00e9videmment pour la direction du Tour, c'est une premi\u00e8re chose mais aussi par les autorit\u00e9s, par la police, \u00e7a se passe en principe sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [87%] :\r\nAlors on a la chance que les gendarmes ont et cantonale nous aide beaucoup, c'est-\u00e0-dire que moi je prends d\u00e9j\u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones pour l'ann\u00e9e prochaine, les voil\u00e0 un peu ce que j'aimerais faire est -ce pour vous, \u00e7a vous conviendrait 4, on a une \u00e9tape notamment l'ann\u00e9e prochaine sur Neuch\u00e2tel, je vais d'abord voir les jeunes envoy\u00e9s cantonal pour voir ce qu'ils en pensent et puis ensuite on dessine le parcours d'un coup Monaco quoi moi je leur pr\u00e9sente en \u00e0 vos projets invalides et puis valide pas trouve d'autres solutions, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [91%] :\r\nVous reconnaissez quand m\u00eame \u00e0 la fois bien les routes et \u00e0 la fois bien les gens de la police depuis ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [88%] :\r\nOui, \u00e9videmment, d'ailleurs, on a des r\u00e9unions avec toutes les gendarmeries cantonal qu'on a eu, il y a un mois en arri\u00e8re pour jumeaux discuter de ce tour l\u00e0 o\u00f9 on partage un repas ensemble et puis pour le tour de de l'ann\u00e9e prochaine, j'aurais d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 un peu les grandes lignes et puis \u00e7a se en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, on n'a pas fait tousser, quelle serait votre \u00e9tape de r\u00eave, c'est une bonne question, moi j'aimerais une fois qu'on puisse arriver, pas trop loin de chez nous en Suisse allemande enfin Schwartz et par exemple le lac noir la jeune aimerait bien qu'on puisse arriver l'ann\u00e9e prochaine, l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [85%] :\r\nL'ann\u00e9e prochaine, a dit Bernard Baertschi, arriv\u00e9e au Lac Noir, c'est un scoop, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [90%] :\r\nBen, mais c'est un scoop : il va falloir attendent la fin du Tour de Romandie, pour savoir si, si, Bernard Baertschi nous a vraiment donn\u00e9 un scoop, mais pourquoi pas, c'est vrai que ce serait une une belle arriv\u00e9e le lieu est d\u00e9j\u00e0 beau et puis la route pour y arriver, confidences de Bernard Baertschi, il y a quand m\u00eame quelques possibilit\u00e9s de passer par l'Gorny Nigel de revenir, enfin il y a de quoi faire une \u00e9tape assez int\u00e9ressante pour une tr\u00e8s tr\u00e8s belle arriv\u00e9e qui, par contre, \u00e9tant culs-de-sac, mais bon voil\u00e0 c'est c'est le Tour de Romandie, c'est pas le Tour de France, donc c'est c'est quand m\u00eame possible, pourquoi pas, pourquoi pas, tant mieux, ce serait bien et puis, effectivement, il y aurait un tout petit peu de, de, de vari\u00e9t\u00e9 dans dans dans ce parcours qui est int\u00e9ressant, mais c'est vrai que des endroits vraiment in\u00e9dit, il en reste plus beaucoup en Suisse romande, sachant qu'on peut difficilement passer les grands cols, il y a toujours de la neige. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [92%] :\r\nPour m'en attendant confirmation va se focaliser d\u00e9j\u00e0 sur ce Tour de Romandie 2000 18 ans rappelle le jour du d\u00e9part, mardi 24 avril avec le prologue, ce sera \u00e0 Fribourg en remercie Patrick D\u00e9l\u00e9troz d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour pr\u00e9senter ce Tour de Romandie, on vous retrouvera \u00e9videmment sur la route du Tour, \u00e0 partir du 24 et toute la semaine qui s'ensuivra, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:26) [94%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, info trafic RTS prudence si vous circulez sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur du vengerons Everson en direction de la France et puis sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon entre Gland et Nyon en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:52) [80%] :\r\nDes buts la Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T08:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-CC1C7C4C-FDBF-449A-9DA8-67550C9E356A", "internalArchiveId": "CC1C7C4C-FDBF-449A-9DA8-67550C9E356A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rallye : le dernier Crit\u00e9rium jurassien de G\u00e9rald Fr\u00e9sard", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Le Crit\u00e9rium Jurassien vit sa 41\u00e8me \u00e9dition les 13 et 14 avril 2018. Une \u00e9dition particuli\u00e8re pour le pr\u00e9sident G\u00e9rald Fr\u00e9sard qui a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer apr\u00e8s 13 ans \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 d'organisation. Il est en direct dans Sport Premi\u00e8re pour commenter les r\u00e9sultats de la course du jour et pour \u00e9voquer ce retrait.\r\n\r\n* * Le Crit\u00e9rium Jurassien vit sa 41\u00e8me \u00e9dition les 13 et 14 avril 2018. Une \u00e9dition particuli\u00e8re pour le pr\u00e9sident G\u00e9rald Fr\u00e9sard qui a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer apr\u00e8s 13 ans \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 d'organisation. Il est en direct dans Sport Premi\u00e8re pour commenter les r\u00e9sultats de la course du jour et pour \u00e9voquer ce retrait.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453156", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Rallye : le dernier Crit\u00e9rium jurassien de G\u00e9rald Fr\u00e9sard / SP_2018-04-14T20:13:45_rallye-le-dernier-criterium-jurassien-de", "Sport-Premi\u00e8re du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Crit\u00e9rium Jurassien vit sa 41\u00e8me \u00e9dition les 13 et 14 avril 2018. Une \u00e9dition particuli\u00e8re pour le pr\u00e9sident G\u00e9rald Fr\u00e9sard qui a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer apr\u00e8s 13 ans \u00e0 la t\u00eate du comit\u00e9 d\u02b9organisation. Il est en direct dans Sport Premi\u00e8re pour commenter les r\u00e9sultats de la course du jour et pour \u00e9voquer ce retrait."], "variantIds": ["ece-9453156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T22:41:25Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSur ce fond qui est pourtant tr\u00e8s bien class\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien organis\u00e9 selon des dossiers par ann\u00e9e, c'est vraiment, c'est vraiment quelque chose de de tr\u00e8s bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nOui, il a bien fait d'aller fouiller ses archives Roman Krieger et de partager ses d\u00e9couvertes avec Simon dor\u00e9 qui recevra demain d'en altitude, le p\u00e8re fondateur ou refondateur de la PDG Camille pour sc\u00e8nes \u00e0 ne pas manquer demain d\u00e8s 17 heures sur la premi\u00e8re PDG elle d\u00e9marre mardi avec les premiers le d\u00e9part des premi\u00e8res patrouilles, on croise les doigts \u00e9videmment en ce qui concerne la m\u00e9t\u00e9o pour que les conditions soient optimales durant cette semaine, \u00e9videmment on reparlera de cette mythique Patrouille des Glaciers samedi prochain dans Sport Premi\u00e8re. \r\nIl est bient\u00f4t 20 heures 15 l'heure de parler hockey-sur-glace l'acte, num\u00e9ro 2 de la finale du championnat de National et qui est au programme de cette soir\u00e9e Z\u00fcrich re\u00e7oit Lugano au Hallenstadion o\u00f9 vous vous trouvez Laurent Bastard, do bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [98%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nQui a remport\u00e9 le 1er r\u00e9acteur \u00e0 0, jeudi, \u00e0 l'ext\u00e9rieur et la logique voudrait que les Z\u00fcrichois l'emporte \u00e0 nouveau \u00e0 domicile, ce sont les favoris de cette finale quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [88%] :\r\nC'est vrai, sur la base de ce que l'on a vu notamment en demi- finale et surtout sur la allant que conna\u00eet Z\u00fcrich depuis le d\u00e9but de ces play- offs, ils sont favoris ce soir devant leur public, dans un mois, le Stadium plein \u00e0 craquer, 11200 spectateurs, une ambiance de folie tout \u00e0 l'heure lors de la pr\u00e9sentation des \u00e9quipes et de l'hymne national qui vient de de se terminer et \u00e9videmment on fa\u00e7on Lugano qui ne veut pas se laisser manger tout cru les Luganais, on le sait, ont connu une demi- finale difficile en tout cas dans son d\u00e9but, puisqu'ils \u00e9taient men\u00e9s de victoire va de d\u00e9faite 1 0 contre Bienne, puis 3 0 dans l'acte III avant de retourner la situation et de s'imposer 4 matchs cons\u00e9cutifs alors on esp\u00e8re bien, \u00e0 l'aube du c\u00f4t\u00e9 tessinois un autre Lugano que lors du 1er match le 1er match en match tr\u00e8s ferm\u00e9, une v\u00e9ritable partie d'\u00e9checs entre les 2 formations et l\u00e0 effectivement ce soir ce sera certainement une toute autre rencontre \u00e0 laquelle nous allons assister \u00e0 un changement important \u00e0 noter, dans le camp des ZSC alliance c'est le remplacement de Pascal Pelletier, le Canadien par Drew Shore qui va donc \u00eatre align\u00e9 en 2\u00e8me ligne aux c\u00f4t\u00e9 de vie et de canines s'alors que dans le 1er bloc il y a l\u00e0 aussi un petit changement de petite adaptation de ses plus terre qui va prendre la place au Centre, aux c\u00f4t\u00e9s de Peter Som et de Cort\u00e9 Corse qui, du c\u00f4t\u00e9 donc des et laisser la Ion du c\u00f4t\u00e9 de Lugano toujours beaucoup de bless\u00e9s, et puis \u00e9galement pas, pas de changement au niveau de l'alignement dans la formation de degr\u00e9 Gard m\u00eame en match tr\u00e8s important m\u00eame s'il ne sera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [85%] :\r\nPas d\u00e9cisif et dont le coup d'envoi est donn\u00e9 \u00e0 l'instant St\u00e9phane avec, en premi\u00e8re arr\u00eats de jeu tout de suite une petite explication entre Chris Baltisberger et Hoffmann, il y a eu un petit souci \u00e0 l'engagement donc l'arbitre de cette rencontre, d\u00e9cide de rejouer cet engagement, les arbitres justement messieurs corps Everly assist\u00e9 de messieurs Kovacs et Aubervilliers their gage qui sera donn\u00e9 justement par Tobias ce Verly engagement gagn\u00e9 par les Tessinois avec un peu qu'imm\u00e9diatement Emma z\u00fcrichoises l'on peut craindre avant la des des Z\u00fcrichois dans la cage des Luganais Luca, donc il va pouvoir repartir de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec la Pierre la Pierre un peu qu'au milieu de la patinoire sous la Yunnan peut que r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Z\u00fcrichois premi\u00e8res tentatives de contres, mais il a \u00e9t\u00e9 petit peu gourmand la Chris Baltisberger, il a cru que que \u00e7a pourrait passer comme \u00e7a, c'\u00e9tait canine Scanning ce qui peut redonner \u00e9poque derri\u00e8re lui et et tentatives de Tir 1er Tir z\u00fcrichois en direction de la cage luganaise pas de probl\u00e8me pour Merce Dickens les 2 gardiens St\u00e9phane, vous l'imaginez aussi seront en grande partie la cl\u00e9 de cette confrontation et le cl\u00e9 de ce la cl\u00e9 de ce match de 2 gardiens qu'ont vraiment la main ces temps- ci que soit Lukas Flueeler, le portier z\u00fcrichois o\u00f9 Elvis Sommers Leekens le jeune portier letton \u00e0 licence suisse qui d\u00e9fend la cage de Lugano ici donc du c\u00f4t\u00e9 de la patinoire du Hallenstadion en joue depuis un peu moins d'une minute et c'est toujours 0 \u00e0 0 entre les aider c'est la s'et le HC Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [92%] :\r\nMerci beaucoup Laurent Bastard dont on va vous retrouver tout au long de cette soir\u00e9e en fil rouge est entre vos commentaires, on va parler de diff\u00e9rents sports, \u00e0 commencer par de la p\u00e9tanque maintenant ben c'est la semaine o\u00f9 jamais pour en parler puisque la Suisse a a obtenu l'organisation des championnats du monde 2020 le club de p\u00e9tanque du Ulysse de prix a \u00e9t\u00e9 choisi, dimanche \u00e0 Paris par la F\u00e9d\u00e9ration internationale, la comp\u00e9tition se d\u00e9roulera du 16 au 19 juillet 2020 dans le futur complexe sportif de Malley alors dans le canton de Vaud, c'est \u00e9videmment le grand sourire notamment pour vous, Christian Cosandey, vous \u00eates le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de cet \u00e9v\u00e9nement heureux, j'imagine, d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [83%] :\r\nOui, tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux, surtout conna\u00eetre au confirmation avec quelques mots avec Martigny et puis voil\u00e0, pour finir, ben, le choix s'est port\u00e9 sur le prix, Lausanne, on avait un magnifique dossiers, c'est pour \u00e7a que \u00e7a passait Martini qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [85%] :\r\nPl\u00e9biscit\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration suisse, la F\u00e9d\u00e9ration internationale qui d\u00e9savoue la F\u00e9d\u00e9ration vous \u00e9t\u00e9 surpris quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [88%] :\r\nNon seulement il y avait un cahier des charges qui existait depuis qu'on a eu depuis le d\u00e9but que tout le monde a eu depuis le d\u00e9but, et puis il fallait simplement de respecter voil\u00e0 et la F\u00e9d\u00e9ration suisse ne l'avait pas respect\u00e9, voil\u00e0 c'est donc ils ils ont dit que la la candidature le Martini, ils ont eu \u00e0 laisser Avantage lors de leur assembl\u00e9e, qui \u00e9tait une la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Martigny mais pour finir, c'\u00e9tait quand m\u00eame Paris qui prennent la d\u00e9cision, bon ben c'est gagn\u00e9, en tout cas c'\u00e9tait gagn\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [87%] :\r\nOlivier qualit\u00e9 dit vous \u00eates le pr\u00e9sident du club de p\u00e9tanque Le Lys de prix j'envie de dire : il y a plus qu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [90%] :\r\nIl y a plus qu'\u00e0 s'investir, on a un bon comit\u00e9 derri\u00e8re nous, on a aussi le syndic de prix monsieur g\u00e9rant qui est notre pr\u00e9sident l'honneur qui va nous amener plein d'chose plein d'id\u00e9es, alors je pense qu'on aura un bassin de population aussi derri\u00e8re nous qui vont suivre parce que la p\u00e9tanque au niveau mondial, c'est quelque chose qui monte en puissance actuellement donc bien s\u00fbr la t\u00eate, vous savez que la candidature se porte \u00e9galement pour faire partie des Jeux olympiques, discipline olympique, \u00e7a se d\u00e9cidera l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [85%] :\r\nPour elle, sera olympique en 2024 7 \u00e0 Paris les jeunes alors oh la France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [85%] :\r\nDiscipline olympique pas mais en d\u00e9monstration, je prends d\u00e9monstration mais vous d\u00e9monstration, 4 ans apr\u00e8s, peut-\u00eatre, discipline olympique, voil\u00e0, le Club de d'Ulysse appris qu'un club \u00e9nergique qui fait peindre chose en fait, les championnats suisses il y a 2 ans, on a fait les championnats Vaudois, il y a 4 ans, on \u00e9tait jusqu'\u00e0 maintenant, le plus grand club de Suisse avec une belle \u00e9cole de p\u00e9tanque pour les jeunes \u00e9galement, donc on est, on est tr\u00e8s motiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [94%] :\r\n\u00e7a tombe bien, Christian Cosandey, ces championnats du monde en en 2020 on sera \u00e0 4 ans de Paris il y aura certainement une grosse \u00e9mulation autour de la p\u00e9tanque, c'est une date id\u00e9ale 2020 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [87%] :\r\n\u00e7a ne pouvait pas mieux tomber, \u00e7a ne pouvait pas mieux tomber en plus de \u00e7a, bon, il y a, il y aura les Jeux olympiques de la jeunesse, il aura aller championnats du monde de hockey, donc on va profiter de tout cette infrastructure tout ce cet engouement et nous on va profiter de \u00e7a, on va faire marcher c'est \u00e7a peut encore voil\u00e0 votre note p\u00e9tanque voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:11) [80%] :\r\nDans le futur Centre de mal, il faut le pr\u00e9sident le futur centre de mal bien s\u00fbr, voil\u00e0 qui sera magnifique \u00e9cran pour pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:16) [90%] :\r\nComp\u00e9titive, alors il va \u00eatre beau, il est r\u00e9serv\u00e9 depuis le mois de mai l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis pas, on attend de voir au est en construction, puis \u00e7a avance bien, il y a crois 3500 licenci\u00e9s sauf erreur environ aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [92%] :\r\nOlivier, quelle id\u00e9ologie 600000 \u00e0 travers le monde 3500 bon ben \u00e7a fait peu \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale est -ce que gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement comme celui -ci, on peut s'attendre \u00e0 une explosion du nombre de membres dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [91%] :\r\nEn engouement suisse peut-\u00eatre au niveau des jeunes parce qu'on va essayer de faire des animations tout autour de la patinoire pour esp\u00e9rer cr\u00e9er justement un engouement au niveau des jeunes, nous on fait toujours le passeport vacances chaque \u00e9t\u00e9, on essaye d'attirer de nombreux jeunes chez nous, on est un des clubs qu'on en a le plus \u00e9pique, on en tire le plus, on a 2 entra\u00eeneurs \u00e7a marche bien, mais c'est clair que c'est pas tr\u00e8s cardio et sexy, peut-\u00eatre pour les enfants qui pr\u00e9f\u00e8re le football mais il y a quand m\u00eame un engouement r\u00e9gulier, je dois dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [91%] :\r\nMais est -ce que c'est un sport pour les les jeunes est -ce combien peut-\u00eatre un peu sur le tard \u00e0 cette discipline quand justement on a moins le physique quand on a la trentaine, la quarantaine, on se dit pourquoi pas, la p\u00e9tanque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:23) [81%] :\r\nNon, non, non, non, c'est, c'est c'est c'est c'est une fausse id\u00e9e c'est : c'est vraiment un sport de Jon \u00e9galement, alors bien s\u00fbr qu'il y y a des champions qui ont 60 ou m\u00eame mais mais les Jones \u00e7a monte en puissance actuellement \u00e7a montre cuisant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [87%] :\r\nEt notamment en Suisse, qui d\u00e9sormais fait partie des tout meilleurs pays au monde, donc c'est toujours la France, la France, la vente de la Suisse avez pas si loin que la France finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:43) [84%] :\r\nOui, c'est vrai qu'ils sont jolis classement sur le plan international, maintenant il faudra confirmer parce que les Asiatiques et puis les Africains l\u00e0 ils viennent fort ils viennent tr\u00e8s tr\u00e8s fort, il y a 2 ans, c'\u00e9tait Madagascar, B\u00e9nin les surfeurs qui sortent des \u00e9coles de p\u00e9tanque en Tha\u00eflande sexe militaires donc c'est toute la journ\u00e9e, p\u00e9tanque p\u00e9tanque p\u00e9tanque mais c'est bien alors c'est bien la concurrence, il en faut et ensuite \u00e7a reste amateur oui totalement, \u00e7a reste amateur, mais \u00e7a va pas cette connotation un peu bras p\u00e9jorative sport Pastis, \u00e7a vous \u00e9nerve \u00e7a terriblement, alors l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9nerve \u00e7a \u00e9volue quand m\u00eame, oui, quand m\u00eame, parce qu'avant, c'est vrai qu'on ne pouvait pas avoir un terrain de p\u00e9tanque sans avoir l'et les appareils pour mettre les points pastis s\u00e9quenc\u00e9e, bon maintenant c'est fini \u00e7a voit plus temps et des champions et pourquoi pas le c'est alors toute la journ\u00e9e, ils peuvent avoir la que c'est pas possible, la concentration, vous arrivez pas sectaire que le alors que l\u00e0 c'est diff\u00e9rent, a totalement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [96%] :\r\nVous sentez -vous Olivier une \u00e9volution par rapport \u00e0 l'image de du sport \u00e0 l'image de la p\u00e9tanque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:50) [84%] :\r\nOui, je pense qu'il y a une belle \u00e9volution il commen\u00e7ait \u00e0 hors des r\u00e8gles qui commence \u00e0 \u00eatre respect\u00e9 gentiment, je veux dire, vous pouvez pas jouer habill\u00e9s n'importe comment, ben oui hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T09:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fr\u00e9sard, G\u00e9rald", "role": "Pr\u00e9sident Crit\u00e9rium Jurassien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE19A8EB-629D-4955-B3C1-96447BA7B571", "internalArchiveId": "EE19A8EB-629D-4955-B3C1-96447BA7B571", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Duel de la r\u00e9daction: un vainqueur surprise en Ligue des Champions ?", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "La semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des quarts de finale passionnants en Ligue des Champions. Le Real Madrid s'en est tir\u00e9 par les poils contre la Juventus. Mais le club madril\u00e8ne est \u00e0 nouveau dans le dernier carr\u00e9 et fait figure une nouvelle fois de grand favori pour remporter la comp\u00e9tition avec le Bayern M\u00fcnich. Une surprise de Liverpool ou de Rome est-elle d'ailleurs possible ? Bernardin Allemann et Laurent Bastardoz ne sont pas d'accord.\r\n\r\n* * La semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des quarts de finale passionnants en Ligue des Champions. Le Real Madrid s'en est tir\u00e9 par les poils contre la Juventus. Mais le club madril\u00e8ne est \u00e0 nouveau dans le dernier carr\u00e9 et fait figure une nouvelle fois de grand favori pour remporter la comp\u00e9tition avec le Bayern M\u00fcnich. Une surprise de Liverpool ou de Rome est-elle d'ailleurs possible ? Bernardin Allemann et Laurent Bastardoz ne sont pas d'accord.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453155", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Duel de la r\u00e9daction : un vainqueur surprise en Ligue des Champions ? / SP_2018-04-14T19:28:45_duel-de-la-redaction-un-vainqueur-surpri", "Sport-Premi\u00e8re du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["La semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des quarts de finale passionnants en Ligue des Champions. Le Real Madrid s\u02b9en est tir\u00e9 par les poils contre la Juventus. Mais le club madril\u00e8ne est \u00e0 nouveau dans le dernier carr\u00e9 et fait figure une nouvelle fois de grand favori pour remporter la comp\u00e9tition avec le Bayern M\u00fcnich. Une surprise de Liverpool ou de Rome est-elle d\u02b9ailleurs possible ? Bernardin Allemann et Laurent Bastardoz ne sont pas d\u02b9accord."], "variantIds": ["ece-9453155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T22:46:34Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nPourquoi courir derri\u00e8re des trains partis depuis des ann\u00e9es, on n'arrivera jamais \u00e0 un rendez- vous qu'on a rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [87%] :\r\nR\u00e9\u00e9lu h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [87%] :\r\nLe pass\u00e9 c'est le pass\u00e9, on n'y peut rien changer, ce sont les salopards qui r\u00e9\u00e9crivent l'histoire d'un genou \u00e0 terre regrets chagrin ancien sac \u00e0 dos de Serry, d\u00e9but de la fin, on a. \r\nAlors, r\u00e9\u00e9lu de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [94%] :\r\nB\u00e9nabar sur la premi\u00e8re, le d\u00e9but de la suite : et si c'\u00e9tait carr\u00e9ment le d\u00e9but de la fin pour le FC Barcelone, \u00e9limin\u00e9 cette semaine par l'AS Rome en quart de finale de la Ligue des champions c'est la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive que le Bar\u00e7a se fait sortir \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition : Fran\u00e7ois David, vous \u00eates en Direct avec nous depuis Barcelone, bonsoir Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [98%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [95%] :\r\nEst ce que l'on est en train d'assister Fran\u00e7ois \u00e0 la fin de l'empire Barcelone ce club qui a domin\u00e9 le foot europ\u00e9en ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:23) [98%] :\r\nOui, depuis l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [84%] :\r\nJe veux dire 2008 2009 en Cor\u00e9e \u00e9tait beau radio qui r\u00e9volutionne totalement le FC Barcelone marre c'est vrai que cette phrase, la chute d'un empire, on avait parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 la phase des potes quand Chris car donc \u00e9poque 2007, 2008, moi je vous dis ce n'est pas tant que Lionel Messi sera l\u00e0 on pourra jamais parler de d\u00e9clin total de l'empire du c'est Barcelone, c'est vrai, vous l'avez dit tr\u00e8s clairement que 3 fois de suite le Bar\u00e7a c'est p\u00e9nible en quart de finale de la Ligue des champions au probl\u00e8me en veux rajouter 4 fois sur 5 parce que juste avant l'ann\u00e9e 2015 o\u00f9 il remporte effectivement, c'est l'\u00e9quipe Ligue des champions du Mediator h\u00e9 ben il chute encore du poivre, l'Atletico de Madrid, c'est surprenant c'est surprenant surtout l'image renvoy\u00e9e par le march\u00e9 mardi soir au stade olympique de Rome, ou cr\u00e9er une une AS Rome sur Volter, h\u00e9 bien, le FC Barcelone, comme l'an pass\u00e9, parce au Paris Saint-Germain au Parc des Princes o\u00f9 ils avaient encaiss\u00e9 un 4 buts \u00e0 0 h\u00e9 bien Bar\u00e7a 100 110 sans, sans possibilit\u00e9 de marquer avec un Lionel Messi totalement \u00e9teint avec oui Suarez secousse tr\u00e8s avec Andr\u00e9 \u00e7a bah, qui est plus sur la fin que sur le d\u00e9but d'ailleurs, entre parenth\u00e8ses, juste apr\u00e8s le match de cet apr\u00e8s- midi contre le FC Valence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [78%] :\r\nEh bien, on dresse les Stars con. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:39) [85%] :\r\nConfirm\u00e9 \u00e0 demi- mot qu'il est parti en Chine \u00e0 la fin de saison, donc ici une pas une page qui se tourne, mais Messi \u00e0 30 ans de contre- 31 ans, le Ni\u00e7ois Reza \u00e0 32 ans, G\u00e9rard Piqu\u00e9 va avoir 31 ans, le Bar\u00e7a va avoir besoin de d'id\u00e9es nouvelles, des forces nouvelles, de nouveaux joueurs peut-\u00eatre un nouvel entra\u00eeneur parce que \u00e0 Ernesto Valverde et m\u00eame s'il finit le championnat invaincu, m\u00eame si le Bar\u00e7a gagne la finale de la Coupe du Roi la semaine prochaine contre le cessez le S\u00e9ville, h\u00e9 bien ces bagages, ce n'est pas garanti qui poursuivent leur prochain RSO Valverde et St\u00e9phane, le pire des sc\u00e9narios, ce serait que le Bar\u00e7a gagne la Liga que gagne la Coupe du Roi et que le mari d'en face, gagne la Ligue des champions, je crois que beaucoup de supporters du FC Barcelone changerait victoire peu de vent en cours du roi pour une illumination du Anne-Marie qui serait la 3\u00e8me fois de suite en en Ligue des champions et ce qui serait un coup assez dur pour les, pour les fans du parc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [91%] :\r\nBarcelone a jou\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9fensive \u00e0 Rome cette semaine, ce n'est pas vraiment son Style de jeu est -ce que Ernesto Vail-B Valverde et l'entra\u00eeneur est vraiment l'entra\u00eeneur qui correspond \u00e0 cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:45) [92%] :\r\nEh bien disons. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [85%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez pragmatique en d\u00e9but de en d\u00e9but de saison, c'est vrai que le Bar\u00e7a avait tard\u00e9 Neymar ce transfert \u00e0 sensation Paris-Saint-Germain et la dure au fond d'une \u00e9quipe creux repenser une autre tactique, il avait bien Ousmane d\u00e9m\u00ealer mais le poste fran\u00e7ais et bless\u00e9 tr\u00e8s rapidement, il a pu compter sur lui, donc il a chang\u00e9 de tactique, priorit\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 d\u00e9fensive, le Bar\u00e7a enqu\u00eate encaisse tr\u00e8s peu de buts, changement de tactique on sacrifie le traditionnel 4 3 3 avec trois, avec 3 attaquants pour un 4 4 2 plus d\u00e9fensif et, finalement, on laisse les cl\u00e9s du jeu Andr\u00e9 finissent \u00e7a et Lionel Messi pour faire avaler la diff\u00e9rence a bien march\u00e9, on va dire pendant pendant 6 mois, 7 mois, mais c'est vrai que la dans ce dans cette ligne finale cette ligne droite du championnat aussi en Ligue des champions, h\u00e9 bien les forces manque ce sont toujours les m\u00eames joueurs qui jouent lyonnais d\u00e9missionnerait Fiesta Louis Suarez Andr\u00e9 perc\u00e9e Umtiti il y a peu de rotation, peu de joueurs comp\u00e9titifs alors il y a beaucoup de raisons \u00e0 \u00e7a, si vous permettez, on peut parler pas parler peut-\u00eatre d'erreurs de recrutement depuis depuis 4 ans, j'ai vu une statistique : 450 millions d\u00e9pens\u00e9s par le Bar\u00e7a depuis qu'ils ont gagn\u00e9 la Ligue des son pion en 2015 et le jour du du du match contre contre Rome il y avait simplement Semedo et et se Umtiti, qui avait \u00e9t\u00e9 sur la pelouse, donc beaucoup d'erreurs de recrutement Derda toujours la Gildas des 2 lits Souharez Semedo des joueurs finalement peu d'impact et qui, pendant que l'est Marie ne se trouvait pas sur le march\u00e9 des transferts pourraient se reg\u00e9n\u00e8re des Marco sociaux par exemple, h\u00e9 bien, le Bar\u00e7a n'a pas pu h\u00e9 ben laisser son destin dans les pieds de Lionel Messi alors quand Messi marque et va bien, a tout va bien quand il marque pas qui va pas bien, h\u00e9 bien \u00e7a va plus du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [90%] :\r\nOui, mais pour Lionel Messi etc un nouvel \u00e9chec en Ligue des champions \u00e0 force, on se dit qu'il pourrait se se lasser peut-\u00eatre aller voir ailleurs, \u00e0 l'avenir non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:39) [81%] :\r\nBen oui, mais pour aller o\u00f9, pour aller o\u00f9 ce que c'est vrai que, il y a pas beaucoup de droit sont jet\u00e9s mais m\u00e9tis sur les pays je oui peut-\u00eatre mais avec cette. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:48) [85%] :\r\nCette nouvelle clause qui a 400 millions, soit 100 millions de fois depuis qu'il a sign\u00e9 sa sa progression de concert, je parle impossibles pour aller au Paris Saint-Germain en a eu de Neymar et allemands, et vous savez pas march\u00e9 non plus pour aller ou \u00e0 Manchester City peu Guardiola City a une addiction en en Ligue des champions, ils avancent pas, jamais, on va Marie c'est pas possible, h\u00e9 bah \u00e7a limite un petit peu les les donn\u00e9es pour Messi, je pense que Messi attend vraiment de ses dirigeants de son entra\u00eeneur, autre chose de ses dirigeants de de nouveaux joueurs de de nouveaux renforts et de son entra\u00eeneur, h\u00e9 bien, quelqu'un qui l'accompagne au mieux, c'\u00e9tait une trace de b\u00eates Guardiola qu'on \u00e9tait parti en 2012, il avait dit le seul travail qu'on va faire les dirigeants du Bar\u00e7a, c'est de donner des bons joueurs et d'accompagner, de l'Helv\u00e9tie alors \u00e7a a march\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, mais l\u00e0 c'est vrai que qu'il y a un peu de mal \u00e0, et c'est vrai que Philippe Coutinho h\u00e9t\u00e9ro cockpit \u00e0 prix d'or ne pouvait pas jouer la Ligue des champions, il sera l\u00e0 le prochain, donc \u00e7a c'est un renfort de poids pour le Bar\u00e7a, mais on peut s'interroger sur semaine par exemple St\u00e9phane nous lib\u00e9r\u00e9s, un seul but depuis le d\u00e9but de la saison, un transfert. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:50) [84%] :\r\nPlus de bah de 140 millions d'euros pour l'instant, il est compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, a fait dans tes catastrophique aupr\u00e8s comme allant qui provoque le penalty, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 aussi pour le Bar\u00e7a de se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer dans les ann\u00e9es, derni\u00e8re sa sortie ont beaucoup d\u00e9pens\u00e9, il n'y a pas beaucoup d'argent en caisse, peut-\u00eatre l'arriv\u00e9e d'Antoine Vitez Man l'an prochain, c'est pratiquement fait 100 pour 100 millions d'euros, le prix de sa clause, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait aider, donner un peu plus de 2 possibilit\u00e9s \u00e0 Messi mais \u00e0 part \u00e0 part Griezmann les joueurs top ce march\u00e9 h\u00e9 ben, ils ne sont pas l\u00e9gion de Marseille vont devoir creuser la t\u00eate pour pouvoir revenir \u00e0 un cycle plus plus gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [92%] :\r\nVous avez assist\u00e9 au match de de cet apr\u00e8s- midi, victoire de Barcelone 2 \u00e0 1 contre S\u00e9ville Brisbane qui menaient 2 \u00e0 0 qui se fait peur en fin de match, quel quel accueil le public a -t-il r\u00e9serv\u00e9 aux joueurs apr\u00e8s la d\u00e9route de cette semaine en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [78%] :\r\nAlors c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas lance un c'\u00e9tait pas assez vite, c'est ce sera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [84%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:40) [85%] :\r\nEn Coupe du Roi oui bah un accueil assez mitig\u00e9 briser 3 aujourd'hui \u00e0 Barcelone, il pleuvait le satisfait pas totalement non plus \u00e0 cur\u00e9e c'est froid, le public attendait voir alors \u00e9videmment ils ont r\u00e9agi sur les buts et les soir\u00e9es de sa belle petite fille c'est cet apr\u00e8s- midi, mais sans qu'ils ont fait coup sur la t\u00eate quoi comme tout le monde en effet sur la cession pas encore compris, vraiment, il s'est pass\u00e9 mardi soir au \u00e7a au Stade olympique, surtout qu'il r\u00e9v\u00e8le tous les supporters r\u00eavaient d'un affrontement querelle Marie ou en demi- finale sur 2 matches ou en finale carr\u00e9ment \u00e0 Kiev pour la finale de la de la Ligue des champions, une d\u00e9ception de plus et c'est compliqu\u00e9, comment s'appelle le c'est Barcelone qui, avant de se motiver que pour le championnat, d\u00e9sormais que pour la que pour la Coupe du Roi, \u00e7a me rappelle un petit peu ce qui se passe, c'est que le Paris-Saint-Germain bah, qui va gagner le le championnat comme probablement le le Bar\u00e7a qui va probablement gagner aussi la la Coupe de France comme le Bar\u00e7a va gagner la la Coupe du Roi manquera quelque chose, il manquera le sait de la comp\u00e9tition, le celle aussi qui font que les grands joueurs s'activent ce ce sans vraiment ce ce ce besoin de la Ligue des champions : le Bar\u00e7a pour un 3\u00e8me et dans un esprit de frappant au but final et comme l'heure est \u00e0 Marie qui lui se transforme vraiment \u00e0 chaque fois qu'il y a match europ\u00e9en \u00e0 un match de Ligue des champions, on sent que l'ADN du Club, l'histoire du club h\u00e9 bien p\u00e8se non seulement sur les \u00e9paules. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T08:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE2380C0-44F5-470E-B487-B9D476F5ED35", "internalArchiveId": "CE2380C0-44F5-470E-B487-B9D476F5ED35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Special Olympics: Gen\u00e8ve pr\u00eat \u00e0 accueilli 1600 sportifs", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les Jeux Olympiques en f\u00e9vrier et les Paralympiques en mars, c'est au tour des athl\u00e8tes de Special Olympics d'\u00eatre \u00e0 l'honneur. 1600 athl\u00e8tes en situation de handicap mental sont attendus aux Jeux Nationaux qui seront organis\u00e9s du 24 au 27 mai \u00e0 Gen\u00e8ve. Pr\u00e9sentation avec Bruno Barth, pr\u00e9sident de Special Olympics Suisse et avec Elizabeth B\u00f6hler Goodship, la pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s les Jeux Olympiques en f\u00e9vrier et les Paralympiques en mars, c'est au tour des athl\u00e8tes de Special Olympics d'\u00eatre \u00e0 l'honneur. 1600 athl\u00e8tes en situation de handicap mental sont attendus aux Jeux Nationaux qui seront organis\u00e9s du 24 au 27 mai \u00e0 Gen\u00e8ve. Pr\u00e9sentation avec Bruno Barth, pr\u00e9sident de Special Olympics Suisse et avec Elizabeth B\u00f6hler Goodship, la pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453160", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Special Olympics: Gen\u00e8ve pr\u00eat \u00e0 accueilli 1600 sportifs / SP_2018-04-14T22:17:45_sequence-9", "Sport-Premi\u00e8re du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les Jeux Olympiques en f\u00e9vrier et les Paralympiques en mars, c\u2019est au tour des athl\u00e8tes de Special Olympics d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019honneur. 1600 athl\u00e8tes en situation de handicap mental sont attendus aux Jeux Nationaux qui seront organis\u00e9s du 24 au 27 mai \u00e0 Gen\u00e8ve. Pr\u00e9sentation avec Bruno Barth, pr\u00e9sident de Special Olympics Suisse et avec Elizabeth B\u00f6hler Goodship, la pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u2019organisation."], "variantIds": ["ece-9453160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T22:41:25Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCommence un cycle le mercredi c'est un entra\u00eenement le matin un entra\u00eenement l'apr\u00e8s- midi, jeudi matin, entra\u00eenement jeudi apr\u00e8s- midi, pause vendredi toute la journ\u00e9e, l'entra\u00eenement samedi matin, le dernier entra\u00eenement bien difficile bien dure qui fait mal aux pattes et puis et ensuite c'est la pause samedi apr\u00e8s- midi et dimanche r\u00e9cup\u00e9ration et puis voil\u00e0, \u00e7a arrive, qui connaissent et puis dans ce ces phases d'entra\u00eenement \u00e9videmment les entra\u00eenements sont sont vari\u00e9es : une fois sur une piste que dont je parlais tout \u00e0 l'heure, piste en herbe, une fois sur la piste en tartan pour d'autres exercices, une fois c'est la salle de force le dernier entra\u00eenement du samedi matin, c'est sur la route, c'est pour faire des des mont\u00e9es des s\u00e9ries de monter, donc c'est c'est assez vari\u00e9, et puis, en tout cas, ils ont l'air d'appr\u00e9cier, m\u00eame s'ils savent \u00e0 chaque fois qu'est ce qui les attend qu'est la duret\u00e9 de l'entra\u00eenement, il peut avoir quelques appr\u00e9hensions, mais en fait, on sent qu'il y a vraiment surtout un grand enthousiasme \u00eatre l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de de L\u00e9a Sprunger, qui est l'une des athl\u00e8tes de Laurent Meuwly \u00e7a rassure \u00e9galement et puis il y a depuis cet hiver, Karim Hussein, c'est une nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [86%] :\r\nC'est une nouveaut\u00e9 dans le groupe et il nous a dit que lui si vous voulez atteindre les objectifs qu'il s'est fix\u00e9, il voyait qu'une solution c'\u00e9tait de changer de travailler avec Laurent Meuwly et puis il dit que le le groupe, c'est un plus, en fait, le groupe des des d\u00e9fis de que vous avez cit\u00e9s sera chaud \u00e7a mon travail L\u00e9a Sprunger il dit : ben voil\u00e0, c'est c'est une atmosph\u00e8re tr\u00e8s f\u00e9minine, c'est clair, c'est, c'est \u00e7a qui peut surprendre \u00e7a un carr\u00e9, mais il arrive dans un groupe presque essentiellement f\u00e9minin mais, bah, voil\u00e0, il s'y prend le positif, \u00e7a veut dire une une superbe, l'ambiance d\u00e9j\u00e0 entre filles et beaucoup d'ambition et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est ce qui le pousse aussi et puis il a l'air de s'\u00eatre fait oui sa place tranquillement il il a saisi sa routine aussi quotidienne, on le voit qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s concentr\u00e9 sur tout ce qui fait que ce soit dans dans les soins d'avant entra\u00eenement \u00e0 l'entra\u00eenement, la r\u00e9cup\u00e9ration, tout est tr\u00e8s tr\u00e8s carr\u00e9s tr\u00e8s structur\u00e9 chez lui en m\u00eame temps, il fait ses \u00e9tudes de m\u00e9decine mais oui, il a l'air d'avoir trouv\u00e9 \u00e7a gentiment sa place dans le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [90%] :\r\nEst ce que l'on attend d\u00e9sormais ce sont les r\u00e9sultats de de ces camps d'entra\u00eenement en Afrique du Sud, vous avez pu vous entretenir avec ses diff\u00e9rents athl\u00e8tes et ce qu'ils ont des objectifs \u00e9lev\u00e9s pour cette saison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [86%] :\r\nOui, pas forc\u00e9ment cette saison il y a un point d'orgue c'est c'est les championnats d'Europe \u00e0 Berlin, tout le monde le dit l\u00e0- bas quand il s'entra\u00eene, ou qui sont un peu dans le dur, \u00e7a c'\u00e9tait sa r\u00e9action qui me disaient : quand \u00e7a fait mal, on, on se dit mais il y a \u00e7a, comme j'ai objectif me qualifi\u00e9s pour Berlin, je veux aller aux championnats d'Europe, ensuite je veux aller aux championnats du monde, je veux aller aux Jeux olympiques, c'est par ces objectifs \u00e9lev\u00e9s que ben, voil\u00e0 qu'on repousse les limites \u00e0 l'entra\u00eenement, et m\u00eame si c'est en Afrique du Sud, le bar, ils avaient tous Berlin quelque part dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [90%] :\r\nLes images \u00e0 d\u00e9couvrir donc demain dans Le Mag de la r\u00e9daction de sport dimanche c'est \u00e0 partir de 18 heures 25 sur RTL d\u00e9couvrira cette ville de chef Streum que vous nous avez pr\u00e9sent\u00e9 Ga\u00ebl qui a jou\u00e9 un grand merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce sport Premi\u00e8re vous souhaite une belle soir\u00e9e \u00e0 tous, bon dimanche, merci \u00e0 vous et \u00e0 22 heures presque 21 minutes, nous allons nous focaliser une nouvelle fois sur le hockey sur glace, c'est pratiquement fait, pour ces m\u00eames faits pour Rapperswil qui m\u00e8ne 4 \u00e0 0 face \u00e0 Kloten, il reste 5 minutes 6 minutes 30 \u00e0 jouer dans cette rencontre, par contre, c'est beaucoup plus serr\u00e9, Laurent Bastard eau dans la partie que vous suivez entre Z\u00fcrich et Lugano toujours ce but d'avance pour le Z\u00fcrichois Lugano qui a beaucoup jou\u00e9 en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, mais qui n'a pas encaiss\u00e9 et qu'il peut toujours y croire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [90%] :\r\nAbsolument, et 3 p\u00e9nalit\u00e9s successives hein pour contre les Tessinois, alors il y a eu effectivement le but de \u00e0 5 contre 4 le 4 \u00e0 3 r\u00e9ussi apr\u00e8s 41 minutes mais par la suite, c'est vrai que les Luganais ont eu 3 p\u00e9nalit\u00e9s successives, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a eu un 4 contre 4 mais 3 p\u00e9nalit\u00e9s tessinoise coup sur coup, dict\u00e9e par les arbitres et la d\u00e9fense, le verrou tessinois ha bon aura tenu bon devant Elvis merci Wiggins alors qu'il reste 10 minutes de jeu dans cette partie et que les Z\u00fcrichois ben bon maintenant commencer \u00e0 g\u00e9rer, minute par minute leur petit Avantage en essayant de de placer quelques contres pour aller marquer ce but suppl\u00e9mentaire Z\u00fcrich a v\u00e9ritablement domin\u00e9 la 2\u00e8me p\u00e9riode le d\u00e9but de la 3\u00e8me p\u00e9riode il y avait 28 tirs cadr\u00e9s \u00e0 20 \u00e0 la fin du 2\u00e8me tiers 34 \u00e0 21 ans maintenant d'enqu\u00eater sur l'Europe, tir\u00e9 une fois en direction de la cage de look afflu\u00e8rent contre 6 fois pour les Z\u00fcrichois des tirs cadr\u00e9s, \u00e9videmment, il y a eu beaucoup de tirs aussi qui n'\u00e9tait pas cadr\u00e9e, donc c'est dire la domination de de Z\u00fcrich mais l\u00e0 Lugano, c'est maintenant qu'il reste 9 minutes 30 qui doivent tout donner parce qu'\u00e0 2 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie, mais la pression pourrait commencer gentiment \u00e0 \u00e0 monter dans les rangs tessinois m\u00eame si eux vont \u00e9videmment penser que contre Bienne ils \u00e9taient men\u00e9s 2 victoires \u00e0 0 et 3 0 dans le 3\u00e8me match qu'ils ont quand m\u00eame finalement r\u00e9ussi \u00e0 retourner la situation, mais on pense quand m\u00eame que Z\u00fcrich et est un peu mieux arm\u00e9 que que Bienne pour r\u00e9sister aux assauts tessinois notamment au niveau au niveau physique \u00e9tait certainement un petit peu fatigu\u00e9 quand m\u00eame sur la fin de la s\u00e9rie, ils ont tellement bien jou\u00e9, ils ont tellement fait une saison exceptionnelle, qu'il y a d\u00fb avoir un petit peu de \u00e7a quand m\u00eame, avec \u00e9videmment les indisciplines l\u00e0 sans les Tessinois \u00e0 l'attaque avec une possibilit\u00e9 encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T09:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00f6hler-Goodship, Elizabeth", "role": "Pr\u00e9sidente des National Games Gen\u00e8ve 2018", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barth, Bruno", "role": "Pr\u00e9sident de Special Olympics Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFFFE3C1-6279-45FE-8703-325D1A414E5B", "internalArchiveId": "DFFFE3C1-6279-45FE-8703-325D1A414E5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Formule 1: Lewis Hamilton favori du Grand Prix de Chine", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Domenjoz, Luc\r\nLe Grand Prix de Chine, troisi\u00e8me \u00e9preuve de la saison de Formule 1, se dispute le dimanche 15 avril 2018. La logique voudrait que Lewis Hamilton d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison sur le circuit de Shanghai et r\u00e9duise l'\u00e9cart au g\u00e9n\u00e9ral sur Sebastian Vettel. Fabrice Jaton et Luc Domenjoz analysent les qualifications du jour.\r\n\r\n* * Le Grand Prix de Chine, troisi\u00e8me \u00e9preuve de la saison de Formule 1, se dispute le dimanche 15 avril 2018. La logique voudrait que Lewis Hamilton d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison sur le circuit de Shanghai et r\u00e9duise l'\u00e9cart au g\u00e9n\u00e9ral sur Sebastian Vettel. Fabrice Jaton et Luc Domenjoz analysent les qualifications du jour.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453151", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Formule 1: Lewis Hamilton favori du Grand Prix de Chine / SP_2018-04-14T19:03:45_formule-1-lewis-hamilton-favori-du-grand", "Sport-Premi\u00e8re du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Prix de Chine, troisi\u00e8me \u00e9preuve de la saison de Formule 1, se dispute le dimanche 15 avril 2018. La logique voudrait que Lewis Hamilton d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison sur le circuit de Shanghai et r\u00e9duise l\u2019\u00e9cart au g\u00e9n\u00e9ral sur Sebastian Vettel. Fabrice Jaton et Luc Domenjoz analysent les qualifications du jour."], "variantIds": ["ece-9453151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T22:31:12Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTonnes pourquoi le Britannique a -t-il encore manqu\u00e9 la pole position aujourd'hui en Chine alors qu'elle lui \u00e9tait promise r\u00e9ponse avec Fabrice Jaton et Luc Domenjoz autre question qui est le favori du prochain Tour de Romandie cycliste, un ancien sauteur \u00e0 ceux qui nous diront Patrick D\u00e9l\u00e9troz et Daniel Atienza en football Est- on en train d'assister au d\u00e9clin de l'empire FC Barcelone : Fran\u00e7ois David nous le dira, en Direct, ils seront aussi en Direct ce soir Alban poudr\u00e9 depuis les finales de la Coupe du monde d'hippisme \u00e0 Paris, G\u00e9rald Fr\u00e9sard, le pr\u00e9sident du crit\u00e9rium jurassien et Laurent Bastard, do qui commentera d\u00e8s 20 heures 15 l'acte II de la finale du championnat suisse de hockey sur glace entre Z\u00fcrich et Lugano, nous nous int\u00e9resserons aussi ce soir \u00e0 l'histoire de la mythique Patrouille des Glaciers qui d\u00e9marre mardi au mort subite \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition chez les sportifs d'\u00e9lite et au d\u00e9fi un peu fou du Vaudois Dimitri qui s'est mis dans la t\u00eate d'effectuer 23 Iron Man dans 23 cantons suisses cette ann\u00e9e enfin nous pr\u00e9senterons de manifestations ce soir les championnats du monde 2022 de p\u00e9tanque qui ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 prix Lausanne et Nationals Games de Sp\u00e9cial Olympics qui se d\u00e9rouleront le mois prochain \u00e0 Gen\u00e8ve c'est Ottavio Araujo qui est enrichi ce soir Jean Baptiste roumain, c'est la programmation musicale nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 22 heures 30 soyez les bienvenus dans ce 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nSongha\u00ef accueille demain le Grand Prix de Chine de Formule 1 3\u00e8me Grand Prix de la saison, vous avez comment\u00e9 les qualifications, ce matin, Fabrice Jaton et Luc Demangeot, on attendait, Lewis Hamilton et sa Mercedes tous devant et c'est finalement Sebastian Vettel sur sa Ferrari qui lui a piqu\u00e9 la vedette, une nouvelle fois, Fabrice, que se passe -t-il avec Lewis Hamilton bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [91%] :\r\nOui bonsoir effectivement Mercedes qui n'a plus perdu en Chine, dans la banlieue de Shanghai depuis 2013 Lewis Hamilton qui, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9croch\u00e9 6 pole positions et c'est finalement effectivement Mercedes qui clean avec la surprise du chef, sign\u00e9 Ferrari, Sebastian Vettel, qui s'\u00e9lancera en p\u00f4le position demain pour la 51\u00e8me fois de sa carri\u00e8re et surtout qu'il partagera la 1\u00e8re ligne avec Kimi \u00e0 Ra\u00efkk\u00f6nen alors que se passe -t-il, h\u00e9 bien les 2 moteurs sont plus ou moins \u00e9quivalent de force \u00e9gale et surtout Lewis Hamilton dans son dernier tour rapide a commis une grosse, grosse erreur, dans un virage et il a abandonn\u00e9, il a repris la voie distant, avant m\u00eame de franchir la ligne d'arriv\u00e9e, il avait compris Lewis Hamilton qu'il n'y avait rien \u00e0 faire aujourd'hui et Ferrari mais les Ferrari qui r\u00e9pondent pr\u00e9sents et la vraie question, et je vais la poser \u00e0 Lucas c'est que tout le monde attendait Mercedes gros comme une maison et finalement Ferrari depuis le d\u00e9but de la saison, surprend vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [88%] :\r\nOui, effectivement, les Ferrari s'annon\u00e7ait presque perdue d'avance chez Mercedes, on pensait qu'on allait peut-\u00eatre pouvoir dominer la saison, c'\u00e9tait ce qu'avait montr\u00e9 des essais d'hiver mais tout d'un coup 7 f\u00e9vrier 71 se r\u00e9veille tr\u00e8s difficile \u00e0 conduire en Australie beaucoup mieux \u00e0 Bahre\u00efn et l\u00e0, apparemment, on a trouv\u00e9 la solution chez Ferrari pendant la nuit de vendredi \u00e0 samedi puisque vendredi pendant les essais libres ben Sebastian Vettel disait que la voiture \u00e9tait tr\u00e8s difficile, elle avait pas l\u00e0 o\u00f9 il voulait et puis l\u00e0, tout d'un coup, elle se r\u00e9v\u00e8le miraculeuse, comme l'a dit, c'est pas ne Vettel une fantastique voiture donc les oeufs, les ing\u00e9nieurs beaucoup travaill\u00e9, ils ont sans doute trouver des solutions et voil\u00e0 que cette Ferrari devient la machine abattre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [94%] :\r\nAlors, Lewis Hamilton qui commet une erreur de pilotage dans le dernier tour des qualifications, c'est rare quand m\u00eame et ce qu'il est sous pression, le Britannique maintenant avec ce mauvais d\u00e9but de saison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [88%] :\r\nBen c'est pas un mauvais d\u00e9but de saison, mais ne gagne pas \u00e0 Lewis Hamilton, tout le monde le voyait toutes vont et pour l'instant, h\u00e9 bien il doit lutter pour rester au contact finalement de Sebastian Vettel de Kimi Raikonnen et m\u00eame de Valtteri Bottas dont il nous a gratifi\u00e9 d'une remont\u00e9e extraordinaire la semaine derni\u00e8re \u00e0 Bahre\u00efn, Lewis Hamilton, mais effectivement \u00e7a doit un petit peu cogiter l\u00e0 dans son esprit \u00e0 Lewis Hamilton, il doit se dire : ben, c'est le moment ou jamais, il s'attendait surtout \u00e0 pouvoir revenir assez facilement d\u00e8s aujourd'hui en qualifications en Chine devant ce public sur circuit qu'il aime tant elle a effectivement lu que le doute doit s'installer peu \u00e0 peu mais s\u00fbrement en tout cas dans sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de ce qui se passe dans la t\u00eate de Lewis Hamilton, des jeunes, ne serait -ce qu'au niveau du contrat 2019 avec Mercedes, qui n'a toujours pas sign\u00e9, alors qu'on voulait le faire avant le d\u00e9but de saison, l\u00e0 \u00e7a tra\u00eene, il y a beaucoup de d'incompr\u00e9hension et de d\u00e9saccord avec Mercedes, donc effectivement beaucoup sur ce qui se passe dans la t\u00eate des Lewis Hamilton, \u00e7a ne doit pas faciliter sa concentration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [94%] :\r\nBon l'an pass\u00e9, Ferrari aussi avait connu un tr\u00e8s bon d\u00e9but de saison avant que Mercedes ne surclasse compl\u00e8tement l'\u00e9quipe italienne en 2\u00e8me partie de saison, est ce que vous attendez au m\u00eame sc\u00e9nario est -ce que Ferrari a les moyens de tenir la distance cette saison selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [89%] :\r\nAlors on va pas \u00eatre d'accord avec Luc moi je vais vous dire que Ferrari va tenir bien s\u00fbr jusqu'\u00e0 l'issue de la saison, ce bon d\u00e9but, bien s\u00fbr, devait -elle l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on se rappelle tout \u00e7a de la fin de saison catastrophique \u00e0 partir de Singapour avec ses 2 Ferrari qui s'\u00e9tait rentrer dedans, c'\u00e9tait le d\u00e9but de la fin, vraiment pour la Scuderia, la Scuderia qui avait promis de progresser, toujours et encore, moi j'y crois, jusqu'au bout, ce qui n'est pas le cas de Luc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [90%] :\r\nSi h\u00e9 ben justement, c'est bien \u00e7a, vous avez chang\u00e9 d'allure et c'est l'inverse, \u00e0 vrai dire l'ann\u00e9e pass\u00e9e, d'accord, Sebastian Vettel tenait la t\u00eate du championnat jusqu'\u00e0 Monaco, il \u00e9tait largement en t\u00eate m\u00eame du championnat, mais on voyait bien que c'\u00e9tait un peu par le jeu de circonstances particuli\u00e8res et qu'en fait, la Mercedes \u00e9tait la plus rapide cette ann\u00e9e h\u00e9 ben apparemment aujourd'hui, on le voit la affaire est la voiture la plus rapide, alors l\u00e0, si Ferrari comment sa voiture, la voiture la plus rapide, \u00e7a change tout et est -ce peut effectivement que si on arrive \u00e0 d\u00e9velopper cette voiture chez Ferrari parce que dans une saison de Formule 1 qui va durer 21 Grand Prix, il s'agit pas d'\u00eatre le plus rapide en d\u00e9but de saison, il s'agit de de maintenir le rythme et de pouvoir faire progresser la voiture tout au long de la saison et en fait, c'est celui qui va faire d\u00e9velopper sa voiture le plus rapidement qui sera champion \u00e0 la fin et donc l\u00e0 on on sent, mais il semble que Ferrari tient le bon bout, pour une fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [91%] :\r\nVoil\u00e0 St\u00e9phane j'ai not\u00e9 cette date du 14 avril ou Luc reconna\u00eet que Ferrari pourrait remporter le titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [91%] :\r\nOh ben nous aussi on la note et on verra bien en fin de saison, si vous aviez raison demain donc ce Grand Prix de Chine avec les 2 Ferrari devant les 2 Mercedes sur la ligne de d\u00e9part \u00e0 quel genre de Grand Prix, est ce que vous attendez messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [87%] :\r\nAvoir peut-\u00eatre un grand prix strat\u00e9gique, une nouvelle fois, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas depuis le d\u00e9but de la saison, en tout cas, Ferrari n'aura pas la t\u00e2che facile, on est s\u00fbr que du c\u00f4t\u00e9 de Mercedes, on va bosser, on va cogiter, l\u00e0 aussi on va penser toutes ces prochaines heures, toute la nuit \u00e0 \u00e0, comment aller chercher les les 2 voitures rouges de monoplaces rouges de devant, \u00e7a va vraiment \u00eatre compliqu\u00e9 jusqu'au bout, Luc pour Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [87%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire que les strat\u00e9gies de qualifications \u00e9tait diff\u00e9rente, on a vu que les favoris se sont qualifi\u00e9s en plus ultra sauf qui vont tenir moins longtemps, on est devant, d'accord, mais on a des pneus qui vont durer moins longtemps que les Mercedes ou on s'est qualifi\u00e9 en Q2, la s\u00e9quence de temps reprend les pneus pour le d\u00e9part, l\u00e0 on va partir chez Mercedes avec les pneus soft qui vont tenir th\u00e9oriquement beaucoup plus longtemps que les pneus d\u00e9fait le riz, donc on est d'accord, derri\u00e8re, j'ai fait, j'ai fait chez Mercedes, par contre, on a des pneus qui permettront de tenir le plus longtemps et peut-\u00eatre de gagner la course, donc \u00e7a va se jouer en effet \u00e0 la strat\u00e9gie pneus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [94%] :\r\nSur un circuit compl\u00e8tement plat Shanghai, autant le dire tout de suite, \u00e7a n'est pas Monaco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est Kant Herman tickets a h\u00e9rit\u00e9 de de ce terrain pour faire un Grand Prix en 2002, bah c'est un mar\u00e9cage qu'il a fallu d'abord ass\u00e9ch\u00e9e mais c'est tout plat, vous l'avez dit effectivement aucun d\u00e9nivel\u00e9 ici, mais voil\u00e0, l'ing\u00e9nieur, l'architecte Hermann dites qu'a fait ce qu'il avait avec ce qu'on lui avait donn\u00e9, donc c'est un circuit qui est pas extraordinaire par contre qui, qui est tr\u00e8s contrast\u00e9e, donc il y a de longues lignes droites et des virages tr\u00e8s serr\u00e9s, donc il est tr\u00e8s difficile pour les ing\u00e9nieurs de mettre la voiture au point parce qu'il faut \u00e0 la fois aller vite sur la ligne droite on faut qu'on atteigne 330 kilom\u00e8tres heure parce qu'on se doublent dans les lignes droites et puis en m\u00eame temps, il faut aller tr\u00e8s vite dans les virages serr\u00e9s, donc il faut beaucoup d'appuis sur circuit vraiment difficile pour la mise au point des machines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [97%] :\r\nAlors il y aura un beau duel devant entre les Ferrari et les Mercedes et puis derri\u00e8re, beaucoup plus loin, il y aura les Sauber qui une nouvelle fois, Fabrice Jaton, ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [89%] :\r\nVoil\u00e0, tout \u00e0 la tra\u00eene en fait, on attendait une confirmation de l'extraordinaire, on peut parler d'extraordinaire r\u00e9sultat de de la semaine derni\u00e8re avec les 2 points marqu\u00e9s par Marcus Ericsson, \u00e7a faisait longtemps tellement longtemps que \u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 Sauber qui n'occupe la derni\u00e8re place du classement avec Marcus Ericsson qui se classe \u00e9galement dans dans le dans le tableau des des pilotes, avec ses 2 points r\u00e9ussi mais on savait que \u00e7a d'\u00eatre difficile aujourd'hui sur ce circuit, il y a eu quelques petites fautes, notamment de chars Leclerc, il l'a reconnu, apr\u00e8s la la cuit apr\u00e8s la premi\u00e8re partie des qualifications, il aurait pu am\u00e9liorer un petit peu son chrono mais pas suffisamment, en tout cas pour aller chercher un top 15 et particip\u00e9 \u00e0 la suite de cette comp\u00e9tition, mais bon, maintenant il faut continuer de bosser, il faut continuer \u00e0 aller de l'avant, continue \u00e0 travailler comme le fait Fr\u00e9d\u00e9ric Vasseur il \u00e0 dire qu'il faudrait du temps, ces 2 points sont tomb\u00e9s comme une b\u00e9n\u00e9diction mais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, il ne faut pas s'attendre \u00e0 des miracles Uccle chaque week- end. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [90%] :\r\nNon mais, comme le disait Fr\u00e9d\u00e9ric Vasseur lui croit pas aux miracles, il faut que les Sauber cette ann\u00e9e puisse se battre avec les voitures de queue de peloton, donc ce sont cette ann\u00e9e Williams peut-\u00eatre les Toro Rosso les forces donc ces contre ces voitures l\u00e0 que les Sauber doivent se battre et essayer de marquer des petits points, \u00e7a sera pas les gros poids sera pas les podiums mais c'est d\u00e9j\u00e0 un bon d\u00e9but, vous l'avez dit pour Sauber, qui n'a pas marqu\u00e9 de points depuis le l'Azerba\u00efdjan, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [90%] :\r\nLe Grand Prix de Chine 3\u00e8me Grand Prix de la saison, c'est demain, \u00e0 partir de 7 heures 55 sur RTL sont avec vous 2, messieurs au commentaire, Fabrice Jaton, Luc Domenjoz, on se r\u00e9jouit \u00e9videmment de se lever demain matin pour vous \u00e9couter, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce sport, premi\u00e8res toute belle soir\u00e9e et bon Grand Prix demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [94%] :\r\nMerci, bon week- end, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [91%] :\r\nEt des 4 roues nous passons au 2 roues, nous allons parler cyclisme maintenant nous sommes en avril, le Tour de Romandie approche le d\u00e9part sera donn\u00e9 dans 10 jours exactement avec le prologue \u00e0 Fribourg le plateau a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce jeudi \u00e0 Yverdon, vous \u00e9tiez sur place Patrick D\u00e9l\u00e9troz alors dites -nous votre avis sur ce plateau 2018 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [89%] :\r\nOui bonsoir bah \u00e9coute un plateau int\u00e9ressant vraiment int\u00e9ressant, on a d\u00e9j\u00e0 vainqueur de l'an dernier, hein, Richie Porte il y a des hommes qui sont forts comme Primoz Roglic on va en reparler le slov\u00e8ne, l'ancien sauteur \u00e0 ski qui est qui \u00e9tait vainqueur du Tour du Pays Basque, vainqueur l'an dernier de l'\u00e9tape du Tour de France arrivant Serre-Chevalier devant Uran Froome Bardet, c'est quand m\u00eame une r\u00e9f\u00e9rence, on parlera d'ailleurs ce plateau tout \u00e0 l'heure avec Daniel Atienza, mais c'est un plateau propice \u00e0 une course d'attaque car 3 ou 4 leaders d'\u00e9quipes sont l\u00e0 pour gagner et pas uniquement pour se pr\u00e9parer pour la la suite de la saison, comme beaucoup dans ce genre de, de, de course et puis, c\u00f4t\u00e9 suisse pour le g\u00e9n\u00e9ral, on doit compter sur Matthias Franquin coleader avec Pierre Latour chez AG2R La Mondiale mais bon sinon \u00e9videmment ben pas de Romain Bardet, pas de Quintana pas Valverde par de Kwiatkowski et pas de Chris Froome c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [93%] :\r\nOui, c'est l'autre grand absent cette ann\u00e9e, Chris Froome, moi j'ai envie de dire que vu les affaires, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [93%] :\r\nC'est mieux, effectivement, car une grande partie du public. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T08:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-BEB98980-D875-4FCF-A1D6-7CB8FCBF7AF0", "internalArchiveId": "BEB98980-D875-4FCF-A1D6-7CB8FCBF7AF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hippisme: les finales de la Coupe du Monde \u00e0 Paris", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Paris accueille la Coupe du Monde d'hippisme du 10 au 15 avril 2018. Alban Poudret est sur place. Il suit notamment les performances du Jurassien Steve Guerdat en saut. Il \u00e9voque \u00e9galement les remous au sein du dressage suisse ainsi que la disparition des concours de Lausanne et de St-Moritz quelques mois apr\u00e8s Z\u00fcrich.\r\n\r\n* * Paris accueille la Coupe du Monde d'hippisme du 10 au 15 avril 2018. Alban Poudret est sur place. Il suit notamment les performances du Jurassien Steve Guerdat en saut. Il \u00e9voque \u00e9galement les remous au sein du dressage suisse ainsi que la disparition des concours de Lausanne et de St-Moritz quelques mois apr\u00e8s Z\u00fcrich.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453153", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Hippisme : les finales de la Coupe du Monde \u00e0 Paris / SP_2018-04-14T19:38:45_hippisme-les-finales-de-la-coupe-du-mond", "Sport-Premi\u00e8re du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Paris accueille la Coupe du Monde d\u02b9hippisme du 10 au 15 avril 2018. Alban Poudret est sur place. Il suit notamment les performances du Jurassien Steve Guerdat en saut. Il \u00e9voque \u00e9galement les remous au sein du dressage suisse ainsi que la disparition des concours de Lausanne et de St-Moritz quelques mois apr\u00e8s Z\u00fcrich."], "variantIds": ["ece-9453153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T22:36:15Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [87%] :\r\nNon seulement sur les \u00e9paules des joueurs du Real mais sur les \u00e9paules de l'adversaire, h\u00e9 bien pendant ce temps- l\u00e0, ben alorsM. le Marib a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 2 ligues des champions cons\u00e9cutive. \r\nEt dans le dernier carr\u00e9 pour en gagner 3 ce serait le pire, le pire des sc\u00e9narios, je vous l'ai dit St\u00e9phane est le pire des sc\u00e9narios pour les supporters, Bar\u00e7a et pour les joueurs du Bar\u00e7a clairement une opportune 3\u00e8me Ligue des champions cons\u00e9cutive parce que \u00e7a mettrait en silence dans l'ombre, h\u00e9 bien tout le toutes les choses bien finalement cass\u00e9 le Bar\u00e7a cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est incroyable, vous pouvez gagner la Liga et puis avoir une c'est presque rat\u00e9, c'est comme \u00e7a, l'Espagne, qu'est ce que vous voulez, merci beaucoup, Fran\u00e7ois David, vous \u00e9tiez en Direct de Barcelone vous reveniez du du stade, vous avez assist\u00e9 \u00e0 la victoire de Barcelone contre balance 2 \u00e0 1 cet apr\u00e8s- midi, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce sport 1er lambeau, c'est tout bon pour ce week- end \u00e0 tout bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:45) [89%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nC'est Barcelone, \u00e9limin\u00e9, donc en quarts de finale de la Ligue des champions cette semaine, le Real Madrid, de son c\u00f4t\u00e9, vous l'avez entendu a fris\u00e9 le code contre la Juventus, mais c'est tout de m\u00eame qualifi\u00e9 pour ces demi- finale o\u00f9 il rencontrera le Bayern M\u00fcnich, ce sera un gros choc \u00e9videmment et, a priori, le vainqueur de cette double confrontation sera le favori pour la victoire finale, le 26 mai \u00e0 Kiev, que ce soit contre Liverpool ou l'AS Rome, c'est en tout cas votre avis Bernardin Allemann ce d\u00e9part compte, pas le v\u00f4tre, Laurent Bastard dont vous pensez -vous qu'une surprise est possible cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\nMais il faut aimer les surprises, justement, c'est l\u00e0 la joyeuse incertitude du sport et je pense effectivement que si Bayern et Real cumulent 17 titres de Ligue des champions entre les 2, on peut imaginer que le vainqueur sera le favori de la finale, mais malgr\u00e9 tout, Liverpool fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette saison et puis \u00e0 Rome apr\u00e8s \u00e7a sa remontada contre Barcelone et sa qualification a toutes les cartes en main pour essayer d'aller au bout de la comp\u00e9tition, et pourquoi pas cr\u00e9er une \u00e9norme surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [83%] :\r\nBernard les bonne pour vous, c'est forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [90%] :\r\nUn habitu\u00e9 qui va triompher oui le le 26 mai \u00e0 Kiev la coupe sera sera lev\u00e9 soit par les Allemands du Bayern, soit par les espagnols Madrid il y a, il y a aucune raison sont 2 \u00e9quipes qui qui savent comment gagner sont 2 \u00e9quipes qui sont en pleine forme actuellement, le Real n'a plus que \u00e7a pour sauver sa saison, le Bayern lui le chapelain, \u00e7a fait longtemps qu'il perd plus trop d'\u00e9nergie avec \u00e7a parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 champion, ils peuvent se concentrer tranquillement sur ces demi- finales et ensuite sur la finale donc, forc\u00e9ment, ce sera l'une de ces 2 \u00e9quipes sont des \u00e9quipes qui savent comment gagner qui ont cultiv\u00e9 cela qui ont les joueurs, pour cela, je pense que Liverpool et la Roma, c'\u00e9tait les belles histoires des quarts de finale, ce sera une belle histoire en demi- finale aussi puisque l'une des 2 va se qualifier et puis ensuite, voil\u00e0, ce sera bon sparring-partner pour le Bayern ou pour le Real. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [92%] :\r\nOui, l'exp\u00e9rience Laurent Bastard le sait souvent pas seulement football d'ailleurs l'exp\u00e9rience \u00e7a paye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nAbsolument, hockey sur glace aussi, hein, c'est toujours les m\u00eames \u00e9quipes qui gagnent, il faut relever quand m\u00eame, c'est la premi\u00e8re fois depuis 1981 que la victoire de Liverpool d'ailleurs que les 4 demi- finalistes proviennent de ces 4 diff\u00e9rents pays donc l'Angleterre, l'Allemagne, l'Italie et l'Espagne, mais voil\u00e0 quoi, je veux dire dans alors on peut jamais jurer de rien, ben justement dans le sport, on peut jamais jurer de rien, Bernardin, il y a parfois des surprises, on n'a pas souvent mais il y a parfois des surprises, donc effectivement \u00e7a sera extr\u00eamement compliqu\u00e9, j'imagine pour le vainqueur du match entre Liverpool et la Roma mais malgr\u00e9 tout sur un match, une finale qui sera \u00e0 Kiev, donc on entent minutes on peut s'attendre \u00e0 tout maintenant il faudra voir si Bayern \u00e9duqu\u00e9s et qualifi\u00e9s, qu'est ce qui se passe avec le changement d'entra\u00eeneur qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 ce que \u00e7a va d\u00e9stabiliser un peu l'\u00e9quipe ou pas et puis du c\u00f4t\u00e9 effectivement du Real Madrid avec avec Cristiano Ronaldo qui est tellement en feu qui pourrait le Real : gagner sa 3\u00e8me Ligue des champions cons\u00e9cutive avec \u00e0 sa t\u00eate, Zinedine Zidane, ce sera le favori, mais moi j'aime bien penser qu'il peut y avoir des surprises et je m'accroche vraiment \u00e0 \u00e7a maintenant pour donner des arguments ben voil\u00e0 il faudra voir sur le match \u00e0 Kiev, c'est sur un match, donc c'est extr\u00eamement difficile de planifier aujourd'hui le vainqueur de cette Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [88%] :\r\nVous savez, bon je vois que vous \u00eates aussi enti\u00e8rement d'accord avec moi finalement tant mieux, \u00e7a me fait \u00e7a me r\u00e9jouit, j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 vous convaincre Laurent juste par rapport au fait qu'\u00e0 une caisse va partir effectivement c'est maintenant que ces Kovacs, ce qui va le remplacer et lorsqu'il est parti lorsqu'il a fait sa premi\u00e8re, enfin je ne sais nombreuses retraites Yoopa une caisse en 2013, il avait fait le tripl\u00e9, avant de partir avec oui, je crois, \u00e7a veut dire qu'il allait partir l'avait tout gagn\u00e9, notamment la Ligue des champions en finale, le Borussia Dortmund 2 d'ailleurs Robert Levandowski qui maintenant est au Bayern qui n'a jamais gagn\u00e9 qui est motiv\u00e9 comme jamais, voil\u00e0, \u00e7a permet de se compliquer pour le Bayern face au face au Real, mais celui qui va gagner ce choc -l\u00e0 voil\u00e0 sera sera le favoris \u00e0 mon avis c'est comme voil\u00e0, Z\u00fcrich et Berne, c'\u00e9tait le gros choc des demi- finales, Z\u00fcrich a gagn\u00e9 maintenant, \u00e0 mon avis z\u00fcrichois gagn\u00e9 aussi la finale du championnat de de hockey-sur-glace une surprise, mais bon \u00e7a m'\u00e9tonnerait beaucoup que que que Lugano puisse gagner, mais je crois qu'il y a, il y a une telle histoire, une telle tradition et puis surtout, il y a les joueurs pour gagner ce genre de match et je pense que c'est ce qui va manquer, alors \u00e9videmment \u00e7a l\u00e0, on en fait des montagnes tout \u00e7a faudra pour voir s'il est s'\u00e0 100 pourcent parce que cette semaine, m\u00eame si la marque qui n'\u00e9tait pas \u00e0 100 pourcent au match retour qu'autrement Chester City qui toute fa\u00e7on \u00e9tait tr\u00e8s fatigu\u00e9 City alors que c'\u00e9tait pas le le grand City flamboyant des des 6 premiers mois de la saison, mais je pense qu'\u00e0 Liverpool, il manque quand m\u00eame Les joueurs qui ont l'habitude de gagner et c'est pareil aussi avec l'AS Roma, j'adore d'air aussi, mais voil\u00e0 c'est c'est pas, c'est pas ce ce ce genre de jour l\u00e0 qui vont finalement permettent de, de, de faire trembler les grands que sont le Bayern et le Real, voil\u00e0, ce sera cette ann\u00e9e sera 13\u00e8me titre pour le le Real, soit 1 6\u00e8me pour le Bayern oui bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nUn argument quand m\u00eame en en la faveur de Laurent Bastard, do, c'est que cette rencontre enfin cette finale se joue sur un match passionnant match aller-retour sur l'aller-retour, je vous aurais dit bon ben le Real Bayern OK vont l'emporter, il n'y aura pas de surprise, la surprise sur 90 minutes c'est quand m\u00eame possible Bernardo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [87%] :\r\nOu \u00e7a change pas grand chose \u00e0 mon avis pour garder les quarts de finale \u00e0 Barcelone \u00e9tait favori apr\u00e8s le 1er match ils ont gagn\u00e9, puis c'est au retour finalement que le petit en Guin\u00e9e, a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer et pareil aussi le Real pour la Juventus, donc finalement \u00e7a ne change pas grand chose au contraire m\u00eame, parce que je veux dire, ils ont fait tellement Ramos Ronaldo je sais finales, ils savent comment g\u00e9rer ce ce genre de match moins que leurs adversaires et justement \u00e7a : il y a une telle pression sur la finale, les autres aussi, a beaucoup de pression, la finale 7\u00e8me tr\u00e8s particulier, \u00e7a joue sur 90 minutes, y a pas de match aller pas le match retour, on sait que c'est termin\u00e9, il y a pas de joker, donc c'est encore plus important \u00e0 mon avis sont inutiles et je pense que le Real et Bayern sont encore plus favori sur 90 minutes que sera choc aller-retour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [89%] :\r\nOn a vu alors en mati\u00e8re de la folie cette semaine \u00e0 Rome, la Roma s'\u00e9levant finale pourra compter sur un incroyable public idem pour Liverpool est que le public justement pourrait \u00eatre d\u00e9terminant lors d'une finale face \u00e0 un grand comme le le Real ou le Bayern. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [90%] :\r\nOui, alors effectivement \u00e7a pourrait mais il faudrait pour cela que les fans se d\u00e9place en masse et je suis pas forc\u00e9ment s\u00fbr que beaucoup de de de fans se d\u00e9placeront \u00e0 Kiev hein mais effectivement sur le match aller, retour de la demi- finale entre ces 2 \u00e9quipes, \u00e7a va \u00eatre de fa\u00e7on tr\u00e8s int\u00e9ressant avec donc c\u00f4t\u00e9 l'attente beaucoup d'attente du c\u00f4t\u00e9 de de Mohamed Salah, puis de l'autre, cette formation roumaine qui, au fond du bac apr\u00e8s sa d\u00e9faite 4 1 \u00e0 Barcelone, a quand m\u00eame faire un match historique \u00e0 Rome alors est -ce qu'elle pourrait r\u00e9p\u00e9ter ce genre de match \u00e0 l'avenir, que ce soit en demi- finale contre Liverpool ou ou dans une \u00e9ventuelle finale c'est difficile \u00e0 dire, mais une demi- finale se joue sur un match aller retour donc l\u00e0 les forces en pr\u00e9sence, je pense, sont quand m\u00eame \u00e0 la fin le meilleur gagne quoi sur 2 matchs par contre sur un match, alors moi je partage pas du tout l'avis de de Bernardin, c'est l'endroit, c'est les circonstances et la m\u00e9t\u00e9o c'est le public sert il y a beaucoup de choses qui rentrent en ligne de compte, la pr\u00e9paration de l'\u00e9quipe, par les entra\u00eeneurs et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je pense que \u00e7a, on va pas dire que c'est du 50 50 mais si, m\u00eame si on part avec du 70 30 pour un choc par exemple entre le Real et la Roma, h\u00e9 ben les Romains ont 30 pourcent de chances et on leur donnait 0 pourcent match retour comme Barcelone et ils ont quand m\u00eame prouv\u00e9 qu'ils pouvaient retourner la situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [73%] :\r\nNon mais en finale, jamais de surprise, vous \u00e9voquiez avant 2004 c'\u00e9tait Porto de de Mourinho au final je pas battu le Bayern r\u00e9aliser abattu soit par Ferrer le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [73%] :\r\nLe monarque, mais en 2012, Chelsea a battu le Bayern Bernard moins, parce il y a des des super favori de cette finale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [82%] :\r\nOh, super favori ou comme -ci comme-\u00e7a il restait quand m\u00eame sur une grosse baffe l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente o\u00f9 vous avez perdu \u00e0 la maison, alors que c'est eux qui organisaient la finale, la Ligue des champions, et donc ils sont pas arriver comme \u00e7a et puis Chelsea excusez -moi si \u00e7a reste quand m\u00eame une grosse \u00e9quipe \u00e0 grande Europe on est d'accord \u00e0 grande Europe Liverpool Rome Rome ne crois pas du tout plus roi Midas affront \u00e0 se battre pour \u00eatre dans les 4 premiers en pour \u00eatre qualifi\u00e9 pour les des champions en Italie et ils ont un point d'avance sur le, sur le 5\u00e8me, \u00e7a va \u00eatre serr\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, donc il on mis vont pas tenir jusqu'\u00e0 la fin, Liverpool, ce serait peut-\u00eatre celui qui a le plus de chance mais l'homme plus si j'y crois pas non plus parce que Liverpool ou non, allez -y leur poule, j'y crois pas les les clubs anglais franchement ces match extr\u00eamement important, souvent pas la la culture d\u00e9fensive n\u00e9cessaire et au cours, moi je vois franchement pas Lovren allait lever la la Ligue des champions Givisiez croit pas, c'est pas possible, c'est pas possible, le voir quels sont finalement vos arguments Laurent Bastard de pour qui les surprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [88%] :\r\nEnfin, que l'\u00e9quipe qui sera en finale et qui ne sera ni le Real Madrid ni Brian en D2 sera le favori, donc \u00e7a d\u00e9pendra un petit peu de de l'autre \u00e9quipe effectivement moi je pense que que Rome moins chanceux que Liverpool Liverpool est quand m\u00eame un petit peu plus \u00e0 m\u00eame de remporter cette demi- finale, les Romains Bernardin, c'est un bon argument qui qui a donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure concernant leur les calculs qui doit faire aussi par rapport aux championnats d'Italie et cette qualification pour la saison prochaine, parce qu'on sait ce que rapporte la Ligue des champions et cet imp\u00e9ratif pour eux d'y \u00eatre lors de la saison 2018, 2019 mais mais Liverpool, notamment avec l'euphorie qui r\u00e8gne actuellement dans le camp des Reds ben moi je, je les vois, je vois une petite chance quand m\u00eame, puis alors je je veux tout de suite propos\u00e9 \u00e0 Bernardin, le jour o\u00f9 on conna\u00eetra l'affiche de la finale de Paris est une petite pi\u00e8ce sur le vainqueur, et je suis s\u00fbr que ben je vois l\u00e0- avec ma mauvaise foi je ne peut -elle faire maintenant auditeur maintenant puisque vous pensez que la remous ou Liverpool vos va gagner, donc on peut -elle faire maintenant ben c'est justement pour \u00e7a mais faut d'abord \u00e0 attendent de l'affiche de la finale mais on parie volontiers une petite pi\u00e8ce Bernard bah, je suis pas tr\u00e8s bons pronostics en g\u00e9n\u00e9ral, donc il y a pas de probl\u00e8me, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [87%] :\r\nEmma Zardo merci \u00e0 vous, Bernard d'aller mal pour ce duel maintenant place \u00e9videmment aux demi- finale ce sera les 24 et 25 avril match aller matchs retour les 1er et 2 mai la grande finale, on en a parl\u00e9, le samedi 26 mai \u00e0 Kiev, Bayern M\u00fcnich, Real Madrid 1\u00e8re demi- finale Liverpool Rome 2\u00e8me demi- finale merci messieurs, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T08:57:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poudret, Alban", "role": "Consultant RTS Hippisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3643A3BA-E27A-4E4B-AFD5-92D71FE0D3E7", "internalArchiveId": "3643A3BA-E27A-4E4B-AFD5-92D71FE0D3E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme : le parcours et le plateau du Tour de Romandie", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Le Tour de Romandie est programm\u00e9 du 24 au 29 avril 2018. Le parcours et le plateau ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s le jeudi 12 avril en conf\u00e9rence de presse. Patrick D\u00e9l\u00e9troz en a profit\u00e9 pour rencontrer le concepteur du trac\u00e9 Bernard Bertschy et le consultant RTS Sport Daniel Atienza.\r\n\r\n* * Le Tour de Romandie est programm\u00e9 du 24 au 29 avril 2018. Le parcours et le plateau ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s le jeudi 12 avril en conf\u00e9rence de presse. Patrick D\u00e9l\u00e9troz en a profit\u00e9 pour rencontrer le concepteur du trac\u00e9 Bernard Bertschy et le consultant RTS Sport Daniel Atienza.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453154", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme : le parcours et le plateau du Tour de Romandie / SP_2018-04-14T19:13:45_cyclisme-le-parcours-et-le-plateau-du-to", "Sport-Premi\u00e8re du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Tour de Romandie est programm\u00e9 du 24 au 29 avril 2018. Le parcours et le plateau ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s le jeudi 12 avril en conf\u00e9rence de presse. Patrick D\u00e9l\u00e9troz en a profit\u00e9 pour rencontrer le concepteur du trac\u00e9 Bernard Bertschy et le consultant RTS Sport Daniel Atienza."], "variantIds": ["ece-9453154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T22:26:03Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn partie du du public ne comprend pas qu'il ne soit pas suspendu suite \u00e0 son contr\u00f4le anormal au salbutamol, un, on rappelle que selon les r\u00e8glements, h\u00e9 bien, Chris Froome a le droit de courir un contr\u00f4le anormal n'est pas un contr\u00f4le positif, mais bon, il doit maintenant amener la preuve qu'il est innocent, et en attendant, ben, il a le droit de courir, il a beaucoup d'avocats, lui et son \u00e9quipe la plus riche du peloton, donc \u00e7a fait tra\u00eener la proc\u00e9dure, \u00e7a prend du temps et de plus, je dirais, de toute fa\u00e7on le Tour de Romandie n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu dans sa pr\u00e9paration, il ne serait pas venu, mais c'est vrai que vu les affaires c'est c'est quand m\u00eame mieux qu'il ne soit pas l\u00e0, vous avez cit\u00e9 Patrick quelques noms, quelques favoris s'il fallait d\u00e9signer un quel serait le v\u00f4tre, alors ce sera le m\u00eame que celui Daniel Atienza un autre consultant c'est Primoz Roglic le slov\u00e8ne 3\u00e8me l'an dernier, qui est dans une forme \u00e9blouissante, il a magnifiquement g\u00e9r\u00e9e et gagner le Tour du Pays basque, une belle course, il a peu couru cette saison, il s'agit clairement de mon favori, m\u00eame si, m\u00eame si Richie Porte doit se refaire car le d\u00e9but de la saison, BMC n'a pas \u00e9t\u00e9 brillants, il y a le fameux 3\u00e8me, homme de Movistar Marc Soler et puis et puis une \u00e9quipe AG2R tr\u00e8s int\u00e9ressante, m\u00eame en l'absence de Romain Bardet qui reconna\u00eet actuellement des \u00e9tapes du Tour de France une \u00e9quipe qui pla\u00eet aussi \u00e0 Daniel Atienza. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nC'est vrai que AG2R La Mondiale vient avec une magnifique \u00e9quipe bien s\u00fbr avec Matthias Frank, qui est notre coureur suisse je dirais pour les courses \u00e0 \u00e9tapes qui est en forme, on le sait, qui est un grand port, c'est un un parcours qui va lui convenir, chaque ann\u00e9e, il fait du Tour de Romandie du Tour de Suisse \u00e0 l'objectif, donc \u00e7a sera vraiment une \u00e9quipe qu'il faudra surveiller de pr\u00e8s, il y a et est \u00e9galement Alexis virements ce qui sera \u00e0 surveiller donc, oui, une \u00e9quipe AG2R La Mondiale et qui a fi\u00e8re allure, et surtout pas pour le classement g\u00e9n\u00e9ral mais avec notre nouvelle Star nationale, on peut le dire, Sylvain Dillier, qui a crev\u00e9 l'\u00e9cran lors de Paris- Roubaix, il nous a fait plaisir, je pense que tous les amateurs de cyclisme et de cyclisme helv\u00e9tique ont ont eu la Chair de poule, parce qu'il a fait l\u00e0 c'est c'est une d\u00e9monstration r\u00e9elle Lana derri\u00e8re Peter Sagan, il sera sur ses Terres, quelque part, il va vouloir s'illustrer certainement pour une victoire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [91%] :\r\nDonnons peut-\u00eatre encore tout d'abord, Richie Porte \u00e9videmment vainqueur sortant qui n'a pas fait un d\u00e9but de saison extraordinaire, \u00e0 l'image de de son \u00e9quipe BMC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [91%] :\r\nNon, c'est vrai que Richie Porte a affich\u00e9 ses ambitions sur le Tour, comme on dit, \u00e7a fait quelques semaines qu'il annonce qu'il veut \u00eatre pr\u00eat sur le Tour de Romandie, c'est son 1er objectif annonc\u00e9 c'est que Richie Porte a \u00e9t\u00e9 victime d'une chute assez grave sur le le le Tour de France qu'il est revenu assez fort sur en Australie et chez lui, o\u00f9 on l'a de nouveau vu quasiment \u00e0 son meilleur niveau, puis plus rien : disparition de Richie Porte plus \u00e0 son niveau, on a m\u00eame dit qu'il avait pris un petit peu de de poids, on l'a vu sur le r\u00e9cent Tour du Pays Basque \u00e0 la tra\u00eene, difficile, il a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t abonn\u00e9 d\u00e9group\u00e9 t\u00f4t que du groupe de t\u00eate est -ce une volont\u00e9 de sa part pour se pr\u00e9parer sans vraiment taper dans ses r\u00e9serves, h\u00e9 bien je pense qu'on aura une r\u00e9ponse assez clair d\u00e8s les premiers jours, en tout cas les ambitions de de Richie Porte sont affich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [89%] :\r\nMarc Soler, le 3\u00e8me homme pratiquement de la la Movistar, qui a remport\u00e9 Paris- Nice, \u00e0 qui on promet un futur \u00e9blouissant h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [92%] :\r\nOn dit que c'est le successeur de Miguel Indurain, excusez du peu, m\u00eame gabarit, grand, \u00e9lanc\u00e9, il roule, il grimpe lorsqu'on a gagn\u00e9 Paris Nice avec la mani\u00e8re si vous avez pu suivent pas et Nice c'est c'est pas une victoire au rabais, il a attaqu\u00e9 de loin, il a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re, il a vraiment couru tr\u00e8s tr\u00e8s intelligemment, il \u00e9tait chercher la plus grande victoire de sa carri\u00e8re, une victoire qui marque un coureur, une victoire \u00e0 la Miguel Indurain, qui lui aussi dans ses jeunes ann\u00e9es \u00e0 avait gagn\u00e9 Paris Nice Marc Soler qu'on a pu voir dimanche pass\u00e9 sur Paris- Roubaix dans l'\u00e9chapp\u00e9e, donc c'est un coureur qui va prendre, qui veut toucher ado qui veut toucher au pav\u00e9 qui veut toucher aux courses \u00e0 \u00e9tapes qui veut toucher aux courses d'un jour \u00e9quivaut \u00e0 encore rallonger son palmar\u00e8s sur le Tour de Romandie, on sait que l'\u00e9quipe Movistar est riche en individualit\u00e9s avec Quintana avec Valverde et pour Marc Soler, il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de possibilit\u00e9s de de s'illustrer de pas devoir travailler pour ses leaders, il sera le leader sur le Tour de Romandie, donc il aura vraiment une \u00e9quipe \u00e0 sa disposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [85%] :\r\nUn non encore Prem corrige vous rajouterai vos non Primoz Roglic, vainqueur du Tour du Pays Basque aussi ancien sauteur \u00e0 skis qui est en train de gentiment faire sa place aussi dans le cyclisme mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [87%] :\r\nEh bien, il y a quasi pour ainsi dire une ann\u00e9e, jour pour jour, j'\u00e9tais, je crois, \u00e0 votre micro aussi, au micro d'de RTS TV et ne demandait de citer un favori, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'avais dit Primoz Roglic avaient tous regarder des, lui, fumait Daniel mais vous \u00eates fou et il a quand m\u00eame fait podium depuis il y a eu une victoire \u00e0 Serre-Chevalier sur le Tour de France et vous l'avez dit, une victoire avec la mani\u00e8re sur le Tour du Pays Basque, si vous demandez de citer un favori cette ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T08:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Atienza, Daniel", "role": "Cycliste, Consultant RTS Cyclisme", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertschy, Bernard", "role": "Concepteur du parcours du Tour de Romandie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19237933-E587-4D59-A909-A918E0434D8F", "internalArchiveId": "19237933-E587-4D59-A909-A918E0434D8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "P\u00e9tanque: Prilly-Lausanne organisera les Mondiaux 2020", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gallizioli, Olivier\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration internationale a d\u00e9cid\u00e9 d'attribuer les championnats du monde 2020 de p\u00e9tanque au club du Lys de Prilly. D\u00e9cision prise le dimanche 8 avril 2018 \u00e0 Paris. La comp\u00e9tition se d\u00e9roulera dans le futur centre de Malley et devrait attirer un nombreux public. Christian Cosenday, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation et Olivier Gallizioli, pr\u00e9sident du club du Lys de Prilly sont les invit\u00e9s de Sport Premi\u00e8re.\r\n\r\n* * La f\u00e9d\u00e9ration internationale a d\u00e9cid\u00e9 d'attribuer les championnats du monde 2020 de p\u00e9tanque au club du Lys de Prilly. D\u00e9cision prise le dimanche 8 avril 2018 \u00e0 Paris. La comp\u00e9tition se d\u00e9roulera dans le futur centre de Malley et devrait attirer un nombreux public. Christian Cosenday, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation et Olivier Gallizioli, pr\u00e9sident du club du Lys de Prilly sont les invit\u00e9s de Sport Premi\u00e8re.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453158", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["P\u00e9tanque : Prilly-Lausanne organisera les Mondiaux 2020 / SP_2018-04-14T20:03:45_petanque-prilly-lausanne-organisera-les", "Sport-Premi\u00e8re du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["La f\u00e9d\u00e9ration internationale a d\u00e9cid\u00e9 d\u02b9attribuer les championnats du monde 2020 de p\u00e9tanque au club du Lys de Prilly. D\u00e9cision prise le dimanche 8 avril 2018 \u00e0 Paris. La comp\u00e9tition se d\u00e9roulera dans le futur centre de Malley et devrait attirer un nombreux public. Christian Cosenday, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d\u02b9organisation et Olivier Gallizioli, pr\u00e9sident du club du Lys de Prilly sont les invit\u00e9s de Sport Premi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9453158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T22:26:03Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nTu il y a ce point CH Sport Premi\u00e8re St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nDe quoi va -t-on parler durant leur avenir de Rallye tient avec le crit\u00e9rium jurassien qui s'est termin\u00e9e vers 19 heures, le pr\u00e9sident de l'\u00e9preuve, G\u00e9rald Fr\u00e9sard sera en Direct avec nous vers 20 heures 50 le m\u00e9decin du sport, Boris Gojanovic, s'exprimera lui sur les morts subites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de ces derni\u00e8res semaines chez des sportifs d'\u00e9lite et puis Laurent Bastard, do nous fera vivre l'acte II de la finale du championnat suisse de hockey sur glace entre Z\u00fcrich et Lugano, nous irons au Hallenstadion dans une dizaine de minutes, le temps d'\u00e9voquer un autre gros \u00e9v\u00e9nement la Patrouille des Glaciers 2018. \r\nC'est devenu un mythe, la PDG La Patrouille des Glaciers l'\u00e9preuve qui a lieu tous les 2 ans, se d\u00e9roule dans un contexte o\u00f9 l'engouement pour le ski alpinisme et toujours plus grand, rien \u00e0 voir avec la premi\u00e8re \u00e9dition de 1943 o\u00f9 le but \u00e9tait avant tout d'entra\u00eener les troupes de montagne au combat \u00e0 l'\u00e9tudiant de l'Universit\u00e9 de Fribourg, Roman Krieger s'est int\u00e9ress\u00e9 justement aux origines de la PDG en allant notamment parcourir aux archives de Sion, le fond, Roger Bonvin, l'un des 2 cr\u00e9ateurs de l'\u00e9preuve du futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral Simon dor\u00e9, l'a rencontr\u00e9, il lui a demand\u00e9 de nous replacer dans le contexte de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [91%] :\r\nCe qui se passe dans ces ann\u00e9es, c'est que vraiment on a l'arm\u00e9e, qui d\u00e9veloppe beaucoup, tout ce qui est \u00e0 l'instruction alpine, donc l'objectif de cette Patrouille des Glaciers, c'est de d\u00e9fendre, on va dire la partie sud- ouest des Alpes et Roger Bonvin et Rodolphe this Year qui sont de commandant de la brigade de montagne du r\u00e9gime 10 d\u00e9cide justement de de tester cette instruction militaire en cr\u00e9ant la Patrouille des glaciers donc une traite entre Zermatt et Verbier, donc le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [83%] :\r\nDonc la premi\u00e8re patrouille, c'est en 1943 comment elle se d\u00e9roule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [88%] :\r\nC'est vrai que c'est, c'est toute une grande, une organisation c'est l'\u00e9preuve la premi\u00e8re patrouilles on sait pas trop comme jauger on part un petit peu je vais dire \u00e0 l'aveugle, hein, parce qu'il y a, il y en a beaucoup qui connaissent pas vraiment la montagne mais qui, qui font quand m\u00eame cette course ont tr\u00e8s vite, on remarque justement d\u00e8s qu'il y a des manques au niveau par exemple du mat\u00e9riel en il manque des bouts alors certaines patrouilles se perdent finalement \u00e0 la fin, mais il y a, il y a plus de la moiti\u00e9 des patrouilles qui se perdent, donc il va falloir aller retrouver donc c'est vraiment quelque chose de bien, c'est incroyable et c'est vrai que, aussi, ce sont des patrouilles qui sont partis dans un d'ozone et environnement difficile parce que la Ligue conditions m\u00e9t\u00e9o n'\u00e9taient pas vraiment tr\u00e8s bonne, on voit \u00e7a dans un rapport de Roger Bonvin dans les, dans les archives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [87%] :\r\nOn arrive en 19149 on avait 4 ans apr\u00e8s guerre et l\u00e0 c'est le drame qui va ensuite arr\u00eater la course. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [90%] :\r\nDonc, en 1949 c'est la derni\u00e8re Patrouille des Glaciers avant qu'elle soit interdite, un drame va se passer, donc une patrouille va perdent la vie, donc la patrouille Cr\u00e9teil dont les trois vont vont d\u00e9c\u00e9der et qui vont \u00eatre trouv\u00e9e au fond d'une crevasse pr\u00e8s du col de Bertolt plusieurs jours apr\u00e8s, donc, donc, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tragique et \u00e0 cette \u00e9poque et c'est un des premiers aspects qui a fait que la Patrouille des Glaciers cet arr\u00eat\u00e9, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9poque qui interdit la course oui, en quelque sorte, donc c'est vraiment l'instruction militaire f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide d'une part que la Patrouille des Glaciers devient inutile \u00e0 cette \u00e9poque, puisque la guerre est finie et qu'il a plus vraiment l'utilit\u00e9 militaire et c'est vrai que cet accident qui arrive en 1949 provoque justement l'arr\u00eat d\u00e9finitif de la patrouille je crois qu'unD. militaires D grad\u00e9 n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait d'accord avec cette d\u00e9cision de l'interdire, oui, exactement, le commandant de brigade de montagne 10 le brigadier tarde, on va d'ailleurs envoyer une lettre \u00e0 l'instruction militaire pour justement critiqu\u00e9 le fait que cette patrouille s'arr\u00eate pas, c'est quand m\u00eame quelque chose qui est tr\u00e8s populaire, on va aller de ces ann\u00e9es- ci, on a vraiment la population qui est derri\u00e8re cette patrouille m\u00eame les familles des victimes sont pour la la la patrouille continue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [92%] :\r\nApr\u00e8s 1949 donc on a un grand trou, jusque dans les ann\u00e9es 70 la entre 2 il n'y a pas d'id\u00e9es, il n'y a jamais eu aucune initiative de la part de montagnard ou d'un autre nain militaire pour essayer de relancer la course. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, dans les archives du fonds Roger Bonvin on ne retrouve rien prononcer ces ann\u00e9es- ci, donc il y a vraiment aucune documentation qui serait rapport\u00e9e par rapport \u00e0 des projets, et c'est dans les ann\u00e9es 70, plus pr\u00e9cis\u00e9ment en 1974 qu'on va voir le 1er projet de relance, on va dire de renaissance de cette course par messieurs les officiers Camille Bournissen et Ren\u00e9 Martin et \u00e7a c'est quelque chose de, de tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [93%] :\r\nOn se livrent d\u00e9j\u00e0 une petite comparaison entre les \u00e9poques course militaire dans les ann\u00e9es 40 qui a tr\u00e8s quoi \u00e0 l'identit\u00e9 nationale et puis apr\u00e8s, dans les ann\u00e9es 70 on n'est plus du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 du du tourisme scell\u00e9 les ann\u00e9es on construit beaucoup on investit beaucoup dans les stations, on b\u00e9tonne un peu la montagne voil\u00e0, on est plus sur le versant touristique dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre bien, ah oui, dans les ann\u00e9es 70 on a vraiment un d\u00e9veloppement du tourisme en Valais, donc sans encore dans les archives, on a beaucoup de rapports qui sont faits comme quoi il faudrait am\u00e9liorer le tourisme dans les stations pour attirer un maximum de personnes, pas forc\u00e9ment les gens riches mais vraiment toutes les les tranches de la population, c'est vrai que ce projet va na\u00eetre, en partie due \u00e0 l'aide des des communes, donc les les communes vont financer en guillemets la Patrouille des glaciers vont aider, je pense \u00e0 des communes comme Zermatt comme Evol\u00e8ne, comme Nonda \u00e7a c'est des communes qui vont appuyer le projet de Camille Bournissen Ren\u00e9 Martin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [92%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est dans les ann\u00e9es 70 on envisage de relancer la course mais il reste encore 10 ans jusqu'\u00e0 ce que ce soit effectif, c'est beaucoup, disant qu'est -ce qui se passe durant ces 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [89%] :\r\nLe projet de 6 2 officiers abouti en 1976 puis on va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'instruction militaire mais va dans un 1er temps \u00eatre refus\u00e9e, pourquoi, parce que \u00e7a demande une une organisation \u00e9norme mais finalement l'investissement fourni ne permet pas une bonne utilit\u00e9 et donc pendant de longs nombreuses ann\u00e9es ce projet va va \u00eatre appuy\u00e9, on va essayer de le faire passer et c'est en 1908 3 qui va \u00eatre accept\u00e9 en fait donc pendant ces on va dire, cette ann\u00e9e, on va avoir un travail acharn\u00e9 de Camille Bournissen Ren\u00e9 Martin, pour essayer de faire passer ce projet parce que ce n'\u00e9tait bien s\u00fbr pas gagn\u00e9 d'avance et, finalement, il fallait avoir l'accord de l'arm\u00e9e et la cour de l'arm\u00e9e va \u00eatre donn\u00e9 en 1908 1 3 avec en appui au niveau du mat\u00e9riel au niveau des des liaisons des postes de contr\u00f4le, mais pas au niveau financier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [95%] :\r\nLe mat\u00e9riel justement de quel mat\u00e9riel disposer les toutes premi\u00e8res patrouilles dans les ann\u00e9es 40 \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de le comparer avec celui d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [86%] :\r\nLes premi\u00e8res patrouilles partait, on va dire, sans vraiment une grande connaissance et c'est vrai qu'on prenait le minimum, \u00e7a c'est clair mais on avait quand m\u00eame des sacs qui avoisinaient les 19 kilos, donc c'est vraiment \u00e9norme et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s lourd, les choses, les fusill\u00e9s exactement aussi parce que les premi\u00e8res patrouilles ce qu'il faut savoir en 1943 44 et 49 on a, \u00e0 la fin du parcours proche de Verbier, des exercices de Tir donc en m\u00eal\u00e9e, en fait, l'alpinisme avec l'aspect comp\u00e9tition avec encore des exercices de tirs et un peu comme en biathlon, si les les patrouilles en fait louper leur tirs h\u00e9 ben ils avaient aid\u00e9 des des exercices de p\u00e9nalit\u00e9s, \u00e7a veut dire des p\u00e9nalit\u00e9s de 2 tours avec de longues de minutes \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [84%] :\r\nEt, aujourd'hui, est ce que cette course a encore tr\u00e8s \u00e0 l'identit\u00e9 nationale ou bon, elle est toujours organis\u00e9e par l'arm\u00e9e ou est -ce qu'on est plut\u00f4t dans quelque chose de purement sportif, voire d'un peu sportive au commercial au folklorique je risque l'expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que si vraiment elle avait un but militaire dans les ann\u00e9es 40 aujourd'hui, elle est ouverte \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de personnes donc au civil et, \u00e7a, c'est dans les ann\u00e9es 1900 8 ans donc 1000 900 habitants de Kader l'arm\u00e9e sens on autorise les femmes \u00e0 participer les civils, on cr\u00e9e de parcours, ce qui n'\u00e9tait pas le cas avant donc Zermatt Verbier mais \u00e9galement Arolla \u00e0 Verbier, donc une distance beaucoup plus courte, et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, apr\u00e8s ce qu'on perd l'identit\u00e9 je sais pas, \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s ancr\u00e9e dans l'est de les mentalit\u00e9s valaisanne, moi qui ai fait 3 ann\u00e9es professeur de ski a avec aussi tous ceux qui de Crans-Montana, on sent encore cette identit\u00e9 tr\u00e8s forte de la Patrouille des Glaciers pour les Valaisans en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:16) [90%] :\r\nComme universitaires, vous \u00eates donc all\u00e9 dans ce fonds Roger Bonvin \u00e0 Sion, au fond, on vous avez accueilli chaleureusement mais on vous a fait comprendre que la question n'avait pas passionner beaucoup de monde, avant vous, vous \u00eates un des premiers \u00e0 \u00e0 vous pencher sur ses archives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [90%] :\r\nOui, alors, une des premi\u00e8res questions qui va poser l'archiviste, c'\u00e9tait de savoir s'il y avait pas plut\u00f4t un Valaisan, qui voulait faire sur le sur le sujet, vous \u00eates fribourgeois je suis Vaudois oui vous \u00eates Vaudois Vaudois oui oui les \u00e9tudie \u00e0 Fribourg, et c'est vrai que l\u00e0 on a vu justement l'importance que \u00e7a prend pour les Valaisans pris des glaciers et il m'a \u00e9galement dit que j'\u00e9tais un des premiers finalement \u00e0 visiter ce fonds Roger Bonvin puisque il y a pas beaucoup d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur ce sur ce fond. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T09:10:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cosandey, Christian", "role": "Pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation des Mondiaux 2020 de p\u00e9tanque ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DEA44A2-01BB-4324-B94D-D38C043F3F54", "internalArchiveId": "3DEA44A2-01BB-4324-B94D-D38C043F3F54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpinisme : un \u00e9tudiant vaudois s'int\u00e9resse aux origines de la PDG", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "La Patrouille des Glaciers se dispute du 17 au 21 avril 2018. L'\u00e9preuve est devenue mythique au fil du temps et attire des milliers de sportifs. Rien \u00e0 voir avec la premi\u00e8re \u00e9dition de 1943. Le Vaudois Roman Krieger, \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire de la PDG, en allant notamment parcourir le fonds Roger Bonvin, l'un des cr\u00e9ateurs de l'\u00e9preuve et futur Conseiller F\u00e9d\u00e9ral. Simon Matthey-Doret l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:53:52-19:54:20 / * La Patrouille des Glaciers se dispute du 17 au 21 avril 2018. L'\u00e9preuve est devenue mythique au fil du temps et attire des milliers de sportifs. Rien \u00e0 voir avec la premi\u00e8re \u00e9dition de 1943. Le Vaudois Roman Krieger, \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire de la PDG, en allant notamment parcourir le fonds Roger Bonvin, l'un des cr\u00e9ateurs de l'\u00e9preuve et futur Conseiller F\u00e9d\u00e9ral. Simon Matthey-Doret l'a rencontr\u00e9.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453161", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Ski alpinisme : un \u00e9tudiant vaudois s\u02b9int\u00e9resse aux origines de la PDG / SP_2018-04-14T19:48:45_ski-alpinisme-un-etudiant-vaudois-s-inte", "Sport-Premi\u00e8re du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["La Patrouille des Glaciers se dispute du 17 au 21 avril 2018. L\u02b9\u00e9preuve est devenue mythique au fil du temps et attire des milliers de sportifs. Rien \u00e0 voir avec la premi\u00e8re \u00e9dition de 1943. Le Vaudois Roman Krieger, \u00e9tudiant \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg, s\u02b9est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l\u02b9histoire de la PDG, en allant notamment parcourir le fonds Roger Bonvin, l\u02b9un des cr\u00e9ateurs de l\u02b9\u00e9preuve et futur Conseiller F\u00e9d\u00e9ral. Simon Matthey-Doret l\u02b9a rencontr\u00e9."], "variantIds": ["ece-9453161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T22:31:12Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonne soir\u00e9e votre soir\u00e9e et \u00e0 19 heures 49 ont fait un pointage en Suisse sur le championnat de Super League de football 29\u00e8me journ\u00e9e de parti au programme de cette soir\u00e9e, il y a 0 0 on l'admis \u00e0 la mi- temps entre Grasse Saint-Gall et Lugano m\u00e8ne 1 0 face \u00e0 Thoune les Romands joueront demain B\u00e2le, Lausanne, \u00e0 16 heures Lucerne Sion \u00e0 16 heures sinon qui recevra ensuite \u00e0 Lugano, le mercredi 18 avril \u00e0 20 heures match tr\u00e8s importante pour les Valaisans contre un adversaire Direct dans la lutte contre la rel\u00e9gation vous voulez assister \u00e0 cette rencontre, nous avons des billets \u00e0 vous offrir maintenant pour les obtenir, il suffit de nous envoyer un Mail \u00e0 l'adresse : premi\u00e8re en un mot, sans accent, au singulier, premi\u00e8re At RTS Point CH vous nous donnez votre nom, votre pr\u00e9nom, votre adresse postale compl\u00e8te et puis vous nous dites \u00e9galement qui selon vous va remporter la Ligue des champions le 26 mai \u00e0 Kiev, \u00e0 vous de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [81%] :\r\nC'\u00e9tait un instant elle la raconte \u00e0 Kandahar, h\u00e9 ben tant carr\u00e9ment c'est \u00e7a elle mais si on y a combien de la sous la p\u00e9riode communiste, un a vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [73%] :\r\nIl que va faire d'ailleurs, ce sont les fruits et le monde sur le cas et CO2 comme un Allemand on a a salu\u00e9 au nord et Stanko quoi tout d'un dr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire c'est assez va adorer si qui a qui \u00e7a va ou la non, non et Qwest un d'elle, qui est un pur braver la SA, et puis au portes Graham Taylor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [72%] :\r\nAugustin dans la colonne de stocks la picole vie les documents pour nourrir achat r\u00e9ellement on avait demand\u00e9. \r\nPour forcer sol carburant : un autre tels astres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [71%] :\r\nIl en donne, d\u00e8s qu'elle va perdre autant moi c'est \u00e7a \u00eatre communiste, mais il nous nous donnons -nous une cha\u00eene de gens Magalhaes sieste. \r\nC'est ben va bateaux essay\u00e9 la \u00e7a qui est \u00e7a un au nord, ouest avait \u00e9teint mais a 20 ao\u00fbt Orwell, alors que la rel\u00e8ve Sarah et pur quand elles ont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [77%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [87%] :\r\nMannarino sur la premi\u00e8re Arcadie No\u00e9 et ce qu'il y avait des chevaux sur l'Arche de dos, \u00e9videmment qu'il y en avait, pourquoi cette question parce que nous allons parler hippisme juste apr\u00e8s cette info routes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [90%] :\r\nInfo trafic RTS prudence si vous circulez sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur du vengerons et en direction de la France sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon entre Gland et Nyon en direction de Gen\u00e8ve et enfin sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne \u00e0 ce compte, accidents perturbent le trafic entre Morges Est- et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction de Lausanne \u00e0 19 heures 54, on file \u00e0 Paris y retrouver Alban poudr\u00e9 bonsoir Alban. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:38) [100%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [90%] :\r\nVous n'avez pas \u00e0 Paris, l\u00e0 o\u00f9 se dispute ce week- end, les finales de la Coupe du monde de saut et de dressage, on va commencer par le son Style Guerdat esp\u00e9rer gagner le Jurassien malheureusement c'est rat\u00e9, hier soir, il est tr\u00e8s loin, que s'est -il pass\u00e9 allemand. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:53) [88%] :\r\nIl s'est pass\u00e9 un petit couac, il suffit d'une demi- seconde et ni, ni ni incompr\u00e9hension Cavaill\u00e8s la jument et voil\u00e0 tous les espoirs s'envolent c'est un sport pour \u00e7a une demi- seconde d'inattention de probl\u00e8mes et et on a perdu le match en tennis, on peut se refaire dans un 2\u00e8me set a pas et c'est vrai que c'est dur parce que tout \u00e9tait parfait, la jument sautait tr\u00e8s bien bianca et puis voil\u00e0 un \u00e0 bord du tri peut-\u00eatre un tout petit peu pr\u00e8s du 1er obstacle mais bon, on peut en discuter des heures au caf\u00e9 du commerce, et puis ensuite h\u00e9 bien du coup la jument c'est une grosse faute sur milieu du tripl\u00e9, c'est le probl\u00e8me dans les combinaisons, les obstacles sont tr\u00e8s rapproch\u00e9s, h\u00e9 bien, apr\u00e8s \u00e7a on peut pas sortir de cette combinaison refus il faut reprendre toute alors la jument a superbement repris le tout et sans faute jusqu'\u00e0 la pas, il a eu, si on veut bien une faute mais elle co\u00fbte tr\u00e8s cher en d\u00e9passement de temps il y a eu 11 points et et donc \u00e9videmment les carottes sont cuites pour Steve Guerdat, qui est -il, 9\u00e8me au classement g\u00e9n\u00e9ral, plus aucune chance de monter sur le podium, lui qui est un habitu\u00e9, qui a gagn\u00e9 2 fois cette coupe du monde 2 fois 2\u00e8me une fois 3\u00e8me presque toujours dans les 10 premiers, donc c'est une cruelle d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [84%] :\r\nOui, il visait la passe de 3 ce type, lui qui avait remport\u00e9 la finale de la Coupe du monde en 2015 et 2016, on imagine sa sa d\u00e9ception aujourd'hui un autre Suisse engag\u00e9 Paul Estermann du 20\u00e8me gu\u00e8re mieux, c'est un peu le \u00e7a peu laborieux, la pour les Suisses non. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:20) [87%] :\r\nOui dans donc il est qualifi\u00e9 pour demain il quand m\u00eame 40 au d\u00e9part, il est quand m\u00eame qualifi\u00e9 pour demain Estermann il faisait aucune illusion sur sa 1\u00e8re finale Coupe du monde \u00e0 54 ans, comme quoi dans ce sport peut toujours esp\u00e9rer un il a 20 ans de plus que Steve les parcours sont longs dans ce sport mais ben c'est un bon disons pilier d'\u00e9quipe depuis 3 4 ans, il \u00e9tait content de faire une fois cette finale, cette grande finale individuelle pour lui, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une sorte de cons\u00e9cration peut-\u00eatre \u00eatre qualifi\u00e9, et puis il n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 hier il une fois fonte du temps d\u00e9pass\u00e9 et il va monter mal et, en principe, les 2 Suisses seront en lice demain puisque les 2 sont sont qualifi\u00e9s pour la derni\u00e8re \u00e9preuve de demain, ils peuvent la gagner et je veux dire c'est un grand prix \u00e0 300000 francs donc qui rapporte \u00e9norm\u00e9ment de points au classement mondial, donc j'entends, il faut qu'ils soient motiv\u00e9s et qui monte pour pour gagner l'\u00e9preuve, c'est clair qu'au classement g\u00e9n\u00e9ral, il y a donc pas esp\u00e9rer remonter mieux que peut-\u00eatre 8\u00e8me et puis peut-\u00eatre 15\u00e8me ou 12\u00e8me, donc c'est vrai que pour eux, ben c'est c'est c'est pas l'important, c'est plut\u00f4t de de de finir en beaut\u00e9 et d'essayer de faire une bonne \u00e9preuve demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [85%] :\r\nAlors aujourd'hui, c'est : il n'y avait pas de c'est de dressage, qui \u00e9tait \u00e0 l'honneur l'occasion de parler du du dressage suisse avec vous le dressage suisse qui vit une mauvaise p\u00e9riode, semble -t-il, avec des d\u00e9parts en cascade au sein de la f\u00e9d\u00e9ration, que se passe -t-il bon poudr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:37) [84%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il y a eu beaucoup d'\u00e9missions, le chef sport la chef technique il y a un peu tout le comit\u00e9 du dressage qui d\u00e9missionne, mais j'ai envie de dire que en dressage, \u00e7a arrive assez souvent, et des fois plus les chapelles sont petites pluies \u00e0 des probl\u00e8mes \u00e0 l'int\u00e9rieur et c'est vrai qu'en dressage, il y a, il y a quand m\u00eame eu souvent des d\u00e9missions ont des probl\u00e8mes, il y a, il y a un peu clans souvent autour des cavaliers et les cavali\u00e8res et et c'est pas facile d'avoir une vraie coh\u00e9sion entre tout le monde, tant au sein des cavaliers que des dirigeants et c'est vrai que t'as \u00e9minent, il va falloir reconstruire \u00e7a avant la chef d'\u00e9quipe, Genevi\u00e8ve puisse terrestre, mais \u00e9videmment il faut reconstruire une \u00e9quipe, un staff, maintenant il y a quand m\u00eame des des notes d'espoir parce que m\u00eame si la critique est notre leader, entre guillemets, depuis 10 ans n'\u00e9tait, mais pas en lice dans cette finale Coupe du monde ici \u00e0 Paris, alors qu'en g\u00e9n\u00e9ral, elles \u00e9taient de la finale, bon pour \u00eatre qui se touche 14\u00e8me mais enfin, ce qu'm\u00eame avec des, des, des rangs honorables est plut\u00f4t flatteur, h\u00e9 bien on peut quand m\u00eame voir des des lueurs d'espoir, et les perspectives pour une pour une assez bonne \u00e9quipe o Jeux Mondiaux l'auteur cet Automne aux \u00c9tats-Unis un travail hein parce que on a vu par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve en d\u00e9cembre Antonella Johann ou la Genevoise et 2\u00e8me derri\u00e8re la num\u00e9ro 1 mondiale Isabell Werth qui a d'ailleurs gagn\u00e9 sa 4\u00e8me Coupe du monde, c'est \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T08:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Krieger, Roman", "role": "Auteur d'une th\u00e8se sur la PDG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9164C63-5759-4836-A160-D9BCFA342F95", "internalArchiveId": "C9164C63-5759-4836-A160-D9BCFA342F95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ironman: le d\u00e9fi pour la bonne cause de Dimitri Egger", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "23 Ironmans en une ann\u00e9e dans 23 cantons suisses: c'est le d\u00e9fi que s'est fix\u00e9 le Vaudois Dimitri Egger. Son projet allie aventure sportive et solidarit\u00e9 puisque ce d\u00e9fi un peu fou sera coupl\u00e9 \u00e0 une collecte de fond en faveur de la lutte contre le cancer. Premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance le dimanche 15 avril 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve. Avant de s'\u00e9lancer \"Dimou\" s'est arr\u00eat\u00e9 dans le studio de Sport Premi\u00e8re pour pr\u00e9senter son Dimitriathlon.\r\n\r\n* * 23 Ironmans en une ann\u00e9e dans 23 cantons suisses: c'est le d\u00e9fi que s'est fix\u00e9 le Vaudois Dimitri Egger. Son projet allie aventure sportive et solidarit\u00e9 puisque ce d\u00e9fi un peu fou sera coupl\u00e9 \u00e0 une collecte de fond en faveur de la lutte contre le cancer. Premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance le dimanche 15 avril 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve. Avant de s'\u00e9lancer \"Dimou\" s'est arr\u00eat\u00e9 dans le studio de Sport Premi\u00e8re pour pr\u00e9senter son Dimitriathlon.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453157", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Ironman: le d\u00e9fi pour la bonne cause de Dimitri Egger / SP_2018-04-14T22:27:45_sequence-10", "Sport-Premi\u00e8re du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["23 Ironmans en une ann\u00e9e dans 23 cantons suisses: c\u2019est le d\u00e9fi que s\u2019est fix\u00e9 le Vaudois Dimitri Egger. Son projet allie aventure sportive et solidarit\u00e9 puisque ce d\u00e9fi un peu fou sera coupl\u00e9 \u00e0 une collecte de fond en faveur de la lutte contre le cancer. Premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance le dimanche 15 avril 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve. Avant de s\u2019\u00e9lancer \"Dimou\" s\u2019est arr\u00eat\u00e9 dans le studio de Sport Premi\u00e8re pour pr\u00e9senter son Dimitriathlon."], "variantIds": ["ece-9453157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-21T22:26:03Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAu sol, les arbitrages ne peuvent plus laisser parler, alors ils ont laiss\u00e9 tomber les gants et risque bien d'aller tous les 2 \u00e0 la maison avant m\u00eame la fin de cette partie, alors \u00e9videmment, on pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 l'acte III, qui aura lieu, on le rappelle, la semaine prochaine \u00e0 Lugano et c'est comme \u00e7a en play- off, il faut mettre des \u00e9motions dans la rencontre, il faut de temps en temps, une bonne bagarre pour pouvoir r\u00e9veiller les esprits \u00e0 6 minutes 43 du terme de cette partie, c'est le moment de d'y aller, alors l\u00e0 cette fois -ci, on a r\u00e9ussi \u00e0 calmer les les 2 joueurs alors que s'est -il pass\u00e9, il y avait, Olmert lui il l'a fait tomber les gants sont adversaires aussi c'est pas bien m\u00e9chant d'ailleurs, donc j'imagine que les 2 joueurs vont s'en aller passer 2 minutes en prison sont pas des joueurs cl\u00e9s c'est maire est pr\u00eat seul du c\u00f4t\u00e9 z\u00fcrichois fera seul qui subit ainsi la l\u00e0 sa premi\u00e8re p\u00e9nalit\u00e9s dans ce match et tout \u00e7a c'est cons\u00e9cutif \u00e0 une petite faute surprend du du gardien luganais merci liquide, ce qui la fait tr\u00e9bucher, il n'y a pas eu d'intervention des arbitres et juste derri\u00e8re, vous savez qu'on ne touche pas un gardien de hockey sur glace, h\u00e9 bien imm\u00e9diatement prend seul est venu, Olmert a tent\u00e9 de de lui, devenir le le contrer les 2 joueurs sont partis sunnites une bagarre qui s'est termin\u00e9e au sol apr\u00e8s 53 minutes et 17 secondes donc Prat seul c\u00f4t\u00e9 z\u00fcrichois et Olmert c\u00f4t\u00e9 tessinois sont sur le banc des p\u00e9nalit\u00e9s, les 2 p\u00e9nalit\u00e9s ne seront pas not\u00e9es au tableau, donc on va continuer le match \u00e0 5 contre 5, mais \u00e7a donne quand m\u00eame un petit peu l'impression qu'on pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 l'acte III de Lugano 6 minutes 43 encore \u00e0 disputer temps pour moi de regarder effectivement, pour aller \u00e0 quelques instants du journal l'occasion donc de vous rendent la parole c'est Patrice connaisse 1000 43 ans on a affaire ici on a le Stadium de Z\u00fcrich 4 A4 entre Z\u00fcrich et Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [90%] :\r\nMerci Laurent Bazin o\u00f9 on vous retrouve \u00e9videmment dans le journal de nuit dans quelques instants et puis \u00e0 la fin de ce journal pour la suite et la fin de cette partie, il y aura peut-\u00eatre prolongation une prolongation de 3 \u00e0 4, allez savoir, on a peut-\u00eatre parti jusqu'au bout de la nuit, c'est comme \u00e7a depuis cette ann\u00e9e hockey-sur-glace merci \u00e0 Ottavio Araujo, qui est en r\u00e9gie avec nous ce soir, et merci \u00e0 vous de nous suivre en ce samedi 14 apr\u00e8s. \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure, il est 22 heures 30 sur la premi\u00e8re, le journal de nuit vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Maria Blasco. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [91%] :\r\nUne op\u00e9ration parfaitement ex\u00e9cut\u00e9, c'est le tweet matinal de Donald Trump apr\u00e8s les frappes, la nuit derni\u00e8re par les forces am\u00e9ricaines, britanniques et fran\u00e7aises contre des cibles en Syrie, mais cette op\u00e9ration est -elle vraiment l\u00e9gitime, c'est ce que nous dira, Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, les marchandises dangereuses ne devrait plus \u00eatre achemin\u00e9s par le col du Simplon l'initiative des Alpes a mener une action de protestation aujourd'hui pour d\u00e9noncer les cons\u00e9quences n\u00e9fastes de ces transports pour l'environnement et la population 2\u00e8me acte de la finale pour le titre de champion suisse de hockey sur glace, un match tr\u00e8s serr\u00e9 entre Z\u00fcrich et Lugano au beau jaune droit \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Laurent Bastard, do voit Lynch italienne, les nuages ne couvriront pas le soleil demain matin l'apr\u00e8s- midi, des bancs nuageux couvriront les Alpes sur le Jura des cumulus pourront provoquer une ou 2 averses, temp\u00e9ratures, il fera entre 20 et 24 degr\u00e9s en plaine, un copain bonsoir, la Russie a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [92%] :\r\nJouer aujourd'hui \u00e0 faire adopter par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU une r\u00e9solution condamnant les frappes am\u00e9ricaines, fran\u00e7aises et britanniques en Syrie, seule la Russie, la Bolivie et la Chine ont vot\u00e9 pour le projet, qui faisait part d'une grande inqui\u00e9tude face \u00e0 l'agression contre un \u00c9tat souverain qui viole, selon Moscou, le droit international et la Charte des Nations-Unies, 8 pays ont vot\u00e9 contre et 4 se sont abstenus, les raids, dont la menace planait depuis plusieurs jours ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s la nuit derni\u00e8re en riposte \u00e0 l'attaque chimique du 7 avril \u00e0 Douma imput\u00e9 au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, pour Washington, Londres et Paris, ces frappes \u00e9taient parfaitement l\u00e9gitime et proportionn\u00e9e, mais cette op\u00e9ration est vraiment l\u00e9gitime, c'est ce qu'a demand\u00e9 Mehmet Gultas \u00e7a, Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Star des Institute de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:05) [92%] :\r\nIl faut faire la distinction entre la l\u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire vraiment d'\u00eatre en conformit\u00e9 avec le droit international, donc la charte des Nations Unies et puis la l\u00e9gitimit\u00e9 qui est finalement quelque chose \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable tr\u00e8s subjectif de tr\u00e8s politique, \u00e7a d\u00e9pend un petit peu des circonstances et des oppositions, est ce que c'est l\u00e9gal, \u00e0 priori non, sauf si l'on \u00e9voque vraiment des clauses de Ultima ratio, c'est dire qu'il n'y a aucune autre solution possible que les toutes les n\u00e9gociations ont eux \u00e9chou\u00e9 et qu'il s'agit de pr\u00e9venir des crimes de guerre, je pense dans dans tous les cas que comme en 2013 il \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire, il \u00e9tait absolument indispensable de marquer le coup et d'entreprendre des actions pour tout simplement parce que le le d\u00e9saccord de la coque \u00e9tait international avec l'utilisation d'armes de destruction massive qui sont inacceptables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [86%] :\r\nApr\u00e8s ces frappes, la Suisse, appelle l'ensemble des \u00c9tats des mesures de d\u00e9sescalade Berne demande. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-15T09:14:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Egger, Dimitri", "role": "coureur de triathlon, sp\u00e9cialiste de l'Ironman (triathlon longue distance), Concepteur du Dimitriathlon ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C2EC0BD-C5C1-4BE9-9208-80AAC64635C3", "internalArchiveId": "4C2EC0BD-C5C1-4BE9-9208-80AAC64635C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec Silvia B\u00e4chli, dessinatrice", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Quarante ans de pratique du dessin. Tout en finesse. Minutieuse, exigeante. Des centaines de pages \u00e9limin\u00e9es. Silvia B\u00e4chli \u00e9cr\u00e8me, traque l'essentiel... Sa rigueur, son perfectionnisme lui a ouvert les portes de la collection du MOMA \u00e0 New-York. Elle a expos\u00e9 au centre Pompidou \u00e0 Paris. On lui a confi\u00e9 le pavillon suisse \u00e0 la Biennale de Venise en 2009. Aujourd'hui le Mus\u00e9e Barbier-Mueller lui donne carte blanche pour puiser dans les r\u00e9serves de Joseph M\u00fcller. L'exposition - \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 28 octobre - s'intitule \"arts lointains si proche dans le regard de Silvia B\u00e4chli \", \"un r\u00eave\" pour l'artiste b\u00e2loise qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde \u00e0 relever le d\u00e9fi.\r\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler.", "durationSec": 1588, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453013", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["femme", "dessin", "exposition d'art"], "thematicPersons": ["Mus\u00e9e Barbier-M\u00fcller"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 14.04.2018", "Nez \u00e0 nez avec Silvia B\u00e4chli / NEZ_2018-04-14T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 14.04.2018", "Nez \u00e0 nez avec Silvia B\u00e4chli / NEZ_2018-04-14T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Quarante ans de pratique du dessin. Tout en finesse. Minutieuse, exigeante. Des centaines de pages \u00e9limin\u00e9es. Silvia B\u00e4chli \u00e9cr\u00e8me, traque l\u02b9essentiel... Sa rigueur, son perfectionnisme lui a ouvert les portes de la collection du MOMA \u00e0 New-York. Elle a expos\u00e9 au centre Pompidou \u00e0 Paris. On lui a confi\u00e9 le pavillon suisse \u00e0 la Biennale de Venise en 2009. Aujourd\u02b9hui le Mus\u00e9e Barbier-Mueller lui donne carte blanche pour puiser dans les r\u00e9serves de Joseph M\u00fcller. L\u02b9exposition - \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu\u02b9au 28 octobre - s\u02b9intitule \"arts lointains si proche dans le regard de Silvia B\u00e4chli \", \"un r\u00eave\" pour l\u02b9artiste b\u00e2loise qui n\u02b9a pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde \u00e0 relever le d\u00e9fi.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler.", "Quarante ans de pratique du dessin. Tout en finesse. Minutieuse, exigeante. Des centaines de pages \u00e9limin\u00e9es. Silvia B\u00e4chli \u00e9cr\u00e8me, traque l\u02b9essentiel... Sa rigueur, son perfectionnisme lui a ouvert les portes de la collection du MOMA \u00e0 New-York. Elle a expos\u00e9 au centre Pompidou \u00e0 Paris. On lui a confi\u00e9 le pavillon suisse \u00e0 la Biennale de Venise en 2009. Aujourd\u02b9hui le Mus\u00e9e Barbier-Mueller lui donne carte blanche pour puiser dans les r\u00e9serves de Joseph M\u00fcller. L\u02b9exposition - \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu\u02b9au 28 octobre - s\u02b9intitule \"arts lointains si proche dans le regard de Silvia B\u00e4chli \", \"un r\u00eave\" pour l\u02b9artiste b\u00e2loise qui n\u02b9a pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde \u00e0 relever le d\u00e9fi.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler."], "variantIds": ["ece-9453014", "ece-9453013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T14:31:12Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\n-ce bonjour, soyez les bienvenus dans nez \u00e0 nez, aujourd'hui on accueille Silvia B je lis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [94%] :\r\n40 ans de pratique du dessin tout en finesse minutieuse exigeante des centaines de pages \u00e9limin\u00e9es Silvia B\u00e4chli \u00e9cr\u00e8me traque l'essentiel, sa rigueur, son perfectionnisme lui ont ouvert les portes de la collection du MoMA \u00e0 New York, elle a expos\u00e9 au Centre Pompidou \u00e0 Paris, on lui a confi\u00e9 le pavillon suisse \u00e0 la Biennale de Venise, c'\u00e9tait en 2009 aujourd'hui le Mus\u00e9e Barbier M\u00fcller \u00e0 Gen\u00e8ve lui donne carte blanche pour puiser dans les r\u00e9serves de Joseph M\u00fcller, l'Exposition est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 28 octobre elle s'intitule arts lointains si proche dans le regard de Silvia B\u00e4chli comment tout cela a -t-il commenc\u00e9, Silvia B\u00e4chli, au micro de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler je crois, c'\u00e9tait un coup de t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:04) [84%] :\r\nSi j'aimerais bien accept\u00e9 de de faire une Exposition avec tes objets du mus\u00e9e Barbey M\u00fcller ensemble avec quelques dessins de mois et il semble s'l\u00e0, je me souviens plus exactement, mais ils m'ont dit apr\u00e8s que j'ai tout de suite, Steve oui et donc \u00e0 l'heure, j'ai accept\u00e9 et on a fait, rendez- vous pour la premi\u00e8re rencontrent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:30) [91%] :\r\nEt en fait, dans le dossier de presse, vous dites, c'\u00e9tait un r\u00eave, une proposition pareille, c'est un peu inesp\u00e9r\u00e9 quand on est une artiste d'art contemporain, pouvoir se confronter comme \u00e7a \u00e0 des objets d'art lointains comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais cet art lointains, c'\u00e9tait pas quelque chose qui me qui m'a si lointain parce que une des premi\u00e8res voyage \u00e0 Paris que j'ai fait l\u00e0 j'ai visit\u00e9 le mus\u00e9e de l'homme et j'ai vraiment ador\u00e9 ce mus\u00e9e parce qu'il y a eu des vitrines pleines de choses avec des statuts masquent et des choses que je connaissais pas et \u00e7a m'a fascin\u00e9 et en plus \u00e0 l'\u00e9cole des Beaux-Arts Pale, l\u00e0 aussi, j'ai pass\u00e9 tous les mercredis matin dans le Museum Dercourt toujours et on a pu dessiner, on a eu le plaisir de dessiner les objets de Musset, alors je connaissais d\u00e9j\u00e0 un tout petit peu oui, ce qui m'attendait, et c'\u00e9tait pour \u00e7a que je crois je j'ai dit tout de suite oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [91%] :\r\nEt d'ailleurs je crois savoir que votre premi\u00e8re confrontation assez abject, \u00e0 Paris, vous parliez pas bien le fran\u00e7ais, \u00e7a veut dire que vous aviez pas \u00e0 l'occasion de lire les petites affichettes de savoir exactement qui que quoi, comment, mais que, au contraire, finalement, ce n'est pas n\u00e9cessaire, c'est l'objet lui- m\u00eame qui vous parlez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [84%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr si c'est pas n\u00e9cessaire, mais en tout cas \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, mon fran\u00e7ais n'\u00e9tait pas assez bonne alors je j'il y a certainement eu des cartels mais moi j'ai pris un lu au client su en tout cas j'ai juste regard\u00e9 les objets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [91%] :\r\nDonc, en fait, quand le Mus\u00e9e Barbier M\u00fcller vous appelle, vous acceptez tout de suite, il y a une forme de pression vous h\u00e9sitez vous vous dites que c'est peut-\u00eatre un risque \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [90%] :\r\nNon, je crois \u00e0 \u00e7a j'ai j'ai pas pens\u00e9, je me suis tout simplement \u00e0 avoir ce qu'il y a dans le mus\u00e9e par Pierre M\u00fcller et de pouvoir choisir dans le plan, et ils m'ont dit que je vais avoir vraiment mains-libres et bref quoi \u00e7a me r\u00e9jouit et c'\u00e9tait comme une aventure faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [93%] :\r\nEt \u00e0 partir de l\u00e0, vous venez une premi\u00e8re fois ici et j'imagine que la premi\u00e8re chose que vous attendiez, c'\u00e9tait d'aller dans la la r\u00e9serve de Joseph M\u00fcller, l\u00e0 o\u00f9 sont entass\u00e9s tous ces objets de la collection, c'est une sorte de caverne d'Ali Baba. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [87%] :\r\nOui, la primaire visite l\u00e0, j'ai attendu qu'on discute un peu, tu quand on va \u00eatre l'Expo comme on va le faire comme on travaille, mais pour moi c'\u00e9tait la surprise apr\u00e8s 10 minutes, ils m'ont dit : maintenant, on va \u00e0 la RSR et tu choisis, c'\u00e9tait un peu ou qu'est ce que je fais maintenant, et heureusement, j'ai eu mon t\u00e9l\u00e9phone portable avec la cam\u00e9ra et on \u00e9tait 3, j'\u00e9tais heureuse que les 2 autres \u00eeles en parler ensemble et moi j'ai vraiment eu le temps pendant 3 soeurs, de me promener dans les r\u00e9serves et de faire des photos, je suis sortie, avec \u00e0 peu pr\u00e8s 400 photos parce que j'ai laiss\u00e9 survivre la cam\u00e9ra ou messieurs ont, comme la cam\u00e9ra \u00e0 l'heure, les 2 ont bien travaill\u00e9 ensemble, alors tout ce qui m'Rueckert et j'ai pris en photo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [84%] :\r\nDonc, vous dites tous les objets qui vous regardez ce qui vous interpeller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [85%] :\r\nOui, exactement, et l\u00e0 il y en a beaucoup, c'\u00e9tait vraiment une les r\u00e9serves, c'est une richesse \u00e9norme l'espace c'est vraiment vous voyez comme vous dites, c'est un peu caverne d'Ali Baba, cet ancien grenier t\u00e2che est vraiment partout, partout, il y a des en plus plusieurs ces t\u00e2ches, il y a les objets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:59) [94%] :\r\nEt l\u00e0, j'imagine que tous ces objets qui vous interpelle, qui vous regarde comme vous disiez, il va falloir les choisir, c'est un choix terribles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:10) [89%] :\r\nOui, c'est pas tr\u00e8s facile parce qu'\u00e9videmment on pourrait prendre presque tous, mais je me suis aper\u00e7u que j'ai quand m\u00eame, c'est oui, a \u00e9t\u00e9 ficus routes et \u00e7a ch\u00e8ques que je pr\u00e9f\u00e8re et ce sont plut\u00f4t les figures assez \u00e9pur\u00e9e, qui ont une forme bien clair mais c'est \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose que j'ai remarqu\u00e9 quand j'ai regard\u00e9 mes photos \u00e0 la maison parce que bien s\u00fbr dans cette premi\u00e8re visite, j'ai pas pu dire je prends \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a mais c'\u00e9tait plut\u00f4t de se mettre en contact avec tous ces univers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:56) [91%] :\r\nEt donc apr\u00e8s vous rentrez chez vous, avec ses 400 photos et l\u00e0, j'imagine, \u00e7a va durer longtemps tout ce travail ou vous revisionner cette visite ou petit \u00e0 petit les 60 objets que vous allez finalement garder surgissent comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [85%] :\r\nOui, les 60, c'est juste pour la mezzanine, il n'y en a encore d'autres ont pas mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour la mezzanine et parce que j'ai pris des photos en RSR et l\u00e0 il y a souvent plusieurs statues plusieurs masques o\u00f9 figure quand vous au si\u00e8ge o\u00f9 vous voyez des objets l\u00e0 dessus, oui, j'ai vu que les constellations, c'est quelque chose qui m'attire beaucoup que j'aimerais bien, au lieu de, comme aujourd'hui, on le fait souvent dans les Musset ethnographique Connie figure comme encre une seule masque, puis apr\u00e8s, on a un espace et montre une autre masque je voulais plut\u00f4t garder un peu l'aspect de la r\u00e9serve d'Crenier o\u00f9 tout est assez tout est ensemble il y a comme des familles, alors je voulais \u00e7a alors, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait difficile \u00e0 choisir, mais en m\u00eame temps j'ai regard\u00e9 o\u00f9 j'cherch\u00e9 sur mes photos des ensembles que j'aimais bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [95%] :\r\n\u00e9videmment, tout \u00e7a, \u00e7a prend un peu de temps, il faut que les choses apparaissent comme une photographie dans un bain r\u00e9v\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [86%] :\r\nOui, heureusement, ils m'ont demand\u00e9 \u00e0 assez t\u00f4t comme \u00e7a, on a vraiment le temps de bien de revenir aussi voire Turner est certes, regardez, encore une fois, les photos, \u00e7a c'\u00e9tait tout un processus qui, qui a dur\u00e9 un peu plus je crois 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [92%] :\r\n\u00e0 propos de cette Exposition, vous dites notamment que finalement le toutes pour vous, c'\u00e9tait comme un jeu cr\u00e9atif, il y a la notion du plaisir de faire, puis il y a aussi la notion de faire quelque chose avec ces objets et vos dessins. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:17) [86%] :\r\nOui, en tout cas, apr\u00e8s j'le le choix des objets, c'\u00e9tait aussi le choix que de et l\u00e0 quelque chose qui est tr\u00e8s important, j'ai pas produit l'\u00e9t\u00e9 \u00e7a en sachant quel objet j'aimerais bien montrer mais les dessins \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, je les ai trouv\u00e9s dans une collection priv\u00e9e, alors l\u00e0 aussi, c'\u00e9tait, j'ai eu des photos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:46) [84%] :\r\nEt comme \u00e7a, j'ai mis les photos de mes dessins \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des photos de Larry sert et j'ai juste regard\u00e9 est -ce que \u00e7a se par, est ce que \u00e7a donne peut-\u00eatre choses ensembles est -ce que c'est peut-\u00eatre quelque chose qui est similaire ou proche, ou tr\u00e8s loin, est ce qu'il y a peut-\u00eatre une forme qui se r\u00e9p\u00e8te, ou une, qu'est ce qu'on voit content ce dessin et on a une cit\u00e9 tu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qu'est -ce qui se passe parce qu'ils vont s'influencer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:24) [92%] :\r\nEn fait c'\u00e9tait reconstitu\u00e9e ou \u00e9largir toutes ces familles, finalement, il fallait que votre dessin entrent dans cette famille exactement, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a d'une certaine fa\u00e7on, mais vous avez choisi de de d'intitul\u00e9 cette Exposition arts lointains si proche, j'aime bien cette d\u00e9finition d'arts lointains parce qu'on les appelle diff\u00e9remment, c'est vraiment votre fa\u00e7on de les voir, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, puisque vous aviez d\u00e9j\u00e0 une histoire avec ce genre d'objets mais arts lointains si proche, \u00e7a veut dire quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:03) [85%] :\r\nOui, d'une part c'est ce sont des ici dans la collection du mus\u00e9e parP. Mueller, ce sont des objets qui viennent de loin, c'est moi, je n'ai jamais en Afrique, j'\u00e9tais jamais en Asie et en m\u00eame temps ils sont pas si loin, je trouve qu'il y a quand m\u00eame quelque chose qui, qui nous parle, ou m\u00eame nous quand on conna\u00eet peut-\u00eatre pas des rituels, pourquoi il en a \u00e9t\u00e9 fait mais on comprend une force o\u00f9 on comprend qu'il part tt \u00e9tait peur je crois \u00e7a c'est c'est bien lisible, m\u00eame pour nous qui habitent un autre pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:46) [90%] :\r\nEt un autre monde et une autre \u00e9poque et si vous \u00eates d'accord on ma porte sur la mezzanine, puisque c'est quand m\u00eame une grosse Expo, on va commencer tout simplement, et vous allez me parler de ces femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:04) [83%] :\r\nEt l\u00e0, il y a es figure et qui Klatt, ce sont des figures qui ont les Croatie assez devant le corps et moi j'ai toujours l'impression il il pressent tr\u00e8s fort les les preuves contre le le corps et tous ces figures quand il ont une t\u00eate il n'y en pas ATE et pas de Bush mais c'est juste le nez et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai j'ai mis un dessin qui porte que 4 essieux et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien parce que bon, l\u00e0 il manque les cieux, l\u00e0 il y a des yeux, mais en tout cas avec les cieux, on voit plut\u00f4t les seins des figures des qui \u00e9clate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:53) [86%] :\r\nLes faits se sont des femmes et c'est vrai qu'elles ont des seins en tout cas tr\u00e8s visibles, m\u00eame s'ils sont pas pro\u00e9minent et qui font presque comme 2 yeux oui c'est, c'est comme un peu des points sur le corps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:08) [91%] :\r\nH\u00e9las, j'ai choisi \u00e9taient des objets figure Alaska que j'aime beaucoup et il y a un dessin qui qui fait plut\u00f4t comme un paysage en tout cas ce sont des lignes horizontales, toujours un peu mouvement\u00e9e et ce sont comme des, des paysages superpos\u00e9es. \r\nEt l\u00e0, il y a pas de liaison directe avec les les figures, mais en m\u00eame temps je voulais leur donner un peu de paysage qu'il en perd tu parce qu'ils sont arriv\u00e9s ici, et il en est un autre paysage quand ils sont n\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:57) [87%] :\r\nIl est assez marrant moi dans ce paysage, comme vous l'appelez il y a aussi quelque chose qui, qui moi m'\u00e9voque une sorte de filet comme une protection, je peux, je peux bien comprendre que c'est comme aussi, vous dites : leur donner un paysage et aussi les m\u00eames ma\u00eetre dans un cocon oui parce que, en tout cas tout c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [84%] :\r\nJ'ai l'ont eu, oui, un autre pays quand il l'ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es ou quand elles ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es et pour eux, c'est peut-\u00eatre aussi un peu \u00e9trange d'\u00eatre ici, si loin de leur pays natal, ils sont d\u00e9racin\u00e9s, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:45) [86%] :\r\nL\u00e0 il y a un dessin avec un peu de couleur bleue qui allie si les faits ce dessin en Islande, c'\u00e9tait l'hiver et perd le printemps, il a eu beaucoup de de la neige qui font des de la classe qui font des stalactites oui et la figure \u00e0 gauche, pour moi, elle a un aspect comme alors je me suis dit \u00e7a pourrait \u00eatre un voisinage qui m'int\u00e9resse, c'est avoir de l'eau et une fille cueillir voil\u00e0 qui manque de l'eau, peut-\u00eatre il y l'eau va aller dans la figure ou \u00e0 l'envers, et l\u00e0 on a une figure tr\u00e8s fonc\u00e9 qui allez les Pras et surtout les mains les les toiles sont un peu \u00e9cart\u00e9 et tout de suite j'ai pens\u00e9 c'est c'est comme enfant, on a fait souvent ce jeu avec un fil \u00e0 monastique non c'\u00e9tait pas \u00e9lastique, mais on a, on a pu faire des figures \u00e0 je sais pas combien oui bien s\u00fbr, on jouait en tordant les mains on obtenait des sortes de petits tissage oui oui, et quand j'ai vu cette figure dans la r\u00e9serve la t\u00eate \u00e9tait pas illumin\u00e9 comme la alors on voyait encore beaucoup plus les mains juste tenu comme \u00e7a et avec cette image dans la t\u00eate, j'ai trouv\u00e9 le dessin qui donne aussi \u00e0 un aspect de comme tissage tissage sous corps pions Beat qu'on a quelque chose l\u00e0- dedans, mais qu'on va pas je fais compris juge compris comme un r\u00e9ceptacle r\u00e9ceptacle c'est \u00e7a oui, il y a juste les les contours et le contenu, on ne va pas \u00e0 l'heure, c'est c'est comme pour les mains, et il en tient quelque chose mais le tri qu'entre les mains, \u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est beau, oui, ce sont des des poup\u00e9es il sont et j'ai choisi ces poup\u00e9es ou ou c'est voil\u00e0 et poup\u00e9e c'est c'est un peu loin mais a quand m\u00eame des poup\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:28) [88%] :\r\nParce qu'en fait elles sont faites comme si c'\u00e9tait avec des petites perles, c'est tr\u00e8s color\u00e9, \u00e7a surprend d'ailleurs par rapport \u00e0 vous, pourquoi, parce que jusqu'ici, ce n'est pas des objets tr\u00e8s color\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:41) [77%] :\r\nAh oui, bon, l\u00e0, dans la connexion Lina pas beaucoup objet vraiment quoi faire, c'est souvent, c'est un peu les temps qu'on voit ici, c'\u00e9tait pas un choix de 10 ans ou couleur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:55) [86%] :\r\nMais quand m\u00eame, c'est des abject qui singulier qui ressemble moi \u00e0 tous les objets devant lequel on vient de passer maintenant ce que je me souviens c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:06) [85%] :\r\nEt aussi des objets que les jeunes filles en re\u00e7ues qui l'a emport\u00e9 sur soi et peut-\u00eatre celui comme intervenir si je suis pass\u00e9 cet oiseau avec ses plumes ondul\u00e9e qui sont faites de quoi comme du raphia ou du ses fils, il a dit, mais c'est difficile \u00e0 dire, je sais pas, en tout cas moi j'ai jamais touch\u00e9, c'\u00e9tait toujours le technicien qui a port\u00e9 les figures, c'est quand m\u00eame assez d\u00e9licat je pense alors j'ai eu cet oiseau et en m\u00eame temps j'ai trouv\u00e9 cet figurant Pierre avec les les croisements de bras, un peu comme la V\u00e9nus de et \u00e7a met tout de suite fait le le rapport avec le dessin avec Les vous avez zigzag les ondes les sons ou les \u00e9critures ou les vagues ou des montagnes, alors je l'ai mis le dessin au milieu et je crois pour les spectateurs c'est bien cibles qu'il y a l\u00e0 AT&T connexions et Brett \u00e9tait chose qu'on peut d\u00e9couvrir, en tout cas je trouve si on a le dessin \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'oiseau en regard certainement beaucoup plus les les plumes de l'oiseau que sans le dessin parce que sont les dessins peut-\u00eatre en regard que les cieux parce qu'il a achet\u00e9 tr\u00e8s Peyzieu bleu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:43) [95%] :\r\nDonc en fait une de vos intentions en mettant ses dessins, c'\u00e9tait aussi de permettre de regarder diff\u00e9remment ces objets de mettre l'accent sur quelque chose qui vous touche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:57) [87%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s sans parce que bien s\u00fbr souvent j'ai j'ai essay\u00e9 plusieurs dessins et l\u00e0 on voit, c'est pour les figures pour les statues pour les masques c'est quelque chose de diff\u00e9rent qui sort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:17) [90%] :\r\nIl y a une chose qui m'intrigue, \u00e0 aucun moment vous avez eu l'intention de dessiner pour l'Expo, c'\u00e9tait aussi important pour vous d'aller chercher dans des oeufs dessin d\u00e9j\u00e0 ex\u00e9cut\u00e9 de d'avoir la m\u00eame d\u00e9marche par rapport \u00e0 votre oeuvre que celle que vous avez eu en triant les les tr\u00e9sors de du mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:44) [84%] :\r\nOui, je crois, de faire TT Saint expr\u00e8s, je pense, \u00e7a irait pas c'\u00e9tait bien avoir un peu de distance aussi avec les dessins de savoir, ils sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, on doit pas les faire, mais on doit juste les, les, regardez les regarder diff\u00e9remment oui et, au final, qu'est ce qu'elle raconte cette Exposition c'est une question difficile et je crois une chose que j'aimerais bien que le les spectateurs qu'il regarde l'Expo et, peut-\u00eatre, il commence \u00e0 regarder des d\u00e9tails aussi regarde Paris sont que tous les poches des masques. \r\nO\u00f9 il regarde oui est ce qu'il y en a entre les mains, est ce qu'il y a quelque chose qu'on peut s'imaginer qu'on peut voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:45) [91%] :\r\nOn associe seront souvent votre r\u00eave \u00e0 des notes \u00e0 des rythmes de la musique est -ce que pour vous il y a une m\u00e9lodie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:57) [87%] :\r\nDans cette Exposition, oui je crois la la m\u00e9lodie sa soeur toujours si une Expo a trouver sa forme qu'il lui faut, moi je suis tr\u00e8s contente avec l'Expo \u00e0 l'heure, pour moi, il y a cette m\u00e9lodie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:16) [91%] :\r\nEt syntaxe position ici aujourd'hui, \u00e7a sera une Exposition qui va compter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:22) [80%] :\r\nAlors, vous avez bien s\u00fbr oui, en tout cas c'\u00e9tait untel plaisir -t-elle faire et j'ai d\u00e9couvert aussit\u00f4t tr\u00e8s aspects dans mes dessins \u00e0 cause, c'\u00e9tait des objets \u00e9taient des masques \u00e7a va certainement compter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:39) [88%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre une \u00e9tape importante, je vous demandais ce qu'est ce qu'elle raconte cette Exposition tout \u00e0 l'heure et je sais que vous \u00eates beaucoup interrog\u00e9 sur cet art lointain et le monde d'aujourd'hui votre travail de vous aujourd'hui est -ce que cette Exposition a dit quelque chose de notre monde d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:03) [86%] :\r\nJ'esp\u00e8re bien parce que, pas seulement parce qu'il y a des des dessins aujourd'hui ou de contemporains, mais je crois aussi osciller toutes les figures, toutes les objets de la collection M\u00fcller il a, en quelque chose d'\u00e9ternel qui est pr\u00e9sent aussi aujourd'hui que je trouve, c'est un aspect souvent Les les masques Scheller regarde, l\u00e0, il lance souvent les yeux vers l'int\u00e9rieur et c'est quand m\u00eame un aspect qui est aussi valable aujourd'hui qu'il y a son temps est -ce que c'est un aspect tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:47) [71%] :\r\nAttends. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:32) [82%] :\r\nPour pour 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:36) [91%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Silvia B\u00e4chli l'artiste dans l'Exposition arts lointains si proche dans le regard de Silvia B\u00e4chli est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 28 octobre au Mus\u00e9e Barbier M\u00fcller, c'\u00e9tait une proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, r\u00e9alis\u00e9 par Marie- Claude que Driss. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:58) [89%] :\r\nC\u00e9l\u00e8bre par \u00e9mouvant R du G\u00e9nie du froid King Arthur de Henry Purcell, raconte la naissance du Royaume-Uni et la qu\u00eate du roi Arthur pour retrouver sa fianc\u00e9e entre f\u00e9erie et fantastique, l'intrigue amoureuse se d\u00e9ploie, non sans quelques notes d'humour King Arthur C du 26 avril au 9 mai \u00e0 l'op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve et samedi 19 mai \u00e0 20 heures dans \u00e0 l'op\u00e9ra sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:26) [96%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e4chli, Silvia", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9118C6AC-DABC-46DC-BD81-4948647EA7F8", "internalArchiveId": "9118C6AC-DABC-46DC-BD81-4948647EA7F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s ont lanc\u00e9 des frappes en Syrie suite \u00e0 l'attaque \u00e0 l'arme chimique : interview de Vincent Desportes, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et ancien attach\u00e9 militaire aupr\u00e8s de l'ambassade de France aux Etats-Unis", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018;Desportes , Vincent \r\nLes Etats-Unis et leurs alli\u00e9s ont lanc\u00e9 des frappes en Syrie dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, suite \u00e0 l'attaque \u00e0 l'arme chimique survenue samedi dernier. L'interview de Vincent Desportes, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et ancien attach\u00e9 militaire aupr\u00e8s de l'ambassade de France aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Frappes des Etats-Unis et de leurs alli\u00e9s en Syrie, interview de Vincent Desportes 12h30: Syrie: SLV Vincent DESPORTES HALTINER +33 6 75 37 17 58\r\nAvec nous... en direct....dans ce 12'30.... \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral... \"Vincent... Desportes\"...\r\nBonjour....\r\nvous \u00eates.... professeur... \u00e0 Sciences Po... et HEC... et ancien... attach\u00e9 militaire... pr\u00e8s de l'ambassade... de France... aux \u00c9tats-Unis.\r\nCanevas:\r\nTrois cibles..... attaqu\u00e9es... aucune victime.... pour l'instant. Ces frappes... sont-elles vraiment... en mesure... de faire passer... le message.... \u00e0 Bachar Al Assad?\r\nCette attaque... \u00e9tait-elle.. unique... - \u00e9tait-ce.... un \u00ab\u00a0one shot\u00a0\u00bb-... ou... y en aura-t-il d'autres... d'apr\u00e8s-vous\u00a0?\r\nVincent Desportes... on sait... qu'il y a eu... d'autres attaques... \u00e0 l'arme chimique... en Syrie... on se souvient d'ailleurs.... du bombardement des Etats-Unis... il y a une ann\u00e9e... pourquoi... d'un point de vue.. strat\u00e9gique.. ET diplomatique... la France... et la Grande-Bretagne... s'allient-elles aujourd'hui.. \u00e0 Donald Trump... pour ces frappes-l\u00e0?\r\nEst-ce que c'est... vraiment... un argument... cet usage de l' arme chimique... par le gouvernment syrien... ou est-ce qu'il y a d'autres arguments... derri\u00e8re cette frappe des alli\u00e9s?\r\nFaut-il comprendre... que si Bachard Al Assad.... n'utilise plus d'armes chimiques... les occidentaux...n'interviendront plus?\r\n(Ce n'est donc pas un tournant dans la strat\u00e9gie europ\u00e9enne face \u00e0 la Syrie?)\r\nOn vient de l'entendre... la Russie condamne... de m\u00eame que les alli\u00e9s de Bachar al assad... quelles seront... les cons\u00e9quences diplomatiques... de l'intervention de cette nuit?\r\nIl n'y a... \u00e0 ce stade... pas eu de dommages collat\u00e9raux... c\u00f4t\u00e9 Russe... Pensez-vous... d\u00e8s lors.... que Moscou... va faire ce qu'elle a promis.... \u00e0 savoir... r\u00e9pliquer.... en attaquant... les sites de lancement... des frappes de cette nuit\u00a0? \u00a0\r\nLe Kremlin pourrait-il d\u00e9cider... de renforcer... ses troupes russes en Syrie?\r\nExtro: Vincent...  Desportes... Merci d'\u00eatre... intervenu... en direct... dans ce journal.\r\nJe vous souhaite... une bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 312, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9468373", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["France", "Syrie", "Etats-Unis", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["arme chimique", "conflit arm\u00e9"], "thematicPersons": ["el-Assad, Bachar"], "alternativeTitle": ["Frappes des Etats-Unis et de leurs alli\u00e9s en Syrie, interview de Vincent Desportes / 12H30_2018-04-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s ont lanc\u00e9 des frappes en Syrie dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, suite \u00e0 l'attaque \u00e0 l'arme chimique survenue samedi dernier. L'interview de Vincent Desportes, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et ancien attach\u00e9 militaire aupr\u00e8s de l'ambassade de France aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-9468373"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:47:36Z", "speechToTexts": ["20.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAgir avec nous en Direct dans ce 12 30 le g\u00e9n\u00e9ral Vincent Desportes, bonjour, bonjour, cette professeur \u00e0 Sciences Po et HEC et ancien attach\u00e9 militaire pr\u00e8s de l'ambassade de France aux \u00c9tats-Unis trois cibles attaqu\u00e9es aucune victime, pour l'instant ces frappes sont -elles vraiment en mesure de faire passer le message \u00e0 Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [90%] :\r\n\u00e9coutez la la question, la question se pose alors : d'une part ces frappes \u00e9taient n\u00e9cessaires, elles ont \u00e9t\u00e9 utiles, aucun probl\u00e8me l\u00e0- dessus maintenant est -ce que Monsieur Assad comprendra, \u00e7a n'est pas totalement s\u00fbr, on se rappelle qu'il avait \u00e9t\u00e9 largement menac\u00e9 au mois d'ao\u00fbt 2013 et qu'il a continu\u00e9, il a utilis\u00e9 l'arme chimique au mois d'avril 2017 il a \u00e9t\u00e9 purement frapp\u00e9s par les \u00c9tats-Unis, et il a continu\u00e9 alors est -ce que cette attaque \u00e0 cette cet se fera sera insuffisante, nul ne le sait mais en tout cas, ne rien faire et a \u00e9t\u00e9 largement pire que de faire quelque chose, il \u00e9tait n\u00e9cessaire que cette frappe \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [93%] :\r\nAlors, faut -il que les alli\u00e9s am\u00e9ricains, fran\u00e7ais, britanniques poursuivent leur attaque ou pensez -vous que c'\u00e9tait une frappe unique un One shot comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [85%] :\r\nDans c\u00f4t\u00e9 il est clair, toutes les d\u00e9clarations officielles disent non, c'\u00e9tait \u00e0 un co\u00fbt non pas de semonce d'un coup punitif c'\u00e9tait mais qui va s'arr\u00eater l\u00e0 si Monsieur Assad n'utilise pas \u00e0 nouveau des armes chimiques, on sait que ces combats ne sont pas termin\u00e9es en Syrie contre la r\u00e9bellion et si jamais l'utiliser \u00e0 nouveau des armes chimiques, il est clair que ces 3 pays, le referais et ce serait et ce serait tr\u00e8s bien, mais pour instant il n'est nullement envisageable d'ailleurs le g\u00e9n\u00e9ral qui est le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense am\u00e9ricaine \u00e9tait tr\u00e8s clair Monsieur le Drian a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, ce qui ne frappe unique qui avait, qui voulait donner un coup d'arr\u00eat et qui a, qui \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9monstratif \u00e0 la \u00e0 la barbarie de Monsieur Assad. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [91%] :\r\nJe Vincent Desportes, vous l'avez dit, hein, il y a eu d'autres attaques \u00e0 l'arme chimique en Syrie on se souvient des bombardements des \u00c9tats-Unis il y a une ann\u00e9e, pourquoi, d'un point de vue strat\u00e9gique et diplomatique, la France et la Grande-Bretagne s'allient -t-elle aujourd'hui \u00e0 Donald Trump pour ces frappes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [88%] :\r\nBien, d'abord, je pense que le le pr\u00e9sident Hollande avec un \u00e9chaud\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9 en 2013, l\u00e0 c'est le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Macron qui est aux affaires, il lui d\u00e8s le d\u00e9part, l'a dit, il a dit \u00e0 monsieur Poutine au mois de juin dernier, quand je suis Poutine est venu le voir \u00e0 Versailles, il lui a dit : si Monsieur utilise des armes chimiques, je apr\u00e8s, h\u00e9 bien il a tenu sa parole, tout le monde \u00e9tait pr\u00e9venu et personne en France n'aurait compris qu'il ne le fasse pas monsieur Macron est quelqu'un qui, qui a ses promesses, on le voit sur le plan int\u00e9rieur, on le voit sur le plan ext\u00e9rieur, la France est un pays cr\u00e9dible quand elle fait quand elle dit -elle d\u00e9lire et c'est bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [96%] :\r\nFaut -il donc comprendre que si Bachar Al-Assad n'utilisent plus d'armes chimiques, les occidentaux, la France, la Grande-Bretagne, les \u00c9tats-Unis n'interviendront plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [88%] :\r\nBah, et si on peut pas s\u00fbrement alors apr\u00e8s l'histoire n'est pas termin\u00e9e, les r\u00e9actions de Monsieur Assad, je ne les connais pas, \u00e9videmment, et quand on rentre dans la guerre, on sait jamais quand on en sort, mais en tout cas, il n'y aura pas il n'y aura plus d'intervention punitive, hein, au sujet des armes chimiques, les choses sont claires : les discours sont clairs et je je crois que il est bien que les pays occidentaux responsables et capables soit intervenu, on ne peut pas laisser libre cours \u00e0 la barbarie du monde hein, c'est bien le probl\u00e8me, aujourd'hui, il faut qu'il y ait des limites d'\u00e2ge on est \u00e9tonn\u00e9 et je crois que tout aux \u00e9diteurs toi sont \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [89%] :\r\nEnfin, Desportes la Russie condamne fermement, c'est ce qu'a dit \u00e0 Vladimir Poutine, quelles seront les cons\u00e9quences diplomatiques de l'intervention de circuit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [88%] :\r\nAlors, hein, nul ne le sait mais je pense qu'on a positive, personne ne s'attendait \u00e0 ce que monsieur Poutine applaudit Sony l'Iran \u00e9videmment, donc on est l\u00e0 dans ce qu'on attendait parfaitement convocation du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 dont on remarquera d'ailleurs au au sujet duquel on remarquera le cynisme de monsieur Poutine qui refuse des inspections mais en m\u00eame temps qu'on vend comme on voit bien qu'il joue, il joue avec les occidentaux, bon voil\u00e0 donc nul, nul ne peut \u00eatre surpris, alors moi je pense que c'est un service qu'on a rendu \u00e0 monsieur qui une parce que on sait bien que monsieur Poutine est venu chercher en Syrie, 2 choses : les mers chaudes, hein, et l'agrandissement de sa base mieux maritime de Tartous et puis l'affermissement de sa base a\u00e9rienne de de Lattaqui\u00e9 et donc il est emb\u00eat\u00e9 parce que ce pays est un pays instable et lui a besoin aussi d'une certaine stabilit\u00e9 en Syrie et donc quelque part cette cette frappe fait bouger l'\u00e9cart par redistribue les cartes et je pense que les Russes sont de grands diplomates, ils en tireront parti \u00e0 leur profit la pour faire avancer, ils ont aussi besoin comme nous d'une d'une s\u00e9rie en paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [91%] :\r\nVincent Desportes, merci d'\u00eatre intervenu en Direct dans ce journal, je vous souhaite, \u00e0 une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desportes, Vincent", "role": "professeur \u00e0 Sciences Po Paris et ancien attach\u00e9 militaire aupr\u00e8s de l'ambassade de France aux Etats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F650B0EB-9CB6-4030-86C3-EA848FDD7FCF", "internalArchiveId": "F650B0EB-9CB6-4030-86C3-EA848FDD7FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cully, c'est parti!", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Le Festival de Jazz de Cully a d\u00e9marr\u00e9 pour. la 36e fois ! JazzZ s'y installe pour une grosse semaine d'\u00e9missions tous azimuts ! Ce samedi, d\u00e9marrage en fanfare de 18h00 \u00e0. minuit ! Au menu, une belle brochette d'invit\u00e9s et d'extraits de concerts, tous styles confondus : Renaud Garcia-Fons, Erika Stucky, Marie Kr\u00fcttli en trio, Matthieu Michel & Stefan Aeby en duo et encore Joshua Redman avec le trio Reis-Demuth-Wiltgen. Sans oublier un hommage \u00e9mu \u00e0 Jacques Higelin avec une version rare et m\u00e9morable d'\"Alertez les B\u00e9b\u00e9s \" enregistr\u00e9e en duo avec Didier Lockwood au Festival de Montreux en 1986, et quelques archives du Festival de Cully, diffus\u00e9es sur place au moyen d'un magn\u00e9tophone. d'\u00e9poque ! Avec enfin la pr\u00e9sence amicale et fraternelle d'Alex Dutilh, \"Monsieur Open Jazz\" de France-Musique, venu en voisin passionn\u00e9.", "durationSec": 21420, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicGeographicals": ["Cully"], "thematicThemes": ["festival de musique", "jazz"], "thematicPersons": ["Cully Jazz Festival"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 14.04.2018", "Cully, c\u02b9est parti! / JAZ_2018-04-14T18:03:00_jazzz", "JazzZ du 14.04.2018", "Cully, c\u02b9est parti! / JAZ_2018-04-14T18:03:00_jazzz"], "alternativeSummary": ["Le Festival de Jazz de Cully a d\u00e9marr\u00e9 pour\u2026 la 36e fois ! JazzZ s\u02b9y installe pour une grosse semaine d\u02b9\u00e9missions tous azimuts ! Ce samedi, d\u00e9marrage en fanfare de 18h00 \u00e0\u2026 minuit ! Au menu, une belle brochette d\u02b9invit\u00e9s et d\u02b9extraits de concerts, tous styles confondus : Renaud Garcia-Fons, Erika Stucky, Marie Kr\u00fcttli en trio, Matthieu Michel & Stefan Aeby en duo et encore Joshua Redman avec le trio Reis-Demuth-Wiltgen. Sans oublier un hommage \u00e9mu \u00e0 Jacques Higelin avec une version rare et m\u00e9morable d'\"Alertez les B\u00e9b\u00e9s \" enregistr\u00e9e en duo avec Didier Lockwood au Festival de Montreux en 1986, et quelques archives du Festival de Cully, diffus\u00e9es sur place au moyen d\u02b9un magn\u00e9tophone\u2026 d'\u00e9poque ! Avec enfin la pr\u00e9sence amicale et fraternelle d\u02b9Alex Dutilh, \"Monsieur Open Jazz\" de France-Musique, venu en voisin passionn\u00e9.", "Le Festival de Jazz de Cully a d\u00e9marr\u00e9 pour\u2026 la 36e fois ! JazzZ s\u02b9y installe pour une grosse semaine d\u02b9\u00e9missions tous azimuts ! Ce samedi, d\u00e9marrage en fanfare de 18h00 \u00e0\u2026 minuit ! Au menu, une belle brochette d\u02b9invit\u00e9s et d\u02b9extraits de concerts, tous styles confondus : Renaud Garcia-Fons, Erika Stucky, Marie Kr\u00fcttli en trio, Matthieu Michel & Stefan Aeby en duo et encore Joshua Redman avec le trio Reis-Demuth-Wiltgen. Sans oublier un hommage \u00e9mu \u00e0 Jacques Higelin avec une version rare et m\u00e9morable d'\"Alertez les B\u00e9b\u00e9s \" enregistr\u00e9e en duo avec Didier Lockwood au Festival de Montreux en 1986, et quelques archives du Festival de Cully, diffus\u00e9es sur place au moyen d\u02b9un magn\u00e9tophone\u2026 d'\u00e9poque ! Avec enfin la pr\u00e9sence amicale et fraternelle d\u02b9Alex Dutilh, \"Monsieur Open Jazz\" de France-Musique, venu en voisin passionn\u00e9."], "variantIds": ["ece-9453011", "ece-9453010"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-11T08:32:52Z", "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-225C74F8-9023-4DB6-9159-3DBD94985AF8", "internalArchiveId": "225C74F8-9023-4DB6-9159-3DBD94985AF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La reprise \u00e9conomique au Portugal, une success story? Avec un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2004 et l'une des meilleures croissances de la zone euro, le Portugal conna\u00eet un redressement spectaculaire alors qu'il \u00e9tait au bord de la faillite", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Avec un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2004 et l'une des meilleures croissances de la zone euro, le Portugal conna\u00eet un redressement spectaculaire alors qu'il \u00e9tait au bord de la faillite il y a quelques ann\u00e9es. Une embellie sans coupes drastiques ni plan d'aust\u00e9rit\u00e9 qui fait figure d'exception en Europe.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:59:33-12:59:48 / * Quinze minutes - La reprise \u00e9conomique au Portugal, une success story? 12h30: GE: taux de participation GE SAZPINAR\r\nDans le reste de l'actualit\u00e9... on se rend du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\n..... Gen\u00e8ve.... o\u00f9 les \u00e9lections.. cantonales... auront lieu demain.\r\nLes citoyens \u00e9liront... leur parlement... et leur Conseil d'Etat. \r\nTania... Sazpinar... le dernier.... taux de participation....  calcul\u00e9 hier... \u00e0 23h59.... est de... 30,5%.....  un taux.... qui est.... particuli\u00e8rement... scrut\u00e9.... sur les r\u00e9seaux sociaux .\r\nOui le taux de participation est examin\u00e9 de jours en jours. Sur les r\u00e9seaux sociaux certains candidats appellent a la mobilisation depuis le d\u00e9but de la semaine. Hier a 23h59 il s'\u00e9levait a un peu plus de 30 pourcents, reste encore a comptabiliser les derniers votes par internet qui pouvaient se faire jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi et ceux qui voteront aux urnes demain dans la matin\u00e9e!\r\nSi on compare aux \u00e9lections de 2013, mais attention les relev\u00e9s de participation ne se faisaient pas \u00e0 la m\u00eame heure donc les donn\u00e9es ne sont pas exactement comparable, n'emp\u00eache qu'\u00e0 J-2 le taux \u00e9tait \u00e0 27,6 pourcent et qu'au final il a atteint un peu plus de 40 pourcent. A voir donc si cette ann\u00e9e un bond final similaire aura aussi lieu.\r\nSelon le Politologue Pascal Sciarini il est difficile de faire un pronostic car c'est la premi\u00e8re fois que le vote par internet est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 pour les \u00e9lections cantonales, la mobilisation de ce matin pourrait avoir un impact. Il table n\u00e9anmoins sur un taux entre 35 et 40 pourcent.\r\n***Mais... Tania... est-ce que ce taux... est... anormalement.... bas?\r\nEh bien en fait pas sp\u00e9cialement, depuis environ 50 ans \u00e0 Gen\u00e8ve le taux de participation pour ce type de scrutin oscille autour de 40 pourcents... Et puis en comparaison romande la tendance est un peu la m\u00eame. Mais ceux qui se sont le plus mobilis\u00e9 lors de leurs derni\u00e8res \u00e9lections cantonales sont les valaisans avec plus de 57 pourcents!", "durationSec": 903, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9468369", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Lisbonne", "Portugal"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me \u00e9conomique", "\u00e9conomie"], "alternativeTitle": ["Quinze minutes - La reprise \u00e9conomique au Portugal, une success story?", "Quinze minutes - La reprise \u00e9conomique au Portugal, une success story? / 12H30_2018-04-14T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes - La reprise \u00e9conomique au Portugal, une success story? / 12H30_2018-04-14T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Avec un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2004 et l'une des meilleures croissances de la zone euro, le Portugal conna\u00eet un redressement spectaculaire alors qu'il \u00e9tait au bord de la faillite il y a quelques ann\u00e9es. Une embellie sans coupes drastiques ni plan d'aust\u00e9rit\u00e9 qui fait figure d'exception en Europe.", "Avec un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2004 et l'une des meilleures croissances de la zone euro, le Portugal conna\u00eet un redressement spectaculaire alors qu'il \u00e9tait au bord de la faillite il y a quelques ann\u00e9es. Une embellie sans coupes drastiques ni plan d'aust\u00e9rit\u00e9 qui fait figure d'exception en Europe.", "Avec un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis 2004 et l'une des meilleures croissances de la zone euro, le Portugal conna\u00eet un redressement spectaculaire alors qu'il \u00e9tait au bord de la faillite il y a quelques ann\u00e9es. Une embellie sans coupes drastiques ni plan d'aust\u00e9rit\u00e9 qui fait figure d'exception en Europe."], "variantIds": ["ece-9468376", "ece-9468369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-10T14:07:57Z", "speechToTexts": ["20.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Francesca Giraud Jordan il y a quelques ann\u00e9es, le Portugal \u00e9tait au bord de la faillite, aujourd'hui en Europe, il sert de mod\u00e8le, sa croissance est l'une des plus fortes de la zone Euro et son taux de ch\u00f4mage est descendu au-dessous de 8 pourcent du jamais vu depuis 15 ans, le gouvernement de gauche a tourn\u00e9 le dos au plan d'aust\u00e9rit\u00e9, fini les coupes dans les retraites et des prestations sociales, il a m\u00eame augment\u00e9 2 fois modestement le salaire minimum aujourd'hui les retrait\u00e9s Trogi les investissements affluent et cette semaine nous allons au Portugal, voire cette success Story de plus pr\u00e8s : profite -t-elle vraiment \u00e0 tout le monde, l'un des secteurs qui tirent l'\u00e9conomie portugaise, c'est le tourisme dans la Ba\u00efse, chat, la basse-ville de Lisbonne les foules de visiteurs \u00e9trangers sont synonymes de nouvelles opportunit\u00e9s \u00e9conomiques Rendez -vous dans le bar avant fado un Wine tenu par 2 Portugais tout r\u00e9cemment rentr\u00e9 de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [75%] :\r\nLes familles et pour la je veux vous servir Soule\u00efmane portugais c'est Delson Nogueira. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [83%] :\r\n\u00e0 l'habitude du service, il a travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es au tr\u00e8s cossu H\u00f4tel Beau-Rivage \u00e0 Lausanne, c'est en vente depuis une ann\u00e9e, il verse coupes de mousseux entour\u00e9 d'un fils de chanteurs de fado et d'un mur debout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [76%] :\r\nDevant, en rouge, qu'est ce qui a marqu\u00e9 l\u00e0- haut, on cr\u00e9e sa vie Paolo Coelho, l\u00e0 vous avez justement dont 2 juges V\u00e9nus d'AVC le billet de Beach en rouge \u00e0 peine hongrois au touche toutes les vents, il doit \u00eatre vu quelques-uns, juste une seule gorg\u00e9e mais il y a les autres qui font toute la beaut\u00e9 d'elle se Nogueira et sa femme C\u00e9leste ont engag\u00e9 trois employ\u00e9es pour les seconder. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [86%] :\r\nOui, normalement il reste plut\u00f4t \u00e0 l'avant, moi je suis un peu en coulisses, comme on dit, l'\u00c9tat passe tout ce qui sort de la cuisine, en principe, c'est c'est quasiment moi qui l'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [81%] :\r\nLes portes web savait pas trop la vie 12 ce Style de maison, les bars exactement avant bar \u00e0 champagne notre que d'Intel, c'est vraiment de touristes ailleurs revenu actuellement vous avez s'pourquoi c'est la langue anglaise sur la je ne sais pas \u00e7a, nous Fran\u00e7ais, des \u00e0 Oman, la saison des annuaires \u00e9galement et ce soir, la salle, elle va \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 quasi avec des Fran\u00e7ais, en tout cas, francophones, \u00e7a c'est s\u00fbr, le pays que vous avez quitt\u00e9 ce qu'il est le m\u00eame que celui que vous avez retrouv\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [84%] :\r\nEn venant ici un peu diff\u00e9rent, avant vous, vous ne voyez quasiment au camp l'\u00e9tranger toutes \u00e9t\u00e9 portugais et que maintenant, vous voyez que des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [82%] :\r\nOui, c'est en fait on voit aujourd'hui qu'il a beaucoup moins d': ch\u00f4mage hein, le ch\u00f4mage, jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 15 ans pratiquement, il y a une croissance \u00e9conomique est assez forte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [86%] :\r\nTom Boonen c'est vrai il y a le m\u00e9rite, le Robert Maxwell qui a donn\u00e9 le moral aux gens parce que avant 4 ans derri\u00e8re les gens, ils avaient plus confiance, c'\u00e9tait vraiment ils \u00e9taient dans un trou, \u00e7a me tente changer gentiment la chose mais \u00e7a attention gr\u00e2ce au tourisme, attention : est ce que vous auriez pu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [90%] :\r\nFaire ce bar avant si l'\u00e9conomie \u00e9tait ce qu'elle \u00e9tait non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [87%] :\r\nEst ce d'ailleurs moi je mets des annonces et c'est le cas, je cherche encore une personne pour la saison d'\u00e9t\u00e9 et que vous sachiez que j'ai des propositions surtout des gens qui habitent en France et \u00e7a c'est enflent emm\u00e8neront et moi j'ai fait d\u00e9j\u00e0, mais attention mes ann\u00e9es 60 partout et allaient se une nous en France, \u00e7a c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [68%] :\r\nOu en pour le football peu le plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [92%] :\r\n\u00e0 Lisbonne, il n'y a pas que le tourisme, qui conna\u00eet un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [77%] :\r\nLes billets faux volts certainement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [87%] :\r\nOn en parle dans un taxi avec Lisette Perrin de Almeida de maisons au Portugal, une agence immobili\u00e8re qui a souffert de la crise, elle est florissante aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [93%] :\r\nAlors nous allons visiter un quartier qui \u00e9tait en totale r\u00e9habilitation depuis plusieurs ann\u00e9es, nous avons investi fortement et o\u00f9 vous avez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [80%] :\r\nQue de clients, les Europ\u00e9ens qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'investir pour r\u00e9sider qui s'appelle Mourad il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [79%] :\r\nMais de Bassens b\u00e2timent carr\u00e9ment et juste la fa\u00e7ade, et puis on voyait des plantes sauvages qui poussent et derri\u00e8re il y avait plus que la fa\u00e7ade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [84%] :\r\nMais \u00e7a arrive souvent, en fait, on ach\u00e8te l'immeuble ont fait une contraction de fa\u00e7ade pour pouvoir respecter l'architecture de l'origine de construction, regardez celui -l\u00e0 car il est beau et si John flambant neuve l\u00e0 pays ici, on en a un autre, il y en a partout encore une grue, une grue il y en a beaucoup, c'est ce qu'on voit le plus, en fait, on arrive \u00e0 mon avis, on s'est des cultures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [89%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait un ancien h\u00f4tel particulier qui \u00e9tait compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:52) [86%] :\r\n\u00e0 l'abandon en ruine, on a gard\u00e9 d'origine, la Roma ou des escaliers en faire changer et on a retravaill\u00e9 qui fait toiture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [83%] :\r\nQui est qui existait, et ce dans tous les appartements, c'est combien au m\u00e8tre carr\u00e9, ici, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vendu il y a environ 2 ans entre 4 et 4500 euros le m\u00e8tre carr\u00e9, et aujourd'hui \u00e7a se vendrait \u00e0 combien peut-\u00eatre entre 5 et 5500. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [94%] :\r\nNous sortons dans la rue entre une fa\u00e7ade couverte de tags et un petit bar o\u00f9 des ouvriers boivent leur caf\u00e9 en bleu de travail, nous retrouvons Pascal Goncalves, le directeur de l'agence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [91%] :\r\nC'\u00e9tait un quartier qui a toujours \u00e9t\u00e9 un quartier tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire, et m\u00eame plut\u00f4t bas de gamme un peu la favela de de Lisbonne, c'\u00e9tait l'endroit o\u00f9 on achetait de la drogue, s'il y avait de la prostitution, les Lisbo\u00e8tes ne voulait pas venir vivre ici et, finalement, avec ses travaux de chambouler un petit peu, c'est tous ces \u00e9quilibres et on ne voit plus de gens avant de la drogue qui vendent de la drogue dans dans la rue, c'est assez m\u00eame de Tschantr\u00e9 fication pour le meilleur et pour et pour le pire, mais en tout cas, \u00e7a devient beaucoup plus vivable pour les habitants qui qui sont ici maintenant que qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [89%] :\r\nFinalement, les Portugais peuvent supporter une hausse des prix de l'immobilier du \u00e0 la venue de de nombreux \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [90%] :\r\nOn n'arrive nulle part \u00e0 supporter une hausse des du des prix de l'immobilier du \u00e0 la venue des \u00e9trangers parfois les les gens avec des revenus inf\u00e9rieurs ne peuvent pas rester compl\u00e8tement dans le centre- ville, personne ne voulait vivre avant et maintenant que c'est bien, les gens veulent y vivre, sauf que maintenant, c'est plus cher, donc il n'y arrive plus, et c'est, c'est c'est c'est ph\u00e9nom\u00e9nal je je le connais dans plusieurs villes en Europe 1 c'est quand m\u00eame chose dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:49) [89%] :\r\nIl y a pas mal d'avantages fiscaux \u00e0 venir passer sa retraite ici en vous \u00eates exempt\u00e9 d'imp\u00f4ts pendant 10 ans, je crois, donc c'est quand m\u00eame quelque chose d'int\u00e9ressant qu'un maintenu en fait le gouvernement de gauche ici au Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:02) [92%] :\r\nC'est une disposition qui date de 2009, il s'agit en fait d'un c\u00f4t\u00e9 d'exemple d'imp\u00f4ts les revenus en provenance de l'\u00e9tranger, de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi d'avoir un taux d'imposition de 20 pourcent pour les travailleurs \u00e0 en outre \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, donc il s'agissait de d'attirer des talents des rendements mais aussi des talents au Portugal et \u00e7a marche et \u00e7a marche, bon, on est \u00e0 environ 15000 personnes qui ont eu ce statut, c'est pas non plus un raz-de-mar\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que c'est pas ce qui explique l'embellie de l'\u00e9conomie portugaise tout seul, c'est int\u00e9ressant, et il y a des retrait\u00e9s suisses, qui en ont profit\u00e9, notamment mais. \r\nIl ne viendrait pas au Portugal, si le pays de leur le faisait pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:47) [55%] :\r\nParoles autocars et plus le combat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:51) [91%] :\r\nMais ce miracle \u00e9conomique portugais comment est -ce qu'on lui explique et et ce qui profite \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [92%] :\r\nNous allons voir Antonio Costa Pinto, professeur de sciences politiques, ici \u00e0 l'Institut des sciences sociales de l'Universit\u00e9 de Lisbonne, on est sous la voie d'approche des avions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:15) [87%] :\r\nLe Portugal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la croissance, l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, mais c'est aussi \u00e0 cause de la politique \u00e9conomique du gouvernement, pourquoi, parce que le gouvernement et aussi \u00e0 une certaine aust\u00e9rit\u00e9 fiscale avec une politique de prix distribution du veau, du salaire minimum qui mont\u00e9 au niveau des pensions mont\u00e9 au niveau au fond d'un march\u00e9 en terre, elle ne qui commence aussi \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s dynamique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:50) [89%] :\r\nLe taux de ch\u00f4mage a clairement baiss\u00e9 hein il \u00e07,8 pourcent \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 2004 et \u00e0 quoi est d\u00fb ce cette baisse de ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [89%] :\r\nLe Portugal a beaucoup souffert, avec la crise, est une des r\u00e9ponses de la soci\u00e9t\u00e9 portugaise sur la crise a \u00e9t\u00e9 l'immigration et donc il faut pas oublier que l'immigration a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important, notamment du taux de ch\u00f4mage, il y a quelques mois, j'arrive \u00e0 un autre pour magasin sandwiches et \u00e7a avais en noir avec une licence en sociologie du RDC \u00e7a veut dire, il fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui avait compl\u00e8tement mais m\u00eame avant la crise difficilement aller trouver un emploi qui correspond au fond \u00e0 la nature de sa formation \u00e0 savoir possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:49) [88%] :\r\nFaire revenir ces jeunes dipl\u00f4m\u00e9s est devenue un enjeu cl\u00e9 nous avons rendez- vous au caf\u00e9 de sur l'avenue de la libert\u00e9, les Champs- \u00c9lys\u00e9es de Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:59) [92%] :\r\nJe suis Jos\u00e8phe donc \u00e0 l'a\u00e9roport, c'est 59 ann\u00e9e il y a beaucoup d'ann\u00e9es j'ai j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [87%] :\r\nAujourd'hui les managing director dans un cabinet de recrutement Stanton cheese et justement beaucoup de multinationales se sont install\u00e9es au Portugal ces derni\u00e8res ann\u00e9es, industrie finance informatique mais maison de la peine \u00e0 trouver de la main-d'oeuvre qualifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:21) [68%] :\r\nHind dollars c'\u00e9tait fort Liesbeth oui Net total \u00e7a ne pouvait en tout temps veut autant ce th\u00e8me d'autant zone Fifty en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:27) [88%] :\r\nEntre 2012 et 2015, il y avait beaucoup de Portugais, bien form\u00e9s, qui sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger, mais maintenant l'\u00e9conomie portugaise est en croissance, le ch\u00f4mage diminue vite un art tr\u00e8s vite et on essaie de faire en sorte qu'ils reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [70%] :\r\nIls ne disent moment we are trying \u00eatre des camps bec de Portugal, comment vous faites pour les ramener justement \u00e0 des News et une des Newspapers. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [96%] :\r\nJe pense que les informations dans les m\u00e9dias sur l'am\u00e9lioration de l'\u00e9conomie pousse les gens \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:58) [63%] :\r\nTout et britannique de Portugal n'Portugal we have Kaufman programme cordesM. Friendster aller vite Vinci d'air. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:09) [92%] :\r\nMais il y a un programme donc \u00e7a gouvernement qui s'appelle entreprendre 2020, il les Portugais de l'\u00e9tranger en contact il facilite la cr\u00e9ation de nouvelles entreprises ou l'int\u00e9gration dans l'informatique, mais parfois ils ont un vrai probl\u00e8me avec le salaire ici et le garder plus d'argent en Suisse ou au Royaume-Uni, m\u00eame compar\u00e9 \u00e0 la Gr\u00e8ce ou \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, les salaires sont bas et c'est la principale difficult\u00e9 \u00e0 les attirer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:34) [82%] :\r\nBen d'faits c\u00f4t\u00e9 vous dites qu'il y a un vrai essor est ce que \u00e7a profite \u00e0 tout le monde au Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:43) [59%] :\r\nB\u00e9ate, c'est \u00e9norme, ou un seulM. les outing. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:49) [95%] :\r\nEnfin, c'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a fait 30 ans que je recrute des gens en ce moment, les salaires augmentent, mais pas tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [83%] :\r\nNotre est pas, \u00e0 ce moment, mort d'un travail. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:00) [92%] :\r\nToufik SPIP en fait ce qui est plus important que des programmes d'incitation, c'est de faire en sorte que les gens veulent vivre au Portugal, tout comme ils vivraient dans d'autres pays, comme l'a fait \u00e0 Barcelone par exemple, Barcelone est devenue une ville tr\u00e8s attractive pour les jeunes et, \u00e0 mon avis, c'est \u00e7a la bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [66%] :\r\nJ'ai d\u00e9but\u00e9 de Bastogne Robiquet, les Verts il aller attractif ou fort une pipe, il m'et hop ils disent les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:24) [95%] :\r\nMais pour vivre \u00e0 Lisbonne, encore faut -il avoir les moyens, le salaire minimum est \u00e0 580 euros par mois, le revenu m\u00e9dian un peu plus de 800 euros, nous traversons le Tage avec les pendulaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:38) [91%] :\r\nLe trajet court 10 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:45) [88%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 les lumi\u00e8res de la ville briller \u00e0 travers le crachin, nous rencontrons de jeunes Portugais pr\u00e8s du d\u00e9barcad\u00e8re pour eux cette Lisbonne si lumineuse para\u00eet bien lointaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:57) [85%] :\r\nSauf texte m'appellent Tiago gauche j'ai 29 ans, ils habitent \u00e0 Almada, dans la banlieue sud de Lisbonne travaux -vous des oeufs et des produits pour p\u00e2tisserie pour le compte d'une entreprise dans des caf\u00e9s, des restaurants et dans les environs de Lisbonne alors est -ce si le train car aura des horaires, c'est ce qu'il a de plus dur je travaille 12 \u00e0 13 heures par jour, souvent le week- end, pour lui, vous gagnez combien coll\u00e8gues moi je ne peux plus que le salaire minimum 700 euros par mois et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:24) [87%] :\r\nNon, avec 700 euros commence, on arrive \u00e0 vivre la Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:30) [80%] :\r\nApr\u00e8s pas impossible c'est ben on se serre la ceinture,M. vous n'avez -vous pas faire de folies, je vis chez ma m\u00e8re, qui car je paie pas de loyer, pas habiter tout seul, c'est impensable \u00e0 l'avion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:43) [85%] :\r\nMiguel mais et le voisin de Thiago, il travaille pour une grande entreprise de fournitures de bureau, mais sa situation n'est pas bien meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:51) [88%] :\r\nAlerte ch\u00e2lonnais pratiquement tous et je dois partager un appartement avec une autre personne, \u00e7a, j'ai 38 ans, et pour \u00eatre honn\u00eate, je trouve \u00e7a un peu triste \u00e0 Lisbonne tenu certains consid\u00e8rent Lisbonne comme la nouvelle Silicon Valley de l'Europe parce que les taxes sont bas, c'est qu'il y a des avantages fiscaux, on voit beaucoup d'\u00e9trangers qui viennent ici avec pas mal d'argent, les grandes entreprises internationales peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un point int\u00e9ressant, elles peuvent salari\u00e9s un peu mieux leurs employ\u00e9 alors bien s\u00fbr, les loyers prennent l'ascenseur \u00e0 Petrinja moi je paie 300 euros pour une chambre et si je veux un appartement, je ne trouverais rien \u00e0 moins de 500 euros, mon salaire est de 700 euros, je ne peux pas me le permettent et \u00e7a venant de dire divorce que de me foi il Mawad m\u00eame You mais quand vous pensez que j'appartiens \u00e0 la classe moyenne inf\u00e9rieure aux pauvres, mais non, c'est le lot de la classe moyenne et il n'y a pas de miracle \u00e9conomique ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:42) [58%] :\r\nSera de Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:46) [89%] :\r\nC'est la fin, ce 15 minutes merci \u00e0 Rhinau Moutier grosso pour la r\u00e9alisation, vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:58) [86%] :\r\n\u00e7a va, partage, vous pourrez \u00e9galement le r\u00e9\u00e9couter ce soir d\u00e8s 22 heures 40 en prendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin De Almeida, Lisette", "role": "employ\u00e9e de l'agence immobili\u00e8re \"Maisons au Portugal\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nogueira, Celeste", "role": "g\u00e9rante du bar \u00e0 vin \"Fado and Wine\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nogueira, Nelson", "role": "g\u00e9rant du bar \u00e0 vin \"Fado and Wine\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bancaleiro, Jos\u00e9", "role": "collaborateur de Stanton Chase, cabinets de recrutement ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goncalves, Pascal", "role": "directeur de l'agence immobili\u00e8re \"Maisons au Portugal\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "jeunes employ\u00e9s \u00e0 Lisbonne ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Costa Pinto, Antonio", "role": "professeur de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Lisbonne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6711647D-D9B7-409F-AD05-01AA54540595", "internalArchiveId": "6711647D-D9B7-409F-AD05-01AA54540595", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Il fut une \u00e9poque aujourd'hui lointaine o\u00f9 les cin\u00e9philes se m\u00e9fiaient comme de la peste des films atterrissant directement en vid\u00e9oclub. Aujourd'hui, la tendance s'est invers\u00e9e. Tandis que les \u00e9crans de cin\u00e9ma sont squatt\u00e9s par les super h\u00e9ros, certains petits chefs d'oeuvres ne sont visibles que dans nos salons. C'est le cas de Wind River de Taylor Sheridan, polar sauvage \u00e0 d\u00e9couvrir de toute urgence.  Par Julien Comelli. Peut-on se venger des d\u00e9cideurs impitoyables ? C'est le pari que tente La coach, (BSN Press) h\u00e9ro\u00efne du polar \u00e9ponyme de Nicolas Verdan. Peinture au vitriol d'un conflit social \u00e0 Swiss Post, anglais commercial oblige ! Par Genevi\u00e8ve Bridel. Les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es tel 23andme ou I Genea, qui nous informent sur notre g\u00e9n\u00e9alogie et/ou sur notre sant\u00e9 en \u00e9change d'un minuscule \u00e9chantillon de notre ADN continuent de s\u00e9duire. Anne Laure Gannac s'interroge : pourquoi donne-t-on si ais\u00e9ment des donn\u00e9es si peu anodines?\r\n\r\n* * Il fut une \u00e9poque aujourd'hui lointaine o\u00f9 les cin\u00e9philes se m\u00e9fiaient comme de la peste des films atterrissant directement en vid\u00e9oclub. Aujourd'hui, la tendance s'est invers\u00e9e. Tandis que les \u00e9crans de cin\u00e9ma sont squatt\u00e9s par les super h\u00e9ros, certains petits chefs d'oeuvres ne sont visibles que dans nos salons. C'est le cas de Wind River de Taylor Sheridan, polar sauvage \u00e0 d\u00e9couvrir de toute urgence.  Par Julien Comelli. Peut-on se venger des d\u00e9cideurs impitoyables ? C'est le pari que tente La coach, (BSN Press) h\u00e9ro\u00efne du polar \u00e9ponyme de Nicolas Verdan. Peinture au vitriol d'un conflit social \u00e0 Swiss Post, anglais commercial oblige ! Par Genevi\u00e8ve Bridel. Les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es tel 23andme ou I Genea, qui nous informent sur notre g\u00e9n\u00e9alogie et/ou sur notre sant\u00e9 en \u00e9change d'un minuscule \u00e9chantillon de notre ADN continuent de s\u00e9duire. Anne Laure Gannac s'interroge : pourquoi donne-t-on si ais\u00e9ment des donn\u00e9es si peu anodines?", "durationSec": 1559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453128", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2018-04-14T07:32:44_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Il fut une \u00e9poque aujourd\u02b9hui lointaine o\u00f9 les cin\u00e9philes se m\u00e9fiaient comme de la peste des films atterrissant directement en vid\u00e9oclub. Aujourd\u02b9hui, la tendance s\u02b9est invers\u00e9e. Tandis que les \u00e9crans de cin\u00e9ma sont squatt\u00e9s par les super h\u00e9ros, certains petits chefs d\u02b9\u0153uvres ne sont visibles que dans nos salons. C\u02b9est le cas de Wind River de Taylor Sheridan, polar sauvage \u00e0 d\u00e9couvrir de toute urgence.  Par Julien Comelli. Peut-on se venger des d\u00e9cideurs impitoyables ? C\u02b9est le pari que tente La coach, (BSN Press) h\u00e9ro\u00efne du polar \u00e9ponyme de Nicolas Verdan. Peinture au vitriol d\u02b9un conflit social \u00e0 Swiss Post, anglais commercial oblige ! Par Genevi\u00e8ve Bridel. Les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es tel 23andme ou I Genea, qui nous informent sur notre g\u00e9n\u00e9alogie et/ou sur notre sant\u00e9 en \u00e9change d'un minuscule \u00e9chantillon de notre ADN continuent de s\u00e9duire. Anne Laure Gannac s'interroge : pourquoi donne-t-on si ais\u00e9ment des donn\u00e9es si peu anodines?"], "variantIds": ["ece-9453128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:15Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [89%] :\r\nAnne-Laure Gannac Julien Comelli et Genevi\u00e8ve Bridel, son mot chroniqueuse ce matin nous allons parler d'un film jamais sorti en salles chez nous, ce qui est surprenant, parce qu'il est tr\u00e8s bien c'est Wind Weaver de Taylor Sheridan, nous allons aussi nous plonger dans un polar en polar suisse qui s'appelle La coach et qui est sign\u00e9 Nicolas Verdan et puis nous allons tout de suite prolonger l'actualit\u00e9 de la semaine, une actualit\u00e9 marqu\u00e9e par Mark Zuckerberg, somm\u00e9 de s'expliquer face au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, suite au siphonnage des donn\u00e9es de millions d'utilisateurs de Facebook, la soci\u00e9t\u00e9 qui l'a cr\u00e9\u00e9 bien s\u00fbr en 2004 face \u00e0 cet \u00e9ni\u00e8me scandale, la question de la protection de la vie priv\u00e9e se fait toujours plus urgente, mais pendant ce temps des milliers voire des millions de gens paient pour cracher dans un tube \u00e0 essai cette salive, il l'envoie par la poste \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui leur confie en retour des informations sur leur g\u00e9n\u00e9alogie et ou sur leur sant\u00e9 est -ce que c'est un paradoxe, \u00e0 vos yeux \u00e0 Nantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [87%] :\r\nAssez immense quand m\u00eame un scandale que livrer ces ces, ces clich\u00e9s d'chaton ses photos de vacances ou m\u00eame ses opinions politiques politique \u00e0 un site peu scrupuleux en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, \u00e7a \u00e7a peut certes agac\u00e9, mais quand m\u00eame, ayant un peu d'humilit\u00e9 ces infos sont assez peu original, en revanche, notre ADN et ben on peut difficilement faire plus personnel puisque unique, donc c'est tr\u00e8s surprenant parce que \u00e7a signifie que ce que je dis pense ce que j'aime ce que je d\u00e9teste ce qui m'amuse serait plus intime, \u00e0 mes yeux que mon g\u00e9nome, ce qui en dit long sur ce que nous consid\u00e9rons comme faisant notre identit\u00e9 et puis surtout, qui nous rappelle ce ce retour finalement une division classique entre l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [93%] :\r\nEt le corps, bon si, si on se scandalise aujourd'hui de l'affaire Facebook c'est de la roupie de sansonnet \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce que donnerait la vente \u00e0 d'autres soci\u00e9t\u00e9s de millions d'ADN humain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [89%] :\r\nC'est \u00e9vident, essayons, par exemple, nous sommes en 2025 vous vous promener dans les rues de Tokyo Chang Ma\u00ef ou autres et vous croisez votre clone ben oui, pourquoi pas, mais m\u00eame avant cela, les donn\u00e9es sur notre sant\u00e9 peuvent \u00eatre imaginons vendu \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques, les employeurs donc c'est \u00e9videmment une entrave \u00e0 notre libert\u00e9 individuelle et m\u00eame je dirais \u00e0 notre libert\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique d'une certaine fa\u00e7on, parce que nos jeunes ne font pas tous de nous, on a une part d'actions de responsabilit\u00e9 nos choix de vie, notre environnement, notre Exposition au stress, etc, tout n'est pas inscrit une fois pour toutes dans nos g\u00e8nes, or, m\u00eame si c'est pr\u00e9cis\u00e9 par ces tests, h\u00e9 bien on ne peut pas s'emp\u00eacher de leur accorder cette autorit\u00e9 -l\u00e0 cette force omnipotente et omniscient tu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [89%] :\r\nOn peut pr\u00e9ciser Anne-Laure, vous l'avez dit, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous ne faites pas, vous ne voulait pas faire le proc\u00e8s des personnes qui jouent ce jeu ce matin pourquoi parce que vous l'avez fait aussi, mais pour quelle raison, comment comprendre que que tests s\u00e9duisent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [92%] :\r\nDans le d'abord, j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune et na\u00efve, c'\u00e9tait l'an dernier, bien s\u00fbr, c'est pourquoi pour conna\u00eetre \u00e7a, \u00e7a change sa g\u00e9n\u00e9alogie, c'est un besoin sans agent d'o\u00f9 vient ce qui sont mes anc\u00eatre s', o\u00f9 sont mes racines, il y a quand m\u00eame aussi cette vertu de nous rappeler la la d\u00e9bilit\u00e9 profonde du racisme, puisqu'on constate qu'on est tous et toutes d'un peu partout et puis cette illusion aussi de se conna\u00eetre, enfin, soi -m\u00eame absolument cette connaissance totalement impossibles, mais qui est promise ici jusqu'\u00e0 toucher enfin le noyau dur hein l'ADN donc ce fantasme de de puissance sur soi, de pouvoir saisir pleinement son identit\u00e9, alors m\u00eame qu'on vient d'en confier la base g\u00e9n\u00e9tique, un service en ligne, ce qui est assez contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [87%] :\r\nJulien Comelli oui, moi je suis pas s\u00fbre d'avoir envie de conna\u00eetre tous mes anc\u00eatre etc, faites un peu peur, parce que non, mais on a envie de se conna\u00eetre ce que \u00e7a vous voyez ben oui c'est pour \u00e7a aussi, mais moi \u00e7a me \u00e7a me rappelle imm\u00e9diatement, alors c'est un peu facile, un film qui s'appelle Bienvenue \u00e0 Gattaca extr\u00eamement connu qui repassent \u00e9tant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, donc n'h\u00e9sitez pas, allez voir si vous n'avez jamais vu puisqu'il a d\u00e9j\u00e0 20 ans Chine Andrew Nicole pr\u00e9curseur qui se pass\u00e9 dans un monde futuriste o\u00f9 on nous on nous montrait des enfants qui avaient dont le jeune homme avait \u00e9t\u00e9 choisi bien bien pr\u00e9cis\u00e9ment par des parents qui voulaient des enfants parfaits et tous les enfants con\u00e7us de mani\u00e8re naturelle, puisqu'il y a quand m\u00eame dit des opposants \u00e0 ce besoin des rebelles h\u00e9 ben sont forc\u00e9ment sujet \u00e0 ne s'appliquer que des t\u00e2ches subalternes et on va suivre le destin de 2 personnages qui vont d\u00e9cider volontairement de croiser leur donner pour des raisons que je ne vais pas expliquer ici parce que \u00e7a spoiler et \u00e7a rendrait la m\u00e8che du film mais c'est un film qui reste vraiment vraiment d'actualit\u00e9 et qui \u00e9tait tr\u00e8s moderne pour l'\u00e9poque, mis \u00e0 part les looks qui ont un peu vieilli Lille Hoffenheim mais regardez -le, s'il n'avait jamais vu Gattaca, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [92%] :\r\nGenevi\u00e8ve Bridel les ann\u00e9es g\u00e9n\u00e9tique c'est pas que de la science fiction, c'est la routine en m\u00e9decine l\u00e9gale est un roman dont vous voulez nous parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [89%] :\r\nEnfin, c'est pas un roman, c'est un essai, mais cette fois dans cette excellente collection aux \u00e9ditions de l'\u00e9l\u00e8ve, qui s'appelle la question en moins de simples 100 pages un sp\u00e9cialiste doit traiter une question et l\u00e0, c'est la question l'DM virgule reine des preuves ou roi des canulars et \u00e7a, \u00e7a fait appel justement \u00e0 tous ses fantasmes comme quoi l'ADN serait la v\u00e9rit\u00e9 absolue, elle nous dirai tout de mani\u00e8re scientifique, alors bien s\u00fbr, la juriste Jo\u00ebl vu qui parle de \u00e7a ne met pas en question la valeur scientifique de l'ADN, simplement elle dit m\u00e9fiance parce que les hommes qui la manipulent sont faillibles, la technique des analyses et faillible l'impartialit\u00e9 des experts aussi est sujette \u00e0 caution, parfois donc croire que l'ADN, c'est l'\u00e9l\u00e9ment qui va tout r\u00e9v\u00e9ler d'un proc\u00e8s, c'est comme s'en tenir \u00e0 un seul t\u00e9moignage et dans son lit, il y a plein de d'exemples d'erreurs judiciaires \u00e0 cause d'analyse mal faite d'ADN, et puis sa conclusion, c'est de dire : faisons confiance \u00e0 notre cerveau \u00e0 notre mani\u00e8re de d'imaginer un sc\u00e9nario ayant entra\u00een\u00e9 un d\u00e9lit, donc ne surestime ont pas cet outil qu'elle ADN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [93%] :\r\nAnne-Laure Gannac vous nous avez parl\u00e9 de ces sites qui proposent des tests g\u00e9n\u00e9alogique ce qui marche aussi beaucoup, ce sont les sites de tests m\u00e9dicaux qui permettent de savoir si l'on a des pr\u00e9dispositions pour diverses maladies : Alzheimer, cancers a baiss\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e9tonnant, a priori, que \u00e7a marche parce que le mouvement 1er, \u00e7a serait plut\u00f4t la politique de l'autruche, je ne veux pas savoir, sorte de d\u00e9ni par peur de la souffrance de la mort, etc, mais il peut y avoir peut-\u00eatre encore plus fort que ces peurs l\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a sera la peur de ne pas savoir, c'est-\u00e0-dire le doute, l'absence de contr\u00f4le et puis bien s\u00fbr, c'est aussi r\u00e9v\u00e9lateur de l'obsession de la de la sant\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s une pression qu'on ne ressent peut-\u00eatre pas toujours au quotidien mais qui se manifeste bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [91%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 n\u00e9gliger les risques de vol d'ADN pas c'est de \u00e7a dont on parle ce matin, faut quand m\u00eame avoir une grande confiance dans ses sites Internet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [86%] :\r\nOui, c'est l'autorit\u00e9 naturelle de ce Label, science et encore plus biotechnologiques et puis il y a aussi cette fascination tout de m\u00eame pour ces progr\u00e8s pour les personnalit\u00e9s qu'il est, qui les m\u00e8ne, par exemple, \u00e0 vous dit qui est l\u00e0, la patronne de tout un tissu ennemi \u00e9tait interrog\u00e9 la la semaine derni\u00e8re, je crois, dans le New York Times interview tr\u00e8s charismatiques, on voit cette femme forte qui dit, je la cite, vouloir gu\u00e9rir la plan\u00e8te voil\u00e0, alors bien s\u00fbr on n'est jamais \u00e0 l'abri de fraudes il y a \u00c9lisabeth Rome 7 autres cas de cette jeune femme qu'on disait la nouvelle Steve Jobs quand elle a fond\u00e9 \u00e0 19 ans Theranos promettant de r\u00e9aliser 370 analyse diff\u00e9rente \u00e0 l'aide d'une seule goutte de sang, elle vient d'\u00eatre accus\u00e9 de fraudes massives et avant cela le de de supercherie, mais en attendant, h\u00e9 bien les personnes qui lui ont envoy\u00e9 leur sang peuvent se demander ou au fait, mais mes analyses m\u00e9dicales et qui va les r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [84%] :\r\nMais c'est un jeu absolument \u00e9norme, monstrueux, en mati\u00e8re de de donner alors pour le coup, effectivement compl\u00e8tement priv\u00e9 puis c'est donn\u00e9es qui n'appartiennent qu'\u00e0 nous, des donn\u00e9es biologiques cette d\u00e9licate question, pour l'instant elle fait pas la une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [92%] :\r\nNon, alors peut-\u00eatre que cette n\u00e9gligence par rapport \u00e0 nous donner si singuli\u00e8re, elle \u00e9tait in\u00e9vitable, qui sait, peut-\u00eatre que finalement c'est r\u00e9v\u00e9lateur de fait que nous n'avons pas d'identit\u00e9 propre et l\u00e0 je pense \u00e0 un magnifique philosophe qui est mort il y a 2 semaines, Cl\u00e9ment Rosset, qui \u00e9tait l'auteur de loin de moi, \u00e9tude sur l'identit\u00e9, pour lui, on n'a pas d'identit\u00e9 propre, mais uniquement une identit\u00e9 sociale, ce qui expliquerait, en l'occurrence qu'on cherche sans cesse \u00e0 valider son existence propre en allant chercher ici et la d\u00e9sinformation sur elle, ou encore que l'on livre des donn\u00e9es tr\u00e8s personnelles, avec une superbe incons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [88%] :\r\nCl\u00e9ment, en gros, c'est donc philosophe disparu le 28 mars, auteur entre autres de loin de moi le r\u00e9el et son double principe de cruaut\u00e9, aux \u00e9ditions de Minuit \u00e0 lire sans h\u00e9siter va quand vous allez acheter \u00e7a tout \u00e0 l'heure demain soir je r\u00e9sum\u00e9 par Mail, ils sont cours et son cours, bon alors, \u00e7a va 7 heures 41 sur la premi\u00e8re, Genevi\u00e8ve Bridel, vous avez choisi cette semaine en roman noir, enfin, roman publi\u00e9 chez BSN Press \u00e0 Lausanne, un polar qui d\u00e9crit un monde sans piti\u00e9 avec ses gagnants et ses perdants des pianos et des perdants qui sont aussi parfois les m\u00e9chants et les gentils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:59) [89%] :\r\nOui, mais pas toujours, souvent quand m\u00eame, selon Nicolas Verdan donc l'auteur de ce roman qui s'appelle la c\u00f4te et dont le personnage principal est une poule 40 oui et surtout une battante et est pas gentille, mais elle n'est pas uniquement m\u00e9chante non plus, il faut le dire, elle s'appelle Coraline main elle les Valaisannes faut -il le pr\u00e9ciser, elle est pay\u00e9 pour faire de ses clients des des machines de guerre, donc \u00e9videmment elle est impr\u00e9gn\u00e9 de cette philosophie selon laquelle y aller perdant d'un c\u00f4t\u00e9 les gagnants de l'autre, mais il faut dire que c'est peut-\u00eatre aussi un penchant naturel chez elle le combat, la comp\u00e9tition, la victoire, c'est en tout cas ce que lui laisse entendre sa m\u00e8re qu'elle appelle de temps en temps au t\u00e9l\u00e9phone et elle pr\u00e9cise la m\u00e8re que c'est tout le contraire du jeune fr\u00e8re de Coraline de la coach donc, donc on s'dont on sait tr\u00e8s vite au d\u00e9but du livre qu'il faisait partie de ce que Verdan appelle Swiss Post, la Poste et qu'il s'est suicid\u00e9 lorsqu'on a ferm\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment sa poste, donc on comprend tr\u00e8s bien d\u00e8s le d\u00e9but du livre, pourquoi cette c\u00f4te voudrait entrer en contact avec le patron de Swiss. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [86%] :\r\nBon, je devine qu'il est question de vengeance, bravo pour venger ce pour se venger de ce type -l\u00e0 coach va va travailler en fait \u00e0 \u00e0 contresens, elle va faire du coaching, elle veut \u00e9chou\u00e9 en somme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [91%] :\r\nAlors je vais pas tout vous raconter, mais c'est vrai que c'est ce qu'on dit parce que, et pourquoi elle aiderait ce type qui est responsable du suicide, \u00e0 ses yeux de de son fr\u00e8re, disons que y aura plut\u00f4t l'option chez elle, de pousser la logique dompter ce Big boss jusqu'\u00e0 l'absurde, et l\u00e0 o\u00f9 l'auteur, Nicolas Verdan est tr\u00e8s fort, c'est qu'en fait elle on s'identifie pas du tout \u00e0 cette coach, m\u00eame si elle est, c'est une femme bless\u00e9e, on s'y attache pas, elle a quelque chose de trop \u00e9go\u00efste, trop dur, trop s\u00fbrs d'\u00eatre dans le vrai, il y a pas de place chez elle pour le doute et au fur et \u00e0 mesure du livre, elle nous appara\u00eet finalement comme beaucoup plus une Winner que m\u00eame les les d\u00e9cideurs incriminer comme son poulain, en l'occurrence le patron de la Poste, mais l'int\u00e9r\u00eat de savoir si elle va assouvir sa vengeance passe petit \u00e0 petit au second plan, on a surtout envie de comprendre comment son fr\u00e8re et pourquoi on en est arriv\u00e9 l\u00e0, l'auteur de l'explication disant qu'il il nous montre surtout des personnages qui seraient la somme de tous leurs aspects professionnels, sentimentaux, sociaux, familiaux, il montre comment c'est personne finalement deviennent ce qu'elles sont, pour reprendre un d\u00e9tournement de la phrase de Nietzsche, elle devient ce que tuait en somme dans la mani\u00e8re dont on traite cette question Nicolas Verdan on sent que \u00e7a permet de d\u00e9douaner les autres au fond de les d\u00e9culpabiliser, de l\u00e0 \u00e0 dire que ce gar\u00e7on devait se tuer, il y a un pas qu'on peut pas franchir en tant que lecteur surtout que l'auteur fait tout pour nous emp\u00eacher de le franchir avant Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:01) [86%] :\r\nDeviens ce que tu fais, qui ne l'a pas \u00e9crit sur un cahier favorable, c'est, c'est c'est int\u00e9ressant, c'est de formules au coeur de l'oeuvre de Nice, effectivement, mais qu'il l'a trouv\u00e9 chez le grec Pindar c'est devenu un slogan, \u00e7a a un succ\u00e8s fou cette formule -l\u00e0 parce qu'elle semble faire le triomphe de l'individualisme du serve, fais ce que tu veux, dans la vie Hornish c'est tout sauf un chantre de l'individu et l'an dernier a paru un livre qui s'intitule devient ce que tu es pour une vie philosophique par un un grand sp\u00e9cialiste de niche qui Dorian Astor, publi\u00e9 aux \u00e9ditions autrement, donc, et qui est merveilleux, parce qu'il l\u00e8ve tous les malentendus autour de cette phrase devenue tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres, puisqu'en fait pour Nice, on ne sait pas ce que l'on est, c'est l'individu est soumis \u00e0 des forces organique psychiques qui l'ignore, c'est presque du Freud avant l'heure et donc cette formule loin de dire affirme toi avec tout ce que tu es en toute libert\u00e9, c'est plut\u00f4t une invitation \u00e0 accepter de se laisser advenir de se laisser devenir par ses forces sous- jacentes et se d\u00e9lester aussi de toutes les couches et gothique moralisatrice et autres qui nous ali\u00e8ne pour peut-\u00eatre ainsi arriver \u00e0 ce que l'on est non je conseille ce cet ouvrage tr\u00e8s \u00e9clairant sur cette formule magique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [88%] :\r\nG\u00e9nial, comme a dit oui, moi ce qui ce qui me frappe dans dans ce que, dans cette le roman dont on parle, Genevi\u00e8ve, ce matin, c'est ce constat que je fais, qu'on a beaucoup \u00e0 faire, que pendant des d\u00e9cennies, la Suisse a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 comme un d\u00e9cor exotique pour des Oeuvres anglo- saxonne, on envoie James Bond \u00e0 Gen\u00e8ve c'est c'est il y a un c\u00f4t\u00e9 exotique, alors les exemples sont nombreux hein de de l'adaptation cin\u00e9matographique, en tout cas de de roman anglais anglo- saxons qui se passe en Suisse avec les compliments Charlie, avec Charles Bronson, la sanction avec Clint Eastwood M\u00e9moire dans la peau avec Matt Damon, non avec Richard Chamberlain une puisqu'il existe une premi\u00e8re version vraiment tourn\u00e9 en Suisse, tr\u00e8s sympa, tr\u00e8s sympa avec avec Richard Chamberlain et aujourd'hui, h\u00e9 bien les auteurs suisses sans prendre le relais dans des romans de gens, on peut penser \u00e0 S\u00e9bastien Meyer dont non je ne dis avait parl\u00e9 de sa trilogie, il y a quelque temps donc est -ce que les \u00e0 l'heure actuelle, les polars avec une toile de fond helv\u00e9tique n\u00e9 sous la plume d'auteurs suisses alors je ne sais pas si c'est vraiment nouveau, si un renouveau comme dans le le polar nordique, mais moi ce qui m'int\u00e9resse c'est de savoir si les futurs \u00e9ventuels des adaptations cin\u00e9matographiques seront faites localement ou par des amis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:13) [86%] :\r\nCar bon on esp\u00e8re peut-\u00eatre qu'il faudrait faire nous-m\u00eames, tiens, on pourrait, ce serait une bonne id\u00e9e, \u00e7a, c'est un nouveau job variable un joli d\u00e9fi, bon je ne vous vous obstinez \u00e0 \u00e0 pr\u00e9server le myst\u00e8re autour de ce livre, on peut pas tout vous raconter que saluer, bon je vous soumets quand m\u00eame une derni\u00e8re hypoth\u00e8se ce livre- La coach c'est d'abord un r\u00e9quisitoire contre le m\u00e9chant lib\u00e9ralisme \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:35) [89%] :\r\nQui appuie ces sortes d'une part, d'abord c'est vrai et puis surtout compte notre aveuglement notre esprit gr\u00e9gaire notre philosophie Verdan il a vraiment pouss\u00e9 un coup de gueule contre un un monde suisse ou la violence \u00e9conomique l'horreur \u00e9conomique dont parlait la regrett\u00e9e Viviane Forrester est omnipr\u00e9sente, mais tr\u00e8s feutr\u00e9 et il montre au fond des des gens The emprisonn\u00e9 repli\u00e9s sur eux- m\u00eames, surtout qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de descriptions de voyage de pendulaires parce que Coraline La coach sillonne la Suisse dans tout le donc le sens souvent en train et on voit ces gens repli\u00e9s sur eux- m\u00eames en train de le lire leurs portables et, surtout, de refuser de regarder ce qu'ont fait de leur pays, ce que font les autres une une un ravage du paysage par exemple avec des murs anti- bruit partout pour permettre aux voix de passer plus vite avec des Munif uniformisation des enseignes sous la garde des lieux sans \u00e2me, bref, \u00e7a pourrait faire un peu un tableau convenu mais c'est le sens d'un livre qui est plus un livre d'atmosph\u00e8re qu'un livre d'intrigues je dirais \u00e7a commence d\u00e8s la premi\u00e8re page, avec des LED et une lumi\u00e8re froide qui sont mentionn\u00e9s dans le caf\u00e9 o\u00f9 la cote prend son caf\u00e9, justement, et puis \u00e7a \u00e7a se maintient dans toute tout le livre pendant toute la lecture et c'est vraiment une volont\u00e9 de faire \u00e9cho \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 des patrons v\u00e9rit\u00e9 que r\u00e9sume ainsi un des personnages, ce qui est en marche dans notre pays une r\u00e9volution avec ses injustices ses \u00e9garements sa guillotine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:18) [86%] :\r\nLa coach sign\u00e9 Nicolas Verdan c'est publi\u00e9 chez BSN Press \u00e0 Lausanne, Julien Comelli, avec beaucoup de retard, j'ai jet\u00e9 un coup d'oeil \u00e0 votre top 20, meilleur film de 2017, j'ai constat\u00e9 un truc qui m'a quand m\u00eame interpell\u00e9 un bon quart de votre classement est constitu\u00e9e de films qui ne sont jamais sortis dans la moindre salle de si \u00e7a c'est du jus, dit suisses fran\u00e7ais disponible, c'est tout, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:42) [93%] :\r\nPas du snobisme, au contraire, au contraire, c'est du r\u00e9alisme, du coup, voici l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:47) [90%] :\r\nOui, justement, du coup, ce matin, vous \u00eates de vous expliquer en prenant un film qui vont jusqu'\u00e0 cette probl\u00e9matique, le film s'appelle Wind, lui, veut c'est le 1er long m\u00e9trage de Taylor Sheridan un auteur, sorti de l'ombre, gr\u00e2ce \u00e0 ces sc\u00e9narios pour Sicario et comme on ne sait rien, quelques mots sur le film d'abord un polar sauvage dont l'action se d\u00e9roule dans un d\u00e9cor tr\u00e8s peu vus au cin\u00e9ma Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:07) [89%] :\r\nOui, on va suivre Cory Lambert, interpr\u00e9t\u00e9 par J\u00e9r\u00e9my Renner, qui est pisteurs pour le United States fiche \u00e7a ne sous- bois ils naissent service c'est organisme f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9partement int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis qui est l\u00e0 pour pr\u00e9server la gestion de la faune et de la flore dans les angoisses dans des endroits \u00e9videmment sauvage des \u00c9tats-Unis et l\u00e0 sa mission et il est chasseur d'animaux sauvages afin de maintenir un \u00e9quilibre dans \u00e0 la r\u00e9serve indienne de Wind River dans l'immensit\u00e9 sauvage du Wyoming et durant la traque d'un puma h\u00e9 ben il va le d\u00e9couvrir encore, celui de Nathalie Olsson, une jeune fille am\u00e9rindiennes qu'il conna\u00eet puisque c'est une petite communaut\u00e9 avec laquelle il doit travailler qui est retrouv\u00e9 pieds nus apr\u00e8s avoir couru des kilom\u00e8tres dans la neige, puisqu'elle est perdue au milieu du par et on sait que, enfin, lui, c'est en tout cas que par des temp\u00e9ratures pareilles, c'est le petit matin, il a fait moins 30 avec l'\u00e9nervement, la respiration, ne peut pas tenir plus de 2 minutes et il aimerait savoir pourquoi comment cette jeune fille qui a vraiment d\u00fb lutter pour sa vie, a pu se retrouver \u00e0 cet endroit -l\u00e0, morte au milieu de nulle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:08) [87%] :\r\nAlors, comme pour Sicario et comme rien, le r\u00e9alisateur Alain Taylor Sheridan, il porte une attention toute particuli\u00e8re \u00e0 l'atmosph\u00e8re qui impr\u00e8gne cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:16) [87%] :\r\nOui, autant qu'aux traits de caract\u00e8re tr\u00e8s marqu\u00e9e de ses personnages, hein, il a besoin d'acteur capable de d\u00e9gager une tr\u00e8s forte \u00e9motion sans forc\u00e9ment qu'un dialogue ne ne le soutiennent des com\u00e9diens dont la seule pr\u00e9sence magn\u00e9tique suffit \u00e0 provoquer une r\u00e9elle tension hein, on pourrait penser \u00e0 Clint Eastwood ou Queen dans le pass\u00e9, qui sont des vraies r\u00e9f\u00e9rences dans les Oeuvres pour lesquelles il a op\u00e9r\u00e9, h\u00e9 ben on a Benicio Del Toro qui est, qui est un exemple frappant, Georges Bush Rollin, Jeff Bridges, c'est dans le cas pr\u00e9sent, J\u00e9r\u00e9my Reiner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:42) [82%] :\r\nLe personnage de de corps, il embarque la cet homme solitaire limite sauvage, il a la pr\u00e9sence magn\u00e9tique il est incarn\u00e9 par J\u00e9r\u00e9my Renner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:50) [86%] :\r\nOui, un visage tr\u00e8s connu du public, puisqu'on le voit tr\u00e8s souvent dans des seconds r\u00f4les, il est dans Mission : Impossible 4 et 5 et dans l'univers Marie Marvel, il joue le r\u00f4le d'euros I qui ont donc on le voit dans Captain America et il dit \u00e0 de Gers r\u00e9guli\u00e8rement en tant que t\u00eate d'affiche, h\u00e9 bien il jouait dans d\u00e9mineurs, le film oscaris\u00e9 de Kathryn Big eau en 2008 et puis on le voit dans John Bourne, l'h\u00e9ritage de Bourne Legacy en 2012, il prenait le r\u00f4le de Haroun, c'\u00e9tait un Spin off on suit en parall\u00e8le de John Boorman, un autre agent c'est c'\u00e9tait vachement bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:19) [85%] :\r\nMais bon, apr\u00e8s les 3 mois, je suis pas tout \u00e0 fait d'accord, alors c'est bien s\u00fbr, alors d'accord on en d\u00e9battra peut-\u00eatre un ou 2 jours, Genevi\u00e8ve Bridel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:25) [89%] :\r\nQuand on j'entends le mot am\u00e9rindien, je pense \u00e0 une hauteur qui est une grande c'est Louise Driss qui de am\u00e9rindiennes puisque son p\u00e8re est allemand \u00e9migr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, et sa m\u00e8re indienne OJ boire et qui m\u00eale l'ex- am\u00e9rindiennes ce je vois, c'est g\u00e9nial oui c'est vrai, et elle raconte \u00e9videmment les douleurs de son peuple et notamment dans un livre qui s'appelle La mal\u00e9diction des colombes qui a un livre aussi o\u00f9 il y a une sc\u00e8ne effrayante d\u00e8s le d\u00e9part, o\u00f9 on voit un b\u00e9b\u00e9 agripp\u00e9 au barreau de son berceau, et qui pleure tandis qu'on entend un homme recharger son fusil et cette histoire est li\u00e9e, ensuite \u00e0 la pendaison de 4 Indiens qu'on soup\u00e7onne d'avoir massacr\u00e9 la famille dont le b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait le seul survivant et puis je vous raconte pas la suite, mais on entend une succession de voix dont celle d'un des qui a \u00e9t\u00e9 qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la pendaison, enfin qui ont qui miraculeusement ressorti vivant et qui montre effectivement cette violence fondatrice des \u00c9tats-Unis entre Indiens et puis \u00e9migrants, \u00e7a s'appelle La mal\u00e9diction des colombes de Louise Driss et c'est en Live 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [84%] :\r\nPoches Julien Caumer d\u00e9rape, revenons sur cette J\u00e9r\u00e9my Renner, qui, qui joue dans Wind Weaver, il semblerait qu'il ne soit pas suffisamment profitable en franglais dans des banquets, bal au point que l'on puisse vendre un film sur son nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:52) [88%] :\r\nEn Suisse, c'est juste, oui, c'est en tout cas une partie de r\u00e9ponse que m'a donn\u00e9e, Marc M\u00e4der, responsable des achats chez pr\u00e9sence film \u00e0 qui j'ai pos\u00e9 la question pourquoi Wind River un film aussi formidables que \u00e7a n'est -il pas sorti sur nos salles dans nos salles de cin\u00e9ma et il m'a r\u00e9pondu que le sort de Wind River et plein d'autres films se jouer au march\u00e9 du film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:10) [97%] :\r\n\u00e0 Cannes, il y a donc un envers du d\u00e9cor au festival de cin\u00e9ma le plus prestigieux du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:14) [88%] :\r\nMais un envers du d\u00e9cor qui est quasiment plus important que le festival lui- m\u00eame, c'est l\u00e0 que le destin de bon nombre de films ind\u00e9pendants, donc je pense \u00e0 tous les films qui ne d\u00e9pendent pas de Universal, Fox etc quand toute fa\u00e7on des distributeurs sur quasiment tous les territoires, donc le sort de ses films se joue l\u00e0, certains films sont m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tat de projet donc il seront bien pr\u00e9senter des affiches un casting, le film n'est m\u00eame pas tourner on chef des financiers pour faire ces films et puis pour les films qui sont termin\u00e9es, h\u00e9 bien on esp\u00e8re trouver des acheteurs potentiels, c'est-\u00e0-dire des distributeurs pour des territoires, donc chaque ann\u00e9e, les responsables des achats de nos distributeurs ind\u00e9pendants suisses pr\u00e9sente film Ascot \u00c9lite une Pulse fr\u00e9n\u00e9tique pour parler des pluies les plus connus sont pr\u00e9sents au march\u00e9 du film \u00e0 Cannes pour faire leurs emplettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:57) [92%] :\r\nOn a du mal \u00e0 imaginer que le destin d'un film puisse jouer juste dans un endroit qu'on pourrait comparer d'apr\u00e8s vous, description un version bilingue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:04) [91%] :\r\nBen oui, mais c'est pourtant exactement \u00e7a et concernant Wind River, j'ai eu la r\u00e9ponse puisque tout le monde s'int\u00e9ressait \u00e0 ce film \u00e9videmment puisque Taylor Sheridan Sicario enfin c'est des films qui ont marqu\u00e9, qui sont sortis, ici, h\u00e9 bien le vendeur international, vous voulez nous sommes tellement disproportionn\u00e9e par rapport au potentiel r\u00e9el du film sur un territoire comme la Suisse ou la Suisse romande que personne n'a os\u00e9 prendre le risque de le prendre en distribution, c'est aussi simple que \u00e7a, et Marc M\u00e4der pr\u00e9ciser encore que, on peut prendre d\u00e8s on prend des risques, hein, ils prennent des risques, c'est un peu comme parier sur des chevaux un avec du pif et des coups de coeur sur des Oeuvres, mais l\u00e0, apparemment c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas possible, c'\u00e9tait injouable quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:39) [89%] :\r\nLes \u00e9crans suisses ont donc otage d'un c\u00f4t\u00e9 des majors qui imposent leurs films et de l'autre de d\u00e9tenteurs de droits internationaux trop gourmand mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:47) [87%] :\r\nCompl\u00e8tement, c'est exactement \u00e7a, on a, on a un diktats des majors, mais c'est pas que chez nous, hein, je veux dire les pays avoisinants, c'est pareil, qui imposent leurs fines en sch\u00e9matisant un peu, on peut dire qu'il reste Marvel 50 nu\u00e9e de 50 nuances degr\u00e9s et puis des films pour enfants, j'exag\u00e8re parce que vous avez jamais un tout petit peu non mais je parle des majors, hein, c'est quand m\u00eame quand m\u00eame un peu \u00e7a, et puis un autre constat qu'on oublie un peu, c'est qu'il y a beaucoup trop de films qui sortent par rapport \u00e0 la petitesse de nos territoires, c'est-\u00e0-dire la Suisse romande, il faut savoir que la Suisse romande d\u00e9pend de la France, contrairement \u00e0 la Suisse allemande qui d\u00e9pend des sorties allemande, ce qui peut aussi faire des des films qui sortent \u00e0 berner par exemple qu'on voit pas \u00e0 Lausanne, donc les films n'ont plus le temps de s'installer comme \u00e7a se faisait il y a encore quelques ann\u00e9es, le bouche-\u00e0-oreille, le temps qu'il se passe bien, les films sont plus \u00e0 l'affiche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:28) [92%] :\r\nC'est comme les livres, Anne-Laure Gannac sur ce th\u00e8me du temps, notamment la production culturelle, il y a un texte en ligne qu'on retrouve de \u00e0 divers endroits qui est ce fameux discours qu'avait donn\u00e9e Pierre Bourdieu en 1999 \u00e0 la r\u00e9union annuelle du conseil international du mus\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision et la radio, o\u00f9 il a expliqu\u00e9 au fond l'impact d\u00e9sastreux de la recherche du profit maximal \u00e0 court terme qui, je le cite, s'impose de plus en plus et de plus en plus largement \u00e0 l'ensemble des productions culturelles et c'est vraiment passionnant parce que ce texte donc \u00e0 plus de 20 ans mais reste d'actualit\u00e9 pour expliquer comment r\u00e9duire ce temps donc ce dont on parlait \u00e0 l'instant Julien soumettre la cr\u00e9ation aussi au seul crit\u00e8re de la rentabilit\u00e9, h\u00e9 ben, \u00e7a tue imm\u00e9diatement la cr\u00e9ation dans l'oeuf, donc \u00e0 lire un peu partout ce t\u00eate ce texte qui s'intitule, ma\u00eetre du monde, savez -vous ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:17) [86%] :\r\nC'est sa proprement il y a, il y a beaucoup d'exemples pour terminer comme celui de de Wind River Julien saborder des films recommandables qui n'ont pas eu les honneurs d'une sortie en salle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:26) [89%] :\r\nAlors oui, il y a un, il y en a de plus en plus c'\u00e9tait effrayant, alors je vous en citerais simplement 2 qui au moins marqu\u00e9 cette saison qu'H\u00e9dios p\u00e9riode donn\u00e9e, je parle un peu l'espagnol comme une vache espagnole de Rodrigo Soro gaullienne c'\u00e9tait c'est son 1er film c'est c'est peur sur la ville, version 3\u00e8me mill\u00e9naire avec des flics \u00e0 la ramasse et c'est vraiment formidables et puis alors ceci Cleitman Mark Felt, donc l'histoire de Gorge profonde, ce personnage qui a r\u00e9ussi \u00e0 renverser un gouvernement aux \u00c9tats-Unis, un film avec Liam Neeson pourtant qui n'a pas eu les honneurs, m\u00eame pas d'une sortie en DVD chez nous il y a un distributeur, mais ils ne l'ont sorti quand on en vid\u00e9o \u00e0 la demande, donc on peut m\u00eame pas avoir le bon vieil objet dans les mains, c'est ce qui montre, encore plus cette fragilit\u00e9 de de la p\u00e9riph\u00e9rie de la p\u00e9remption imm\u00e9diate de produits m\u00eame avant qu'avant qu'on est dans les mains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:11) [89%] :\r\nEt puis apr\u00e8s c'est justement compliqu\u00e9, il faut soit un abonnement a -t-elle des cha\u00eenes pour voir le film ou alors l'acheter en DVD alors du du streaming et du num\u00e9rique, on pressent \u00e0 regarder les films \u00e0 l'Allemand enfin bon bref, c'est un peu compliqu\u00e9 tout \u00e7a mais heureusement que vous \u00e9tiez l\u00e0 pour mettre un peu de lumi\u00e8re sur cette th\u00e9matique, et donc ce film l\u00e0 hein Wind River 1er long m\u00e9trage de Taylor Sheridan qu'on ne peut que recommander, nous avons aussi parl\u00e9 ce matin de ce roman noir La coach que signe l'auteur suisse Nicolas Verdan chez BSN Press \u00e0 Lausanne et puis nous avons explor\u00e9 ce qui deviendra peut-\u00eatre le prochain scandale sur la vie priv\u00e9e, l'analyse par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de votre ADN de notre ADN fournis sur une base volontaire Julien Comelli Anne-Laure Gannac et Genevi\u00e8ve Bridel \u00e9taient nos chronique cette semaine je vous dis \u00e0 tout bient\u00f4t, bon week- end va bient\u00f4t week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C4DD5C0-F049-4CCD-80C7-62187FBBD862", "internalArchiveId": "9C4DD5C0-F049-4CCD-80C7-62187FBBD862", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les souvenirs d'une g\u00e9n\u00e9ration", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Willa, Blaise\r\n2000 manifestants \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg. Manif contre la guerre au Vietnam \u00e0 Berne. Coups de matraques \u00e0 Z\u00fcrich. En Suisse ni De Gaule ni de Cohn-Bendit, pourtant le pays connaitra un souffle nouveau dans le dur climat x\u00e9nophobe des ann\u00e9es Schwarzenbach. Que nous reste-t-il de mai 68 ?\r\nAvec : Blaise Willa, directeur de publication et r\u00e9dacteur en chef de G\u00e9n\u00e9rations.", "durationSec": 956, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453104", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Les souvenirs d\u02b9une g\u00e9n\u00e9ration / MED_2018-04-14T09:15:45_les-souvenirs-d-une-generation", "M\u00e9dialogues du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["2000 manifestants \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg. Manif contre la guerre au Vietnam \u00e0 Berne. Coups de matraques \u00e0 Z\u00fcrich. En Suisse ni De Gaule ni de Cohn-Bendit, pourtant le pays connaitra un souffle nouveau dans le dur climat x\u00e9nophobe des ann\u00e9es Schwarzenbach. Que nous reste-t-il de mai 68 ?\nAvec : Blaise Willa, directeur de publication et r\u00e9dacteur en chef de G\u00e9n\u00e9rations."], "variantIds": ["ece-9453104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:14Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes souvenirs d'une g\u00e9n\u00e9ration mais on va en parler maintenant 2 1000 manifestants \u00e0 Gen\u00e8ve et puis 2006 Fribourg : manifestation contre la guerre au Vietnam \u00e0 Berne, coups de matraque \u00e0 Z\u00fcrich, voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, en 68 il y avait pas de Gaulle, il y avait pas de Cohn-Bendit, mais le pays : la Suisse va traverser et vivre un souffle nouveau dans un climat, c'est vrai que c'est une fable, ces fameuses ann\u00e9es Schwarzenbach, ils avaient 20 ans il y a 50 ans, c'\u00e9tait bien s\u00fbr en mai 68, que reste -t-il de ce fameux Mai 68 et de ses id\u00e9aux, on va en parler ce matin, Blaise Willa, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre dans les studios mais dialogue ce matin vous \u00eates rendu disponible, Blaise Willa, vous \u00eates le directeur de publication et r\u00e9dacteur en chef de G\u00e9n\u00e9rations cette revue romande destin\u00e9 aujourd'hui pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ceux qui avaient 20 ans \u00e0 l'\u00e9poque, c'est votre lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nAlors c'est notre \u00e9lectorat, en partie parce que c'est vrai que notre journal s'adresse aux 50 ans et plus, donc il y a eu des r\u00e9volutions, il n'aura sans doute encore \u00e0 venir, mais c'est vrai qu'aujourd'hui c'est notre lectorat, c'est celui qui avait, qui avait 20 ans \u00e0 cette \u00e9poque et dans le num\u00e9ro que l'on que l'on vient de sortir, nous avons Luft voulu faire revivre un peu ce qui se passait en 68 mais en Suisse, n'ont pas toujours \u00e0 Paris, mais en Suisse, alors on a retrouv\u00e9, passablement d'archives, dont certaines in\u00e9dites des villes romandes mais \u00e9galement Berne et Z\u00fcrich avec des photos assez impressionnante avec des pav\u00e9s jet\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [87%] :\r\n\u00e0 Berne avec des si, on les num\u00e9ros sous les yeux les images finalement appelle \u00e0 une certaine nostalgie, on r\u00e9alise quand m\u00eame qu'il y avait une capacit\u00e9 de mobilisation tr\u00e8s tr\u00e8s forte sur en Suisse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [88%] :\r\nAlors oui alors compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire qu'on pense souvent que la Suisse \u00e9tait un peu en dehors de ce mouvement transnational, hein, qui touche \u00e0 l'\u00e9poque des \u00c9tats-Unis les droits civiques, Tch\u00e9coslovaquie et en fin de compte en Suisse, il s'est aussi pass\u00e9 des choses, alors peut-\u00eatre de mani\u00e8re moins manifeste certainement moins violente qu'\u00e0 Paris, mais il s'est pass\u00e9 pas mal de choses et ce qui est caract\u00e9ristique aussi en Suisse, de ce qui s'est pass\u00e9, c'est que tout ce mouvement -l\u00e0, cette lib\u00e9ration de parole cette acquisition d'un nouveau sens tout ce qu'on a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 \u00e0 diffuser toutes les ann\u00e9es qui ont suivi dans le milieu artistique, le milieu politique ou la LMR, enfin etc et \u00e7a dur\u00e9 d'assez longues ann\u00e9es ah c'est vrai que c'est moins frappant qu'un Cohn-Bendit qui regarde dans les yeux, un CRS mais c'est quand m\u00eame pass\u00e9 pas mal de choses et les Suisses y \u00e9tait, vous, \u00e0 juste titre, que c'\u00e9tait une p\u00e9riode compliqu\u00e9e l'initiative Schwarzenbach c'est vrai rallier une grande partie de la population, on avait le joue les d\u00e9bats \u00e9taient \u00e9normes autour de ces initiatives -l\u00e0 il y avait des confrontations g\u00e9n\u00e9rationnel compl\u00e8tement, compl\u00e8tement et on avait quand m\u00eame si c'\u00e9tait pas l'\u00e9glise comme on l'avait, en France, on avait quand m\u00eame des monuments qui \u00e9tait l'\u00c9glise l'arm\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment puisque les manifestations de Gen\u00e8ve, elles \u00e9taient tr\u00e8s impressionnante, le jour de la d\u00e9fense dite nationale \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ce jour- l\u00e0 que \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a eu de la castagne, si vous voulez les la maladie matraques et ce besoin de sang, ce besoin de libert\u00e9, ce besoin aussi de solidarit\u00e9, de vivre sa sexualit\u00e9 diff\u00e9remment, elle \u00e9tait compl\u00e8tement partout 90 et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [88%] :\r\nAlors vous dites : Blaise Vilac va vous laissez sous- entendant votre \u00e9ditorial en disant bah voil\u00e0 en Suisse, il y avait pas de Gaulle, il y avait pas de Cohn-Bendit, mais quand m\u00eame on avait nos leaders et notamment le l'un 2 s'exprime dans dans vos choix, c'est Michel B\u00fchler c'\u00e9tait quand m\u00eame le le symbole \u00e0 l'artiste, qui repr\u00e9sentait aussi ce souffle de 68. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [85%] :\r\nOui, et puis qu'il repr\u00e9sente toujours un peu dans \u00e7a, son esprit de s\u00e9dition, je dirais, parce qu'on n'est pas non \u00e0 la s\u00e9dition aujourd'hui hein tous azimut notamment, et c'est avec lui, et l'un des grands t\u00e9moins, m\u00eame s'il marche un peu sur la pointe des pieds dans son t\u00e9moignage a \u00e9t\u00e9, \u00e0 Paris, un peu par hasard le 23 ans, ceux qui d\u00e9barquent : il \u00e9tait pris en main, comme \u00e7a, il a pass\u00e9 des nuits de, de, de manifestations avec les c'est c'est les parisiens mais garde \u00e7a un petit peu de lois et il rappelle aussi, mais en fin de compte, que les \u00e9tudiants qui \u00e9tait dans dans la rue \u00e9taient tous des fils de bonne famille etc, lui, bah voil\u00e0 affirmons d'ouvriers, donc il a un regard un peu particulier, il parle et il le dit, et c'est assez \u00e9mouvant, c'est qu'il y a cru, bien \u00e9videmment, \u00e0 68 on r\u00eavait de plein d'autres choses, d'\u00e9galit\u00e9 et de solidarit\u00e9, lui il le chante encore aujourd'hui cette solidarit\u00e9, mais aujourd'hui il y a un sacr\u00e9 des gens ce d\u00e9senchantement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [91%] :\r\nAlors, absolument, il le dit et puis je vais le citer Michel \u00e9crit donc toujours fid\u00e8le \u00e0 \u00e0 \u00e0 ses id\u00e9aux, \u00e7a on ne peut pas le lui enlever, et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que beaucoup de gens le le l'aime beaucoup l'appr\u00e9cient en Suisse romande, il \u00e9crit ceci : certains acteurs de 68 dogmatique \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien le sont rest\u00e9s, mais ayant retourn\u00e9 leur veste leur dogmatisme est aujourd'hui au service du n\u00e9olib\u00e9ralisme et ils combattent les id\u00e9aux de leur jeunesse avec la m\u00eame violence qu'il mettait \u00e0 fustiger le syst\u00e8me bourgeois de pauvres gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nC'est rude mais il a pas tout en se une division, vous savez que \u00e7a, c'est un th\u00e8me r\u00e9current en France aussi, hein, c'est-\u00e0-dire ceux qui \u00e9taient les plus militants sont pass\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9, parce que c'est vrai que ceux qui vous lisent, ils ont qu'ont -ils fait leurs id\u00e9aux de 68, alors ces id\u00e9aux, ils les vivent, il y a quand m\u00eame des gains assez incroyable, m\u00eame si c'est en gros \u00e0 une forme d'\u00e9chec, on peut le dire, mais il y a aujourd'hui, on a le droit \u00e0 l'avortement dans la pilule, on peut porter les cheveux longs, on peut faire plein d'chose qu'on ne pouvait absolument pas faire \u00e0 l'\u00e9poque, faut quand m\u00eame s'en mettent dans ce dans ce temps- l\u00e0, et la germination de la prise de conscience de l'\u00e9cologie, ben c'est 68, bien entendu, bien entendu l'environnement aujourd'hui son pays politique compl\u00e8tement, et \u00e7a c'est vraiment le b\u00e9n\u00e9fice des ann\u00e9es 68 il y a un b\u00e9n\u00e9fice large aussi transversale qui est celui vraiment de la remise en cause du sens de l'esprit de libert\u00e9, celui -ci, c'est eux qui l'ont fait, c'est eux qui l'ont travaill\u00e9, ceux qui l'ont v\u00e9cue et c'est vrai que nous, Lecteurs aujourd'hui et ceux qui avaient 20 ans \u00e0 l'\u00e9poque le vivent encore qui sont les les seniors d'aujourd'hui, on est bien plac\u00e9 pour pour le savoir, ce sont des gens curieux, ce sont des gens exigeants, ce sont des gens qui voyagent \u00e9videmment qu'qui consomment ce sont des gens \u00e9pris de libert\u00e9, c'est \u00e9videmment un peu des des nouveaux seniors \u00e0 tout cela, c'est ce qui qui nous lisent aussi et qui auront certainement du plaisir \u00e0 voir ces images. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [89%] :\r\nIls en appelait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la solidarit\u00e9 au \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 transg\u00e9n\u00e9rationnel ne sont -ils pas ces personnes qui s'\u00e9taient engag\u00e9s, quand ils avaient 20 ans devenu tout aussi individualiste que leurs enfants aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [88%] :\r\nAlors il y a tout un mouvement critique oui, qui dit qu'en fin de compte 68 a ouvert, a ouvert l'argent sont \u00e0 l'individualisme c'est beaucoup les les mouvements je dirais r\u00e9actionnaire en France qu'qui disent enfin compte \u00e7a cause Mai 68 qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 consommer \u00e0 penser qu'\u00e0 soi, en terme de libert\u00e9, etc, je pense que cette volont\u00e9 de libert\u00e9 existait r\u00e9ellement, elle \u00e9tait vierge, elle \u00e9tait sauvage, elle \u00e9tait tr\u00e8s belle aussi, elle a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e aussi par le capitalisme, mais par la consommation tous azimuts, je pense pas qu'on peut leur faire ce grief aujourd'hui n\u00e9anmoins, aujourd'hui, il est vrai que cette g\u00e9n\u00e9ration de baby- boomer bah ils vivent aussi avec cette libert\u00e9 enraciner profond\u00e9ment et aussi avec une forme d'individualisme mais qui est encore plus caract\u00e9ris\u00e9e, je dirais dans les g\u00e9n\u00e9rations qui les ont suivis, regardez aujourd'hui ce qui se passe c'est pas tr\u00e8s facile, les gens sont individualistes, la consommation tous azimuts, la solidarit\u00e9 est tr\u00e8s relative, \u00e7a c'est un petit peu le l'\u00e9chec patent de 68, \u00e7a c'est juste, Daniel Cohn-Bendit, qui sait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [91%] :\r\nOui, mais il y a quelques jours, sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, disait, moi je n'ai plus rien \u00e0 voir avec les manifestations d'\u00e9tudiants comme celle qui se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 Montpellier je dis plus rien \u00e0 voir avec ces mouvements d'\u00e9tudiants, et, disait -il, la grande diff\u00e9rence, c'est que nous ne contestation nos mouvements, on \u00e9tait sympathique et aujourd'hui quand des \u00e9tudiants font des conf\u00e9rences de presse, ils sont cagoul\u00e9s et c'est c'est assez caricatural \u00e7a et je pense que \u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 pour vous pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [89%] :\r\nMais quand vous observez la hier la pass\u00e9 le chef Cohn-Bendit mais cela dit c'est vrai qu'il y a beaucoup moins de bonheur, il y a beaucoup moins de jouissance, regardez les images d'archives d'\u00e9poque, c'est hallucinant, on a envie d'y \u00eatre, alors c'est \u00e0 nouveau caricatural mais pass\u00e9 lors nuit aussi, pas seulement manifester avec les flics, mais a simplement prendre du plaisir, faire l'amour, ils le disent et aujourd'hui c'est vrai qu'on est loin de cet esprit -l\u00e0, de bonheur, de jouissance solidaire collective, on a envie d'y \u00eatre, regarde les archives, on a envie d'y \u00eatre et c'est vrai qu'aujourd'hui, c'est un petit peu diff\u00e9rent et \u00e7a, je pense, et mon journal me le permettrait, sans doute, c'est de lancer un peu un appel et c'est ce que j'aimerais faire aujourd'hui, c'est dire \u00e0 nos Lecteurs, mais venez t\u00e9moigner, moi je suis pr\u00eat \u00e0 ouvrir, nous nous colonnes pour \u00e7a, il y a un devoir de transmission comment, quelle est la recette pour pour manifester intelligemment pour manifester collective certes, on a eu l'affaire Weinstein dans les plaintes feront hein, qui sont compl\u00e8tement l\u00e9gitimes mais la joie dont vous parlez, cette esp\u00e8ce d'effervescence dont engagement de na\u00efvet\u00e9 aussi, \u00e7a c'est des choses qu'on aimerait bien qu'on aimerait bien retrouver et voil\u00e0 donc si des Lecteurs venir nous parler, ils sont vraiment les bienvenus dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [89%] :\r\nParce qu'aujourd'hui le t\u00e9moignage et la mobilisation se fait beaucoup via bien entendu, le num\u00e9rique, mais \u00e7a ne stimule pas autant la mobilisation qu'\u00e0 l'\u00e9poque, quand on se retrouvait dans la rue et qu'on partager des id\u00e9es aussi en marchant et en manifestant quoi \u00e7a pose pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [89%] :\r\nLes grands moments de Mai 68 se sont faits par WhatsApp \u00e7a c'est s\u00fbr, je pense qu'ils se sont fait naturellement sur sur les pav\u00e9s et revenons dans dans cette ville a d'une certaine mani\u00e8re moi je, c'est vrai que je fais ce que je fais cet appel -l\u00e0, je pense qu'il y a vraiment un devoir de transmission d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, vous savez, nous le journal, il est n\u00e9 en 1971 c'\u00e9tait vraiment un journal typique de son \u00e9poque, puisqu'il est rest\u00e9 d'ailleurs dans sa forme juridique, c'\u00e9tait une coop\u00e9rative \u00e0 but non lucratif, vous \u00eates un peu l'h\u00e9ritier de \u00e7a, alors d'une certaine mani\u00e8re, comme vous me le dites comme \u00e7a, oui, nous sommes h\u00e9ritiers de de cela est d'autant plus fier d'\u00eatre toujours l\u00e0 surtout dans amis de de presse aujourd'hui qui est, qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, le mod\u00e8le \u00e9conomique on sait ce qu'il est, vous en parler r\u00e9guli\u00e8rement les samedis et l\u00e0 nous on f\u00eatera nos 50 ans un poil plus tard que 68 mais c'est vrai que cet esprit d'engagement puisqu'on a une charte qui nous engage un de par notre Constitution, on s'engage vis-\u00e0-vis des seniors les d\u00e9fendre les servir les informer, h\u00e9 bien on voit que cette mission en fin de compte, h\u00e9rit\u00e9e des ann\u00e9es 70, h\u00e9 bien elle peut perdurer et je trouve que c'est un beau message \u00e0 donner notamment \u00e0 aux g\u00e9n\u00e9rations qui nous lisent, mais \u00e9galement \u00e0 la presse qui ont peine de chercher des des nouveaux mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [89%] :\r\nBlaise Willa, directeur de publication, r\u00e9dacteur en chef de G\u00e9n\u00e9rations ce matin en Direct dans mes dialogues Blaise Willa on va prendre un petit peu de recul, il y a des chiffres \u00e0 de la reine d\u00e9chue statistique qui a r\u00e9guli\u00e8rement des montres les les tirages et le succ\u00e8s des publications aupr\u00e8s du public, c'est un bon score pour vous, \u00e7a c'est l'actualit\u00e9, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans que vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de cette revue, le Russe, 2013, 2013, merci de me corriger, finalement \u00e7a pla\u00eet au public, enfin \u00e7a entre en r\u00e9sonance avec les pr\u00e9occupations de Scelzo qui vous lise \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [88%] :\r\n\u00e9coutez c'\u00e9tait c'est quoi les chiffres d\u00e9j\u00e0 pour alors il chiffre on a eu les trois dingue c'est donc donc c'est le la mesure de l'audience r\u00e9elle des des journaux, les 3 derni\u00e8res nous on cr\u00e9dit\u00e9 d'une augmentation de lectorat on aujourd'hui on arrive au 110 un chiffre symbolique donc 110000 Lecteurs dans l'entier de la Suisse romande, vu qu'on est distribu\u00e9 dans le milieu francophone dans son entier, alors pour nous ben \u00e9videmment, c'est d'abord un un pl\u00e9biscite, on est tr\u00e8s heureux, toute l'\u00e9quipe \u00e9galement d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 rencontrer notre public, c'\u00e9tait un peu \u00e7a aussi le le d\u00e9fi puisque nous \u00e9tions nous sommes, nous \u00e9tions un journal dit de seniors mais les seniors ont \u00e9volu\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, depuis les ann\u00e9es 70, moment o\u00f9 est n\u00e9 le journal et notre effort, a consist\u00e9 \u00e0 les rencontrer \u00e0 r\u00e9pondre au souci du public qui, lorsque l'on dit seniors, on pense toujours groupe homog\u00e8nes : tiens, c'est les vieux main absolument pas, ils sont aussi multiples que peuvent \u00eatre des \u00e9tudiants aujourd'hui de 50 ans \u00e0 90 ans et bient\u00f4t son temps avec l'esp\u00e9rance de vie qui augmente, vous pensez bien qu'il y a une multiplicit\u00e9 \u00e9norme et nous nous sommes engag\u00e9s sur 2, 3 axes qui ont qui ont marqu\u00e9, je pense que le 1er c'est celui de l'engagement pr\u00e9cis\u00e9ment vis-\u00e0-vis des seniors, on va interpeller des institutions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on donne beaucoup de services sant\u00e9 droit mais ce n'est pas la seule chose que l'on fait un des axes importants qui est vraiment prioritaire dans le journal, c'est celui de l'interg\u00e9n\u00e9rationnel et je pense qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9norm\u00e9ment tendance et envie \u00e0 cliver c'est-\u00e0-dire mettent les gens dans des bo\u00eetes en particulier des vieux parce qu'on pense que les jeunes, \u00e7a va, plus rien, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 tellement productiviste et nous on essaye et on a essay\u00e9, on essaiera toujours de faire \u00e0 peu pr\u00e8s l'inverse avec plus ou moins de r\u00e9ussite, mais c'est celui d'inclure d'inclure, c'est-\u00e0-dire que l'on essaie de cr\u00e9er des dialogue interg\u00e9n\u00e9rationnel et il est vrai qu'un article il y a pas besoin de ma\u00eetre Arctique pour mieux pour qu'il soit lu par des gens de 50 ans et plus haut que l'article soit int\u00e9ressant et puis, si elle \u00e9tait l'article int\u00e9ressant, mais il est partag\u00e9 et puis si on est sur a bien fait une boulot, h\u00e9 bien il est discut\u00e9, il \u00e9voquait \u00e0 la maison entre diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations et c'est \u00e7a qui marche parce qu'on parle de choses qui touche tout le monde voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [88%] :\r\nComment on fait, Blaise Willa pour un imprim\u00e9 dans sa ligne r\u00e9dactionnelle, le fait que quand on \u00e9crit un article pour votre revue pr\u00e9cis\u00e9ment destin\u00e9e \u00e0 cette tranche d'\u00e2ge, h\u00e9 bien, quand on lit, on n'a pas envie de se sentir vieux on a, on s'en envie de se sentir d'abord concern\u00e9 mais parce que je pense qu'il y a c'est p\u00e9joratif, hein, de se sentir vieux quand on lit un article, et l\u00e0 c'est pas cette affaire, et c'est pas tout \u00e0 fait l'objectif et c'est pas tout \u00e0 fait ce que raconte pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui t\u00e9moigne dans votre ouvrage dans le num\u00e9ro d'aujourd'hui, je pense \u00e0 Louis Chedid 70 ans, bon il \u00e9tait sur les barricades, il \u00e9tait sur les barricades, Daniel Humair encore cr\u00e9atif 80 en plein dynamisme, bref ce sont des gens qui sont jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:41) [90%] :\r\nBen oui, ils sont jeunes, ils sont vieux, ils sont tout simplement parce qu'ils sont actifs, croit dans 1000 choses, et nous on se fait un devoir d'aller, d'aller recueillir cette parole -l\u00e0 et puis il est vrai que on pose quand m\u00eame la question : c'est quoi des dieux, comment voulez vous voyez ce que c'\u00e9tait mieux avant, c'est mieux apr\u00e8s, \u00e7a me donne une mobilit\u00e9 aussi chronologique je dirais qui int\u00e9resse tout le monde, parce que si c'\u00e9tait le pass\u00e9, c'est aussi l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:03) [93%] :\r\nPour beaucoup de Lecteurs, c'est quoi les pr\u00e9occupations aujourd'hui pour les gens qui ont cette tranche d'\u00e2ge qui qui qui est ce qu'on peut mettre en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [89%] :\r\nBah c'est ressemblance cela, d'autres \u00e0 d'autres p\u00e9riodiques mais je dirais que en terme de services, hein, parce qu'il y a beaucoup de conseils qu'on donne aussi journal c'est d'abord la sant\u00e9 \u00e7a c'est \u00e9vident parce que, que l'on est 20, 30, 50 ou 70 ans, on a des questions de sant\u00e9 qui sont relatives \u00e0 nos \u00e2ges, ensuite, toujours en terme de service et \u00e0 tout ce qui a lieu tous ceux qui ce qui int\u00e9resse pour la la la la, l'argent etc vous savez qu'il y a des gros d\u00e9bat aujourd'hui sur le ch\u00f4mage des seniors qui dure on va sortir bient\u00f4t un dossier l\u00e0- dessus, donc \u00e7a c'est des vraies questions apr\u00e8s je pense qu'il y a l'humain qu'on va rencontrer, c'est un peu grandiloquent de dire \u00e7a comme \u00e7a, vous parlez en effet Louis Chedid dont va rencontrer des gens comme \u00e7a qui ont travers\u00e9 de longues ann\u00e9es et qui ont des choses incroyables \u00e0 nous dire \u00e0 nous raconter, on a eu des t\u00e9moignages dormait qui ont encore des envies et des r\u00eaves voil\u00e0 exactement, ils les disent r\u00e9guli\u00e8rement, ils ont des choses \u00e0 accomplir, et ils ont des projets \u00e0 faire et puis l\u00e0, \u00e0 nouveau, je pense qu'ils ont des messages \u00e0 faire passer derri\u00e8re et devant, chronologiquement et c'est pour \u00e7a, je pense qu'on nous le dit, et je remercie d'ailleurs tous nos fid\u00e8les Lecteurs, j'en profite, de le faire si vous faire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [88%] :\r\nAbsolument num\u00e9ro g\u00e9n\u00e9ration donc disponible aujourd'hui dans les kiosques, on va mettre un point final, Blaise Willa, r\u00e9dacteur en chef de G\u00e9n\u00e9rations vous sollicitez celles et ceux qui nous \u00e9coutent pour avoir davantage de t\u00e9moignages concernant cette p\u00e9riode de Mai 68 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait pratiquer en quelques mots, comment faire alors tr\u00e8s simplement : je vais vous donner un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone c'est le 0 21 321 14 21 et puis sinon \u00e7a ouvre votre vie et vous avez une adresse e-mail en exergue vous si on a envie de voir les t\u00e9moignages 3 de la revue, elle est \u00e0 disposition, merci beaucoup, le Willa, d\u00e9l\u00e8gue vous souhaite de passer un tr\u00e8s tr\u00e8s bon week- end merci d'\u00eatre venu en Direct avec nous, il y a Tropicana vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52EA97C2-C987-4377-9648-D32C534B1B28", "internalArchiveId": "52EA97C2-C987-4377-9648-D32C534B1B28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'oppression des m\u00e9dias dominants", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "\" Le syst\u00e8me d'information en France est verrouill\u00e9 par quelques milliardaires puissants ; il faut absolument disloquer les arguments des actionnaires dominants \" C'est en r\u00e9sum\u00e9 la conviction d'une journaliste fran\u00e7aise qui publie un ouvrage bref et efficace pour dynamiter les id\u00e9es re\u00e7ues entretenues par les propri\u00e9taires des grands m\u00e9dias. La vie d\u00e9mocratique en p\u00e9ril ?\r\nAvec : Aude Lancelin, journaliste Le M\u00e9dia, essayiste, ex directrice adjointe de Marianne.", "durationSec": 1335, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453103", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9oppression des m\u00e9dias dominants / MED_2018-04-14T09:10:45_l-oppression-des-medias-dominants", "M\u00e9dialogues du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["\" Le syst\u00e8me d\u02b9information en France est verrouill\u00e9 par quelques milliardaires puissants ; il faut absolument disloquer les arguments des actionnaires dominants \" C\u02b9est en r\u00e9sum\u00e9 la conviction d\u02b9une journaliste fran\u00e7aise qui publie un ouvrage bref et efficace pour dynamiter les id\u00e9es re\u00e7ues entretenues par les propri\u00e9taires des grands m\u00e9dias. La vie d\u00e9mocratique en p\u00e9ril ?\nAvec : Aude Lancelin, journaliste Le M\u00e9dia, essayiste, ex directrice adjointe de Marianne."], "variantIds": ["ece-9453103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:15Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez mes dialogues, le syst\u00e8me d'information en France est verrouill\u00e9 par quelques milliardaires puissants, il faut donc absolument disloquer les arguments des actionnaires dominants, c'est en r\u00e9sum\u00e9 la conviction de la journaliste fran\u00e7aise Aude Lancelin, qui vient de publier un ouvrage bref et efficace pour dynamiter les id\u00e9es re\u00e7ues, oui les actionnaires influence les contenus non, les journalistes ne sont pas neutres et la pluralit\u00e9 des m\u00e9dias est une illusion Aude Lancelin bonjour bonjour Aude Lancelin merci beaucoup de vous \u00eatre rendu disponibles pour mes dialogues Aude Lancelin, vous \u00eates journaliste brutalement licenci\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 directrice adjointe des r\u00e9dactions de Marianne et de l'Obs \u00e9v\u00e9nements qui vous ont conduit \u00e0 \u00e9crire \u00e0 premier ouvrage intitul\u00e9 Le Monde Libre dans lequel vous d\u00e9criviez la dictature id\u00e9ologique qui r\u00e8gne dans les r\u00e9dactions de ces hebdomadaires mais dialogue du reste, vous avez re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e aujourd'hui la pens\u00e9e en otage, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Les Liens qui lib\u00e8rent une liste de cette id\u00e9e \u00e0 propos des m\u00e9dias, bien entendu, de cette id\u00e9e fausse, tr\u00e8s r\u00e9pandue auquel vous apportez vos r\u00e9ponses en guise de point sur l'Les il pour soulager un ras-le-bol dans le discours ambiant sur les m\u00e9dias, Aude Lancelin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [96%] :\r\nOui, oui, \u00e7a m'a sembl\u00e9 important en fait d'essayer comme \u00e7a de fournir au public un petit Manuel d'auto- d\u00e9fense contre toutes les id\u00e9es re\u00e7ues qui nous emp\u00eache de percevoir la gravit\u00e9 de la situation dans les m\u00e9dias et qui nous emp\u00eachent de la prendre. \r\nEn main et vous en avez cit\u00e9 \u00e0 l'instant quelques-unes hein, par exemple l'id\u00e9e que les actionnaires de m\u00e9dias, pour la plupart en France maintenant du CAC 40 n'interviennent pas sur la ligne des r\u00e9dactions, mais il y en a d'autres bien s\u00fbr qu'il faut d\u00e9monter et via l'id\u00e9e par exemple que, il y a de la diversit\u00e9 encore dans dans les m\u00e9dias, que les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a n'existe pas, c'est une chose qu'on entend tr\u00e8s souvent en France, l\u00e0 je montre en effet que sous l'apparente diversit\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 tout le le paysage m\u00e9diatique et d\u00e9sarm\u00e9 dans la main de grandes entreprises de de grands financiers de groupe du luxe ou de l'armement et que ceux qui apportent une apparente diversit\u00e9 sont tr\u00e8s en tr\u00e8s peu de moyens sont sont sont tr\u00e8s faibles, m\u00e9diatiquement, les r\u00e9seaux sociaux \u00e9galement nous donne peuvent nous donner le sentiment de cette diversit\u00e9 de cette libert\u00e9 d'expression, continuez, or les articles qui circulent sur ces grands kiosques mondiaux de la formation compte ce que sont Facebook ou Google, selon les articles des m\u00eames r\u00e9dactions mainstream et d'autre part, ont des partenariats commerciaux et des int\u00e9r\u00eats communs avec les grands groupes du CAC 40 qui poss\u00e8de les r\u00e9dactions donc de quel c\u00f4t\u00e9 contourne le regard aujourd'hui dans le monde et m\u00e9dias en France, le paysage semble bouch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\nAude Lancelin tout de m\u00eame, il y a une part peut-\u00eatre de responsabilit\u00e9 de la part du consommateur d'information du consommateur de de contenu que nous sommes finalement tout \u00e7a moi je cite quelques quelques journaux quelques p\u00e9riodiques en France il y a la d\u00e9croissance en France il y a le Canard Encha\u00een\u00e9 en France il y a le magazine hein en France il y a la revue XXI il y a quand m\u00eame une multitude de m\u00e9dias, comme vous le dites, qui sont affaiblis, mais qui ne demande qu'\u00e0 \u00eatre achet\u00e9s que se passe -t-il alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [91%] :\r\nBah c'\u00e9tait oui, vous avez absolument raison d'en appeler \u00e0 la \u00e0 la responsabilit\u00e9 du lecteur du citoyen qui doit prendre conscience que de la m\u00eame fa\u00e7on qu'il a la malbouffe, il y a la la mal information et que s'informer gratuitement en piochant un petit peu n'importe quoi, au hasard des postes sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a n'est pas une fa\u00e7on raisonnable d'informer son vote de citoyens et de comprendre ce qui se passe dans le monde dans la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, D\u00e9d\u00e9 \u00e9videmment les professionnels que nous sommes en ont une grande responsabilit\u00e9, puisque au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, le choix de la gratuit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fait sur le Net par les les plus grandes r\u00e9dactions fran\u00e7aises qui sont toutes en train de, d'en d'en sortir en mettant des murs payants, donc les gens ont pris l'habitude de consid\u00e9rer l'information comme un un bien \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e, un truc jetable n'ont pas pris conscience que derri\u00e8re la production cette information, il faut des moyens, il y a des journalistes que ceux -ci ne ne ne peuvent pas continuer comme \u00e7a, se paup\u00e9riser comme seul et c'est le cas aujourd'hui, puisque la la profession v\u00e9ritablement \u00e9conomiquement sinistr\u00e9e, maintenant vous pouvez \u00eatre journaliste professionnel en France \u00e0 la moiti\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 journaliste professionnel, avoir une carte de presse \u00e0 la moiti\u00e9 du SMIC seulement vous voyez donc, c'est \u00e0 dire combien d'euros pour les auditeurs romands, c'est cette, c'est-\u00e0-dire une somme extr\u00eamement faible, autour de, de, de 450 euros de 500 euros, vous pouvez commencer \u00e0 demander \u00e0 la Commission de la carte de presse d'examiner votre de votre dossier, donc effectivement il y a, vous avez raison de le souligner, des types qui se sont cr\u00e9\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui qui qui semblent comme \u00e7a enjoliver le le le paysage et dont certains d'ailleurs comme le temps que vous citiez fonctionne ont trouv\u00e9 une une viabilit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [83%] :\r\nJe pourrais quantit\u00e9 Mediapart \u00e0 ce site d'information et d'investigation diffus\u00e9e exclusivement sur sur Internet et payant, lui qui a fait, c'est le c'est le produit Plenel que nous avons \u00e9voqu\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement dans ma dialogue reste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [91%] :\r\nPour Mediapart en terme de mod\u00e8le et un exemple, hein, puisqu'il s'agit \u00e0 la fois d'informations de qualit\u00e9 avec est payante, donc voil\u00e0 mais Mediapart ne s'est pas construit en un jour, \u00e7a fait 10 ans maintenant qu'ils existent et ils sont connu aussi des, des, des mauvais moments voil\u00e0 mais c'est vrai que tout \u00e7a va dans le bon sens, c'est-\u00e0-dire que et faire un geste, le geste de s'abonner \u00e0 ce type de site d'informations \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e est un geste de citoyens aussi il faut restaurer dans l'esprit des gens, l'id\u00e9e que l'information est aussi importante que la qualit\u00e9 de l'air qu'ils respirent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [91%] :\r\nS'armer intellectuellement contre les m\u00e9dias dominants, c'est le sous- titre de votre ouvrage que vous avez publi\u00e9 il y a quelques semaines, qui s'intitule en otage, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Les Liens qui lib\u00e8rent Aude Lancelin, donc je le disais en introduction vous \u00e9num\u00e9rer cette id\u00e9e fausse, et puis vous donner des arguments pour disloquer finalement ces id\u00e9es fausses, il y en a une qui me para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est cette id\u00e9e fausse que les journalistes doivent \u00eatre neutre, c'est-\u00e0-dire, sous- entendu : objectif, hein, c'est un, c'est un terme beaucoup discut\u00e9, vous vous dites non, les journalistes ne sont pas neutres il y sont eux- m\u00eames, ils doivent s'engager, c'est nouveau \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [92%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, plus d'une nouveaut\u00e9 s'agit d'un retour aux fondamentaux, on l'a oubli\u00e9, mais les, les, les grands titres de la presse se sont tous fond\u00e9s quasiment sur des fous, des combats et compris des combats politiques apr\u00e8s la Lib\u00e9ration, en France, il y a eu la fondation du monde, la Fondation de de combat je ne mentionne m\u00eame pas l'humanit\u00e9 qui est beaucoup plus ancien, mais qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 lui aussi sur un combat politique, celui de Jean Jaur\u00e8s, mais on a un nouveau type de de de presse s'est d\u00e9velopp\u00e9e et d'ailleurs, tout \u00e7a a un lien bien s\u00fbr avec la propri\u00e9t\u00e9 de ces journaux, c'est-\u00e0-dire qu'on observe aussi, on a observ\u00e9, il y a 20 ans aux \u00c9tats-Unis, aussi bien chez chez nous, aujourd'hui en France que partir du moment o\u00f9 les types de pr\u00eats sont rachet\u00e9es par des grandes compagnies par des grandes entreprises, tout \u00e7a \u00e9videmment \u00e0 lire aussi en \u00e9cho avec l'importance devenue \u00e9crasante dans le dans la profession, des \u00e9coles de de journalistes, o\u00f9 on a justement le le culte de l'objectivit\u00e9 apparente de la neutralit\u00e9 de l'absence d'engagement du journaliste si vous faites du journalisme engag\u00e9 si vous avez des combats, vous \u00eates un militant, donc vous \u00eates disqualifi\u00e9 en terme de parole, c'est une chose extr\u00eamement courante, notamment dans les jeunes g\u00e9n\u00e9rations de journalistes aujourd'hui chez \u00e9l\u00e8ve les partenaires qui sont form\u00e9s dans ces \u00e9coles -l\u00e0 qui ne d\u00e9semplissent pas, d'ailleurs, en d\u00e9pit de la crise de la profession, c'est vraiment quelque chose qu'il est extr\u00eamement difficile de leur enlever de l'esprit, parce que moi je pense qu'il faut se l'enlever de l'esprit si vous voulez tout savoir, c'est-\u00e0-dire que je pense que la rigueur factuelle l'honn\u00eatet\u00e9 vis-\u00e0-vis des adversaires politiques et intellectuels n'est pas incompatible avec des engagements tr\u00e8s affirm\u00e9e, dans une r\u00e9daction avec un combat \u00e0 partir du moment o\u00f9 vis-\u00e0-vis du lecteur, il y a une transparence par rapport au combat qui est men\u00e9 et je pense que les les journalistes n'ont pas \u00e0 \u00eatre simplement les petits gardes- barri\u00e8res des faits objectifs hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [89%] :\r\nOui, bon, \u00e7a, c'est la moindre des choses pour les journalistes, c'est quand m\u00eame le m\u00e9tier de base, c'est la v\u00e9rification des faits, la v\u00e9rification voil\u00e0 pr\u00e8s construira une contextualisation alors prier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la base, mais ce n'est que \u00e7a, c'est la base, mais ce n'est que \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre la colonne vert\u00e9brale intellectuelle du journalisme d'un marginal, c'est la moindre des choses, je dirais, mais ce n'est, ce n'est que \u00e7a, et le but m\u00eame le but ultime du du du m\u00e9tier de journaliste ne peut pas \u00eatre \u00e7a, or dans les \u00e9coles et chez les jeunes g\u00e9n\u00e9rations de journalistes et c'est devenu malheureusement l'Alpha et l'om\u00e9ga, le seul sens de de leur m\u00e9tier, apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [89%] :\r\nPourtant Aude Lancelin ces jeune journaliste qui se lance dans cette aventure, quand ils sont engag\u00e9s, au Figaro, \u00e0 TF1, ils savent que dans l'esprit, il faut \u00eatre plut\u00f4t de droite, que d'extr\u00eame gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, non mais bien s\u00fbr il existe encore quelques quelques nuances politiques, mais enfin, vous voyez bien qu'avec un ph\u00e9nom\u00e8ne politique comme celui de notre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, ces nuances, ce sont quand m\u00eame \u00c9lys\u00e9e parce que vous voyez le le pour tout vous dire, Le Figaro aujourd'hui d\u00e9fense toutes les r\u00e9formes engag\u00e9es par la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, notamment celle de la SNCF en ce moment qui provoque beaucoup de mouvements sociaux chez nous et donc la droite fran\u00e7aise, c'est du reste la raison pour laquelle elle a tant de mal \u00e0 se reconstruire aujourd'hui est en accord complet avec les r\u00e9formes \u00e9conomiques du nouveau pouvoir, donc d'un journal comme Lib\u00e9ration qui compte, ce qu'on appelle des macronien de gauche, m\u00eame si \u00e7a c'est c'est un peu bizarre comme expression mais c'\u00e9tait des gens issus du parti socialiste mais qui ont vot\u00e9, Emmanuel Macron, parce qu'il le il le suppos\u00e9 plus libertaire, plus respectueux, notamment sur les questions migratoires de leurs convictions et donc de de ces gens -l\u00e0 jusqu'au Figaro il y a quand m\u00eame un unanimisme dans le pays dans la presse, qui \u00e9tait c'est inqui\u00e9tant et qui est un c'est inqui\u00e9tant non pas pas simplement parce que je suis en d\u00e9saccord avec chiffre certes sur mais parce qu'il ne refl\u00e8te pas la pens\u00e9e de la population, il ne refl\u00e8te pas l'\u00e9tat des forces et vous voyez bien que l'\u00e9cart se creuse entre la population et c'est m\u00e9dias, d'o\u00f9 une crise de confiance majeure et un discr\u00e9dit de plus en plus probl\u00e9matique qui p\u00e8sent sur notre profession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [91%] :\r\nAude Lancelin, il faut \u00eatre de gauche ou voire d'extr\u00eame gauche pour faire du bon journalisme, vous \u00eates de cette sensibilit\u00e9 de gauche, vous le revendiquez, c'est comme \u00e7a aujourd'hui, qu'il faut faire du journaliste selon vous pour apporter peut-\u00eatre utilisons les grands mots, davantage de d\u00e9mocratie dans l'\u00e9cosyst\u00e8me m\u00e9diatique fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:13) [91%] :\r\nAlors moi, tout d'abord, je, je le pr\u00e9cise, je ne, je ne suis pas d'extr\u00eame- gauche en je, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, que ce soit les les mouvances anarchistes ou ou anarcho- libertaire ou ou quoi que ce soit en jeu, je ne suis m\u00eame pas communiste au sens strict du terme, mais oui, je pense en revanche que l'\u00e9chiquier politique fran\u00e7ais s'\u00e9tant compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 sur la droite, oui, je pense que nous, nous vivons une p\u00e9riode absolument crucial dans laquelle tout toutes les r\u00e9formes sociales engag\u00e9es depuis la Lib\u00e9ration, sont en train d'\u00eatre d\u00e9stabiliser gravement la marchandisation dans de tous les secteurs publics est en marche et tout \u00e7a est tr\u00e8s dangereux, et dans cette mesure, oui, je pense qu'il est important que des gens comme moi, nous sommes nombreux, se r\u00e9engage s'engage pour peser dans le d\u00e9bat public qui, qui a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e enti\u00e8rement entre les mains des lib\u00e9raux chez nous depuis depuis beaucoup trop d'ann\u00e9es maintenant, pour r\u00e9pondre au d\u00e9but de votre question, non je pense pas que pour faire du bon journalisme il faille \u00eatre de gauche, il y a des tr\u00e8s bons journalistes de droite, il y en a encore quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [89%] :\r\nMais ce que vous regrettez, en somme, en r\u00e9sum\u00e9 ce euros par exemple ce que vous regrettez aussi Aude Lancelin peut-\u00eatre en soi, mais c'est peut-\u00eatre, j'allais dire le le le condens\u00e9 de votre ouvrage, c'est une sorte de de caract\u00e9ristiques monocolore de ceux qui aujourd'hui constituent la presse fran\u00e7aise et \u00e7a manque un peu de contraste en somme pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:51) [90%] :\r\nAbsolument, oui oui, je suis enti\u00e8rement d'accord avec \u00e7a tous les propri\u00e9taires de journaux appartenant ayant les m\u00eames int\u00e9r\u00eats objectifs finalement, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9duction du co\u00fbt du travail, la maximisation des des r\u00e9formes lib\u00e9rales en cours tous les journaux tirent dans ce sens -l\u00e0, peu ou prou, alors \u00e9videmment, en faisant en sorte de ne pas trop brusquer leurs Lecteurs historique un par exemple quand vous \u00eates directeur de la r\u00e9daction de Lib\u00e9ration \u00e0 l'heure actuelle, en France, voil\u00e0, vous vous souvenez que vous avez encore quelques Lecteurs soixante-huitards, donc il faut maquiller l'op\u00e9ration voil\u00e0 pour me pas trop les violentes et donc, par exemple, \u00e7a peut, \u00e7a peut donner par exemple avait du de de la grande gr\u00e8ve historique qui a commenc\u00e9 des des cheminots chez nous qui a commenc\u00e9 il y a quelques jours Lib\u00e9ration quand m\u00eame un ex- journal tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9 \u00e0 gauche en France, a titr\u00e9 sur les intox du gouvernement le bain \u00e0 l'\u00e9gard de la SNCF tout cette esp\u00e8ce de de vocabulaire de a selon moi de recouvrement qui veille au fond \u00e0 ne brusquer ni l'actionnaire parce que bon, intox bashing, tout \u00e7a, on est un petit peu dans l'inoffensif et tout en donnant des gages apparemment au lecteur de gauche qui, eux, vont dire : ah bah quand m\u00eame le le Lib\u00e9ration ose attaquer le gouvernement, donc on est dans Esp\u00e8ces d'entre-deux hypocrite comme \u00e7a mais qui, qui est l\u00e0, je prends cet exemple, je pourrais en prendre 10 autres mais finalement tout \u00e7a condamne les journaux \u00e0 l'impuissance et la population avec eux parce que une population mal inform\u00e9e une population, voire une population des enfants mais est une population impuissante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:35) [94%] :\r\nAude Lancelin tordre le cou aux id\u00e9es re\u00e7ues, tordre le cou au faux argument, c'est ce que l'on trouve dans votre ouvrage intitul\u00e9 la pens\u00e9e en otage, il y en a une, d'id\u00e9es re\u00e7ues que que j'aimerais citer parce que je, je trouve qu'elle est int\u00e9ressante, c'est \u00e0 propos de l'irruption d'Internet dans le monde de la presse, vous \u00e9crivez ceci page 33 l'irruption d'Internet a chang\u00e9 les \u00e9quilibres financiers de la presse, c'est une \u00e9vidence, mais elle n'a aucunement cr\u00e9\u00e9e ex nihilo, les probl\u00e8mes financiers de la presse, il faut en avoir conscience, le financement a toujours \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me pour la presse d'opinion, le web n'a rien introduit de nouveaux sur ce point, contrairement \u00e0 ce qu'on tente de faire croire au public pour justifier l'injustifiable, \u00e0 savoir la prise de contr\u00f4le int\u00e9gral de l'espace public par les grands conglom\u00e9rats, donc on pense \u00e9videmment aux grands groupes de presse, on vient d'en parler, donc finalement il y a toujours eu des probl\u00e8mes financiers et finalement on fait porter sur le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies, les probl\u00e8mes que rencontre la presse et les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:37) [90%] :\r\nOui vous avez bien r\u00e9sum\u00e9, ceci dit je petite pr\u00e9caution il est \u00e9vident que l'irruption d'Internet au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et le pic a \u00e9t\u00e9 atteint en 2004, c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense, o\u00f9 les patrons presse ont vraiment compris que quelques jeunes une vague majeure \u00e9tait en train de est de de les ensevelir et a \u00e9videmment chang\u00e9 les la donne \u00e9conomiquement pour la presse, mais il est tout aussi vrai que contrairement \u00e0 ce qu'on entend tout le temps quand on se plaint que les grands groupes tu CAC 40 que le g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms, comme Patrick Drahi de SFR ou Xavier Niel de Free et rachet\u00e9 tous les types de m\u00e9dias, on entend dire : Mes enfants soyez raisonnables, il n'y a que qui est les fonds suffisants pour relever le d\u00e9fi d'Internet, jamais les journaux ne s'en sortiront autrement etc, etc, etc, or en fait, c'est un argument l\u00e0 que vous faites l'histoire de la presse, des m\u00e9dias, il existe depuis un si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:40) [90%] :\r\nAude Lancelin, en duplex depuis notre Studio de Paris Aude Lancelin, journaliste, auteur de la pens\u00e9e en otage Aude Lancelin on va conclure parce que vous \u00eates engag\u00e9 dans une aventure m\u00e9diatique tout \u00e0 fait novatrice et j'allais dire, c'est-\u00e0-dire celle du m\u00e9dia qui se veut, c'est un site Internet et l'ambition est celle -ci : \u00eatre le 1er m\u00e9dia audiovisuels d'information sur internet ce site le M\u00e9dia ce nouveau m\u00e9dia en somme \u00eatre adoss\u00e9 id\u00e9ologiquement \u00e0 la ligne de la France insoumise donc guid\u00e9 par le leader de gauche Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est comme \u00e7a que vous a apport\u00e9 une r\u00e9ponse pour donner davantage de couleur, j'allais dire \u00e0 l'espace audiovisuel fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:28) [92%] :\r\nAlors oui et non, c'est-\u00e0-dire petite pr\u00e9caution, je le rappelle tout de m\u00eame, nous n'avons pas de lien financier ni institutionnel quelconque avec la France insoumise, hein, nous ne d\u00e9pendons que de Nos Lecteurs que nous appelons les sociaux, hein, qui sont les gens qui nous financent qui ne sont que des petits donateurs et nous n'avons aucun lien, aucun fonds provenant d'un quelconque mouvement politique il y a un voisinage id\u00e9ologique voil\u00e0, alors vous faites bien de le dire et vous \u00eates plus pr\u00e9cis sur ce point que la plupart des journalistes fran\u00e7ais, oui, effectivement, il y a une proximit\u00e9 de combat, une proximit\u00e9 d'id\u00e9es avec ce mouvement parce que de notre point de vue du mien en tout cas, il est la force de gauche aujourd'hui la plus vivante, la plus puissante, la plus \u00e0 m\u00eame de peser dans le d\u00e9bat politique, voil\u00e0, maintenant il est \u00e9vident, si nous n'\u00e9tions que le bulletin paroissial de la France insoumise, nous ne serions pas en m\u00e9dias, hein, parce que il faut la libert\u00e9 se prouve en avan\u00e7ant de toute fa\u00e7on, hein, donc la libert\u00e9 ce test ou que ce soit, que ce soit sous la la coupe du CAC 40 ou chez nous aux m\u00e9dias et donc la libert\u00e9, elle s'\u00e9prouve donc il nous appartiendra de montrer que nous avons toute notre lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:49) [94%] :\r\nAlors bon, aujourd'hui, \u00e7a marche pas si bien que \u00e7a hein, aujourd'hui, \u00e7a marche pas si bien que \u00e7a puisque vous venez de traverser une crise tr\u00e8s importante de nombreux journalistes ont d\u00e9sert\u00e9 votre m\u00e9dia et puis de nombreux soutiens ont finalement retir\u00e9 leur signature de votre projet, c'est plus facile de critiquer les m\u00e9dias que de les cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:08) [91%] :\r\nNon mais alors moi, enfin je veux dire, si vous voulez la crise donc que vous \u00e9voquez, elle est d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re nous, l'important, c'est que si vous voulez, nous sommes quasiment \u00e0 20000 donateurs enfin 1000 socios et c'est-\u00e0-dire exactement le m\u00eame nombre d'abonn\u00e9s que Mediapart l'ann\u00e9e de son lancement, donc pour un titre qui se lance, sans qu'il y a eu des conflits avec certains en interne, compte tenu de la pression extr\u00eamement violente que nous avons subi du Tir de barrage que nous avons essuy\u00e9 c'est totalement normal, il y a des gens qui n'ont pas tenu le choc, qui ont eu peur pour eux, pour leur avenir et je peux les comprendre, mais moi, paradoxalement, je parlerais d'un d'un lancement r\u00e9ussi parce que quelles que soient les, les, les \u00e9preuves que nous avons travers\u00e9e, parce que nous sommes maintenant \u00e0 20000 abonn\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que nous avons un financement 1300 je vous rappelle que Loeb hebdo lanc\u00e9 en m\u00eame temps que nous, mi- janvier, avec des forces colossales et une sympathie m\u00e9diatique derri\u00e8re lui, a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 maintenant, vous avez raison sur ce point, nous avons tout \u00e0 d\u00e9montrer encore, nous n'avons que 2 mois d'existence, c'est un d\u00e9fi colossal, il y aura s\u00fbrement d'autres \u00e9preuves voil\u00e0 mais l'aventure est bien engag\u00e9e et elle se poursuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:35) [89%] :\r\nEt l'important \u00e9videmment \u00e0 vous entendre, c'est absolument d'y croire, h\u00e9 bien, suite aux prochaines \u00e9pisodes Aude Lancelin, on ne peut qu'inviter les auditeurs et auditrices \u00e0 \u00e0 consulter votre site Internet c'est riche en tout cas dans l'intention, et dans l'\u00e9lan, nous verrons si cette aventure se se se d\u00e9veloppe, il faut laisser le temps \u00e0 cette aventure -l\u00e0, bien entendu, de lui donner toutes ses chances, quoi, hein, en r\u00e9sum\u00e9, Aude Lancelin, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 disponible pour m\u00e9dias ici aujourd'hui si beaucoup, vous \u00eates l'auteur de la pens\u00e9e en otage s'armer intellectuellement contre les m\u00e9dias dominants, on en a fait un petit peu le r\u00e9sum\u00e9 dans cet entretien, Aude Lancelin mes dialogues vous souhaite de passer un excellent week- end merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T07:53:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lancelin, Aude", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D878675-4FA9-4D62-8FBA-EA6E3A7FCD15", "internalArchiveId": "5D878675-4FA9-4D62-8FBA-EA6E3A7FCD15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La peur de la libert\u00e9?", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Magoudi, Ali\r\nLe psychanalyste Ali Magoubi a vu les peurs gagner du terrain chez ses patients. Des peurs souvent irraisonn\u00e9es, des phobies qui enchainent et nous privent de libert\u00e9. Nos choix ne seraient d\u00e9sormais d\u00e9termin\u00e9s que par notre absolue volont\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9. Peur des maladies, du terrorisme, peur environnementales, d'\u00eatre coup\u00e9s de nos proches, nous n'arrivons plus \u00e0 vivre dans la l\u00e9g\u00e8re insouciance. Dans son dernier essai, il a tent\u00e9 de comprendre pourquoi cet enfermement volontaire. Pour lui, notre libert\u00e9 gagn\u00e9e serait notamment la cons\u00e9quence de notre la\u00efcit\u00e9, sans peur du Divin, nous construisons nos frayeurs. Mais, en prendre conscience est d\u00e9j\u00e0 une grande partie du travail, foi de psychanalyste !\r\nAli Magoudi : \"N'ayons plus peur\" \u00e9ditions de la d\u00e9couverte\r\n\r\n* * Le psychanalyste Ali Magoubi a vu les peurs gagner du terrain chez ses patients. Des peurs souvent irraisonn\u00e9es, des phobies qui enchainent et nous privent de libert\u00e9. Nos choix ne seraient d\u00e9sormais d\u00e9termin\u00e9s que par notre absolue volont\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9. Peur des maladies, du terrorisme, peur environnementales, d'\u00eatre coup\u00e9s de nos proches, nous n'arrivons plus \u00e0 vivre dans la l\u00e9g\u00e8re insouciance. Dans son dernier essai, il a tent\u00e9 de comprendre pourquoi cet enfermement volontaire. Pour lui, notre libert\u00e9 gagn\u00e9e serait notamment la cons\u00e9quence de notre la\u00efcit\u00e9, sans peur du Divin, nous construisons nos frayeurs. Mais, en prendre conscience est d\u00e9j\u00e0 une grande partie du travail, foi de psychanalyste !\r\nAli Magoudi : \"N'ayons plus peur\" \u00e9ditions de la d\u00e9couverte", "durationSec": 3389, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453080", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 14.04.2018", "La peur de la libert\u00e9? / EGO_2018-04-14T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 14.04.2018", "La peur de la libert\u00e9? / EGO_2018-04-14T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Le psychanalyste Ali Magoubi a vu les peurs gagner du terrain chez ses patients. Des peurs souvent irraisonn\u00e9es, des phobies qui enchainent et nous privent de libert\u00e9. Nos choix ne seraient d\u00e9sormais d\u00e9termin\u00e9s que par notre absolue volont\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9. Peur des maladies, du terrorisme, peur environnementales, d\u02b9\u00eatre coup\u00e9s de nos proches, nous n\u02b9arrivons plus \u00e0 vivre dans la l\u00e9g\u00e8re insouciance. Dans son dernier essai, il a tent\u00e9 de comprendre pourquoi cet enfermement volontaire. Pour lui, notre libert\u00e9 gagn\u00e9e serait notamment la cons\u00e9quence de notre la\u00efcit\u00e9, sans peur du Divin, nous construisons nos frayeurs. Mais, en prendre conscience est d\u00e9j\u00e0 une grande partie du travail, foi de psychanalyste !\nAli Magoudi : \"N\u02b9ayons plus peur\" \u00e9ditions de la d\u00e9couverte", "Le psychanalyste Ali Magoubi a vu les peurs gagner du terrain chez ses patients. Des peurs souvent irraisonn\u00e9es, des phobies qui enchainent et nous privent de libert\u00e9. Nos choix ne seraient d\u00e9sormais d\u00e9termin\u00e9s que par notre absolue volont\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9. Peur des maladies, du terrorisme, peur environnementales, d\u02b9\u00eatre coup\u00e9s de nos proches, nous n\u02b9arrivons plus \u00e0 vivre dans la l\u00e9g\u00e8re insouciance. Dans son dernier essai, il a tent\u00e9 de comprendre pourquoi cet enfermement volontaire. Pour lui, notre libert\u00e9 gagn\u00e9e serait notamment la cons\u00e9quence de notre la\u00efcit\u00e9, sans peur du Divin, nous construisons nos frayeurs. Mais, en prendre conscience est d\u00e9j\u00e0 une grande partie du travail, foi de psychanalyste !\nAli Magoudi : \"N\u02b9ayons plus peur\" \u00e9ditions de la d\u00e9couverte"], "variantIds": ["ece-9453081", "ece-9453080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:45Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [72%] :\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me. \r\nFlorence parions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [90%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re nous \u00e9voquions avec Fran\u00e7ois Jost, la m\u00e9chancet\u00e9 dans la foul\u00e9e, nous allons parler aujourd'hui de la peur m'est avis que notre invit\u00e9 trouvera certainement un lien entre la m\u00e9chancet\u00e9 et la peur, on va lui poser la question, la peur, voire les peurs comme \u00e9pid\u00e9mie c'est le sujet de son dernier ouvrage o\u00f9 il croise son histoire, celle de ses patients et au d\u00e9tour de chaque page, on est forc\u00e9ment invit\u00e9 \u00e0 s'interroger : nous peur les araign\u00e9es, les requins, les souris et j'en passe, mais ce n'est pas cantonn\u00e9e au r\u00e8gne animal qui a des peurs sont partout, m\u00eame tu m\u00eame inconsciente et pourtant, avons -nous raison d'avoir peur, l\u00e0 n'est pas la question, mais il y en a plein d'autres jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re soyez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [94%] :\r\nSi je vous dis que j'ai peur de ne pas r\u00e9ussir cette \u00e9mission que me dites -vous, Ali Magoubi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [90%] :\r\nOn a toujours tort de voir par la peur semble dans le discours courant dans les habitudes de pens\u00e9es li\u00e9es au danger, il semblerait qu'il y aurait un lien entre la peur et un danger donc la peur serait l\u00e0 pour \u00e9viter un danger vu comme \u00e7a, en effet, la peur, pourrait \u00eatre utile, on la peur, c'est quelque chose qui va induire un m\u00e9canisme de penser tordues, c'est-\u00e0-dire qu'on va se mettent \u00e0 penser de travers, c'est pour \u00e7a que je me suis arr\u00eat\u00e9 si longuement sur les peurs, parce que sinon c'est pas tr\u00e8s grave, on peur mais si quelqu'un vous dit au bord de la mer du Nord, je ne vais pas les me baigner, parce que j'ai peur des requins. \r\nTous les gens qui n'ont pas peur des requins vont dire : c'est absurde : comment peut -on penser de travers pareillement, mais quand on fait cette remarque imm\u00e9diatement surgi la remarque suivante : oui, mais \u00e0 la R\u00e9union, on a bien raison d'avoir peur des requins, h\u00e9 ben on n'a pas plus raison d'avoir peur des requins \u00e0 La R\u00e9union qu'au bord de la mer du Nord, c'est ce qu'on a un peu plus de risques quand m\u00eame \u00e0 l'arr\u00eat, il y a plus de risques, il y a plus de risque, mais pourquoi le danger provoque -t-il la peur d'une trop la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [89%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 irrationnel de la part, votre livre est extr\u00eamement riche, je n'en est pas encore donn\u00e9 le titre n'ayons plus peur, une enqu\u00eate sur une \u00e9pid\u00e9mie contemporaine, le livre est paru aux \u00e9ditions de La D\u00e9couverte et je ne vous ai pas non plus pr\u00e9senter vous \u00e9tiez chirurgien \u00e7a, c'\u00e9tait une autre vie, mais enfin je sais pas s\u00fbr si on reste ce chirurgien toute sa vie, finalement, s'il m'arrive un truc l\u00e0, vous pouvez intervenir, je peux intervenir tr\u00e8s bien et vous \u00eates devenu psychanalyste et l'auteur de nombreux ouvrages et ce fameux sujet fran\u00e7ais qui est un roman autobiographique et vous avez quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 sur la liste du prix Goncourt, donc je le dis, je le dis comme \u00e7a, voil\u00e0, donc vous \u00eates un vrai \u00e9crivain, et vous avez \u00e9crit sur ces peurs et c'est le c'est le psychanalyste qui a \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [86%] :\r\nOui c'est psychanalyste et de la t\u00e9l\u00e9, Canal, enfin les 2, je suis bien s\u00fbr disent indissociable et j'ai \u00e9crit parce que d'eau Mac pratique clinique, d'une part je me suis aper\u00e7u que de plus en plus de patients avaient peur, il y avait donc les patients qui avaient peur et qui savaient qu'ils avaient peur que des m\u00e8res de famille qui quand elles laissent partir leurs enfants le matin on peur que, il y a un attentat, une bombe et qu'elle ne reverront jamais leur enfant \u00e7a mine le quotidien de ces personnes et puis toutes les personnes qui agissent, qui vont \u00e0 droite dans la vie, parce qu'elles ne savent pas qu'elles ont peur de la gauche. \r\nEt c'est tout le registre des peurs inconscientes qui limite de fa\u00e7on drastique le quotidien des gens, et qui je trouve est plut\u00f4t inqui\u00e9tant, voil\u00e0 c'est \u00e7a inhibe le quotidien et les espaces de libert\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [86%] :\r\nLa crise d'angoisse, c'est devenu banal : la crise d'angoisse, c'est quoi, c'est c'est le fait bien du summum de la de votre corps vous fait vraiment toutes sortes de de sympt\u00f4mes de tremblements de froid, \u00e7a se caract\u00e9rise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [90%] :\r\nC'est, c'est une sa scission d'angoisse tr\u00e8s intense, avec des manifestations corporelles, avec l'id\u00e9e qu'on va mourir dans l'instant avec une sensation de mort imminente aujourd'hui, moi je vois des gens pour qui le quotidien consiste \u00e0 dire : bah, aujourd'hui, j'ai pas eu de crise d'angoisse, je vous demande si je pense avoir une demain, enfin, comme si les peurs, les angoisses, \u00e9taient devenus des normes sociales, c'est-\u00e0-dire c'est normal d'avoir peur alors eu il faut dire quand m\u00eame que le discours, les discours collectif aujourd'hui vont dans le sens du gouvernement par la peur, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui, ben il faut s'avaient les mains, 10 fois par jour la vie transform\u00e9e en bloc op\u00e9ratoire je j'en sais quelque chose, pourquoi pas attraper de microbes pour pas attraper la grippe pour pas v\u00e9hiculer cette de l'autre, la bronchiolite, que sais -je, on nous dit qu'il faut manger plut\u00f4t v\u00e9g\u00e9tarien pour pr\u00e9server la plan\u00e8te pour se sentir mieux, bref les dangers nous guettent de toutes parts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [93%] :\r\nEt les discours sont souvent contradictoires vont changer avec le temps, ce qui n'arrange pas notre notre esprit \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [90%] :\r\nLe 1er phobiques de l'humanit\u00e9 s'appelle Adam. \r\nC'est le 1er trouillards de l'humanit\u00e9 dans est et religion me le disent dans lesquelles nous sommes tous peu ou prou, n\u00e9 dans lequel nous avons baign\u00e9 s'appuie sur cette mythologie originaire ou Adam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [90%] :\r\nEntend la voix de Dieu et se met \u00e0 avoir peur et pourrait se mettent -ils avoir peur parce qu'il a transgress\u00e9 la loi, la loi de Dieu qui lui disait de ne pas la pomme, sinon ils seraient chass\u00e9s du paradis, et l\u00e0 on a, d'un point de vue logique on psychanalytique, le lien entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [100%] :\r\nLa peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [93%] :\r\nEt la mort, c'est-\u00e0-dire que \u00e0 2 on va \u00eatre chass\u00e9s du paradis parce qu'il a enfreint la loi. \r\nEt son statut d'immortalit\u00e9 va chuter du fait qu'il n'a pas respect\u00e9 la loi et depuis il y a toute une s\u00e9rie de rituel oblig\u00e9 dans les religions qui monte, que si on se soumet \u00e0 la loi, h\u00e9 bien on sera tranquille avec la loi et on n'aura pas peur. \r\nVoil\u00e0, c'est le noyau dur qui permet d'expliquer pourquoi, entre un n'acte et la mort il y a la transgression, si on n'a pas ce lien logique, on ne comprend pas pourquoi les gens ont peur les quand vous dites les gens indiff\u00e9rence 1er moi moi, vous avez peur, oui, moi j'ai peur, oui, bien s\u00fbr, le type de mon livre, c'est une n'ayons plus peur, alors c'est un pastiche, ce n'est pas si je pense que je me souviens tr\u00e8s bien, un jour j'de l'homme en blanc, voil\u00e0, j'\u00e9tais dans un bistrot en train d'attendre une s\u00e9ance de psychanalyse, la mienne, il y a, il y a quelque temps de \u00e7a quand m\u00eame, et j'entends un individu me dire : n'ayez pas peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:09) [88%] :\r\nJe voulais mais pourquoi on me dit : n'ayez pas peur, alors l'individu en question c'\u00e9tait Jean-Paul 2, c'\u00e9tait le 1er discours qu'il faisait sur la place Saint-Pierre, et j'entendais la voix vous gr\u00e2ce au poste de radio qui \u00e9tait dans dans le bistrot et je ne me suis pas pos\u00e9 la question sur le moment de que signifiait oui pourquoi la jonction pourquoi ne de \u00e7a depuis, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question, et en particulier en \u00e9crivant ce livre, parce que ce qui prot\u00e8ge l'individu des peurs individuelles, ce sont les discours collectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [88%] :\r\nEt en particulier le discours religieux autant assez lointain maintenant o\u00f9 les soci\u00e9t\u00e9s pratiquement uniquement par les discours religieux et bien il suffisait de se mettre sous la protection de la loi \u00e9mise par tels ou tels groupes religieux ob\u00e9iront rituel ob\u00e9ir loi pour tout en craignant le grand autre Dieu est \u00e0 peu pr\u00e8s tranquille avec les peurs parce que c'est la peur de c'est la peur de mourir, c'est la partie c'est la peur de la fin qui voil\u00e0, mais vous me prenez n'importe quel peur, la peur de la souris, la peur de rougir la peur des requins, parce que l\u00e0 c'est un peu plus \u00e9vident, mais quelle que soit la la la distance entre la ph\u00e9nom\u00e9nologie de la peur et la mort il y a toujours un sc\u00e9nario qui am\u00e8ne au tr\u00e9pas, il y a un discours collectif auquel les gens adh\u00e8re aujourd'hui quand tous les enfants entre 3 et 5 ans de par leur maturation naturel se mettent \u00e0 dire papa ou maman j'ai peur de mourir, j'ai peur que tu meures quels sont les discours \u00e0 disposition des parents, alors il y a encore quelques parents des discours religieux qui vont parler du paradis, que sais -je, puis les autres qui sont bien embarrass\u00e9s bon alors ceux qui sont pas trop encombr\u00e9 de v\u00e9rit\u00e9 scientifique disent mais on ne sait pas ton tour d'abord les grands- parents et puis on les retrouvera et sont dans lequel ils sont pas loin enfin et o\u00f9 s'inventent des Petites mythologies personnelles pour dire non, non, non, on ne va pas mourir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [90%] :\r\nLe discours univoque, ont chacun fait avec ce qu'il peut aussi de ce sa propre id\u00e9e de la mort qu'il peut transmettre \u00e0 ses enfants ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:20) [84%] :\r\nMais, et puis il y a, il y a tout ce qu'ils disent : ben oui, c'est comme \u00e7a que tu veux qu'est ce que je te dise qu'il va mourir, bah ah ben non, \u00e7a, \u00e7a ne va pas du tout parce que \u00e7a laisse supposer que l'enfant il a commis une faute, c'est un \u00e0 supposer que ce lien que je vous d\u00e9crivais tout \u00e0 l'heure, aurait une quelconque verrez inciter c'est tr\u00e8s p\u00e2le mythologie originaire qui permettrait de fonder aux origines non, ce serait quelque chose de vrai oui le p\u00e9ch\u00e9 originel, bah oui c'est, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [89%] :\r\nVoil\u00e0 toute notre vie, en fait, on passe notre temps \u00e0 quoi l'\u00e9viter la confronter la fr\u00f4ler la qu'est -ce qu'on en fait, selon les individus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [92%] :\r\nC'est, c'est tout ce que vous venez dire, sauf que quand on dit la peur de la mort, c'est absolument pas la peur du cadavre. \r\nQuand on dit j'ai peur de la mort, la fameuse angoisse de mort imminente, mais les jeunes savent pas de quoi ils parlent, ils savent pas parce que, comme disait \u00c9picure quand la mort et l\u00e0 nous ne sommes pas et que nous y sommes, la mort n'est pas l\u00e0, donc on ne sait pas ce que fait la mort et c'est absolument pas l'id\u00e9e qu'on se fait d'un cadavre prochain il semblerait plut\u00f4t que ce soit \u00e0 la mort, cette peur absolue de la coupure entre 2 mondes distincts que le monde du paradis dont on parlait tout \u00e0 l'heure, dont il tranquillement : l\u00e0, il a faut\u00e9, et puis, il se retrouve prof dort comme un nourrisson expuls\u00e9 du de l'ut\u00e9rus de sa maman et puis ce cette peur de la coupure, elle va suit et suivre les individus toute leur existence et elle sera plus ou moins corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [84%] :\r\nLa peur de la mort, la mort, c'est pas la mort, la mort, c'est la mort, c'est pas la mort, d'abord c'est pas la mort \u00e0 Lima, coordonnant mais on sait pas ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [87%] :\r\nAli Magoudi n'ayons plus peur, une enqu\u00eate sur une \u00e9pid\u00e9mie contemporaine et les moyens d'y rem\u00e9dier, avec ce regard \u00e0 la fois psychanalytique et qu'ce que je veux dire, d'hommes d'aujourd'hui ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, avec cette confrontation \u00e0 la mort et \u00e0 nos peurs : peur le livre, paru aux \u00e9ditions de La D\u00e9couverte et apr\u00e8s ils le temps se retrouve pour la 2\u00e8me partie le titre sans raison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:38) [68%] :\r\nC'est toujours ce vent l\u00e9ger en. \r\nIl y a des choses dans notre 2 autres ont Moric. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:09) [74%] :\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame pas pour pour une \u00e9tape n'aient pas peur de du r\u00eave pas, c'est un peu du n'aient pas peur invit\u00e9 par pas perdre trop Polo. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:36) [68%] :\r\nVertige comme chercher. \r\nLe courant passe se passer espace Taylor orage de moi et il y a des choses dans le truc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:04) [67%] :\r\nEt je peux les peurs, ici, tout br\u00fble, les enfants n'aient pas peur du pass\u00e9 la d\u00e9barque comme par cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:36) [82%] :\r\nCe vent l\u00e9ger construit son cours je Coursan sont dans la rue quand tous mes fr\u00e8res, je prends. \r\n\u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:15) [74%] :\r\nFlorence Marion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:19) [84%] :\r\nAli Magoudi est notre invit\u00e9 sur la premi\u00e8re psychanalyste pour son livre sur la peur, les Guillon plus peur et quand on d\u00een\u00e9 hier, on a bien compris que vous incluez aussi dedans est -ce que ce livre vous a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:32) [86%] :\r\nOu pas, ah oui, oui, ce parce beaucoup de Liens dans dans le lien que j'entretiens avec la scolarit\u00e9 de mon fils, je suis beaucoup moins peur qu'il \u00e9choue, quoi, non mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, et je disais dans mon dos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:46) [92%] :\r\nProduction que la semaine derni\u00e8re, nous parlions de de la m\u00e9chancet\u00e9 et il me semble qu'il y a des Liens entre la m\u00e9chancet\u00e9 et la peur justement CCF ce qu'on vient de dire la la belle, la peur de la mort etc, entre les peurs et la m\u00e9chancet\u00e9 parce que je me disais finalement quand on a peur, on a peut-\u00eatre photo tendance \u00e0 \u00eatre aussi un peu m\u00e9chant et la m\u00e9chancet\u00e9 peut nous rendre peureux, on peut avoir peur de la m\u00e9chancet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:08) [88%] :\r\nJe prendrai peut-\u00eatre l\u00e0 que ma question par un autre Bush, c'est-\u00e0-dire que les religions monoth\u00e9istes donc des religions d'amour, la m\u00e9chancet\u00e9, c'est quoi le revers de la m\u00e9daille d'amour. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a pile, c'est l'amour de l'autre c\u00f4t\u00e9 les GAFA sir\u00e8nes donc la m\u00e9chancet\u00e9 serait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la haine serait et serait donc dans cette par de destructive IT qui n'arrive pas \u00e0 \u00eatre civilis\u00e9 car la question qui se pose derri\u00e8re les peurs, c'est quels sont les discours s'collectif qui civilise, la haine, la peur j'agressivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:44) [91%] :\r\nVous \u00e9voquez vous \u00e9voquiez la religion de l'importance de ces religions qui finalement rassur\u00e9, entre guillemets, notre notre peur de la mort, je le fais tr\u00e8s bonne bri\u00e8vement mais cette histoire de religion, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans votre vie, parce que vous avez grandi, vous, entre 2, entre 2 mondes, je dirais, le monde musulman de par votre papa et le monde catholique de par votre maman, il y a, c'\u00e9tait une discussion c'\u00e9tait une question \u00e7a \u00e0 la maison, la religion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:09) [88%] :\r\nAlors ce n'\u00e9tait pas une question directe parce que mes parents n'ayant pas d\u00e9cider de transmettre la religion de leur p\u00e8re, habitant Paris, on \u00e9tait plut\u00f4t perc\u00e9 par le discours la\u00efque mais on avait des des moments assez comique, c'\u00e9tait les moments de discussion th\u00e9ologique entre mon p\u00e8re et ma m\u00e8re et mon p\u00e8re me prenait \u00e0 t\u00e9moin en disant mais ali \u00e9coute comment comment un maire peut y croire que Dieu a un fils, c'est idiot, si Dieu et Dieu, il est tout puissant et pourquoi s'encombre aurait -il d'un fils et ma m\u00e8re non, forte de 5 Sainte-Trinit\u00e9 catholique qui avait permis \u00e0 la Pologne de subsister pendant des si\u00e8cles, malgr\u00e9 toutes les catastrophes laisser mon p\u00e8re parler et se moquer un peu de de lui, donc j'ai v\u00e9cu dans un no man s'Land de ou les v\u00e9rit\u00e9 th\u00e9ologique n'entrait pas en conflit Direct, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait le cas dans la vraie vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:12) [90%] :\r\nEt ce qui change aussi un peu entre cette enfance et et aujourd'hui, la peur, elle vient aussi de l'autre, elle est incarn\u00e9e par l'autre, l'autre, sous- entendu l'autre religion, l'autre pays, l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:24) [92%] :\r\nUn des facteurs d\u00e9clenchant de l'\u00e9criture de ce livre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les attentats contre Charlie Hebdo, quelque temps apr\u00e8s les attentats, j'\u00e9tais dans un d\u00eener en ville chez des amis et j'ai entendu \u00e0 la tr\u00e8s grande surprise, ses amis dire ah oui, mais quand m\u00eame il y en a un peu cherch\u00e9, bon d'accord pas la mort mais enfin il faut respecter, il faut respecter le sacr\u00e9 de l'autre et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'\u00e9tais un peu un peu choqu\u00e9, j'ai pas j'ai pas su r\u00e9pondre correctement, et je me suis dit mais pourquoi ont -ils peur pourquoi et puis moi, moi aussi je \u00e9tais ai pris dans la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:54) [90%] :\r\nVous avez tout de suite entendu la peur parce que moi je n'entends pas forc\u00e9ment la peur si on me dit \u00e7a, j'entends pas forc\u00e9ment la peur mais vous avez entendu j'ai parce que maintenant j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:00) [86%] :\r\nJe pense que j'ai pas entendu la peur, j'ai entendu le d\u00e9faut de raisonnement, puis apr\u00e8s je ni d\u00e9faut le raisonnement \u00e9galit\u00e9 \u00e9gal peur mais c'est la peur de quoi du blasph\u00e8me, la peur du blasph\u00e8me, elle est inscrite dans les, dans les textes religieux le l'Ancien Testament, dit qu'il est prohib\u00e9 de prononcer le nom de Dieu, on a le droit de le lire mon appart \u00e0 le dire, les paroles sont morts meurtri\u00e8re si on veut pas \u00eatre sous le courroux du grand autre et lapid\u00e9 ben il faut il faut faire attention \u00e0 ce qu'on dit, mais de leur part, il y avait quoi Jean il y a \u00e7a lors de leur part, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait de la part de de tous les gens qui ont peur, la la\u00efcit\u00e9 de Charlie c'est mais si on fait comme on peut, on va se faire d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:49) [91%] :\r\nPar la puissance de Dieu, il y a des choses \u00e0 p\u00e2lir, or on est dans, dans une soci\u00e9t\u00e9 la\u00efque, je pense qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:57) [93%] :\r\nIl est urgent, par rapport \u00e0 ces peurs : peur politique de red\u00e9finir ce que c'est que la la\u00efcit\u00e9, la la\u00efcit\u00e9, c'est ce qui se passait dans ma cuisine entre mon papa et ma maman, c'est l'indiff\u00e9rence \u00e0 la parole blasph\u00e9matoire de l'autre, la libert\u00e9 religieuse inclus le fait que quelqu'un va pouvoir penser diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:20) [83%] :\r\nQuant aux v\u00e9rit\u00e9s premi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire aux choses essentielles : Dieu a un physique et alors, alors, si on n'est pas l'corde on continue son chemin, on est pas oblig\u00e9 d'adh\u00e9rer l'indiff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:30) [92%] :\r\nParmi les les religions de la chr\u00e9tient\u00e9, le nombre de querelles quant \u00e0 la substance du Christ un probl\u00e8me nos physiciens du physique mais c'est c'est \u00e7a, il suffit de visiter le Saint-S\u00e9pulcre \u00e0 J\u00e9rusalem pour voir le nombre de guerres de religion que les diverses v\u00e9rit\u00e9s quant \u00e0 la nature du Christ ont produites si \u00e0 chaque fois qu'on pense, on n'est pas capable de dire bon ben l'autre pense comme \u00e7a, grand bien lui fasse, c'est pas mon avis, je ne partage pas, mais voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a la la\u00efcit\u00e9, c'est \u00e7a la libert\u00e9 de conscience, c'est \u00e7a la libert\u00e9 religieuse, alors que dans le cahier en plus Hague la libert\u00e9 de caricaturer, certes, mais c'est pas l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:16) [83%] :\r\nQuand est -ce que les choses ont chang\u00e9 ali Magoudi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:20) [89%] :\r\nLes choses ont chang\u00e9 je pense depuis de 3 d\u00e9cennies ont, je dirais de fa\u00e7on caricaturale, parce qu'il faut avoir un une image symbolique en t\u00eate depuis la chute du mur de Berlin depuis 1789 c'est-\u00e0-dire au moment en 1789 la mine en 89 le lapsus est joli, depuis la chute du mur de Berlin, c'est-\u00e0-dire depuis la concr\u00e9tisation du fait qu'il y ait pas de paradis sur terre \u00e0 attendre du communisme, voil\u00e0 donc ce discours qui venait contrebalancer le recul des religions qui venait penser bah oui, il y a, il y a, il y a pas de paradis mais pas de n'aller chercher l\u00e0- bas, ici, etc, etc, en m\u00eame temps que le discours de la science qui nous promettaient pas loin de la gu\u00e9rison pour tous l'immortalit\u00e9, ce discours de la science aujourd'hui c'est la fin de la plan\u00e8te ai le r\u00e9chauffement et climatique, c'est la prochaine grippe espagnole s'est. \r\nEntre la religion reculer les discours la\u00efque qui ont recul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:32) [98%] :\r\nC'est le gouvernement des peurs qui a pris la place entre les 2 syst\u00e8mes de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:39) [84%] :\r\nParoles et les 2 syst\u00e8mes discursif a un continent noir des peurs qui s'\u00e9tend sans organisateurs particulier, donc on peut m\u00eame pas \u00eatre parano\u00efaque et dire c'est la faute de bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:51) [96%] :\r\nC'est un amalgame, c'est un ensemble de choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:54) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et et et on on a d'autant plus de difficult\u00e9s \u00e0 panser ses peurs collectives que on ne sait pas quelle les faits vont produire l'addition de ces diff\u00e9rentes peur parce qu'avoir peur d'une chose, c'est une c'est c'est quelque chose de rep\u00e9rables mais si on veut additionner le le la peur du gluten, la peur du glucose, la peur des virus, la peur de la fin du monde, la peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:21) [68%] :\r\nNon mais environnementale, soci\u00e9tale, enfin tous niveaux la pas si vous avez oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:26) [88%] :\r\nIl y a, il y a pas, il n'y a pas de Sigma comme dans un tableau Excel qui nous permettra de faire jadis la seule peur et voil\u00e0 ce que \u00e7a produit sur chacun d'entre nous, \u00e7a c'est un op\u00e9rateur mental qu'on n'a pas mais je soup\u00e7onne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:37) [90%] :\r\nQue \u00e7a a des effets de paralysie \u00e0 la fois physique, c'est-\u00e0-dire que les gens bougent de moins en moins il reste derri\u00e8re leur leur \u00e9cran d'ordinateur ou leur smartphone demander aux adolescents, si \u00e7a vaut la peine d'aller au mus\u00e9e de l'Acropole en vrai et quand ils sont devant le mus\u00e9e de l'Acropole, dit : je ne vois pas pourquoi on est ici, il y a la m\u00eame chose sur Internet, bonjour l'un paquet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:00) [87%] :\r\nEt jeunes gens vous citer un exemple, vous celui de Cl\u00e9ment, quand vous parlez de de peur diffuse son histoire pour vous elle est embl\u00e9matique de quoi elle est embl\u00e9matique, justement, de ces peurs diffuses non dites est difficile \u00e0 identifier, c'est un jeune homme de coups, enfin qui \u00e9tait m\u00e9tis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:16) [87%] :\r\nOui, mais qui soit voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est l'exemple type D des adolescents de jeunes gens qui sont rep\u00e9r\u00e9s et rep\u00e9rables dans le Champ visuel du fait de leur une \u00e9quipe ils sont m\u00e9tis arabe, ils sont un peu Black, ils sont n\u00e9s sont arabes, enfin il d\u00e9note un tout petit peu dans le leur environnement il supporte les pr\u00e9jug\u00e9s racistes du colonialisme, ce qui est le pire dans une partie de leur situation, c'est qu'ils ont int\u00e9gr\u00e9 sans le savoir ces pr\u00e9jug\u00e9s racistes dans leur inconscient il se maltraitent eux- m\u00eames avec le cours collectifs qui ont \u00e9t\u00e9 le leur, qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9hicul\u00e9 par l'\u00e9cole, la soci\u00e9t\u00e9, que sais -je, voil\u00e0, donc l\u00e0 il y a un travail \u00e0 un peu sp\u00e9cifique \u00e0 faire pour que d\u00e9construire ce ce genre de peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:08) [90%] :\r\nDes peurs, il y en a dans le ce livre de toutes sortes, on va continuer \u00e0 en parler avec notre invit\u00e9 Ali Magoudi, n'ayons plus peur, enqu\u00eate sur une \u00e9pid\u00e9mie contemporaine et les moyens d'y rem\u00e9dier, c'est important, on aura le temps d'y venir, le livre est paru aux \u00e9ditions de La D\u00e9couverte et nous continuerons \u00e0 le feuilleter apr\u00e8s Alba Mehldau sur la premi\u00e8re de White et Freetown, c'est un choix de Fran\u00e7ois Piton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:44) [93%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me tous les samedis \u00e0 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:51) [95%] :\r\nAli Magoudi notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 14 heures nous parlons aujourd'hui des peurs avec ce chapitre consacr\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone et vous dites que c'est finalement entre les lignes, ce que je comprends ce que vous essayez de nous dire, c'est que c'est un objet qui symbolise notre peur d'aujourd'hui, c'est le symbole de la peur, le t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:11) [96%] :\r\nC'est le symbole d'une peur, d'une peur qui est la peur de la coupure pour l'anecdote, je re\u00e7ois une g\u00eane \u00e9tudiante dans mon cabinet, c'est la premi\u00e8re s\u00e9ance sort son smartphone et elle se met \u00e0 pianoter sur son smartphone avant de dire un mot. \r\nJe extermin\u00e9s l'\u00e9criture de son message et je lui dis : qu'est ce que vous faites et elle me r\u00e9pond : je vois un message \u00e0 ma m\u00e8re, comme quoi je suis bien arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:43) [88%] :\r\nJe suis l\u00e0, bon, elle me r\u00e9pond : oui, ma m\u00e8re me demande de lui envoyer un message o\u00f9 que j'aille, la premi\u00e8re des choses que je fais, je lui envoie un message comme quoi je ne suis pas morte cette anecdote, je l'ai entendu un nombre consid\u00e9rable de fois dans la clinique mais je l'entends aussi au quotidien, mon \u00e9pouse dit \u00e0 mon fils, d\u00e8s qu'il arrive quelque d\u00e8s qu'arrive Cuba envoie un message, mais je le je r\u00e9ponds \u00e0 ma femme arr\u00eate il va pas mourir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:12) [88%] :\r\nCet objet qui est cens\u00e9 \u00eatre, je veux dire, rassurant et cr\u00e9er du lien, l'effet secondaire ind\u00e9sirable, c'est que du coup on n'auront jamais ce lien, on ne le met jamais \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:23) [90%] :\r\n\u00e7a emp\u00eache la coupure naturelle entre l'enfant et sa m\u00e8re, c'est un bon ben il est pas l\u00e0, il est pas l\u00e0, on ne sait pas ce qui j'ai tout peut arriver, et en particulier le meilleur de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:36) [75%] :\r\nProvoque si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:38) [89%] :\r\nLa personne ne r\u00e9pond pas \u00e0 l'instant \u00e0 son SMS une angoisse consid\u00e9rable parce que s'il ne r\u00e9pond pas, c'est qu'il est mort, \u00e7a veut dire qu'il aime \u00e7a, oui, \u00e7a c'est une fille pas quoique ce soit d'autre, et qu'il est mort et on se retrouve dans le paradoxe avec ses instruments que sont le smartphone et et toutes les connexions sans fil du v\u00e9cu comme. \r\nUn continuum de morts que des messages de vie doivent interrompre. \r\nPour prouver que l'autre est vivant, c'est-\u00e0-dire que l'espace de vie dispara\u00eet et ce et remplac\u00e9 par un espace de mort qui font interrompt par par des messages un termite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:16) [94%] :\r\nSi on ne dit pas qu'on est vivant, \u00e7a veut dire qu'on est mort, oui, c'est exactement \u00e7a, c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:21) [82%] :\r\nMais, mais je pense que l\u00e0 c'est c'est quelque chose qui est induit par la technologie Macuba Mc Luhan le le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain qui faisait m\u00e9dias,M. Yves mais Messaid le m\u00e9dium est le message l\u00e0 le message des Desmarres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:38) [75%] :\r\nVonn c'est la mort et pour ou instruisez nous du contraire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:43) [89%] :\r\nAli Magoudi il y a toujours eu quand m\u00eame des peurs et qu'est -ce qu'elles ont de nouveau, c'est par la seule peur de la mort, elle a toujours exist\u00e9, cette peur de la s\u00e9paration, elle a toujours exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:52) [91%] :\r\nOui, mais \u00e0 une \u00e9poque quand les on envoyer ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole, on \u00e9tait sur 90 pourcent des gens 95 pourcent des gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:04) [85%] :\r\nOn n'avait pas peur de ne pas les r\u00e9cup\u00e9rer, bien s\u00fbr, la question ne sait pas qu'est -ce qu'elles existent ou est -ce que j'existais pas les peurs existe et j'ai toujours v\u00e9cu la la \u00e7a devient une norme sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:16) [87%] :\r\nC'est c'est plus un sympt\u00f4me on on veut m\u00eame pas aller consulter parce que on est on est g\u00ean\u00e9 des peurs qu'on \u00e9prouve c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:23) [92%] :\r\nDe m\u00eame que l'on emm\u00e8ne ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole, les privant de ce que nous avons connus enfant, c'est-\u00e0-dire le chemin de l'\u00e9cole, avec tous les \u00e9garements possible mais l\u00e9ger au regard d'un accident \u00e9ventuel mais aussi au regard des autres s'il arrivait quoique ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:38) [92%] :\r\nOui, mais avec la machine, si on arrive toujours au cercueil toujours donc ici on n'interrompt pas la production des fantasmes que cette machine assis provoque, on est toujours dans la phobie la plus \u00e9chevel\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:56) [87%] :\r\nLa phobie, c'est quelque chose de tr\u00e8s aigu\u00eb, parce qu'on parlait de alors on a parl\u00e9 de la peur, on a parl\u00e9 de l'angoisse, la phobie, c'est quelque chose de tr\u00e8s aigu\u00eb tr\u00e8s pointues et tr\u00e8s identifi\u00e9 une phobie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:05) [88%] :\r\nQuand les gens parlent il est il parle pas avec un dictionnaire, quand les gens y r\u00e9fl\u00e9chissent et r\u00e9fl\u00e9chisse pas hein qui dictionnaire, j'ai une crise d'angoisse, un jour, la premi\u00e8re crise d'angoisse que j'ai dans le m\u00e9tro, fait que je vais avoir quelques difficult\u00e9s \u00e0 montrer dans le m\u00e9tro, donc j'ai peur de rentrer tr\u00e8s dans le m\u00e9tro mais th\u00e9oriquement la peur, c'est la peur d'un objet est identifi\u00e9, or quand j'\u00e9tais dans le m\u00e9tro et j'ai eu une angoisse, il n'y avait pas d'objet, c'\u00e9tait pour \u00e7a que j'avais une oui mais \u00e7a c'est votre boulot de le d\u00e9crypter, non mais c'est pas d\u00e9cryptage, on s'en fout, puisque de toute fa\u00e7on, au bout du chemin, le les fantasmes vont nous conduire, toujours au m\u00eame objet morts dont on ne sait pas ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:46) [76%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:47) [90%] :\r\nLa peur conditionne, je voyais \u00e7a je vous le dis parce que j'ai vu il y a quelques jours, en m\u00eame temps je pr\u00e9parais je lisais votre livre on a sond\u00e9 les Suisses sur leur destination de vacances, un classement annuel des destinations et les Suisses place la Suisse en destination num\u00e9ro 1 mais pourquoi parce que il y a la crainte du terrorisme, et c'est pour \u00e7a qu'il reste dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:09) [96%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a vous laisse sans voix, mais \u00e7a nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:11) [88%] :\r\nC'est pour non \u00e7a me \u00e7a me surprend, \u00e7a me surprend pas, non, enfin, et il m'est arriv\u00e9 de dire apr\u00e8s avoir lu qu'il y avait un attentat Istanbul qui avait fait 150 morts, bon peut-\u00eatre que cet \u00e9t\u00e9, on n'ira pas \u00e0 Istanbul, voil\u00e0 enfin les peurs, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:29) [89%] :\r\nPeur de l'attentat, plus la peur du microbe plus la peur de la coupure, c'est l'addition des peurs, si on nous rejetons une feuille de c'est le mille- feuilles de peur, si on en reste \u00e0 la r\u00e9flexion sur une peur, on ne va pas avancer, on va pas se on ne va pas s'y retrouver, pourquoi d'un seul coup, les gens se mettent -ils \u00e0 faire du r\u00e9gime sans c'est parce qu'on est malade de l'absence d'un discours collectif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:55) [91%] :\r\nProtecteur sur la mort et que chacun d'entre nous, plus ou moins r\u00e9unies en communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat alimentaire va recr\u00e9er pour soi des rituels de nature quasi religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:10) [75%] :\r\nDonc, c'est cette libert\u00e9 qui nous ram\u00e8ne aussi ses peurs dans 5 c'est s'\u00e9l\u00e8ve effets secondaires ind\u00e9sirables en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:15) [89%] :\r\nC'est vous fait secondaires, c'est-\u00e0-dire que dans la libert\u00e9 induite par la soci\u00e9t\u00e9 la\u00efque, il y a cette queue de com\u00e8te de peur de ce mille- feuilles de peur qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:30) [94%] :\r\nC'est Mathieu Chedid qui va accompagner la suite de cet \u00e9cosyst\u00e8me avec le roi des ombres, n'ayons plus peur, enqu\u00eate sur une \u00e9pid\u00e9mie contemporaine et les moyens d'y rem\u00e9dier, il est peut-\u00eatre temps d'y revenir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:54) [73%] :\r\nEt si elle traite les seconds si chacun, l\u00e0- bas, moi, Camus de mes v\u00e9cu, je me dis sous guettant le sang, quel est le sens \u00e0 premi\u00e8re vue, d\u00e9couvrir m\u00eame catholique on. \r\nBravo merci profonde autant le seul tu sais pas si danois vers quand \u00e9l\u00e9gant mon costume de plumes, craint que la Tunisie sans raison en plein trip tout seul sur le tout seul, je suis l'homme du lentement je suis je suis. \r\nC'est encore plus sur la seconde dans mon salon, le seul \u00e0 minutes improve Provencher tout tout seul sur le roi tout seul les 4 tout j'aurais je suis toutes ont tu\u00e9 non je suis je suis je suis je suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:31) [88%] :\r\nDans le titre de votre livre : Ali Magoudi, vous parlez des moyens de rem\u00e9dier \u00e0 ces peurs, on a bien compris qu'ils \u00e9taient multicouches multifactoriel qu'elle s'accumulent, peut-\u00eatre aussi au gr\u00e9 des ann\u00e9es ou pas on s'all\u00e8ge en grandissant vieillissant ou au contraire on s'on s'alourdit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:48) [90%] :\r\nVous avez bien raison de poser la question, on s'alourdit on s'alourdit et le pire c'est qu'on va propager l'\u00e9pid\u00e9mie, c'est-\u00e0-dire que quand une m\u00e8re dit \u00e0 son enfant, tu m'appelles d\u00e9clar\u00e9 quelque part elle induit, sans le savoir, la prochaine g\u00e9n\u00e9ration de phobiques puissance 10 leur train pire pour les enfants que pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:16) [85%] :\r\nParce que oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:17) [94%] :\r\nCe lien, qui n'existe pas entre la peur et le danger, il est en permanence r\u00e9it\u00e9r\u00e9e par les parents qui ont peur, comment voulez -vous que \u00e7a ne passe pas comme v\u00e9rit\u00e9 ou comme \u00e9vidence pour l'enfant ben oui c'est dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:36) [90%] :\r\nOui, mais en fait, en m\u00eame temps, grandir avec fait peut-\u00eatre qu'on en fait peut-\u00eatre quelque chose d\u00e8s le d\u00e9part nous peut-\u00eatre qu'elle est arriv\u00e9e au cours de notre vie cette cette sensation de peur et que du coup on ne sait pas tr\u00e8s bien quoi en faire, \u00e0 part en faire quelque chose d'\u00e9norme dinde dig\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:49) [86%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de vous tout \u00e0 l'heure des Suisses qui veut dont on lesquels on avait fait une enqu\u00eate qui disait que la peur du voyage la peut du voyage et qui pr\u00e9f\u00e8rent rester en Suisse plut\u00f4t parce qu'il y avait le risque d'attentats \u00e9taient moindres, je ne suis pas s\u00fbr que ce comportement de vacances familiales provoque D un patio de voyage chez les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:15) [86%] :\r\nVotre maman et Genia avait quand m\u00eame peur pour vous, \u00e7a vous le racontez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:19) [90%] :\r\nAh oui, oui, ma m\u00e8re ah bah oui, oui, donc c'est pas, c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne totalement nouveau, tous les panneaux ont toujours eu peur de mais, mais je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:27) [89%] :\r\nUne Dieu merci ce \u00e0 le dire, j'ai fait une analyse de d'une dur\u00e9e certaines d'abord pour op\u00e9rer que j'avais peur et je pense que le pire dans dans dans l'existence et d'avoir une existence \u00e9triqu\u00e9e sans ce m\u00eame savoir qu'on avait peur, moi j'avais, j'avais peur de leur rencontre avec l'autre, donc je commence une psychanalyse et puis au bout de quelques mois, je me rends compte que je n'ai jamais d\u00een\u00e9 en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec un copain, j'avais plus de 30 ans et je pouvais sortir avec des filles d\u00eener avec des films choc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:59) [80%] :\r\nAvec un mec, un copain jamais j'avais des copains j'jamais mais tout etc c'est un jour en bande mais je voyage seule, en t\u00eate d'accouchement, je m'aper\u00e7ois que \u00e7a, bon, j'avais discr\u00e8tement peur de leur relation loutre bon est -ce que c'est grave, non c'est pas grave, \u00e7a trucs un peu et je veux pas vous faire le r\u00e9cit de de toute la France, c'est votre terrain, oui, mais, mais j'ai fait un livre entier dessus donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:20) [91%] :\r\nOui, mais ce qui est ce qui est dr\u00f4le d'ailleurs, \u00e7a me fait penser, vous avez \u00e9crit un livre que je n'ai pas lu d'ailleurs sous un pseudo qui \u00e9tait, comment se d\u00e9barrasser de ses parents, c'est \u00e7a son Crime ni -t-il son Crime ni ch\u00e2timent parce qu'aujourd'hui c'est peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 se d\u00e9barrasser de ses parents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:34) [85%] :\r\nOn ne peut pas se d\u00e9barrasser les parents et les parents peuvent pas se d\u00e9barrasser des enfants tout \u00e7a para\u00eet naturel gr\u00e2ce nouvelles technologies l'information. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:41) [90%] :\r\nQu'est ce qu'on leur transmet aux enfants justement parce que dans votre 2\u00e8me partie de titres il y a les moyens d'y rem\u00e9dier, donc en tant que parent, c'est compliqu\u00e9 de ne pas contaminer, on sait bien que m\u00eame les non- dits sont l\u00e0, donc \u00e7a veut dire qu'on se soigne d'abord pour ne pas transmettre nos peurs, il faut d\u00e9j\u00e0 qu'on ne les ait en bout grande partie apprivois\u00e9 ou que sais -je, en ne fait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:05) [84%] :\r\nVous pouvez d\u00e9j\u00e0 les rep\u00e9rer de je rep\u00e9r\u00e9 et de, de pouvoir dire : \u00e9coute, je te dis \u00e7a c'est compl\u00e8tement illogique, mais j'ai peur. \r\nBon alors le le l'enfant pourra dire, or elle est compl\u00e8tement tar\u00e9e ma m\u00e8re de pourquoi la peur puisque lui, il est il encore indemnes du du lien entre un danger suppos\u00e9 et et des peurs imaginaires, donc je pense que parmi les moyens d'y rem\u00e9dier et je pense qu'est ce qui te portant et qui prime \u00e0 mes yeux, c'est mettre fin \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie, c'est-\u00e0-dire de de mettre fin \u00e0 ce qui s'est mis mination de la peur des parents vers les enfants, c'est de de dire : ben oui, j'ai peur, c'est, c'est c'est stupide, c'est idiot, mais j'ai peur, voil\u00e0 et mon fils, on affiche dit : bon alors, aussi, si tu veux bien me m'envoyer un petit message, \u00e7a serait sympa mais si tu fais pas c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:58) [73%] :\r\nD\u00e9dramatiser aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:00) [89%] :\r\nDes et et dire et dire parce que le la jeune femme qui \u00e9tait arriv\u00e9 dans dans mon cabinet en envoyant un smartphone hein pour assurer sa m\u00e8re pour assurer sa m\u00e8re, elle a dit \u00e0 sa m\u00e8re, mais mon psy m'a demand\u00e9 pourquoi tu faisais \u00e7a et la r\u00e9ponse de la mer a \u00e9t\u00e9 de dire ah oui, je sais que je que j'exag\u00e8re, mais bon, elle a continu\u00e9 \u00e0 demander toujours des messages, des preuves de vie \u00e0 sa fille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:30) [90%] :\r\nMais est -ce que c'est aussi Ali Magoudi, un souci de riches, on a peur de perdre la vie puisque c'est l'ultime perte c'est l'ultime peur mais on a aussi peut-\u00eatre peur de perdre les choses que l'on poss\u00e8de est -ce que ces peurs sont typiquement occidentale les peurs elles sont forc\u00e9ment pas les m\u00eames ici en Occident que sous d'autres cieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:50) [89%] :\r\nEt l'et les peurs, les peurs, rep\u00e9r\u00e9 par Freud \u00e0 la fin du 19\u00e8me et au 20\u00e8me si\u00e8cle, s'\u00e9taient des peurs provoqu\u00e9es par l'exc\u00e8s de ob\u00e9issance \u00e0 la loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:04) [93%] :\r\nLes peurs qui sont les n\u00f4tres, ce sont les peurs provoqu\u00e9es par l'exc\u00e8s de libert\u00e9 eurent eut \u00e9gard aux lois. \r\nExistantes, donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:15) [93%] :\r\nAlors P\u00e9n \u00e9videmment dans les espaces de civilisation o\u00f9 on en est encore au stade o\u00f9 les peurs sont induites par l'exc\u00e8s d'ob\u00e9issance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:26) [86%] :\r\n\u00e0 la loi, ce qu'on appelle le surmoi ben oui, on n'a pas les m\u00eames peurs, on a peu on a une trouille gigantesque que que l'autre se mettent en col\u00e8re contre vous dans les 6 soci\u00e9t\u00e9s au occidental pardon dans lesquels nous vivons. \r\nParticuli\u00e8rement favoris\u00e9, d'un point de vue \u00e9conomique, on a peur de tout, on n'a pas peur de l'eau et \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne diff\u00e9rencie la symptomatologie et \u00e7a \u00e7a diff\u00e9rencie tout m\u00e8ne \u00e0 la mort, la pens\u00e9e les actions, les vacances, les la nourriture, la boisson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:03) [91%] :\r\nVivre c'est un danger permanent : vivre, c'est un risque permanent et quotidien et c'est \u00e7a qu'on ne veut plus, on ne veut plus prendre de risque non plus voil\u00e0, toutes ces balises pour \u00e9viter de le principe de pr\u00e9caution, le risque 0 expliquer toutes les catastrophes expliquer \u00e0 chaque fois que quelque chose mais il doit y avoir une explication tout \u00e7a aussi nous enferme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:22) [97%] :\r\nBien \u00e9videmment, mais quand, quand un enfant vous dit qu'il a peur de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:28) [88%] :\r\nTous les enfants, \u00e0 un moment donn\u00e9 le pense et en principe le disent pas dans cette chute dans lequel on est le risque vital qui les attend, c'est d'avoir une maladie d'Alzheimer quelques d\u00e9cider plus tard oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:45) [91%] :\r\nToute action dans la vie et risqu\u00e9, mais encore faut -il \u00eatre capable de faire la probabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:52) [95%] :\r\nAlors qu'on va d\u00e9cider, on va pas d\u00e9cider mais on on va se terminer son existence avec un une maladie d'Alzheimer, on s'empoisonne la vie au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:01) [92%] :\r\nVous gardez bien quand m\u00eame de faire des propositions pour nous aider \u00e0 nous d\u00e9barrasser de nos peurs parce que voil\u00e0, n'ayez plus peur etc, mais en m\u00eame temps, vous le dites, hein, comme vous l'\u00e9crivez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:11) [88%] :\r\nOui, moi j'ai pas j'ai pas de recettes ah ben voil\u00e0, c'est pas de recettes je voil\u00e0 mais oui, je pense, l'exp\u00e9rience r\u00e9cente depuis la parution de ce livre, c'est que un certain nombre de de mes amis l'ont lu et m'ont dit, avec j'ai le sentiment que l'\u00e9crit pour moi, ce livre comme si tu voulais m'\u00e9clairer sur ce que je suis, alors je pense qu'en le lisant, il peut y avoir quelques lever le refoulement de dire ah ben ou tiens je savais pas que j'avais peur et j'ai peur. \r\nEt je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 un pas gigantesque, de savoir que, on a peur et que les peurs qui nous traversons totalement illogique et universel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:53) [92%] :\r\nMais vous ne dites jamais vocation de cette mani\u00e8re -l\u00e0, n'ayez plus peur. \r\nN'ayons pas peur voulue, vous leur dites pas de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:01) [90%] :\r\nNon parce que je peux \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 dire, a eu une patiente qui vient pianoter sur son SMS que c'est peut-\u00eatre pas la peine et que sa m\u00e8re ne va pas mourir si elle ne re\u00e7oit pas de message non alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un fait, enfin je peux lui \u00e7a je peux le dire mais pour la patiente si elle peut pas s'en emp\u00eacher, bah, j'essaierai de travailler avec elle, la sp\u00e9cificit\u00e9 historique et unique de son trajet pour savoir en quoi elle a un sentiment lequel culpabilit\u00e9 intense \u00e0 l'id\u00e9e de se s\u00e9parer de sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:35) [90%] :\r\nNon mais c'est ce terme, mais cette expression n'ayez plus peur, vous, enfin, elle est, elle est totalement contre- on ne peut pas dire \u00e0 un enfant, on ne peut pas dire \u00e0 un adulte n'aie pas peur, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, \u00e7a sert \u00e0 rien, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:47) [88%] :\r\n\u00e7a sert \u00e0 rien, par contre, il y a, il y a quelques quand m\u00eame, dans dans le langage courant, il y a, il y a quelques formules utile, la peur n'\u00e9vite pas le danger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:55) [71%] :\r\nPratique : il y en a d'autres probablement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:00) [93%] :\r\nSi quelqu'un vous confier une part, le meilleur moyen de l'aider. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:04) [91%] :\r\nC'est de l'\u00e9couter, oui, oui, il y a quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant avec les peurs, c'est que quand ils sont rep\u00e9r\u00e9s par les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:14) [91%] :\r\nQuand la cause de la peur est rep\u00e9r\u00e9 par le patient, la peur dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:19) [87%] :\r\nPeut se d\u00e9placer et Apple ailleurs, mais voil\u00e0, contrairement \u00e0 d'autres, d'autres sympt\u00f4mes qui sont plus emb\u00eatant, les peurs ont cet Avantage que et c'est pour \u00e7a que les th\u00e9rapies Coulmy TiVo comportementales marche, c'est que si on a peur de rentrer dans le m\u00e9tro, si on l'accompagne quelqu'un dans le m\u00e9tro qu'il se passe rien, la foule, apr\u00e8s il peut-\u00eatre qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 y rentrer, parce que l'exp\u00e9rimentation va veut prouver que l'illogisme de sa peur ne rencontre pas la r\u00e9alit\u00e9 etc donc les peurs avec un objet tr\u00e8s concrets peuvent \u00eatre un tout petit peu d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 par ce genre de quoi d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:05) [86%] :\r\nDe confrontation oui confrontation \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, je me disais : Ali Magoudi, qui manquait peut-\u00eatre une chose parmi tous les caf\u00e9s, les rencontres possibles, on pourrait peut-\u00eatre lancer les peureux anonyme, elle critique anonyme, je me disais qu'entre peureux, on pourrait peut-\u00eatre avoir des choses \u00e0 se dire et puis peut-\u00eatre m\u00eame si ce nest rassur\u00e9 mais en tout cas se faire du bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:26) [88%] :\r\nMais je crois que \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, les peurs ou anonyme non je je r\u00e9fl\u00e9chis l\u00e0 \u00e0 votre proposition et et j'ai en t\u00eate le fait que certaines amiti\u00e9s. \r\nSont tr\u00e8s d\u00e9pendantes de la capacit\u00e9 de ce rat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:48) [92%] :\r\n\u00e9coutez les unes les autres, les uns les autres les peurs qu'on a, sans que l'autre se foutent de vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:56) [86%] :\r\nC'est une baisse solides d'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:58) [85%] :\r\nC'est une b\u00e2che, j'ai un truc, on partage, bah, voil\u00e0 l'autre jour je je discutais avec un ami psychanalyste et il me dit : ah oui, je lui dans les Vosges \u00e0 travers int\u00e9ressant mais ils fourchent tout disent l\u00e0 ce que tu dis, sur la mer, la mer du Nord, l\u00e0, \u00e7a ne m'a pas convaincu parce qu'il y a des requins dans toutes les m\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:18) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il est psychanalyste, donc je pense qu'il venait chercher ou aupr\u00e8s de moi, le fait que ben finalement oui on on a des id\u00e9es absurdes hub, on peut rester avec sereinement, sans que s'appr\u00eate \u00e0 cons\u00e9quence, l\u00e0 encore, on ne parlait pas du feuilles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:37) [82%] :\r\nBernard cr\u00e9tins que vous connaissez peut-\u00eatre un Suisse, sociologue et anthropologue \u00e0 pendant 10 ans, animer des caf\u00e9s mortel. \r\nO\u00f9 chacun il venait parler de la mort, je vous donne l'id\u00e9e, on ne sait jamais, peut-\u00eatre que \u00e7a peut inspirer, et \u00e7a pourrait peut-\u00eatre faire du bien \u00e0 certains, en tout cas cette cette peur de la mort qui traverse le livre, il y en a bien d'autres, il y a votre r\u00e9cit de vie qui entrem\u00eale celui de vos patients et qui nous fait traverser les peurs avec, je le disais, parfois m\u00eame le sourire, c'est ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 faire c'est de nous faire sourire, m\u00eame en nous parlons des choses qui sont absolument tragique parce qu'on n'a pas fait le catalogue mais on a bien compris et on sait tous ce qu'on ne va quand m\u00eame pas mal qui nous entoure, de ses peurs et de ses dangers de ces catastrophes et vous et si je vous dit en conclusion devenait \u00e9picurien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:19) [92%] :\r\nOui, oui, c'est le rem\u00e8de, c'est un des rem\u00e8des c'est une boutade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:23) [90%] :\r\nPetite boutade parce que vous citez, on le disait tout \u00e0 l'heure pour ceux qui n'auraient pas \u00e9cout\u00e9 le d\u00e9but de cette \u00e9mission quand ce que disait \u00c9picure quand nous sommes l\u00e0, la mort n'est pas l\u00e0 quand la mort est l\u00e0, c'est nous qui n'y sommes pas, elle ne concerne donc ni les vivants ni les tr\u00e9pass\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 que pour les uns, elle n'est point et que les autres ne sont plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:43) [89%] :\r\nVoil\u00e0, soyez rassur\u00e9s, merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 notre invitation \u00e0 mais vous dit on se quitte en musique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:54) [66%] :\r\nJe dis \u00e0 off Marie Harf Arcis-sur-Aube et une tr\u00eave et je et \u00e0 la et 12 histoire l'est proche, la raquette et HSBC chasse y a Ren\u00e9 Schweisguth, Marie Nimier voil\u00e0 est -ce Marie fusent : lisez allait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:34) [72%] :\r\nIl y a je Basace \u00e7a c'est la Sica un rival svastika zone d'instruction patients comme s\u00e9rie c'est Charles Quint et une s\u00e9rie chiens qui sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:00) [65%] :\r\nElle humain du chaudT. \u00e7a existe \u00e7a et d'un t-shirt riche Martra oui ton ah et demain pour tout \u00e7a, moi je suis pas islamique sal\u00e9e ah oui je pour nous \u00e7a amusant du monde pour Amato. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:44) [79%] :\r\nIl baisse reste quand m\u00eame une, \u00e7a c'est la vision quand il demain, il devrait \u00eatre charg\u00e9 d'esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:05) [68%] :\r\nEnfin, on ne serait arriv\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a me fera cl\u00e9 tous Livernoche d'autres, tout le monde est \u00e0 inscrire s'father toute notion Marie cockney Gillot parce. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:27) [72%] :\r\n\u00e7a, c'est pas une baisse et c'est une vraie soit Stockhausen lorsqu'ils sont assez grande s\u00e9rie russe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:19) [92%] :\r\nLes Genevois de Mama Rosine et l'Allemande Judith le faire n'que p\u00eache Marie c'\u00e9tait le dernier choix de Fran\u00e7ois Pitrel notre programmateurs pour se quitter, vous dire quelques mots de la semaine prochaine, nous recevrons Christophe Faur\u00e9 et nous parlerons du changement de vie \u00e0 travers le r\u00e9cit de sa propre parenth\u00e8se de quelques ann\u00e9es, quand il a d\u00e9cid\u00e9 de quitter sa blouse blanche de m\u00e9decin psychiatre pour enfiler une robe de Moine bouddhiste et puis vous dire encore un rendez- vous, nous serons le 28 avril en Direct du Salon du livre, c'est un rendez- vous annuel sur le stand de la RTS un \u00e9go syst\u00e8me en Direct d\u00e8s 13 heures en compagnie d'Alexandre Jardin, \u00e9crivain et citoyen engag\u00e9, que l'on va se faire un plaisir de recevoir donc de 13 \u00e0 14 heures, venez nous voir, nombreux, merci d'\u00eatre l\u00e0 en Direct ou en diff\u00e9r\u00e9, ce que permet donc notre page \u00e9co sur le site RTS Point CH pour \u00e9couter en Podcast les \u00e9missions quand vous le souhait. \r\nIl y avait Alexandre lumi\u00e8re et Fran\u00e7ois Piton qui ont oeuvr\u00e9 l'\u00e9mission du jour, on se retrouve, c'est promis, la semaine prochaine sur ces m\u00eames ondes bon week- end \u00e0 vous, il est 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T12:18:00Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82576EE7-8EAE-4D6A-95CF-0AED2FB2B7D3", "internalArchiveId": "82576EE7-8EAE-4D6A-95CF-0AED2FB2B7D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yodeltag, en direct de l'h\u00f4tel Sonne, Reiden (Lucerne) : Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Jean-Pierre Chevailler\r\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\r\nTechnique: Thierry Galeuchet \r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nJodelch\u00f6rli Sch\u00f6nengrund\r\nAppenzell Ausserrhoden\r\nJodelterzett Kathrin Henkel, Markus Schwab, Peter Obrecht, Solothurn\r\nJodelduett Gebr\u00fcder Z\u00fcrcher Bern\r\nKinderjodelchor Obwaldner Jung-Juizer, Obwalden\r\nAlphorntrio du Prieur\u00e9, Waadt\r\nHandharmonika Club Kreuzlingen, Thurgau\r\nOrchestra di fisarminiche Swiss Accordion, Tessin\r\n\r\n* Infotrafic: 12:03:55-12:04:19 / Infotrafic: 12:21:24-12:21:40 / * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Jean-Pierre Chevailler\r\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\r\nTechnique: Thierry Galeuchet \r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nJodelch\u00f6rli Sch\u00f6nengrund\r\nAppenzell Ausserrhoden\r\nJodelterzett Kathrin Henkel, Markus Schwab, Peter Obrecht, Solothurn\r\nJodelduett Gebr\u00fcder Z\u00fcrcher Bern\r\nKinderjodelchor Obwaldner Jung-Juizer, Obwalden\r\nAlphorntrio du Prieur\u00e9, Waadt\r\nHandharmonika Club Kreuzlingen, Thurgau\r\nOrchestra di fisarminiche Swiss Accordion, Tessin", "durationSec": 5192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9453083", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 14.04.2018", "Yodeltag, en direct de l'h\u00f4tel Sonne, Reiden (Lucerne) / KAM_2018-04-14T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 14.04.2018", "Yodeltag, en direct de l'h\u00f4tel Sonne, Reiden (Lucerne) / KAM_2018-04-14T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Jean-Pierre Chevailler\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: Thierry Galeuchet \nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\n\nJodelch\u00f6rli Sch\u00f6nengrund\nAppenzell Ausserrhoden\nJodelterzett Kathrin Henkel, Markus Schwab, Peter Obrecht, Solothurn\nJodelduett Gebr\u00fcder Z\u00fcrcher Bern\nKinderjodelchor Obwaldner Jung-Juizer, Obwalden\nAlphorntrio du Prieur\u00e9, Waadt\nHandharmonika Club Kreuzlingen, Thurgau\nOrchestra di fisarminiche Swiss Accordion, Tessin", "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Jean-Pierre Chevailler\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: Thierry Galeuchet \nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\n\nJodelch\u00f6rli Sch\u00f6nengrund\nAppenzell Ausserrhoden\nJodelterzett Kathrin Henkel, Markus Schwab, Peter Obrecht, Solothurn\nJodelduett Gebr\u00fcder Z\u00fcrcher Bern\nKinderjodelchor Obwaldner Jung-Juizer, Obwalden\nAlphorntrio du Prieur\u00e9, Waadt\nHandharmonika Club Kreuzlingen, Thurgau\nOrchestra di fisarminiche Swiss Accordion, Tessin"], "variantIds": ["ece-9453084", "ece-9453083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:19Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:09) [99%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique sur la premi\u00e8re sur RSI avec Carla non oui j'aime bonjour, bienvenue, nous sommes Rider, c'est une \u00e9mission nationale, nous allons retrouver nos coll\u00e8gues dans quelques instants, nous sommes \u00e0 l'h\u00f4tel Sonne \u00e0 sa t\u00eate, il y a du soleil, \u00e7a tombe bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [79%] :\r\nFait partie qu'on est sur les rails, ses mains quelques coll\u00e8gues la int\u00e9r\u00eat de la linguistique et que Fernand Timothy \u00e7a cadastre, toi et moi on a quelque chose \u00e0 nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [84%] :\r\nOui, il faut qu'on parle un petit peu de rails donne parce que les Romands et les Tessinois connaissent pas tr\u00e8s bien, enfin, donne, qui est le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [62%] :\r\nSuffit, la Svizzera, il court \u00e0 l'adresse d'\u00c9tat sort tout au soleil de la sa cantonaux alors \u00e0 peine \u00e0 peine avec confin\u00e9 conna\u00eet -il quand on argovien AB, car cette il habite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [80%] :\r\nNon 7008 ma fait si vous le faites si 7900 depuis ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [61%] :\r\n\u00e0 que \u00e7a Martinoty lundi au \u00e0 la TV qui \u00e9voque stopp\u00e9 ou par exemple dure Splendid donc sa son \u00e0 Colleville et tout \u00e7a et Jean-Marc, les lois de Tom Vichy mais il a par Quick 4 charniers mammouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [87%] :\r\nIls ont trouv\u00e9 des mammouths ici s\u00e9rieux mais il y a tr\u00e8s longtemps, rassurant, elles sont l\u00e0, ils sont plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [63%] :\r\nAh \u00e7a je sais pas mais ni comme sera diverses s\u00e9quences int\u00e9ressantes et des racontars sera une pr\u00e9sidence de le nommer local Ad\u00e9la\u00efde viennent pr\u00e9sente dans le nord du d\u00e9vale d\u00e8s maintenant le 1017, puis il y a des d\u00e9nomm\u00e9s propres Acosta Magnificat Italie l\u00e0 et pour une \u00e0 peine si on n'est jamais marre lieu oui r\u00e9volt\u00e9 la les Jean Daniel Gigante d\u00e9raille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [77%] :\r\nC'est bon merci quoi donc bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [84%] :\r\nApr\u00e8s la l\u00e9gende, non parce que sinon on en a pour 2 ans apr\u00e8s l'arr\u00eat, merci beaucoup, parce que, surtout, la l\u00e9gende du g\u00e9ant on va \u00e9couter nos amis accord\u00e9oniste de Kreuzlingen et de constance, ils sont ensemble, et ils sont dirig\u00e9s par un homme qui a des chaussures alors mon gars font assez merci \u00e9manant des diables je ne vise 5 ou un lyc\u00e9e mais bel mais il dirige aussi tr\u00e8s bien et il sait il va diriger enfin on va danser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [70%] :\r\nFSB employeurs pr\u00e9sents lorsqu'elle permet, je fais plaisir ne peut pas faire lorsque ce n'est pas com\u00e9dienne faible, il est nomm\u00e9 \u00e0 ce que le diamant fl\u00e8che peine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [93%] :\r\nC'est pas sa sp\u00e9cialit\u00e9, on va essayer de lui a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [87%] :\r\nSi le cor des Alpes tout \u00e0 l'heure, bienvenue \u00e0 nos coll\u00e8gues des radios de service public reth\u00e9lois doit d'abord avec Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [66%] :\r\nBon, revenons grain si \u00e0 moment 51 TDAH avec lui, Mosaic Musikapong pour la res vite sera \u00e0 \u00e0 Ra\u00efkk\u00f6nen lors de quand on veut qu'il y a pas que les coll\u00e8gues de l'Equateur \u00e9mis TNT de l'Equateur et Johnny linguistique \u00e9cole aller de la suite gratifie Olivier Josep tout des costumes dit dans le plan de l'ordre de ce drame aux \u00e9tapes Corbillon avoir c'est que p\u00eacher ce nous a dot\u00e9s de dizaines de suite aux moines KO ou non ce technique est ce qu'on est que de la technique et quelques femmes c'est bon dans la boue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [63%] :\r\nEt actuellement, il y a en a gu\u00e8re s'ancre Ortillon travaux parlions donc sarclage multim\u00e9dia, c'est par une au fond Bernard mais je voudrais Irish en dans les trois 9th autant lancement vos filles avoir je vais passer vont dans les draps \u00e9taient tol\u00e9rants a attirer Khroma et sans lesquels Strauss \u00e9cran G\u00e9rard tant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 OK, je voudrais naturellement citant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [88%] :\r\nMais alors, celui qui a organis\u00e9 cette matin\u00e9e qui organise aussi l'\u00e9mission cet apr\u00e8s- midi de 14 heures \u00e0 16 heures c'est Guido il est o\u00f9 il est l\u00e0, toi qui organise et tu joues aussi de l'accord\u00e9on suite philharmonique \u00e0 \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [61%] :\r\nParce mars il voudrait un petit film \u00e0 avoir r\u00e9tabli vieux Christie's, peut-\u00eatre, ce n'est ni un parfait critique avec like aussi aussi franc avec lui tout \u00e0 fait oppos\u00e9s car les ce reste un conflit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [92%] :\r\nAlors, il est \u00e0 l'accord\u00e9on, il peut faire plein de choses mais il accompagne le Texas, qui va nous pr\u00e9senter maintenant, s'il te pla\u00eet, ce que tu peux le faire la pr\u00e9sentation du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:39) [67%] :\r\nIl y a envie Steinar sur site, c'est-\u00e0-dire t\u00eate j'ai truster mes clientes, le formateur au nom de skieurs de formations, on ne peut sortir, il est rest\u00e9 chez moi c'\u00e9tait crainte Wayne Crews et \u00e0 ceux qui entendent dire que films c'est une peine de Marc, ce soir, peut-\u00eatre arr\u00eater ce qui m'on ne peut Pedro presque il vrai qu'mod\u00e8le, mais il y avait Negra et sacre ordonne, on est tous merci film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:27) [80%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [60%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 \u00e7a passe la afin de tentative d'instant avec du GAN instaure le plus fort du la contacter install\u00e9 Raymond Ray Kelly Guard groupe europ\u00e9en c'est Windsor d'amour parce qu'devaient saper les cl\u00e9s \u00e0 Punta une costaude perdent cette autre on accorde bien o\u00f9 l'accord performante Ada B\u00e9nita mais selon 20 ann\u00e9es que son \u00e9norme rat\u00e9 son nos Catherine d\u00e9lice appelle \u00e0 quelle heure ils se disputent jamais non, un homme, donc je me dis je vais My Private McEwan s'est comme tar\u00e9s, c'est le pauvre \u00e0 cause mais demain \u00e7a peut convenir des fois aller faire un peu, on a fait forte, on a heureusement solo Nikita grande amiti\u00e9 grande pas 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc ils se battent jamais quand ils sont toujours tendues font de la chanson et du professionnel comme nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:13) [70%] :\r\nComme elle, rideau pr\u00e9sente maintenant amis c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [66%] :\r\nSur dans les Gated un forte amiti\u00e9 \u00e7a, toi et moi aussi, seulement un m\u00e9tier pas de passion, toi et moi mais eux la passion grandissime la fisarminiche Kadhafi appelle que ce groupe Renato 2000 Aqua mais le volontariat, dit Nadia Danel et certes, lesquels il dirigeait alors la modestie, \u00e7a va, une femme dans le mais Nadal Danone par homme \u00c9tienne passait un petit solo mobutistes Hollande toute savait Ariane \u00e0 la Mostra, c'\u00e9tait sa main c'est-\u00e0-dire directrice et permettent \u00e0 Cluj o\u00f9 les uns des cultures Italiano, la pr\u00e9sentatrice les vall\u00e9es la culture italienne en NHL, c'est-\u00e0-dire priv\u00e9s que c'\u00e9tait Swiss Accordion conna\u00eet homme brun audit Renato bout il s'appelle quel matos Bouyer Satolas bient\u00f4t de Moody Calista la balle de la main Sternhell la ma timidit\u00e9, c'est vrai, lui, Korda. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [84%] :\r\nSi \u00e7a sera peut-\u00eatre un peu pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [75%] :\r\nAlors, \u00e7a va \u00eatre longue, canetons pi\u00e9tiner Z\u00e9lie suisse Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:20) [88%] :\r\nDe la Suisse italienne, sans transition, on passe \u00e0 la bonne taille, nous y sommes \u00e0 Langnau avec une famille avec les 2 fr\u00e8res, Andreas Haenggi Klaus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:27) [82%] :\r\nSur Cher accompagn\u00e9 paralyse Mosimann avec un titre que je vais s'est prononc\u00e9 en Suisse al\u00e9manique ou en suisse allemand moins pist\u00e9 puisqu'\u00e0 \u00e7a veut dire que tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:46) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:44) [79%] :\r\nOu si. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:47) [86%] :\r\nEt de l'emmental on va avec le trio des priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:52) [86%] :\r\nCompos\u00e9 de Marcel en show qui a cr\u00e9\u00e9 cet ensemble il y a 30 ans, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, merci ont choqu\u00e9, sa fille, une copine d'enfance de sa fille Jo\u00eblle op\u00e8re et nous interpr\u00e8te une chanson alors vraiment plus que symbolique, c'est la chanson du chevrier dont on va parler dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:47) [85%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 30 ans et c'est une pi\u00e8ce de Gustave Dor\u00e9 qui est compositeur de la f\u00eate des vignerons qui a particip\u00e9 en 1905, il compose en 1900. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:55) [91%] :\r\n27 une belle histoire d'amour, l\u00e0 aussi, parce que c'est un petit jeune homme de 15 ans qui est dans la montagne comme Chevrier, qui se sont tr\u00e8s solitaire et Giovanna dans les cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9 finalement elle accueille des rhododendrons pour sa belle qui s'appelle Jeanne mais il est tr\u00e8s inquiet parce que l'\u00c9tat la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:09) [62%] :\r\nC'est \u00e7a, et elle, c'est la une, c'est un \u00e9pisode Koebel apr\u00e8s s'installer re\u00e7u quelques labels du et des gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:15) [86%] :\r\nPas l'histoire du g\u00e9ant, ce serait trop long, mais comme tu veux parler par exemple des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:19) [67%] :\r\n\u00e0 alors l\u00e0 c'est parler Amodeo sur les modous Oliwa unique d'jeune gauche que tout \u00e7a va comme \u00e7a, c'est un appenzell Estelle op\u00e9rationnel grande com\u00e9die rebelle \u00e9mission on appelle une p\u00e9riode sonnette Ground avec John Jonathan la terreur chez m\u00eame sur l'embellie belle si son nouvel tout et ou en r\u00e9union coloris Riley raison bon et \u00e9viter des hommes pour toi, je peux aller diriger non mais normalement c'est une femme qui les dirigent, c'est oui, non, non j'ai pas perdu ce nouvel outil n\u00e9 le comme la traditionnelle pour sur ou minima normalement et Andr\u00e9 avec lesquels il dirigeait il soit c'est \u00e7a je viens il quand mais autrement non, non, non, quand m\u00eame install\u00e9 du gagnant nombreux dialogues moyennant comme on peut s'appliquer, Lolo semences Patrice pirat\u00e9s dans le film, il y a l'id\u00e9e que les d\u00e9p\u00eaches de patchs et alors il tente ici y ann\u00e9e fin l'Europe si BNP qui Joseph Brown et le son groupe Audio Kinatay nous continuons costaud, canton de la ville aux au d'spectacle voil\u00e0 R\u00e9da VDM Fatima Simon Schempp qui \u00e7a photographe un de films parce qu'ils ont les costumes typiques surprenant sur papier, alors la signaux les signaux un mot il caudillo de la d\u00e9ch\u00e9ance Englund ne s'il osait h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:57) [76%] :\r\nJ'ai achet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:28) [76%] :\r\nPour. \r\nY a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:20) [74%] :\r\nDans un discours. \r\nAu mais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:51) [82%] :\r\nMoore. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:18) [86%] :\r\nNous nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:34) [80%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:54) [71%] :\r\nMoi, j'ai eu tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:37) [87%] :\r\nA eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:54) [84%] :\r\nNon non non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:07) [69%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:36) [77%] :\r\nSublime vit dans une petite question rapide mais pas vrai \u00e7a et toutes les vies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:41) [88%] :\r\nFemme d\u00e9ment, elles sont \u00e0 la maison, les massacres puisque l'essentiel puisque les hommes sont ici, alors je vais en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:47) [89%] :\r\nL'\u00e9quation peut-\u00eatre au fond va mieux part d'accord mais bon qu'est -ce que qu'est -ce qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:54) [70%] :\r\nLa, la, on va co\u00fbter encore une fois, les Suisses Italiens l'alcool LAZ Italiana la justement fait c'\u00e9tait John Doe, le yodel et les physiquement lire une diva John Martin national yodel fid\u00e8lement les maintenant il fallait manger c'est mais Maija ou nature n'a pas et sp\u00e9cialement oui au moins nombreux accordeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:11) [93%] :\r\nAccord\u00e9on, \u00e7a sera en Suisse romande, ce sera la Journ\u00e9e nationale uniquement accord\u00e9on au mois de novembre de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:17) [59%] :\r\nDanover Balladur internationale et de les finalement lesquels r\u00e9side, c'est la fin chez Opel momen oui il d\u00e9tiendra et a une partie \u00e9corne Flamingo ce ce au s'Guillaume. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:09) [97%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:32) [83%] :\r\n\u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:51) [75%] :\r\nUn coeur parce que je pars avec Mitterrand, Brecht et puis \u00e0 l'accord\u00e9on, rel\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:55) [89%] :\r\nC'est magnifique, moi je, je voudrais d'accord que Catherine te montre comment on fait, la technique du yodel Catherine c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:04) [78%] :\r\nMais enfin, les tirelires petite un petit cours mal non merci, c'est honteux et Sting on d\u00e9vore on ne si ce n'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:14) [56%] :\r\nOn ne et ne ce sch\u00e9ma de ce on les mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:17) [63%] :\r\nInsistant autant la \u00e0 la voiture de l'homme d'femme \u00e0 atteste les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:22) [60%] :\r\nD'exemple la gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:30) [74%] :\r\nEssayent maintenant bas\u00e9e non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:32) [87%] :\r\nEt les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:33) [86%] :\r\nNon, non, attends, regarde -moi quand regarde -moi quand c'est moi qui fais ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:39) [80%] :\r\nAlors c'est pas vrai, c'est que qui a chant\u00e9 et Massimo, ce qui implique un film un peu la lib\u00e9ration des maillots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:47) [65%] :\r\nCin\u00e9ma 7 Cannes en pense quant \u00e0 Delpech \u00e9loquente : c'est un qu'on est manipul\u00e9 parce qu'elle va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:52) [71%] :\r\nNon, l'\u00c9tat dans les m\u00eames dans les Lyonnais beaucoup nous, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:33) [90%] :\r\nNew-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:34) [69%] :\r\nNew-York, dirig\u00e9e par Doreen Graham \u00e0 restaurer des viviers restent ensemble diffuseurs mon \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:42) [85%] :\r\nKreuzlingen de constance r\u00e9unis et alors maintenant voici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:46) [65%] :\r\nLa, la, du GAN. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:47) [80%] :\r\nNon pas la l\u00e9gende de la non, non, non, s'il te pla\u00eet, non, j'ai donn\u00e9 un petit texte de Savoie fier dans l'arm\u00e9e du lac noir dans la nuit claire 10 \u00e0 Youth au vent du soir \u00e0 sa promise par ce refrain plein d'amour, il faut qu'il dise que sont l'attend toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:06) [74%] :\r\nC'est m\u00eame ici c'est vraiment toi, alors \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est vrai pour toi, c'est pour les corps des autres, je la Roma et du lac de guerre est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans Loft essayeur Elinor. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:57) [89%] :\r\nDe la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:59) [77%] :\r\nToute enti\u00e8re, alors on allait tirer les corners dans les Alpes \u00e9tant un c'est aller d\u00eener que je peux faire une oui, tout \u00e0 l'heure je l'info dire un enfant non non non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:08) [86%] :\r\nApr\u00e8s l'dans l'apr\u00e8s- midi en apr\u00e8s- midi je fait une d\u00e9monstration de cor des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:12) [67%] :\r\nOn essaye enfin quoi elle aussi \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 si je peux pas tout \u00e9tait cordiale, il y avait d'autres candidats quand artistes dit Laurent ah oui le lundi sur les d\u00e9chirure, une bonne adresse appels Inde c'est autant sur le fond de la appenzell tellement d\u00e9gradant pas immobile Cinquecento 20 Equateur une la m\u00e9ta- \u00e9coutez jaloux en mini- somme toute et Colin costaud momentum, son quotidien Warmuz sur une grande saloperie et s'appliquer l'Euro un an on est un mais il y a tout qui sautait une pointe ann\u00e9es ils ont tous moins de 50 ans si Johnny signale, on est un m\u00e9dia sauter une tann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:39) [84%] :\r\nLui, il a moins de 50 ans, mais c'est parce qu'il a la barbe normal alors c'est donc il pourrait \u00eatre tous tes enfants quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:49) [99%] :\r\nLes voici donc le coeur l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:53) [72%] :\r\nM\u00eame avec un titre la arrose \u00e7a glisse juste physiquement, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a hurle, c'est mieux qu'on sait pas \u00eatre la merci films. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:03) [76%] :\r\nMoi j'ai pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:34) [96%] :\r\nOn peut y aller. \r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:29) [61%] :\r\nColl\u00e8ges que cela. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:41) [74%] :\r\nEt on a et il y avait \u00e0 faire. \r\nD\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:08) [81%] :\r\nCe matin, devant la r\u00e9alisation de ce est ce que musical, Laurence Baucet, Massimo ce camping. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:12) [86%] :\r\nJohn, nous devons \u00e9galement la technique \u00e0 John Orb\u00e1n Corey et Christiane Gottschalk qui ne mange que des l\u00e9gumes et Isnos que Muse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:22) [72%] :\r\nEt malgr\u00e9 laxiste, la maladie \u00e0 la BD, donc peut-\u00eatre j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:28) [82%] :\r\nGaleuchet, qui est engag\u00e9 \u00e9galement partie romande ainsi que c'est Samuel Morier-Genoud qui est en r\u00e9gie, il y a une Dufault l'assistante ou l'attach\u00e9 de production bon tu es revenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:37) [64%] :\r\nSi maintenant \u00e0 quoi qu'voleur contact\u00e9 les du vingt-et dira raconte ce que je regarde la voix s'appellerait perdre mnt de voler au-dessus que ces minots type europ\u00e9enne vient une cause Sammy non \u00e7a c'est pas, on avait la Star a ce comptage ai maintenant et verra la sort de ici l\u00e0, les jeans d'Avichay qu'est n\u00e9 le mill\u00e9sime Gauthier dans cette \u00e9t\u00e9, sur le bord de son p\u00e9riode elle du TPIR avoir incitera l'de l'\u00e9nigmatique et on s'habitue GAN de la mise ou lundi Chine quoi ville Colas c'est \u00e7a me parler de l'eau de plus de 100 m\u00e8tres filles tu connais le Internet et cliniques d'ailleurs forte d'une gigantesque non tels longue \u00e0 Simco ces sympt\u00f4mes \u00e9taient non pas ne savait au discours tr\u00e8s la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 ma\u00e7on comme Piquionne d\u00e9tient le du Quint\u00e9 Leiden Uniprix soutenu c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:22) [81%] :\r\nPas d'un magnifique, hein, finalement, c'\u00e9tait des zones mammouth. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:27) [74%] :\r\nVoil\u00e0 et en fait tous et tous pour un os de mammouth d\u00e9lire Vinales sur le pr\u00e9 commercial finale aller faire des Bambi, c'est \u00e7a, mais tu as terribles bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:39) [93%] :\r\nOn va se retrouver pour la 2\u00e8me partie de ce kiosque \u00e0 musique \u00e9mission nationaux avec toi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:43) [87%] :\r\nVous allez \u00e9couter Jean-Marc Richard qui jouent du cor des Alpes, \u00e7a c'est \u00e9tait comme un personnage corrode Real. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:51) [87%] :\r\nTrouvera bien s\u00fbr avec nos coll\u00e8gues de radio de service public que j'ai pas cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure mais que vous avez entendu Bert je ne peux en ligne qui est la la Star de la Suisse al\u00e9manique Olivier Bost il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:01) [60%] :\r\nEt vous aide \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le chef, alors ils alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:05) [62%] :\r\nIl n'en sauv\u00e9 la capote Joseph d\u00e9collet\u00e9 n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:08) [85%] :\r\nEt on va se retrouver juste apr\u00e8s les informations, bien s\u00fbr, oh on retrouverait les vid\u00e9os ainsi que les photos de Massimo qui sont magnifiques sur Pop suisse, la page Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:17) [76%] :\r\nEt puis sport une t\u00eate et c'est le stade il pour t\u00e9moigner tout \u00e0 l'heure, non, non, la 1\u00e8re vous offre l'heure il est midi, vous \u00e9coutez les informations \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:56:32) [90%] :\r\nRtsinfo Thatcher des frappes juste et l\u00e9gale, c'est ainsi que Theresa May a d\u00e9crit l'action men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, la France et le Royaume-Uni contre la Syrie, cette nuit, en repr\u00e9sailles \u00e0 l'attaque chimique dans la ville de Douma, Vladimir Poutine, ce matin, via un communiqu\u00e9 a condamn\u00e9 lui avec la plus grande fermet\u00e9 ce qu'il qualifie d'acte d'agression Isabelle cornes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:53) [93%] :\r\nIl soutient que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait en violation du droit international, sans preuve d'une attaque chimique et sans attendre les conclusions des enqu\u00eateurs d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place, Poutine affirme que c'est une escalade qui ne fera qu'aggraver la situation humanitaire, l'exode des r\u00e9fugi\u00e9s et favoriser les terroristes, il a appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, l'arm\u00e9e russe, elle aussi, a tenu son point presse et laisse entendre que l'impact des frappes am\u00e9ricaines, fran\u00e7aises et britanniques auraient \u00e9t\u00e9 minimes sur la centaine de missile lanc\u00e9 plus de 70 auraient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9es par le syst\u00e8me de d\u00e9fense anti- a\u00e9rien de l'arm\u00e9e syrienne affirme l'arm\u00e9e russe, qui ajoute que la situation \u00e0 Damas et dans les autres localit\u00e9s calme ce matin qu'aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer, ni parmi les civils, ni dans l'arm\u00e9e syrienne dans les m\u00e9dias d'\u00c9tat russe, les experts estiment probable d'autres frappes des occidentaux \u00e9tant donn\u00e9, disent -ils, que l'arm\u00e9e syrienne est parvenu \u00e0 se d\u00e9fendre avec succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:45) [93%] :\r\nEt les r\u00e9actions tr\u00e8s diverses apr\u00e8s ces frappes, le groupe rebelle syrien Jaich Al-Islam, estime que les raids occidentaux contre les positions militaires du r\u00e9gime ne serait qu'une farce tant que le pr\u00e9sident Bachar Al-Assad resterait au pouvoir : l'Iran critique aussi l'op\u00e9ration alors dans le camp des supporters, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel soutient ses frappes a\u00e9riennes qu'elle juge n\u00e9cessaire et appropri\u00e9 pour mettre en garde la Syrie contre une nouvelle utilisation d'armes chimiques et le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald tout ce qu'a promis aujourd'hui que l'Union europ\u00e9enne, je cite, se tiendrait aux c\u00f4t\u00e9s de ses alli\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de la justice et l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne a annonc\u00e9 aujourd'hui que 27 djihadistes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ces derniers jours lors d'une op\u00e9ration antiterroriste dans le Sina\u00ef, r\u00e9gion o\u00f9 est implant\u00e9e la branche \u00e9gyptienne du groupe \u00c9tat islamique, les tensions se renforce encore entre les \u00c9tats-Unis et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike panne \u00e7a, a d\u00e9clar\u00e9 hier au sommet des Am\u00e9riques, tenu \u00e0 Lima, que les \u00c9tats-Unis pr\u00e9voyaient de nouvelles sanctions contre le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour isoler le gouvernement du pr\u00e9sident Nicolas semaine Douro et en Afrique du Sud, quelque 20000 personnes ont salu\u00e9 la d\u00e9pouille de Winnie Mandela, ancienne \u00e9pouse de Nelson Mandela et figure contest\u00e9e de la lutte contre l'apartheid, les obs\u00e8ques ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans le township sud- africain de Soweto, cette c\u00e9r\u00e9monie mettant terme \u00e0 10 jours de deuil national, deuil national d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en souvenir de celle qu'on appelait la m\u00e8re de la nation est en visite officielle au Japon, Alain Berset a particip\u00e9 hier \u00e0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle centr\u00e9e sur la s\u00e9curit\u00e9 des patients un \u00e9l\u00e9ment qui passe aussi par la coop\u00e9ration internationale, dit -il, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a soulign\u00e9 l'importance de la s\u00e9curit\u00e9 des patients avant de ce 1er album pour le pr\u00e9senter la strat\u00e9gie suisse dans le domaine et c'est ainsi dans un dermato encore en restaurant d'altitude, situ\u00e9 \u00e0 2200 m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 la proie des flammes hier soir l'\u00e9tablissement \u00e9tant ferm\u00e9s, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer, mais les dommages sont tr\u00e8s importants : la police valaisanne a ouvert une enqu\u00eate sur les causes de cet incendie, un incendie justement dans les causes sont encore totalement inconnu \u00e0 ce stade et des nouvelles du ciel ou encore le temps sera ensoleill\u00e9 aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques passages nuageux et des nuages qui s'imposeront un peu plus dans l'apr\u00e8s- midi, il tend le devrait rester sec quelques gouttes sont possibles le long du Jura notamment les temp\u00e9ratures, elles seront printani\u00e8re 18 degr\u00e9s en plaine 21 degr\u00e9s en Valais et demain dimanche m\u00eame programme le soleil le matin, des voiles nuageux plus pr\u00e9sents dans l'apr\u00e8s- midi risque d'averses sur le Jura et le versant sud des Alpes valaisannes dans la journ\u00e9e et les averses pourraient se g\u00e9n\u00e9raliser le soir et dans la nuit, les temp\u00e9ratures seront toujours douce jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:00:20) [90%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec ZZ le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:00:28) [90%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Gen\u00e8ve- aussi tentant d'attente du nord- est annonc\u00e9 au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie et sur l'axe Lucerne qui assauts des colonnes de 2 kilom\u00e8tres se sont form\u00e9s au portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 une attente d'environ 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:00:49) [90%] :\r\nCertains discours apocalyptiques inonde l'espace public pour distiller un r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de peur et si les phobies ont toujours exist\u00e9, elle s'installe d\u00e9sormais en tant que norme sociale, c'est le constat du psychanalyste Ali Magoudi. \r\nMais on parle dans l'\u00e9cosyst\u00e8me samedi d\u00e8s 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:01:21) [99%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:47) [88%] :\r\nAvec Carla \u00e9missions nationales avec nos coll\u00e8gues des radios de service public, un ticket avec le yodel avec l'accord\u00e9on et avec le cor des Alpes, le rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:05:35) [67%] :\r\nIl y a plus que traditional et traditional et belle Ricky avant col\u00e8re et maillot, c'est sa propre poste d'poste trio tir\u00e9 de l'\u00c9tat, mais devrait quand on voit l'mais permettez moi j'ai les chars de rejoindre l'\u00e9cole de la libert\u00e9 de ce sera enfin \u00e0 ce Coltart \u00e9tait pas rater comme qui doit pr\u00e9parer Jamain supr\u00eame, tu vas essayer mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:05:55) [69%] :\r\nMais attention, \u00e0 3 on essaye un \u00e9tait sur, je suis s\u00fbr c'est c'est co\u00fbterait de o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:06:08) [75%] :\r\nJamal qui un BD de tout et quoi un magnifique espace Ornano Lindsay tout, j'ai fait le yodel et j'ai fait le qui a fait rien du tout et puis tu prends note. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:06:18) [75%] :\r\nQue les prochains \u00e0 22 jusqu'au 24 juin il atterrit au du Prieur\u00e9 sera \u00e0 Yverdon perd la Festa Roman, d'apr\u00e8s une d\u00e9port\u00e9e, c'est pas la m\u00eame que l'Europe David qui doit 20 \u00e9quatoriaux tout Seyoun. \r\n\r\nLocuteur FT4 (01:06:31) [86%] :\r\nEt ne doit il y a pas encore longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:06:36) [69%] :\r\nPour \u00e7a, il me paraissait un peu \u00e0 l'abbesse Marc-Olivier Rippel est quand m\u00eame pas mauvais am\u00e8ne Somalie fera les Turcs \u00e9taient ce constat disparate et il y a de l'\u00e9toffe le statut un peu moins c'est pas aussi satisfait mais seront instit, ils sont surpris de nous tirer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:10:46) [74%] :\r\nPuis la Habsheim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:10:48) [81%] :\r\nDes m\u00e9dailles et l\u00e0 il y a pas et Drive, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Vista pas int\u00e9ress\u00e9, c'est beau hein les comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:10:55) [69%] :\r\nNous sommes \u00e0 Bari, de la m\u00eame paix j'ai mal, se sent bien, c'est pas des tricheries ou non non tous domaines Olivier Bouzy alcool \u00e9gal il \u00e9tait dou\u00e9 que m\u00e9rite je S\u00e9gura, il reste du Costa des automates Rider atteindra -t-elle surprenant mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:11:09) [67%] :\r\nC'est quoi, Jamal tricheurs Richard non c'est Jean-Marc playback r\u00e9gional Jamal Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:16) [94%] :\r\nAllons -y avec maintenant les accord\u00e9ons, en rappelant qu'il y aura une journ\u00e9e en Suisse romande au mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:11:22) [66%] :\r\nMais dans la foule, me dire qui est sur l'enfin non, il y a l\u00e0 l'opprobre des tout dit qu'une, c'est-\u00e0-dire dans les Kreuzlingen, c'\u00e9tait sur le terrain de la de date c'\u00e9tait Benvenuti le respect talent nous envier les m\u00eames qui peut-\u00eatre va aller toute l'informatique ni sur aussit\u00f4t vous vous Khatchik Reutlingen sc\u00e9l\u00e9rat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:11:41) [80%] :\r\nVous, vous vous c'est pour Toulalan tout Nord-Ouest \u00e0 sa mani\u00e8re \u00e9norme \u00e0 la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:17:58) [91%] :\r\nInfo trafic RTM prudence si vous circulez sur l'autoroute Berne Fribourg de lui, il s'est d\u00e9vers\u00e9e sur les voies de circulation entre Flamatt et en direction de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:10) [88%] :\r\nEt maintenant, nous allons retrouver le lieu de l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:18:15) [61%] :\r\nIl nous ne trio et nous trions les \u00e0 mort Christophe autrui Odeillo yodel qui est dans les constater le novice ou toquer \u00e0 mon \u00e0 Menton, le d\u00e9mon multiples f\u00e9liciter les corps de la compl\u00e8te les \u00e7a allait apporter Faldo pas tort d'ici l\u00e0, leur participation n'apporte musique le porte- monnaie courante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:31) [89%] :\r\nIls ont particip\u00e9 \u00e0 poste, l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, ce qui me permet de signaler que cet \u00e9t\u00e9, nous allons reprendre sur la RTS RTS 2 les \u00e9missions de potes Musique sur la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9videmment, bon, on y va avec ce magnifique ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:18:47) [89%] :\r\nVa tout au B\u00e9nin. \r\nLa Cannes consolait \u00e0 \u00e0 une caisse souhaitait Campagna ville Rihanna faire tonner Anne Heinkel placement de annonce \u00e0 la pr\u00e9sentation d'un c'est retourner \u00e0 l'internaute de la programme \u00e9tait ou de la Dominique, \u00e0 Pau, Marie toute le programme Apollo a bien avant r\u00e9alit\u00e9s Arthaud Costa matinale, le c\u00f4t\u00e9 terrien ce constat avec Domenech, \u00e0 20 Douai apr\u00e8s il a Punto dans l'Equateur Che \u00e0 la finesse la Popolare dont tu va parler en espagnol pour le quinquennat Moscon soci\u00e9tal et annonce que le Suisse homme et de la fisarminiche cases vides, \u00e0 ce stade, bah Mohsen Espagne avait en Espagne, un en 3 espagnols, tous, nous sommes \u00e0 7 Nadal \u00e7a revenait comme tard ni Total relais alpine, un service by l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:22:30) [92%] :\r\nAlors je sais dire aussi Viva la Grischa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:22:35) [76%] :\r\nAlors l'avait alors \u00e7a alors l\u00e0 pour le parti Alcatel donnait la Costa del Sol elle Suisse Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:24:57) [87%] :\r\nOn se retrouve au mois de novembre pour les accord\u00e9ons et on se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:01) [84%] :\r\nOn retrouve avec plaisir en ce qui nous concerne, la semaine prochaine avec l'amicale des fanfares lib\u00e9ral- radical de Martigny \u00e0 la salle de la veille, aride, la semaine d'apr\u00e8s, on sape symphonie au contretemps au pavillon le contretemps \u00e0 Territet et le 5 mai la f\u00eate cantonale de chant cantonale valaisanne sous la grande tente de concert de merci beaucoup car la de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:25:19) [65%] :\r\nJean-Marc tiers \u00e9gratigne Millet, alors elle a et coll\u00e8gues et de la vitalit\u00e9 des requins, cet apr\u00e8s- midi, ici, \u00e0 14 heures encore accru gratter mais il est l'amiti\u00e9 Roman chef et gratuit \u00e0 toutes et mobutistes \u00e9clairage \u00e7a Top manif \u00e0 Dassault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:23) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure c'est la fin de cette \u00e9mission nationale du kiosque \u00e0 musique \u00e0 Arra\u00ef 1 il est midi et demi, vous avez rendez- vous pour le journal de la mi- journ\u00e9e avec Nadine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Boss, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFBB7F68-97D7-4BF1-A208-2670C84665C4", "internalArchiveId": "BFBB7F68-97D7-4BF1-A208-2670C84665C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Sylviane Agacinski, philosophe : A propos de son ouvrage \"Le tiers-corps - r\u00e9flexions sur le don d'organes\" (Ed. du Seuil, 2018)", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "\"Une peinture de Fra Angelico repr\u00e9sente saint C\u00f4me, patron des chirurgiens, et son fr\u00e8re Damien, au chevet d'un sacristain auquel ils sont en train de greffer la jambe d'un Maure. Comment les c\u00e9l\u00e8bres m\u00e9decins s'\u00e9taient-ils procur\u00e9 la jambe de l'Africain? La fable ne le dit pas. \u00c9tait-il donneur? Mort ou vif? Avait-il vendu un de ses membres? Ou bien s'\u00e9tait-on simplement empar\u00e9 de la jambe d'un homme de peu d'importance? Ce personnage manque dans la sc\u00e8ne. Ni m\u00e9decin ni malade, il est le tiers dont le corps est requis par la transplantation: je l'appellerai le tiers-corps.\" (source: Sylviane Agacinski)", "durationSec": 3395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9452983", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicThemes": ["philosophie", "don d'organe"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 14.04.2018", "Sylviane Agacinski: r\u00e9flexions sur le don d'organes / SLP_2018-04-14T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 14.04.2018", "Sylviane Agacinski: r\u00e9flexions sur le don d'organes / SLP_2018-04-14T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["\"Une peinture de Fra Angelico repr\u00e9sente saint C\u00f4me, patron des chirurgiens, et son fr\u00e8re Damien, au chevet d'un sacristain auquel ils sont en train de greffer la jambe d'un Maure.\nComment les c\u00e9l\u00e8bres m\u00e9decins s'\u00e9taient-ils procur\u00e9 la jambe de l'Africain? La fable ne le dit pas. \u00c9tait-il donneur? Mort ou vif? Avait-il vendu un de ses membres? Ou bien s'\u00e9tait-on simplement empar\u00e9 de la jambe d'un homme de peu d'importance?\nCe personnage manque dans la sc\u00e8ne. Ni m\u00e9decin ni malade, il est le tiers dont le corps est requis par la transplantation: je l'appellerai le tiers-corps.\" (source: Sylviane Agacinski)\nAvec la philosophe Sylviane Agacinski.\nA lire: \"Le tiers-corps - r\u00e9flexions sur le don d'organes\", Sylviane Agacinski, \u00e9ditions du Seuil \nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Une peinture de Fra Angelico repr\u00e9sente saint C\u00f4me, patron des chirurgiens, et son fr\u00e8re Damien, au chevet d'un sacristain auquel ils sont en train de greffer la jambe d'un Maure.\nComment les c\u00e9l\u00e8bres m\u00e9decins s'\u00e9taient-ils procur\u00e9 la jambe de l'Africain? La fable ne le dit pas. \u00c9tait-il donneur? Mort ou vif? Avait-il vendu un de ses membres? Ou bien s'\u00e9tait-on simplement empar\u00e9 de la jambe d'un homme de peu d'importance?\nCe personnage manque dans la sc\u00e8ne. Ni m\u00e9decin ni malade, il est le tiers dont le corps est requis par la transplantation: je l'appellerai le tiers-corps.\" (source: Sylviane Agacinski)\nAvec la philosophe Sylviane Agacinski.\nA lire: \"Le tiers-corps - r\u00e9flexions sur le don d'organes\", Sylviane Agacinski, \u00e9ditions du Seuil \nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9452984", "ece-9452983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:43Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSous les pav\u00e9s Anik bienvenue \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nEn 2017 en Suisse 145 donneurs ont permis \u00e0 440 personnes de b\u00e9n\u00e9ficier d'un don d'organe, un chiffre en augmentation, apr\u00e8s un recul en 2016, mais un chiffre qui ne r\u00e9pond toujours pas aux besoins croissants, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est donc fix\u00e9 un objectif : atteindre les 20 donneurs par 1000000 d'habitants d'ici fin 2018 dans son dernier essai paru au Seuil dans la collection La Librairie du XXIe si\u00e8cle, le tiers- corps r\u00e9flexions sur le don d'organes, la philosophe Sylviane Agacinski. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [95%] :\r\nQui interroge les pratiques et les \u00e9volutions en mati\u00e8re de transplantation, des questions qui touchent le coeur m\u00eame de notre condition humaine et sociale en fil rouge, les valeurs du don et de la personne face \u00e0 la marchandisation et un vocabulaire de plus en plus \u00e9conomique, Sylviane Agacinski bonjour, bonjour \u00e0 vous et bonjour \u00e0 tous nos auditeurs, merci de nous avoir rejoint, vous \u00eates en duplex du Studio de la RTS \u00e0 Paris en couverture et en ouverture de votre livre qui est un essai, une peinture du 15\u00e8me si\u00e8cle, quelle est la signification de ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [89%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert : ah c'est par hasard, en regardant des peintures de Fra Angelico, donc du XVe effectivement cette incroyable sc\u00e8ne de transplantation, qui est une esp\u00e8ce de miracle qui repr\u00e9sente 5 Damien et son fr\u00e8re, 5 hommes qui sont en train de greffer un malade endormi sur son lit, une jambe le malade et blanc c'est un sacristain, raconte -t-on la jambe et noire et elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e sur on ne sait pas comment c'est la jambe d'un mort et Mahut, erreur, c'est-\u00e0-dire d'un Africain et je me suis dit il y a une figure qui manque justement dans cette sc\u00e8ne de transplantation, c'est la figure du tiers donneur, c'est la figure de cette personne qui a donn\u00e9 ou \u00e0 qui on a achet\u00e9 ou \u00e0 qui on a vol\u00e9 dans un cimeti\u00e8re, enfin la l\u00e9gende n'est pas pr\u00e9cise l\u00e0- dessus bien s\u00fbr ce ce morceau du corps et ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 particuli\u00e8rement, c'est de savoir quel devait \u00eatre quels \u00e9taient et qu'elle devait \u00eatre le le statut de ce tiers- corps et de ces tierces personnes et le respect de leurs droits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [93%] :\r\nLe tiers- corps titre de votre livre, et nous verrons qu'il s'agira aussi de parler du tiers- corps social, on se retrouve dans un instant tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 Marie- Claude Scudery Patrick Lenoir est aux manettes \u00e0 Lausanne et Alexandr Lemierre \u00e0 la technique \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [86%] :\r\nQuelqu'un qui attend \u00e0 Rennes depuis des ann\u00e9es, il a peut-\u00eatre des enfants qui ont tous tr\u00e8s tristes parce qu'il est tr\u00e8s atteint et lui, il a abandonn\u00e9 tout espoir et d'un coup pour m'Hirsau \u00e0 coup de fil, il saute de joie scolaire parce qu'il morts en Espagne et en France, pas besoin de carte de donneur, la loi pr\u00e9voit qu'une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e est pr\u00e9sum\u00e9e donneuse d'organes, je prends celui d'honoraires qui serait jouit, je crois que je suis vraiment mieux qu'qui continue \u00e0 lire : ouais, mais pas avec Morin j'ai une chose \u00e0 vous dire une chose toute simple, mais une chose importante, je voudrais vous demander de dire \u00e0 vos proches si vous souhaitez ou non donner vos organes alors as toujours une carte de donneur d'organes ton portefeuille oui en th\u00e9orie oui, trop de familles ne connaissent pas le choix de leurs proches maintenant, maintenant, j'appelle un proche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la transplantation, h\u00e9 bien bien s\u00fbr n'est pas qu'une affaire m\u00e9dicale et technique, loin de l\u00e0, elle implique une r\u00e9flexion sur la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, ses lois, ses interdits, ses d\u00e9sirs, son rapport \u00e0 la mort, et je vous propose, Sylviane Agacinski, de commencer par la question du consentement pr\u00e9sum\u00e9 : la carte sonore nous y pousse d'ailleurs et le consentement pr\u00e9sum\u00e9 tient une bonne place dans ce livre, le tiers- corps r\u00e9flexions sur le don d'organes qui para\u00eet donc \u00e0 la librairie du 21i\u00e8me si\u00e8cle dans cette collection -l\u00e0 aux \u00e9ditions du Seuil alors expliquez -nous ce que signifie le consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui est en tout cas pour l'instant, quelque chose de pas tr\u00e8s connu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [92%] :\r\nMais vous savez, c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s connu en Suisse mais c'est pas si connu que \u00e7a en France non plus, o\u00f9 on ne parle pas suffisamment de ce sujet et de cette loi, alors il faudrait pas eu id\u00e9alis\u00e9e en fait ce ce principe et cette m\u00e9thode parce qu'elle ne marche pas si bien que \u00e7a et elle pose de nombreux probl\u00e8mes le 1er probl\u00e8me c'est que comme beaucoup de juristes l'ont soulign\u00e9 un consentement pr\u00e9sum\u00e9, h\u00e9 bien c'est un oxymore, c'est pas un consentement, c'est-\u00e0-dire que si vous \u00eatre pr\u00e9sum\u00e9 consentant, parce que vous n'avez rien dit c'est le sens de la loi hein, celui qui n'a pas refus\u00e9 pardon je j'aurais d\u00fb pr\u00e9ciser aussi et celui qui n'a pas refus\u00e9 de son vivant, explicitement par exemple en s'inscrivant \u00e0 ce qui s'appelle ici le registre des refus, h\u00e9 bien celui -l\u00e0, ces organes peuvent \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 sa mort, ce n'est donc pas un v\u00e9ritable consentement mais ce que j'appellerais un consentement par d\u00e9faut et, moi, j'appelle \u00e7a aussi un stratag\u00e8me parce que \u00e7a permet justement de ne pas demander aux gens et de dire bien puisque vous n'avez rien dit, \u00e7a va \u00eatre automatique, je pense qu'il ne faut pas l'id\u00e9aliser, parce que je crois que si en Allemagne et c'est chez vous aussi on a qu'on n'admet pas ce ce principe, c'est peut-\u00eatre aussi en souvenir du pass\u00e9 et vous vous rappelez tout de m\u00eame que la notion de consentement, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s travaill\u00e9e, apr\u00e8s les ann\u00e9es 1945 et 48 en raison des horreurs que les m\u00e9decins avaient comment dire les pratiques horribles dans les camps de concentration, c'est-\u00e0-dire les exp\u00e9rimentations m\u00e9dicales c'\u00e9tait pas tous des fous et c'\u00e9tait pas tous des pervers, tr\u00e8s loin de l\u00e0, c'\u00e9tait des gens indignes, certes, mais pas forc\u00e9ment pervers au sens de de mangues le et ils ont, ils ont fait ces exp\u00e9riences sur ce qu'ils appelaient du mat\u00e9riel humain d'exp\u00e9rimentation, ce sont leurs termes non seulement dans l'int\u00e9r\u00eat de ce r\u00e9gime raciales, racistes, mais aussi, disait -il, au nom des progr\u00e8s de la science, il disait : si on peut sauver quelques vies en en sacrifiant d'autres h\u00e9 bien pourquoi pas, c'est la raison pour laquelle la notion de consentement est tout \u00e0 fait cruciale dans le domaine \u00e9thique et et politique et c'est pour \u00e7a aussi que les Allemands, ils sont quant \u00e0 eux tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9, alors le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est que de fait il y a quand m\u00eame une famille en deuil \u00e0 la mort de quelqu'un \u00e0 qui on va demander, non pas du tout en France son accord ou son sentiment, mais \u00e0 qui on va simplement demand\u00e9 le d\u00e9funt s'\u00e9tait -il exprim\u00e9 de son vivant, si la famille n'en sait rien, elle va \u00eatre mise devant le fait accompli, or \u00e7a ne marche pas, pourquoi, parce que les \u00e9quipes m\u00e9dicales qui rencontrent ces familles en deuil, c'est tr\u00e8s proche, parfois des parents d'un jeune de 25 30 ans, h\u00e9 bien ces ces \u00e9quipes disent on ne peut pas dire aux proches si comme \u00e7a et pas autrement, vous n'avez rien \u00e0 dire, c'est-\u00e0-dire ils disent c'est inhumain, donc si la famille est traumatis\u00e9 et n'a pas pr\u00e9vu n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi, il n'a pas pens\u00e9 et brutalement confront\u00e9 \u00e0 ce deuil, elle peut \u00eatre pouss\u00e9 \u00e0 dire non, non, il \u00e9tait pas d'accord, si bien que \u00e7a marche pas si bien que \u00e7a, \u00e7a para\u00eet inhumain et que, avec la modernit\u00e9 et les fichiers informatiques tels qu'ils sont possibles, on devrait pas en \u00eatre \u00e0 la carte de donneur, qu'on a dans sa poche ou qu'on n'a pas d'ailleurs, parce que si on meurt dans certaines conditions, on n'a pas forc\u00e9ment une carte sur soi, donc on peut se dire qu'avec la modernit\u00e9, il serait tout de m\u00eame beaucoup plus simple, ce serait quand m\u00eame une contrainte pour les gens, mais de leur demander \u00e0 partir de leur majorit\u00e9 par exemple de r\u00e9pondre sur un registre informatis\u00e9 : \u00eates -vous pour ou \u00eates -vous contre le fait de donner vos organes en cas de mort ou, le cas d'une condition de de mort qui permettrait, j'y reviendrai dans une seconde quand m\u00eame le pr\u00e9l\u00e8vement, c'est pas le cas dans toutes les morts et alors je pense qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, si on dit : c'est une hypoth\u00e8se, moi c'est c'est pas nos lois et c'est pas les foutre encore non plus mais \u00e7a obligerait tous les jeunes qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la solidarit\u00e9 tr\u00e8s en faveur de la solidarit\u00e9, de parler avec leurs proches et de leur dire : ben oui, 6 mois, par extraordinaire, \u00e7a m'arrive, pourquoi pas et tous les jeunes que j'ai interrog\u00e9 ou quand je lis des enqu\u00eates, il y sont, ils sont pour, et ils sont pour, aussi, pour 2 raisons, je terminerai par l\u00e0 si vous voulez, d'abord sur le principe de la solidarit\u00e9, c'est pas juste la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans votre reportage, il y avait des gens qui s'est exprim\u00e9e en disant, ben voil\u00e0, il y a une personne qui attend un rein, sinon ils risquent de mourir, il vit dans des conditions affreuses seulement pour pouvoir pr\u00e9lever une autre personne pour pouvoir lui pr\u00e9lever un rein, il faut qu'il meurent dans certaines conditions, c'est-\u00e0-dire soit de ce qu'on appelle la mort enc\u00e9phalique, toutes les fonctions c\u00e9r\u00e9brales toutes les fonctions enc\u00e9phalique sont supprim\u00e9s, notamment par exemple au cours d'un accident de voiture, des choses comme \u00e7a, soit en cas de ce qu'on appelle la mort subite de l'adulte qui est tr\u00e8s rare mais qui quand m\u00eame repr\u00e9sente plusieurs centaines de personnes par an et qui permet, si la personne est hospitalis\u00e9e suffisamment vite d'entretenir, de cas de mort permet d'entretenir les organes par une respiration artificielle avec une machine, etc, et l\u00e0 on peut, on peut pr\u00e9lever ce qui veut dire que chacun doit bien se dire on va pas me pr\u00e9lever mes organes automatiquement, quelle que soit ma mort tous ceux qui vont mourir dans leur lit, tous ceux qui vont mourir d'une maladie, etc, ils vont pas du tout pouvoir \u00eatre \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9e, donc chacun, chaque jeune en particulier mais moins jeune peut se dire le raisonnement suivant : si parmi mes proches parfois moi- m\u00eame, je peux avoir la vie sauve gr\u00e2ce \u00e0 un don d'organe, h\u00e9 bien c'est la moindre des choses, de penser que si moi je suis dans cette situation o\u00f9 l'un de mes proches, ce qui est rare, encore une fois, h\u00e9 bien la logique m\u00eame et la r\u00e9ciprocit\u00e9 qui est au principe de la soci\u00e9t\u00e9 fait que h\u00e9 bien dans ce cas -l\u00e0, de toute fa\u00e7on la personne \u00e9tant perdu plut\u00f4t que de laisser les organes p\u00e9rir dans la terre ou non le feu d'une cr\u00e9mation, h\u00e9 bien la logique, c'est de dire h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, ma famille ou moi- m\u00eame, h\u00e9 bien je redonnerai ce que, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 se et \u00e0 mon prochain \u00e0 autrui ce que autrui pourrait me donner, dans le cas o\u00f9 je tr\u00e8s malade et je crois que ouvrir ce d\u00e9bat en disant allez prononcez -vous l\u00e0- dessus et en expliquant tous les conditions le pourquoi, le comment, h\u00e9 bien je crois que les gens seraient pr\u00eats tr\u00e8s massivement \u00e0 \u00e0 dire oui on va s'inscrire, on va dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [89%] :\r\nAlors, le G BAPE le d\u00e9bat : Sylviane Agacinski chez nous est ouvert depuis longtemps, parce qu'en fait de l'impression qu'on n'en finira jamais avec ce genre de th\u00e8me et peut-\u00eatre est -ce bien d'ailleurs qu'on arr\u00eate jamais dans dont parler mais le consentement pr\u00e9sum\u00e9 en Suisse a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Parlement, tr\u00e8s clairement, en 2015 mais en Automne 2017, c'est-\u00e0-dire tout r\u00e9cemment une initiative intitul\u00e9e sauver des vies en favorisant le don d'organes, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un groupe de jeunes la Jeune chambre internationale de la Riviera, c'est une chambre internationale avec des des sections, notamment en Suisse, et cette initiative vise \u00e0 faire passer le consentement pr\u00e9sum\u00e9 dans la constitution, alors vous le savez certainement il faut un certain nombre de 100000 signatures en Suisse et si cette initiative l'obtient, h\u00e9 bien l\u00e0 le le l'objet passera devant le vote de la population et pourrait modifier la loi, c'est donc le le bon moment d'en parler, c'est int\u00e9ressant de savoir que cette initiative est soutenue par Swisstransplant qui est la Fondation nationale suisse qui est l\u00e0 pour promouvoir, d\u00e9velopper mettrait directement, c'est elle qui d\u00e9cide quel organes va \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 \u00e0 quelle personne \u00e0 qui il s'agit exactement sous le mandat moi et elle est mandat\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration mais la Conf\u00e9d\u00e9ration qui elle ne veut pas, alors c'est assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:26) [92%] :\r\nNon mais c'est l'\u00e9quivalent exact de ce qu'on appelle chez chez nous, l'Agence de biom\u00e9decine voil\u00e0 et effectivement il y a un risque l\u00e0- dedans, c'est de vouloir faire du chiffre, c'est d'\u00eatre uniquement branch\u00e9 sur l'efficacit\u00e9, enfin, il faut essayer d'\u00eatre efficace, hein, je ne veux pas dire qu'il ne faut pas essayer d'augmenter le plus possible le nombre des donneurs mais plut\u00f4t que le slogan que vous m'\u00e9voquez \u00e0 l'instant, on pourrait tr\u00e8s bien dire plut\u00f4t un non pas \u00e0 sauver des vies, en favorisant l'englobe g\u00e2chant le coup en impose en imposant le consentement pr\u00e9sum\u00e9 qui, encore une fois \u00e9teint, elle n'est pas un consentement, mais dire sauvons des vies en r\u00e9fl\u00e9chissant sur la solidarit\u00e9, nous sommes tous concern\u00e9s, nous pouvons tous un jour ou l'autre \u00eatre receveur, donc nous pouvons tous un jour ou l'autre \u00eatre donneur en pr\u00e9cisant bien : ben oui, mais les cas seront rares se parce qu'il faut mourir d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [90%] :\r\nJe me permets \u00e9galement de pr\u00e9cisiez \u00e0 l'attention de nos auditeurs \u00e9galement que la question de famille et prise en compte par cette initiative qui, quand m\u00eame, dit bien que les familles apr\u00e8s la mort, doivent \u00eatre consult\u00e9s, donc il y a l\u00e0 quand m\u00eame une petite ouverture, bon, ce sera aux Suisses de de d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:36) [91%] :\r\nMais pourquoi je dis aussi : il faut sauver la logique du don, parce que si c'est pas le don, il faut que les gens comprennent que ce sera d'une certaine mani\u00e8re forc\u00e9e, tant qu'on aura besoin du don d'organes, ce qui sera pas toujours le cas, peut-\u00eatre, mais il y aura s\u00fbrement des progr\u00e8s m\u00e9dicaux qui permettront de d\u00e9passer ce stade, mais \u00e7a, ce sera plus tard mais si c'est pas le don alors et c'est un petit peu le cas du consentement pr\u00e9sum\u00e9, alors \u00e7a va se faire d'office, autoritairement, vous aurez plus le choix donc il vaudrait mieux d'urgence choisissez exprimez vous, on verra ce que \u00e7a donnerait d'ailleurs, hein, on verra si les gens \u00e9tant oblig\u00e9s de s'inscrire en r\u00e9pondant oui ou non, ou parfois m\u00eame, comme en Allemagne, il pourrait dire oui sauf les yeux, oui sauf le coeur oh oui sauf ceci, hein, on peut imaginer de faire 2 choses \u00e7a compliquerait un peu et on voit pas tr\u00e8s bien, bon, il y a beaucoup d'irrationnel, comme vous le dites, l\u00e0, l\u00e0- dedans, mais je crois que si on en qu'si on ne fait pas ce ce \u00e7a sous cette forme, alors on dit le corps des morts appartient \u00e0 l'\u00c9tat, appartient \u00e0 la m\u00e9decine appartient \u00e0 tout le monde, c'est-\u00e0-dire c'est la fin du respect du corps humain, du respect de la personne d\u00e9funte, je crois qu'il vaut mieux rester sur le principe de ce respect et donc ce respect, c'est \u00e0 la fois celui de la volont\u00e9 du d\u00e9funt et et celui de ses proches, simplement si si chacun de nous \u00e0 \u00e0 s'exprimer, il va en parler avec ses proches, moi je sais que, par exemple, j'ai un ami, je raconte \u00e7a dans Livres il parlait lui c'\u00e9tait pas le don d'organes, c'\u00e9tait la cr\u00e9mation ou l'enterrement l'inhumation alors et moi je voulais, je voulais me faire incin\u00e9rer mais mes enfants m'ont dit : ah ben non, nous on pr\u00e9f\u00e8re que tu te fasses et \u00e0 ce moment -l\u00e0 la personne dit : ben oui, moi le p\u00e8re, c'est dans un peu je je vais, je vais faire comme mes enfants pr\u00e9f\u00e8rent parce que c'est eux qui resteront quand moi je serais mort lui \u00e7a lui \u00e9tait un petit peu indiff\u00e9rent et donc si si on en parle en famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:23) [92%] :\r\nEt notamment les jeunes peuvent jouer un r\u00f4le essentiel l\u00e0- dedans, on va se mettre, on va s'entendre et si, par malheur, dans une famille telle ou telle heureusement pas trop nombreuses, on est touch\u00e9 par un d\u00e9c\u00e8s violent qui permettrait le don d'organes, on sera moins surpris on en aura parl\u00e9 avant, on sera un tout petit peu plus pr\u00e9par\u00e9s, \u00e7a changera rien \u00e0 la douleur, \u00e7a change rien au deuil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:48) [92%] :\r\nMais un tout petit peu plus pr\u00e9par\u00e9s, et si la personne d\u00e9funte s'est effectivement exprim\u00e9 la famille sera soulag\u00e9 de ne pas avoir \u00e0 prendre la d\u00e9cision que le d\u00e9funt, il dit oui ou non il aura il se sera exprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:03) [90%] :\r\nEt \u00e7a, je trouve que c'est un c'est un argument extr\u00eamement important, on \u00e9vitera de, de, de, de, de violenter comme \u00e7a les proches en leur disant h\u00e9 ben oui, c'est comme \u00e7a et pas autrement, vous n'avez rien \u00e0 dire ou bien mais alors qu'est -ce que qu'est ce qu'il a dit : votre parent est ce qu'il a dit oui, ce qu'il a dit non \u00e0 ce qu'il \u00e9tait g\u00e9n\u00e9reux et ce qu'il \u00e9tait \u00e9go\u00efste, enfin vous voyez tout genre de de propos c'est c'est affreux, donc tout le monde en parlerait -on ferait beaucoup avancer les choses, enfin je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:29) [91%] :\r\nAlors vous parliez bien s\u00fbr votre livre parle du don d'organe, c'est d'ailleurs, on a l'habitude d'entendre le don d'organes, on y fait m\u00eame plus tr\u00e8s attention le don du sang Le don du Yuan et d'organes et vous en parlant du consentement pr\u00e9sum\u00e9, h\u00e9 bien vous poser la question m\u00eame on l'a entendu de la notion de dont une notion qui pourrait dispara\u00eetre alors en filigrane et voulez cit\u00e9 en exergue, vous citez l'anthropologue fran\u00e7ais Marcel Mauss disparu dans les ann\u00e9es 50 il inspire votre essai et qu'est ce qu'il dit en la mati\u00e8re qui qui soutient votre approche \u00e0 qui nous aident \u00e0 comprendre en quoi d'ailleurs parce qu'on sait un don contre don, le don implique la r\u00e9ciproque, mais si je donne mon coeur ben je sais pas ce que je vais retenir recevoir en \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:13) [89%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s tr\u00e8s bonne question, question complexe qui m'a beaucoup pr\u00e9occup\u00e9 d'abord beaucoup de sociologues qui s'exprime, comment dire, dans dans les dans les m\u00e9dias, utilise un peu \u00e0 tort Marcel Mauss, parce qu'ils r\u00e9duisent tout pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la question du don et du contre- don qui n'est qu'un des cas cit\u00e9 par marcher, nous dans son dans son ann\u00e9e, un cas important dans dans son fameux essai sur le don, le contre- donc c'est quelque chose qui intervient dans le cas des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 existe le pote l\u00e2che c'est-\u00e0-dire ou d'entre des clans ou des tribus, des groupes diff\u00e9rents, h\u00e9 bien on se fait des dons c\u00e9r\u00e9moniel, ce qu'on appelle des dons c\u00e9r\u00e9moniel qui ont fait des f\u00eates et on offreD.D. cadeau assez somptueux en fait des d\u00e9penses somptuaires comme on dit pour non pas donn\u00e9, comment dire, des biens, c'est pas tellement le but, le but c'est de se concilier l'amiti\u00e9 et de faire la paix avec l'autre groupe, et ensuite, plus tard, l'autre groupe rend effectivement sous forme de contre- don, c'est ce qu'on appelle des prestations et fait des cadeaux \u00e0 son tour, alors si vous voulez, c'est sur un plan social, ce qui se passe un peu entre nous, quand on invite des amis \u00e0 d\u00eener et puis quelque temps plus tard, ils se sentent un peu oblig\u00e9 de nous inviter \u00e0 leur tour, ah ben oui, on rend les Allemands attach\u00e9s \u00e0 voil\u00e0 alors l'invitation au courant, c'est une mani\u00e8re de rendre une civilit\u00e9 et ce qui compte, comme le dit Marcel Mauss, c'est pas du tout comment dire : c'est pas du tout le prix de ce qu'on va rendre ce n'est pas une quantit\u00e9 on rend pas de l'argent, on rend des choses qui sont analogues, mais pas forc\u00e9ment ce qui compte, c'est de rendre le geste vous voyez comme quelqu'un vous dit bonjour, vous r\u00e9pondez par un bonjour quelqu'un vous parle vous sauf violence vous vous lui r\u00e9pondez par les paroles, h\u00e9 bien cette r\u00e9ciprocit\u00e9 du geste \u00e9tat est au coeur de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a touche absolument \u00e0 tous, vous savez on quelqu'un vous sourit, vous lui rendez son sourire, en principe, sauf si vraiment vous \u00eates tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, h\u00e9 bien toute la soci\u00e9t\u00e9 fonctionne sur le pour, sur cette r\u00e9ciprocit\u00e9, la 1\u00e8re d'entre elles s'\u00e9tant l\u00e0 la parole je disais en vous parle, vous r\u00e9pondez la parole ne se con\u00e7oit que sur le mode d'un \u00e9change, si vous voulez, c'est tout \u00e0 fait crucial mais il y a pas que les dons, comme les potes l\u00e2che ou comme les invitations \u00e0 d\u00eener, il y a des dons tout \u00e0 fait gracieux qui sont tout \u00e0 fait gratuit et qui n'implique aucun contre- don, si ce n'est, si vous voulez que ce sont des dons faits par g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, par affection par amour, et ils peuvent rester tout \u00e0 fait sans \u00e9cho et sans retour, hein, c'est tr\u00e8s possible, donc \u00e7a c'est \u00e7a, c'est un, c'est un autre cas et puis enfin le cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:59) [91%] :\r\nQui nous int\u00e9resse, c'est le don solidaire dont fait partie, par exemple, le don humanitaire quand on donne un peu d'argent pour sauver des personnes sinistr\u00e9es pour aider des des pauvres pour ce qu'on appelle ici les Restos du coeur, des associations de de bien de de bien faisant s'etc, on s'attend pas du tout \u00e0 recevoir quoi que ce soit de qui que ce soit et quand on donne l'aum\u00f4ne aussi \u00e0 quelqu'un qui est dans la rue, on s'attend pas \u00e0 ce que le lendemain et nous rendent quelque chose et donc cette le don solidaire fonctionne de mani\u00e8re tout \u00e0 fait autre mais alors qu'est ce qu'on nous dit l\u00e0- dessus et Marcel Mauss, nous le dit exactement comme Emmanuel Kant nous le dit aussi le philosophe allemand on fonctionne sur le mode d'une solidarit\u00e9 indirects, c'est-\u00e0-dire qu'on consid\u00e8re que, quand les uns peuvent donner sont en situation de donner aux autres, h\u00e9 bien ils doivent le faire parce qu'on est humain parce qu'il y a une une un malheur des autres, qui nous touche, hein, si on n'est pas totalement indiff\u00e9rent, est ce qu'on sous- entend, c'est que quand on est dans une autre situation, h\u00e9 bien ce sont d'autres qui vont nous donner, c'est ce que Marcel Mauss appelle la r\u00e9ciprocit\u00e9 indirecte alors \u00e7a s'applique parfaitement \u00e0 la question du don du sang ou du don d'organes, quand vous \u00eates jeune, vous et handball : vous \u00eates en bonne sant\u00e9, vous allez ces b\u00e9n\u00e9voles \u00e9videmment en France comme en Suisse, on donne son sang gratuitement au fait un geste de solidarit\u00e9, on n'attend pas qu'on nous donne quelque chose, m\u00eame si on donne parfois des sandwichs \u00e0 ceux qui viennent offrir, offrir leur le leur sang et puis quand on est malade ou quand on est vieux, quand on a un accident, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce Champ qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par des inconnus, il revient \u00e0 ces personnes, dans l'\u00c9tat de de d\u00e9tresse, h\u00e9 bien \u00e7a c'est exactement la solidarit\u00e9 indirect, alors c'est moins \u00e9vident que je te donne \u00e7a, tu me rendras \u00e7a autre tu me rendre \u00e0 acheter leur rend un service, tu me le rendras un autre jour, par exemple, si je prends un pardon je je me coupe mais on rend on re\u00e7oit pas les m\u00eames personnes que celle \u00e0 laquelle on peut rendre quelque chose, vous voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:06) [77%] :\r\nPar inscrites dans un collectif aussi c'est un port \u00e0 l'individualisme total. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:12) [91%] :\r\nExactement, c'est ce que s'appelle la mutualit\u00e9 c'est alors \u00e9videmment dans nos pays et nos nos soci\u00e9t\u00e9s modernes, la solidarit\u00e9, elle est largement mutualis\u00e9 par des institutions, la s\u00e9curit\u00e9 sociale justement le don du sang, tout \u00e7a est organis\u00e9, mais tout en \u00e9tant, vous voyez, laissant le sang est un tr\u00e8s bon exemple, tout en \u00e9tant organis\u00e9, \u00e7a fait quand m\u00eame appel ou donc, c'est \u00e0 dire qu'on ne va pas prendre le le le sang d'office aux gens en disant, ben en les arr\u00eatant dans la rue en leur les obligeant \u00e0 rentrer, dire on vous prend votre sang non c'est le don est n\u00e9cessaire parce que le sang, les cellules, les organes, ce n'est pas une de nos propri\u00e9t\u00e9s, ce ne sont pas nos propri\u00e9t\u00e9s comme on a une voiture, un v\u00e9lo ou de l'argent, c'est nous-m\u00eames, c'est notre corps charnel chez notre corps vivant parfois des fins et donc on ne peut pas toucher \u00e0 notre corps en le prenant comme \u00e7a autoritairement et obligatoirement, c'est pourquoi je dis : on ne peut pas faire l'\u00e9conomie du don, mais en revanche on peut bien faire comprendre ce que c'est que l'aide mutuelle la bienveillance mutuelle, \u00e7a, \u00e7a fait un petit peu moral mais d'un point de vue plus civique, h\u00e9 bien la la solidarit\u00e9 mutuelle implique que de temps en temps, on re\u00e7oive et de temps en temps, on donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:30) [89%] :\r\nSylviane Agacinski, la transplantation et votre essai le prouvent et vos paroles le prouve permet et provoque des r\u00e9flexions multiples qui touchent aux lois, \u00e0 la dignit\u00e9 humaine et \u00e0 la m\u00e9decine, bien s\u00fbr, alors vendre ses organes, serait -ce la solution, on imagine bien et on vous entend d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- dessus \u00e0 travers ce que vous ne le disiez la marchandisation et le commerce des corps, vous allez nous en parler nous dire tout le mal que vous en pensez, mais d'abord une respiration musicale et vous avez choisi Schubert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:30) [86%] :\r\nUn impromptus de Schubert, Opus 90, num\u00e9ro 3 interpr\u00e9t\u00e9 au piano par David Fray, c'est votre choix, Sylviane Agacinski, choix du compositeur mais aussi de l'interpr\u00e8te il vous touche particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:43) [94%] :\r\nOui, c'est un c'est un magnifique pianiste, un jeune pianiste et il est aussi merveilleux dans dans Schubert que dans Mozart, Bach, c'est un grand interpr\u00e8te de Bach \u00e9galement et je l'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:56) [92%] :\r\nSous les pav\u00e9s, vous \u00eates et nous sommes en compagnie donc de Sylviane Agacinski qui, publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Seuil dans la collection La Librairie du XXIe si\u00e8cle, le tiers- corps r\u00e9flexions \u00e9videmment au pluriel sur le don d'organes alors fil qui traverse votre livre, la question de la marchandisation du corps humain, vendre son corps ou parties de son corps l\u00e0 pourquoi pas par exemple vendre un de ses reins de son vivant, vous y opposer et fermement \u00e0 quel motif. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:27) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire c'est c'est pas, c'est pas vraiment moi l\u00e0 qui qui m'y oppose j'ai j'examine la chose toutes les lois des pays civilis\u00e9s s'y oppose et je crois que c'est, c'est c'est sous le comment dire c'est de mani\u00e8re clandestine qu'il existe aujourd'hui dans le monde, un grand march\u00e9 du corps humain, mais qui est pratiquement exceptionnellement l\u00e9gale il y a qu'un seul pays qui pratiquent l'achat et la vente des reins, c'est l'Iran, l'Iran, c'est l'\u00c9tat qui organise le march\u00e9 qui fixe les prix qui contr\u00f4le un petit peu la chose comme c'\u00e9tait une comme si un peu, l'Agence de biom\u00e9decine d\u00e9cidait des tarifs, il reste qu'\u00e9videmment que \u00e7a reste, c'est un march\u00e9 et qu'il touche, bien entendu, les personnes les plus vuln\u00e9rables de de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:19) [82%] :\r\nVous vous dites bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, expliquez -nous, quelle est la diff\u00e9rence entre vendredi et donner alors la diff\u00e9rence est atteint le 15 1000 dollars qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:30) [86%] :\r\nJ'insiste, j'assiste \u00e0 un tout petit peu sur le ph\u00e9nom\u00e8ne mon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:34) [90%] :\r\nG\u00e9nial des des trafics et sur le fait qu'il existe aujourd'hui beaucoup, beaucoup d'\u00e9tudes l\u00e0- dessus, il y a un livre, c'est malheureusement c'est pas traduit en fran\u00e7ais, mais pour ceux qui lisent l'anglais je je le conseille vivement qui s'appelle, c'est un assez gros livre mais c'est \u00e7a s'appelle New cannibale Markets et c'est \u00e7a, d\u00e9crit tr\u00e8s exactement l'emprise sur le corps des mis\u00e9reux, des pauvres, et j'ajouterai, c'est mieux connu aujourd'hui des r\u00e9fugi\u00e9s de l'emprise du du march\u00e9, alors c'est sous le manteau, enfin c'est c'est Direct, si vous voulez, c'est-\u00e0-dire que les trafiquants ach\u00e8tent leurs organes qui ensuite sont pr\u00e9lev\u00e9s certes dans des h\u00f4pitaux, c'est-\u00e0-dire avec la complicit\u00e9 d'un certain nombre de de m\u00e9decins, or il y a des pays par exemple, \u00e7a fait des, des, des ravages sur les r\u00e9fugi\u00e9s par exemple qui n'ont rien \u00e0 qui on promet quelques milliers d'euros qui se retrouvant ensuite encore plus d\u00e9sarm\u00e9 qu'avant parce qu'\u00e9videmment, ils ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9 sont pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien soign\u00e9 mais m\u00eame ils ont honte de ce qu'ils ont fait, m\u00eame en Iran un o\u00f9 c'est l\u00e9gal, ils ont honte, ils le cachent \u00e0 leurs proches, etc, exactement comme l'est, comme les femmes en Inde qui cachent leur famille lorsqu'elles font lorsqu'elles deviennent m\u00e8res porteuses, il y a des pays comme l'\u00c9gypte ou ce trafic fait des ravages, la Syrie, l'Irak, le Pakistan, le et caetera et et quand je parle des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est notamment les \u00c9rythr\u00e9ens les Soudanais les \u00c9thiopiens etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:09) [87%] :\r\nEt \u00e7a se passe en \u00c9gypte, g\u00e9n\u00e9ralement c'est lorsqu'il passe en \u00c9gypte, j'ai appris oui qui qui traverse l'\u00c9gypte que l\u00e0, h\u00e9 bien on leur propose ce genre de de march\u00e9 ou m\u00eame, il semblerait qu'il y a aussi des enl\u00e8vements et et des op\u00e9rations un peu comme \u00e7a et tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:23) [91%] :\r\nToutefois, oui, oui, oui, et alors quand on a alors pourquoi, pourquoi c'est scandaleux \u00e9videmment parce que \u00e7a va absolument contre, je disais, et les pays riches civilis\u00e9 et tout le droit des pays civilis\u00e9s, \u00e0 savoir et je prends l'exemple de la France, il existe des droits qui prot\u00e8gent l'int\u00e9grit\u00e9 du du corps humain et cette int\u00e9grit\u00e9 ne peut \u00eatre, comme on dit, on peut passer outre que dans le cas d'un don v\u00e9ritable parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 le motif si vous voulez, c'est la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, c'est la c'est le c'est la solidarit\u00e9 dont dont on parlait tout \u00e0 l'heure, mais surtout ce qui importait et l\u00e0, on est aux racines m\u00eame des principes juridiques, c'est que, il faut faire une diff\u00e9rence fondamentale et le droit le fait entre les personnes et les choses, or on ne peut passer des contrats, des contrats de vente j'ach\u00e8te, je vends etc, on ne le pass\u00e9 des contrats que sur des choses qui sont dans le commerce, c'est \u00e0 dire des choses ext\u00e9rieures \u00e0 nous le corps humain dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s civilis\u00e9es par principe un n'est pas dans le commerce, c'est une des raisons qui a fait d'ailleurs l'abolition de l'esclavage, on achetait la personne en m\u00eame temps que son corps si vous voulez c'\u00e9tait indissociable et un certain nombre d'observateurs et de th\u00e9oriciens ont montr\u00e9 que, acheter un organe, c'est acheter une partie de la personne, on a m\u00eame parl\u00e9 \u00e0 ce sujet d'esclavage partielle, on en a parl\u00e9 aussi pour la la maternit\u00e9 de de substitution et, au fond, pourquoi, c'est parce que, lorsqu'une personne vend une partie de son corps, elle se consid\u00e8re elle- m\u00eame comme faisant partie des biens comme \u00e9tant une chose et donc elle, elle annule elle- m\u00eame sa propre dignit\u00e9 personnelle et corporel et alors l\u00e0 je je je discute assez longuement dans dans le tiers- corps le probl\u00e8me avec certains juristes c'est que ils disent mais finalement quand on donne gratuitement, on peut donner aussi bien effectivement une voiture de l'argent ou son corps sauf que justement donner un de ses biens c'est pas donner de soi -m\u00eame, c'est la raison pour laquelle la langue fran\u00e7aise fait une distinction entre un donneur et un donateur si vous donnez de l'argent \u00e0 quelqu'un, par exemple, le vous \u00eates un donateur si vous donnez de votre propre substance, par exemple, du sang ou un organe apr\u00e8s la mort, ou de votre vivant quand c'est en famille, vous \u00eates un un donneur et pr\u00e9cis\u00e9ment parce que votre corps charnel ne fait pas partie des biens qu'on appelle patrimoniaux et \u00e7a c'est li\u00e9 \u00e0 la dignit\u00e9 de la personne humaine en g\u00e9n\u00e9ral, alors au contraire si on pr\u00e9tend vouloir acheter \u00e0 une personne sous pr\u00e9texte qu'elle y consent l\u00e0 faudrait revenir sur la notion de consentement en ce sens -l\u00e0, on la consid\u00e8re effectivement elle- m\u00eame comme une marchandise qui peut se vendre se louer au d\u00e9tail tu donne un petit peu de gens aujourd'hui, demain, pourquoi pas un frein, et donc on la traite comme une chose est -ce que le fait qu'elle accepte suffit \u00e0 justifier ce contrat, h\u00e9 bien non, \u00e7a ne suffit pas parce que le principe, les grands principes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:49) [89%] :\r\nDes droits fondamentaux, si vous voulez de l'\u00eatre humain font que son corps n'est pas une une marchandise et pr\u00e9cis\u00e9ment pourquoi on le fait parce que, \u00e9videmment, aucune personne qui est en bonne sant\u00e9 qui gagne \u00e0 peu pr\u00e8s sa vie correctement ne vide ne ne ne ne consentiraient \u00e0 \u00e0 vendre un organe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:07) [89%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame il faut le rappeler il y a mutilation en surtout pas, peut-\u00eatre, le sens est tout autre chose, mais organes il y a mutilation et puis il y a quand m\u00eame danger, d'ailleurs on peut donner de son vivant un rein, mais je crois qu'on peut donner ni le pancr\u00e9as \u00e9videmment pas les poumons, ni le coeur etc, bien s\u00fbr, c'est le seul organe qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:24) [93%] :\r\nPuis donner parce qu'on en a 2 et qu'on peut \u00e0 la rigueur, vivre avec un seul mais dans ce cas -l\u00e0, le don est toujours alors c'est le cas, en tout cas en France, bien s\u00fbr, mais je crois que c'est le cas aussi ailleurs, on ne peut, on ne peut donner qu'\u00e0 l'un de ses proches, mais c'\u00e9tait le cas en Suisse, c'est pour sauver voil\u00e0 c'est pour sauver un proche, personne ne pense qu'on va donner un rein de son vivant, un inconnu, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 humaine existe, mais elle a ses limites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:47) [88%] :\r\nBen c'est int\u00e9ressant, Sylviane Agacinski, parce que \u00e7a fait votre livre aussi un livre tr\u00e8s politique au sens large, ah vous parlez et vous nous parlez l\u00e0 d'injustice et de libert\u00e9 parce que \u00e9videmment si on n'a rien d'autre pour nourrir sa famille ou pour survivre, h\u00e9 ben pourquoi pas vendre son sang et donner son bras, on n'a pas le choix et c'est l\u00e0, on l'a en cela de nouveau que vous ne s'inscrivait dans un collectif que vous parlez de solidarit\u00e9 et de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:12) [90%] :\r\nMais oui, vous savez, la R\u00e9volution fran\u00e7aise a d\u00e9couvert que la pauvret\u00e9 n'\u00e9tait pas de la responsabilit\u00e9 directe des pauvres, mais quel \u00e9tait le r\u00e9sultat d'un syst\u00e8me \u00e9conomique dans lequel notamment l'offre et la demande de travail ne correspondait pas l'un \u00e0 l'autre, mais on est encore en plein l\u00e0- dedans, et tous les pauvres dans le monde et tous les mis\u00e9reux, sans parler des r\u00e9fugi\u00e9s pour des raisons de violence etc ne sont pas responsables de leur mis\u00e8re, par cons\u00e9quent, on risque fort avec le march\u00e9 et c'est, c'est c'est c'est le cas, et disons plut\u00f4t avec les trafics du corps humain, on risque fort de consid\u00e9rer ce que vous rappeliez tout \u00e0 l'heure le le tiers- corps social, hein, c'est-\u00e0-dire un sou pour le prol\u00e9tariat qui n'est plus un sous prol\u00e9tariat qu'on fait travailler n'importe comment mais un sous- prol\u00e9tariat biologique un sous- prol\u00e9tariat corporelle et qui va fournir aux populations les plus riches, les mat\u00e9riaux on retombe l\u00e0 dedans hein les mat\u00e9riaux dont ils ont dont ils ont besoin, mais c'est \u00e7a que \u00e7a ne vous d\u00e9noncez non, c'est une injustice mondiale, c'est une injustice mondiale et et je repense \u00e0 \u00e0 l'un des premiers m\u00e9decins qui s'\u00e9tait pr\u00e9occup\u00e9 de bio\u00e9thique enfin en France, le professeur Jean Bernard, qui avait dit, la corruption, \u00e0 propos de la corruption justement le l'argent est le pire ennemi de l'\u00e9thique, c'est-\u00e0-dire quand on commence \u00e0 consid\u00e9rer que la personne ou autre chose n'a pas de valeur intrins\u00e8que et que tout peut s'acheter que tout peut se vendre et qu'il suffit d'y mettre le prix, alors on assiste, il y a plus de valeur si vous voulez, il y a plus que des valeurs d'\u00e9change, il y a plus que des valeurs marchandes mais alors qu'est -ce que ce serait qu'une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 justement il y a plus s\u00fbr, respect, c'est-\u00e0-dire cette retenue \u00e0 l'\u00e9gard de de de certaines choses, on n'ach\u00e8te pas un organe, on n'ach\u00e8te pas un enfant on ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:03) [91%] :\r\nPas du sang d'ailleurs ceux qui ont r\u00e9fl\u00e9chi sur la comparaison entre le syst\u00e8me de l'achat et du don par exemple \u00e0 propos du sang on remarqu\u00e9 que si on accepte le march\u00e9 du sang, h\u00e9 bien on n'a plus de donneurs parce que un donneur aurait honte de donner pour de l'argent et et ne veut pas vendre et il veut bien aider son prochain, il ne veut pas voir et si vous lancez un syst\u00e8me \u00e9conomique, sur le mode : l'offre et la demande et l'achat et la vente h\u00e9 bien \u00e0 ce moment l\u00e0, vous faites une esp\u00e8ce de corruption, de tout le de tout le syst\u00e8me qui \u00e9tait un syst\u00e8me de de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et malheureusement je parlais tout \u00e0 l'heure du fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:43) [91%] :\r\nQue dans le monde, c'\u00e9tait surtout des des trafics et pas des march\u00e9s l\u00e9gaux, mais qui sont parfois les trafics sont parfois dissimul\u00e9es \u00e0 travers d\u00e8s comment dire le r\u00f4le des m\u00e9decins, des interm\u00e9diaires, on appelle \u00e7a des fois des d\u00e9dommagements des indemnit\u00e9s et puis en fait c'est c'est c'est en r\u00e9alit\u00e9 un march\u00e9 et ce qui m'inqui\u00e8te le plus, c'est le fait de voir progresser ses doctrines que j'appelle ultra- lib\u00e9ral, je cite le cas de l'\u00e9conomiste Gary Becker, l'Am\u00e9ricain dans mon dans mon livre, qui disent : ben oui, mais finalement, si la demande est sup\u00e9rieure \u00e0 l'offre, on devrait peut-\u00eatre quand m\u00eame pass\u00e9 par le march\u00e9 et acheter bas autour de 15200 euros un rat \u00e0 des personnes qui voudront bien les vendre, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:33) [88%] :\r\nQue cette id\u00e9ologie -l\u00e0 qui est celle du tout march\u00e9, hein, ce que Alain Supiot, professeur au Coll\u00e8ge de France et anthropologues, juristes appellent le march\u00e9 total, c'est des gens qui se rapproche du leader du march\u00e9 total, c'est-\u00e0-dire de l'id\u00e9e que une soci\u00e9t\u00e9 pourrait \u00eatre enti\u00e8rement r\u00e9gie je caricature \u00e0 peine par les lois du march\u00e9, l'offre et la demande, vous, vous avez un d\u00e9sir, vous avez une demande ben vous allez trouver la personne qui pourra vous vendre le service service sexuel service maternel, c'est \u00e0 tout ce que vous voulez Yves le pouvoir, elle, avec, vous allez trouver quelqu'un qui va ouvrir alors c'est c'est c'est la nous la question qu'on pose en ce moment avec les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la bio\u00e9thique, c'est, c'est d'ailleurs le seul terme qu'qui soit vraiment int\u00e9ressant dans ce nom, c'est ce qui se passe aujourd'hui, c'est dans quelle soci\u00e9t\u00e9 voulons -nous vivre et ce que nous voulons vraiment vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 du tout march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:25) [92%] :\r\nEt je crois que la r\u00e9ponse est non, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, ces soci\u00e9t\u00e9s effectivement qui s'\u00e9croule hein quant \u00e0 une morale commune quant \u00e0 une \u00e9thique commune si vous voulez, il y a, il y a plus rien de respect. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:36) [92%] :\r\nApr\u00e8s et peut-\u00eatre souligner Sylviane Agacinski, que cette id\u00e9e que le corps n'est pas une chose, elle est tr\u00e8s largement partag\u00e9 quand m\u00eame par les populations, on sait tr\u00e8s bien qu'un, on prend soin d'un corps on on n'en fait pas n'importe quoi, il y a des rites, il y a des interdits et on a beau alors des fois on est un petit peu r\u00e9ac, peut-\u00eatre, mais je connais peu de gens qui ont un comment dire un inint\u00e9r\u00eat total, une fois que la personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a quelque chose de l'ordre du respect de la dignit\u00e9, maintenant, j'aimerais qu'on prenne quand m\u00eame l'exemple du sang pour le poursuivre un tout petit peu, je donne mon sang ok et puis il y a quelques ann\u00e9es, je crois, ou environ les les Suisses ont appris par un reportage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que la Croix-Rouge et l'h\u00f4pital public, donc quand on vendait le plasma restant \u00e0 des entreprises de recherche et de fabrication m\u00e9dical bien s\u00fbr, alors voil\u00e0 du sont vendus \u00e0 des fins commerciales, or c'est le sens que moi j'ai donn\u00e9 que, que dire de tout \u00e7a, c'est il y a une ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:35) [89%] :\r\nOui, il y a une ambigu\u00eft\u00e9, il y a aussi une complexit\u00e9 parce que quand on donne son sang, chacun, chacun d'entre nous en fait on offre quelque chose je me de de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9reuse mais le don il ne fonctionne pas tout seul, c'est dit, on ne peut pas donner son sang ou comme on donnera une m\u00e8che de cheveux qu'on couperait puis on dirait, tenez, prenez -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:56) [75%] :\r\nAh ben, celle -l\u00e0, on la vend un aujourd'hui mais faut alors malheureusement mal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:00) [87%] :\r\nMoi je m'en il y a des exemples qui datent, qui sont d'ailleurs tr\u00e8s triste aussi, je veux dire la les Ukrainiennes par exemple qui gardaient pieusement les nattes de leur m\u00e8re et de leur grand- m\u00e8re, maintenant elles vendent, ils vendent \u00e7a des coiffeurs qui viennent et les les chercher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:14) [90%] :\r\nParce passons en tout cas lorsqu'on donne son sang ou m\u00eame ces cellules hein pour la la recherche quand on est malade, par exemple, il faut, hein, il faut un travail quand m\u00eame, il faut un vrai travail de pr\u00e9l\u00e8vement de traitement, puis ensuite de recherche en laboratoire, il y a des tas d'op\u00e9rations \u00e0 faire de ce point de vue l\u00e0, il faut reconna\u00eetre que ce travail, il m\u00e9rite d'une certaine mani\u00e8re, une forme de r\u00e9mun\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire tout ne peut pas dans la cha\u00eene ensuite du travail des laboratoires, par exemple, et notamment du m\u00eame des laboratoires publics, tout ne peut pas continuer \u00e0 \u00eatre gratuit, \u00e7a pose donc des questions assez complexes et je pense que il y a des choses qui sont scandaleuses, comme le fait de de breveter les cellules du vivant, parce que \u00e7a c'est vraiment terrifiant, c'est ce faut d\u00e9velopper ce ce cette question mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais en revanche, que des choses puissent \u00eatre donn\u00e9 si on explique pourquoi, si on dit autant aux gens, mais alors vous donnez votre sang, soit pour sauver une vie directement par une transfusion soit pour la recherche et qu'ensuite tout d\u00e9pend aussi des B de genre de b\u00e9n\u00e9fices qui sont faits, si c'est juste le travail qui r\u00e9mun\u00e9rait aussi, on fait une exploitation si \u00e7a devient une source de profit, donc je pense que l\u00e0 il peut y avoir des r\u00e9glementations, il doit y avoir des des r\u00e9glementations et il doit y avoir aussi, comment dire, il est aussi n\u00e9cessaire que ce qui donnerait de leur sang soit pr\u00e9venu de ce qu'on peut faire de de ce sang et je crois que la recherche est aussi n\u00e9cessaire que que la transfusion et que m\u00eame la transfusion, elle n\u00e9cessite effectivement du du travail des techniques tr\u00e8s sophistiqu\u00e9es et donc tout \u00e7a ne peut pas ensuite \u00eatre compl\u00e8tement gratuit, moi j'avais \u00e9tudi\u00e9 de pr\u00e8s le cas des cellules de ce patient aux \u00c9tats-Unis qui s'appelait Moore et et \u00e0 qui m\u00e9decins avait pr\u00e9lev\u00e9 mais alors en tr\u00e8s grande quantit\u00e9 des cellules corps russes qui se de la rate qui se reproduisait tr\u00e8s rapidement et ensuite effectivement ils on vend vendu ces cellules \u00e0 diff\u00e9rents laboratoires qui les ont cultiv\u00e9es pendant des ann\u00e9es des ann\u00e9es et avec \u00e7a ils ont fait des recherches fructueuses qui leur ont rapport\u00e9 de l'argent, oui, mais on lui a pas Direct tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors on lui avait pas dit : on lui avait pas dit qu'on qu'on lui pr\u00e9levait c'est ces cellules et pourquoi on le faisait, il a fait un proc\u00e8s en disant que, mais alors il a fait un proc\u00e8s, c'est assez int\u00e9ressant c'est tr\u00e8s am\u00e9ricain, \u00e0 mon avis, pardon, \u00e7a fait un peu anti- am\u00e9ricain ces californien je dirais en parce qu'il a fait un proc\u00e8s, non pas pour qu'on pour reprocher le fait qu'on lui ait pr\u00e9lev\u00e9 ces cellules, mais pour le fait qu'il n'a pas touch\u00e9 les b\u00e9n\u00e9fices qu'ont touch\u00e9 les laboratoires et si bien que, en fait, c'est, c'est ce qu'il aurait voulu, c'est de dire : ben non, j'aurais bien vendu mais cellules mais pas les donn\u00e9es, et du coup, il a \u00e9t\u00e9 indemnis\u00e9, parce que les m\u00e9decins lui ont menti mais non pas parce qu'il aurait d\u00fb toucher les b\u00e9n\u00e9fices parce que s'il avait d\u00fb toucher les b\u00e9n\u00e9fices, \u00e7a voulait dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:22) [91%] :\r\nEffectivement, le corps humain, ces cellules en question la rate, \u00e9taient des marchandises, ce qui reviendrait \u00e0 consid\u00e9rer le corps humain comme une marchandise, alors l\u00e0 il y a beaucoup d'hypocrisie dans ce dans dans ce fonctionnement parce que comment dire les les Am\u00e9ricains, on le voit dans la la la vente du sang, ils disent non le corps humain n'est pas une marchandise, non le donne le donneur de sang n'est pas pay\u00e9, il est simplement indemnis\u00e9 en cons\u00e9quence de quoi, on lui donne par exemple 50 euros pour une prise de sang, r\u00e9sultat, ce sont les pauvres qui viennent les plus riches ne ne ne nous n'ont plus aucune raison de venir en se faisant payer, c'est souvent des afro- Am\u00e9ricains, des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, etc qui viennent donner leur sang, donc je trouve qu'il est tr\u00e8s important aussi de, de, de ne pas \u00eatre dupes des des syst\u00e8mes qui pr\u00e9tendent indemniser ou d\u00e9dommager les gens en disant non, non, non, le corps n'est pas une propri\u00e9t\u00e9, le corps n'est pas un bien patrimonial, etc, et puis finalement la pratique revient au m\u00eame, donc l\u00e0 c'est c'est beaucoup, beaucoup d'hypocrisie dans ces pays l\u00e0, donc je pense que l'Europe, les pays europ\u00e9ens, en tout cas, les pays europ\u00e9ens, s'ils tiennent un peu \u00e0 \u00eatre encore civilis\u00e9es devrait quand m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s je suis pas entrer dans le d\u00e9tail de votre question parce qu'elle serait trop longue, trop complexe \u00e0 \u00e0 traiter mais sur simplement sur les principes, je crois que si on veut rester un peu civilis\u00e9s, ce qui rel\u00e8ve effectivement de de la dignit\u00e9 et du respect de la de la retenue est ce qui emp\u00eache surtout de faire des pauvres, des gisements en quelque sorte des gisements d'organes ou de cellules pour soigner les autres l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s stricte sur les lois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:12) [89%] :\r\nEst -ce pour cela ou dans cette ligne -l\u00e0 que vous, vous soutenez enfin vous opposez -vous aussi \u00e0 la gestation pour autrui qui est interdite en France qui est interdite en Suisse qui est autoris\u00e9 dans bien des pays \u00e0 aux \u00c9tats-Unis, en Isra\u00ebl, en Ukraine, qui impose mentionniez l'Ukraine tout \u00e0 l'heure mais dans en Gr\u00e8ce aussi je croyais pas mal de pays parce qu'on pourrait se dire : ben tiens, quand m\u00eame, la libert\u00e9 des femmes, allez on y 50 ans de Mai 68, on peut faire ce qu'on veut non corps quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:43) [89%] :\r\nAttention, quand vous dites les USA il y a qu'une petite douzaine de pays, hein, qui autorisent la GPA le faut dire la Californie, le mode de la California alors quand nous disions puisque j'\u00e9tais de de cette \u00e9poque quand nous disions qu'on voulait disposer et nous voulons disposer de notre corps en fait on traduisait le slogan am\u00e9ricain des. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:03) [89%] :\r\nPremi\u00e8res f\u00e9ministes qui \u00e9taient des vraies f\u00e9ministes social et qui \u00e9tait pas du tout, il y a eu d\u00e9j\u00e0 des \u00e9crits de f\u00e9ministes \u00e0 l'\u00e9poque, notamment The Mother machines etc qui disait aux \u00c9tats-Unis, notre corps n'est pas \u00e0 vendre, elles voyait tout de suite le rapport entre la prostitution sexuel et la prostitution maternelle elle voyait tout de suite, et \u00e7a c'est tr\u00e8s vieux, les ann\u00e9es 80, elles ont tout de suite compris qu'il y avait l\u00e0 une volont\u00e9 d'emprise du march\u00e9 sur la maternit\u00e9 pour fabriquer des enfants et pour les pour et pouvoir les acheter et les vendre, enfin, je vais un petit peu, un petit peu vite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:35) [90%] :\r\nOr le slogan am\u00e9ricain, c'\u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0 la la je sais, c'est au bon sens du terme \u00e0 Baudis \u00e0 Oissel, notre corps, nous-m\u00eames et puis nous avons quelquefois traduit par : on peut disposer de son corps, comme si, justement, c'\u00e9tait une chose, un four \u00e0 pain ou je ne sais quoi et tr\u00e8s souvent, ceux qui ont dit \u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:55) [89%] :\r\nPour d\u00e9fendre la l\u00e9galisation de la prostitution ou la l\u00e9galisation de la pratique des m\u00e8res porteuses ou de la maternit\u00e9, dite de substitution, les sur Rogenmoser \u00e9videmment, en r\u00e9alit\u00e9, c'est pas du tout progressiste, c'est une formidable r\u00e9gression parce que jadis les femmes dont on pouvait disposer dont on on on se l'utilisait le corps c'\u00e9tait soit les nourrices un sous l'Ancien R\u00e9gime, Dieu sait comment elles \u00e9taient trait\u00e9es, c'\u00e9tait les esclaves ou les les servantes qui parfois, pouvaient servir effectivement de gestatrice comme on dit maintenant, parce que tout simplement leur personne enti\u00e8re \u00e9tait \u00e0 la disposition des ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:33) [89%] :\r\nDonc disposer du corps, le probl\u00e8me est pas les femmes qui veulent disposer de leur corps parce qu'aucune femme vous savez n'aura eu d'elles-m\u00eames l'id\u00e9e de dire : ah bah tiens, si je suis je vendais une grossesse, l'accouchement, etc, que je me fasse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:47) [91%] :\r\nPay\u00e9 pour \u00e7a, non, la question la loi, elle est pas fait pour emp\u00eacher les femmes d'\u00eatre libre, elle est faite pour emp\u00eacher le march\u00e9 de vouloir s'emparer de cette chose -l\u00e0, les femmes, les enfants de les traiter comme des produits parce que je parlais tout \u00e0 l'heure de de du du grand on bio march\u00e9, le march\u00e9 de la prostitution, de pardon, de la d\u00e9cid\u00e9ment de la procr\u00e9ation est un des grands march\u00e9s en tout cas en en Californie mais ce \u00e0 quoi il faut faire bien attention, c'est que dans ce march\u00e9 de la procr\u00e9ation on n'ach\u00e8te pas, on ne loue pas seulement, comme les Am\u00e9ricains, on ne loue pas seulement le corps de la femme, on n'ach\u00e8te pas seulement son accouchement aussi, chose qu'on passe souvent sous silence et qui est pourtant une \u00e9preuve extr\u00eamement dangereuse dans dans la vie, elle reste dangereuse encore aujourd'hui on ach\u00e8te ou si l'enfant au final c'est lui qu'on paye, et donc on fait comme si c'\u00e9tait quelque chose et pas quelqu'un comme si c'\u00e9tait une chose et pas une personne, et enfin on ach\u00e8te la filiation de l'enfant \u00e0 l'\u00e9gard de la mer qui l'a port\u00e9e puisque universellement malgr\u00e9 tout l'accouchement c'est le c'est le signe m\u00eame du lien filial et en tout cas en France, la filiation maternelle d'un enfant est d\u00e9fini par la femme qui l'a mis au monde et donc je pense qu'il y a l\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9gressif et auquel on s'attendait certainement pas il y a 20 ou \u00e7a s'il y avait, on le savait d\u00e9j\u00e0, \u00e7a a commenc\u00e9, mais en tout cas, il y a 40 ans, on s'y attendait pas, pas du tout, et la la la la propagande est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte pour pousser \u00e0 faire de la de la maternit\u00e9, quelque chose qui rentre \u00e9galement sous le march\u00e9 sur le march\u00e9, mais si demain vous savez en France, en Europe, il y a pas beaucoup de pays qu'il est, il y a un petit peu en Angleterre oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s encadr\u00e9, mais \u00e7a marche pas, du coup, les Anglais vont ailleurs parce que les m\u00e8res porteuses ne sont pas tr\u00e8s pay\u00e9s, il y a pas beaucoup de candidats, tout \u00e7a, il y a pas beaucoup de femmes qu'envie de faire \u00e7a pour peu d'argent, donc c'est le motif est quand m\u00eame toujours l'argent et donc fait de l'enfant, une marchandise en m\u00eame temps il y a un petit peu en Belgique mais c'est pas beaucoup, et un petit peu en Gr\u00e8ce, tout le reste et tout le reste des pays europ\u00e9ens l'interdisent, hein, l'Italie, l'interdit formellement d'ailleurs l'Italie interdit m\u00eame les dons de gam\u00e8tes l'Autriche fort formellement l'Allemagne formellement l'Espagne interdit osciller la lingerie ai ce qu'on appelle \u00e0 la gestation pour autrui, la maternit\u00e9 de substitution, donc tr\u00e8s souvent, vous savez c'est une propagande qui nous fait croire que maintenant tout \u00e7a, c'est c'est courant ordinaire c'est c'est pas si mal, \u00e7a peut aider des parents en difficult\u00e9, alors qu'en fait c'est un proc\u00e9d\u00e9 de fabrication d'enfants qui, un, qui co\u00fbte tr\u00e8s cher en termes d'humanit\u00e9 parce que la pratique sociale l\u00e0 les les graves et faudrait l\u00e0 faudrait d\u00e9tailler jour n'a pas le temps de le faire, il faudrait prendre les contrats de m\u00e8re porteuse, moi je les \u00e9lus de pr\u00e8s en Californie, c'est assez terrifiant, je dis : ces femmes sont leur vie enti\u00e8re pendant 9 mois, jour et nuit et contr\u00f4ler compl\u00e8tement par les parents, commanditaires, le contrat qu'elles passent tout leur vie sexuelle, leur vie, leur r\u00e9gion, leur hygi\u00e8ne leur vie personnelle, enfin tout c'est je veux dire c'est une forme d'asservissement dont on n'a peut-\u00eatre pas suffisamment conscience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:08) [89%] :\r\nSylviane Agacinski je je vous arr\u00eate l\u00e0 les sujets sont nombreux et comme vous le disiez complexe on on peut continuer longtemps je renvoie les auditeurs \u00e0 ce livre qui n', ils doivent se dire, mais son livre fait 600 pages, pas du tout votre livre qui est cibiche fait 219 pages signale aussi qu'il est tr\u00e8s facile au bon sens du terme, \u00e0 lire, qui nous fait r\u00e9fl\u00e9chir et c'est formidable, il s'intitule Le tiers- corps r\u00e9flexions sur le don d'organes et il a paru au Seuil dans la librairie dans la collection La Librairie du XXIe si\u00e8cle et se quittent sur la danse d\u00e9cor j'dans l'oeil, a peut-\u00eatre vous le connaissez, enfin vous le connaissiez ce magnifique danseur John donne, et le tr\u00e8s beau Bol\u00e9ro de Ravel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:24) [88%] :\r\nSous les pav\u00e9s, s'ach\u00e8ve et vous \u00e9tait propos\u00e9, avec la collaboration de Marie- Claude Cudraz \u00e0 la r\u00e9alisation, Patrick Lenoir et Alexandre Lemierre \u00e9tait \u00e0 la technique Nicolas Favre \u00e0 la documentation et Nicole corps pataud et notre assistante de production au micro Anik chemin la semaine prochaine, rendez- vous avec Laurence dit F\u00e9lix qui recevra Jean-Pierre Le Goff, au menu un livre dont on dit qu'il est Diego histoire il porte sur Mai 68 mais aussi la France d'avant les pav\u00e9s, merci de nous suivre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:00) [90%] :\r\nC\u00e9l\u00e8bre par \u00e9mouvant R du G\u00e9nie du froid King Arthur de Henry Purcell, raconte la naissance du Royaume-Uni et la qu\u00eate du roi Arthur pour retrouver sa fianc\u00e9e entre f\u00e9erie et fantastique, l'intrigue amoureuse se d\u00e9ploie, non sans quelques notes d'humour King Arthur C du 26 avril au 9 mai \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve et samedi 19 mai \u00e0 20 heures tant \u00e0 l'op\u00e9ra sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:29) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Agacinski, Sylviane", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-475622FD-0570-42B3-BB75-4EDB0B9D0F20", "internalArchiveId": "475622FD-0570-42B3-BB75-4EDB0B9D0F20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9trocessions des laboratoires aux m\u00e9decins, interview de Pierre-Yves Maillard", "publicationDate": "2018-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'Etat vaudois en charge de la sant\u00e9\r\nDes m\u00e9decins genevois ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par le laboratoire d'analyses m\u00e9dicales Unilabs pour les patients qui lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s. Ces pratiques, interdites par la loi, ont-elles lieu dans le canton de Vaud? L'interview de Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'Etat vaudois en charge de la sant\u00e9.\r\n\r\n* * R\u00e9trocessions des laboratoires aux m\u00e9decins, interview de Pierre-Yves Maillard 18h R\u00e9trocommissions accord\u00e9es aux m\u00e9decins par les laboratoires\r\nNous vous le confirmions hier... A Gen\u00e8ve, des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ont bel et bien \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par un laboratoire d'analyses m\u00e9dicales Unilabs pour les patients qui lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s...\r\nDes r\u00e9trocommissions interdites par la loi.\r\nAlors s'agit d'une pratique genevoise ou conna\u00eet-on la m\u00eame chose ailleurs en Suisse, dans le canton de Vaud par exemple ?...\r\nC'est la question que j'ai pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'Etat vaudois en charge de la sant\u00e9, qui est en visite officielle en Chine.\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'Etat vaudois en charge de la sant\u00e9.", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9468358", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9trocessions des laboratoires aux m\u00e9decins, interview de Pierre-Yves Maillard / FOR_2018-04-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.04.2018"], "alternativeSummary": ["Des m\u00e9decins genevois ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par le laboratoire d'analyses m\u00e9dicales Unilabs pour les patients qui lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s. Ces pratiques, interdites par la loi, ont-elles lieu dans le canton de Vaud? L'interview de Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'Etat vaudois en charge de la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9468358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:54:57Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous le confirmeront, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ont bel et bien \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par un laboratoire d'analyses m\u00e9dicales Unilabs pour les patients qui lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s des r\u00e9trocommissions qui sont interdites par la loi, alors, s'agit -il d'une pratique genevoise ou conna\u00eet -t-on la m\u00eame chose, ailleurs en Suisse dans le canton de Vaud par exemple l'h\u00e9 bien c'est la question que j'ai pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9 qui est en visite actuellement officielle en Chine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [88%] :\r\nAlors j'ai pas de copies de contrat au m\u00eame titre que ce que vous avez obtenu dans le canton de Gen\u00e8ve, mais de quelques t\u00e9moignages de personnes qui se qui pratiquent eux- m\u00eames la m\u00e9decine, j'ai la la la conviction que ces pratiques sont pas limit\u00e9es au canton de Gen\u00e8ve, probablement, elles existent aussi dans notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [86%] :\r\nOui est -ce que le probl\u00e8me est circonscrit aux laboratoires d'analyses, \u00e0 votre avis, parce que, selon quelques informations qu'on a pu avoir le probl\u00e8me serait largement \u00e9tendu au centre de radiologie et d'imagerie m\u00eame aux pharmacies, voire au Centre de physio. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [89%] :\r\nAlors vous \u00eates vous vous aventurez l\u00e0 dans un continent peu explor\u00e9 : je peux rien exclure, je sais, c'est vraiment \u00e0 pratiques entre entre professionnels de la sant\u00e9, fournisseurs de prestations sont peu contr\u00f4l\u00e9s, donc on peut rien exclure, mais j'ai pas d'\u00e9l\u00e9ments qui font \u00e9tat d'un d'une d'une pratique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en tout cas ce je pense que je pense qu'elle est plus ample que que seulement seulement le secteur de laboratoires et seulement un canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [95%] :\r\nEt \u00e7a a un co\u00fbt pour la sant\u00e9 \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [87%] :\r\nBah disons \u00e9videmment le risque, le risque avec ces pratiques, c'est quand il y a un int\u00e9r\u00eat au chiffre d'affaires, on soit tent\u00e9 de proposer ou de faire faire des analyses disait clairement qu'ils sont pas strictement n\u00e9cessaires \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du patient, c'est \u00e7a, c'est sera \u00e9videmment qu'on veut \u00e9viter, c'est pour \u00e7a que la loi est particuli\u00e8rement clair c'est pas un hasard si tant la LAMal que les lois cantonales interdit ces pratiques mani\u00e8re particuli\u00e8rement pr\u00e9cise et claire la m\u00eame mani\u00e8re que par exemple dans beaucoup de cantons, on va m\u00eame jusqu'\u00e0 interdire aux m\u00e9decins de vendre eux- m\u00eame des m\u00e9dicaments par crainte que l'int\u00e9r\u00eat qu'il pourrait avoir, on est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la vente, mais des m\u00e9dicaments et a un effet sur leurs prescriptions, c'est \u00e7a la logique du de ces interdictions, que manifestement certains bravo font et ne respectent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [93%] :\r\nAlors certains g\u00e9n\u00e9ralistes disent qu'ils ont perdu jusqu'\u00e0 plusieurs dizaines de milliers de francs de chiffre d'affaires depuis que Pascal Couchepin chang\u00e9 la tarification des analyses m\u00e9dicales en 2009 ajouter \u00e9videmment aux charges de cabinet, \u00e7a fait beaucoup, non, c'est difficile de s'en sortir pour ces professions aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [89%] :\r\nOui mais de nouveau, vous savez c'est c'est de nouveau la majorit\u00e9 je crois des m\u00e9decins qui eux respectent les lire et les r\u00e8gles qui se respectent les lois qui facture de mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e qui qui sont, qui sont font eux- m\u00eames aussi victime de de se dote de l'image que que donnera les pratiques de certains qui ne se fie pas aux r\u00e8gles, or ils ont les m\u00eames charges, je veux dire, je sais qu'il y a, si, si je peux pas exclure que la pratique soit soit r\u00e9pondu je sais en revanche qu'il y a beaucoup de m\u00e9decins qui respecte les r\u00e8gles, probablement la majorit\u00e9 et ceux -l\u00e0, il s'en sortir avec les tarifs actuels et il y a malheureusement une mortalit\u00e9 chez certains qui consiste \u00e0 dire que quand une r\u00e8gle, h\u00e9 bien on s'arrange pour la contourner, comme si elle s'appliquait pas \u00e0 eux, et \u00e7a c'est une mentalit\u00e9 qui doit absolument cesser, parce que sinon, alors \u00e0 chaque tour de roue, on d\u00e9grade encore davantage les m\u00e9canismes et et c'est \u00e9videmment ceux qui se comportent honn\u00eatement qui sont punis, c'est \u00e7a qui qui est pervers dans ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [90%] :\r\nMais est -ce que vous reconnaissez, est ce que vous reconnaissez Pierre-Yves Maillard, qu'il y a quand m\u00eame un disons des difficult\u00e9s \u00e9conomiques pour ces g\u00e9n\u00e9ralistes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, je suis convaincu que du c\u00f4t\u00e9 d'un d'assez certains cabinets de g\u00e9n\u00e9ralistes, p\u00e9diatres, l'activit\u00e9 lourdes les astreintes lourde, notamment \u00e0 la carte, sont mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par un syst\u00e8me qui n'est pas du tout fait pour eux, c'est bien pour \u00e7a que j'ai propos\u00e9 \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine par exemple les tarifs diff\u00e9renci\u00e9s dans mon canton, on pourrait \u00e0 ce que la plupart des assureurs seraient d'accord on pourrait fixer une valeur de points sup\u00e9rieur pour les g\u00e9n\u00e9ralistes, les p\u00e9diatres, les gyn\u00e9cologues toutes celles et ceux qui font, qui font tourner vraiment la m\u00e9decine de service public pourrait avoir un tarif plus \u00e9lev\u00e9, pourvu que la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise m\u00e9decine entr\u00e9e en mati\u00e8re, ce qu'elle a jamais fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent parce qu'il avait repris sp\u00e9cialistes sont majoritaires et et cette diff\u00e9renciation alors en revanche devrait amener \u00e0 direction de de co\u00fbts dans les domaines dans les sp\u00e9cialit\u00e9s dans certaines sp\u00e9cialit\u00e9s o\u00f9 les les revenus sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s jusqu'\u00e0 3, 4 fois plus \u00e9lev\u00e9 que ce qu'on les g\u00e9n\u00e9ralistes, tout le monde sait \u00e7a mais personne au sein de la corporation n'affronte ce pas de mani\u00e8re mani\u00e8re sereine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [95%] :\r\nC'\u00e9tait Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9 en Inde le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-14T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 23900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer xGb0GrAtnh0rMdsmOiA3jbk5RKAl"}]