[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31800&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-472B2704-B623-47E7-9ABA-0E1F23B6A99A", "internalArchiveId": "472B2704-B623-47E7-9ABA-0E1F23B6A99A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9matique magn\u00e9tique: le son pour mieux voir1.Le son pour mieux voir. -2.Le choix de la Production musicale d'Espace 2. -3.Nicolas Fardel, du Valais \u00e0 la Chine", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe son pour mieux voir\r\nLe choix de la Production musicale d'Espace 2\r\nNicolas Fardel, du Valais \u00e0 la Chine1.Un OVNI, un objet visuel non identifi\u00e9, \"Calls\" de Timoth\u00e9e Hochet. Une s\u00e9rie de dix \u00e9pisodes diffus\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 sur Canal+ et qui r\u00e9invente les fronti\u00e8res des formats audiovisuels. Dix \u00e0 quinze minutes de son, mais pas d'images, \u00e0 peine quelques effets de lumi\u00e8re: des histoires qui font fr\u00e9mir entre les oreilles du spectateur.\r\nPour parler des vivaces visions que produit le son seul, des moyens de produire celles-ci et de leur effrayants effets, nous parlons au r\u00e9alisateur Timoth\u00e9e Hochet, au compositeur S\u00e9bastien Roux et \u00e0 Christoph Cl\u00f6ser, saxophoniste du groupe Bohren & der Club of Gore.\r\nUne th\u00e9matique propos\u00e9e par Beno\u00eet Perrier et Anne Gillot.. -2.La Production musicale d'Espace 2 propose un extrait du concert donn\u00e9 le 1er d\u00e9cembre 2017 \u00e0 la Salle del Castillo \u00e0 Vevey dans le cadre de la saison d'Arts & Lettres: Arno Babadjanian, trio pour violon, violoncelle et piano. Vadim Gluzman violon, Johannes Moser violoncelle, Yevgueny Sudbin piano.\r\nUn concert \u00e0 \u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9 le 30 janvier 2018 sur Espace 2 dans le \"Concert du mardi\".. -3.Professeur de guitare \u00e0 l'EJMA-Valais, Nicolas Fardel est un artiste aux go\u00fbts \u00e9clectiques, amateur de swing manouche, de jazz-rock et de fusions orientales. Depuis plusieurs ann\u00e9es, au sein de son projet Asima qu'il a mont\u00e9 avec succ\u00e8s sur plusieurs sc\u00e8nes valaisannes, il m\u00e8ne une qu\u00eate en forme de dialogue musical entre rock progressif occidental et musiques traditionnelles chinoises. Une rencontre portrait propos\u00e9e par Vincent Zanetti.", "durationSec": 4996, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238109", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 25.01.2018", "Th\u00e9matique magn\u00e9tique: le son pour mieux voir / MTC_2018-01-25T17:06:00_magnetique", "Magn\u00e9tique du 25.01.2018", "Nicolas Fardel, du Valais \u00e0 la Chine / MTC_2018-01-25T17:06:00_nicolas-fardel-du-valais-a-la-chine", "Le son pour mieux voir / MTC_2018-01-25T17:06:00_le-son-pour-mieux-voir", "Le choix de la Production musicale d\u02b9Espace 2 / MTC_2018-01-25T17:06:00_le-choix-de-la-production-musicale-d-esp", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-01-25T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-01-25T17:06:00_sequence-4", "Th\u00e9matique magn\u00e9tique: le son pour mieux voir / MTC_2018-01-25T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Le son pour mieux voir\nLe choix de la Production musicale d\u2019Espace 2\nNicolas Fardel, du Valais \u00e0 la Chine", "Professeur de guitare \u00e0 l\u2019EJMA-Valais, Nicolas Fardel est un artiste aux go\u00fbts \u00e9clectiques, amateur de swing manouche, de jazz-rock et de fusions orientales. Depuis plusieurs ann\u00e9es, au sein de son projet Asima qu\u2019il a mont\u00e9 avec succ\u00e8s sur plusieurs sc\u00e8nes valaisannes, il m\u00e8ne une qu\u00eate en forme de dialogue musical entre rock progressif occidental et musiques traditionnelles chinoises. Une rencontre portrait propos\u00e9e par Vincent Zanetti.", "Un OVNI, un objet visuel non identifi\u00e9, \"Calls\" de Timoth\u00e9e Hochet. Une s\u00e9rie de dix \u00e9pisodes diffus\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 sur Canal+ et qui r\u00e9invente les fronti\u00e8res des formats audiovisuels. Dix \u00e0 quinze minutes de son, mais pas d'images, \u00e0 peine quelques effets de lumi\u00e8re: des histoires qui font fr\u00e9mir entre les oreilles du spectateur.\nPour parler des vivaces visions que produit le son seul, des moyens de produire celles-ci et de leur effrayants effets, nous parlons au r\u00e9alisateur Timoth\u00e9e Hochet, au compositeur S\u00e9bastien Roux et \u00e0 Christoph Cl\u00f6ser, saxophoniste du groupe Bohren & der Club of Gore.\nUne th\u00e9matique propos\u00e9e par Beno\u00eet Perrier et Anne Gillot.", "La Production musicale d\u2019Espace 2 propose un extrait du concert donn\u00e9 le 1er d\u00e9cembre 2017 \u00e0 la Salle del Castillo \u00e0 Vevey dans le cadre de la saison d\u2019Arts & Lettres: Arno Babadjanian, trio pour violon, violoncelle et piano. Vadim Gluzman violon, Johannes Moser violoncelle, Yevgueny Sudbin piano.\nUn concert \u00e0 \u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9 le 30 janvier 2018 sur Espace 2 dans le \"Concert du mardi\".", "Le son pour mieux voir\nLe choix de la Production musicale d\u2019Espace 2\nNicolas Fardel, du Valais \u00e0 la Chine"], "variantIds": ["ece-9238111", "ece-9238109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T07:50:42Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [92%] :\r\nMagn\u00e9tique attention ce programme radio peut susciter des images mentales, il s'adresse n\u00e9anmoins \u00e0 tous les auditeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nEt \u00e0 toutes les auditrices, bien s\u00fbr, bienvenue \u00e0 vous dans cette \u00e9mission o\u00f9 nous allons parler de son comme g\u00e9n\u00e9rateur d'images vous allez tout de suite comprendre cet hiver \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, un dr\u00f4le de venir d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur Canal Plus, plus pr\u00e9cis\u00e9ment une s\u00e9rie de 10 \u00e9pisodes en petit format de 12 minutes environ, une s\u00e9rie qui questionnent les fronti\u00e8res des formats audiovisuels puisqu'elle n'a pas d'images ou quasiment pas, le r\u00e9alisateur Timoth\u00e9e Hochet, parle d'un parti pris artistique qui permet au spectateur de s'imaginer son propre film il est notre invit\u00e9 aujourd'hui en duplex de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\nEt propos\u00e9e et du son, sans image, h\u00e9 bien, c'est vieux comme les d\u00e9buts de la radio comme Orson Welles qui fit croire aux Am\u00e9ricains que les Martiens avaient attaqu\u00e9, c'est en 1938 il y aura bient\u00f4t 80 ans, il y a m\u00eame un pr\u00e9c\u00e9dent fran\u00e7ais en 1924 donc, nous allons vous parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nNous avons \u00e9galement eu au t\u00e9l\u00e9phone le compositeur S\u00e9bastien Roux traducteur sonores pour des compositeurs qui, aujourd'hui, un travail de composition, bas\u00e9e sur des Oeuvres d'art parfois visuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [91%] :\r\nEt nous avons aussi parl\u00e9, un membre du groupe Bohren une der Club of Gore serait musique tr\u00e8s lente, entre rock et jazz, il joue le 4\u00e8me f\u00e9vrier au festival Antigel pratiquement dans le noir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [93%] :\r\nLe son pour mieux voir, c'est le titre de cette th\u00e9matique \u00e9labor\u00e9 avec Beno\u00eet Perrier et Anne Gillot pour le portrait du jour Vincent Zanetti a choisi de rencontrer le guitariste valaisan Nicolas Fardel, en sa compagnie, nous allons nous promener entre le Valais et l'Extr\u00eame- Orient, la Chine, Ta\u00efwan depuis plusieurs ann\u00e9es, il m\u00e8ne un projet qui a pour nom \u00e0 Sima, une sorte de dialogue musical entre rock progressif occidental et musiques traditionnelles chinoises, un projet qui rencontre un \u00e9norme succ\u00e8s, ce sera aux alentours de 18 heures 5 S\u00e9bastien Dupuis qui est en r\u00e9gie avec nous St\u00e9phanie Gucci et notre assistante de production, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 et pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [81%] :\r\nUne fusion entre musique br\u00e9silienne et saine new-yorkaise a un nom de groupe tout \u00e0 fait de circonstance et s'appelle Forum in de Dark. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [80%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [77%] :\r\nFreud \u00e0 Casa Granny, j'ai une fraude d'une grande maison, forum de Dark fusion donc entre sc\u00e8ne New-Yorkaise et c'est m\u00e9rit\u00e9 br\u00e9silienne le fourreau cette musique tr\u00e8s rythm\u00e9e son accord\u00e9on et en avait pas, c'\u00e9tait bien aussi en effet tr\u00e8s content de les entendre dire de Manille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [90%] :\r\nLe son pour mieux voir, c'est le titre de notre th\u00e9matique aujourd'hui avec Timoth\u00e9e Hochet, o\u00f9 \u00eatre cin\u00e9aste, r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste de colza bonjour Timoth\u00e9e Hochet, bonjour, vous \u00eates avec nous, bonjour tr\u00e8s contente, voil\u00e0 vous \u00eates presque avec le en duplex de Paris voil\u00e0 pour dire la v\u00e9rit\u00e9, on va parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [92%] :\r\nCette gen\u00e8se de colle au d\u00e9part donc cette s\u00e9rie qui est pass\u00e9 sur Canal Plus, et qui est une s\u00e9rie o\u00f9 il n'y a pas d'images, une s\u00e9rie qui dure \u00e0 peu pr\u00e8s 12 minutes quasiment pas d'images, on va, on va en parler avec vous, je crois que tout d\u00e9part il y a une frustration de votre part, quand vous voyez des films d'horreur et que tout d'un coup le monstre apparaissait, vous \u00e9tiez tout le temps, d\u00e9\u00e7u, parce que vous voyez et \u00e7a a cass\u00e9 votre imaginaire en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [90%] :\r\nOui, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend, il y a, il y a parfois ou le film prend tout de suite un parti pris ou on le voit, et du coup \u00e7a joue pas du sur \u00e7a, donc \u00e7a marche, et quand il y font vendre un monstre qui est cens\u00e9 vraiment \u00eatre terrifiant, la plupart du temps, en fait, le probl\u00e8me c'est que nous, on s'imagine tellement de, de, de, de choses qui nous font peur, personnellement, que notre \u00e0 travers notre notre culture ne nous ne trop Mano notre subconscient, on s'imagine ce qui nous fait le plus peur et en fait, finalement, quand on voit la cr\u00e9ature, c'est souvent pas vraiment \u00e7a, donc, donc oui, il y avait, il y avait, il y avait cette frustration \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:31) [93%] :\r\nEt donc, d'o\u00f9 cette id\u00e9e de cr\u00e9er une s\u00e9rie o\u00f9 il n'y aurait pas du tout d'images une s\u00e9rie pour la t\u00e9l\u00e9 comment moi je me je m'imaginais je vous imaginais aller convaincre le producteur de t\u00e9l\u00e9vision, lui expliquant voil\u00e0 je faire une s\u00e9rie o\u00f9 il n'y aura pas d'images, \u00e7a c'est c'est extr\u00eamement fort, comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [89%] :\r\nBah, en fait, il y a eu plusieurs \u00e9tapes d\u00e9j\u00e0 il y a eu la premi\u00e8re \u00e9tape, c'est qu'\u00e0 la toute base cols donc la s\u00e9rie, c'est pas une s\u00e9rie, c'est un court- m\u00e9trage qui a \u00e9t\u00e9 fait sur internet ben tout simplement avec les moyens du bord, on \u00e9tait 2 avec Norman tonnelier qui s'est occup\u00e9 de la direction artistique sonore et et on vous on vous et \u00e7a parce que moi j'avais cette envie de faire quelque chose, donc sans images de jouer comme avec ces trucs cette frustration de de faire quelque chose, voil\u00e0 tout simplement pour Internet, pour une petite cha\u00eene YouTube que je tiens, qui a quelques abonn\u00e9s et qui, qui pourrait peut-\u00eatre, \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par ce ce concept du coup c'est parti de l\u00e0 et, vraiment, l'a fait avec les moyens du bord, donc il y avait 0 budget et on les acteurs, on les connaissait \u00e0 moiti\u00e9 on il y a l\u00e0 certains on n'a m\u00eame pas vu on vous \u00eates tout \u00e7a par t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange comme concept, et, et, au final, on a fait \u00e7a, on l'a sorti en pensant vraiment qu'il y allait avoir d'autres personnes qui avaient regard\u00e9 \u00e7a et, au final, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait plus de 500000 vues donc ensuite c'est ce court m\u00e9trage qui a qui a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en quelque sorte, qui a \u00e9t\u00e9 pris comme base pour l'adaptation en s\u00e9rie et donc c'est Lorenzo Benedettini, le producteur du Style b\u00e9gueule, qui est produit par Canal Plus qui est venu vers moi et qui m'a qui m'a propos\u00e9 d'adapter \u00e7a et ensuite c'est, c'est, j'ai m\u00eame pas eu \u00e0 \u00e0 faire le le travail parce que c'est lui qui a eu lieu, qui a eu le culot de proposer \u00e7a, Canal Plus et et c'est lui qui a, qui a d\u00fb convaincre, donc je sais m\u00eame pas comment il a fait, mais apparemment c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas si compliqu\u00e9, ils \u00e9taient assez ouvert et c'est Ariel sera co- directrice des des cr\u00e9ations originales \u00e0 Canal Plus qui a, qui a lanc\u00e9 le le Gault et elle \u00e9tait tr\u00e8s ouverte et \u00e7a assez suivi pendant toute la la cr\u00e9ation de la s\u00e9rie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [91%] :\r\nMais si on revient \u00e0 ce 1er court m\u00e9trage sur YouTube et il y avait quand m\u00eame probablement, probablement, de votre part la volont\u00e9 de se distinguer, de faire un petit peu un coup dans ce monde des YouTube en disant regardez, moi j'ai fait une vid\u00e9o sans vid\u00e9o finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:01) [91%] :\r\nBen, il y a, il y a, il y avait, il y avait pas cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [91%] :\r\nCette id\u00e9e de faire la chose diff\u00e9rente, juste pour \u00eatre diff\u00e9rent, c'\u00e9tait vraiment cette id\u00e9e de d'horreur parce que moi j'adore l'horreur de faire passer des choses sans images et de faire comprendre que c'\u00e9tait plus tard, c'\u00e9tait pour faire comprendre, on n'a pas besoin parce que, en fait, sur YouTube notamment, il y a une qualit\u00e9 de l'image qui a explos\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a 5 6 ans on disait \u00e7a avec des des cam\u00e9ras toute pourries, personne ne disait rien, l\u00e0, \u00e7a change et \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 quoi il y a, il y a une sorte de professionnalisation de la de de l'image et tout le monde oublie le le son, maintenant tout le monde a des r\u00e9flexes, des appareils qui peuvent faire des super et images mais on oublie un peu le son, donc c'\u00e9tait aussi ce cette id\u00e9e -l\u00e0, regardez on quelque part on on sort pas des images, c'est pas \u00e7a, mais c'est plus faites attention son parce qu'on veut, on peut faire passer \u00e9norm\u00e9ment de jeunes et notamment dans l'horreur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:57) [89%] :\r\nAlors justement, on va se plonger dans le son de de ces s\u00e9ries, on s'est amus\u00e9 \u00e0 en prendre 2 et est un peu limite les m\u00e9langer, on se plonge dans votre monde Timoth\u00e9e Hochet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:12) [86%] :\r\nCe que j'ai gagn\u00e9 20 degr\u00e9s m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:19) [63%] :\r\nConnu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:21) [76%] :\r\nDe l'abdomen et que actuel fait univers avec de l'eau et j'ai impression qu'il est fid\u00e8le au moment o\u00f9 ce magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:44) [72%] :\r\nAu niveau l\u00e9gal, et puis il faudrait vraiment quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:03) [70%] :\r\nJe crois que je et le poulpe Th\u00e9o juste je vois tous les jours des bureau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:21) [79%] :W. Colin je crois que c'est une vraie politique et puis la peine de l'hiver, c'est une faille. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:17) [68%] :\r\nRassurez -vous, je ne sais ce nous savons il quand m\u00eame aussi manqu\u00e9 Chine qui a de la chance, je me suis essay\u00e9 tout le syndrome de qui a \u00e9t\u00e9 techniques mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on a tr\u00e8s tr\u00e8s peur dans le Studio d'Espace 2 avec ces esp\u00e8ces extrait de de cause donc un m\u00e9lange \u00e0 la du 1er m\u00e9trage et d'un \u00e9pisode de colza, alors on est au fond de l'eau avec ses plongeurs il y assez sont de respiration, cessons de Tokyo qui ce sont 2 t\u00e9l\u00e9phones du chuchotement du gr\u00e9sillement, on sent vraiment une p\u00e2te une p\u00e2te sonore qui nous am\u00e8ne vers l'intime vers la peur vers la perception presque des battements de coeur, quels sont vos codes sonores Timoth\u00e9e Hochet, vous le r\u00e9alisateur donc de cette s\u00e9rie vos vos r\u00e9f\u00e9rences en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:05) [88%] :\r\nLes codes, c'\u00e9tait de jouer avec le du fond du foot Ahidjo en fait donc le qui est \u00e9norm\u00e9ment pr\u00e9sent dans le genre de l'horreur, donc c'est-\u00e0-dire les documents retrouv\u00e9s c'est cens\u00e9 enfin si quelqu'un tombe sur \u00e7a d'une fa\u00e7on sans savoir que c'est une s\u00e9rie, on essaye de faire en sorte que la personne pense que c'est r\u00e9el, donc on veut jouer le r\u00e9alisme et tout passe \u00e0 travers des appareils d'enregistrement, donc c'est-\u00e0-dire comme comme vous l'avez dit D\u00e9d\u00e9 de qui vous liquid\u00e9 T\u00e9l plein d'chose des bo\u00eetes noires dans la Batna bo\u00eetes noires d'un avion et tout doit passer du coup \u00e0 travers des micros, donc forc\u00e9ment on joue cette respiration joue souffle c'est et, et ce qui m'int\u00e9ressait \u00e9norm\u00e9ment avec \u00e7a, c'\u00e9tait de de pouvoir faire passer des \u00e9motions sans dialogue, sans mot, sans seulement faire passer des, des, des choses \u00e0 travers le silence \u00e0 travers la respiration et \u00e7a, \u00e7a me plaisait \u00e9norm\u00e9ment parce que j'avais pas envie non plus dire que le personnage disent oh l\u00e0, l\u00e0, j'ai peur, vous allez tout passe l\u00e0, que \u00e7a soit r\u00e9aliste quoiqu'ici que si des personnes entendent \u00e7a, c'est qu'il y a un enregistrement et donc ils vont pas exprim\u00e9 leur \u00e9motion \u00e0 travers un dialogue c'est c'est quelque chose qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur et et je suis assez content qu'que ces respirations fasse fasse \u00e9cho vraiment \u00e0 notre \u00e0 notre peur int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:29) [87%] :\r\nVous parliez de 2 micros et aussi de ce qu'on peut juste communiquer, alors soit, avec le silence soit avec le type de son employ\u00e9 est -ce que cette diff\u00e9rence d'effet sur le spectateur entre si j'entends hein, un peu qui ici, j'entends un t\u00e9l\u00e9phone si je crois entendre le standard de la police \u00e0 chaque fois il y a un sont un petit peu diff\u00e9rent et un effet un petit peu diff\u00e9rent est -ce que en tant que grand amateur de cin\u00e9ma, vous aviez d\u00e9j\u00e0 une typologie mental avec sont je vais produire telle effets ou est -ce que vous avez aussi un petit peu exp\u00e9riment\u00e9s dans ces enregistrements, pour voir quel grain produisait quel type de tension. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:07) [90%] :\r\nIl y avait un peu des 2, \u00e0 la base \u00e0 l'\u00e9criture, je savais que je voulais que chaque \u00e9pisode et son grain et son type de de son donc de traitement de la voix et apr\u00e8s c'\u00e9tait vraiment avec Norman Tonnellier Thibault Delage qui ont mix\u00e9 les \u00e9pisodes o\u00f9 on a on s'est vraiment amus\u00e9 \u00e0 trouver des des affaires des exp\u00e9riences avec avec les logiciels plein d'chose et sans que \u00e7a soit trop crade pour la t\u00e9l\u00e9vision, parce que \u00e7a c'est fallait, fallait que \u00e7a soit c'est un peu un compromis si on \u00e9coute la premi\u00e8re version, par exemple de l'\u00e9pisode sous l'eau, on comprend rien du tout, mais moi \u00e7a me plaisait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:45) [87%] :\r\nVous savez, Canal Plus voulais pas vraiment voil\u00e0 perdre trop de d'auditeurs \u00e0 ce niveau -l\u00e0, du coup, on a trouv\u00e9 ce ce compromis mais, mais, voil\u00e0, on s'est amus\u00e9 \u00e0 trouver des effets Accra d\u00e8s les voix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:59) [87%] :\r\n\u00e0 rendre plein \u00e0 travers de plein de speaker Phone de de voil\u00e0 de de plein d'appareils, il y a maintenant, on peut faire amende chose avec tous ces tous ces r\u00e9glages. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:08) [91%] :\r\nOn a entendu dire m\u00eame qui avait une version Albino r\u00e2le aussi de la de la de cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:13) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, alors c'est une r\u00e8gle de juste de l'\u00e9pisode devinera on exode. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:20) [86%] :\r\nC'est Scoot avec un casque et donc la spatialisation et rendu \u00e0 travers l'espace du casque, on peut \u00e9couter uniquement la s\u00e9rie occasion \u00e7a demande un effort au au spectateur au Telesp. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:30) [86%] :\r\nOui, c'est vrai, mais c'est, c'est uniquement pour un \u00e9pisode, celui qui se passe sous l'eau, notamment et et donc la balle dans l'extrait qu'on a diffus\u00e9, mais bon je pense pas qu'\u00e0 la radio, \u00e7a se \u00e7a s'entendent on il y \u00e9t\u00e9 un peu mais \u00e7a se voit que c'\u00e9tait pas la qualit\u00e9 maximum, ils \u00e9taient un peu, mais dans les, dans l'\u00e9pisode vraiment con, on l'a mis sur YouTube sur celui -ci, donc on on peut aller l'\u00e9couter vraiment gratuitement tout de suite sur sur YouTube ces colzas, \u00e9pisodes 2 et il est ambigu\u00eb et donc il faut mettre un casque et on a servez Desjardins et Norman Tonnellier, encore une fois, qui sont de spatiale ils et tout le son en fait et c'est \u00e7a rend \u00e7a donne tout de suite une autre impression. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:14) [92%] :\r\nMais Timoth\u00e9e Hochet ce jeu avec le spectateur, c'est quelque chose que vous revendiquez, vous vous dites que vous avez envie que le spectateur rentre dans dans ce jeu l\u00e0 que de lui enlever l'image justement c'est lui permettent de se faire son propre film, mais vous avez aussi sollicit\u00e9 ces r\u00e9actions qu'est -ce que vous avez eu comme r\u00e9action des des spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:35) [91%] :\r\nWei, c'\u00e9tait un truc important pour moi et aussi enfin notamment dans la s\u00e9rie, o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui se passent et on donne jamais des r\u00e9ponses, donc c'\u00e9tait de laisser libre \u00e0 l'interpr\u00e9tation, et donc on a eu \u00e9norm\u00e9ment de surtout pour le court m\u00e9trage original parce que c'\u00e9tait sur YouTube que les r\u00e9actions sont tout de suite plus spontan\u00e9 et qu'un simple commentaire, voil\u00e0 c'est fait, c'est assez facile \u00e0 faire et puis on pourrait aussi envoyer des dessins de th\u00e9orie \u00e0 une adresse Mail et donc j'ai re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de dessins super int\u00e9ressante qui qui vraiment repr\u00e9sente une forme artistique de leur vision de division, de, de, de centaines de personnes qui qui m'ont envoy\u00e9 \u00e0 chaque fois et \u00e0 chaque fois, c'est diff\u00e9rent et c'est \u00e7a qui est super int\u00e9ressant, c'est que chaque personne a vraiment sa vision personnelle de la de la, de l'histoire de de l'exp\u00e9rience et c'\u00e9tait super de d'apprendre que voil\u00e0, que tout le monde peut se faire une imagerie comme \u00e7a \u00e0 travers ses r\u00e9f\u00e9rences culturelles et c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait vraiment un, une des choses qui m'a le plus lu dans dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:40) [86%] :\r\nJustement, on n'en a pas parl\u00e9 du tout, on a dit qu'il n'est pas d'images, mais c'est pas, c'est elle est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:49) [90%] :\r\nVrai non plus dans le court m\u00e9trage original, la technique et pas tout \u00e0 fait la m\u00eame aura la d\u00e9crire pour les auditeurs dans le commettraient j'original, il y a le nom de la personne qui qui \u00e7a s'affiche o\u00f9 se met en \u00e9vidence, quant \u00e0 la personne est en train de parler, ce qui permet un petit peu de se rep\u00e9rer parce que il y a huit locuteurs en totalit\u00e9 ce qui a lui aussi un suspense parce que il y a un des un des locuteurs qui n'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que que vers la fin et ce proc\u00e9d\u00e9 repris alors de mani\u00e8re un peu plus, pas forc\u00e9ment \u00e9toff\u00e9, mais de mani\u00e8re un peu plus Design, disons dans la version de Canal Plus o\u00f9 il y a le nom de la personne qui clignotent en gros Kant, elle est en train de parler et puis la typographie un tout petit peu diff\u00e9rente quand il se passe quelque chose hors Champ, quand des gens sont en train de parler mais c'est pas eux qui parle directement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:33) [88%] :\r\nEt pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, on a fait, on a fait l'exp\u00e9rience, Beno\u00eet Perrier et moi d'\u00e9couter le le 2 \u00e9pisodes valent le coup mais le court m\u00e9trage et est un \u00e9pisode la s\u00e9rie en regardant L\u00e9onard moi j'ai pas regard\u00e9 par exemple le visuel, ben je les fait vraiment au casque et lui de l'autre, pour savoir si nos impressions \u00e9taient les m\u00eames en regardant et en \u00e9coutant uniquement les l'impression n'est pas du tout la m\u00eame on suit la chose tr\u00e8s diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:57) [86%] :\r\nOui mais \u00e7a m'int\u00e9resse, alors on vous adresse tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:02) [87%] :\r\nNet r\u00e9action, moi j'ai suivi de mani\u00e8re beaucoup plus \u00e9troite, le l'intrigue quand il y avait le texte \u00e9tait un petit peu plus d\u00e9tach\u00e9 quand il avait le son, \u00e7a m'a fourni plus d'image, par contre, quand il avait juste le son et puis par contre quand eux le le sous- titrage finalement \u00e9taient pr\u00e9sents, j'avais parfois un coup d'avance sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:21) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui change beaucoup, c'est que c'est le coup d'avance, c'est laisser c'est par peur, on regarde, c'est comme quand on peut regarder un petit peu \u00e0 l'avance avec maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:30) [92%] :\r\nLes Kirchner parfois l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment marrant, parce qu'il y a tout ce jeu, c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s bri\u00e8vement mais sur sur ce point- l\u00e0, les amateurs d'horreur, et les amateurs de de cin\u00e9ma de genre peut-\u00eatre de litt\u00e9rature de genre aussi ont une conscience aigu\u00eb du genre : ils savent que, il y a des codes, ils savent que, il y a un rythme qui est un petit peu toujours le m\u00eame, et \u00e0 2 3 reprises, j'ai l'impression que vous jouiez beaucoup vous avec sa notamment \u00e0 travers le litige de l'humour, il y a, il y a g\u00e9n\u00e9ralement dans le dans un \u00e9pisode \u00e0 un moment o\u00f9 tout d'un coup on l\u00e2che un petit peu l'attention de mani\u00e8re \u00e9videmment la retendre juste apr\u00e8s mais je pense que vous avez sciemment r\u00e9aliser une heure qui qui fonctionnent sur ces 2 niveaux qui fonctionne pour elle- m\u00eame et qui fonctionne dans son dialogue avec le genre et ces conventions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:16) [88%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait un vrai le genre major garde \u00e9norm\u00e9ment fait \u00e0 chaque fois que quelque chose sort je regarde, je regarde, que ce soit ind\u00e9pendant ou pas ind\u00e9pendant, et du coup, tous les, tous les codes sont sont sont tellement enfin c'est c'est facile de jouer avec, et moi j'aime beaucoup quand, quand les Oeuvres font \u00e7a de jouer avec ses codes et de, de, de pi\u00e9ger ou ou pas les les auditeurs, les spectateurs et donc c'\u00e9tait int\u00e9ressant de faire \u00e7a d'une fa\u00e7on seulement Audio quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:43) [90%] :\r\nOn va revenir \u00e0 on parlait de genre et de son histoire \u00e0 l'une des sources de cette fiction qui a pi\u00e9g\u00e9 les spectateurs avec, disons, on se dirige vers la fin des ann\u00e9es 30 en 38 et Orson Welles avec sa compagnie de th\u00e9\u00e2tre, une \u00e9mission de radio pendant une heure, ils proposent des des programmes qui sont des pi\u00e8ces en fait adapt\u00e9 et cette fin octobre 1938 il va faire croire \u00e0 toute l'Am\u00e9rique et en adaptant la guerre des mondes de Herbert George Wells son quasi- homonyme, il va faire croire \u00e0 l'Am\u00e9rique, les Martiens ont envahi la plan\u00e8te Terre, on va en \u00e9couter un extrait, on sera int\u00e9ress\u00e9 croit toujours de conna\u00eetre votre r\u00e9action Timoth\u00e9e Hochet, il faut donc juste vous imaginez que un objet a atterri et puis que 1, reporter et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce vaisseau spatial. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:30) [56%] :\r\nAvoir appris dans les de le 23 Claudia aux Alpes, la r\u00e9gion j'aime donc voir l'emploi pareil puis moi. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:23:55) [68%] :\r\nC'est tout. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:24:00) [65%] :\r\n\u00c9lise Galand, elle deviendrait un Pakistan Guardiola ne soit Mosquera a \u00e9t\u00e9 reconstruite faudra Jos\u00e9 interview avait \u00e9t\u00e9 fait, heureusement nous encaissons, nous agresser, moi je paye pour Isra\u00ebl de Loana parce qu'on ne pas le faire, a l'homme et de projeter Flashback Nardin et le syst\u00e8me de soins sur place nous une for\u00eat Mossa bonne un travail 0 \u00e0 votre face personne et assez d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9forme, elle ne peut pas se Moujawar joindre \u00e7a aide d'arriver entier 3 car c'est une surprise pour 20 je vous sentez bien incertaine, la souveraine accepte pour parler de flou structures non attaque mais il n'organisait. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:24:45) [69%] :\r\n\u00e7a fait pourquoi Reginald dans le sport d\u00e9veloppement et le mais \u00e7a, c'est le poids, mais le groupe, soit verser, m\u00eame pas une semaine de travail, le point \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:25:09) [91%] :\r\nFallait il y avait quand m\u00eame pas croyable. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:25:15) [68%] :\r\nOui, mais je viens de me dire le seul, comme \u00e7a, un tourbillon dans la commission o\u00f9 il y en donc du comme comit\u00e9 New Broadcast com Gordimer Pr\u00e9vert sant\u00e9 pour chor\u00e9graphie aux Tuilagi, avoir un oui oui, on retiendra, point de voyeurisme, \u00e0 partir de nous-m\u00eames un moyen iForum c'est bien grand le qu'on le fasse & record respect leur de Carla \u00e0 ce que l'arme, que ce soit avec lui parce qu'il y a plein Yann et expansion \u00e9tonnement, elles rendent Ardoyne morale de ne se verront qu'avec le soeur de 2 ans, monsieur point oui comme Kanyola aura Pierre-Louis. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:50) [89%] :\r\n\u00e7a fait toujours peur, les interruptions \u00e0 la radio La Guerre des mondes d'Orson Welles en 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:56) [88%] :\r\nSimon qui date de 1938 et dont on f\u00eate l'anniversaire, donc les 80 ans il y aura un \u00e9v\u00e9nement sp\u00e9cial cet Automne dans le labo sur Espace 2 votre r\u00e9action Timoth\u00e9e Hochet, tout le monde \u00e9videmment en tout cas les vieux pionniers de l'art radiophonique en \u00e9coutant vos coll\u00e8gues ont \u00e7a \u00e0 la bouche, mais on a d\u00fb vous le vous le sortir plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:16) [88%] :\r\nIl y a eu \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 aux vieilles radiophonique et ce qui ce qui me ce qui me plaisait parce que j'aime beaucoup ses ses l\u00e9gendes et ses s\u00e9mites et d'ailleurs je alors pour la guerre des mondes, c'est assez int\u00e9ressant parce que, apparemment, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 non plus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement exag\u00e9r\u00e9e la r\u00e9action, \u00e7a n'a, \u00e7a n'emp\u00eache pas que la guerre des mondes dans sa nouvelle se et est une super fin trop bien et c'est, c'est c'est super int\u00e9ressant, ce qui est ce qu'ils ont fait, mais j'avais lu des articles comme quoi les, les, les r\u00e9actions sont exag\u00e9r\u00e9es et que c'est la presse qui a cr\u00e9\u00e9 ce ce mythe l'mais la moiti\u00e9 de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:57) [91%] :\r\nA connu cet arr\u00eat d'terrible mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a eu, il y a eu certaines personnes qu'on a envie d'y croire mais on a envie d'y croire et c'est vrai, mais voil\u00e0 il y a, il y avait juste \u00e7a et et \u00e7a m'a fait il y a d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:10) [88%] :\r\nUne personne, je ne sais plus comment, comment, \u00e0 sa t\u00eate, qui m'a contact\u00e9 et qui m'a parl\u00e9 justement d'une fiction fran\u00e7aise qui s'appelle Marie moto je sais pas si vous connaissez mais qui a \u00e9t\u00e9 fait en 1921 bien avant et et qui pour le coup est incroyable et c'est, c'est c'est fran\u00e7ais, c'est de Gabriel Germinet et et c'est c'est super et, apparemment, pour le coup, lui a fait, a fait peur \u00e0 \u00e0 de nombreuses personnes, c'est un sous- marin qui qui qui s'engouffrent dedans sous l'eau et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:39) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e7a ressemblerait pas \u00e0 \u00e7a, Timoth\u00e9e Hochet juste pour voitures. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:47) [70%] :\r\nMais des la graviers, nous sommes nombreux et dans leur maison de la m\u00eame si vous t\u00e9l\u00e9phonez, je crois que tout ici, je sais bien en place, une vie. \r\nComme \u00e7a, \u00e7a doit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:19) [80%] :\r\nAllo, allo, ici parce au fil de sa marche dans la combine 5 3 degr\u00e9s 15 secondes de longitude, il y a donc degr\u00e9s 35 minutes 40 de l'habitude. \r\nAupr\u00e8s de mettre du beurre qu'il est exactement 20 heures 3 minutes 35 une voie d'eau \u00e0 b\u00e2bord, nous demandons du Secours Jean. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:44) [89%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait de se marrer moto \u00e7a date de 1924 vous avez raison, Timoth\u00e9e Hochet c'est peut-\u00eatre un certain Marc Jacquin, qui vous \u00e0 qui vous en a parl\u00e9, en tout cas, c'est lui qui nous a donn\u00e9 ce ce lien qui nous a donn\u00e9 cette r\u00e9f\u00e9rence en voulait l'inviter \u00e9galement pour cette \u00e9mission comme \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:00) [71%] :\r\nVous saurez tout pour qu'on a senti se marrer Moto2 de notre chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:05) [88%] :\r\n\u00e7a fait \u00e7a, et \u00e7a \u00e7a pour le coup, je trouve \u00e7a incroyable, enfin c'est c'est ils ont fait quelque chose de il y a m\u00eame pas de de justification de de narration, de quoi que ce soit, c'est juste, c'est vraiment, c'est vraiment ce que ce qui ressemble plus \u00e0 cause ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, presque 100 pourcent tant en fait et parce que j'ai \u00e9cout\u00e9 apr\u00e8s apr\u00e8s coup \u00e9norm\u00e9ment de radio de fictions radiophoniques et en fait j'ai impression que c'est cette radio cette fiction qui qui ressemble plus \u00e0, comme dans l'id\u00e9e vraiment de de faire quelque chose au sans contexte juste on balance \u00e7a et \u00e0 la radio et c'est c'est g\u00e9nial, quoi, on les entend m\u00eame jusqu'\u00e0 la fin ce ce le le le navire commence \u00e0 sombrer et on lit, on commence, on les entend en train d'entrain de paniquer c'est c'est fou, c'est c'est Robert moi j'adore, c'est ces fictions comme \u00e7a, ces vieilles fictions qui nous rappelle des des choses d'aujourd'hui en fait, on pense que que que c'est des id\u00e9es modernes n'en fait pas du tout quoi, c'est c'est mieux et c'est et c'est \u00e7a qui est qui est super, c'est que tout se renouvelle presque tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:13) [85%] :\r\nOn sait pas si vous l'entendez -vous dans votre casque en duplex depuis Paris, les 2 sont qui se faufile dans dans nos caisses qu'\u00e0 nous est aussi dans, poste des auditeurs on ont fait maintenant, on reste dans la th\u00e9matique maritime puisqu'on est au bord de la mer et c'est presque rien de Luc Ferrari c'est une 9 de 1970 et Luc Ferrari en gros au grand compositeur fran\u00e7ais a pos\u00e9 son micro, on est, je vous le disais en bord de mer et pour mais compte j'ai entendu 7 heures pour la premi\u00e8re fois, alors que j'ai jamais vu cet endroit qui la Kildare enregistr\u00e9, j'ai vu dans ma t\u00eate, cette il y a un v\u00e9lomoteur qui va traverser, il y a peut-\u00eatre des animaux, on sait pas, mais en tout cas j'ai imagin\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise, une villa, un petit peu perch\u00e9 un petit muret et alors que j'avais, que ces stimuli sonores qu'on qu'on va partager quand m\u00eame quelques instants, bien j'en ai con\u00e7u voil\u00e0 toute une repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:09) [83%] :\r\nEt peut-\u00eatre ce que vous me disiez Beno\u00eet Perrier, c'\u00e9tait que, en fait, la m\u00e9moire, que vous en aviez de cette pi\u00e8ce n'\u00e9tait non pas sonore mais visuel toujours quand je vois presque un conte de f\u00e9es de morceaux, on sait s'y plonge quelques secondes. \r\nVoil\u00e0 c'est presque rien de Luc Ferrari qui nous emm\u00e8ne alors l\u00e0 dans des choses beaucoup plus, on est pas dans dans le dans l'urgence ou dans le dans l'horreur dans le dans le suspense est tout de suite dans dans une atmosph\u00e8re Timoth\u00e9e Hochet, \u00e7a vous \u00e9voque \u00e7a vous parle de ce genre de de film sonore de cin\u00e9ma pour l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:30) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, moi je sais pas pourquoi j'imagine un peu pr\u00e8s d'un pr\u00e8s d'un peu, vous avez raison mais le dernier oui oui, sais pas mais c'est c'est c'est \u00e7a ce qui est int\u00e9ressant, on m'a dit r\u00e9cemment que \u00e7a, ce genre de fiction, \u00e7a faisait appel soit nos souvenirs, soit nos r\u00e9f\u00e9rences culturelles pour pour ce qui est des choses dont on n'a pas v\u00e9cu, donc on peut imaginer \u00e0 travers ce qu'on a v\u00e9cu dans un film, il y a par exemple un \u00e9pisode d'\u00e9cole ce qui se passe sous l'eau, beaucoup de personnes, soit abysses fran\u00e7ais \u00e0 au grand bleu, enfin \u00e7a d\u00e9pend de un, de ce qu'on a vu r\u00e9cemment, ou plus, ou ne pas du tout r\u00e9cemment des films qui nous ont marqu\u00e9s et c'est c'est tout un imaginaire qui se cr\u00e9e autour de 2 de ses sons et c'est c'est moi je, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 ce genre de de l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:36) [86%] :\r\nAlors on a eu au t\u00e9l\u00e9phone, un compositeur qui s'appelle S\u00e9bastien Prou il r\u00e9agit d'abord \u00e0 \u00e7a \u00e0 ces sondes de Luc Ferrari lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:33:45) [88%] :\r\nOui, presque rien, c'est vraiment des des pi\u00e8ces qui m'ont, qui m'ont beaucoup marqu\u00e9, il y a vraiment l'id\u00e9e du du voyage \u00e0 travers le son, comment se d\u00e9placent d'un endroit \u00e0 un autre, \u00e0 l'\u00e9coute de sons, il y a cette id\u00e9e qui, qui fait du Recording et son son acte de composition passe \u00e0 travers uniquement le le choix du l'instant d'enregistrement qui va garder pour faire sa composition, \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup et puis a aussi un presque rien mais je sais pas si c'est comme lorsque nous restitue pas si c'est une l\u00e9gende ou pas, il y en a pas oui, surtout dans la garrigue. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:34:20) [82%] :\r\nEt o\u00f9 il parle de comment la nuit se passe dans sa t\u00eate et on entend donc tous ces ces insectes qui peuplent la garrigue et il lui dit apparemment que que tout \u00e7a n'avait ses poches vendanges trouve en mai. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:34:35) [72%] :\r\nReconstituer victoire au chrono. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:37) [82%] :\r\nOui j'ai vot\u00e9 aussi entendu cette cette rumeur. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:34:41) [84%] :\r\nQui a a vraiment savoir la v\u00e9rit\u00e9, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant de fabriquer du r\u00e9el \u00e0 partir de de le d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:17) [89%] :\r\nAlors, S\u00e9bastien, vous vous \u00eates \u00e9videmment afin, compositeur de musique \u00e9lectronique qui sous diff\u00e9rentes formes, diff\u00e9rents formats, fait aussi des installations sonores des Promenades sonore des pi\u00e8ces radiophoniques, vous \u00eates une sorte de traducteurs, je me suis la premi\u00e8re fois que vous avez rencontr\u00e9s, c'\u00e9tait dans un festival avec Georges Aperghis o\u00f9 vous travaillez avec lui, vous \u00e9tiez en quelque sorte son r\u00e9alisateur technique un peu plus que \u00e7a, il faut le dire hein, mais Georges Aperghis vous soumettait ses id\u00e9es de ses id\u00e9es de son et vous voulez concr\u00e9tiser de mani\u00e8re elle est chronique, comment on fait cette traduction, quand on vous dit : j'aimerais, j'aimerais un son, j'aimerais un son qui fait peur. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:36:04) [85%] :\r\nC'est vrai que quand on a travaill\u00e9 avec Georges pourcent c'\u00e9tait surtout pour son op\u00e9ra avis temp\u00eate c'\u00e9tait beaucoup autour de l'id\u00e9e que George avait autour de la th\u00e9matique de la temp\u00eate, notamment avec Melville, Moby Dick et du coup, c'\u00e9tait vraiment des des id\u00e9es politiques, soit 200 soit de transformation et moi, \u00e0 partir de, de 6 d\u00e9finition politique, j'ai essay\u00e9 d'y associer une couleur sonore, un type de traitement sonore intitule son c'\u00e9tait un jeu un peu de ce qui se des synonymes la la la po\u00e9sie des de George et puis la r\u00e9alisation \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:53) [92%] :\r\nEst -ce que entre vous 2 il y avait des discussions d'ordre psycho- acoustique de savoir ce que allait susciter dans l'imaginaire des gens. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:37:03) [88%] :\r\nC'\u00e9tait assez litt\u00e9raire en fait nos, nos r\u00e9f\u00e9rences ou cin\u00e9matographique, mais c'\u00e9tait pas tant sur l'effet produit sur les auditeurs que des moyens des processus pour arriver \u00e0 sont peut-\u00eatre qu'on savait pas exactement ce qu'on allait trouver, mais c'est plut\u00f4t les m\u00e9thodologies pour y arriver, qu'on essayait de, de, de, d'\u00e9crire ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:30) [91%] :\r\nQuand j'ai parl\u00e9 de vous comme un traducteur, \u00e7a va aussi dans dans l'autre sens, parce que le travail que vous menez aujourd'hui en tout cas une partie du travail que vous menez, c'est une sorte de traductions d'Oeuvres d'Oeuvres d'art parfois visuel, parfois non, \u00e7a peut \u00eatre un quatuor de Beethoven, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi une peinture de LeWitt que vous traduisez en sont selon des param\u00e8tres vous d\u00e9gagez des param\u00e8tres de composition du du visuel est -ce que, \u00e0 l'\u00e9coute de des sons que vous produisez, vous compter que une image secret dans la t\u00eate des auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:38:06) [91%] :\r\nC'est pas une heure et je ne peux pas une r\u00e9ponse univoque. \r\nNotamment avec les les dessins de celui qu'il y a 2 choses qui m'ont beaucoup int\u00e9ress\u00e9 chez lui et \u00e7a 2 j'ai j'ai utilis\u00e9 2 techniques en fait pour traduire ses dessins, il y en a une qui \u00e9tait vraiment utiliser les dessins eux- m\u00eames comme des partitions, par exemple, c'est un dessin qui je crois est num\u00e9ro 299 c'est 2 lignes blanches qui se croisent, qui se rejoignent au centre du tableau et j'ai vraiment utilis\u00e9 le dessin comme une partition graphique o\u00f9 les lignes blanches sont devenus des sons, des ondes sinuso\u00efdale qui se retrouver tout \u00e0 la m\u00eame fr\u00e9quence, \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\nDonc l\u00e0, on avait vraiment une passion graphique et plusieurs fois, je les jouer et des auditeurs sont venus apr\u00e8s mondiale, l\u00e0 j'ai vraiment, j'ai vu un \u00e0 une image s'est form\u00e9 dans ma t\u00eate. \r\nEt l'autre approche mais qui est vraiment propre \u00e0 ce Lewis et que LeWitt les titres de ses dessins \u00e9taient souvent les m\u00e9thodes pour les dessiner faut savoir qu'en fait il y a, il y a peu, relativement peu dessiner ses propres dessins, il a il agissent un peu comme un comme un compositeur en fait il donn\u00e9 une partition et puis ensuite y avait un groupe de dessinateurs qui \u00e9taient en charge de. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:39:37) [63%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:39:38) [84%] :\r\nOui, et du coup je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9, assez, assez phrases qui donnaient pour faire des dessins et je fabrique des \u00e9quivalent sonore et donc l\u00e0, c'est une d\u00e9marche peut-\u00eatre plus, on va dire conceptuelle ou la musique est d\u00e9duite de consignes \u00e7a d'agencement descend. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:02) [86%] :\r\nVous vous exp\u00e9riment\u00e9 \u00e9galement les conditions d'\u00e9coute de vos pi\u00e8ces, c'est un peu li\u00e9 \u00e9videmment au type de musique que vous produisez, puisqu'il s'agit d'une boule visite elle les 3 gothique donc souvent qui sortent de haut- parleurs et donc les gens se rassemblent dans une salle, parfois ce sont m\u00eame des cin\u00e9mas, mais il ne regarde, il n'y a rien sur la sc\u00e8ne, il y a pas de film \u00e0 voir, il s'agit uniquement d'\u00e9coute, comment vous percevez cette sorte de, de, de mise en sc\u00e8ne des coudes, finalement, on ne voit rien. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:40:35) [86%] :\r\nOui, c'est je pense selon moi qu'on peut vraiment fabriquer des espaces, des iFixit, on uniquement avec le sont uniquement avec le son, diffus\u00e9 par L\u00e9opard leur et c'est vraiment des, des, des choses qui m'int\u00e9ressent beaucoup, comment on est les son espace, par exemple, par exemple j'aime, j'aime bien travailler avec les auditeurs regroup\u00e9s avec moi sur le plateau de int\u00e9rieur et puis j'utilise du haut parleur, qui sont tr\u00e8s proches de nous et d'autres qui sont contraires au fond de la salle, au milieu des si\u00e8ges et jouer comme \u00e7a sur des effets de de profondeur de Champ, je pense vraiment qu'on peut fabriquer on peut fabriquer des espaces vraiment et des images am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:32) [80%] :\r\nTraduction, puis 500 br\u00fblures. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:37) [76%] :\r\nSinuso\u00efde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:44) [83%] :\r\nDe hauteur variable d'une dur\u00e9e comprise entre 5 et 8 secondes r\u00e9partie uniform\u00e9ment et en Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:14) [90%] :\r\nC'est une toute autre histoire \u00e7a Timoth\u00e9e Hochet, nous sommes avec vous pour parler des sons qui font voir, alors l\u00e0, on voit tout \u00e0 fait autre chose, ce n'est pas du concret, vraiment, ce n'est pas une histoire, mais ce que \u00e7a vous parle est -ce que \u00e7a vous cr\u00e9e des images. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:30) [83%] :\r\nOui, oui, clairement, c'est jouer avec avec les images qui sont d\u00e9j\u00e0 qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment pr\u00e9sente dans, dans, dans notre soci\u00e9t\u00e9 et pouvoir faire des sons qui qui repr\u00e9sente c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s les audacieux et tr\u00e8s sacr\u00e9 tellement d'chose dans dans dans l'imaginaire collectif que et j'aimais beaucoup et ce qu'il disait sur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:55) [93%] :\r\nSur aussi du du du r\u00e9el avec de l'\u00e9lectronique \u00e7a il y a quelque chose qui, qui qui est super. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:04) [88%] :\r\nSuper juge dans, dans, dans, dans cette phrase parce que parfois quand on enregistre du r\u00e9el, c'est trop, c'est trop fort il y a de de je sais pas, parfois, on enregistre des choses, on se dit mais \u00e7a sonne faux, \u00e7a \u00e7a ne pas r\u00e9el et il faut retravailler avec des bruits \u00e9lectroniques derri\u00e8re enfin \u00e9lectronique dans le sens voil\u00e0 en post- production avec du tout au tout est num\u00e9rique et en recr\u00e9er quelque chose qui sonne beaucoup plus r\u00e9elle \u00e9trangement avec du du faux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:33) [90%] :\r\nLes conditions de pr\u00e9sentation de colza pour l'instant, c'est la t\u00e9l\u00e9vision au maximum un foyer qui regarde ensemble les ordinateurs, les smartphones, cette fois -ci, on est plut\u00f4t dans un une personne qui, qui re\u00e7oit votre exp\u00e9rience est-ce que pass\u00e9 quelque chose de semblable dans une salle de cin\u00e9ma, pouvoir l'exp\u00e9riment\u00e9e, de mani\u00e8re collective et quelque chose qui vous int\u00e9resserait Timoth\u00e9e Hochet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:57) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait et on a d'ailleurs fait un une avant- premi\u00e8re o\u00f9 on a diffus\u00e9 4 \u00e9pisodes dans un cin\u00e9ma, et pour le coup c'est c'est vraiment une autre exp\u00e9rience, en fait, on est tous ensemble dans le noir complet avec seulement les les l'\u00e9cran qui qui s'allument avec l'interface et et les pays, les petites images abstraites et on a tout, tout de suite une autre une autre vision de de parce qu'on peut directement discuter avec avec les personnes parce que on r\u00e9agit d'une autre fa\u00e7on, il y a aussi beaucoup plus de quand, quand on est ensemble la tension, la g\u00e8re diff\u00e9remment, on a tendance \u00e0 plus rire pour \u00e9vacuer le le le l'attention pour rire du du moment et de l'argent et des situations parfois ironique et ce sont les les \u00e9pisodes et du coup, c'\u00e9tait vachement int\u00e9ressant en fait on a j'ai pas plus les Les observer les personnes, mais il y a beaucoup de personnes qui qui qui nous dit que \u00e7a d\u00e9pend des \u00e9pisodes, bien s\u00fbr, mais 60, juste ici, se retrouver en fait sans le savoir, gratter la t\u00eate s'\u00eatre all\u00e9 devant la situation, et du coup \u00e0 tenir au au au si\u00e8ge, voil\u00e0, a quelque chose de une exp\u00e9rience commune super int\u00e9ressante et on n'a pas tout diffus\u00e9e parce que c'est quand m\u00eame lourd de diffuser tous les \u00e9pisodes d'un coup comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:25) [92%] :\r\nOn va vous parler d'un \u00e9v\u00e9nement qui se passera \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse, donc ce sera le 4 c'est un dimanche \u00e0 l'Alhambra, il y aura un concert de Bohren, on ne der Club of Gore, c'est un groupe allemand qui travaille depuis plus de 20 ans et qui fait une musique tr\u00e8s lente qu'on qualifie souvent de cin\u00e9ma cin\u00e9matographique, on est \u00e0 mi- chemin entre le rock et le jazz, j'ai eu la chance tout \u00e0 l'heure de parler \u00e0 Christoph et je vais demander parce que le le concert \u00e9tait annonc\u00e9 comme un concert dans le noir, parfois femme compl\u00e8tement et en fait non c'est pas tout \u00e0 fait le cas, il y aura quelques lumi\u00e8res et il va nous en parler tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:46:05) [71%] :\r\nL'par les th\u00e8mes d'accueil oui on va, on l'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:46:09) [90%] :\r\nCe n'est pas compl\u00e8tement dans le noir, nous avons notre propre lumi\u00e8re r\u00e9duite oui mais efficace, elle nous aide \u00e0 jouer \u00e0 2, si le public \u00e0 se concentrer sur la musique, la musique, c'est le plus important. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:46:26) [94%] :\r\nOui, donc. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:46:26) [77%] :\r\nC'est la dit on en tiens pas mordicus \u00e0 ne pas \u00eatre vu durant le concert, apr\u00e8s c'est un effet secondaire sympa mais assez libre essentiel. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:46:36) [66%] :\r\nMarc d'Ath\u00e8nes pour battre et puis de Sassou, comme ce ne. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:46:43) [91%] :\r\n\u00e7a nous aide \u00e0 nous concentrer, nous, sur notre jeu, parce que jouer lentement c'est difficile et c'est lumi\u00e8re r\u00e9duite sont bel souligne notre musique avec la fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:46:54) [78%] :\r\nDrame d'avoir quand reste en France. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:46:58) [83%] :\r\nLe meilleur moyen d'exp\u00e9rimenter sa d\u00e9tresse presque \u00e0 et de commencer \u00e0 r\u00eaver, comme nous le faisons nous quand nous \u00e9coutons notre musique. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:47:07) [65%] :\r\nSi personne, oui, mais oui vaudou, moi je vais dire le son \u00e9conomie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:10) [86%] :\r\nChristophe Closier \u00e0 votre micro Beno\u00eet Perrier Bohren ils seront \u00e0 l'Alhambra, le 4 f\u00e9vrier dans le cadre du festival Antigel on se disait hors micro assez Line chien finalement ce saxophone et en trouver qu'il avait aussi un petit peu du Lynch dans votre s\u00e9rie Timoth\u00e9e Hochet danser Collomb veut qu'il faut absolument aller voir alors c'est sur YouTube, maintenant qu'on peut retrouver certains mais pour les autres c'est c'est toujours diffus\u00e9e par Canal Plus et \u00e7a Timoth\u00e9e Hochet. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:38) [92%] :\r\nC'est ouais peut retrouver tous les \u00e9pisodes sur My Canal Point FR d'accord si on est abonn\u00e9 \u00e0 Canal Plus, sinon il y en a 2 qui sont sur le sur YouTube et peut-\u00eatre un 3\u00e8me sur la route pour YouTube. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:50) [87%] :\r\nEt si vous \u00eates coinc\u00e9 dans un refuge en pleine montagne, avec le vent qui souffle dans la nuit, c'\u00e9tait c'est vraiment id\u00e9al pour se faire des \u00e9norme frayeur vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:02) [84%] :\r\nCe qui m'est arriv\u00e9 de l'avouer oui oui, Timoth\u00e9e vous en parle, la rumeur parle d'un d'un long m\u00e9trage sous cette forme -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:12) [81%] :\r\nAvons tiens non la rumeur qui nous parvient jusqu'en Suisse est il y a une r\u00e9flexe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:20) [90%] :\r\nSi on il y a une r\u00e9flexion, on ne sait pas, il y a, il y a rien de, de, de, de lancer, moi je suis pas s\u00fbr que ce soit une si donne le long comme \u00e7a, je je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:32) [89%] :\r\nIl faut trouver, en tout cas, si \u00e7a se fait, il faudra que \u00e7a soit justifi\u00e9, que \u00e7a soit pas seulement pour faire du du quelque chose transit, il faut que \u00e7a soit justifi\u00e9e dans le sc\u00e9nario, par exemple, on a vu le le pharaon, moi j'ai vu que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s bon le beurre qui est sorti il y a quelques ann\u00e9es maintenant, qui a un film o\u00f9 c'est tout se passe dans un, dans un an. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:55) [78%] :\r\nDans aucun voil\u00e0 c'est quelqu'un est enterr\u00e9 sous terre avec beaucoup de son du groupe oui et tout se passe au travers des appels Monique et du son, ce film en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:06) [85%] :\r\nSi si y avait pas d'images se rat\u00e9 aussi aussi efficace et jusqu'il y aurait pas eu Ryan Reynolds, donc \u00e7a aurait attir\u00e9 moins de monde personne mais en tout cas le temps nous presse Hariot pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:20) [84%] :\r\nIl faut donc \u00e0 \u00e9teindre presque juste vous poser une derni\u00e8re question, et puis vous pouvez me r\u00e9pondent vraiment en 2 mots est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris de du succ\u00e8s de l'audience qui a rencontr\u00e9 cause cette exp\u00e9rience commencer un peu pour voir dans votre coin est : est-ce que \u00e7a touche plus les gens, ce que vous attendiez, mais vraiment 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:36) [91%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait parce que c'est, c'est \u00e9tonnant de voir que quelque chose sans images touche autant personnes aujourd'hui alors que l'image est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:44) [86%] :\r\nMerci infiniment Timoth\u00e9e Hochet, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, bon \u00e0 vous vous suivre \u00e0 la trace, \u00e7a m'\u00e9tonnerait pas que vous reveniez dans cette, dans cette \u00e9mission leur pour nous merci beaucoup de passer donc \u00e0 la proposition de la Production musicale, on saute dedans sans transition, c'est un concert des arts et lettres le 1er d\u00e9cembre 2017 avec le trio form\u00e9 par Vadim Glucksman ou violon ce Moser, violoncelle et Yves Denis jeudi au piano, vous pourrez l'entendre le 30 janvier dans les concerts du mardi, en attendant, on \u00e9coute l'allegro d'Arnaud Babadjane Babadjane Yann le fruit d'une proposition de Yann Goering. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:29) [88%] :\r\nL'allegro vivace chez du trio de Arnaud Babadjane Yann pour vous donner l'envie de l'\u00e9couter, d'\u00e9couter le concert dans son int\u00e9gralit\u00e9 le 30 janvier dans les concerts du mardi un concert enregistr\u00e9 au festival arts et lettres le 1er d\u00e9cembre 2017 c'\u00e9tait la proposition de la Production musicale d'Espace 2 avec Vadim Gutman au violon, il y a nous Moser, violoncelle et Yves Ghani au piano. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:52) [91%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 3 dans magn\u00e9tique sur Espace 2 donc le portrait du jour notre estim\u00e9 coll\u00e8gue Vincent Zanetti a choisi de rencontrer le guitariste valaisan Nicolas Fardel, en sa compagnie, nous allons nous promener entre le Valais l'extr\u00eame- orient, la Chine, Ta\u00efwan Nicolas Fardel enseigne dans le cadre de l'ai je m'a Valais \u00e0 certains musiciens aux go\u00fbts \u00e9clectiques, amateur de swing manouche de jazz- rock et de fusions orientales depuis plusieurs ann\u00e9es, il m\u00e8ne un projet qui a pour nom \u00e0 Sima, un dialogue musical entre rock progressif et musiques traditionnelles chinoises, une aventure qui a connu d\u00e9j\u00e0 plusieurs chapitres depuis 2014 le chapitre le plus actuel, c'est la sortie en 2017 d'un CD qui s'appelle \u00e0 6 mois va \u00e0 Sima, voici donc le portrait de Nicolas Fardel, guitariste de son \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:57:44) [87%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9e de musique de spectacle en tout petit, je vais voir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:57:50) [83%] :\r\nSt\u00e9phane mais que Jackson, regardez comment il y mont\u00e9 ses spectacles les choses, \u00e7a m'a toujours fascin\u00e9, puis je me suis mis \u00e0 la guitare \u00e0 12 ans, et l\u00e0 j'\u00e9tais pas passionn\u00e9 tout de suite, j'ai jou\u00e9 longtemps groupe assez rapidement et que je me suis fort mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, je suis tr\u00e8s vite rentrer dans le m\u00e9tier \u00e0 20 ans j'enseignais puisse jouer dans pas mal de de projets chats \u00e0 sa joie. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:58:12) [86%] :\r\nIl y avait un environnement musical familial pr\u00e9alable ou m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:58:16) [83%] :\r\nOui, j'ai la m\u00e8re qui chante dirig\u00e9 un que mon p\u00e8re qui jouait d'un instrument alto jouer du piano, j'ai cousines qui jouait du piano, le parrain aussi qui \u00e9tait un multi- instrumentiste, du coup, \u00e7a m'a un peu berc\u00e9 la famille a quand m\u00eame un court, assez musicale. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:58:34) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est important parce que c'est \u00e7a veut dire quand m\u00eame au-del\u00e0 des diff\u00e9rentes \u00e9coles apprentissage une sensibilit\u00e9 \u00e0 une tradition orale en fait quelque part et on entend de la musique tout le tout, le toujours autour de soi, oui on peut dire, c'est un peu \u00e7a qui qui a baign\u00e9 dans l'enfance et l'Asie alors la d\u00e9couverte de l'Asie et comment mener cette cette passion, c'est quand m\u00eame la musique parce que j'\u00e9tais assez fascin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:58:57) [83%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 par du roi du blues, la fusion du reggae, toutes ces musiques -l\u00e0 et puis je me suis int\u00e9ress\u00e9 quand m\u00eame la musique du monde, avec des groupes comme Shakti qui font la fusion avec la musique d'Inde et de de fusions chaque Tilloux m\u00eame une qui a fait \u00e7a avec des musiciens indiens et je vais vous avez vu encore en concert et tous ses concerts mais beaucoup inspir\u00e9, musique indienne beaucoup, puis apr\u00e8s la musique chinoise parce que j'ai d\u00e9couvert le baron qui a violon \u00e0 de Chinois de Corse qui sont tr\u00e8s hypnotique, \u00e7a m'a transperc\u00e9 sa 30, je veux dire dans ce courant -l\u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:59:31) [84%] :\r\nEt apr\u00e8s toute la philosophie de Asie qui \u00e9tait mais l\u00e0 cette musique en fait. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:59:37) [91%] :\r\nLa d\u00e9couverte du comment \u00e7a s'est pass\u00e9 il y a un moment pr\u00e9cis \u00e0 quelque chose et une rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:59:42) [80%] :\r\nJe dirais m\u00eame avant le c'est le go\u00fbt de qui l'arc chinoise un groupe suisse qui fait ses \u00e0 inviter des musiciens chinoises dans de jazz- funk plut\u00f4t si tard que Harps plut\u00f4t si plut\u00f4t c'est-\u00e0-dire que c'est vrai, moi j'ai vu ce groupe est au milieu du spectacle, la lumi\u00e8re sur une musicienne chinois, ce qui je voulais sainte cet instrument, c'\u00e9tait comme une r\u00e9v\u00e9lation, je pense, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment un d\u00e9clic fut trouve \u00e7a hyper beau hyper et apr\u00e8s je me suis vraiment int\u00e9ressant musique chinoise et j'ai d\u00e9couvert le baroud de Pippa l\u00e9gitime et fute, donc cela que \u00e7a, moi je suis entrer dans cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:00:18) [92%] :\r\nAlors, comme vous dites Nicolas Fardel, je suis rentr\u00e9 dans cette musique, \u00e7a veut dire, vous mettez en \u00e9coutez beaucoup ici, vous allez rencontrer des musiciens, vous partez en voyage quel quel degr\u00e9 d'implication. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:00:29) [83%] :\r\nAlors je suis parti, on voyage dans cette \u00e0 Ta\u00efwan, l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 des musiciens sur place et puis j'ai aussi beaucoup \u00e9cout\u00e9 chez moi et puis c'est de retravailler, de je me suis pris un avion chinois press\u00e9 le travail et puis d'adapter ce jeu \u00e0 la guitare pour m'inspirer d'une autre technique de jeu \u00e0 la une du avec trick tr\u00e8s inspir\u00e9 de ce courant, l\u00e0 c'est un peu \u00e7a la d\u00e9marche aussi artistique de se plonger dans ce serait pas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:00:55) [88%] :\r\nDonc c'est int\u00e9ressant \u00e7a passe notamment par l'approche d'un instrument, donc encore une fois le ou est -ce qu'\u00e0 ce moment l\u00e0, c'est une d\u00e9marche autodidactes ou est -ce que vous faites est -ce que vous prenez des cours. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:01:05) [86%] :\r\nAutodidacte, on va dire je, j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9 repiquer c'est d'adapter les les phras\u00e9s c'est vraiment tout leader. \r\nIl y a aussi un guitariste qui s'appelle Anne Nguyen ici, je peux citer qui a beaucoup dans cette d\u00e9marche, qui m'a beaucoup inspir\u00e9 entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:02:17) [93%] :\r\nNicolas Fardel, \u00e0 quel moment vous dites voil\u00e0, maintenant je je vais int\u00e9grer \u00e7a dans ma musique et comment \u00e7a se passe comment se fait le processus de composition. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:02:27) [80%] :\r\nAlors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 je voulais rentrer dans un processus de composition, je me suis tout de suite vu que j'\u00e9tais dans ce courant mieux dit ce na\u00eetre et asiatiques, mais avec un accompagnement qui \u00e9tait quand m\u00eame mes racines, donc le dirais le jazz- rock le repressif si c'\u00e9tait quand m\u00eame merci une forte 2 j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc j'ai j'ai pu composer de sant\u00e9 virtuel qui imite le son de ces instruments et apr\u00e8s ces dit \u00e7a, voil\u00e0 les faire jouer des vrais instrumentistes et je me suis \u00e0 la recherche de ce musicienne d\u00e9j\u00e0 en Suisse, c'\u00e9tait pas facile et puis, j'ai pu d\u00e9marrer le le projet comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:03:01) [89%] :\r\nVous \u00eates pass\u00e9 par des associations pas comment est -ce qu'on d\u00e9couvre les les gens comment on devient chasseur de de t\u00eates de musiciens chinois. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:03:12) [83%] :\r\nJe commen\u00e7ais par les les personnes que je connaissais qui avait un peu travaill\u00e9 dans ce sens -l\u00e0 compl\u00e9ment redirig\u00e9s vers d'autres noms que j'ai appel\u00e9 Dieu \u00e9tait plus disponible en dirig\u00e9s vers d'autres etc, les r\u00e9seaux sociaux bien s\u00fbr Internet mal Facebook tout \u00e7a et les associations, ainsi, en Suisse, il y a beaucoup d'associations qui font tourner, musiques du monde, j'ai contact\u00e9, c'est un peu la gauche j'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver une belle \u00e9quipe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:03:37) [88%] :\r\nLe casting chinois de ce projet, il est plut\u00f4t bas\u00e9e en Suisse, o\u00f9 les gens viennent de Ta\u00efwan et de de la R\u00e9publique dessine. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:03:48) [81%] :\r\nAlors il y a une la violoniste ces choses de la qui s'appelle ne Shougang, qui vient de Chine, moins qu'actuellement \u00e9tait \u00e0 Montr\u00e9al la fl\u00fbtiste, qui s'appelle va-nu-pieds ta\u00efwanaises, en fait, elle vit en France et puis j'ai une qui va en Suisse qui s'appelle yen lourd qui est la chose de de Pippa et de coups de Genk, donc la Sita qui habitent Berne, donc c'est pas mal, elles, on peut travailler souvent aux petites formules dures guitare c'est c'est assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:16) [87%] :\r\nEst -ce que ces artistes participent au processus de de composition parce que j'imagine que dans des musiques si ouverte si fusionnelle, il y a la partie compos\u00e9e bien s\u00fbr et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 de la voix de l'interaction, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:04:33) [79%] :\r\nJe dois beaucoup, tr\u00e8s en amont pour me le dit anticiper, que ce soit demand\u00e9 et il faut que je j'\u00e9vite les probl\u00e8mes de transposition technique, que \u00e7a soit des cas \u00e7a soit pas trop dur \u00e0 s'adapter, mais bon, elles sont tr\u00e8s dou\u00e9s, elle phrase \u00e0 leur mani\u00e8re et s'les th\u00e8mes de mani\u00e8re vraiment, vraiment bien, j'ai pas de souci de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:52) [85%] :\r\nEst -ce qu'elles interviennent si je ce qu'elle sugg\u00e8re des choses, ce qu'elle suive votre partition Nicolas Fardel. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:04:58) [80%] :\r\nElle se met \u00e0 la porte des id\u00e9es aussi, donc c'est vraiment int\u00e9ressant qui qui se cr\u00e9e, je crois que c'est \u00e7a qui int\u00e9ressant le projet il y a vraiment une. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:05:06) [86%] :\r\nJe les collaborations artistiques. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:06:27) [84%] :\r\nAlors, on va juste refaire un tout petit peu l'historique de ce projet Azziman et que la Fardel Azim a d\u00e9j\u00e0 la traduction pourquoi pourquoi Azim. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:06:36) [84%] :\r\nAsie puis moi c'est souvent quand on prononce \u00e0 toi, donc c'est l'Asie pour toi, et c'est un peu le but du projet : faire d\u00e9couvrir ses instruments et mes compositions \u00e0 ma r\u00e9gion o\u00f9 o\u00f9 l'Europe voil\u00e0 un peu \u00e7a le petit projet. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:06:51) [93%] :\r\nAlors, processus de cr\u00e9ation, il faut un lieu, il faut une carte de confiance \u00e0 moment donn\u00e9, il faut un environnement propice -ce que c'est quand m\u00eame une une grosse r\u00e9alisation c'est un gros projet, il faut du temps, il faut convaincre les gens par rapport \u00e0 \u00e7a d'un point de vue, je dirais Production, quel a \u00e9t\u00e9 le cadre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:07:12) [84%] :\r\nJ'ai toujours particip\u00e9 \u00e0 des op\u00e9ras rock en tant que guitariste et puis \u00e7a m'a toujours fascin\u00e9 le j'\u00e9tais impliqu\u00e9, faire que le spectacle aussi marche bien, donc je n'beaucoup du bien et puis, une fois en organise un \u00e9v\u00e9nement de jazz manouche, on a \u00e9vit\u00e9 vraiment des Stars du jazz manouche dans un endroit qui s'appelle Magie verte qui a un amphith\u00e9\u00e2tre en pleine nature et le lendemain contre je plie encore les c\u00e2bles que la soir\u00e9e s'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9, je voyais ce temps qui fit th\u00e9\u00e2tre \u00e9norme en pleine nature, je me suis dit c'est l\u00e0 red\u00e9marrer au projet, c'est s\u00fbr, et l\u00e0 il s'est pass\u00e9, peut-\u00eatre un ou 2 on pour r\u00e9unir les fonds, les ressources, les calendriers de tout le monde pourra d\u00e9marrer le projet et 2 ans apr\u00e8s, je faisais la le spectacle 3 soirs. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:07:52) [87%] :\r\nOn va pr\u00e9ciser un tout petit peu la la g\u00e9ographie donc magie verte amphith\u00e9\u00e2tre naturel, on est en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:08:00) [83%] :\r\nDonc oui c'est magie verte, on va aller ensuite hier en pleine nature, on a vraiment un d\u00e9paysement total au sein amphith\u00e9\u00e2tre avec des terrasses comme des rizi\u00e8res qui aurait en Chine qu'on a utilis\u00e9 au d\u00e9but, on voulait placer les gens, mais 300 personnes et la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait assez d\u00e9licate, cet \u00e9t\u00e9, on s'est dit, le avant d\u00e9marr\u00e9 la cr\u00e9ation dit en averses toucheront et les gens de l'c\u00f4t\u00e9 la sc\u00e8ne c'est un plateau en rond on en cailloux et en en herbe et on utilise cet amphith\u00e9\u00e2tre \u00e9cran g\u00e9ant avec des des projections du coup \u00e7a \u00e7a ouvert une qualit\u00e9 spectacle qui \u00e9tait assez extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:09:19) [90%] :\r\nAzziman rencontre entre le rock progressif de jazz- rock et des musiques classiques, mais pas que classique des nazis et d'Extr\u00eame- Orient, essentiellement donc la la Chine, le Tibet, le fait de devoir une chanteuse d'op\u00e9ra, \u00e7a veut dire qu'un moment donn\u00e9 vous inspirez -vous de tradition classique ou est -ce que vous empruntez des extraits. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:09:42) [81%] :\r\nLa l'id\u00e9e, c'\u00e9tait plut\u00f4t de d'emprunter en fait des extraits, je crois, int\u00e9ressant, il y a en a fait un morceau hyper qui m\u00e9lange justement dans l'op\u00e9ra de P\u00e9kin et le rock qui \u00e9voquait vraiment on \u00e9tait hyper int\u00e9ressant reprendre et puis c'est vrai que dans cet amphith\u00e9\u00e2tre d'avoir les rizi\u00e8res derri\u00e8re et de mettre cette chanteuse d'op\u00e9ra de P\u00e9kin, vraiment tr\u00e8s typique, c'\u00e9tait vraiment un moment \u00e9norme sur place, a vraiment un d\u00e9paysement assez fabuleux et si je revient l'ann\u00e9e suivante, enfin l'ann\u00e9e suivante, je voulais changer aussi de rentes actions au niveau du change, c'est assez int\u00e9ress\u00e9 par les les champs il minorit\u00e9 chinoise ou m\u00eame tib\u00e9taine, le Champ des montagnes qui m'a beaucoup trop je j'adore \u00e7a, en fait, et du coup \u00e7a m'aurait invit\u00e9 cette fois tib\u00e9taine et Jean qui qui sont nerveusement bien et \u00e7a vraiment \u00e9merveill\u00e9 le par sa voix, et qui vont nous technique de voix tr\u00e8s tr\u00e8s typique et c'\u00e9tait une nouvelle couleur d'un spectacle \u00e0 chaque fois on a on remod\u00e8le spectacle et pour cette \u00e9dition, ciel, la chanteuse s'appelle Baylet hier qui est encore dans un autre registre, que les 2 pr\u00e9c\u00e9dentes donc chairman qui \u00e9tait plut\u00f4t op\u00e9ra des et puis c'est une qui qui \u00e9tait la chanteuse tib\u00e9taine, donc en exploite encore. \r\nNotre caract\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:14:42) [89%] :\r\nNicolas Fardel la Chine fascine tous les \u00e9conomistes, la g\u00e9opolitique, \u00e9videmment, mais aussi les culturel, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9changes qui se font entre toutes les capitales europ\u00e9ennes, la Chine et Pro Helvetia est fermement implant\u00e9e il y a beaucoup de ce qui se passe, on envoie r\u00e9guli\u00e8rement des artistes en Chine pour d\u00e9tourner ou des rencontres et certains musiciens chinois parmi eux ce ce qui qui travaillent avec vous et musiciens chinois sont de plus en plus dans les les conservatoires en Europe enseigne partage diffuse les diff\u00e9rents types de musique classique populaire de Chine Asie, on peut le voir tourner en Chine -ce que \u00e7a fait partie des des projets, si oui, vous en \u00eates o\u00f9, par rapport \u00e0 \u00e7a, alors oui la. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:15:33) [83%] :\r\nMais donc, c'\u00e9tait vraiment faire d\u00e9couvrir ici cette culture de faire d\u00e9couvrir aux gens les instruments chinois par mes compositions, donc c'est \u00e0 une petite astuce et d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9lange qui marche bien apr\u00e8s ce indice de la 1\u00e8re id\u00e9e mais c'est vrai que j'ai pens\u00e9, pourquoi pas, \u00eatre invit\u00e9 en Chine et voir comment un Europ\u00e9en leur musique et \u00e0 retravailler la musique de Chine et de le montrer sur place, ce serait tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:15:59) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, une premi\u00e8re en fait le premier accueil chinois \u00e0 la musique des images votre musique Nicolas Fardel, c'est quand m\u00eame celui de ses musiciens invit\u00e9s c'\u00e9tait quoi leur r\u00e9action lorsqu'ils ont entendu le vos compositions. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:16:11) [81%] :\r\nJe suis tomb\u00e9 sur les le Mucem assez ouverte d'esprit, du coup, \u00e7a s'est un peu surprise je pense quand m\u00eame pour certaines d\u00e9couvertes quelque chose qu'ils avez jamais jou\u00e9, mais son prix tr\u00e8s vite au jeu du coup \u00e7a fonctionne. \r\nEt on a eu le l'occasion d'\u00eatre invit\u00e9 par l'ambassade de Chine \u00e0 Berne, 2 \u00e9v\u00e9nements et l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment on se concentrer, a vraiment un public totalement chinois et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien appr\u00e9ci\u00e9 aussi, donc \u00e7a c'est un bon point. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:16:41) [92%] :\r\nJuste une petite chose peut-\u00eatre locales un projet commun Zima, encore une fois, \u00e7a veut dire une certaine logistique, \u00e7a veut dire des gens qu'on loge, \u00e7a veut dire des gens que qu'il faut nourrir faire voyager etc donc des financements, on est en Valais le canton du Valais, s'implique dans ce genre de projet. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:17:01) [86%] :\r\nOui, j'ai la chance d'avoir le soutien de de l'\u00c9tat du Valais, la Loterie romande qui qui ont aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9marrer ce projet, d'autres de sport, moi j'aimerais citer me oui j'ai, j'ai un soutien de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, donc \u00e7a \u00e7a permet de sera, au niveau des des finances la production. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:17:17) [88%] :\r\nEt l\u00e0, au moment o\u00f9 on se parle, nous, donc on est ici \u00e0 un axe et balcons du ciel, \u00e7a veut dire vraiment une vision sur les Alpes, en face, les Alpes entre le Valais Berne est -ce que c'est facile d'amener du monde aussi pour d\u00e9couvrir une fusion entre le rock et les les musiques chinoise d\u00e9j\u00e0 est -ce que \u00e7a remplit. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:17:43) [83%] :\r\nAlors oui ce c'est rempli fin hier soir c'\u00e9tait full ce soir on je pense, \u00e7a sera plein et demain je crois aussi, donc les gens sont sont assez friandes de ces passer pour des projets assez exceptionnel et un cadre exceptionnel si c'est vrai que c'est dit, on est d\u00e9pays\u00e9 au sens du terme, paysage que la musique ou du choc on va pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:18:06) [89%] :\r\nNicolas Fardel dans Azziman, on a beaucoup parl\u00e9 des musiciens chinoise mais mais il y a les autres, et aussi, enfin j'imagine que vous leur avez compos\u00e9 une partie qu'il leur convient, vous avez d\u00fb faire un casting, rock, jazz, rock progressif en m\u00eame temps, ben il faut cette ouverture sur la Chine, c'est cette curiosit\u00e9 pour Lorient, le casting s'est dirig\u00e9, de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:18:31) [84%] :\r\nOui, alors j'ai vraiment pens\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des gens que je sentais bien qu'il serait qui j'ai beaucoup jou\u00e9 puisqu'il serait assez ouvert \u00e0 faire d'autres choses qu'ils ont l'habitude de faire, j'ai travaill\u00e9 plusieurs personnes et puisse \u00eatre une \u00e9quipe le mesure qui qui s'est vraiment bien, vraiment une bonne \u00e9quipe, donc l\u00e0 \u00e7a fonctionne, donc on a cr\u00e9e son du frais de dossier Patrick Vautier Martigny on a Francis celles qui habitent qui de Gland en fait en Vaud et puis moi- m\u00eame au guitare qui vient de Sierre \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:20:40) [89%] :\r\nAzziman rencontre musicale entre le rock progressif jazz- rock, les musiques d'Extr\u00eame- Orient, musique chinoise particuli\u00e8rement mais il y a autre chose qu'une dimension musicale, vous avez voulu Nicolas Fardel, faire un esp\u00e8ce de spectacle total par rapport \u00e0 \u00e7a vous voir de votre amour pour les op\u00e9ras rock pour le spectacle de Michael Jackson, quand vous \u00e9tiez enfant, c'est toujours cette fibre -l\u00e0 qui vibre. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:21:07) [87%] :\r\nExactement, \u00e7a m'emb\u00eat\u00e9 d'avoir que le c\u00f4t\u00e9 musique, il fallait quelque chose en plus, on avait le cadre qui est exceptionnel, la musique \u00e9tait vraiment bien, il fallait que \u00e7a bouge, que \u00e7a soit vivant, alors je me suis dit on va int\u00e9grer une donc ce ce que j'ai rencontr\u00e9s qui qui habite en Valais camarilla valaisan le Yang-Ts\u00e9 consacre avec elle et \u00e7a s'est bien pass\u00e9, on a premi\u00e8re \u00e9dition n'a pu int\u00e9grer la danse la 2\u00e8me \u00e9dition, je me suis dit faudrait autre chose et puis qui sait assez fin d'arts martiaux et de Taiji j'ai contact\u00e9 un ami et qui se pratiquer et il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e dans le processus cr\u00e9atif, donc on a travaill\u00e9 Musique et Arts martiaux de connecter tout \u00e7a, que c'\u00e9tait vraiment une belle, belle recherche qui \u00e9tait assez appr\u00e9ci\u00e9 au 2\u00e8me, spectacle, et la 3\u00e8me \u00e9dition, il fallait que j'apporte encore quelque chose de nouveau et on va brancher sur un calligraphe chinois qui s'exceptionnels, voil\u00e0 qui apporte encore une autre dimension artistique au prochain. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:22:08) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e0 ce moment -l\u00e0 la calligraphie projet\u00e9 sur un \u00e9cran, comment vous int\u00e9grez la calligraphie dans le spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:22:16) [80%] :\r\nElle est pas projet\u00e9 au sol des prix, une toile et puis c'est tout un rituel et pas vraiment on arrive pendant que la joueuse de sitar joue Am\u00e9 vraiment selon b\u00e9ance c'est f\u00e9erique la Capron, on a dit rituel on sort saurait on montre public, seul le r\u00e9sultat on expose dehors apr\u00e8s, pour la partie apr\u00e8s spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:23:04) [87%] :\r\nLe guitariste Nicolas Fardel, au micro de Vincent Zanetti un portrait r\u00e9alis\u00e9 par Fred Bernard magn\u00e9tique c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 Bastia me qui quitte \u00e0 la r\u00e9alisation, ce soir, ainsi qu'\u00e0 St\u00e9phanie, il appr\u00e9cie tente de production. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cl\u00f6ser, Christoph", "role": "Saxophoniste du groupe Bohren &amp; der Club of Gore", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fardel, Nicolas", "role": "Musicien, guitariste, groupe Asima", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hochet, Timoth\u00e9e", "role": "Sc\u00e9nariste, r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roux, S\u00e9bastien", "role": "Compositeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C2DBA59-B1B3-4A05-89B3-03C5B76941C8", "internalArchiveId": "1C2DBA59-B1B3-4A05-89B3-03C5B76941C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : Brice Miclet, auteur de \"Sample - aux origines du son hip hop\" 4/5", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nShowcases, interviews, news,...", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9258258", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music : Brice Miclet, auteur de \"Sample - aux origines du son hip hop\" 4/5 / PNY_2018-01-25T10:44:16_pony-music-brice-miclet-auteur-de-sample", "Pony Express du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-9258258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T00:33:17Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [60%] :\r\nPyongyang si on voit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [91%] :\r\nEt parce que ce matin il y a eu beaucoup de d'invit\u00e9s qui se sont suivis, nous avons d\u00e9plac\u00e9 un petit peu notre s\u00e9rie que nous suivons depuis lundi, celle dans laquelle Brice Miclet, auteur du livre Sample aux origines du son hip hop, paru aux \u00e9ditions Le mot et le reste, nous raconte comment le Hip-Hop a chang\u00e9 notre vie quoi, quel proc\u00e8s va tout changer dans l'Sample, est ce qu'on sait quel est le proc\u00e8s, qui fait qu'il y a eu un avant et un apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [78%] :\r\nIl y en a eu plusieurs mais il y en a un, majeur, c'est en 91 c'est le proc\u00e8s de \u00e0 un chanteur irlandais, qui s'appelle Gilberto aussi les jeunes qui ont, dans les ann\u00e9es 70 a sorti un titre qui s'appelait Delaunay Greenetch Orly et en 91 il est sampl\u00e9 par un rappeur du tout, ce crooner les marques d'ailleurs, on en parlait tout \u00e0 l'heure, qui s'appelle Bismarck qui, et qui ont fait en titre On\u00e9guine et en fait il Sample la boucle principal des couplets il a et la ce continent change pas l\u00e0 ni la tonalit\u00e9 ni Tempo, ni quoi que ce soit, il a, il a la boucle vraiment telle qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:09) [73%] :\r\nC'est dans la morale bien donc, si elle le voulait une c'est alors la guerre, c'est \u00e0 l'oubli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [81%] :\r\nC'est on est point voil\u00e0 c'est du Sample tr\u00e8s simple c'est : c'est la base, la base du sampling la boucle et et l\u00e0, en fait, il en fait un titre qui est un titre comique parce que Bismarck qui alors un rapport loufoque et il en fait un titre vraiment comique et en fait, Gilberto Sullivan n'appr\u00e9cient pas ce ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [88%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 comique et et lui dit d'ailleurs, il lui dit : non, non, suis je ne donne pas mon autorisation pour pour tu pour que tu tu en fasse quelque chose de dr\u00f4le ma chanson n'est pas dr\u00f4le, c'est un manque de respect de la part des gens qui vont aimer l'original d'en faire quelque chose de comique et les Bismarck il est pass\u00e9 outre cette remarque et cette non- autorisation et a tout de m\u00eame sorti son ticket d'ailleurs un titre assez assez anecdotique dans l'album Annie de Kate et et \u00e7a lui vaut un proc\u00e8s monstrueux et le juge oui la d\u00e9cide que, \u00e0 partir de maintenant il faudra demander l'autorisation aux artistes pour extraire des \u00e9chantillons de leur musique et voil\u00e0, \u00e7a va faire jurisprudence et \u00e7a va, \u00e7a va changer beaucoup d'chose ensuite les proc\u00e8s vont pleuvoir durant les ann\u00e9es 90, les artistes vont vont r\u00e9clamer beaucoup beaucoup d'argent et \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 de Sample et Sample va presque devenir un luxe \u00e0 par moments pour pour certains producteurs, \u00e7a va commencer \u00e0 co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, d'obtenir des autorisations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [80%] :\r\nOui, oui, et les places vont \u00eatre aussi cher pour des artistes qui souhaitent se faire \u00e0 nouveau conna\u00eetre au travers d'un Sample aussi, oui, bien s\u00fbr, oui, oui, c'est vrai, oui quand on sujets abord\u00e9s vous dire si on est -ce quand on est sampl\u00e9 par Djezzy enfin voil\u00e0 o\u00f9 oui je, je, oui un d'qui me fait le plus rire, c'est toujours \u00e0 l'\u00e9poque, Michel Sardou parler mais par foot JC, c'est assez dr\u00f4le, mais je me disais quand on fait Sample par par Diezi ou quelqu'un qui, on le sait, va vendre des millions d'album, on est plut\u00f4t flatt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [84%] :\r\nOui, on est plut\u00f4t flatt\u00e9e parce qu'on touche beaucoup d'argent, c'est exact, oui, oui, ben oui, oui, je sais pas, \u00e7a d\u00e9pend des artistes, en fait, il y a des artistes qui, qui ont \u00e9t\u00e9, on s'en fiche pas mal de Sample et qui veulent juste prendre prendre les sous, c'est le cadet de David Axelrod, qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement et qui disait je raconte dans le bouquin qui disait moi je m'en fous, je prends le ch\u00e8que et tchao et qui, je dirai pas \u00e0 l'antenne et emploie des mots allant \u00e0 l'encontre de Lauryn il que la d\u00e9cence m'interdit retranscrire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [85%] :\r\nMais, mais qui retranscrit dans le bouquin, quand m\u00eame, mais oui, il y a une sorte de de alors je sais pas s'il y a vraiment un Business qui s'est mis en place, mais en tout cas, effectivement \u00e7a \u00e9t\u00e9 lucratif et il y a un bon exemple, c'est un exemple fran\u00e7ais, d'ailleurs, c'est l'exemple de cortex qui \u00e9tait un groupe des ann\u00e9es 70 un groupe \u00e7a au jazz qui a \u00e9t\u00e9 faut dire dans l'oubli qui a fait un album au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 qui s'appelle troupeau bleu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [83%] :\r\nIl y a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bel album qu'on peut retrouver maintenant qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 et, en fait, en 2004, le rappeur et producteur MF Doom tombe sur ce cet album et en Sample un des morceaux et, l\u00e0 ensuite, alors l\u00e0 le le leader du cortex tombe un peu des nues, il dit : bah qu'est -ce qui qu'est -ce qui veut la m\u00eame musique ces ces, ces musiciens l\u00e0 que d'ailleurs ils d\u00e9nigrent en petit peu et et ensuite, \u00e7a va \u00eatre il va \u00eatre Sample Cortex va \u00eatre sampl\u00e9 par Paris cross 2 fois et l\u00e0 c'est des ch\u00e8ques des sacrifices qui tombent dans un documentaire qu'on peut trouver sur YouTube, il raconte que chaque Sample celui pay\u00e9 une voiture, alors \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a d\u00e9pend si c'est une petite ou une grosse voiture, mais voil\u00e0, et l\u00e0 c'est un c'est un bon exemple d'artistes qui, qui vit aujourd'hui compl\u00e8tement gr\u00e2ce au sampling, alors l\u00e0, l\u00e0 et l\u00e0 et \u00e7a lui permet de faire ses projets musicaux sur l'eau et personnel \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [86%] :\r\nOui, il vit bien oui c'est, c'est quelque chose dont on ne parle pas beaucoup, en fait, on parle surtout des gens qui ont \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9s on parle rarement des gens qui peuvent vivre gr\u00e2ce et grassement parfois gr\u00e2ce \u00e0 des Sample je pense aussi \u00e0 Sting, qui en fait est de l'une des personnes qui, gr\u00e2ce justement peu gagne encore plus d'argent, je gagnais d\u00e9j\u00e0 auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [82%] :\r\nExact, oui, oui, avec le titre ou oui qui Sample plaisir \u00e9tait \u00e7a, il y a un chapitre consacr\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce titre dans le livre et il y a, il y a une anecdote rigolote, c'est que c'est The Police, donc qui a \u00e9t\u00e9 Sample et et et peuvent Dadis Sample la guitare dans 10 moeurs ce riff de guitare serait connu cette petite Arp\u00e8ge c'est l'unique, l'unique \u00e9l\u00e9ment de la faiblesse de teck et par a dit mais en fait c'est Sting qui qui r\u00e9cup\u00e8re les sous- Andy Summers n'a jamais rien touch\u00e9, alors que c'est sa guitare, qui a \u00e9t\u00e9 Sample \u00e0 tout empoch\u00e9 et empocher un \u00e9norme pactole oui oui oui, un vrai ami quoi un vrai pote oui un repas d'ailleurs dans l'image, raconte que, il faut une interview \u00e0 un magazine anglais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [79%] :\r\nDans les ann\u00e9es 2000 et et ils se disputent un peu Style Copeland le le le batteur dit non mais on dit : tu devrais, tu devrais vraiment contester \u00e7a, tu devrais dire moi aussi je veux un palais en tous cas n'est pas l\u00e0 parce que c'est, c'est ma guitare, qui a \u00e9t\u00e9 Sample et c'est c'est mon fric et qui r\u00e9pondant non mais on n'appelle pas \u00e7a en parler entre ce que l'on appelle sans Palazzo et si tu veux le pr\u00eatre une chambres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [68%] :\r\nUne absence marche d'accord ce Monsieur surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [65%] :\r\nOn va discuter, donc voil\u00e0 policiers donc cit\u00e9 par les policiers point nous gardons comme distributeur c'est suite l'auberge d'quand tout va bien, ce qu'ceux qui comme toi qui pas exister, donc j'ai donc c'est c'est-\u00e0-dire m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [93%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:04) [62%] :\r\n\u00e7a o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 trop fausse car si on regarde du point a d'ailleurs, c'est pas mal, Bobby aucune faute car pour passer en tourn\u00e9e et pendant toute la question, alors peut-\u00eatre m\u00eame drogu\u00e9e du monde qui est absolument voter donc c'\u00e9tait a une \u00e0 Durban le Boeing grande fresque parce en poste o\u00f9 oui \u00e7a dans la nuit, une chaise au sommaire Clausen puisqu'elle est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:38) [87%] :\r\nEt nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [63%] :\r\nIl y a 2 elle est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:42) [63%] :\r\nEt par la police qui est pratique et par les possibilit\u00e9s verdict il y a une victoire comme et puis il y a une soci\u00e9t\u00e9 d'imp\u00e9tuosit\u00e9 qui qui est vendu baisse pas plus et vers ce qui est vot\u00e9 PS qui est \u00c9ric pendant 10 et c'\u00e9tait l'imp\u00e9tuosit\u00e9 qui se fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [67%] :\r\nLa m\u00eame maison, la veille, pas un mot oui mais donc dans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:19) [59%] :\r\nFabien aussi pouvoir discuter du doigt, c'est un club et \u00e7a produit authenticit\u00e9 parce que on va se croire \u00e0 l'avenir par le travail par lui- m\u00eame, il a parl\u00e9 quelques oui bien sur lequel jusqu'au port de donc dire ce soir ce qui des hommes pour moi la comme du b\u00e9tail soit efficace de carburant pi\u00e8ce oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:55) [75%] :\r\nOui, a eu mais la discipline du parti et ben pourquoi vous ce qui est pas cit\u00e9 par les policiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [87%] :\r\nMaskhadov c'\u00e9tait futur pour illustrer cette interview de Brice Miclet que nous retrouverons demain ni Express \u00e0 9 heures 30 en attendant je vous fais gagner ce livre Sample aux origines du son hip hop paru au mot et le reste pour le gagner, appelez -moi au z'ero 840 0 0 3 0 0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T09:59:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-560BA79D-E12E-4E78-9D2F-04600461A0C0", "internalArchiveId": "560BA79D-E12E-4E78-9D2F-04600461A0C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert : Le statut juridique de l'air avecThierry Largey", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 1411, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9258257", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert / PNY_2018-01-25T09:27:33_flament-vert", "Pony Express du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9258257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T10:13:31Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [84%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce qu'voit courir vers le monde puisque la mienne disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fend l'articulation sanitaire sur Couleur3 et en lecture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [65%] :\r\nCette t\u00e2che dans Ph\u00e9nix presse c'est toi Anne qui l'assure bonjour parce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [85%] :\r\nCet \u00e2ge bonjour Alain, un flament Vert atmosph\u00e9rique, ce matin, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'air, l'air qu'on respire ou l'air qui permet aussi aux avions et aux autres planer si tent\u00e9 qu'on ait envie de citer Jean-Claude Vandamme l'air on a tendance \u00e0 penser que c'est par essence en bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [87%] :\r\nCommun mais cette conception ne plaisait pas, notre invit\u00e9 de ce matin, oui, notre invit\u00e9 pass\u00e9 Thierry larger bonjour, vous vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste au Grand Conseil valaisan, vous \u00eates aussi charg\u00e9 d'affaires pour pr\u00f4ne \u00e0 Turin en Valais, vous venez de soutenir une th\u00e8se de doctorat en droit de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne concernant le statut juridique de l'air \u00e0 qui appartient \u00e0 l'air et qui a le droit de s'en servir, ce sont des questions finalement que personne ne s'est jamais pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [90%] :\r\nDonc, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, peu de personnes sont r\u00e9ellement pos\u00e9 cette question : \u00e0 qui appartient l'Europe dans les enjeux commencent \u00e0 \u00eatre importants et puis moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de, de, de prendre de l'avance et puis de me poser une question qui aura une une importance et puis des r\u00e9percussions tr\u00e8s, tr\u00e8s grande dans dans l'avenir avec des enjeux \u00e9conomiques autour de l'utilisation de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [81%] :\r\nAlors on va y revenir justement \u00e0 ces enjeux, mais quel effet, quel est finalement la solution que vous pr\u00e9conisez, parce que c'est l'\u00c9tat qui devrait \u00eatre propri\u00e9taire de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:32) [90%] :\r\nAlors moi j'ai pas pour vocation d'arriver qu'une solution toute faite et puis la la livrer aux autorit\u00e9s, c'est plut\u00f4t des pistes de r\u00e9flexion, effectivement je me dirige plut\u00f4t vers un concept qui va vers une responsabilit\u00e9 accrue de l'\u00c9tat nos pendant en tant que propri\u00e9taire, je pense que la question de la propri\u00e9t\u00e9 de l'air et pas la bonne question, mais c'est la question des usagers et la r\u00e9glementation des usages et je vais en direction de ce qu'on appelle le domaine public, le domaine public, c'est les places publiques sur les routes, c'est les cours d'eau, c'est le sous- sol en grande profondeur, mais pour moi, l'air, c'est \u00e9galement un domaine public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [82%] :\r\nEst-ce que, justement, en donnant un statut juridique allait rendre esp\u00e8re en donc priver finalement l'ensemble de la population r\u00e9glementant son usage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [89%] :\r\nJustement, c'est le but, c'est d'\u00e9viter qu'on ait une appropriation priv\u00e9e de de certains usages de l'air ou de certains ou certaines ressources et plut\u00f4t partir vers une r\u00e9partition des, des, des ressources, une r\u00e9partition des usages via h\u00e9 bien simplement une r\u00e9glementation qui serait \u00e9tatis\u00e9e centralis\u00e9 qui serait coordonn\u00e9e et finalement coh\u00e9rente par rapport aux besoins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [91%] :\r\nVous voulez dire qu'actuellement il y a des projets de privatisation de l'air d\u00e9j\u00e0 en route ou des questions qui se posent, des choses qui se s'annoncent \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [88%] :\r\n\u00e0 la question, elle se pose, commentaire me de de d'espaces atmosph\u00e9riques, il y a, il y a des enjeux autour notamment des fr\u00e9quences hertziennes, on peut imaginer la volont\u00e9, vu l'importance que \u00e7a peut avoir la volont\u00e9 de voir privatiser \u00e7a on sait que dans l'espace, juste au-del\u00e0 de l'atmosph\u00e8re, il y a des enjeux autour des orbites g\u00e9ostationnaires o\u00f9 certains \u00c9tats ou certaines entreprises priv\u00e9es voudrait pouvoir privatiser ses orbites parce que des enjeux \u00e9conomiques importants, alors \u00e7a peut \u00eatre aussi des des privatisations, de fait, c'est l'appropriation de certaines possibilit\u00e9s certaines technologies par des entreprises et du fait que l'air est une ressource vitale et n\u00e9cessaire pour tous, ils ne sont qu'une gestion qui soit, qui soit coordonn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle d'un pays \u00e0 l'\u00e9chelle, pourquoi pas, international, et qu'on a une r\u00e9partition juste et \u00e9quitable des produits et des, des, des fonctions de l'air, ce sont quelque chose de n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre que, une des premi\u00e8res questions qu'on peut se poser c'est : l'air est ce qu'il est d\u00e9fini chimiquement juridiquement justement parce que l'air qu'on respire ici dans ce Studio, il a peut-\u00eatre beaucoup plus de CO2 qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis apr\u00e8s, aussi au niveau de la hauteur par les couches de l'atmosph\u00e8re, voil\u00e0 c'est quoi l'air. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [87%] :\r\nAlors moi, je me suis pos\u00e9 la question, juridiquement, \u00e9videmment, et l\u00e0 il y a pas d\u00e9finition trouverait pas dans la loi une d\u00e9finition de ce qui est l'air j'ai pris les 3 aspects de l'air qui est le volume l'espace atmosph\u00e9rique et le contenu, la mati\u00e8re que ceux du CO2, l'oxyg\u00e8ne des particules fines et autres et puis j'ai pris aussi la force donc le vent donc, voil\u00e0 les 3 aspects Henry apr\u00e8s pas forc\u00e9ment d\u00e9finition si ce n'est, en mati\u00e8re d'espace atmosph\u00e9rique o\u00f9 effectivement on a une question de hauteur qui est li\u00e9, il essentiellement \u00e0 l'appropriation priv\u00e9e du fond, vous \u00eates propri\u00e9taire d'un d'un terrain, h\u00e9 bien vous m\u00eame propri\u00e9taire, la 3\u00e8me dimension jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 une certaine limite qui est votre usage et au-del\u00e0, c'est quoi bien pour moi, c'est du domaine public et ensuite il y a la limite maximale l'atmosph\u00e8re lors la les les pays se d\u00e9chire \u00e0 savoir ce que ses 100 kilom\u00e8tre est -ce que c'est moins ce que c'est en fonction de l'usage que peuvent avoir les fus\u00e9es pour aller dans l'espace, et l\u00e0 \u00e7a fait 60 ans que les pays sont pas d'accord entre eux, j'ai pas eu pour vocation de de conclure, on va dire la la la discussion internationale par contre mon approche est une approche tr\u00e8s fonctionnel, pour moi, ce qui est int\u00e9ressant dans l'air dans cette ressource et de manquement occup\u00e9 des fonctions \u00e0 partir de quelle altitude, h\u00e9 bien il n'y a pas de fonction, il y a l'air notamment des fonctions vitales pour l'homme, la respiration, la fonction de se de se d\u00e9velopper en avion de se d\u00e9placer et toutes ces fonctions -l\u00e0, pour moi c'est le l'\u00e9l\u00e9ment central de la r\u00e9flexion autour des usages de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien Thierry Larget, on a encore beaucoup de questions \u00e0 vous poser, surtout \u00e0 je vous propose de rester encore un moment avec nous on va respirer musicalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [59%] :\r\nDemain il ne comporte d'un de est capital de la m\u00e9thode de combat, une de temp\u00eate ou pas, \u00e9videmment, on a quitt\u00e9 enfin comme il et on va pas demander de nominalement encore perturb\u00e9, donc l'inattendu dans l'actualit\u00e9, donc allez- vous le c'est incroyable mais on va pas bien, il Benbel mais avec un peu plus belle cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [63%] :\r\nDonc c'est important et donc par une pub \u00e7a bon, on a une d\u00e9linquance comme l'on dit la qu'on ne peut pas aller occuper m\u00eame parce que, et donc c'est ce qui compte ce n'\u00e9tait point com, \u00e9videmment c'est important et complexe, l'une comme \u00e7a et donc je vais combien \u00e7a vaut bien comprendre 5 semaines scrutin au r\u00e9pondent une plainte et parce on perd d'un coup, c'est dans l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:24) [63%] :\r\nAlors pourquoi tout fait que l'on n'beaucoup sur l'\u00e9v\u00e9nement en randonn\u00e9e W8 stable que l'on a les moyens de police, le pr\u00e9sident est pass\u00e9 outre, c'est-\u00e0-dire on a de 50 ans on de la part de respect mutuel, la valdinguer donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [60%] :\r\nParce qu'est de dans ce qui a servi d'Docteur base de 12 pays de bolides bombe \u00e9tait et et Toulouse et donc de l'autorit\u00e9 puis d'occasion install\u00e9 c'est \u00e9vident oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [74%] :\r\nOn est content pour surveiller \u00e0 Paris et alors d'une amende de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:38) [58%] :\r\nC'est de la r\u00e9union importante, une belle un grand camping et la Belgique, l'arriv\u00e9e d'un complexe et on verra ce qu'on dit il, un petit peu d'inscrits dans l'inventaire service un scoop avec la loi, on attend de la Gr\u00e8ce et Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [69%] :\r\nEt ce en l'Moschkowitch de Moscovites Shelton syst\u00e8me pour nous faire raccrocher au wagon de flament vers ce matin annonce int\u00e9resse pas au statut juridique de l'air avec le ton invit\u00e9 Thierry large. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [90%] :\r\nNotre invit\u00e9 Thierry Laget qui vous \u00eates donc biologiste, Docteur en droit, vous venez de soutenir cette th\u00e8se de doctorat en droit de l'hiver, de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne concernant le statut juridique de l'air et dans votre th\u00e8se vous envisagez donc l'air en fonction de ses usages comme vous nous le 10\u00e8me, il y a 3 minutes et vous en distinguer 3 il y a d'une part, le volume de donc le volume de l'air, le volume ne sph\u00e9rique, il y a aussi le contenu, ce qu'il y a dans l'air et la force, c'est-\u00e0-dire le vent, on va s'int\u00e9resser d'abord au contenu de l'air et personnellement que j'ai pr\u00e9par\u00e9 cette interview, moi j'avais l'impression que ce que contient l'air c'\u00e9tait un cas qui \u00e9tait plus ou moins d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 entre autres par les lois sur la pollution, notamment en ce qui concerne les rejets de CO2 et apparemment, ce serait pas tout \u00e0 fait aussi simple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:42) [89%] :\r\nMais une partie oui, puisqu'on s'int\u00e9resse \u00e0 la composition de l'air avec une norme maximale de de dioxyde d'azote, de dioxyde de soufre, etc, oui, on s'int\u00e9resse \u00e0 la la conso composition si on veut bien, de l'air, moi j'\u00e9tais plus loin, c'est de me dire : ben l\u00e0 on s'int\u00e9resse aux rejets dans l'air, c'est-\u00e0-dire ce qu'on va, mais dans l'air, c'est une forme d'usage, moi je vais un peu m'int\u00e9resser aussi \u00e0 ce qu'on peut retirer de l'air notamment bien l'utilisation du CO2 qu'il vient \u00e0 l'enjeu \u00e9conomique, un enjeu social aussi, dans le cadre d'\u00e9lus de la lutte conte le r\u00e9chauffement climatique et puis 2 de l'accord de Paris ont commenc\u00e9, \u00e7a c'est des entreprises priv\u00e9es mais des \u00c9tats aussi qui commencent \u00e0 se poser la question est -ce qu'on pourrait pas aider aussi \u00e0 la r\u00e9duction de la quantit\u00e9 de gaz \u00e0 effet de serre, par une sortie du CO2 qui se trouve dans l'air, de telle mani\u00e8re que finalement, h\u00e9 bien on a une concentration r\u00e9duite, donc de combiner en fait une action par une r\u00e9duction des \u00e9missions mais aussi par une augmentation des retraits de CO2 de l'air et c'est ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9, notamment dans l'approche principal de cette th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [99%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut en faire de ce CO2 qu'on retire de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [87%] :\r\nAlors vous inviterai des chimistes \u00e0 l'occasion, ils vous font toute une liste, mais on peut en faire et bien des des polym\u00e8res carbonate et puisque l'int\u00e9r\u00eat de du CO2, c'est d'avoir du carbone, or on sait que, avec le carbone en fait quand m\u00eame passablement chose notamment des carburants Audi s'int\u00e9resse \u00e9voque collabor\u00e9 qu'une entreprise suisse, on peut en faire des plastiques et toute forme de de polym\u00e8res qui peuvent \u00eatre ensuite mobiliser et dans dans l'industrie traditionnelle qu'on conna\u00eet de telle mani\u00e8re de pouvoir finalement isol\u00e9 pendant une certaine p\u00e9riode du CO2 et avoir des bilans carbonate qui soit plus int\u00e9ressant que ce qu'on a maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:16) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire que l'air, en fait, deviendrait une ressource de CO2, comme par exemple l'eau des torrents pour les barrages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [91%] :\r\nAbsolument, \u00e7a devient, \u00e7a peut devenir une ressource et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant du point de vue juridique, moi je me positionne pas du point de vue social ou politique, mais purement du point de vue juridique, quels sont les enjeux pour l'instant du CO2, c'est un d\u00e9chet puisqu'on s'en d\u00e9barrasse, comment on g\u00e8re les d\u00e9chets bien une r\u00e9glementation suisse \u00e0 ce propos, maintenant \u00e7a devient une ressource de mati\u00e8res premi\u00e8res, on change compl\u00e8tement le paradigme juridique, on passe du d\u00e9chet \u00e0 la ressource et l\u00e0 \u00e7a pose des questions qui sont extr\u00eamement importantes sur lesquelles on l'entrain de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, avec aussi des enjeux europ\u00e9ens puisque la l'Europe un petit peu plus d'avance sur nous avec des, des, des directives europ\u00e9ennes sur ces questions d\u00e9chets avec une prise en compte plus grande d'autres ressources et d'autres syst\u00e8mes li\u00e9s aux mati\u00e8res premi\u00e8res, on a aussi l'utilisation du CO2 comme carburant qui fait partie d'une directive europ\u00e9enne, la Suisse, un petit peu de retard en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:11) [91%] :\r\nParce que la question, finalement, c'est \u00e0 qui appartient ce CO2 qui est dans l'atmosph\u00e8re, si on veut surtout si on s'en sert pour cr\u00e9er quelque chose qui g\u00e9n\u00e8re de la richesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:19) [82%] :\r\nOn peut se poser la question \u00e0 imaginer entreprises qui rejettent du CO2 et qui payent une taxe et aux 2 qui peut \u00eatre relativement lourde l\u00e0-dessus qui voit son voisin, qui son CO2 qui dans l'atmosph\u00e8re pour en faire de la mati\u00e8re premi\u00e8re qui va vendre, il peut \u00eatre un petit peu vex\u00e9 puisse dire je vais vers lui stock \u00e0 la porte du nombre de payer alors j'essaie de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, la r\u00e9ponse est relativement simple, a affirm\u00e9 que, non, ne pourrait pas se pr\u00e9valoir d'un droit de propri\u00e9t\u00e9 sur le CO2, qui l'a rel\u00e2ch\u00e9 hors de ses chemin\u00e9es, par contre, si il est malin, ce qui va faire ce qu'il va continuer sa chemin\u00e9e, sous forme de tuyaux branch\u00e9s \u00e0 l'usine de son voisin, et l\u00e0 il va pouvoir lui vende le CO2 sous forme bien simplement de mati\u00e8res premi\u00e8res, on vend son voisin c'est de ces 2 le peu logis industriel \u00e0 ce tout simplement, \u00e7a permet de mettre en r\u00e9seau des des soci\u00e9t\u00e9s de produire de la mati\u00e8re \u00e0 partir de ce qu'on appelle jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent un d\u00e9chet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:06) [87%] :\r\nCe serait quand m\u00eame marrant franchement que Volkswagen puisse r\u00e9cup\u00e9rer l'argent de toutes les particules fines, et de tout son scandale sur le di\u00e9sel, lire ce serait quand m\u00eame un paradoxe serait l\u00e0 ce serait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [89%] :\r\nPas l'id\u00e9e, ce serait vraiment l'id\u00e9e de cette \u00e9cologie industrielle de mettre en r\u00e9seau des producteurs, des consommateurs, voire m\u00eame qu'une entreprise, h\u00e9 bien, et cette vision d'ensemble de de produire du CO2 ne pas le rel\u00e2cher d'utiliser pour faire autre chose et d'\u00e9viter donc des \u00e9missions de CO2 suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:31) [90%] :\r\nThierry largesses si vous avez encore un petit moment on adorerait que vous restez encore avec nous, le temps d'une respiration musicale ah oui avec plaisir ouais le pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:40) [57%] :\r\nOu pas, la sanction ou pas, on peut aller voir c'est manque pour emp\u00eacher la guerre l'histoire au point pas de banque savoir la d\u00e9sert de celle de ou voire pas de l'donc c'est ou pas, un peu de voir l'anglais. \r\nDe de conditions voir de ses parents qui sont ben \u00c9douard de, de, de corruption, voire dans un d\u00e9sert de sel de fonction voir Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:21) [88%] :\r\nDonc, donc d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:04) [74%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:38) [87%] :\r\nLe meilleur site de l'univers, dixit litchi Lopez et franchement je suis \u00e0 \u00e7a mais \u00e0 \u00e7a peut \u00eatre d'accord avec toi, un courant d'air, on parle d'air justement avec flament et flament vers ce matin notre invit\u00e9 Thierry argent vous incarnez un petit peu plus longtemps parce que vous \u00e9voquez des des choses improbable \u00e0 propos de de l'air, l'espace, l'utilisation des particules fines par les constructeurs automobiles, \u00e9ventuellement pour recycler tout \u00e7a, voil\u00e0, mais on va sortir de ce sujet -l\u00e0 pour aborder d'autres th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:06) [94%] :\r\nOui, parce qu'effectivement dans votre th\u00e8se sur le statut juridique de l'air, vous abordez dont 3 aspects : on vient de parler du contenu avec notamment les rejets de CO2, on va s'int\u00e9resser \u00e0 pr\u00e9sent au volume, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'usage des volumes atmosph\u00e9rique un usage de l'air qui g\u00e9n\u00e8re d\u00e9j\u00e0 des conflits dans certains domaines, par exemple dans le domaine de l'aviation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:25) [88%] :\r\nOui, l'aviation, \u00e9videmment vous vous utilisez avec des avions bien le volume atmosph\u00e9riques se pose la question de l'engorgement de certaines lignes a\u00e9riennes l'organisation qu'il n'y a rien, et si vous regardez la la l\u00e9gislation suisse et internationale sur sur l'aviation, bien, vous avez la notion de concessions, concessions ligne les diff\u00e9rents transporteurs doivent avoir un droit qui est donn\u00e9e par le pays pour utiliser certaines lignes il y a la concession, c'est tout simplement un mode d'organisation de l'usage de l'usage, en l'occurrence l'espace atmosph\u00e9rique la concession la trouver dans les cours d'eau, c'est la m\u00eame chose, voulait utiliser la force d'un cours d'eau bien vous devez avoir une concession d\u00e9livr\u00e9e par une commune par un canton, peu importe les droit d'utiliser un bien qui est un bien qui est g\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat qui est g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re centralis\u00e9e, donc on est bien dans la gestion centralis\u00e9e qui ressemble \u00e0 du domaine public et moi je suis confort\u00e9 dans l'id\u00e9e que l'espace atmosph\u00e9rique rel\u00e8ve du domaine public, comme le sous- sol \u00e0 une certaine profondeur rel\u00e8ve du domaine public, l\u00e0 aussi, avec certains droits qui sont li\u00e9es notamment h\u00e9 bien en droit public f\u00e9d\u00e9ral qui sont li\u00e9s au droit public cantonal qui sont li\u00e9es aussi \u00e0 au Code civil suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:29) [92%] :\r\nVous nous disiez il y a quelques instants que c'est exactement cette cette donn\u00e9e, \u00e0 savoir cette gestion de de l'air comme domaine public qui pose probl\u00e8me dans un certain domaine, c'est-\u00e0-dire l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:40) [87%] :\r\nOui, alors l'espace, moi j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 voir un petit peu plus loin que l'atmosph\u00e8re est clair : j'ai \u00e9t\u00e9 voir dans l'espace \u00e9voque c'est vrai que l\u00e0, les enjeux sont importants sont importants parce que il y a des ressources, les ressources de la Lune, les ressources d'ast\u00e9ro\u00efdes les ressources, pourquoi pas, peut-\u00eatre dans quelques dizaines d'ann\u00e9es de mars, h\u00e9 bien les \u00c9tats vont se d\u00e9chirer pour ces ressources qui peuvent \u00eatre importantes, et que certains \u00c9tats, ceux qui sont spatiaux \u00e9videmment ceux qui ne sont pas spatiaux, a priori, n'ont pas acc\u00e8s et donc toute la question internationale \u00e9tait de savoir est -ce que il y a 20 partage \u00e9quitable \u00e0 garantir dans l'espace et la r\u00e9ponse pour l'instant et non c'est grosso-modo le 1er, arriv\u00e9 le 1er servi, on a bien veill\u00e9 \u00e0 \u00e9viter de qualifi\u00e9s pour l'instant l'espace extra- atmosph\u00e9rique donc l'espace et bien de Patrimoine commun de l'humanit\u00e9, il y a une convention qu'il le pr\u00e9voyait que 15 pays qui ont ratifi\u00e9 et aucun pays spatiale, m\u00eame pas la Suisse, la ratifier, donc il y a bien une volont\u00e9 de laisser un peu un libre acc\u00e8s \u00e0 l'air, en disant, ben Onfray quand m\u00eame gaffe moment vous exploiter l'espace extra- atmosph\u00e9rique de pas trop endommag\u00e9, cet endroit de partager un petit peu vos connaissances mais on va s'en rester l\u00e0 et ceux qui sont les premiers l\u00e0- haut exploiteront tout ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:45) [85%] :\r\nC'\u00e9tait histoire d'et dingue parce que l\u00e0 on parle de ressources en fait sur un sol dans l'espace, certaines plan\u00e8tes sont gazeuses certaines plan\u00e8tes sont tellurique et puis surtout l'espace, on sait m\u00eame pas de quoi il est constitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [86%] :\r\nAbsolument, oui c'est \u00e7a, bon, on peut, pour l'instant que se baser sur ce qu'on a la tr\u00e8s grande proximit\u00e9 de de notre de notre terre, donc les enjeux sont encore relativement limit\u00e9, mais les perspectives sont importants je vous parlez des orbites g\u00e9ostationnaires, c'est l'enjeu actuel tr\u00e8s important parce que si vous poss\u00e9dez une heure Mike g\u00e9ostationnaire, vous avez un pouvoir tr\u00e8s grand on termes de t\u00e9l\u00e9communications et autres, et l\u00e0 il y a des enjeux aussi privatisation il y a une volont\u00e9, notamment les \u00c9tats-Unis qui ont \u00e9labor\u00e9 une loi tout r\u00e9cemment de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir laisser possibilit\u00e9 \u00e0 une appropriation priv\u00e9e dormi g\u00e9ostationnaire, \u00e7a pose des des questions importantes, parce que si c'est privatis\u00e9, \u00e7a veut dire que les co\u00fbts vont augmenter, \u00e7a veut dire que, entre guillemets, le service public, on sait que, \u00e0 quel point il est important, h\u00e9 bien, de service public pour \u00eatre mise \u00e0 mal par ce qu'on aurait quelques entreprises qui ma\u00eetriseraient finalement, les endroits o\u00f9 les, les, les satellites vont pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:48) [80%] :\r\nThierry larger on vous garde bien avec nous, mais on va devoir bient\u00f4t interrompre, c'est-\u00e0-dire qui avait encore peut-\u00eatre une question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:54) [80%] :\r\nNous, on avait encore plein la mort, encore une, on va revenir sur Terre bri\u00e8vement \u00e0 pr\u00e9cise histoire d'espace est -ce qu'on peut imaginer \u00e0 l'avenir, pas pour l'instant, on consid\u00e8re que l'air est un bien commun, \u00e0 ce qu'un jour il faudra payer pour respirer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:08) [89%] :\r\nAh, j'esp\u00e8re que non, j'esp\u00e8re que non, certains doivent d\u00e9j\u00e0 en Chine, h\u00e9 bien, oui \u00e0 des entrepreneurs qui ont vendu des canettes d'air pur, qui ont fait payer \u00e0 leurs clients dans des restaurants, le droit de respirer de l'air pur, parce qu'ils avaient mis un filtre pour l'heure, donc on est d\u00e9j\u00e0 dans cette, dans cette situation,M. moi mon ma r\u00e9flexion tes dire est -ce que c'est quelque chose qui est soutenable par rapport \u00e0 une ressource qui est vital pour nous, ma r\u00e9ponse est non, et je pense qu'en passant par la notion justement de domaine public de bien commun mais dans une version revisit\u00e9e et juridique et non pas dans cette vision qui est qui est derri\u00e8re, qui \u00e9chappe au droit, mais qui a un air bien qui rentre dans le droit \u00e0 la gestion du droit, \u00e0 mon avis, on doit \u00e9viter ce genre de choses absolument, pour ce qui est de l'usage, comment l'usage de tous les jours l'usage vital ont des usages excessifs 18 H qui irait au-del\u00e0 du comment et qui aurait un impact sur l'usage de de son voisin, h\u00e9 bien, l\u00e0 o\u00f9 il pourrait y avoir sous forme de concession, comme pour les les droits d'o\u00f9 les concessions hydro\u00e9lectriques des concessions a\u00e9rienne lorsqu'il y a vraiment un usage plus que comme un usage qui a un effet sur le visage et le droit de son voisin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:10) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Thierry Laget, on rappelle que vous \u00eates donc d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste au Grand Conseil veut valaisan, vous \u00eates charg\u00e9 d'affaires pour prendre Natura Valais et vous venez de soutenir donc une th\u00e8se de doctorat en droit de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne concernant le statut juridique de l'air, on vous remercie d'avoir fait ce travail et de faire ce que vous faites, merci, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 inertie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T09:00:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73C585B9-8CAB-444F-B8C5-0153C8961970", "internalArchiveId": "73C585B9-8CAB-444F-B8C5-0153C8961970", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Quand les journalistes font gr\u00e8ve", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Une r\u00e9daction qui cesse le travail pour faire pression sur son employeur n'arrive presque jamais dans la presse suisse. Et les rares fois o\u00f9 \u00e7a arrive, les journalistes s'arr\u00eatent de travailler pendant une, deux ou trois heures, \u00e0 la limite, comme dans le cas de l'ATS mardi.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Quand les journalistes font gr\u00e8ve  RENAUD MALIK, direct Studio Lausanne + 3 SONS / natel ** 98\r\n*************7h15, c'est l'heure de la chronique m\u00e9dias... Renaud Malik, avec vous on reparle de la gr\u00e8ve de l'ATS...  C'\u00e9tait ce mardi, \u00e0 Berne.. Une r\u00e9daction qui cesse le travail pour faire pression sur son employeur... C'est quelque chose qui n'arrive presque jamais dans la presse suisse.\r\nOui et les rares fois o\u00f9 \u00e7a arrive, \u00e7a tient plut\u00f4t du d\u00e9brayage que de la gr\u00e8ve...\r\nLes journalistes s'arr\u00eatent de travailler pendant une heure, deux heures... trois heures, \u00e0 la limite, comme dans le cas de l'ATS mardi...\r\nAvouez qu'on est assez loin des 31 jours de gr\u00e8ve observ\u00e9s en 2016 par la r\u00e9daction d'I-T\u00e9l\u00e9, en France...\r\n********31 jours de gr\u00e8ve... \u00e7a, Renaud, c'est impensable chez nous?\r\nTotalement impensable.\r\nLe maximum qu'on ait pu faire, c'est deux jours...\r\nC'\u00e9tait il y a dix ans.\r\n SON 1/3 (4') \r\nLes journalistes de L'express et de l'Impartial qui avaient cess\u00e9 le travail apr\u00e8s l'annonce d'une quinzaine de licenciements.\r\nLes deux journaux \u00e9taient quand m\u00eame parus, mais sous une forme tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9e.\r\n***********Et comment est-ce que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 per\u00e7u, \u00e0 l'\u00e9poque?\r\nPas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien... L'association M\u00e9dias Suisse avait condamn\u00e9 cette gr\u00e8ve qui violait, selon elle, la Convention Collective de Travail...\r\nEt m\u00eame parmi les lecteurs du journal, tout le monde n'appr\u00e9ciait pas la d\u00e9marche:\r\n SON 2/3 (10')\r\n*********C'est vrai qu'on est le pays de la paix du travail... La gr\u00e8ve, c'est toujours quelque chose qui divise?\r\nOui, et parfois \u00e7a peut m\u00eame faire tr\u00e8s peur.\r\nPar exemple, quand ce sont les employ\u00e9s de la TSR qui se mettent en gr\u00e8ve...\r\n********Une gr\u00e8ve \u00e0 la TSR, \u00e7a s'est vraiment produit?\r\nOui, le 6 octobre 1971.\r\nC'est l'\u00e9poque de l'apr\u00e8s-68... On voit des gr\u00e8ves sauvages \u00e9clater un peu partout en Suisse, dans la m\u00e9tallurgie, dans le b\u00e2timent...\r\nEt \u00e7a bouillonne aussi, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans les locaux de la TSR: il y a les activistes qui r\u00eavent de grand soir, ceux qui demandent simplement plus de libert\u00e9 d'expression, ceux qui protestent contre la nouvelle grille des programmes...\r\nTout \u00e7a aboutit \u00e0 une gr\u00e8ve de 24 heures, suivie par un tiers des employ\u00e9s.\r\n*************24 heures de gr\u00e8ve... \u00e7a veut dire: \u00e9cran noir?\r\nEcran noir, oui, mais pendant une dur\u00e9e tr\u00e8s limit\u00e9e: en gros, les spectateurs n'ont pas pu regarder l'\u00e9mission du soir, qui \u00e9tait un programme pour les enfants.\r\nCe n'\u00e9tait donc pas la gabegie compl\u00e8te...\r\nMais dans le contexte de l'\u00e9poque, \u00e7a a suscit\u00e9 de fortes inqui\u00e9tudes... On a parl\u00e9 d'une gr\u00e8ve sauvage, d'une situation de chaos.\r\nEt la direction de la SSR a vu \u00e7a d'un tr\u00e8s mauvais oeil... Ecoutez Bernard B\u00e9guin, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le chef des programmes de la t\u00e9l\u00e9vision romande:\r\n  SON 3/3 (17'')\r\nIl y a d'ailleurs eu des sanctions en r\u00e9action \u00e0 cette gr\u00e8ve... 6 journalistes et r\u00e9alisateurs licenci\u00e9s, \u00e0 la fin du mois d'octobre 71.\r\n**********Bon, vous l'avez dit... C'\u00e9tait un contexte tr\u00e8s particulier: mai 68, la guerre froide... Mais vous dites qu'aujourd'hui encore, la gr\u00e8ve fait peur?\r\nOui, elle fait peur...\r\nY compris aux journalistes eux-m\u00eames, qui g\u00e9n\u00e9ralement se choisissent d'autres moyens d'actions...\r\nAu fond, \u00e7a reste une pratique encore un peu taboue dans les r\u00e9dactions.\r\n***RENAUD MALIK, MERCI", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9277921", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Quand les journalistes font gr\u00e8ve", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Quand les journalistes font gr\u00e8ve", "On nous dit rien! - Quand les journalistes font gr\u00e8ve / LME_2018-01-25T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Quand les journalistes font gr\u00e8ve / LME_2018-01-25T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9daction qui cesse le travail pour faire pression sur son employeur n'arrive presque jamais dans la presse suisse. Et les rares fois o\u00f9 \u00e7a arrive, les journalistes s'arr\u00eatent de travailler pendant une, deux ou trois heures, \u00e0 la limite, comme dans le cas de l'ATS mardi.", "Une r\u00e9daction qui cesse le travail pour faire pression sur son employeur n'arrive presque jamais dans la presse suisse. Et les rares fois o\u00f9 \u00e7a arrive, les journalistes s'arr\u00eatent de travailler pendant une, deux ou trois heures, \u00e0 la limite, comme dans le cas de l'ATS mardi.", "Une r\u00e9daction qui cesse le travail pour faire pression sur son employeur n'arrive presque jamais dans la presse suisse. Et les rares fois o\u00f9 \u00e7a arrive, les journalistes s'arr\u00eatent de travailler pendant une, deux ou trois heures, \u00e0 la limite, comme dans le cas de l'ATS mardi."], "variantIds": ["ece-9257582", "ece-9257562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T04:28:53Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl y a Renaud Malik avec vous, on reparle de la gr\u00e8ve de l'ATS, c'\u00e9tait ce mardi \u00e0 Berne une r\u00e9daction qui cesse le travail pour faire pression sur son employeur, c'est quelque chose qui n'arrive presque jamais dans la presse suisse oui et les rares fois o\u00f9 \u00e7a arrive, c'est plus un d\u00e9brayage qu'une vraie gr\u00e8ve les journalistes s'arr\u00eatent de travailler pendant une heure, 2 heures, 3 heures \u00e0 la limite, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas mardi, avouez qu'on est assez loin des 31 jours de gr\u00e8ve, observ\u00e9s par la r\u00e9daction d'iT\u00e9l\u00e9 en France en 2016, 31 jours de gr\u00e8ve \u00e7a Renaud c'est impensable ensuite totalement impensable maximum qu'on ait pu faire ces 2 jours, c'\u00e9tait il y a 10 ans assez vite r\u00e9daction \u00e9taient en gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 nouvel avis il y a les journalistes de L'Express, L'Impartial qui avaient cess\u00e9 le travail pour protester contre 15 licenciements \u00e0 noter que les 2 journaux \u00e9taient quand m\u00eame parus, mais sous une forme tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9e et comment est -ce que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 per\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien L'association M\u00e9dias Suisse par exemple, avait condamn\u00e9 cette gr\u00e8ve qui violait, selon elle, la convention collective de travail et m\u00eame parmi les Lecteurs du journal, tout le monde n'appr\u00e9ciait pas parce qu'on est entrain de tomber un peu dans les moeurs fran\u00e7aises sit\u00f4t que quelque chose ne va pas la n\u00e9gociation est a \u00e9t\u00e9 rompu et on d\u00e9cide de ne pas publier le journal, c'est vrai que la Suisse est le pays de la paix du travail La gr\u00e8ve Renaud c'est toujours quelque chose qui divise, qui divise oui et qui inqui\u00e8te, en particulier quand ce sont les employ\u00e9es du service public qui se mettent en gr\u00e8ve, \u00e7a c'est vraiment produit oui le 6 octobre 1971 on n'est pas longtemps apr\u00e8s mai 68 il y a des gr\u00e8ves sauvages qui \u00e9clatent un peu partout en Suisse dans la m\u00e9tallurgie dans le b\u00e2timent et \u00e7a bouillonne aussi \u00e0 Gen\u00e8ve dans les locaux de la TSR, il y a ceux qui r\u00eavent de grand soir ceux qui demandent simplement plus de libert\u00e9 d'expression, ceux qui protestent contre la nouvelle grille des programmes tout \u00e7a aboutit \u00e0 une gr\u00e8ve de 24 heures suivie par le tiers des employ\u00e9es de la tour \u00e0 24 heures de gr\u00e8ve \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e7a veut dire \u00e9cran noir \u00e9cran noir, oui, mais pour quelques heures seulement, en gros, les spectateurs n'ont pas pu regarder l'\u00e9mission du soir, qui \u00e9tait un programme pour les enfants, donc pas la gabegie compl\u00e8te d'accord, mais dans le contexte de l'\u00e9poque, \u00e7a a suscit\u00e9 de fortes inqui\u00e9tudes, on a parl\u00e9 d'une gr\u00e8ve sauvage d'une situation de chaos et la direction de la SSR, n'a pas aim\u00e9 \u00e9coutez Bernard B\u00e9guin, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le chef des programmes de la t\u00e9l\u00e9vision romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [79%] :\r\nOh, il n'aimait pas, heureusement qu'il y avait 250 kilom\u00e8tres heure, ils \u00e9taient tr\u00e8s baraqu\u00e9 mais si l'on peut appeler les gendarmes mais j'entends et ils voulaient que \u00e7a cesse et n'd\u00e9passe pas ce petit jeu, avec des allumettes c\u00f4t\u00e9 de de dans l'essence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [92%] :\r\nIl y a d'ailleurs eu des sanctions en r\u00e9action \u00e0 cette gr\u00e8ve, 6 journalistes, r\u00e9alisateurs licenci\u00e9s \u00e0 la fin du mois d'octobre 1971 et Renaud vous diriez qu'encore aujourd'hui, la gr\u00e8ve reste quelque chose d'un peu taboue dans les r\u00e9dactions oui pourtant les journalistes passe pour \u00eatre une profession assez politis\u00e9 et puis \u00e7a fait 15 ans que cette profession vitaux rythme des Restructuration et des charrettes de licenciements, mais il faut croire qu'au pays de la paix, du travail, la gr\u00e8ve est quelque chose qui fait peur \u00e0 presque tout le monde, Renaud Malik merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T08:04:50Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CE7A315-8105-4D66-98D7-FFB810529984", "internalArchiveId": "2CE7A315-8105-4D66-98D7-FFB810529984", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Felix Gutzwiller, pr\u00e9sident des Journ\u00e9es de Soleure", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion des 53\u00e8mes Journ\u00e9es de Soleure, interview de Felix Gutzwiller, son nouveau pr\u00e9sident et ancien \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical sur la difficult\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 traverser la fronti\u00e8re linguistique.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Felix Gutzwiller, pr\u00e9sident des Journ\u00e9es de Soleure  ROMAIN CLIVAZ, direct Studio Lausanne\r\nFELIX GUTZWILLER / studio Zurich\r\nRomain Clivaz c'est aujourd'hui que s'ouvrent les 53\u00e8me journ\u00e9es de Soleure, le rendez-vous cin\u00e9matographique de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\nVous recevez son nouveau pr\u00e9sident,  Felix Gutzwiller\r\nL'ancien \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical qui a succ\u00e9d\u00e9 a une autre PLR, l'ancienne conseill\u00e8re aux Etats Christine Beerli.\r\nL'\u00e9v\u00e9nement se veut national !\r\nCe sera d'ailleurs un r\u00e9alisateur romand qui aura les honneurs de l'ouverture les journ\u00e9es de Soleure.\r\n\u00ab A l'\u00e9cole de philosophe \u00bb. Fernand Melgar a suivi cinq enfant souffrant de handicap dans leurs premi\u00e8res ann\u00e9e scolaire.\r\nL'ambition est nationale, mais la perception est tout autre. La part des festivaliers romands tourne autour des 10%...et plut\u00f4t en provenance de cantons limitrophes. Nous demanderons au nouveau pr\u00e9sident Felix Gutzwiller si cette difficult\u00e9 \u00e0 traverser la fronti\u00e8re linguistique n'est pas tout simplement insurmontable.\r\nFelix Gutzwiller qui l'a franchie avec aisance en son temps.\r\nLors de son passage en Suisse romande au milieu des ann\u00e9es 80, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil communal de Belmont-sur-Lausanne.", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9277880", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Felix Gutzwiller, pr\u00e9sident des Journ\u00e9es de Soleure", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Felix Gutzwiller, pr\u00e9sident des Journ\u00e9es de Soleure", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Felix Gutzwiller, pr\u00e9sident des Journ\u00e9es de Soleure / LME_2018-01-25T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Felix Gutzwiller, pr\u00e9sident des Journ\u00e9es de Soleure / LME_2018-01-25T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["A l'occasion des 53\u00e8me Journ\u00e9es de Soleure, le rendez-vous cin\u00e9matographique de d\u00e9but d'ann\u00e9e, son nouveau pr\u00e9sident et ancien \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical, Felix Gutzwiller, nous parle de l'\u00e9v\u00e9nement qui peine \u00e0 traverser la fronti\u00e8re linguistique.", "A l'occasion des 53\u00e8mes Journ\u00e9es de Soleure, interview de Felix Gutzwiller, son nouveau pr\u00e9sident et ancien \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical sur la difficult\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 traverser la fronti\u00e8re linguistique.", "A l'occasion des 53\u00e8mes Journ\u00e9es de Soleure, interview de Felix Gutzwiller, son nouveau pr\u00e9sident et ancien \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical sur la difficult\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 traverser la fronti\u00e8re linguistique."], "variantIds": ["ece-9257578", "ece-9257559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T11:45:33Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures 32 Romain Clivaz vous recevez F\u00e9lix Gutzwiller F\u00e9lix Gutzwiller bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [99%] :\r\nBonjour Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [90%] :\r\nF\u00e9lix Gutzwiller, ancien conseiller aux \u00c9tats, ancien conseiller national, l'ancien chef du groupe PLR Auchan f\u00e9d\u00e9ral, vous reprenez la pr\u00e9sidence des Journ\u00e9es de Soleure : on vous a connu, chantre de la lib\u00e9ralisation du cannabis, sp\u00e9cialiste des questions de sant\u00e9 vous \u00eates vous- m\u00eame m\u00e9decin, on vous retrouve \u00e0 la pr\u00e9sidence des des Journ\u00e9es de Soleure, comment \u00e7a se fait tout simplement est -ce que c'est pour occuper le le retrait\u00e9, que vous \u00eates o\u00f9, o\u00f9 il y a une vraie passion du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [89%] :\r\nMoi, je crois, il y a un vrai passion du cin\u00e9ma, j'ai d\u00e9j\u00e0 dans les arm\u00e9es au Parlement, j'\u00e9tais assez impliqu\u00e9s par exemple pr\u00e9sid\u00e9 la commission de culture qui s'occupent avec les cr\u00e9dits pour le film suisse qui s'occupe, avec tout ce qui touche \u00e0 la politique du film, donc les gens ces p\u00e9riodes -l\u00e0, j'ai pens\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre une une activit\u00e9 int\u00e9ressante en plus apr\u00e8s 30 ans, mais par exemple dans le domaine de la sant\u00e9, et \u00e7a c'est quand m\u00eame charmant, de pouvoir s'int\u00e9resser un autre domaine, avec d'autres professionnels avec d'autres d\u00e9fis donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [86%] :\r\nF\u00e9lix de l'air, on entend bien un nouveau d\u00e9fi : on peut aussi dire si on \u00e9tait mauvaise langue on dirait voil\u00e0 encore une manifestation du du fil s'radical vous succ\u00e9der \u00e0 Christine Beerli se succ\u00e8dent des lib\u00e9ral- radical rang lib\u00e9ral- radical, il y a un peu de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [88%] :\r\nNon je crois pas, parce que si on voit le comit\u00e9 des Journ\u00e9es de Soleure c'est au comit\u00e9 tr\u00e8s largement appuy\u00e9 par faire en t\u00eate typologies diff\u00e9rentes tendances, donc non c'est pas du tout, disons dans ce sens, F\u00e9lix radical je crois pas du tout, au contraire, avait un bon boulot, elle \u00e9tait depuis des ann\u00e9es aussi au comit\u00e9 international de Croix-Rouge donc les Liens radical existaient mais non pas du tout important pour l'ensemble du festival des Journ\u00e9es de Soleure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [89%] :\r\nEt puis c'est aussi id\u00e9al d'avoir un nom simplement terre plut\u00f4t droite quand on discute beaucoup de cr\u00e9dit pour aller peut-\u00eatre grappiller quelques voix au sein du de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [87%] :\r\nMoi, je crois, effectivement, le pr\u00e9sident n'a pas du tout de se m\u00e9langer dans la la programmation Direct films d'ailleurs les jury qui fait le travail professionnel donc, le pr\u00e9sident s'est pos\u00e9 beaucoup plus le r\u00e9seau qui est importante et les relations avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture et les connaissances des m\u00e9canismes f\u00e9d\u00e9ral par rapport aux questions de subventions, etc, donc c'est ce r\u00f4le -l\u00e0, et pour \u00e7a \u00e9videmment politicien du centre et du centre- droit probablement profil tout \u00e0 fait utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [85%] :\r\nF\u00e9lix Gutzwiller, on va parler un peu, un peu cin\u00e9ma d'abord une question assez simple : quelles sont vos vos go\u00fbts particuliers disons simplement alors les films puisqu'elle est pour vous le film 6 de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui a marqu\u00e9 \u00e0 part courgette, j'\u00e9limine tout de suite parce c'\u00e9tait l'an dernier, quel est le film romands suisse qui s'est Nazanin vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [82%] :\r\nEt donc oui effectivement, ma vie de courgette \u00e9tait film c'\u00e9tait un film enfin fantastique je trouve vraiment bon bien montrer tous la cr\u00e9ativit\u00e9 qui existe en Suisse romande en Suisse de Courmayeur, mais il y en a eu d'autres films mais vit \u00e9videmment tr\u00e8s importante en Suisse romande, par exemple des productrices comme au sol la hier, mais de nouveaux films comme maintenant Soleure, par exemple en toute une s\u00e9rie, vu que tout le monde parle des s\u00e9ries beaucoup de festivals non non renoncer plut\u00f4t \u00e0 se m\u00ealer danses ce nouveau ce nouveau sont des s\u00e9ries, mais nous on a par exemple une s\u00e9rie qui est producteur et un roman tr\u00e8s connu qui s'appelle te choc, donc l\u00e0 il y a vraiment le production tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [90%] :\r\nSi vous donnez -vous me donner un film international qui vous a marqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [85%] :\r\nAu niveau international, pas \u00e9videmment il y a des films que je trouvais fantastique du point de vue la\u00efque, je suis quand m\u00eame de Tarantino, par exemple, il y a des films fran\u00e7ais excellent comme l'son l'ici-bas excellente pour non mais donc, voil\u00e0, il y a vraiment une vie riche filmographique peu cin\u00e9matographique un peu partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [86%] :\r\nRisque de L\u00e9on souviens qu'en Hollande, \u00e0 l'artiste Ben disait que de mani\u00e8re provocante, \u00e0 la Suisse n'existe pas, quand on voit ce leur ambition nationale, mais peu pr\u00e8s 10 pourcent de romans qui viennent cette ambition nationale annuelle para\u00eet pas forc\u00e9ment atteinte, on se demande ce que est -ce que le le le cin\u00e9ma suisse n'existe pas parce qu'on on vit en parall\u00e8le et c'est tr\u00e8s difficile de de joindre toutes les communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [81%] :\r\nOui, effectivement, c'est \u00e7a, vous d\u00e9clinez l\u00e0 tout \u00e0 fait une des missions importantes Soleure qui va vraiment \u00eatre un pont entre les diff\u00e9rentes parties du pays, \u00e7a reste un travail courant o\u00f9 on peut optimiser, sans doute, nous avons quand m\u00eame pas mal de participation amende nous essayons vraiment de mettre ce qu'on dit aussi, le film production suisse romande Suisse al\u00e9manique et 5 ans \u00e9ch\u00e9ant vous l'avez mentionn\u00e9 c'est si Journ\u00e9es de Soleure, aujourd'hui on les ouvre bien documentaire de la Suisse romande, film de mais Igor, personnage tr\u00e8s int\u00e9ressant originalement immigr\u00e9s l'Espagne de devra qui a, qui a fait au moins une vingtaine de production documentaire tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, on esp\u00e8re bient\u00f4t et bien s\u00fbr \u00e0 travers ce film d'ouverture que la Suisse al\u00e9manique prennent connaissance est -ce producteur documentaire est extraordinaire qu'on a un Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [89%] :\r\nVous ouvrez avec un documentaire, \u00e7a nous fait tout de suite pens\u00e9 \u00e0 une des une des, des, des critiques ou du un des constats qu'on fait avec, avec le cin\u00e9ma suisse, je vais vous citer Michel Audiard un des gens du cin\u00e9ma fran\u00e7ais qui disait : malheureusement je reste affubl\u00e9 de certaines id\u00e9es toutes faites, je persiste \u00e0 croire qu'un romancier fait pour avoir des Lecteurs et un cin\u00e9aste pour avoir un public est -ce que ce n'est pas \u00e7a un des soucis du du cin\u00e9ma suisse et qu'on a de la peine \u00e0 raconter des histoires, on l'entendait \u00e0 7 heures ce matin avec un de nos sujets \u00e0 trouver un public vraiment hors du documentaire qui qui restent parfois tr\u00e8s c\u00e9r\u00e9bral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [84%] :\r\nMoi sais pas tout donner la caution pensant des productions nouvelles pas exemple film l'ann\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, quotidien retenons ou encore des, des, des films qui, qui ont repris les sujets suisses de tabous tr\u00e8s importants comme le feu, Sting ou pas, il y a quelques ann\u00e9es, non, je crois, l\u00e0 on a quand m\u00eame, mais on a quand m\u00eame pu montrer des sujets importante, historique ou non en r\u00e9publique quand m\u00eame relativement large est vu l\u00e0 le march\u00e9 restreint de la Suisse, et il faut peut-\u00eatre l\u00e0 aussi ajout\u00e9 sans sans faire d'la propagande que c'est vraiment important dans ce pays qu'on a une liaison avec la SFP CRIF pour vraiment pouvoir montrer ses productions en public l'archet qui n'existeraient pas sans la t\u00e9l\u00e9vision, c'est si on \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 \u00e0 la 3 \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9monstration dans la salle cin\u00e9matographique, c'est seulement ou exclusivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [88%] :\r\n\u00e0 la question politique, ce sera pour la fin : F\u00e9lix Gutzwiller, cette question de de nos bilingue mais d'abord celle des d\u00e9gueulis donc donc le l'ordre divin \u00e7a revient sur le combat des femmes pour obtenir le droit de vote dans les ann\u00e9es 70 la Suisse tranquille, l'Europe qui s'enflamme avec des sujets de soci\u00e9t\u00e9, c'est un contraste important est -ce que \u00e7a a march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 \u00e7a marche uniquement Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [82%] :\r\nMoi, je, je dirais pas vraiment qu'on a, on aurait esp\u00e9r\u00e9, effectivement, vous savez que l'endive a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame la s\u00e9lection officielle en Suisse pour les Oscars, il m'\u00e9trangers la succ\u00e8s c'\u00e9tait pas vraiment, vraiment l\u00e0 ce qu'on regrette n'aurait pens\u00e9 que, notamment dans la situation actuelle am\u00e9ricain on pourra probablement arriver aujourd'hui dans lequel tout la discussion par rapport \u00e0 la porte, participation et centrale locale l'inclusion de diff\u00e9rents milieux \u00e7a sans int\u00e9ressant pour ce film suisse a peut-\u00eatre pas pas eu un succ\u00e8s qu'on aurait entendu raison cette trempe probablement assez difficile \u00e0 cerner, pourquoi elle est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [91%] :\r\nF\u00e9lix Gutzwiller pour conclure les journ\u00e9es de Soleure se sont positionn\u00e9s par rapport \u00e0 l'initiative Mobile guerre vous avez m\u00eame un communiqu\u00e9 le le 22 janvier est -ce que c'est vraiment votre r\u00f4le de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [89%] :\r\nMoi, je crois, on peut vraiment se demander festival financ\u00e9 par des fonds publics mais aussi priv\u00e9s, mais les publics jouent un r\u00f4le important, on a une relation avec la CIRC et t\u00e9l\u00e9vision suisse, qui est tr\u00e8s important pour nous, mais je crois, le sujet est quand m\u00eame tellement important et pas seulement les int\u00e9r\u00eats Directs d'une d'un festival comme les journ\u00e9es de Soleure mais vraiment les questions centrales par rapport au fonctionnement de notre pays, que tout le monde, \u00e0 mon avis peut et devrait se prononcer, \u00e0 mon avis c'est clair dans ce ce petit pays petit march\u00e9 avec les r\u00e9gions linguistiques, on conna\u00eet avec la solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions, a linguistique, on ne peut pas esp\u00e9rer une diversit\u00e9 culturelle qu'on aimerait voir aussi dans dans les m\u00e9dias publics si si on produit tout avec un aspect que commerciale, donc \u00e0 mon arriv\u00e9e, il faut, il faut se positionner par rapport \u00e0 cette initiative Mobile, \u00e0 qui fera -t-on \u00e0 diversit\u00e9 nationale culturelle, linguistique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [89%] :\r\nOn peut vous accuse aussi de faire un peu de client\u00e9lisme vous vous d\u00e9fendez, vous d\u00e9fendez un peu le la caisse enregistreuse, l\u00e0, en d\u00e9fendant la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on dit en travaillant ensemble, on a une relation importante pour les journ\u00e9es de Soleure sans la et c'est et je je la route toute affaire dont on aurait peut-\u00eatre plus les journ\u00e9es de Soleure mais peut-\u00eatre un jour de sur l'arm\u00e9e prochaine \u00e7a, mon ami, je vais \u00e9viter mais ma r\u00e9flexion va beaucoup plus loin, c'est vraiment une r\u00e9flexion de pas sur le fonctionnement de notre pays sur sur l'importance d'informations dans une d\u00e9mocratie, ce qui veut pas dire qu'il peut pas avoir \u00e9t\u00e9 des changements des r\u00e9visions des et et d'entre concept dans le futur mais une information pr\u00e9sent\u00e9e pour le public, financ\u00e9 peupl\u00e9e que tous les pays europ\u00e9ens vont elle assisterait aussi \u00e0 rester dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [73%] :\r\nF\u00e9lix Julien merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T07:53:48Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF30C3DF-22E6-42A6-81FC-26D2EC1AB05B", "internalArchiveId": "EF30C3DF-22E6-42A6-81FC-26D2EC1AB05B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Eric Holder, \u00e9crivain : \"La Belle n'a pas sommeil\"", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Antoine, le h\u00e9ros de \"La belle n'a pas sommeil\", vit en ermite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa bouquinerie o\u00f9 les clients sont rares, les affaires tr\u00e8s calmes et les livres emball\u00e9s par ses soins de papier cristal. Ce train-train va \u00eatre bouscul\u00e9 par le vol de quelques exemplaires mis en valeur sur une table \u00e0 l'ext\u00e9rieur et par l'arriv\u00e9e d'une tr\u00e8s jeune femme, Lorraine, conteuse de son m\u00e9tier, avec qui il nouera une relation \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. Situ\u00e9 dans le M\u00e9doc, o\u00f9 Holder vit depuis pr\u00e8s de douze ans, ce nouveau livre est une aquarelle sur la campagne fran\u00e7aise, ses habitants parfois m\u00e9fiants \u00e0 l'\u00e9gard des \"\u00e9trangers\", mais aussi sur l'authenticit\u00e9 et la simplicit\u00e9 de certains. Avec ce vingt-neuvi\u00e8me roman, Eric Holder raconte le passage des saisons, la puissance des sentiments et surtout le r\u00e9confort de la litt\u00e9rature.", "durationSec": 2143, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238121", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["M\u00e9doc", "France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Holder, Eric"], "alternativeTitle": ["Eric Holder: \"La Belle n\u02b9a pas sommeil\"", "Eric Holder: \"La Belle n\u02b9a pas sommeil\" / VSS_2018-01-25T11:05:02_versus-lire", "Eric Holder: \"La Belle n\u02b9a pas sommeil\" / VSS_2018-01-25T11:05:02_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Antoine, le h\u00e9ros de \"La belle n\u02b9a pas sommeil\", vit en ermite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa bouquinerie o\u00f9 les clients sont rares, les affaires tr\u00e8s calmes et les livres emball\u00e9s par ses soins de papier cristal. Ce train-train va \u00eatre bouscul\u00e9 par le vol de quelques exemplaires mis en valeur sur une table \u00e0 l\u02b9ext\u00e9rieur et par l\u02b9arriv\u00e9e d\u02b9une tr\u00e8s jeune femme, Lorraine, conteuse de son m\u00e9tier, avec qui il nouera une relation \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \nSitu\u00e9 dans le M\u00e9doc, o\u00f9 Holder vit depuis pr\u00e8s de douze ans, ce nouveau livre est une aquarelle sur la campagne fran\u00e7aise, ses habitants parfois m\u00e9fiants \u00e0 l\u02b9\u00e9gard des \"\u00e9trangers\", mais aussi sur l\u02b9authenticit\u00e9 et la simplicit\u00e9 de certains.\nAvec ce vingt-neuvi\u00e8me roman, Eric Holder raconte le passage des saisons, la puissance des sentiments et surtout le r\u00e9confort de la litt\u00e9rature. \n\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nLectures: Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon\nA lire: Eric Holder: \"La Belle n\u02b9a pas sommeil\", Editions du Seuil", "Antoine, le h\u00e9ros de \"La belle n\u02b9a pas sommeil\", vit en ermite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa bouquinerie o\u00f9 les clients sont rares, les affaires tr\u00e8s calmes et les livres emball\u00e9s par ses soins de papier cristal. Ce train-train va \u00eatre bouscul\u00e9 par le vol de quelques exemplaires mis en valeur sur une table \u00e0 l\u02b9ext\u00e9rieur et par l\u02b9arriv\u00e9e d\u02b9une tr\u00e8s jeune femme, Lorraine, conteuse de son m\u00e9tier, avec qui il nouera une relation \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \nSitu\u00e9 dans le M\u00e9doc, o\u00f9 Holder vit depuis pr\u00e8s de douze ans, ce nouveau livre est une aquarelle sur la campagne fran\u00e7aise, ses habitants parfois m\u00e9fiants \u00e0 l\u02b9\u00e9gard des \"\u00e9trangers\", mais aussi sur l\u02b9authenticit\u00e9 et la simplicit\u00e9 de certains.\nAvec ce vingt-neuvi\u00e8me roman, Eric Holder raconte le passage des saisons, la puissance des sentiments et surtout le r\u00e9confort de la litt\u00e9rature. \n\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nLectures: Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon\nA lire: Eric Holder: \"La Belle n\u02b9a pas sommeil\", Editions du Seuil", "Antoine, le h\u00e9ros de \"La belle n\u02b9a pas sommeil\", vit en ermite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa bouquinerie o\u00f9 les clients sont rares, les affaires tr\u00e8s calmes et les livres emball\u00e9s par ses soins de papier cristal. Ce train-train va \u00eatre bouscul\u00e9 par le vol de quelques exemplaires mis en valeur sur une table \u00e0 l\u02b9ext\u00e9rieur et par l\u02b9arriv\u00e9e d\u02b9une tr\u00e8s jeune femme, Lorraine, conteuse de son m\u00e9tier, avec qui il nouera une relation \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \nSitu\u00e9 dans le M\u00e9doc, o\u00f9 Holder vit depuis pr\u00e8s de douze ans, ce nouveau livre est une aquarelle sur la campagne fran\u00e7aise, ses habitants parfois m\u00e9fiants \u00e0 l\u02b9\u00e9gard des \"\u00e9trangers\", mais aussi sur l\u02b9authenticit\u00e9 et la simplicit\u00e9 de certains.\nAvec ce vingt-neuvi\u00e8me roman, Eric Holder raconte le passage des saisons, la puissance des sentiments et surtout le r\u00e9confort de la litt\u00e9rature. \n\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nLectures: Fr\u00e9d\u00e9ric Lugon\nA lire: Eric Holder: \"La Belle n\u02b9a pas sommeil\", Editions du Seuil"], "variantIds": ["ece-9238125", "ece-9238121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T10:16:52Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:02) [63%] :\r\nLes GIR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nJe vous le disais, on va donc partir du c\u00f4t\u00e9 du sud- ouest avec le nouveau roman d'\u00c9ric Holder qui porte ce titre, la belle n'a pas sommeil, il vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions du Seuil, \u00c9ric Holder, ou vous \u00eates en duplex de Paris ce matin pour ce roman bonjour mais oui bonjour et bonjour \u00e0 vos Genevi\u00e8ve r\u00eave bonjour tous interviendra avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [90%] :\r\nMerci \u00e9vident d'entendre \u00c9ric Holder aussi gr\u00e2ce \u00e0 Alexandre Lemierre \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [94%] :\r\nAlors, d'apr\u00e8s la 4\u00e8me de couverture, c'est un livre qui, comme les plus r\u00e9cents, situ\u00e9e dans la r\u00e9gion o\u00f9 vous vivez, \u00c9ric Holder le M\u00e9doc et je me suis pos\u00e9 la question est -ce que c'est une r\u00e9gion \u00e0 laquelle vous \u00eates particuli\u00e8rement attach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [90%] :\r\nEh bien, c'est une r\u00e9gion sauvage habit\u00e9e par quelques personnes seulement un des derniers estuaire sauvage, donc je l'ai dit, d'Europe et il me semblait en installant et en plantant mon cheval et l\u00e0- bas qu'il y avait mati\u00e8re \u00e0 beaucoup de \u00e0 la description de beaucoup de j'ai entendu il y a peu de temps, l'expression du Burkina Tafas chaleur \u00e0 William Faulkner et c'est un tout petit peu d\u00e8s le d\u00e9part, l'id\u00e9e qui moi m'avait saisi, c'est-\u00e0-dire un endroit o\u00f9 tous les caract\u00e8res devenait possible voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [91%] :\r\nMais vous- m\u00eame, vous vivez en fait dans cette r\u00e9gion depuis une douzaine d'ann\u00e9es je crois dans dans le mais bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [86%] :\r\nEt je n'en ai puisse pas \u00e9videmment puis puisque c'est, c'est c'est dur, c'est pass\u00e9 plein de d'\u00e9l\u00e9ments, on est au contact du vent de temp\u00eate du soleil et des rouleaux magnifique en \u00e9t\u00e9, des rouleaux de l'Atlantique je ne puisse pas aller les richesses de cette r\u00e9gion reste pour moi myst\u00e9rieuse passionnante et lorsque c'est passionnant, on poursuit sa qu\u00eate toujours plus avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nEn fait, \u00e7a vous inspire ces ces paysages cette r\u00e9gion pour l'\u00e9criture, le le c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e0 la fois ensoleill\u00e9 venteux aride. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [89%] :\r\nMais oui, bien entendu, pour ma part, je ne suis pas un \u00e9crivain citadins, j'ai toujours l'antenne le cadre des romans dans la nature, r\u00e9pondant \u00e0 cela un id\u00e9al romantique, un id\u00e9al romantique allemand ou les les \u00e9l\u00e9ments justement les temp\u00e9raments et pour, je je continue de de, je pensais au d\u00e9but \u00e9crire que quelques livres ayant le le M\u00e9doc pour cadre et puis je m'aper\u00e7ois qu'effectivement c'est assez in\u00e9puisable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [93%] :\r\n\u00c9ric Holder, si j'ai bien compris ce nouveau roman La belle n'a pas sommeil et votre vingt-neuvi\u00e8me livre beaucoup vous ont valu des prix, le prix F\u00e9n\u00e9on le prix novembre le prix Roger Nimier, entre autres, et pour r\u00e9sumer tr\u00e8s bri\u00e8vement la belle n'a pas sommeil disons que cette belle c'est une jeune femme aux boucles d'or avec un sacr\u00e9 caract\u00e8re, qui s'appelle Lorraine qui va faire irruption dans la vie d'Antoine, un quinquag\u00e9naire qui vit en ermite au fond d'un bois o\u00f9 il a install\u00e9 sa Bouquinerie et comme souvent dans vos histoires surtout les r\u00e9centes, je dirais, \u00c9ric Holder, la relation entre ces 2 \u00eatre Lorraine et Antoine ne va pas \u00eatre simple, mais en d\u00e9pit du titre, on va quand m\u00eame soulev\u00e9 souligner que \u00e7a n'est pas juste une incompatibilit\u00e9 de bio- rythme c'est pas juste le sommeil qui les divisera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [85%] :\r\nEn effet, c'est tout tient d\u00e9j\u00e0 nous parlions de lieux mais tout tient d\u00e9j\u00e0 cette esp\u00e8ce de de lieu, c'est un endroit suspendu, suspendu sa voix suspendu comme dirait je ne vendrai \u00e7a aura suspendu \u00e0 la carte dans dans le tangage et le roulis de La Gloria Mundi alors cette belle phrase nous a pass\u00e9 commande une marche de livres s'est constitu\u00e9 au milieu du d\u00e9marrer des mar\u00e9cages embouchure de la Gironde, toutes proportions gard\u00e9es, comme celles du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [93%] :\r\nDanube est un endroit de roseli\u00e8res d'oiseaux migrateurs et bien entendu les que les clients d'entra\u00eener le bouquiniste ne sont que des chevreuils, des corbeaux, des lapins et parfois peut-\u00eatre une fois par semaine client voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [80%] :\r\nIl faut la Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [87%] :\r\nVoil\u00e0 en effet on on dirait qu'elle d\u00e9courage totalement le le visiteur, c'\u00e9tait un peu le cas et voil\u00e0 qui favorise donc les les r\u00eaveries du bouquiniste a, mettons pour seuls voisins que des Roms ou un agriculteur plut\u00f4t qui juge les lettres de fa\u00e7on un petit peu, il les juge inutile, les lettres et les, les, les, les livres, c'est pas vraiment son truc, quand 2 \u00e9v\u00e9nements vont bouleverser la vie de ce bouquiniste d'abord le fait qu'on lui vole un livre femme Alive, puis un autre livre, toujours du m\u00eame auteur, Fr\u00e9d\u00e9ric Berthet, qui peut voler d\u00e9livrent alors qu'il ne voit pas de clients et d'autre part, l'irruption ainsi que vous l'avez dit, d'une boucle d'or, c'est-\u00e0-dire Lorraine et lorsque vous disiez boucles d'or, j'ai particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 puisque les comptes comptes les fables et l\u00e9gendes ont \u00e0 voir avec le livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [94%] :\r\nOui exactement, alors peut-\u00eatre entrer un peu plus dans le d\u00e9cor avec Fr\u00e9d\u00e9ric Lugan, qui nous fait faire connaissance avec la Bouquinerie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [88%] :\r\nLes grandes vitres orient\u00e9 \u00e0 l'Est distribuent la lumi\u00e8re \u00e0 profusion qui \u00e9clate sur les tables rejaillit jusqu'au plus haut, dictionnaire au bible aux encyclop\u00e9dies les piliers du temps sous l'aplomb de ces derniers jeux utilisent le chaud, le Faubert et la raclette avec un joint une d\u00e9votion de moines, m\u00e9langeant le service du lieu, et celui de la litt\u00e9rature sans cesse la vente son sort et pousse tant sa statue, je sais que la croyance envers elle n'est qu'une croyance que tout n'est pas dans les livres que j'attend comme le messie, de lire un texte absolu qui ne viendra jamais que la vraie vie, \u00e0 rebours du monde Proust n'est peut-\u00eatre pas celle des Lecteurs, \u00e0 en juger par la fa\u00e7on dont elle qu'hautement des illettr\u00e9s qu'il \u00e9prouve sans faire tandis toi j'ai connu le doute failli ne plus lire jamais puis je l'ai enjamb\u00e9 sa noirceur renforce \u00e0 pr\u00e9sent la fermet\u00e9 avec laquelle j'extirpe certains auteurs lors de d\u00e9sherbage ceux qui feignaient d'avoir \u00e0 la fois dehors, je les chasse des rayons non sans leur avoir offert une derni\u00e8re chance, je les jours, il suffirait de presque rien de leur part un aveu de faiblesse ou bien un cri du coeur, la preuve qu'\u00e9crire les a sauv\u00e9s mais non, rien, pas le moindre Champ. \r\nIl y a une justice, les condamn\u00e9s au sortir du clo\u00eetre transport\u00e9 \u00e0 brouette dans une direction qui sera tu ne semble pas son \u00eatre si mal tir\u00e9 dans l'existence, au moins, selon les photos de couverture monsieur pose devant sa piscine, tandis que le museau de son bolide se profile dans le parc derri\u00e8re Madame alanguie sur un canap\u00e9, yeux dans bagues, colliers en compagnie de son chien pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, alors il est temps d'en finir, vous ne vouliez pas l'\u00e9ternit\u00e9 en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [89%] :\r\nEn s'vient l\u00e0 dans ce passage, page 20 21 de votre livre, \u00c9ric Holder que Antoine le bouquiniste \u00e9teint s\u00e9lectif comme vous d'ailleurs, il n'aime pas n'importe quels livres et puis \u00e0 l'heure \u00e0 l'ext\u00e9rieur, vous parliez d'un voleur qui lui Thaksin un Berthet \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il met les livres qui veut vraiment faire d\u00e9couvrir qui ont plus d'importance, vous nous dites un mot de Fr\u00e9d\u00e9ric Berthet parce qu'avec vous on d\u00e9couvre en tout cas moi personnellement toujours de nouveaux auteurs, je me souviens il y a eu Jacques S\u00e9r\u00e9na, il y a eu Calais, enfin il y en a eu plein Berthet alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [88%] :\r\nQue vous \u00eates attentif Genevi\u00e8ve d'abord un petit mot pour complimenter ce com\u00e9dien qui vient d'interpr\u00e9ter ce texte qui certifi\u00e9e ISO, les mots de fa\u00e7on \u00e9tonnante et assez merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [75%] :\r\nAvec, voyez, ben oui, mais il sourit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [88%] :\r\nFormidables enfin Fr\u00e9d\u00e9ric Berthet et merci de d'appr\u00e9cier ces renvois d'autres \u00e9crivains Fr\u00e9d\u00e9ric Berthe \u00e9tait un jeune homme, il est rest\u00e9 un jeune homme puisqu'il est h\u00e9las d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2003 sans avoir atteint 50 ans, un jeune homme qui a commenc\u00e9 d'\u00e9crire dans les ann\u00e9es 80 sous l'\u00e9paule de Philippe Sollers, il poursuivait une grande oeuvre Fr\u00e9d\u00e9ric Berthet, qui n'a jamais vu d'o\u00f9 le jour et dont porte trace son journal de tr\u00eave, il a donn\u00e9 entre-temps on a tendance \u00e0 grandes Oeuvres des petits livres pas Rib\u00e9ry notamment, qui sont des livres assez court lumineux gracieux avec une un Style, un panache hein une une ma\u00eetrise de la langue qui laisse r\u00eaveur, on trouve dans sa correspondance, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 des lettres par exemple agent je n'ose il avertit Jean juste de l'ouverture de la p\u00eache, on en trouve \u00e0, d'autres \u00e9crivains aussi dont le regrett\u00e9 Michel D on on voit dans sous quels auspices il se il se placer Fr\u00e9d\u00e9ric Berthet les aussi des 2 plus grands litt\u00e9rateurs de notre temps, ce qui \u00e9tait aussi le plus proche de la nature, c'\u00e9tait un p\u00eacheur \u00e0 la mouche para\u00eet -t-il remarquables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [85%] :\r\nEt donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a justifie cette attention au temps qui passe et aux petites choses qui bon \u00e9tait p\u00eacheur \u00e7a de vol caract\u00e9ris\u00e9 \u00e7a devait le caract\u00e9riser et qui caract\u00e9rise aussi votre votre \u00e9criture et votre mani\u00e8re de faire \u00c9ric Holder est -ce que c\u00e9der des familles que vous constituez autour de vous, \u00e0 travers les \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [90%] :\r\nEh bien comme tout lecteur, je suis pouss\u00e9 vers certains \u00e9crivains, prenons par exemple, pour moi le plus grand celui qui qui qui est donc j'ai d\u00e9j\u00e0 dit un mot c'est : c'est Jean Giono et alors \u00e0 la suite duquel je cherche la po\u00e9sie en litt\u00e9rature, il me semble que la litt\u00e9rature atteint son but, quant au d\u00e9tour d'une d'une phrase en quelques on va dire quelques traits de plume un paysage surgit devant nos yeux \u00e0 caract\u00e8re se dessine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:44) [91%] :\r\nTemp\u00e9rament se pr\u00e9sente le le Style \u00e9videmment, voil\u00e0 ce qui, pour moi, il y a et le plus enviable en litt\u00e9rature alors parmi des familles d'auteur, vous aviez cit\u00e9 Henri Calet, mais oui, lui aussi au Style inimitable, souvenons -nous de cette derni\u00e8re phrase juste avant de mourir, ne me secouez pas, je suis plein de larmes, c'est voil\u00e0 toute l'\u00e9motion en quelques mots : voil\u00e0, voil\u00e0 ce dont je voulais parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [90%] :\r\nAlors vous parliez de chevalet tout \u00e0 l'heure et c'est vrai qu'on pense \u00e0 de l'aquarelle, quand on vous lit souvent \u00c9ric Holder et puis les descriptions qui qui marque un un lecteur \u00e0 mon avis, c'est toujours et celle d'amour de sc\u00e8nes d'amour et celle de paysages et on trouve les 2 dans votre livre, peut-\u00eatre que l'amour entre Lorraine et Antoine c'est l'attraction des contraires avec le sentiment que, que \u00e7a ne va pas fonctionner, mais il y en a un qui est extraverti parce qu'les conteuse, elle parle aux gens, et lui qui avait un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [84%] :\r\nSin enfin pour que j'ai vu lire en tout cas le provoque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:58) [87%] :\r\nElle provoque, elle, elle, elle l'emballe quelque part le s\u00e9duit et puis il y a, lui, qui est tr\u00e8s introverti c'est c'est 2 visions de de l'\u00e9criture des mots de la mani\u00e8re de toucher l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:13) [88%] :\r\nAlors vous avez raison, ils sont de la m\u00eame encre avec 30 ans de diff\u00e9rence Lorraine est une voyageuse elle a appris l'art des comptes dans les nombreux pays qu'elle a travers\u00e9 une voyageuse, celle qu'on en rencontre maintenant qui sont all\u00e9s donc dans de nombreux pays qui savent se d\u00e9brouiller en toutes circonstances, qui ont connu des tas de personnes et voici ce bouquiniste qui lui est un peu ombrageux mutique mais qui, si vous l'aviez dit mais dans sa boutique, certains livres en avant privil\u00e9gie la po\u00e9sie, il y a un mur de po\u00e9sie entier dansant dans son arche de livres qui fascine la jeune fille et elle va bien entendu vous l'a dit meeting provocante, c'est, c'est le cas, elle, elle, elle tire les tarots surtout et elle, elle cherche la place de cet homme dans sa propre vie, on attend donc les carreaux la lui assigne cette place, voil\u00e0 le genre de h\u00e9 bien de de r\u00eaverie, \u00e0 laquelle elle peut aussi bien \u00eatre soumise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:19) [88%] :\r\nEt alors le le compte dans ce livre, si c'est \u00e0 un registre particulier qui permet d'\u00eatre plus dans le le rapport avec le public, c'est c'est pas un hasard si vous lui avait assign\u00e9 ce r\u00f4le si c'est dans une for\u00eat, si elle a des boucles d'or etc et un rapport avec les enfants, l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:40) [88%] :\r\nMais oui, tout simplement, c'est une sorte, nous apprenons \u00e0 lire avec les comptes, les femmes, les gens et puis nous avons un petit peu tendance \u00e0 les oublier, \u00e0 moins d'avoir des enfants soi -m\u00eame ou des petits-enfants, nous passons \u00e0 une Litt\u00e9rature pour adultes du roman et puis c'est la la d\u00e9couverte apr\u00e8s des ann\u00e9es de lecture que le compte la fable la l\u00e9gende et c'est pas par exemple Henri gourou Gougoux qui pourrait contredire \u00e7a fait rien, font, font, font partie de de de cet univers litt\u00e9raire qui ne tient plus \u00e0 coeur et il y a une chose assez assez amusante qui se passe avec le compte, c'est que peu importe finalement, les auteurs de qu'on ne voulait qu'hier mais les \u00e9crivains \u00e0 leur place le le conte se d\u00e9veloppe par lui- m\u00eame, il est dit et on le sait, pour, par exemple, Murray les, les, les compteurs anciens il est dit, redit et il a quitt\u00e9 sa forme sa subsistance, \u00e0 force d'\u00eatre pass\u00e9e par de nombreux auteurs, c'est ainsi qu'il y a un d\u00e9compte que raconte Lorraine dans ce volume, qui est le roi des chats qui a \u00e9t\u00e9 dit d\u00e9j\u00e0 par une dizaine de de r\u00e9nover moindres puisque en France par exemple Jean-Louis mais aussi William Beck la d'autres \u00e9crivains anglo- saxons et il parvient jusqu'\u00e0 nous dans une sorte d'\u00e9puration formidables, c'\u00e9tait cette reconnaissance de la litt\u00e9rature envers le compte que je voulais marquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:05) [92%] :\r\nEt puis, \u00e0 l'heure, il y en a un autre que raconte Lorraine Antoine c'est le compte d'un paysan \u00e9gyptien tr\u00e8s pauvres, qui fait toujours le m\u00eame r\u00eave que vous pouvez nous le dire en en 2 mots pour qu'on comprenne au fond le sens que vous lui pr\u00eatez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:22) [85%] :\r\nEh bien, c'est un, c'est un fait, la des bords du Nil qui ne poss\u00e8de rien sinon un jardin ou une toute petite source dos en v\u00e9rit\u00e9 un immense figuier et toutes les nuits, ce brave paysan r\u00eave qu'il se rend au Caire, c'est pas rien de se rendre au Caire pour un paysan qui se rend au Caire et tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, dans une rue, toujours la m\u00eame horreur qu'il reconna\u00eet la ici ou l\u00e0, il y a un mendiant sous les pieds du mendiant une plaque en fait, il pousse le Mondial soul\u00e8vent la plaque de fer dans son r\u00eave \u00e9videmment et il trouve 13 \u00e0 force, h\u00e9 bien le r\u00eave devient r\u00e9alit\u00e9, le paysan r\u00e9unissait quelques \u00e9conomies seront au coeur, c'est encore plus difficile dans la vie que dans l'air de se rendre au Caire et il reconna\u00eet \u00eatre et il reconna\u00eet le mendiant, il le reconna\u00eet, la plaque de fer en dessous des pieds du Mondial a soul\u00e8ve, il n'y a rien, or le mendiant \u00e9pat\u00e9, non mais qu'que tu fiches l\u00e0 le paysan le raconte son r\u00eave et le mendiant \u00e9clats de r\u00e9\u00e9diter insens\u00e9, moi toute insens\u00e9 que tuer moi toute la nuit, je r\u00eave que je me rends \u00e0 la campagne sous un immense figuier la coule une petite source d'claire et sous la fontaine je soul\u00e8ve une Pierre qu'est -ce qu'il y a un tr\u00e9sor le fait la rentre chez lui, se rend dans son jardin va derri\u00e8re la fontaine soul\u00e8ve une petite Pierre, et l\u00e0 il trouve alors le bouquiniste quand il entend cette histoire Diallo Rennes, tu vois que c'est pas la peine que je bouge, c'est merveilleux, cette histoire, en fait, le h\u00e9 bien, le paradis, c'est dans le jardin, il faut cultiver son jardin et Lorraine r\u00e9pond : c'est une voyageuse que non, il faut avoir voyag\u00e9 longtemps avant, effectivement, il y avoir effectu\u00e9 le voyage du Caire avant de trouver le tr\u00e9sor qui ont soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:09) [88%] :\r\nOn voudrait bien que \u00e7a finisse bien, entre ces 2 -l\u00e0 entre Lorraine et Antoine bon j'ai pas tout raconter, mais ceci va tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:19) [91%] :\r\nJe rappelle qu'on parle du du livre, la belle n'a pas sommeil \u00c9ric Holder qui est paru aux \u00e9ditions du Seuil avec vous Genevi\u00e8ve et avec \u00c9ric Holder qui est en duplex de Paris aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:30) [92%] :\r\nAbsolument une histoire donc l'Inde h\u00e9ros s'appelle Antoine et \u00e0 une Bouquinerie quelque part dans un coin perdu de la Gironde et c'est quelqu'un qui, qui privil\u00e9gie justement le le au fond une forme de de d\u00e9nuement et de simplicit\u00e9, et l\u00e0 je me dis que vous persistez et signez dans le domaine social, au fond, dans vos livres, \u00c9ric Holder, de mani\u00e8re tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re mais il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 allez on va dire d\u00e9croissance peut-\u00eatre dans certains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:11) [87%] :\r\nOui, appelons, appelons -le comme \u00e7a, si, si, si vous voulez, mais oui, j'ai fait entrer embl\u00e9matique ici et l\u00e0, non, c'est pas c'est c'est ce mot qui qui qui cache la for\u00eat, un petit peu la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:23) [90%] :\r\nQui cache la for\u00eat, ce mode en r\u00e9alit\u00e9 l'\u00e9puration le d\u00e9nuement nous permettent d'arriver au plus pr\u00e8s de ce qui en nous, nous ne sommes pas si compliqu\u00e9 que cela, nous faisons 10 grandes d\u00e9couvertes parvis, encore convient -il de les garder pr\u00e8s de soi et de lait et vivre tous les jours elles n'appartiennent \u00e0 personne d'autre, et pour cela, le bruit du monde La Gloria Mundi ainsi que nous le disions au d\u00e9but font office de il y a de parasites quand il s'agit de se d\u00e9barrasser alors effectivement, voil\u00e0 qui peut avoir une port\u00e9e sociale mais surtout on va dire mental, allons vers plus de simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:05) [92%] :\r\nElle autre \u00e9criture aussi vous recherchez au fil des ann\u00e9es au fil de votre exp\u00e9rience, une forme de simplicit\u00e9, une forme d'\u00e9pure, je sais pas comment \u00e7a se passe quand vous travaillez plus t\u00f4t le matin plut\u00f4t le soir, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:18) [87%] :\r\nEh bien oui, r\u00e9sultat : c'est la tauliers, soyons clairs, c'est l'atelier d'un Charpentier d'tr\u00e8s modeste dans lequel on rabote les mots on utilise la Farlow au Gaumont pour arriver effectivement \u00e0 un syst\u00e8me, une simplicit\u00e9 en tout cas une aisance de la phrase, je vous r\u00e9p\u00e8te que le souci du Style et l\u00e0 et le le Style normalement s'en aper\u00e7oit m\u00eame pas, c'est ce qui vous emporte un petit peu comme une musique si je t\u00e2che pour ma modeste part de parvenir \u00e0 cela et c'est un, c'est un fait, on l'entend \u00e0 l'oreille quand une phrase enfin sonne, c'est le plaisir d'\u00e9crire aussi la jouissance \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous vous dites \u00e0 haute voix, non, non, non, c'est pas le gueuloir de Flaubert, au contraire, c'est un murmure quand \u00e7a passe comme un frisson d'eau sur de la mousse, comme disait Verlaine, nous croyons que nous y sommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:15) [91%] :\r\nPour rester dans cet aspect social vous d\u00e9peignez effectivement de des gens ordinaires, des gens de tous les jours dans leur quotidien, qui tout d'un coup dans vos histoires au moins \u00e0 un moment o\u00f9 tout bascule, o\u00f9 ils font un choix o\u00f9 ils sont submerg\u00e9s par une folie, \u00e7a c'est ce qu'on trouve en g\u00e9n\u00e9ral dans vos romans, \u00c9ric Holder, mais dans celui -ci, j'aimerais peut-\u00eatre braquer le projecteur sur le personnage de cette Madame vont gueux qui r\u00e9tribue le bouquiniste pour qu'il recouvre ses livres de papier cristal, enfin du moins c'est ce qu'on croit, mais l\u00e0, clairement, vous mettez en cause au fond de n\u00e9goce international. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:56) [88%] :\r\nEh bien du jusque dans les campagnes, nous voyons, particuli\u00e8rement dans le M\u00e9doc o\u00f9 o\u00f9 le M\u00e9doc et fameux pour son vin ou les grands ch\u00e2teaux sont rachet\u00e9s par des Chinois, nous avons la chance car les Chinois sont des personnes formidables, nous avons la la la chance de rencontrer des Chinois fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Chine avec cette sagesse cette culture chinoise qui apprennent le le c'est dire que, m\u00eame dans les campagnes les plus recul\u00e9es, car le M\u00e9doc, c'est une poche, il faut s'y rendent, c'est pas un endroit de passage l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:32) [87%] :\r\nFinances internationales le commerce international jouent leur r\u00f4le et c'est en m\u00eame temps une m\u00e9ditation sur le livre, le sort r\u00e9serv\u00e9 aux livres dans ce commerce international car si le bouquiniste gagne \u00e0 peu pr\u00e8s sa vie ont de quoi manger, en tout cas c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette madame on qui lui fournit \u00e0 restaurer des livres qu'elle va elle- m\u00eame vendre ailleurs en Asie, Sud-Est, en Afrique du Sud, le lecteur apprendra par quel moyen dans le par quels canaux dans le dans le livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:04) [90%] :\r\nEt c'est vrai que l\u00e0 \u00e7a va r\u00e9veiller les ardeurs de la maman de Lorraine, un personnage sur lequel on va pas, \u00e7a s'attarder simplement rappeler qu'elle a un pass\u00e9 de syndicaliste, mais oui, on parlait de votre mani\u00e8re de faire \u00c9ric Holder de cet artisanat que vous revendiquez, par rapport au balancement d'une phrase, un exemple avec Fr\u00e9d\u00e9ric Luc Long. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:30) [87%] :\r\nPar rapport \u00e0 d'autres hiver celui -l\u00e0 n'avait pas \u00e9t\u00e9 trop froid, ni trop temp\u00e9tueux, on n'en \u00e9tait pas sortie cependant les mimosas qui souffrent du gel, soulevant fleurir d\u00e8s le d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier avec une munificence peu commune, leurs cascades presque gr\u00e2ce de velours Canaries le parfumant un paysage qui restaient par ailleurs gu\u00e9rilleros gribouill\u00e9 de brancher le printemps prenait un peu d'avance, cela se voyait aux bourgeons pr\u00eats \u00e0 \u00e9clater au sureau d\u00e9j\u00e0 all\u00e9ch\u00e9 par leurs feuilles en timide langue verte cela se sentait dans les \u00e9claircies \u00e0 l'\u00e9paisseur des rayons de soleil, taill\u00e9 dans un air plus chaud, plus confortable, enfin il y a eu ces jours que pr\u00e8s de la c\u00f4te, nous attendions tous afin d'aller \u00e0 la plage des jours sans vent, sans pluie sans nuage r\u00e9quisitionn\u00e9 de Boutenbo par un soleil brillant comme en mai, \u00e0 ces dates -l\u00e0, il semble que, depuis le plus profond du pays, nous nous soyons donn\u00e9 le mot : c'est le moment de retourner voir notre vieux copain l'oc\u00e9an \u00e0 nouveau glabre, lisse apr\u00e8s sa broussailles de saison, nous nous rendons traditionnellement \u00e0M. la plus proche station o\u00f9 quelques commerces rouvrent \u00e0 cette occasion sur la Promenade car de granit rose entre quelques v\u00e9los, on croise des visages connus aussi un peu hirsute d\u00e9faits ou stup\u00e9fait d'avoir r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 3 mois de tristesse d'ennui, les enfants, voire les petits-enfants, criant et courant devant les vagues en ont profit\u00e9 pour grandir des clients promettent qu'avec le retour des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables, ils reviendront \u00e0 la Bouquinerie, il convient de s'\u00e9loigner le long du Rivage, si l'on ne veut plus rencontr\u00e9 personne les silhouettes humaines se rar\u00e9fier bient\u00f4t devenait gr\u00eale \u00e0 l'horizon, les lagons abandonn\u00e9s par la mar\u00e9e au milieu du sable vierge d'une puret\u00e9 absolue dans l'\u00e9cume des premi\u00e8res vagues qui Chointe comme au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e s'abattaient de place en place des vols de b\u00e9casseaux d\u00e9rang\u00e9s par le promeneur un seul cargo paraissait suivre lentement une ligne de chemin de fer arrondi sous le ciel bleu, au-del\u00e0 de laquelle l'immensit\u00e9 s'\u00e9tendait jusqu'au niveau jusqu'au Nouveau-Brunswick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:11) [90%] :\r\nLe vol sur l'Atlantique, cette pi\u00e8ce une pi\u00e8ce tir\u00e9e d'une suite pour le film Mermoz ce film fran\u00e7ais qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Lo\u00efc unie et qui \u00e9tait sorti en 1943 musique d'Arthur Honegger, ici interpr\u00e9t\u00e9 par Michel Plasson et l'Orchestre du Capitole de Toulouse, je rappelle que nous sommes pr\u00e9cis\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique au ou du M\u00e9doc, en tout cas avec le dernier livre qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions du Seuil d'\u00c9ric Holder, ce livre qui s'intitule La Belle n'a pas sommeil \u00c9ric Holder ou vous \u00eates avec nous en duplex de Paris pourrait \u00e9voquer ce cette cette nouvelle parution et Genevi\u00e8ve Bridel, vous \u00eates vous \u00eates plong\u00e9 dans la lecture du du roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:54) [89%] :\r\nOui, en constatant que, \u00e0 chaque roman, m\u00eame si on retrouve la patte de d'\u00c9ric Holder, on sent dans dans votre mani\u00e8re de faire l'envie d'essayer de nouveau registre il y a eu la correspondante dans un registre plus \u00e9pistoliers hier et puis il y a eu l'histoire de Chirac un registre plus policiers enfin on va pas tous les passer en revue, \u00c9ric Holder, mais je dirais que dans celui -ci, alors pas dans l'extrait qu'on vient d'entendre, mais \u00e0 diff\u00e9rents passages on sent davantage de dialogue, il me semble que vous avez dialoguer qu'que dans d'autres, est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:31) [85%] :\r\nEt ce n'est pas \u00e0 cause du compte, c'est \u00e0 cause de la r\u00e9sonance que prennent maintenant les dialogues pour le commun pour l'\u00e9tudiant que je suis en litt\u00e9rature beaucoup d'choses peuvent \u00eatre peuvent passer dans les dialogues, \u00e0 condition que ce soit, pas question, r\u00e9ponse, par exemple, \u00e7a c'est un truc assez int\u00e9ressant, j'aime \u00eatre dans les dialogues, c'est par exemple Raymond Queneau et Anna Gavalda, les dialogues de nagu\u00e8re fa\u00e7on super le les les personnes, alors vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:59) [88%] :\r\nIl y a un tas de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:02) [89%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est comme c'est comme les Mac en musique qui qui trouve ici et l\u00e0, un aliment pour ma part, chez certains auteurs, h\u00e9 bien j'ai trouv\u00e9 des dialogues bon que l'on apprend qu'il ne faut pas se r\u00e9pondent, c'est-\u00e0-dire que lorsque quelqu'un \u00e9voque un sujet quelqu'un \u00e9voque un autre sujet et c'est ainsi que les dialogues fonctionnement la vie aussi on on cherche quelque chose \u00e0 dire \u00e0 notre interlocuteur, bref ils sont porteurs d'une v\u00e9rit\u00e9 qui qui fait surgir la vie au sein de de de l'\u00e9crit, et \u00e7a c'est pass\u00e9, c'est chouette quand, quand la vie, tout \u00e0 coup, quand d\u00e9passe prennent vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:36) [92%] :\r\nEt c'est vrai que, sans parler de dialogue de sourds, il y a souvent ce d\u00e9calage qui induit par vos dialogues dans le livre, comme pour marquer la la difficult\u00e9 \u00e0 communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:49) [92%] :\r\nAlors non seulement la la la difficult\u00e9 \u00e0 communiquer, mais aussi parce que nous avons envie de dire des choses et nous nous pr\u00e9cipitons vers vers ces choses qui ne semble importante pour lui dire si on pr\u00eate une oreille attentive dans les dialogues, h\u00e9 bien, notamment c'est \u00e0 la fin, qu'il s'agit d'\u00eatre tr\u00e8s patient, car notre interlocuteur va va tout jeter dans la dans la marmite, tout ce qui n'a pas pu jeter auparavant il va le dire \u00e0 la fin bon c'est ce genre de d\u00e9tail qui qui concerne les mots aussi, et qu'il est int\u00e9ressant de noter, lorsqu'on veut les \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:23) [91%] :\r\nEt puis il y a du monologue aussi chez lui, peut-\u00eatre pour marquer cette solitude choisie, le fait qu'il se parle \u00e0 lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:32) [91%] :\r\nOui, et puis aussi parce que, h\u00e9 bien c'est plus vivant, de le faire, monologue et que de faire avancer l'action sur un plan purement narratifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:42) [81%] :\r\nQuelle a attention vous portez au parler local ou au ticket \u00e0 la mode d'en parler, je pense \u00e0 ce personnage de garde- champ\u00eatre qui ne lit jamais un livre et puis qu'il est copain avec Antoine et qui par tr\u00e8s de mani\u00e8re tr\u00e8s Oral quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:00) [88%] :\r\nEt lorsque l'outil, c'est \u00e7a qui est formidable, un garde champ\u00eatre, on ignore le, le plus souvent croit que c'est un personnage qui est dans les, dans les bois et qui guette le braconnier derri\u00e8re un arbre non non non, c'est un employ\u00e9 de mairie, c'est un employ\u00e9 municipal qui, maintenant, d'ailleurs, ne chasse plus le braconnier, mais s'occupe surtout de canalisations de tout-\u00e0-l'\u00e9gout de mise aux normes de maison r\u00e9cemment achet\u00e9, qui pr\u00e9pare les discours d'humeur aussi bien enfin c'est quelqu'un de tr\u00e8s investi varie municipalit\u00e9s \u00e9lim dans les municipalit\u00e9s, on pratique la langue de de maintenant, on n'h\u00e9site pas \u00e0 dire oui j'aimais graves dans les municipalit\u00e9s, et se garde champ\u00eatre, l\u00e0 aussi, le v\u00e9cu n'est pas loin, je l'ai, je l'ai connu l\u00e0 o\u00f9 j'habite, il n'y a pas grand monde, donc un et le garde champ\u00eatre venez car, h\u00e9las, il a \u00e9t\u00e9, enfin, il est parti, l\u00e0 maintenant, garde champ\u00eatre en Provence, dans le Var, pr\u00e9cis\u00e9ment, mais c'est un r\u00e9gal de le voir \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours, venir prendre le caf\u00e9 et me tenir au courant de tout ce qui s'est pass\u00e9 dans la municipalit\u00e9 et puis alentour aussi car quelles sources de renseignements et il avait coutume de dire, alors qu'il n'avait jamais lu un livre que en fait il avait plus \u00e9crit que moi \u00e0 travers les nombreux rapports qu'il a dress\u00e9 tout le temps, soit en tant qu'ex- gendarme \u00e0 la municipalit\u00e9, il avait plus je l'UE \u00e9crit que moi, et c'est sans doute vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:25) [95%] :\r\n\u00c9ric Holder parmi vos livres, il y en a 2 qui ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s au cin\u00e9ma : Mademoiselle Chambon, qui a obtenu le C\u00e9sar de la meilleure adaptation et l'homme de chevet, je me demandais quel regard est -ce que vous portez sur le cin\u00e9ma, par rapport \u00e0 l'artisanat de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:43) [87%] :\r\nAlors ce regard est tout \u00e0 fait meurt, c'est-\u00e0-dire je me r\u00e9jouis que quelqu'un avec quelques heures, un stylo, une feuille blanche puisse donner de l'ouvrage, autant de personnes d\u00e9j\u00e0 qu'il donne de l'ouvrage, un \u00e9diteur, c'est une, c'est une chose, mais que quand le le livre pas alors au fait 3 3 3 films ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s bienvenue parmi nous \u00e9galement un 3\u00e8me vient s'ajouter \u00e0 la liste d'un film de Jean Becker, avec Patrick Chesnais, un film tout \u00e0 fait charmant d'ailleurs, h\u00e9 bien, lorsque tout cela ce ce raffut car le cin\u00e9ma fait Graf une soci\u00e9t\u00e9 spectacle quand le r\u00eave le raffut revient aux oreilles de l'\u00e9crivain, il se dit que, h\u00e9 bien, tout \u00e7a n'\u00e9tait pas en r\u00eaverie, son Style, sa feuille blanche voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:33) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous vous impliquez pas du tout dans sc\u00e9nario dans le tournage, pour vous, c'est une d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:40) [93%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait le jeu, je n'ai vu les les films qu'une fois en salle, soyons clairs, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu de rapport avec le le monde du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:49) [86%] :\r\nC'est une tradition avec Ben constamment toujours, c'est un \u00e9crivain et pas frustr\u00e9 finalement en voyant l'adaptation de son livre parce que forc\u00e9ment, il faut quand m\u00eame r\u00e9duire il faut condenser la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:01) [82%] :\r\nNous sommes spectateurs autant que Lecteurs et lorsqu'un cin\u00e9aste aussi merveilleux que St\u00e9phane Briz\u00e9, par exemple pour Mademoiselle Chambon arrive \u00e0 tirer sa du livre, pour ma part, j'\u00e9tais p\u00e9tri d'admiration je je continue de livrer une annulation sans bornes son 16 heures de l'adaptation, il l'a pas vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:21) [91%] :\r\nOn va se quitter avec une derni\u00e8re question sur le voyage, \u00c9ric Holder, \u00e7a fait 12 ans que vous avez pos\u00e9 vos valises dans le M\u00e9doc, il y a eu la Beauce, vous venez du Nord, vous \u00eates n\u00e9e \u00e0 Lille il y a eu la province de Provence aussi quel quel projet vous allez gardez vos racines l\u00e0- bas ou vous allez bient\u00f4t tailler la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:47) [89%] :\r\nEh bien je ne paierai pas la route, j'ai de plus en plus de mal \u00e0 bouger soyons clairs et on dit qu'il y a rien de plus difficile \u00e0 bouger qu'M\u00e9doc mais je vous jure qu'\u00e0 M\u00e9doc un adoption aussi les racines commence \u00e0 pousser tr\u00e8s profond\u00e9ment, j'en suis d\u00e9j\u00e0 lorgner une petite place au cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:05) [87%] :\r\nLes ben le plus tard possible, c'est ce qu'on vous souhaite merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:10) [90%] :\r\nOui, \u00e9videmment, merci Genevi\u00e8ve merci \u00c9ric Holder, je rappelle le titre de ce livre, la belle n'a pas sommeil qui est paru aux \u00e9ditions du Seuil, c'est votre vingt-neuvi\u00e8me roman qu'on vous souhaite encore d'\u00e9crire longtemps et j'aimerais aussi remercier Genevi\u00e8ve Bridel, venue parmi nous pour nous parler de ce roman pour poser des questions \u00e0 l'auteur et j'aimerais encore remercier notre com\u00e9dien Fr\u00e9d\u00e9ric dugongs pour ses lectures tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 ici dans persiste lire \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t vous \u00e9coutez pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Holder, Eric", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Lugon, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Holder, Eric", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88A0A5DC-08DE-4362-8AAC-2141B9373BF6", "internalArchiveId": "88A0A5DC-08DE-4362-8AAC-2141B9373BF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Paolo Gentiloni, pr\u00e9sident du Conseil italien;de Chalus , Agla\u00e9  ;Lula, ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien;Boukari, Fouad;Patrice Eschmann, chef de l'Office cantonal jurassien de l'environnement;Jean-Paul Lachat, maire de St-Ursanne;Ida Arce,  juriste \u00e0 l'Association suisse des assur\u00e9s;Seraina Rohrer, directrice des Journ\u00e9es de Soleure;Andr\u00e9 Kudeslki, patron du groupe Kudeslki\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/ WEF MACRON) Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a donc d\u00e9colll\u00e9 cette nuit de Wahginton...\r\nDirection... le Forum \u00e9conomique de Davos..o\u00f9 il est attendu...dans la journ\u00e9e...avant son discours demain.\r\nTous ensemble contre Donald Trump! \r\nC'est d\u00e9j\u00e0..le mot d'ordre de ces premi\u00e8res journ\u00e9es du Forum....contre la doctine.....\"L'Am\u00e9rique d'abord\".\r\nLe h\u00e9raut de cette contestation devait \u00eatre Emmanuel Macron. Il l'a \u00e9t\u00e9. \r\nMais au lieu de critiquer frontalement son homologue am\u00e9ricain....le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a choisi une approche plus subtile...et plut\u00f4t bien accueillie. \r\nA Davos, le r\u00e9cit d'Alain Franco...\r\n((C'est peu dire qu'il \u00e9tait attendu. Tout juste  si Klaus Schwab, le fondateur du WEF, ne l'a pas pr\u00e9sent\u00e9 comme le sauveur de la France et de l'UE. L'assistance, elle, attendait qu'il d\u00e9livre un discours ouvertement anti-Trump. Mais Emmanuel Macron a opt\u00e9 pour les chemins de traverse. Oppos\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le fond, mais aussi jusque dans la m\u00e9thode, il pr\u00e9f\u00e8re sugg\u00e9rer que condamner, et remettre en cause la mondialisation pour mieux la sauver.\r\nSON MACRON\r\nPareillement oppos\u00e9 au America First trumpien, le pr\u00e9sident du Conseil italien Paolo Gentiloni est, lui, plus direct quand on le croise dans un couloir du Forum :\r\nTRAD : la croissance que nous connaissons se base sur l'\u00e9conomie d'\u00e9change, les trait\u00e9s internationaux, le march\u00e9 libre. SI on remet tout \u00e7a en quesiton je pense qu'on l'on affaiblit nos \u00e9conomies.\r\nR\u00e9ponse attendue demain quand le milliardaire de la Maison Blanche montera \u00e0 son tour \u00e0 la tribune.))\r\n(USA / Dreamers ouverture) Donald Trump...en route pour Davos...\r\nJuste avant de d\u00e9coller...il a laiss\u00e9 entendre...qu'il pourrait infl\u00e9chir sa position sur les \"Dreamers\"...\r\nLes immigr\u00e9s clandestins...pourraient \u00eatre naturalis\u00e9s...au bout d'une p\u00e9riode de dix \u00e0 douze ans\", selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nCe d\u00e9licat dossiers des Dreamers...avait entra\u00een\u00e9...le r\u00e9cent blocage du budget...au s\u00e9nat am\u00e9ricain.\r\nSur fonds...de r\u00e9sistances...des \u00e9lus d\u00e9mocrates..\r\n(10/US/PERPETUITE ENTRAINEUR GYM PA) ***Et toujours aux Etats-Unis...l'ancien m\u00e9decin de la f\u00e9d\u00e9ration de gymnastique a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier soir...\u00e0 plus de 40 ans de prison...\r\nLarry Nassar... s'est livr\u00e9 durant des ann\u00e9es... \u00e0 des attouchements et \u00e0 des agressions sexuelles.\r\nIl pr\u00e9textait des massages pour soigner les blessures de jeunes athl\u00e8tes. \r\nAu total, plus de 150 jeunes femmes...ont t\u00e9moign\u00e9 contre lui...dont  dont la super-star des derniers jeux de Rio...Simone Biles\r\nLes d\u00e9tais...\u00e0 Wahington...avec Rapha\u00ebl Grand.\r\n((((Les t\u00e9moignages se sont succ\u00e9d\u00e9 durant 7 jours.. Larry Nassar a d\u00fb les \u00e9couter tous, malgr\u00e9s ses protestations. \r\nAux Etats-Unis, ce proc\u00e8s pour afgression sexuelle tombe alors que l'affaire Wesinstein est encore profond\u00e9ment ancr\u00e9e dan les m\u00e9moires.  Un proc\u00e8s qui aura  surtout permis aux victimes de t\u00e9moigner. Une th\u00e9rapie  collective, diront certaines ancienne athl\u00e8tes.  la  juge de l'Etat ud michigan s'\u00e9tait d'ailleurs ouvertement positionn\u00e9e au c\u00f4t\u00e9 des victimes qu'elle a appel\u00e9 \u00ab les survivantes \u00bb. ce proc\u00e8s exceptionnel devait \u00eatre un exemple pour l'Am\u00e9rique\r\nLarry Nassar, osth\u00e9opathe de 56 ans,  a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine allant de 40 \u00e0 175 ann\u00e9es de prison. Une condamnation qui s'ajoute aux 60 ann\u00e9e de r\u00e9clusion d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9es l'an pass\u00e9  pour d\u00e9tention de mat\u00e9riel p\u00e9dopornographique.\r\nA l'issu du proc\u00e8s, l'ancien m\u00e9decin de la f\u00e9d\u00e9ration am\u00e9rcaine de gym  s'est excus\u00e9  d'avoir \u00ab d\u00e9truit  \u00e9motionnellement \u00bb ses victime. La juge lui a r\u00e9pondu :  c'es tun privil\u00e8ge de vous condamner \u00e0 40 ans de prison. Je viens de signer votre arr\u00eat de mort. \u00bb RG rtsinfo WH)))\r\nEXTRO....\r\n La pr\u00e9sidente de l'universit\u00e9 du Michigan, o\u00f9 travaillait Larry Nassar, a \u00e9galement annonc\u00e9 hier soir qu'elle quittait son poste.\r\n(18/ BRESIL/ PROCES LULA REAX) *** Autre verdict \u00e0 la une ce matin...12 ans..et 1 mois de prison : les juges br\u00e9siliens...ralllongent encore..la peine de prison...\u00e0 l'encontre de l'ex-pr\u00e9sident Lula Da Silva...\r\nLe jugement en appel se solde sur un \u00e9chec...pour le leader de la gauche br\u00e9silenne.\r\nA nouveau reconnu coupable...de corruption...pour avoir touch\u00e9 des pots-de vins...dans l'affaire Petrobras.\r\nLula a imm\u00e9diatement contre-attaqu\u00e9...devant des milliers de partisans...rassembl\u00e9es \u00e0 Sao Paulo...\r\nSon objectif reste : la pr\u00e9sidentielle d'octobre 2018...\r\nNotez que les march\u00e9s ont accueilli... avec euphorie...cette nouvelle condamnation.\r\nLula  conserve d'autres possibilit\u00e9s de recours...\r\nSera-t-il candidat l'automne prochain?\r\nLa r\u00e9ponse d\u00e9finitive ne sera pas \u00e9tablie...avant plusieurs mois...\r\n(Bve Syrie 7h) La nouvelle session de pourparlers de paix sur la Syrie est pr\u00e9vue ce jeudi  \u00e0 Vienne sous l'\u00e9gide de l'ONU. \r\nMais il y a peu tr\u00e8s peu de chances pour que cette r\u00e9union aboutisse \u00e0 des r\u00e9sultats.\r\nLes deux parties refusant de se parler directement.\r\n*** Cette r\u00e9union intervient \u00e9galement dans contexte de regain de violence.\r\nLes Kurdes de Syrie, qui ont combattu le groupe Etat islamique craignent d'\u00eatre d\u00e9sormais abandonn\u00e9s par leurs alli\u00e9s occidentaux, apr\u00e8s l'offensive de la Turquie.\r\nDonald Trump a appel\u00e9 hier son homologue turc Recep Tayyip Erdogan \u00e0 r\u00e9duire ses op\u00e9rations militaires en Syrie...\r\nCes pourparlers \u00e0 Vienne interviennent avant la tenue lundi et mardi \u00e0 Sotchi d'un \"Congr\u00e8s intersyrien\" organis\u00e9 par Moscou.\r\n(Zermatt - hors isolement) ***Retour en Suisse...fini la valse des h\u00e9licopt\u00e8res! La station de Zermatt...est \u00e0 nouveau accessible par voie terrestre...\r\nLe trafi ferroviaire vers la station valaisanne...a repris pu reprendre...hier...vers 17 heures...\r\nEn quatre jours...Air-Zermatt aura transport\u00e9...plus de 5 mille personnes.\r\nAilleurs en plaine..le retour \u00e0 la normale...s'est confirm\u00e9...hier gr\u00e2ce \u00e0 un temps doux et sec.\r\nSeul l'acc\u00e8s autoroutier au Gothard...reste limit\u00e9...en bi-directionnel...en raison d'une coul\u00e9e de boue...\r\n(TF7/ SAUVETAGE ST-URSANNE) ****Le danger de cru est en aussi recul presque partout...mais dans le Jura Bernois...Saint-Ursanne va mieux...prot\u00e9ger sa cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale...\r\nLa commune a d\u00fb faire face...en quinze jours \u00e0 deux innondations...\r\nLes crues du Doubs sont jug\u00e9es... in\u00e9vitables..mais des solutions existent.\r\nGa\u00ebl Klein, les  autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 un projet afin d'\u00e9viter des inondations. \r\n  1'24''\r\n((Le type de crue qui a touch\u00e9 St-Ursanne cette semaine peut se reproduire une fois tous les dix ans. C'est quasi certain, et elle pourrait m\u00eame se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 l'avenir plus souvent en raison du d\u00e9r\u00e8glement climatique. Selon le chef de l'Office cantonal de l'environnement, Patrice Eschmann, on peut prendre des mesures, mais il faut bien d\u00e9finir ce que l'on veut. \r\nLes conclusions d'une premi\u00e8re \u00e9tude ont \u00e9t\u00e9 rendues l'automne dernier. Les mesures pr\u00e9conis\u00e9es visent notamment \u00e0 r\u00e9duire l'impact des crues sur les habitations. Reste maintenant \u00e0 les valider et surtout \u00e0 trouver le financement dans une localit\u00e9 qui est en pleine r\u00e9novation de son centre historique.   \r\nLe maire Jean-Paul Lachat\r\nLa facture sera lourde, on parle d\u00e9j\u00e0 de plusieurs millions de francs. Le prix \u00e0 payer pour prot\u00e9ger les 900 habitants de St-Ursanne, mais aussi un patrimoine qui attire chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 150'000 touristes...))\r\n(15/GREVE CHIRURGIENS DE LA MAIN, ITV ARCE) C'est une information de la RTS... vous l'avez peut-\u00eatre entendue hiers dans Forum...\r\nA Gen\u00e8ve, les chirurgiens de la main ne pratiquent plus d'op\u00e9ration du tunnel carpien \r\n***Ils veulent ainsi....protester.... contre le nouveau Tarmed, le tarif f\u00e9d\u00e9ral en vigueur depuis le 1er janvier. \r\nEt les dossiers en attente s'accumulent - 250 depuis le d\u00e9but du mois. \r\nMais un patient en rade, qui n'a que l'assurance de base, dispose d'une solution de rechange. \r\nEcoutez....Ida Arss\u00e9, juriste \u00e0 l'Association suisse des assur\u00e9s.\r\n  0'38''\r\nPropos recueillis par SImon Corthay...\r\n(Tennis....) \r\n(TF6/ JOURNEES DE SOLEURE) *** C'est peut-\u00eatre votre chance si vous souhaiez marier votre imgaination et votre \u00e9criture : le SCENARIO est le maillon faible du cin\u00e9ma suisse. \r\nA tel point...qu'une r\u00e9flexion...pour renforcer son r\u00f4le...dans le cin\u00e9mas...est au coeur des 53e journ\u00e9es de Soleures...\r\nEv\u00e8nement qui d\u00e9bute aujourd'hui...\r\nAvec en ouverture...le film \"\u00e0 l'\u00e9cole des philiosphes\"...du Vaudois Fernand Melgar.\r\n Un documentaire...donc...genre dans laquelle la Suisse excelle...\r\nMais la fiction...elle reste encore \u00e0 la peine...\r\nPierre-Etienne Joye....\r\n  1'31''\r\n***\r\nExtro: \u00e0 7h30, l'invit\u00e9 de la Matinale sera Felix Gutzwiller, nouveau pr\u00e9sident des Journ\u00e9es de Soleure et ancien conseiller national et aux Etats PLR Zurichois.\r\n((Un film de fiction r\u00e9ussi et promis au succ\u00e8s, c'est un film bien r\u00e9alis\u00e9, certes, mais c'est aussi et peut-\u00eatre d'abord une histoire bien \u00e9crite...Cela, le minisitre de la culture Alain Berset l'avait d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 en 2013 au festival de Locarno. Il avait alors annonc\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ation allait davantage soutenir le sc\u00e9nario et l'\u00e9criture de films suisses...Or le sc\u00e9nario tra\u00eene encore la patte.. C'est un point faible du cin\u00e9ma suisse qu'il faut encore pousser, d\u00e9veplopper... la r\u00e9flexion sera permamente durant toute la dur\u00e9e des Journ\u00e9es de Soleure. Sa directice Seraina Rohrer...\r\nson\r\nNeuf films ainsi que six rencontres et tables rondes composent un programme \u00e0 Soleure intitul\u00e9  \u00abPlace au sc\u00e9nario!\u00bb. Au coeur du sujet: La quesiton de la formation \u00e0 l'\u00e9criture filmique en tant que telle.))\r\n(CLIP ELTON 7H- E.John \u00e0 Montreux) L'\u00e9criture...donc \u00e0 l'honneur du c\u00f4t\u00e9 de Soleure...\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine...le Montreux Jazz...va \u00e9crire...l'\u00e9t\u00e9 prochain...l'un de ses r\u00eaves...\r\n ---CLIP JOHN 7H\r\nElton John...\r\nIl a anonc\u00e9 hier soir sa tourn\u00e9e d'adieu....eet elle passe par le Montreux Jazz.\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'Elton John sera sur la sc\u00e8ne du Stravinsky...\r\nLe festival essayait depuis plusieurs ann\u00e9es de l'inviter...\r\nElton Johnn...300 millions de disques vendus...50 ans de carri\u00e8re...\r\nIl  s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit.sur la riviera. vaudois......c'\u00e9tait en 2007 sur la Place du March\u00e9 de Vevey....et puis il \u00e9tait ausis \u00e0 l'affiche du Pal\u00e9o...\u00e0 Nyon...en 2014....\r\nAvec bien-s\u00fbr....beaucoup de titres...qu'on connait tous...\r\n\"Candle in The Wind\"...reste le single...le plus vendu de tous les temps...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(02/WEF LIBRE MARCHE PAYSANS ITV KUDELSKI) Les patrons d'entreprise suisses veulent convaincre les milieux agricoles des bienfaits du libre-\u00e9change. Hier (ME), au terme d'une rencontre au Forum \u00e9conomique de Davos, les chefs des plus grosses firmes suisses ont appuy\u00e9 la strat\u00e9gie libre-\u00e9changiste du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'Union suisse des paysans a quant \u00e0 elle refus\u00e9 de participer \u00e0 un sommet sur l'avenir de l'agriculture suisse et les liens avec l'union \u00e9conomique sud-am\u00e9ricaine Mercosur. Les agriculteurs sont plus que sceptiques sur les avantages de cette tendance \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s. Ils craignent la concurrence \u00e9trang\u00e8re. Ce que regrette Andr\u00e9 Kudeslki, patron du groupe du m\u00eame nom...\r\n  0'40''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(TF7/ SAUVETAGE ST-URSANNE) Si les crues du Doubs sont in\u00e9vitables, des solutions existent pour mieux prot\u00e9ger la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de St-Ursanne dans le Jura. Celle que l'on surnomme la perle du Doubs a d\u00fb faire face en 15 jours \u00e0 deux inondations, et en particulier celle de mardi qui a envahi une partie de la ville. Les autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 un projet afin d'\u00e9viter pareille inondation. Ga\u00ebl Klein   \r\n  1'24''\r\n((Le type de crue qui a touch\u00e9 St-Ursanne cette semaine peut se reproduire une fois tous les dix ans. C'est quasi certain, et elle pourrait m\u00eame se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 l'avenir plus souvent en raison du d\u00e9r\u00e8glement climatique. Selon le chef de l'Office cantonal de l'environnement, Patrice Eschmann, on peut prendre des mesures, mais il faut bien d\u00e9finir ce que l'on veut. \r\nLes conclusions d'une premi\u00e8re \u00e9tude ont \u00e9t\u00e9 rendues l'automne dernier. Les mesures pr\u00e9conis\u00e9es visent notamment \u00e0 r\u00e9duire l'impact des crues sur les habitations. Reste maintenant \u00e0 les valider et surtout \u00e0 trouver le financement dans une localit\u00e9 qui est en pleine r\u00e9novation de son centre historique.   \r\nLe maire Jean-Paul Lachat\r\nLa facture sera lourde, on parle d\u00e9j\u00e0 de plusieurs millions de francs. Le prix \u00e0 payer pour prot\u00e9ger les 900 habitants de St-Ursanne, mais aussi un patrimoine qui attire chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 150'000 touristes...))", "durationSec": 806, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257558", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-25T07:00:03_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-25T07:00:03_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9257576", "ece-9257558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T09:38:34Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt si Emmanuel Macron \u00e9tait la vraie Star de Davos se son discours a fait forte impression hier dans la station grisonne, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, vu comme l'alternative \u00e0 Donald Trump, son homologue am\u00e9ricain, et pourtant, pas question de l'attaquer frontalement, on en parle \u00e0 7 heures et quart avec notre invit\u00e9 parleront \u00e9galement de cin\u00e9ma suisse F\u00e9lix suit l'air sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 30 le politicien z\u00fcrichois bien connu pr\u00e9side les Journ\u00e9es de Soleure festival dont le coup d'envoi est aujourd'hui, occasion de se demander comment se porte le cin\u00e9ma helv\u00e9tique et elle est l'objet d'un d\u00e9bat intense en vue de la votation du 4 mars la redevance la mal- aim\u00e9e des Suisses dont l'histoire a \u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9e pas mal discut\u00e9 \u00e0 travers les \u00e2ges : l'histoire de la redevance nous sera racont\u00e9e par o\u00f9 venez \u00e7a ce sera \u00e0 7 heures 42 mais tout de suite, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\nAvec vous, Julien Bangalter bonjour bonjour Donald Trump a d\u00e9coll\u00e9 cette nuit de Washington, direction Davos \u00e0 la tribune du Forum \u00e9conomique sa politique protectionniste est d\u00e9j\u00e0 sur toutes les l\u00e8vres, incarnation subtile hier avec Emmanuel Macron, le d\u00e9cryptage dans un instant d'Alain Franco, je serai candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne, Lula da Silva imm\u00e9diatement contre- attaqu\u00e9 hier soir apr\u00e8s sa nouvelle condamnation les juges alourdi sa peine \u00e0 12 ans de prison, vous avez des id\u00e9es de fiction h\u00e9 bien devenez sc\u00e9nariste la Suisse en manque, constat qui sera au coeur des Journ\u00e9es du cin\u00e9ma de Soleure et en fin de journal, quelques notes d'une l\u00e9gende de la pop Elton John sera annonce sa tourn\u00e9e d'adieu et il sera \u00e0 l'affiche du Montreux Jazz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a donc d\u00e9coll\u00e9 cette nuit de Washington, direction le Forum \u00e9conomique de Davos, o\u00f9 il est attendu dans la journ\u00e9e, avant son discours demain tous ensemble contre Donald Trump, c'est d\u00e9j\u00e0 le mode Horde de ces premi\u00e8res journ\u00e9es du Forum contre la doctrine l'Am\u00e9rique d'abord, le h\u00e9ros de cette contestation devait \u00eatre Emmanuel Macron il a \u00e9t\u00e9, mais au lieu de critiquer frontalement son homologue am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a choisi une approche plus subtile et plut\u00f4t bien accueilli \u00e0 Davos, le r\u00e9cit d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [94%] :\r\nC'est peu dire qu'il \u00e9tait attendu tout juste si Klaus fable fondateur du bref ne l'a pas pr\u00e9sent\u00e9 comme le sauveur de la France et de l'UE, l'assistance, elle attendait qu'il d\u00e9livre un discours ouvertement anti- Trump mais Emmanuel Macron a opt\u00e9 pour les chemins de traverse, oppos\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, sur le fond mais aussi jusque dans la m\u00e9thode, il pr\u00e9f\u00e8re sugg\u00e9rer que condamner et remettre en cause la mondialisation pour mieux la sauver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [93%] :\r\nJe vous le dis tr\u00e8s franchement ici si je ne redonne pas un sens \u00e0 cette mondialisation dans 5 ans, dans 10 ans, ce seront les nationalistes, les extr\u00eames ce qui propose de sortir de ce syst\u00e8me qui gagneront et la question est de savoir si on sait refonder un vrai contrat mondial si chacune et chacun ne consid\u00e8re pas qu'il a une part de ce contrat mondial, \u00e7a ne marchera pas et aujourd'hui nous sommes en train de tomber dans une situation o\u00f9 dans autre mondialisation une majorit\u00e9 de puissance sont en train de devenir des passagers clandestins des biens communs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [84%] :\r\nPareillement, oppos\u00e9 au America First de tr\u00f4ne bien le pr\u00e9sident du Conseil italien Paolo Jean Piloni est lui plus directe contre le croise dans un couloir du Forum. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [79%] :\r\nLa cr\u00e8che externe \u00e0 travers \u00e7a de Sybase la croissance que nous connaissons, se base sur l'\u00e9conomie d'\u00e9change les trait\u00e9s internationaux, le march\u00e9 libre son sous les balles au Mercato se mais une discussion mais si on remet tout \u00e7a en question chance de l'Allemand je pense qu'on affaiblit nos \u00e9conomies, la ligne celui lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [98%] :\r\nR\u00e9ponse attendue demain quand le milliardaire de la Maison Blanche montera \u00e0 son tour \u00e0 la tribune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [94%] :\r\nDonald Trump en route donc pour Davos, juste avant d'd\u00e9coller cette nuit, il a laiss\u00e9 entendre qu'il pourrait infl\u00e9chir sa position sur les Dreamers, les immigr\u00e9s clandestins pourraient \u00eatre naturalis\u00e9s au bout d'une p\u00e9riode de 10 \u00e0 12 ans, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ce d\u00e9licat dossier d\u00e9duit mars avait entra\u00een\u00e9 le r\u00e9cent blocage du budget au S\u00e9nat am\u00e9ricain sur fonds de r\u00e9sistances des \u00e9lus d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:57) [93%] :\r\nEt toujours aux \u00c9tats-Unis, Julien, l'ancien m\u00e9decin de la f\u00e9d\u00e9ration de gymnastique a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier soir \u00e0 plus de 40 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [94%] :\r\nLarry Nassar s'est livr\u00e9 durant des ann\u00e9es \u00e0 des attouchements et \u00e0 des agressions sexuelles, il pr\u00e9textait des massages pour soigner les blessures de jeunes athl\u00e8tes au total plus de 150 jeunes femmes ont t\u00e9moign\u00e9 contre lui, dont la superstar des derniers jeux de Rio Simone Baysse les d\u00e9tails \u00e0 Washington avec Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:21) [95%] :\r\nLes t\u00e9moignages se sont succ\u00e9d\u00e9 durant 7 jours Larry Nassar a d\u00fb les \u00e9couter tous, malgr\u00e9 ses protestations aux \u00c9tats-Unis, ce proc\u00e8s pour agression sexuelle tombe alors que l'affaire Weinstein est encore profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans les m\u00e9moires, un proc\u00e8s qui aura surtout permis aux victimes de t\u00e9moigner une th\u00e9rapie collective diront certaines ancienne athl\u00e8tes la juge de l'\u00c9tat du Michigan s'\u00e9tait d'ailleurs ouvertement positionn\u00e9e au c\u00f4t\u00e9 des victimes qu'elle a appel\u00e9 les survivantes ce proc\u00e8s exceptionnel devait \u00eatre un exemple pour l'Am\u00e9ricain Larry Nassar ost\u00e9opathe de 56 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine allant de 40 \u00e0 175 ann\u00e9es de prison, une condamnation qui s'ajoute aux 60 ann\u00e9e de r\u00e9clusion d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9es l'an pass\u00e9 pour d\u00e9tention de mat\u00e9riel p\u00e9dopornographique, \u00e0 l'issue du proc\u00e8s, l'ancien m\u00e9decin de la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine de gymnastique s'est excus\u00e9 d'avoir d\u00e9truit \u00e9motionnellement ses victime la juge lui a r\u00e9pondu : c'est un privil\u00e8ge de vous condamner \u00e0 40 ans de prison, je viens de signer votre arr\u00eat de mort Rapha\u00ebl Grand rtsinfo \u00e0 shinto. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [95%] :\r\nEt notez que dans la foul\u00e9e, la pr\u00e9sidente de l'universit\u00e9 du Michigan o\u00f9 travaillait Larry Nassar a annonc\u00e9 hier soir qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [97%] :\r\nQuitter son poste autre verdict \u00e0 la une ce matin 12 ans et un mois de prison les juges br\u00e9siliens rallonge encore la peine de prison \u00e0 l'encontre de l'ex- pr\u00e9sident Lula da Silva. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [99%] :\r\nJugement en appel se solde sur un \u00e9chec pour le leader de la gauche br\u00e9silienne \u00e0 nouveau reconnu coupable de corruption pour avoir touch\u00e9 des pots-de-vin dans l'affaire Petrobras s'Lula a imm\u00e9diatement contre- attaqu\u00e9 devant des milliers de partisans rassembl\u00e9es \u00e0 Sao Paolo, son objectif reste la pr\u00e9sidentielle d'octobre 2018. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [90%] :\r\nEt d'accepter plus d\u00e9j\u00e0 l'ascension sociale des personnes les plus pauvres des travailleurs et celui qui est sur le banc des accus\u00e9s, c'est Seyllou la mais celui qui est d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9, c'est le peuple br\u00e9silien, ils savent que je n'ai pas commis le Crime, tout ce qu'ils essaient de faire, c'est mon p\u00e9ch\u00e9, d'\u00eatre candidat, mais ces provocations finit par me chatouiller et maintenant je veux \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [96%] :\r\n\u00e0 noter que les march\u00e9s boursiers ont accueilli avec euphorie cette nouvelle condamnation, Lula conserve toutefois d'autres possibilit\u00e9s de recours sera -t-il candidat l'Automne prochain, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse d\u00e9finitive ne sera pas \u00e9tablie avant plusieurs mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9, Suisse, fini la valse des h\u00e9licopt\u00e8res La station de Zermatt est \u00e0 nouveau accessible par voie terrestre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [94%] :\r\nOui, le trafic ferroviaire vers la station valaisanne a repris, a pu reprendre hier vers 17 heures en 4 jours, Air- Zermatt aura transport\u00e9 plus de 5000 personnes ailleurs en plaine le retour \u00e0 la normale s'est confirm\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un temps doux et sec, seul l'acc\u00e8s autoroutier au Gothard reste limit\u00e9 en bi- directionnel, en raison d'une coul\u00e9e de boue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [95%] :\r\nCons\u00e9quence : le danger de cru est aussi en recul presque partout dans le Jura Bernois Saint-Ursanne va mieux prot\u00e9ger sa cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [97%] :\r\nOui, la commune a d\u00fb faire face en 15 jours \u00e0 deux inondations les crues du Doubs sont jug\u00e9es in\u00e9vitables, mais des solutions existent, Ga\u00ebl Klein les autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es un projet afin d'\u00e9viter des inondations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:32) [95%] :\r\nLe type de crue qui a touch\u00e9 Saint-Ursanne cette semaine, peut se reproduire une fois tous les 10 ans, c'est quasi certain et elle pourrait m\u00eame se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 l'avenir plus souvent en raison du d\u00e9r\u00e8glement climatique, selon le chef de l'Office cantonal de l'environnement, Patrice Eschmann, on peut prendre des mesures, mais il faut bien d\u00e9finir ce que l'on veut, on peut pas non plus prot\u00e9ger totalement Saint-Ursanne, il faut d\u00e9finir un niveau de risque ou un seuil de protection pour Saint-Ursanne il faut optimiser 5 le caract\u00e8re historique de cette ville, donc on peut pas non plus faire des digues de 4 m\u00e8tres de haut, devant les b\u00e2timents de Saint-Ursanne assure que l'\u00e9v\u00e9nement qu'on a v\u00e9cu 2 fois en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, va devoir remettre en avant ce projet, les conclusions d'une premi\u00e8re \u00e9tude ont \u00e9t\u00e9 rendues l'Automne dernier les mesures pr\u00e9conis\u00e9es visent notamment \u00e0 r\u00e9duire l'impact des crues sur les habitations, reste maintenant \u00e0 les valider et surtout \u00e0 trouver le financement dans une localit\u00e9 qui est en pleine r\u00e9novation de son centre historique, le maire Jean-Paul Lachat, il s'agira d'obtenir des cofinancements ou des financements importants de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et du canton et naturellement aussi, de la commune de Saint-Ursanne, c'est un vrai probl\u00e8me, puisque compte tenu des goulots aux investissements qui sont en cours, vous l'avec lev\u00e9e dans la vieille ville de Saint-Ursanne, h\u00e9 bien les finances de la commune sont d\u00e9j\u00e0 pas mal sollicit\u00e9 la facture sera lourde, on parle d\u00e9j\u00e0 de plusieurs millions de francs, le prix \u00e0 payer pour prot\u00e9ger les 900 habitants de Saint-Ursanne, mais aussi un Patrimoine qui attire chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 150'000 touristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [95%] :\r\nC'est une information de la RTS, vous l'avez peut-\u00eatre entendu hier dans Forum \u00e0 Gen\u00e8ve, les chirurgiens de la main ne pratiquent plus d'op\u00e9ration du tunnel cartes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:05) [99%] :\r\nIls veulent ainsi protester contre le nouveau Tarmed le tarif f\u00e9d\u00e9ral en vigueur depuis le 1er janvier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [97%] :\r\nEt les dossiers en attente s'accumulent 250 depuis le d\u00e9but du mois, mais un patient en rade qui n'a que l'assurance de base dispose d'une solution de rechange \u00e9coutez Ida Arce, juriste \u00e0 l'Association suisse des assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:26) [82%] :\r\nIl pourra se faire op\u00e9rer dans un centre hospitalier public donc pratiquent ces ces tarifs Tarmed g\u00e9n\u00e9rale le m\u00e9decin devrait \u00e9galement les conseiller, donc quel centre il pourrait \u00eatre prise en charge et et attendre tout simplement s'inscrire et attendre qu'une place solidaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:45) [96%] :\r\nMais l\u00e0, le probl\u00e8me c'est qu'il y a une liste d'attente. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:47) [92%] :\r\nAlors il y aura une liste d'attente, c'est clair, mais tout d\u00e9pend apr\u00e8s de la gravit\u00e9 de son cas, donc il y a, il y a quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame prison compte et si les m\u00e9decins jugent qu'il peut encore attendre quelques jours, h\u00e9 bien ce sera tout simplement la vie du du m\u00e9decin qui prendra le dessus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:05) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Simon Corthay et \u00e0 7 heures 10 c'est peut-\u00eatre votre chance si vous souhaitez marier votre imagination et votre \u00e9criture, le sc\u00e9nario est le maillon faible du cin\u00e9ma suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [94%] :\r\nQuel point qu'une r\u00e9flexion pour renforcer son r\u00f4le dans le cin\u00e9mas est au coeur des 53\u00e8me Journ\u00e9es de Soleure \u00e9v\u00e9nement qui d\u00e9bute aujourd'hui avec en ouverture le film \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes du roman Fernand Melgar un documentaire donc, genre, dans laquelle la Suisse excelle mais la fiction, elle reste encore \u00e0 la peine Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:35) [96%] :\r\nUn film de fiction r\u00e9ussi et promis au succ\u00e8s, c'est un film bien r\u00e9alis\u00e9, certes, mais c'est aussi et peut-\u00eatre d'abord une histoire bien \u00e9crite, cela le ministre de la culture Alain Berset l'avait d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 en 2013 au Festival de Locarno : il avait alors annonc\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration allait davantage soutenir le sc\u00e9nario et l'\u00e9criture de films suisses Or le sc\u00e9nario tra\u00eene encore la patte c'est un point faible du cin\u00e9ma suisse qu'il faut encore pousser d\u00e9velopper la r\u00e9flexion sera permanente durant toute la dur\u00e9e des Journ\u00e9es de Soleure sa directrice S\u00e9r\u00e9na Rohrer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:09) [91%] :\r\nIl y a des sc\u00e9naristes, mais on a surtout la tradition que la personne qui a \u00e9crit les sc\u00e9nario fait aussi la r\u00e9alisation, donc les mod\u00e8les de financement sont organis\u00e9es en fait gagner la vie si en fait les 2 et donc c'est tr\u00e8s difficile, jusqu'\u00e0 maintenant de se faire une vie seulement avec l'\u00e9criture des sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:30) [95%] :\r\nAlors comment Soleure 2018 ou en g\u00e9n\u00e9ral le cin\u00e9ma suisse va faire pour accentuer encore ce d\u00e9veloppement des sc\u00e9naristes et du sc\u00e9nario dans le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:40) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre dans le futur, il faudra un institut pour le sc\u00e9nario, peut-\u00eatre, il faudra plus de laboratoire, c'est pas aux Journ\u00e9es de Soleure de d\u00e9cider quelle est la d\u00e9cision finale mais c'est \u00e0 nous de mettre en avance et discussion pour le cin\u00e9ma suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:55) [94%] :\r\nEt dans l'imm\u00e9diat, Soleure 9 films ainsi que six rencontres et tables rondes composent un programme intitul\u00e9 Place au sc\u00e9nario au coeur du sujet, la question de la formation \u00e0 l'\u00e9criture filmique en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:07) [88%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 30 l'invit\u00e9 de la Matinale sera F\u00e9lix Good similaire \u00e0 nouveau pr\u00e9sident des Journ\u00e9es de Soleure, ancien conseiller national et aux \u00c9tats PLR z\u00fcrichois allez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [90%] :\r\nNature, donc \u00e0 l'honneur du c\u00f4t\u00e9 de Soleure, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine, h\u00e9 bien le Montreux Jazz va \u00e9crire l'\u00e9t\u00e9 prochain, l'un de ses r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:43) [84%] :\r\nQue aller voir que vous avez peut-\u00eatre reconnu ainsi jeune jeune et il a annonc\u00e9 hier soir sa tourn\u00e9e d'adieu, elle passera par le Montreux Jazz c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [92%] :\r\nPremi\u00e8re fois qu'Elton John sera sur la sc\u00e8ne du Stravinsky le festival essayait depuis plusieurs ann\u00e9es de l'inviter Elton John 300 millions de disques vendus 50 ans de carri\u00e8re, il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit dans la Riviera vaudoise s'\u00e9tait en 2007 sur la place du March\u00e9 de Vevey et puis il \u00e9tait aussi \u00e0 l'affiche du Pal\u00e9o \u00e0 Nyon, en 2014, avec bien s\u00fbr beaucoup de titres qu'on conna\u00eet tous, j'ai d'ailleurs d\u00e9couvert, red\u00e9couvert ce matin que Kendall in The Wind, reste le single le plus vendu de tous les temps, merci beaucoup, Julien Mock Werther. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEC18EBD-1345-43FE-AD36-21AC3AFB6B3F", "internalArchiveId": "AEC18EBD-1345-43FE-AD36-21AC3AFB6B3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Sophie Pedder, correspondante \u00e0 Paris du journal britannique The Economist", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Deux jours avant Donald Trump, Emmanuel Macron a d\u00e9clin\u00e9 sa vision du monde devant les participants du Word Economic Forum (WEF). Interview de Sophie Pedder, correspondante \u00e0 Paris du journal britannique The Economist.\r\n\r\n* * Sophie Pedder, correspondante \u00e0 Paris du journal britannique The Economist   SOPHIE PEDDER, direct natel +33 6 09 35 03 78 (n'aura pas de fixe \u00e0 7h15)\r\nBonjour Sophie Pedder...\r\nVous \u00eates correspondante \u00e0 Paris du journal britanique The Economist. Avec vous on va parler d'Emmanuel Macron, l'autre super star du monde apr\u00e8s Donald Trump.... Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'action, \u00e0 l'effort collectif \u00e0 Davos. Deux jours avant Donald Trump, Emmanuel Macron a livr\u00e9 sa vision du monde, diff\u00e9rente du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \"Et en m\u00eame temps\", sans vraiment l'attaquer directement.\r\nCONSTAT\r\nC'est int\u00e9ressant, cette course \u00e0 l'influence mondiale... R\u00e9union de Versailles avant le Forum, discours d'ouverture: pour l'instant m\u00e9diatiquement, Macron vole la vedette \u00e0 Donald Trump...?\r\n- Il faut coop\u00e9rer, travailler ensemble. Est-ce que vous diriez que c'est tout le contraire du discours de Trump... son antith\u00e8se?\r\nOBJECTIF\r\n- Il cherche \u00e0 incarner le contre mod\u00e8le? Y arrive-t-il, selon vous? Et pourquoi faire? Pour gagner en influence...?\r\n- Vendre la marque France. C'est l'ambition d'Emmanuel Macron. Est-ce que \u00e7a marche?\r\nCOMMENT\r\n- Mais face aux Etats-Unis, la France reste une puissance de seconde zone. Il faut donc remobiliser l'Europe. Ressusciter le couple franco-allemand. C'est le challenge? \r\n- Avec une Angela Merkel qui est sur la d\u00e9fensive en Allemagne, ca risque d'\u00eatre compliqu\u00e9?\r\n- Mais Macron a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9. Merkel est affaiblie. Il peut se poser en leader, en interlocuteur principal?\r\nVU DE GB\r\n- The Economist, votre journal, c'est Londres. Dans le monde anglo saxon, comment Emmanuel Macron est-il per\u00e7u? R\u00e9formateur? Calculateur? opportuniste? Homme d'Etat?\r\n- Le pr\u00e9sident des riches. C'est le titre que lui donne l'oppostion de gauche en France? Une image qui colle bien avec Davos et la r\u00e9union du gotha de l'\u00e9conomie mondiale. A The Economist, comment vous percevez cette dimension-l\u00e0?\r\nTrump et Macron semblent pourtant s'appr\u00e9cier et aiment aussi se provoquer, se chambrer. (Hier Emmanuel Macron a d'ailleurs ironiquement remerci\u00e9 le professeur Schwab de ne pas avoir invit\u00e9 de sceptique du changement climatique.... clin d'oeil \u00e0 Trump qui nie le r\u00e9chauffement)\r\nOn se souvient de cette poign\u00e9e de mains viriles le 14 juillet dernier \u00e0 Paris\r\nPour de nombreux analystes et observateurs Macron serait en train de faire tout juste. C'est aussi votre avis?", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257561", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Sophie Pedder, correspondante \u00e0 Paris du journal britannique The Economist / LME_2018-01-25T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Deux jours avant Donald Trump, Emmanuel Macron a d\u00e9clin\u00e9 sa vision du monde devant les participants du Word Economic Forum (WEF). Interview de Sophie Pedder, correspondante \u00e0 Paris du journal britannique The Economist."], "variantIds": ["ece-9257561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T05:55:07Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nH\u00e9 bonjour Sophie B\u00e9dard vous \u00eates correspondante \u00e0 Paris du journal britannique The Economist, avec vous on va parler d'Emmanuel Macron, l'autre superstar du monde apr\u00e8s Donald Trump, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'action \u00e0 l'effort collectif \u00e0 Davos, hier, 2 jours avant, Donald Trump, Emmanuel Macron a livr\u00e9 sa vision du monde diff\u00e9rente du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et en m\u00eame temps \u00e7a va tenter, dire sans vraiment l'attaquer directement alors Sophie PDR c'est int\u00e9ressant \u00e0 cette course \u00e0 l'influence mondiale R\u00e9union de Versailles avant le Forum discours d'ouverture, pour l'instant m\u00e9diatiquement en tout cas peut-\u00eatre diplomatiquement aussi Macron vole la vedette \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [84%] :\r\nOui, c'est vrai que pour ce monde au moins qui est qui qui la Davos c'est le discours de Macron qui pla\u00eet, c'est vraiment un peu le le antique constituante c'est Kader est de vraiment pour l'entreprise pour l'ouverture pour le syst\u00e8me de commerce de des \u00e9changes ouverts et et il y a pas peur de de parler de l'Europe de parler de l'importance de de notre continent, donc c'est c'est quelqu'un qui, qui qui ont \u00e9crit sorte \u00e9tait l'incarnation de l'anti- Trump et c'est pour \u00e7a que ce monde Davos toutes les PDG des entreprises mondiales qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 Versailles lundi soir on \u00e9t\u00e9 ravi de entre c'\u00e9tait score qui para\u00eet vraiment menac\u00e9 par la la\u00efcit\u00e9 de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [92%] :\r\nAlors vous parlez d'un d'un d'une forme d'antith\u00e8se de Donald Trump incarn\u00e9e par Emmanuel Macron en m\u00eame temps dans son discours, c'est pas tr\u00e8s offensif ne s'est pas attaqu\u00e9 directement \u00e0 Donald Trump c'est c'est plus subtil et c'est aussi \u00e7a qui pla\u00eet peut-\u00eatre cette fa\u00e7on de par ruer dans les brancards. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:43) [83%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est vraiment important pour un chef d'\u00c9tat fran\u00e7ais \u00e9taient attaquer un autre, \u00e7a, c'est elle qui n'\u00e9viteront la je j'ai parl\u00e9, c'\u00e9tait, c'est, c'est c'est le message qu'qui donne, c'est l'incarnation image la perception, c'est pas forc\u00e9ment dans les parents les parpaings de comme \u00e7a et il n'est pas rien par ailleurs, c'est assez int\u00e9ressant, je trouve qu'ils s'pas mal avec dans notre championnat allemand, ils ont essay\u00e9 au il a essay\u00e9 au moins de d'\u00e9tablir une relation avec lui, qui para\u00eet \u00eatre assez importante, donc malgr\u00e9 leur leur blog divergence de du profond, ils ont \u00e9tabli les relations de confiance, il invite \u00e0 Paris pour le 14 juillet l'ann\u00e9e derni\u00e8re et dans notre championnat, \u00e0 l'heure d'avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s quand tr\u00e8s heureux de cette BD, donc je pense que ma Manuel Macron est en train de essayer de, de, de, de, de passer 2 messages : c'est-\u00e0-dire il veut \u00e0 la fois \u00e0 la fois d\u00e9fendre l'ordre lib\u00e9ral du monde, mais en m\u00eame temps, dit et comme vous savez, dit : il veut essayer de attirer ou de, de, de, de, de mener comme vers vers vers ce monde et de petites essayer de, de ne pas qui n'est pas le laisser dans son croient oui, po\u00e8te dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [91%] :\r\nEt vous pensez qu'il a des chances de de r\u00e9ussir, en tout cas, m\u00e9diatiquement et puis dans les les \u00e9chos qu'on a eu des du discours hier \u00e0 Davos il y a un il y a un certain \u00e9cho, il y a eu un certain succ\u00e8s pour Emmanuel Macron, mais est -ce que c'\u00e9tait cet objectif de plus de collaboration, les objectifs qu'il a mentionn\u00e9 hier dans son discours sont sont r\u00e9alistes, \u00e0 court ou moyen terme est -ce qu'on peut ramener dans la trame dans une, dans un effort collectif, telle qu'il la d\u00e9crit par exemple sur le sur le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a para\u00eet un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:32) [87%] :\r\nC'est, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et je pense qu'il faut pas surestimer ses capacit\u00e9s, Emmanuel Macron, il est l\u00e0 depuis 8 mois, il n'est pas il est inexp\u00e9riment\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, avant d'\u00eatre pr\u00e9vu, pr\u00e9sident, il n'avait aucune exp\u00e9rience dans la domaine diplomatique, donc on on a tous voir le retour de ces institutions fort c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 en effet vacuum difficile de le convaincre, j'ai l'impression je je sais pas, j'ai l'impression qu'Emmanuel Macron c'est quelqu'un qui est pragmatique, r\u00e9aliste qui veut juste continuer \u00e0 essayer, si \u00e7a marche pas, \u00e7a marche pas, mais il va pas \u00eatre fataliste non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [90%] :\r\nLe seul point quel est son poids r\u00e9el Sophie dans sur la sc\u00e8ne internationale, parce que la France reste une une puissance disons moyenne par rapport aux \u00c9tats-Unis, ou par rapport aux couples franco- allemands lorsqu'il fonctionne bien est -ce que est -ce qu'il y a, il a vraiment une influence d\u00e9cisive, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:29) [84%] :\r\nJe pense que les d\u00e9cision si, si, a il y a influence, c'est en partie gr\u00e2ce \u00e0 la relation personnelle qu'il a \u00e9tudi\u00e9 avec Charles parce qu'il faut reconna\u00eetre qu'en Europe, l\u00e0 nous avons aucun pays qui il a la capacit\u00e9 de de vraiment faire face de tennis, ce qui est ce qui est une \u00e9vidence, mais en m\u00eame temps il y a avec l'absence de gouvernement en Allemagne avec le retrait du Royaume-Uni, \u00e0 cause du p\u00e2querettes il y a un certain vide de Leadership tout sur l'Europe actuellement et donc la grande semble profiter de ce vide pour essayer de s'affirmer et de \u00e9tablir et de b\u00e2tir cette relation avec Trump, on va voir si \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 quelque chose pour l'instant c'est tout message des paroles symbole mais sur le climat, c'est devrait est-ce que si, si, si, peut ramener les \u00c9tats-Unis dans l'accord de Paris \u00e7a serait vraiment quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [88%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait de la peut-\u00eatre une une question sur sur la vie \u00e9conomique, votre journal donc \u00eatre bas\u00e9 \u00e0 Londres, dans le monde anglo- saxon, comment est -ce que Manuel Macron elle est per\u00e7ue comme un r\u00e9formateur comme un calculateur, vous avez d\u00e9crit aussi cette dimension opportuniste qui peut incarner en occupant l'espace laiss\u00e9 libre par les autres puissances en tout cas l'Allemagne en ce moment est -ce que ce qu'il a vu comme un opportuniste comme un homme d'\u00c9tat en devenir dans votre journal, et plus largement dans le monde anglo- saxon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:52) [87%] :\r\nJe pense que c'est trop t\u00f4t pour vraiment dire si l'\u00e9tude, c'est un homme guitare sur le sur le plan de r\u00e9forme, ce qui est int\u00e9ressant, c'est ce qui ce qui fait en France et l\u00e0, au moins sur certains certaines mesures qui l'a choisi entre lui, c'est plut\u00f4t encourageant, on a vu cette r\u00e9forme de la marche du march\u00e9 du travail qu'il a mis en place 4 mois apr\u00e8s sur l'\u00e9lection au mois de septembre l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils sont en grande difficult\u00e9 avec une syndicats sont de grandes protestations dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [83%] :\r\nQuand m\u00eame, il y a, comme le pr\u00e9sident des riches en tout cas c'est le, c'est ce que dit la gauche disons, activistes ou la gauche de la gauche en France, le pr\u00e9sident des riches est -ce que est -ce que de votre point de vue, c'est c'est juste \u00e7a, Collodi Economist \u00e0 une autre vision d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:42) [86%] :\r\nJ'y pense que c'est un probl\u00e8me pour lui en terme de perception, nous avons analys\u00e9 sa politique dans l'ensemble et effectivement il veut encourager les entreprises mais il veut \u00e9galement b\u00e2tir une politique contre la pauvret\u00e9 en France mais qui n'est, qui est beaucoup moins visible parce qu'il, je sais pas pourquoi mais quand vous regardez tout ce qu'il a fait par exemple dans les \u00e9coles primaires o\u00f9 le d\u00e9doubler le les les classes en pour les petits enfants \u00e0 l'\u00e2ge de 6 et 7 ans, et \u00e7a c'est dans les zones dans les zones difficiles comme exemple pr\u00e8s zone prioritaire d'ex\u00e9cution ce qui d\u00e9tenaient vraiment \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 transformer les heures continue pour les tr\u00e8s petits enfants dans les internes dans les temps les \u00e9paule dans la banlieue. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:28) [74%] :\r\nDonc le de r\u00e9f\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:30) [86%] :\r\nVal\u00e9rie, jeune oui, pas une politique des riches, mais je pense que ce j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup moins visible, ce qui fait sur sur ce domaine -l\u00e0, parce que c'est vrai que quand il a vite \u00e9t\u00e9 PDG \u00e0 personne et \u00e7a se voit, \u00e7a se voit beaucoup moins quand il fait une politique pour les produits qu'on a, bon, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [88%] :\r\nMerci beaucoup Sophie Kader, je suis d\u00e9sol\u00e9, on a un objet de d'interrompre la les interviews, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants plus dans cette matinale, je rappelle que vous \u00eates correspondante \u00e0 Paris du journal Die Economist une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T06:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pedder, Sophie", "role": "correspondante \u00e0 Paris pour le journal britannique The Economist", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC189037-4072-4A22-89DD-366C47776A35", "internalArchiveId": "AC189037-4072-4A22-89DD-366C47776A35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Croix-Rouge vaudoise", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e en novembre 1890, la Croix-Rouge vaudoise est une association cantonale de la Croix-Rouge suisse, membre du Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge. Elle base son action sur 7 principes fondamentaux qui sont l'humanit\u00e9, l'impartialit\u00e9, la neutralit\u00e9, l'ind\u00e9pendance, le volontariat, l'unit\u00e9 et l'universalit\u00e9. Depuis toujours, la Croix-Rouge vaudoise a pour mission principale d'apporter une aide de proximit\u00e9 aux personnes vuln\u00e9rables vivant dans le canton de Vaud. Elle apporte ainsi soutien et r\u00e9confort aux Vaudois gr\u00e2ce \u00e0 ses activit\u00e9s qui se d\u00e9roulent dans les domaines de l'aide, de l'int\u00e9gration sociale, de la sant\u00e9 et de la formation. Les services et actions quotidiennes que la Croix-Rouge vaudoise propose aux jeunes, aux familles, aux malades, aux personnes \u00e2g\u00e9es, isol\u00e9es ou migrantes visent \u00e0 promouvoir leur sant\u00e9 et pr\u00e9server leur dignit\u00e9. \r\nPour d\u00e9velopper sur le terrain les diverses prestations de proximit\u00e9 de la Croix-Rouge vaudoise, ses responsables recherchent activement et d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent des personnes motiv\u00e9es, disponibles au minimum 1x/semaine durant 1 ou 2h, qui ont de l'empathie, de l'\u00e9coute, de la patience, du non jugement et de la bienveillance et qui seraient pr\u00eates \u00e0 \u00e9changer avec des personnes fragilis\u00e9es. En ce qui concerne les comp\u00e9tences plus sp\u00e9cifiques, l'association proposera une formation initiale gratuite dont les th\u00e8mes abord\u00e9s seront le vieillissement normal et pathologique, la communication, la relation d'aide, la collaboration avec le proche aidant, les d\u00e9placements s\u00e9curitaires lors d'aide \u00e0 la mobilisation et les mesures d'hygi\u00e8ne. \r\nElle recherche \u00e9galement, pour le bon d\u00e9roulement de son action \"Mimosa du Bonheu \" qui aura lieu fin janvier et qui a pour objectif d'aider financi\u00e8rement des enfants et des adolescents vivant en Suisse romande et provenant de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, des personnes disponibles quelques heures durant les deux jours de la vente.\r\nDemande :\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles, \u00e0 savoir des personnes motiv\u00e9es qui ont de l'empathie, de l'\u00e9coute, de la patience, du non jugement et de la bienveillance, qui seraient pr\u00eates \u00e0 \u00e9changer avec des personnes fragilis\u00e9es dans le canton de Vaud \r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles minimum 3h le vendredi 26 et/ou le samedi 27 janvier pour la vente de mimosa \u00e0 Aigle, Morges, Oron, Lausanne et environs (Ecublens, Romanel, Epalinges, Crissier, Pully, Lutry)\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e en novembre 1890, la Croix-Rouge vaudoise est une association cantonale de la Croix-Rouge suisse, membre du Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge. Elle base son action sur 7 principes fondamentaux qui sont l'humanit\u00e9, l'impartialit\u00e9, la neutralit\u00e9, l'ind\u00e9pendance, le volontariat, l'unit\u00e9 et l'universalit\u00e9. Depuis toujours, la Croix-Rouge vaudoise a pour mission principale d'apporter une aide de proximit\u00e9 aux personnes vuln\u00e9rables vivant dans le canton de Vaud. Elle apporte ainsi soutien et r\u00e9confort aux Vaudois gr\u00e2ce \u00e0 ses activit\u00e9s qui se d\u00e9roulent dans les domaines de l'aide, de l'int\u00e9gration sociale, de la sant\u00e9 et de la formation. Les services et actions quotidiennes que la Croix-Rouge vaudoise propose aux jeunes, aux familles, aux malades, aux personnes \u00e2g\u00e9es, isol\u00e9es ou migrantes visent \u00e0 promouvoir leur sant\u00e9 et pr\u00e9server leur dignit\u00e9. \r\nPour d\u00e9velopper sur le terrain les diverses prestations de proximit\u00e9 de la Croix-Rouge vaudoise, ses responsables recherchent activement et d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent des personnes motiv\u00e9es, disponibles au minimum 1x/semaine durant 1 ou 2h, qui ont de l'empathie, de l'\u00e9coute, de la patience, du non jugement et de la bienveillance et qui seraient pr\u00eates \u00e0 \u00e9changer avec des personnes fragilis\u00e9es. En ce qui concerne les comp\u00e9tences plus sp\u00e9cifiques, l'association proposera une formation initiale gratuite dont les th\u00e8mes abord\u00e9s seront le vieillissement normal et pathologique, la communication, la relation d'aide, la collaboration avec le proche aidant, les d\u00e9placements s\u00e9curitaires lors d'aide \u00e0 la mobilisation et les mesures d'hygi\u00e8ne. \r\nElle recherche \u00e9galement, pour le bon d\u00e9roulement de son action \"Mimosa du Bonheu \" qui aura lieu fin janvier et qui a pour objectif d'aider financi\u00e8rement des enfants et des adolescents vivant en Suisse romande et provenant de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, des personnes disponibles quelques heures durant les deux jours de la vente.\r\nDemande :\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles, \u00e0 savoir des personnes motiv\u00e9es qui ont de l'empathie, de l'\u00e9coute, de la patience, du non jugement et de la bienveillance, qui seraient pr\u00eates \u00e0 \u00e9changer avec des personnes fragilis\u00e9es dans le canton de Vaud \r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles minimum 3h le vendredi 26 et/ou le samedi 27 janvier pour la vente de mimosa \u00e0 Aigle, Morges, Oron, Lausanne et environs (Ecublens, Romanel, Epalinges, Crissier, Pully, Lutry)", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238320", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 25.01.2018", "Chacun pour tous du 25.01.2018", "Croix-Rouge vaudoise / CPT_2018-01-25T09:29:00_chacun-pour-tous", "Croix-Rouge vaudoise / CPT_2018-01-25T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e en novembre 1890, la Croix-Rouge vaudoise est une association cantonale de la Croix-Rouge suisse, membre du Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge. Elle base son action sur 7 principes fondamentaux qui sont l\u02b9humanit\u00e9, l\u02b9impartialit\u00e9, la neutralit\u00e9, l\u02b9ind\u00e9pendance, le volontariat, l\u02b9unit\u00e9 et l\u02b9universalit\u00e9. Depuis toujours, la Croix-Rouge vaudoise a pour mission principale d\u02b9apporter une aide de proximit\u00e9 aux personnes vuln\u00e9rables vivant dans le canton de Vaud. Elle apporte ainsi soutien et r\u00e9confort aux Vaudois gr\u00e2ce \u00e0 ses activit\u00e9s qui se d\u00e9roulent dans les domaines de l\u02b9aide, de l\u02b9int\u00e9gration sociale, de la sant\u00e9 et de la formation. Les services et actions quotidiennes que la Croix-Rouge vaudoise propose aux jeunes, aux familles, aux malades, aux personnes \u00e2g\u00e9es, isol\u00e9es ou migrantes visent \u00e0 promouvoir leur sant\u00e9 et pr\u00e9server leur dignit\u00e9. \nPour d\u00e9velopper sur le terrain les diverses prestations de proximit\u00e9 de la Croix-Rouge vaudoise, ses responsables recherchent activement et d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent des personnes motiv\u00e9es, disponibles au minimum 1x/semaine durant 1 ou 2h, qui ont de l\u02b9empathie, de l\u02b9\u00e9coute, de la patience, du non jugement et de la bienveillance et qui seraient pr\u00eates \u00e0 \u00e9changer avec des personnes fragilis\u00e9es. En ce qui concerne les comp\u00e9tences plus sp\u00e9cifiques, l\u02b9association proposera une formation initiale gratuite dont les th\u00e8mes abord\u00e9s seront le vieillissement normal et pathologique, la communication, la relation d\u02b9aide, la collaboration avec le proche aidant, les d\u00e9placements s\u00e9curitaires lors d\u02b9aide \u00e0 la mobilisation et les mesures d\u02b9hygi\u00e8ne. \nElle recherche \u00e9galement, pour le bon d\u00e9roulement de son action \"Mimosa du Bonheu \" qui aura lieu fin janvier et qui a pour objectif d\u02b9aider financi\u00e8rement des enfants et des adolescents vivant en Suisse romande et provenant de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, des personnes disponibles quelques heures durant les deux jours de la vente.\nDemande :\n- Des b\u00e9n\u00e9voles, \u00e0 savoir des personnes motiv\u00e9es qui ont de l\u02b9empathie, de l\u02b9\u00e9coute, de la patience, du non jugement et de la bienveillance, qui seraient pr\u00eates \u00e0 \u00e9changer avec des personnes fragilis\u00e9es dans le canton de Vaud \n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles minimum 3h le vendredi 26 et/ou le samedi 27 janvier pour la vente de mimosa \u00e0 Aigle, Morges, Oron, Lausanne et environs (Ecublens, Romanel, Epalinges, Crissier, Pully, Lutry)", "Cr\u00e9\u00e9e en novembre 1890, la Croix-Rouge vaudoise est une association cantonale de la Croix-Rouge suisse, membre du Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge. Elle base son action sur 7 principes fondamentaux qui sont l\u02b9humanit\u00e9, l\u02b9impartialit\u00e9, la neutralit\u00e9, l\u02b9ind\u00e9pendance, le volontariat, l\u02b9unit\u00e9 et l\u02b9universalit\u00e9. Depuis toujours, la Croix-Rouge vaudoise a pour mission principale d\u02b9apporter une aide de proximit\u00e9 aux personnes vuln\u00e9rables vivant dans le canton de Vaud. Elle apporte ainsi soutien et r\u00e9confort aux Vaudois gr\u00e2ce \u00e0 ses activit\u00e9s qui se d\u00e9roulent dans les domaines de l\u02b9aide, de l\u02b9int\u00e9gration sociale, de la sant\u00e9 et de la formation. Les services et actions quotidiennes que la Croix-Rouge vaudoise propose aux jeunes, aux familles, aux malades, aux personnes \u00e2g\u00e9es, isol\u00e9es ou migrantes visent \u00e0 promouvoir leur sant\u00e9 et pr\u00e9server leur dignit\u00e9. \nPour d\u00e9velopper sur le terrain les diverses prestations de proximit\u00e9 de la Croix-Rouge vaudoise, ses responsables recherchent activement et d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent des personnes motiv\u00e9es, disponibles au minimum 1x/semaine durant 1 ou 2h, qui ont de l\u02b9empathie, de l\u02b9\u00e9coute, de la patience, du non jugement et de la bienveillance et qui seraient pr\u00eates \u00e0 \u00e9changer avec des personnes fragilis\u00e9es. En ce qui concerne les comp\u00e9tences plus sp\u00e9cifiques, l\u02b9association proposera une formation initiale gratuite dont les th\u00e8mes abord\u00e9s seront le vieillissement normal et pathologique, la communication, la relation d\u02b9aide, la collaboration avec le proche aidant, les d\u00e9placements s\u00e9curitaires lors d\u02b9aide \u00e0 la mobilisation et les mesures d\u02b9hygi\u00e8ne. \nElle recherche \u00e9galement, pour le bon d\u00e9roulement de son action \"Mimosa du Bonheu \" qui aura lieu fin janvier et qui a pour objectif d\u02b9aider financi\u00e8rement des enfants et des adolescents vivant en Suisse romande et provenant de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, des personnes disponibles quelques heures durant les deux jours de la vente.\nDemande :\n- Des b\u00e9n\u00e9voles, \u00e0 savoir des personnes motiv\u00e9es qui ont de l\u02b9empathie, de l\u02b9\u00e9coute, de la patience, du non jugement et de la bienveillance, qui seraient pr\u00eates \u00e0 \u00e9changer avec des personnes fragilis\u00e9es dans le canton de Vaud \n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles minimum 3h le vendredi 26 et/ou le samedi 27 janvier pour la vente de mimosa \u00e0 Aigle, Morges, Oron, Lausanne et environs (Ecublens, Romanel, Epalinges, Crissier, Pully, Lutry)"], "variantIds": ["ece-9238321", "ece-9238320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T07:57:09Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, excellente matin\u00e9e en notre compagnie, merci de prendre un petit peu de temps pour \u00e9couter cette chronique de chacun pour tous au quotidien vous proposer de vous engager comme b\u00e9n\u00e9vole, c'est ce que nous faisons depuis quelques jours, pour soutenir les diverses activit\u00e9s de la Croix-Rouge vaudoise dans un 1er temps et c'est assez urgent puisque c'est pour la fin de cette semaine, vendredi et samedi, nous recherchons toujours et encore des b\u00e9n\u00e9voles pour vendre le mimosa du bonheur ce mimosa et surtout sa vente permettra de financer des camps de vacances, des loisirs, des sports des camps de ski pour des enfants qui vivent dans des familles en difficult\u00e9 financi\u00e8re ou sociale, c'est un travail remarquable fait par la Croix-Rouge vaudoise et par d'autres Croix-Rouge aussi depuis 1948 nous recherchons donc en toute simplicit\u00e9, des b\u00e9n\u00e9voles, si vous avez quelque chose comme 3 heures le vendredi 26 ao\u00fbt le samedi 27 pour la vente de mimosa est r\u00e8gle Morges Oron Lausanne et environs : vous \u00eates les bienvenus \u00e9galement \u00e0 Ecublens Romanel Epalinges Crissier puis lutherie, pour \u00eatre pr\u00e9cis, donc, nous recherchons des b\u00e9n\u00e9voles toujours un qu'on r\u00e8gle \u00e0 Morges auront \u00e0 Lausanne, \u00e0 Ecublens Romanel Epalinges Crissier puis \u00e9lu Trianon vous sans h\u00e9siter au 0 58 236 00, vendre des mimosas du bonheur pour apporter un peu, beaucoup de bonheur \u00e0 des enfants et des adolescents qui vivent dans des familles en difficult\u00e9 financi\u00e8re ou sociale, et puis si vous voulez vous engager, ou si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 le faire sur la dur\u00e9e, il y a \u00e9galement un appel lanc\u00e9 par la Croix-Rouge vaudoise pour venir grossir les rangs de 850 b\u00e9n\u00e9voles, vous vous imaginez au coeur des activit\u00e9s r\u00e9guli\u00e8res et ponctuelles de la Croix Croix-Rouge comme la chaise rouge, un service mis en place par la Croix Rouge et pour l'infirmier s', pour faciliter l'acc\u00e8s aux loisirs et \u00e0 la culture des personnes en situation de handicap, le service de transport qui permet \u00e0 des personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite d'\u00eatre accompagn\u00e9es aupr\u00e8s de leur m\u00e9decin ou dans des rendez- vous \u00e0 caract\u00e8re th\u00e9rapeutique ou dans des activit\u00e9s socio- culturelles et puis le service d'aide et d'accompagnement \u00e0 domicile pour lequel les b\u00e9n\u00e9voles donc s'engage, assistance aux courses au repas accompagnement loisirs rel\u00e8ve pour les prochaines heures, alors bien s\u00fbr que tout cela s'accompagne d'une formation gratuite avec des th\u00e8mes abord\u00e9s comme le vieillissement normal pathologique, la communication, la relation d'aide, la collaboration avec le proche aidant, les d\u00e9placements s\u00e9curitaires etc etc, la Croix Rouge recherche donc des personnes motiv\u00e9es disponibles au minimum une fois par semaine durant une ou 2 heures si vous l'\u00eates, si vous \u00eates motiv\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s si vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 \u00e9changer avec des personnes fragilis\u00e9es, n'h\u00e9sitez pas annonc\u00e9 vous 0 58 236 0 00 58 236 00, je vous le dis, nous vous le disons \u00e7a en vaut la peine, c'est un super projet RTS Point CH barres oblique chacun pour tous 0 58 236 16 00, engagez -vous \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T08:43:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-9206A076-FE63-4A20-AC9F-972294221A55", "internalArchiveId": "9206A076-FE63-4A20-AC9F-972294221A55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Live In\u00fcit.", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Live In\u00fcit.\r\nFensta\r\nChronique de Jean-Marc Baehler.\r\n\r\n* * Live In\u00fcit.\r\nFensta\r\nChronique de Jean-Marc Baehler.", "durationSec": 3388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238410", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 25.01.2018", "Paradiso / RAP_2018-01-25T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 25.01.2018", "Paradiso / RAP_2018-01-25T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Live In\u00fcit.\nFensta\nChronique de Jean-Marc Baehler.", "Live In\u00fcit.\nFensta\nChronique de Jean-Marc Baehler."], "variantIds": ["ece-9238411", "ece-9238410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:54Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nEn Suisse, une personne sur 5 souffrent du bruit, les cons\u00e9quences de cette pollution sonore se mesure au plan social, m\u00e9dical et \u00e9conomique pr\u00e8s de 2 milliards de francs par an, des bruits qui rendent fous, c'est dans le temps pr\u00e9sent ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [68%] :\r\nOu de poireaux disons. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:30) [95%] :\r\nGrosjean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [77%] :\r\nNous parlerons d'\u00e9lectro- pop avec les Bretons d'Inuit invit\u00e9 demain au RKC rockingchair de Vevey de rap mexicain avec Jean-Marc Bel Air d'Europe fribourgeois avec une Star et son chanteur inspir\u00e9 par 36 voix ne paillotes et Kendrick Lamar, bref ce soir en Corse Paradiso devrait \u00eatre comme qui dirait des plus vari\u00e9s : bon d\u00e9but de soir\u00e9e sur la 1\u00e8re elle d\u00e9bute avec le musicien malien Baba Sissoko et le bluesman am\u00e9ricain Mighty mot Rogers pour ce titre Cryo blues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [67%] :\r\nPas les autres, il suffit oui mieux oui oui d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [75%] :\r\n\u00e0 Paris, avec tout \u00e7a, c'est oublier, il \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [79%] :\r\nAh oui, bonjour monsieur, le probl\u00e8me de. \r\nD'abord on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [68%] :\r\nD'au juste, et \u00e7a, c'est de moi pourquoi. \r\nCe rendez- vous, \u00e7a c'est toujours que tr\u00e8s dernier point de \u00e7a c'est certain au de la c'est pas pour tout avec serbe l'rendez- vous, c'est-\u00e0-dire que si vous laissez pas \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien de paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [86%] :\r\nMali to Mississippi parenth\u00e8se blues am\u00e9ricano- malienne avec Mighty Gers et Baba Sissoko bonsoir Mathieu bonsoir, on va parler d'une soir\u00e9e que vous organisez demain au RKC rockingchair Vevey avec une association qui existe depuis quelques ann\u00e9es, qui s'appelle la faire monter la FM, c'est \u00e7a, exactement depuis 25 ans ah oui quelques ann\u00e9es 25 ans quand m\u00eame, donc vous \u00eates la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [88%] :\r\nPlus ou moins, oui c'est \u00e7a, on reprend les bonnes bases et on essaie de pousser la chose encore plus loin avec bah du coup cette premi\u00e8res sur 2018. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [89%] :\r\nSoir\u00e9e sous l'\u00e9tiquette Sing pop \u00e9lectro pop donc au RKC de de Vevey demain voil\u00e0 Jean musicales en vogue en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018, mais aussi en fin d'ann\u00e9e 2017, vous avez eu du nez, vous avez trouv\u00e9 ce groupe dont tout le monde parle qui arrivent de Bretagne et qui s'appelle inuite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [80%] :\r\nAlors oui, en fait, c'est un peu un coup de coeur c'est en tombant sur une une tr\u00e8s belle vid\u00e9o Life qui sont faits du morceau qui s'appelle Apache qui les films dans un contexte compl\u00e8tement fou d'une architecture, un peu r\u00e9tro futuriste qui colle parfaitement avec leur sont \u00e9lectro, techno, pop et on \u00e9tait justement avec l'AFM la l'association faire monter en train de monter ses collaborations pour cr\u00e9er des certainement un peu plus d'envergure ou un groupe de l'association de Vevey en g\u00e9n\u00e9ral invite une t\u00eate d'affiche montantes internationales, le but c'est de faire d\u00e9couvrir au public veut faisant peut-\u00eatre des choses qui sortent aussi de la programmation ordinaire du Requip Charpy qui marche avec un groupe, on le Marquise demain soir joli plateau tu sais \u00e7a m\u00eame et flammes qu'est ce qui cloche a sonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [86%] :\r\nDont vous faites partie, on en parlera tout \u00e0 l'heure, bri\u00e8vement et puis donc Inuit qu'on qu'on re\u00e7oit, ce soir, on \u00e9tait en train de faire des pronostics tout \u00e0 l'heure avec Mathieu on disait la moyenne d'\u00e2ge du groupe \u00e7a doit tourner autour de 2 24 ans, et vous avez confirm\u00e9, tout \u00e7a je triche un peu, parce qu'en fait on a cherch\u00e9 pendant un peu pr\u00e8s 10 minutes mais oui vous avez bien oui oui bonjour Colin et Simon une partie du groupe puisque vous \u00eates combien si cette enceinte 6 ah oui d'accord, c'est bizarre parce que d'habitude dans l'\u00e9lectro pop on a beaucoup de duos, un paradis Minou, etc, etc, et voil\u00e0, c'est carr\u00e9ment tout le groupe sur sc\u00e8ne, c'est un peu comme D\u00e9p\u00eache Mode \u00e0 l'\u00e9poque, mais avec plus de monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [79%] :\r\nL'des c'est cool \u00e7a, ah bah oui c'est, c'est, c'\u00e9tait un peu le principe c'est de de de tout jouer, c'est : on voulait faire un groupe de plus ou moins de rock, mais pas vraiment d'Europe quoi faut faut que faut qu'on joue tous ceux des instruments et c'est acoustique, mais ces technos quand m\u00eame un groupe de Rincquesen guitare voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, vous \u00eates des habitu\u00e9s de de ces soir\u00e9es \u00e9lectro qu'il y a pu y avoir an en Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:39) [87%] :\r\nJe sais pas trop si on n'a pas fait beaucoup des soir\u00e9es \u00e9lectro bretonne, mise \u00e0 part dans le public \u00e0 danser, mais, mais sinon on parcourt un peu la France en ce moment pour pour aller faire danser des gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:52) [83%] :\r\nOui vous parcouru dans tous les sens, \u00e2ge, entendu parler de 40 50 concerts d\u00e9j\u00e0 vous avez juste un EP sous le bras, bien que quelques titres comme \u00e7a des mots, l'album, ce sera pour septembre d\u00e9lit 18 donc fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui convint rapidement quand m\u00eame un peu beaucoup par les r\u00e9seaux sociaux, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:08) [86%] :\r\nEt b\u00e9 je je sais pas trop \u00e0 vrai dire on a, on a eu beaucoup de chance, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, parce que moi \u00e7a fait 2 ans maintenant, Pauline 3 ans 3 jeunes 2015 points exactement 3 ans et et en fait on a, on a, on a fait des bonnes rencontres et puis on a, on a jou\u00e9 dans des festivals, aussi, on a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e sur des festivals qui nous ont permis de rencontrer d'autres gens, comme les Transmusicales \u00e0 Rennes o\u00f9 le Printemps de Bourges \u00e0 Bourges \u00e7a de joli tremplin ouais, \u00e7a reste des joli tremplin oui et en fait on a, on a rencontr\u00e9 il y a maintenant 2 ans, un, une personne qui s'appelle Benjamin Lebeau, qui fait partie du groupe des choses et depuis qu'on l'a rencontr\u00e9, on a sign\u00e9 sur le Label 5 7 on a, on a des tourneurs super et et comme on veut faire du Life de la sc\u00e8ne, h\u00e9 ben on en fait plein et \u00e7a c'est trop bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:59) [83%] :\r\nDe la rive de la Seine Sahnoun presque envie de vous confisquer ces micros pour vous laisser rejoindre vos instruments, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de ce Studio 15 pour Paradiso Paradiso Mathieu, on se disait tout \u00e0 l'heure, c'est une chance d'avoir pour une 1\u00e8re suisse Inuit parce qu'ensuite ils vont revenir dans tout un tas de festivals nous aurait \u00e9t\u00e9 le le 1er a eu l'avoir fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:19) [91%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'on s'en souviendra comme \u00e7a en tout cas j'esp\u00e8re que le public qui viendra demain, on se sentira la chance qu'il a de vivre ce moment d'exception. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:30) [87%] :\r\n\u00e7a d\u00e9bute \u00e0 21 heures demain, dans un instant dans Paradiso inuite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:56) [78%] :\r\n\u00e0 noter, de gens comme \u00e7a. \r\nPas bien pass\u00e9, c'est la date limite. \r\nSur ces questions, Mapei. \r\nIl a une maladie. \r\nDonc tu as pas oubli\u00e9 par lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:23) [91%] :\r\nEt l\u00e0, subitement se comprend beaucoup mieux ce que voulait nous dire tous les chroniqueurs de la presse musicale quand il parlait d'une envie comme \u00e7a irr\u00e9pressible de bouger son corps en rythme et en \u00e9coutant Inuit parce que du coup ben \u00e7a saute aux yeux, aux oreilles Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:38) [87%] :\r\nAlors, oui, et je sais pas, les auditeurs ne voyait pas, mais ils sont 6, mais il y a pas que 6 instruments, mais 8 voire 9 si on compte le Marrakech les tambours de la chanteuse, donc c'est toute une armada pour nous faire danser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [93%] :\r\nVous avez d\u00fb faire tr\u00e8s peur au bar de Rennes par exemple, ils ont sans doute accueillis pour quelques concerts \u00e0 l'\u00e9poque et qui vont vu arriver comme \u00e7a en grande d\u00e9l\u00e9gation avec tous ses instruments sur l'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [88%] :\r\nOui, mais on disait non, vous en faites pas, \u00e7a va rentrer, c'est \u00e7a, \u00e7a, enfin j'ai pas fait l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:10) [82%] :\r\nJe pense \u00e0 un vrai fou un peu important, le coup de coude avec le trombone \u00e9tait s'est ramass\u00e9, vous serez sur sc\u00e8ne, c'est frustrant de devoir attendre encore 6 mois avant de de sortir un disque en fait c'est d\u00e9j\u00e0 des morceaux de toute fa\u00e7on vous rod\u00e9 sur sc\u00e8ne d\u00e8s demain soir et puis ils font partie du r\u00e9pertoire, c'est pas un. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:28) [89%] :\r\nNon, en v\u00e9rit\u00e9, c'est frustrant, on a tous tr\u00e8s, tr\u00e8s envie que cette album sorte et c'est il y a des morceaux qu'on n'a pas encore jou\u00e9 sur sc\u00e8ne, donc on a aussi tr\u00e8s envie de de travailler en r\u00e9sidence pour pouvoir mettre ses nouveaux morceaux sur la sc\u00e8ne, donc il est vrai, un vrai travail \u00e0 faire et on a tous tr\u00e8s envie tr\u00e8s envie que \u00e7a avance et qu'on puisse sortir enfin cet album. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:49) [87%] :\r\nOui, on est en fait en en ce qui, en ce moment aussi et donc au travail de Benjamin Lebeau dont je parlais tout \u00e0 l'heure et qui est notre r\u00e9alisateur qui fait le le disque avec nous et et donc on on est en plein dedans, on passe, on passe un peu notre temps \u00e0 d\u00e9coder, qu'on n'est pas en concert, on a aussi dur oui \u00e9tait hier encore oui, voil\u00e0, et, et, donc, et donc ouais on est on est sur la bonne lanc\u00e9e, mais il est pas encore termin\u00e9 quoi mais il sortira en septembre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [76%] :\r\nOn va entendre 2\u00e8me morceau l'amende maintenant jusqu'\u00e0 quel est -il, je voulais demander la liste tout \u00e0 l'heure nous \u00e7a en Direct bande. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:26) [60%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 j'ai bonne d'accord les os. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:28) [85%] :\r\nToujours sur ce ce 1er pays qui s'appelle au ce qui alimente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:33) [85%] :\r\nNon, si elle est pas sur leP.A. il sera certainement sur l'album ah merde, c'\u00e9tait m\u00eame une autre forme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:40) [84%] :\r\nOn en profite, merci beaucoup, oui inuite en Direct dans ce Paradiso, ils seront demain soir rockingchair devait avec flamme Cuche Marquise au concert \u00e7a d\u00e9butera \u00e0 21 heures ce sera le week- end, on prend un peu d'avance tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:58) [61%] :\r\nLa la la la la, donc donc m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:06) [69%] :\r\nComme dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:28) [95%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:05) [72%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 le fondateur, c'est la fondation BNP universitaire, c'est pourquoi, mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:18:40) [98%] :\r\nObjectif. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:59) [61%] :\r\nIl est bas\u00e9 sur la France, l'point donc donn\u00e9 \u00e0 pas donc pour donc, comme dirait c'est-\u00e0-dire \u00e0 lire donc pour comprendre, il est pas question d'donc tout, il est arriv\u00e9, il a donc tout le temps, participation donc tenter de cette directive, la. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:23) [70%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:45) [80%] :\r\nPour moi, en 2 mots, c'est juste brillant \u00e9ventuellement la claque aussi quand on a un groupe comme \u00e7a : Mathieu, on n'a plus du tout besoin de faire l'article de fa\u00e7on de toute fa\u00e7on, tout le monde envie de venir demain 21 heures p\u00e9tantes \u00e0 Vevey pour le concert d'In\u00fcit quoi, ben oui, on a tout dit ce a pas eu oui et tout et tout et ils \u00e9vitent de dire qu'on regarde juste juste un extrait a \u00e9t\u00e9 entendu, c'est \u00e7a non, non, exactement, donc demain donc avec Marquise et flammes Cuche premi\u00e8res soir\u00e9es un peu \u00e9lectro- pop, nouvelle tendance au RKC avait, on se dit qu'apr\u00e8s il y a plus besoin, Didier avec des groupes comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:22) [85%] :\r\nOuais c'est vrai dans les rues, oui on on se demandait si on n'avait pas dans un club finalement c'est \u00e7a c'est c'est hyper polyvalent comme mais on va pas dire \u00e7a parce que il faut quand m\u00eame aussi, on a des Didier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:35) [82%] :\r\nIl y a \u00e7a, oui, ben oui, qui ne sert demain merci beaucoup In\u00fcit plaisir c'est ce soir, merci gravitation Paradiso premi\u00e8res fois qu'on vous quel quel Bercy, quelle belle surprise, merci, \u00e7a fait plaisir, un autre concert quel lieu ce soir, cette fois -ci oblig\u00e9 \u00e0 Lausanne, c'est celui de radio de Bienne qui s'appelle : ils viennent de sortir leur disque c'est animaux s'hit people, c'est ce soir qu'ils en font le vernissage, il y a des morceaux en anglais, en allemand et aussi en fran\u00e7ais sur ce disque, Mariam Ahmad Aurel oui ce titre l'absence. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:29) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:30) [80%] :\r\nRegardez, alors on compte. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:04) [53%] :\r\nLe formateur, mais a du mal \u00e0. \r\nIl n'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:30) [77%] :\r\nC'\u00e9tait en mai. \r\nM\u00eame sa tourn\u00e9e qui tend \u00e0 oublier. \r\nGravity, on a toujours notre seul et. \r\nRien d'autre que c'\u00e9tait pas aussi d'ici l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:12) [87%] :\r\nEt d'Air France. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:14) [78%] :\r\nEt \u00e7a, c'est la m\u00e9moire. \r\nPourquoi la France et pour prendre la mairie aussi n'pas je, et voil\u00e0, c'est fait, c'est la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:49) [87%] :\r\nIl y a pas. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:31) [85%] :\r\nColine, chanteuse d'Inuit devenus fans en 2 minutes, comme nous, la 1\u00e8re fois nous avons entendu ce groupe qui est donc ce soir au Bleu L\u00e9zard \u00e0 Lausanne pour le vernissage de son disque il y a une de Bienne et s'appelle Marc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:46) [92%] :\r\nPoint de Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:50) [89%] :\r\nIl arrive il est l\u00e0, non, non, non pas Donald Trump \u00e0 Davos pour le monde \u00e9conomique fort mais Jean-Marc Bel Air qui va peut-\u00eatre se laisser inspirer par la visite en Suisse de Donald Trump par rapport aux choix musicaux de sa chronique, allez savoir, bonsoir Jean-Marc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:04) [86%] :\r\nBonsoir utile effectivement pour ce soir, a vu l'actualit\u00e9 en ces temps sp\u00e9cial pr\u00e9sidente Rome c'est vrai et je vous propose donc 2 extraits de musique en ligne avec ce chef d'\u00c9tat qui intrigue interpelle qui provoque col\u00e8re fascination encore indignation souvenez -vous lorsqu'il avait ordonn\u00e9 le renforcement du mur pour stopper l'immigration clandestine, le long de de la fronti\u00e8re avec le Mexique, un \u00e9l\u00e8ve a lanc\u00e9 qu'il saurait financer ce mur par le Mexique, alors en r\u00e9action \u00e0 ce discours enchanteur bolivien qui n\u00e9 en Andalousie, s'appelle Hector Guerra, il a voulu r\u00e9pondre, on peut \u00e0 sa mani\u00e8re au pr\u00e9sident am\u00e9ricain et les tout particuli\u00e8rement sensible sur le th\u00e8me des clandestins, son p\u00e8re \u00e9tait en immigr\u00e9s bolivien dans les ann\u00e9es 80 il est venu en France comme clandestins il \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e apr\u00e8s quelques semaines, il est parti en Angleterre, o\u00f9 l\u00e0 aussi encore une fois \u00e9t\u00e9 pour finir, il a trouv\u00e9 refuge en Espagne dans une p\u00e9riode o\u00f9 il y a 20 d\u00fb travailler dans les mines d'or, d'argent, une charbon dans le sud du pays, \u00e9lecteur de guerre a donc le fils vient de sortir ce titre et il nous rappelle les les enseignements aussi re\u00e7u dans vieux chaman, il rappelle aussi l'importance d'\u00e9riger le moins possible de fronti\u00e8re le moins de murs possibles sur notre terre, Hector Guerra relie cela au discours de 30. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:24) [70%] :\r\nPoint, c'\u00e9tait la belle et m\u00eame peut-\u00eatre. \r\nC'\u00e9tait il comme \u00e7a, il y a, il y a rien \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:36) [61%] :\r\nParce que c'est bon d'euros donc sondage 25 points maintenant tout \u00e0 l'horizon, m\u00eame non est un vote pendant les banquiers pour broyer entre l'intention de o\u00f9 il venait, la vie va prendre d'importantes on mon pas moi une antenne Olmeto donc \u00e7a pourrait bien vu qu'il y a de l'\u00e9tablissement, beaucoup d'elle, il va juste de d\u00e9sir de avait fasse 14 le monde d'aujourd'hui mais pourquoi il a qui elle est donc l\u00e0 pour l'avoir accord\u00e9 la politesse on va, pourquoi pas, la voil\u00e0, d'accord sur la portera donc maintenant de dans les rayons Fensta voil\u00e0 une enqu\u00eate doit donc c'est tr\u00e8s important, les viandes et les gens du il y a personne quoi voil\u00e0 presque aussi qui va traiter quoique certains fait tout, c'est pas moi, je l'avais 37 Fredson entre la merci \u00e0 vous, \u00e0 l'qui est a s\u00fbrement repr\u00e9senter un 51 dans la conscience ou alors Voltaire seulement qui est plut\u00f4t dur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:36) [87%] :\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 la bonne \u00e9poque puisqu'il y a de plus en plus de mur sur cette plan\u00e8te qui s'\u00e9rige un petit peu partout hein, c'\u00e9tait le th\u00e8me de sa chanson. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et je conseille fortement son dernier album, on y retrouve en lien avec la cumbia avec la musique traditionnelle am\u00e9rindienne notamment d'attribut de la nation, s\u00e9rie, ils vivent sur la c\u00f4te nord- ouest du Mexique et puis lui est fortement impressionn\u00e9 par les rituels chamaniques c'est les les les gu\u00e9risseurs qui peuvent, on peut se comment l'afrikaans connect\u00e9e aux esprits des anc\u00eatre et donc sa musique tr\u00e8s disons impr\u00e9gn\u00e9s par \u00e7a et son 3\u00e8me album s'intitule id\u00e9es, elle est aussi Arnaud depuis l'enfer et il est sorti vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:17) [88%] :\r\nLe genre de musique, on peut entendre plus longuement entre 9 heures et 11 heures le dimanche sur Couleur3 Jean-Marc mais on a encore un petit peu de temps pour continuer dans cette th\u00e9matique des murs, la visite du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les musiques, \u00e7a peut inspirer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:29) [79%] :\r\nVoil\u00e0 et pour terminer, on va en Italie, o\u00f9 le groupe gitan \u00e0 quoi radjah de Rome s'est inspir\u00e9e lui aussi du du pr\u00e9sident trop m'c'est une formation gitane qui \u00e9tait mont\u00e9 par le violoniste et mot tr\u00e8s \u00e0 l'retrouve aussi en virtuose de la mandoline italienne de c'est ce petit lutin manche court qu'on retrouve dans dans la chanson napolitaine dans la r\u00e9gion d'aussi les Pouilles s'agit de millions Epiphane il reprend ici en classique de Renato Carlo zon\u00e9 d\u00e9sol\u00e9 pour mon italien il ajoute le sud Manouche la pizzica du Salem t\u00f4t et puis bien s\u00fbr ce clin d'oeil 4. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:03) [74%] :\r\n3 militaires jeudi \u00e0 19, ils savent bien que dans l'auditoire, il sera probablement l'eau n\u00e9cessaire des m\u00e9tiers v\u00e9ritablement et \u00e9ventuellement de un prix seront d\u00e9cern\u00e9s que ce sont des tout \u00e0 fait dans la revue de n'a pas la mode. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:25) [59%] :\r\nDonc voil\u00e0 quant qui servira \u00e0 Dublin et la rue de boue pas l'attitude du \u00e7a de pr\u00e8s, d'il aime bien car des loyers, point d'accord mais pas \u00e9tude alors tout en tout cas sa mairie. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:45) [62%] :\r\nCadeau mais donc, non, mais non de monsieur Baudis auquel aucune d'autres et ce sont mon avis comptait bien s\u00fbr, oui, c'est bien \u00e7a de c'est donc mardi d'donc au une d'eau, c'est-\u00e0-dire au il avec des a d\u00e9j\u00e0 pas mal, et vraiment donc l'inspiration mais il a continu\u00e9 pour un ado de il aura donc oui bien s\u00fbr, aujourd'hui et maintenant quoi en territoire o\u00f9 et quand. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:21) [69%] :\r\nImprobable, arr\u00eatons de dans la rue, on appelle \u00e7a de la r\u00e9plique d'impression de faire et m\u00eame r\u00e9v\u00e9latrices, on voit bien que \u00e7a 2\u00e8me maintenant de vue d'un homme un peu plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:35) [58%] :\r\nSi quoi d\u00e9mobilisation, il travaille \u00e0 un plan de certains plans de et d'un donc, et c'est une. \r\nAlba, le tuning une g\u00eete bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:54) [63%] :\r\nLes Am\u00e9ricains, donc des d\u00e9g\u00e2ts donc oui et donc \u00e0 Paris pour une transgression par des de de crise donc, non pas des pi\u00e8ces puisque \u00e7a pas de d\u00e9menti toute la tradition ainsi \u00e9viter donc l'espoir anglais encore peu de respect, comme beaucoup, parce que vous. \r\nOui, r\u00e9sultat, la m\u00eame, donc ce n'est qu'\u00e0 Lyon mais non oui alors 2 ou 3 cadavres de l'Italie de il y a eu une autre chose, un enfant, c'est une oh et ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:30) [63%] :\r\nSur la base d'et bien pour pouvoir les 35 c'est bien Salgado je fait une partie de du qui ont \u00e9t\u00e9 la 2\u00e8me du pays, vous ne soit plus un oubli sera d\u00e9duite brusquement Baudis ont bonjour de Winter Caroline donc d'on ne peut faire \u00e9tat ou \u00e0 donner des malades ont \u00e9t\u00e9 un petit groupe extraordinaire qu'elle est arriv\u00e9e, il y avait de la travailler Salado. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:01) [61%] :\r\nHier soir, clair on dire perd le si\u00e8ge ne pas beaucoup de de jusqu'\u00e0 r\u00e9ussir dire combien \u00e7a va l'Europe, elle \u00e9tait ado oui donc samedi, donc, il dit c'est autre chose, il y a d'importants au Canada pour rouler pour la Guin\u00e9e 15 pour donner donner. \r\nSIDA : oui vous aussi que l'or. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:36) [92%] :\r\nOn a l'impression d'\u00eatre dans le sud de l'Italie, \u00e7a tombe bien, merci beaucoup Jean-Marie Bel-Air. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:42) [94%] :\r\nVoil\u00e0 je commen\u00e7ais cette formation Gitana, qui c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 sa mani\u00e8re, l'une des valeurs de leur culture dans ce titre cette culture rom c'est les voyages, les rencontres, la libert\u00e9 de mouvement et puis l'abolition des des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:55) [83%] :\r\nLes voyages des rencontres, l'abolition des fronti\u00e8res, la libert\u00e9 de mouvement, finalement c'est des th\u00e9matiques que vous abordez \u00e0 peu pr\u00e8s chaque week- end, leur poids 9 heures 11 heures \u00e0 nouvelle, nouveau cr\u00e9neau pour cette \u00e9mission, toujours \u00e0 propos d'horaires, on aura d\u00e9sormais le plaisir de vous entendre chaque jeudi dans ce Paradiso sur la 1\u00e8re \u00e0 tout bient\u00f4t interm\u00e9diaire oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:22) [75%] :\r\nBah disons. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:24) [74%] :\r\nQui pour finir \u00e0 Monique Sallioux point. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:38:04) [91%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:34) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:52) [83%] :\r\nDaphn\u00e9 chanteuse pop sentimentale de retour ce Paradiso avec ce titre : faites \u00e0 l'envers, nous allons d\u00e9couvrir les Fribourgeois s'appelle c'est \u00e0 un trio qui s'est taill\u00e9 une belle r\u00e9putation sur sc\u00e8ne dans un temps record, il joue ce soir enl\u00e8ve donc Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:17) [81%] :\r\nPoint savoir qu'avant \u00e0 Poitiers. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:39:25) [59%] :\r\nComit\u00e9 oui tout \u00e9taler votre voiture, si pour toi, vous voyez, vous voyez : th\u00e8me : pourquoi, h\u00e9 bien de l'avouer au tournoi de Cisjordanie occup\u00e9e, d'o\u00f9 un, c'est surtout la CFDT le paradis, pourquoi quitter la poire demande vers l'\u00e9t\u00e9, Italie, h\u00e9 bien il y a donc d\u00e9j\u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:45) [91%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:46) [63%] :\r\nOuais au au prix \u00e9tait c'\u00e9tait compliqu\u00e9 \u00e0 d'repr\u00e9sentant c'\u00e9tait peut-\u00eatre au l'autre et et surtout la permission et commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser votre regard oui parce qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:40:10) [64%] :\r\nVoil\u00e0, il y a occup\u00e9 la est aussi menac\u00e9e que \u00e7a sort de plus, il y avait la d\u00e9velopper ces pays avec votre donc si on avait bien au math\u00e9matiques \u00e0 qui 12, il est sorti tr\u00e8s contradictoire du lobbying fait quand m\u00eame \u00e9videmment pas qu'attendait. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:40:34) [57%] :\r\nPour les questions de vous beaucoup alors points que d'un repr\u00e9sentant de 38 euros 7 sont toujours beaucoup d'argumenter sur la dormir beaucoup et dans l'eau, l'\u00e9criture autrement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:12) [80%] :\r\nAvec son concours et donc il donc un peu pointu. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:41:24) [59%] :\r\nBonjour, c'est sympa et puis c'est tout quoi, pour la pointe du point n'pas Didier voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 Pouy oui \u00e7a fait pour donc si on est pas par solidarit\u00e9 entre mon cas l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:19) [83%] :\r\nOn nous avait annonc\u00e9 des influences proche de 26 voix ne pas et Lotus de gaz de machines Royal Blood du rap et on nous avait pas menti du tout Julien Vonlanthen bonsoir qu'elle et vous faites tout \u00e7a, qui a 3 en l'occurrence vous c'est le chant pas la guitare, cette fois -ci non parce que voil\u00e0 Fred \u00e0 la basse, bonsoir, bienvenue \u00e0 ce moment -l\u00e0 disent haut et puis Nathan en gros \u00e0 la base, on entendait ben \u00e9videmment un extrait de ce 2\u00e8me, disque qui a pour titre plus c'est \u00e7a exactement oui qui sera vernie prochainement le 26 janvier au Nouveau Monde \u00e0 Fribourg, vous avez travaill\u00e9 au Studio de la de la fonderie \u00e0 Fribourg \u00e9galement, je me demande parfois si on devrait pas d\u00e9localiser le Studio 15 de la RTS pourrait enregistrer Paradiso puisque vraisemblablement tout le monde est d'accord pour aller enregistrer l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:11) [76%] :\r\nWesterlo un seuil, c'est vraiment tout ce qu'il faut des bons micro- puis surtout les gens qui sont l\u00e0- bas, c'est d\u00e9missionner mais qui aime vraiment la musique, donc ils font pas \u00e7a juste pour la thune, puis \u00e7a fait du bien, \u00e7a sent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:21) [88%] :\r\nEt vous faites \u00e7a aussi, principalement pour le plaisir, finalement Fensta c'est fait, n\u00e9 d'une d'une envie comme \u00e7a d'aller \u00e0 d\u00e9penser son \u00e9nergie sur sc\u00e8ne en mixant toutes les musiques un peu rapide qu'on aime. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:35) [86%] :\r\nOui, exactement, en fait, j'ai plus vraiment le temps de de m'entra\u00eener, fitness, et tout \u00e7a, donc je me suis peut-\u00eatre que je peux joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able, et puis j'ai lanc\u00e9 ce bel avec Nathan Fred nous a rejoint, 2 semaines apr\u00e8s et puis \u00e7a tout de suite coll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:46) [89%] :\r\nC'\u00e9tait un montant de 2016, donc finalement \u00e7a un projet tr\u00e8s frais. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:51) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait, on a fort exactement, tout a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s spontan\u00e9e, on a fait le le 1er album en gros compos\u00e9 en un mois, \u00e0 part 2 titres et puis dans la vernis plus ou moins 9 mois apr\u00e8s sa donc une belle grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:05) [80%] :\r\nC'est \u00e7a et l\u00e0, c'est le 2\u00e8me test exactement oui vous avez bien couru, justement en parlant de fitness sur quelques grandes cha\u00eenes Greenfield aussi tr\u00e8s vite de 2 belles occasions comme et se confronter au public pour ce qu'il en pensait tout projet Fensta. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:44:19) [82%] :\r\nOui, la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de nos attentes, on se disait : voil\u00e0, on va \u00eatre le petit groupe fribourgeois qui va se pointer sur des gros plateaux avec des, des, des gros artistes et je crois qu'on n'a pas l'air ridicule puisqu'on a pris un \u00e9norme plaisir, puis apr\u00e8s \u00e7a d'autres concerts se sont encha\u00een\u00e9s, donc faut concerts \u00e9taient \u00e9taient de \u00e9tait bien en fait on a partag\u00e9 beaucoup avec les gens, notamment \u00e0 Festino on le vit avec Wade feu 150 200 personnes qu'apr\u00e8s la fin, c'\u00e9tait noir de monde donc poser quoi l\u00e0, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire ce qu'on voulait, c'est-\u00e0-dire partage avec les gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:47) [82%] :\r\nVous \u00eates de ces, de ces groupes, que leur r\u00e9putation pr\u00e9c\u00e8de plein de gens nous disaient d\u00e9j\u00e0 du bien de de fait une Star que vous avez jamais entendu, oui, oui, enfin c'est bon c'est c'est un \u00e7a c'est pass\u00e9 presque en amont fait de tr\u00e8s bonnes pourquoi l'expliquerez comment on fait, \u00e7a peut \u00eatre utile, 2 mots peut-\u00eatre de cette, de cette pochette voil\u00e0 plein de rage, plus des disques physiquement, mais \u00e7a, \u00e7a donne envie de se le procurer \u00e0 l'issue d'un concert par exemple, d'o\u00f9 vient cette b\u00eate du cirque Knie oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:45:15) [88%] :\r\nTout simplement, hein, on pensait au d\u00e9part, un graphiste pour pour faire la pochette du 2\u00e8me album parce que il y a eu un peu, c'\u00e9tait l'an 2 le 1er album fonctionne bien, il y a des retomb\u00e9es, donc on se dit : ouais, maintenant faut qu'on soit plus professionnels et puis que \u00e7a soit super et puis j'ai essay\u00e9 justement avec mon ordinateur, de faire une sorte de des mots de ce que j'aurais eu envie de voir comme comme projet d'album, j'ai envoy\u00e9 \u00e7a aux autres pays en fait \u00e7a \u00e0 parler \u00e0 tout le monde, cette t\u00eate de tigresse et puis, et puis voil\u00e0, on est rest\u00e9 l\u00e0- dessus j'ai j'ai peaufin\u00e9 le le Design jusqu'\u00e0 ce que j'ai l'impression que \u00e7a soit suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:50) [90%] :\r\nOn parlait d'influence plut\u00f4t rock'n'roll tout \u00e0 l'heure avec quelques noms dans dans le rap actuel qui qui qui vous parle, par rapport \u00e0 ce fl\u00e9au, vous avez comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:00) [87%] :\r\nAlors, j'aurais tendance \u00e0 dire Antoine moins de pr\u00eats l\u00e0 dessus, c'est-\u00e0-dire ils ont cette mani\u00e8re de d'amener l'\u00e9nergie du rap, sans passer par peut-\u00eatre certains clich\u00e9s du rap au niveau du contenu des textes et puis, et puis sinon, j'aime beaucoup, en fait, qu'avec la mort, m\u00eame si c'est pas vraiment une r\u00e9f\u00e9rence par rapport \u00e0 comment moi je rappe oui mais j'aime beaucoup cet artiste en fait et puis, enfin, je dirais que dans les grooves peut-\u00eatre parfois \u00e7a se ressent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:27) [91%] :\r\nVernissage Nouveau Monde Fribourg 26 janvier avec d'autres groupes, des amis, c'est le hasard qui vous fait partager l'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:35) [77%] :\r\nAlors, en fait, c'est c'est Flavien, qui a fait toute l'affiche c'est le programmateur maintenant du Nouveau Monde, travaille \u00e0 \u00e9bullition, bon \u00e7a, et puis tout simplement fait c'est le 1er groupe de Norwich, un groupe fribourgeois avec en l'occurrence le batteur c'est celle, il travaille dans le magasin de musique au toujours chercher mes instruments fait bon surtout, vous \u00eates tout \u00e0 fait et puis apr\u00e8s la fin, il y aura Lucie Strata qui un groupe montant de France l'occasion d'aller \u00e9couter un coup sur internet et puis c'\u00e9tait vraiment, vraiment super, donc tr\u00e8s honor\u00e9 en fait de jouer avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:11) [73%] :M. stage vous propose de nous faire tout de suite \u00e0 un 2\u00e8me morceau en Direct dans Paradiso la force tant de en fait exactement. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:47:33) [67%] :\r\nEt on n'est pas d\u00e9cid\u00e9 en bateau et l'dans la pas peur pour \u00eatre un peu convaincante de la on d'accidents nouveau commandement dans l'Europe c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:54) [53%] :\r\n5 bless\u00e9s ont ne l'pour la. \r\n\u00e7a participer dans l'interdiction, on va parler, parce c'\u00e9tait donc un petit la conservation avec un texte technique et un peu idiot probabilit\u00e9 travailler l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:48:18) [58%] :\r\nSur les d\u00e9tails, bon petit paysan de l'le flirt avec \u00e7a donc importante en passant par une bonne pourquoi pas et on explique qu'individuellement, va vous aider privatise pas. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:48:45) [58%] :\r\nIl \u00e9tait dans l'interrogatoire encore \u00e0 Paris par la victoire de travail \u00e9tait fait Pasteur Charles qui est 4 et puis dans l'apr\u00e8s- guerre pour l'app\u00e9tit. \r\nEt triste et pourquoi pas, c'est-\u00e0-dire d'un de c'est peu, \u00e7a, \u00e7a peut arriver la t\u00eate et l'on aime bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:54) [84%] :\r\nC'est une Star Paradiso sur la 1\u00e8re je vous ai pas pos\u00e9 de questions sur le le titre de cet album parce que jeune, on trouve pas mais si c'est plus voil\u00e0, oui, et c'est l\u00e0 que \u00e7a me questionne, c'est tout ce que j'aurais rat\u00e9 sa peine aviez fait arr\u00eater quelques noms. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:50:12) [89%] :F. plus en fait, c'est le 1er album la pochette tourner autour du du F qui en fait la pire note ce qu'on puisse avoir aux \u00c9tats-Unis quand on est \u00e0 l'\u00e9cole et puis vu que ce 2\u00e8me album en fait, il arrivait tr\u00e8s vite apr\u00e8s le 1er c'est un peu une, une mani\u00e8re de dire voil\u00e0 on on est toujours en d\u00e9veloppement, c'est peut-\u00eatre pas encore parfait, mais c'est mieux qu'avant, et puis on essaie de toujours aller sur la pompe positive en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:36) [69%] :\r\nEt puis si vous sortez un indice par an finalement face mais qui aurait tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:41) [78%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait avant, oui comme Zellers les les audits pour les, pour les banques, on va finir tripleA.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:46) [74%] :\r\nAh oui, triple attendra encore avant, quitte pour le 3\u00e8me album d'ailleurs \u00e9coutez \u00e7a quelque Patrick Henry fait la tripleA. c'est c'est pas mal et puis au final, vous avez la m\u00eame discographie que je sais pas, Jean-Louis Murat, comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que une dans le sol aussi et c'est plus possible, hein, on a peut-\u00eatre pas l'enfer des malades, soit parce que on on \u00e0 minuit 50. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:06) [81%] :\r\nFernand en \u00e9coulant en fait qu'est -ce que c'est quand on est 3, on est 3 ann\u00e9es qui est, on a vraiment du plaisir tout simple \u00e0 faire : la musique sans trop se prendre la t\u00eate en moins le but c'est d'aller jouer un maximum qui chaque fois qu'on soit \u00e0 chaque fois pour la moindre, la moindre \u00e9mission le moindre a jou\u00e9 l'une des premi\u00e8res fois, on \u00e9tait un roman, il y avait pas eu, il y avait 0 personne un corps il avait juste quelques amis qui \u00e9taient venus pour moi l'anniversaire invit\u00e9 pire, \u00e7a aurait pu \u00eatre d\u00e9moralisant quoi 6 mois plus tard, la Greenfield, donc je me dis que, en fait, si on aime ce qu'on fait autrement, \u00e7a, \u00e7a peut pas ne pas payante campeurs du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:38) [83%] :\r\nC'est \u00e7a quand on est sinc\u00e8re, \u00e7a parle aux gens, les gens sont pr\u00e9sents oui sans jusqu'alors \u00e7a, vraiment, \u00e7a je crois que \u00e7a marche bien, on va terminer sur cette note, pleine d'espoir, oui, oui, oui, et rappeler que votre concert le vernissage \u00e0 faire de ce disque, et plus on sait maintenant pourquoi ce sera le 26 janvier au Nouveau Monde \u00e0 Fribourg, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:57) [71%] :\r\nMerci Adrien Stevenson, \u00e7a va \u00eatre beaucoup, nous avons re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:00) [75%] :\r\nTant\u00f4t Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:52:11) [65%] :\r\nJe me trompe en 30 ans d'ordonner bient\u00f4t vente la cr\u00e8me solaire brin de folie pour saluer c'est-\u00e0-dire entier comme \u00e9tant \u00e0 moiti\u00e9 picaresque, donc il est bien s\u00fbr la bande d'agressions diverses bien gard\u00e9 pour baisser leurs promesses, donc beaucoup d'\u00e7a fait 6 mois \u00e0 la rue, d\u00e9chir\u00e9, tout \u00e7a, et dimanche 12 juillet plut\u00f4t bien cach\u00e9. \r\nD'donnez -moi l'on avait 3 conna\u00eet un mois -ci. \r\nLa querelle du l'. \r\nTout l'autoroute le bout du tunnel, mes craintes \u00e0 la poubelle, c\u00f4t\u00e9 cheveux au vent, pourquoi mal quand m\u00eame son des cartes postales l'ensemble donc on est rest\u00e9, mais l'exp\u00e9rience de son cancer 14 15 et 8, pourtant c'est \u00e7a fait 10 mois moral les chiens guides \u00e7a va effectivement tout Vitrolles bient\u00f4t. \r\nOui moi qui viendra qui me chercher. \r\nL'pardonnez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:24) [72%] :\r\nMoi je suis musulman, c'est perdu, groggy, au fond, suspendu, nous conservons bien encore un grand r\u00eave jamais marre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:34) [56%] :\r\nLes toits du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:22) [86%] :\r\nC'est une fin d'\u00e9mission Friburgo fribourgois 9 of paradise aujourd'hui apr\u00e8s Fensta demain soir donc en concert au Nouveau Monde, Fribourg, celui qui a donn\u00e9 un nombre incalculable de concert dans la ville de ayant Godsoe Joe, m\u00e9tro, il a m\u00eame r\u00e9ussi, il y a de cela quelques ann\u00e9es \u00e0 remplir le frisson Fribourg pour un vernissage d'album, on n'a toujours pas v\u00e9ritablement compris comment ce qu'il s'\u00e9tait pris de m\u00e9tro de retour l'aventure Lassaga la continue pour lui avec cette nouvelle chanson du r\u00eave qu'il pr\u00e9sentait il y a d\u00e9j\u00e0 quelques jours sur internet avec un clip amusant comme toujours avec lui, on vous sugg\u00e8re d'ailleurs d'aller le regarder du r\u00eave et nous avons d\u00fb tout \u00e0 l'heure, ce groupe Inuit sonoris\u00e9 par Jean-Pascal un autre r\u00e9alisateur dont Paradiso Ce soir Inuit qui seront demain au rockingchair Vevey \u00e0 partir de 21 heures le temps passe vite d\u00e9j\u00e0 20 heures sur la 1\u00e8re point. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T20:19:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C5D80D0-38D3-4104-B2DC-EBC09F23D279", "internalArchiveId": "9C5D80D0-38D3-4104-B2DC-EBC09F23D279", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FUGUE 4/5 - L'\u00e9chapp\u00e9e belle", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Philip Jaff\u00e9 est professeur de psychologie clinique et de psychologie l\u00e9gale, et directeur du Centre interfacultaire en droits de l'enfant de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il est aussi un ancien ado fugueur. Pour Vacarme, il revient sur cette p\u00e9riode agit\u00e9e de sa vie, au sortir de l'enfance.\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * Philip Jaff\u00e9 est professeur de psychologie clinique et de psychologie l\u00e9gale, et directeur du Centre interfacultaire en droits de l'enfant de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il est aussi un ancien ado fugueur. Pour Vacarme, il revient sur cette p\u00e9riode agit\u00e9e de sa vie, au sortir de l'enfance.\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1567, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238330", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 25.01.2018", "FUGUE 4/5 - L\u02b9\u00e9chapp\u00e9e belle / VAC_2018-01-25T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 25.01.2018", "FUGUE 4/5 - L\u02b9\u00e9chapp\u00e9e belle / VAC_2018-01-25T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Philip Jaff\u00e9 est professeur de psychologie clinique et de psychologie l\u00e9gale, et directeur du Centre interfacultaire en droits de l\u02b9enfant de l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il est aussi un ancien ado fugueur. Pour Vacarme, il revient sur cette p\u00e9riode agit\u00e9e de sa vie, au sortir de l\u02b9enfance.\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: Marc Giouse", "Philip Jaff\u00e9 est professeur de psychologie clinique et de psychologie l\u00e9gale, et directeur du Centre interfacultaire en droits de l\u02b9enfant de l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Il est aussi un ancien ado fugueur. Pour Vacarme, il revient sur cette p\u00e9riode agit\u00e9e de sa vie, au sortir de l\u02b9enfance.\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-9238331", "ece-9238330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:15Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nEn Afrique, c'est un peu mon but \u00e0 l'\u00e9poque, donc on est pass\u00e9 d'abord \u00e0 G\u00eanes, et puis on s'est rendu compte, c'est un peu compliqu\u00e9 de monter sur un bateau sans se faire attraper, et puis on est descendu scission Suisse il \u00e9tait proche de l'Afrique, et je suis arriv\u00e9 jusqu'au point o\u00f9 j'\u00e9tais sur un bateau de p\u00eacheurs pour partir au large, l\u00e0, j'ai v\u00e9cu une petite m\u00e9saventure sur ce bateau, donc peut-\u00eatre le pire moment de la fugue en terme de ma s\u00e9curit\u00e9, c'est vrai qu'elle partir \u00e0 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [83%] :\r\nUn appel au secours, on a besoin de lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [94%] :\r\nBonjour 4\u00e8me et avant- dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages sur les ado fugueur, aujourd'hui on va se questionner sur les causes et les fonctions de la fugue qu'est -ce qui fait qu'un adolescent s'enfuie du domicile familial ou du foyer o\u00f9 il r\u00e9side et dans son d\u00e9veloppement, quelle est la fonction de cette \u00e9vasion pour nourrir notre r\u00e9flexion sur les ressorts de la fugue, on va rencontrer une sommit\u00e9 en la mati\u00e8re, il s'appelle Philippe Jaff\u00e9 il est professeur de psychologie clinique et de psychologie l\u00e9gale \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du Centre interfacultaire en droits de l'enfant, mais si la reporter de vacarme, a d\u00e9cid\u00e9 de rencontrer Philip Jaff\u00e9, c'est aussi et surtout parce que, dans son adolescence, il a fugu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres de chez lui aujourd'hui comment regarde -t-il ses escapades acte de r\u00e9volte recherche d'autonomie, recherche de changement au go\u00fbt de l'aventure pour Vacarme, Philippe Jaff\u00e9 revient sur cette p\u00e9riode mouvement\u00e9e de son existence, voici l'\u00e9chapp\u00e9e belle, un reportage de V\u00e9ronique Marti, r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [85%] :\r\nFait nous amener vers chez moi la hausse attachement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:18) [90%] :\r\nEt c'\u00e9tait chez vous quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [96%] :\r\nC'est l\u00e0 que j'ai grandi quand \u00e0 partir de 10 12 ans. \r\nUn quartier un peu bourgeois de Gen\u00e8ve petite-bourgeoisie. \r\nSi on \u00e0 la lisi\u00e8re de de Carouge, donc \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un peu la campagne pu maintenant sont devenus les quartiers urbains quasiment de petites villas entass\u00e9es les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, des fois sur les autres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:43) [93%] :\r\nEt vous venez d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [89%] :\r\nAlors j'ai une. \r\nUn parcours un peu bigarr\u00e9 exotiques avant j'avais v\u00e9cu avec des dames, mais par en Afrique de l'instant, environ 5 6 ans avant \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, avant on en Am\u00e9rique du Sud, donc on a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [80%] :\r\nSon pays est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9e, tr\u00e8s polic\u00e9e. \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 me rebeller parce que c'\u00e9tait insupportable contr\u00f4le social tous les niveaux. \r\nParce que j'ai grandi, vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s libre, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 vraiment scolariser j'\u00e9tais scolaris\u00e9e dans la maison, on vivait beaucoup dans la savane, mon p\u00e8re \u00e9tait g\u00e9ologue de terrain, on voyageait beaucoup \u00e0 travers les grands espaces, on avait une maison \u00e0 Nairobi, j'ai pass\u00e9 aussi du temps s\u00e9dentaires m\u00eame notre maison ou du jardin qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s long de girafe qui passe enfin on \u00e9tait vraiment dans un endroit peu paradisiaque, il n'avait rien \u00e0 faire avec l'Europe civilis\u00e9e, j'ai d\u00e9couvert dix disons. \r\nEh oui, donc \u00e7a voil\u00e0 mon ma maison, mon adolescence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [88%] :\r\nOn a un petit chemin avec un. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:58) [66%] :\r\nLui font l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [89%] :\r\nSamedi, fonds avec un petit jardin tout \u00e0 \u00e7a agr\u00e9able et puis \u00e0 l'endroit o\u00f9 j'ai v\u00e9cu avec beaucoup de bonheur et aussi avec beaucoup de d\u00e9tresse pendant un certain nombre d'ann\u00e9es parce que, pour toutes sortes de raisons, ma famille \u00e9tait extr\u00eamement accompli et stimulante mais aussi assez dysfonctionnel, dans le cadre des relations entre les parents et puis \u00e7a d\u00e9tend, je crois beaucoup sur ma soeur et moi donc, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, c'est des ann\u00e9es vraiment compliqu\u00e9 pour moi et c'est dans ce quartier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:30) [87%] :\r\nParce qu'on sort pour voir, il pleut un peu mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [71%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait il y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:38) [87%] :\r\nDonc est -ce que c'est d'ici que vous avez fugu\u00e9 la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [83%] :\r\nNe souvient pas exactement ce qui s'est pass\u00e9 il y a d\u00fb y avoir un un assez gros \u00e9clat familial ou. \r\nJ'\u00e9tais malheureux pour d'autres raisons, je ne me sentais pas \u00e9cout\u00e9, donc j'ai sans prendre des affaires, je suis parti, j'ai ouvert la porte, je suis parti, j'\u00e9tais me promener avec l'id\u00e9e plus revenir, mais j'avais j'ai \u00e9tais tellement jeune que j'avais pas du tous r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une strat\u00e9gie de survie au-del\u00e0 de 3 heures peut-\u00eatre, et puis c'est un quartier assez cossues, donc il y avait dans la maison face un autre une autre petite racaille comme moi, qui est mort d'overdose, quelques ann\u00e9es plus tard, on \u00e9tait beaucoup d'adolescents \u00e0 se chercher \u00e0 pas comprendre un peu o\u00f9 on en \u00e9tait, et puis j'avais une copine un peu plus loin dans la rue, qui \u00e9tait aussi un peu une \u00e2me soeur qui on s'est beaucoup soutenu vis-\u00e0-vis de parents qui vivaient. \r\nExercer leur parentalit\u00e9 avec beaucoup d'autorit\u00e9 ou beaucoup de permissivit\u00e9 c'est un peu la fin des ann\u00e9es 60 pourcent les gens \u00e9taient un peu d\u00e9boussol\u00e9s, quant \u00e0 l'\u00e9ducation, apporter \u00e0 leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:49) [91%] :\r\nOn va poursuivent parce que l\u00e0, il s'est mis \u00e0 pleuvoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [88%] :\r\nUn peu plus vraiment maussade, c'est pas tant \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [73%] :\r\nNon 1er s'avait, s'il avait rien, c'\u00e9tait quelques heures. \r\nEt je suis parti vers la for\u00eat, je me suis dit je vais camper l\u00e0 bas puisque jour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:18) [98%] :\r\nVous aviez quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [84%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, mais je pense que je devais avoir vers 11 ans de son 11. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:24) [84%] :\r\nXavier pris les choses avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [88%] :\r\nPas grand- chose au-del\u00e0 de de ce que je connaissais en tant que louveteaux et ce que j'avais pris un peu de ficelle un petit canif je suis m\u00eame pas tr\u00e8s s\u00fbr si faire quelque chose avec \u00e7a, non, c'\u00e9tait plut\u00f4t quelque chose d'assez impulsif et on fait \u00e7a dans un esprit on est f\u00e2ch\u00e9 avec le monde, on est f\u00e2ch\u00e9 avec le fait que personne ne veut vous entendre, on trouve pas de solution comment externaliser ce trop- plein d'\u00e9motions, et puis c'est une mani\u00e8re de s'isoler, finalement, parce que dans une maison, m\u00eame si vous avez votre chambre, vous savez que les autres autour mais j'avais des vues assez romantique sur l'adolescence, pouvoir s'autonomiser 4 responsables vive l'aventure aller d\u00e9couvrir des choses, chercher des sensations, puis \u00e7a se m\u00e9langeait, c'\u00e9tait pas que n\u00e9gatif et glauque, c'\u00e9tait aussi quelque chose d'assez positif dans mon esprit et je suis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [69%] :\r\nVenu r\u00e9fugier me cacher dans ce tendre touffu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [68%] :\r\nLa assez profonde, cette for\u00eat donc. \r\nEt on peut se perdre un peu dans cette for\u00eat si on a conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:52) [91%] :\r\n-ce que vous \u00eates conscient \u00e0 ce moment -l\u00e0 que vous \u00eates dans la transgression comme enfant seul dans la for\u00eat 11 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [85%] :\r\nQuand vous partez parce que vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9e, vous savez que vous voulez que vos parents sachent que vous \u00eates parti quelque part vous \u00eates conscients que ce serait bien qu'il soit choqu\u00e9s finalement de ne pas retrouver leurs fils et que \u00e7a, et en effet maximal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [85%] :\r\nEst ce qu'il y a un avant et un apr\u00e8s cette fugue de quelques heures est -ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 initiatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:22) [90%] :\r\nJe pense pas que c'\u00e9tait la fille qui a vraiment laiss\u00e9 le plus de trash m'en souviens assez clairement de ce que l'\u00e9v\u00e9nement mais les les vrais fut son quand vous partez. \r\nAvec la conviction, vous ne voulez pas revenir et vous savez que c'est pour un bout temps soit jusqu'\u00e0 quand vous serez attraper soit jusque quand quelque chose arrive, mais aux claquer la porte pour plus revenir, et en tous les cas \u00e0 cette \u00e2ge -l\u00e0 quand vous partez pour plus revenir le soir, enfin, vous \u00eates, vous avez marqu\u00e9 vraiment le coup vous allez dormir ailleurs \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un pas suppl\u00e9mentaire qui a beaucoup plus de r\u00e9sonance par rapport \u00e0 temps, c'\u00e9tait de la que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le poste fronti\u00e8re voil\u00e0 je j'arrivais ici et une grande route nationale du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c'est parfait pour faire du Stop pour plan de circulation donc partir des cibles, l'aventure commence \u00e0 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:37) [90%] :\r\nIl y a une gradation d\u00e9filent dans la premi\u00e8re de courte dur\u00e9e, quelques heures j'ai en effet un certain nombre qui \u00e9tait soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [89%] :\r\nAller redonner un peu plus loin de monter un peu salaisons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:50) [89%] :\r\nEn ville de Gen\u00e8ve, j'avais aussi un ou 2 endroits o\u00f9 je pouvais aller cr\u00e9cher pendant une ou 2 nuits, donc je dirais peut-\u00eatre 5, 4, 5 f\u00fbts de ce type -l\u00e0, puis apr\u00e8s, \u00e7a a pris un peu plus cette ampleur, effectivement, je suis pass\u00e9 ici pour les quelques jours voire une ou 2 semaines, parcourir les routes de France et puis dans la foul\u00e9e, j'ai aussi fait des fugues, beaucoup plus importante, je suis parti plusieurs mois 2 filles notamment de plusieurs mois du c\u00f4t\u00e9 du sud de l'Italie, essentiellement, mais l\u00e0 je suis pas par ci, par cette fronti\u00e8re, je suis all\u00e9 au Tessin et puis est pass\u00e9 par la montagne, qui s'\u00e9tait beaucoup plus planifi\u00e9e. \r\nDonc voil\u00e0, il y a, il y a une progression qui se fait. \r\nEt puis on apprend un peu les ficelles du m\u00e9tier quoi et puis on devient un peu plus mature, on comprend mieux comment il faut se pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:46) [97%] :\r\nVous avez quel \u00e2ge l\u00e0 quand vous traversez la fronti\u00e8re par les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:50) [77%] :\r\nAlors, d\u00e9montage, parti \u00e0 14 ans 13 ou 14 ans, c'est une tr\u00e8s grosse dessus, je suis parti. \r\nJ'en avais marre, j'en ai marre de l'\u00e9cole, je m'ennuyais beaucoup \u00e0 l'\u00e9cole et donc je suis parti au Tessin, j'\u00e9tais chez ma grand- m\u00e8re et puis j'ai expliqu\u00e9 que je supporte plus ce qui se passait dans ma vie et que je parte, donc ne va pas laisser vraiment de me retenir de me faire comprendre, j'\u00e9tais toujours bienvenu l\u00e0 mais j'allais refaire ma vie et donc je suis parti \u00e0 travers les montagnes tessinoises un peu sur des chemins contrebandiers, j'avais aussi rep\u00e9rer un copain. \r\nJ'ai rencontr\u00e9 dans la rue, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 on ozone est un peu, c'\u00e9tait pas elle n'est pas encore qu'on faisait la route pour aller \u00e0 Katmandou, c'\u00e9tait plus l\u00e9ger et puis c'\u00e9tait post- hippie, mais encore beaucoup de jeunes qui circulaient un peu \u00e0 travers l'Europe comme \u00e7a qu'il y a 8 ans voire plus. \r\nEt je suis parti avec lui, et l\u00e0 on a fait un tr\u00e8s grand p\u00e9riple de plusieurs mois. \r\nJe pensais aller en Afrique, c'est un peu mon but \u00e0 l'\u00e9poque, donc je j'on est pass\u00e9 d'abord \u00e0 G\u00eanes, et puis on s'est rendu compte, c'est un peu compliqu\u00e9 de monter sur un bateau sans sans se faire attraper, et puis on est descendu en scission serait class\u00e9e s'il \u00e9tait proche de l'Afrique, et je suis arriv\u00e9 jusqu'au point o\u00f9 j'\u00e9tais sur un bateau de p\u00eacheurs pour partir au large, vers un pays du Maghreb, je sais m\u00eame plus lequel l\u00e0, j'ai v\u00e9cu une petite m\u00e9saventure sur ce bateau, donc c'\u00e9tait peut-\u00eatre le pire moment de la fugue en terme de ma s\u00e9curit\u00e9, c'est un un petit bateau qui devait avoir, je pars 5 6 marrants dessus. \r\nEt j'\u00e9tais mont\u00e9 avec mon ami enfin leurs compagnons de route s'appelait Thierry, l'homme se voil\u00e0 ce on, on revient maintenant. \r\nJe sais pas si c'\u00e9tait son vrai nom, puis sur ce bateau, donc la premi\u00e8re nuit, il y a des p\u00eacheurs qui a eu des int\u00e9r\u00eats un peu p\u00e9dophile et on \u00e9tait encore au port en Sicile et puis moi je les rejeter mon compagnon s'est lev\u00e9, c'est \u00e7a fait tr\u00e8s film comme \u00e7a, mais on est descendu \u00e0 reculons avec nos couteaux pour essayer d'emp\u00eacher que les marins nous agresse et puis finalement on n'a rien eu mais c'\u00e9tait assez, assez chaud, donc c'est une fugue. \r\nLes choses peuvent tr\u00e8s mal se passer si vous avez pas de bol. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:14) [93%] :\r\nVous \u00e9tiez donc un jeune adolescent Philip Jaff\u00e9 13 ans, 14 ans, j'imagine que vous n'aviez pas la taille d'aujourd'hui, donc vous aviez quand m\u00eame une allure d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:24) [87%] :\r\nTr\u00e8s longs cheveux \u00e9taient tr\u00e8s sale parce qu'on se peignaient pas souvent en Italie, Vania parce qu'on a la plage, assez fr\u00e9quemment, c'est une des des moyens de survie, d'ailleurs, c'est-\u00e0-dire il faut que l'explique donc quand vous \u00eates en fait que vous avez quand m\u00eame un probl\u00e8me s\u00e9rieux, il faut que vous trouviez de l'argent il faut survivre. \r\nEt quand je suis parti de durant cette fille -l\u00e0, j'avais 5 francs en poche et je suis revenu d'ailleurs avec ses 5 francs en poche, donc peu savait pas comment changer l'argent en Italie et puis on a jamais, jamais, mais donc, il faut vous alimenter, il faut trouver de l'argent, j'ai, j'avais un une particularit\u00e9 sportive, j'\u00e9tais un tr\u00e8s tr\u00e8s bon nageur revue beaucoup nag\u00e9 dans le club ici \u00e0 Gen\u00e8ve et pas un champion suisse mais tout pr\u00e8s, enfin pour ma cat\u00e9gorie d'\u00e2ge, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, est ce qu'on faisait ce qui nous avait valu pas mal d'argent, c'\u00e9tait on allait sur la plage pour d\u00e9fier les meilleurs nageurs me voyez l\u00e0 effectivement jeune adolescent gringalet et qu'il des mettait au d\u00e9fi pour de l'argent, de faire une course, je disais que j'allais gagner sans probl\u00e8me, je me battais toujours \u00e0 plate couture plan faisait des jolies Paris quoi donc c'\u00e9tait 15000 20 1000 lires, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas mal d'argent puis alors aussi fallait aux enfants vol\u00e9s et \u00e7a, on a fait et l\u00e0 on a fait quelque chose d'assez impressionnant, on a enfin pour moi, on a vol\u00e9 un ou 2 sacs sur une plage, puis \u00e7a s'il y avait toute une technique qu'on a vu \u00e7a, il a alors que le donc moi je j'allais au bord de l'eau et puis je, je, aucune alors c'\u00e9tait les gens d\u00e9tourner le regard, forc\u00e9ment il trouvait \u00e7a tr\u00e8s choquant les roues de sacs qui tra\u00eenait. \r\nEt puis alors la fin du p\u00e9riple \u00e9tait aussi c'est assez cocasse, je me souviens que j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 Paris, je vais remonter toute l'Italie, traverser la France. \r\nEt ai march\u00e9 sur le boulevard S\u00e9bastopol apr\u00e8s et j'\u00e9tais en fin de course en te \u00e9maci\u00e9 je j'en avais marre je sais pas comment rentre \u00e0 la maison j'manger des cerises, c'\u00e9tait le printemps depuis des jours, j'avais pas rencontr\u00e9 des gens sympas, j'\u00e9tais seul, j'ai dormi au bord du p\u00e9riph\u00e9rique, je conseille \u00e0 personne de dormir au bord d'un p\u00e9riph\u00e9rique \u00e0 Paris, parce qu'un bruit vacarme incessant et traumatisant, si j'\u00e9tais rentr\u00e9 dans Paris plus tr\u00e8s bien o\u00f9 je voulais aller et puis je marchais le long du boulevard S\u00e9bastopol et tout d'un coup, je me suis sentie soulev\u00e9e par sous les aisselles, 2 policiers qui m'avait \u00e9crit comme \u00e7a et puis m'am\u00e8ne au poste. \r\nEt l\u00e0, c'\u00e9tait une belle aventure aussi dans un sens, parce que je sais pas ce jour- l\u00e0, ils avaient ratiss\u00e9 toutes les prostitu\u00e9es du quartier \u00e9taient toutes puis concert r\u00e9guler les policiers parce que honteuse qui s'acharnent sur un un petit gars comme moi quoi peut \u00eatre pris sous l'aile de ces dames tr\u00e8s fard\u00e9e tr\u00e8s provocante, je trouve \u00e7a amusant et puis l\u00e0 j'ai tout de suite dit au Plessis- \u00e9coutez je suis je suis suisse et moi la raison mais pour vous donner un peu de c\u00f4t\u00e9 un peu glauque, donc ils m'ont mis sur l'avion accompagn\u00e9 jusqu'\u00e0 l'avion pas j'avais aucune envie de fuguer, mais sur l'avion, \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame entre Paris et Gen\u00e8ve en vous servait un repas relativement copieux et j'avais tellement faim qu'au bout de mon plateau, j'avais demand\u00e9 \u00e0 mes voisins, si vous voulez bien partager leur plateau avec moi je je crevais de faim, j'\u00e9tais vraiment. \r\nEt puis j'\u00e9tais bien content de rentrer. \r\nEt \u00e0 l'arr\u00eat par mes parents m'attendaient et c'\u00e9tait un moment de grandes retrouvailles \u00e9videmment d'une tr\u00e8s grande tristesse je suis encore une image saisissante de la m\u00e8re, avec les cheveux blancs alors qu'elle peignait ses cheveux depuis un certain temps mais l\u00e0 c'\u00e9tait un peu laiss\u00e9 aller et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait diff\u00e9rent de la avoir comme \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup \u00e9mu. \r\nFureur aucune racl\u00e9e j'\u00e9tais prendre montr\u00e9e soulag\u00e9e puis stable. \r\nPeu \u00e0 peu pr\u00e8s ma derni\u00e8re fut. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:37) [90%] :\r\nAujourd'hui quand vous quand vous revivez toutes ses aventures tous ces \u00e9pisodes de fugue, Philip Jaff\u00e9 qu'est -ce que vous pouvez dire, de l'importance de ces \u00e9v\u00e9nements dans votre parcours, vous avez fait des \u00e9tudes de psychologie, vous \u00eates devenu professeur aussi de psychologie clinique de psychologie l\u00e9gale, vous \u00eates une r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine qu'est -ce que ces \u00e9pisodes ont d\u00e9clench\u00e9, qui vous a men\u00e9 o\u00f9 vous \u00eates aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:05) [95%] :\r\nCe que je sais, c'est que \u00e7a m'a donn\u00e9 beaucoup plus de compr\u00e9hension par rapport au v\u00e9cu. \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur d'enfants en difficult\u00e9 de jeunes en difficult\u00e9, j'ai une certaine r\u00e9sonance je pense une empathie qui est de l'or du v\u00e9cu et puis d'une certaine mani\u00e8re \u00e7a aussi aspirer \u00e0 faire des \u00e9tudes de psychologie, enfin, on dit souvent que. \r\nDes psychologues se cherche m\u00eame \u00e0 donc dans le cas pr\u00e9cis. \r\nJe pense qu'il y avait ce volet l\u00e0 aussi dans mon choix d'\u00e9tudes mais moi ce que je trouve \u00e7a sympa aujourd'hui, c'est que je travaille pas mal avec des jeunes en difficult\u00e9, je re\u00e7ois des patients, des adolescents et et je peux vraiment de mani\u00e8re assez abrupte, leur dire : \u00e9coute, c'est en train de vivre des trucs que je connais aussi bien entrevoir mieux que toi, voil\u00e0 un peu mon v\u00e9cu et puis c'est une mani\u00e8re aussi de rentrer en discussion sur du concret, qu'ils ont pas l'habitude d'aborder avec beaucoup d'autres adultes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:05) [98%] :\r\n\u00e7a vous donne du cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:06) [89%] :\r\nAh oui, \u00e7a me donne beaucoup de cr\u00e9dit avec certains adolescents et aussi pauvre, on n'en a pas parl\u00e9 mais je veux dire, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi dans une \u00e9poque o\u00f9 on exp\u00e9rimentait pas mal avec des drogues illicites des parents vous am\u00e8ne des adolescentes qui fument ou qui. \r\nJ'avais des lettres, j'ai encore de la de noblesse que je peux partager avec nous donne beaucoup de cr\u00e9dit dans la discussion, \u00e7a fait depuis mon adolescence, que je me drogue plus mais je sais ce que c'est les effets de ces produits licites, puis c'est des moments aussi ce dont je suis assez fier d'une certaine mani\u00e8re, je, je, je, quand j'y repense je suis fier de mes parents qui m'a jamais une racl\u00e9e, je trouve que j'ai eu des paroles extr\u00eamement compr\u00e9hensif. \r\nEt puis, je suis assez fier d'avoir pu vivre l'aventure pendant quelques mois et vraiment l'aventure sans avoir de filets de s\u00e9curit\u00e9 sauf que j'aurais toujours pu rentrer \u00e0 la maison si je voulais toujours plus n'ai pas de soucis \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a change des jeunes qui sont maltrait\u00e9s, abus\u00e9s physiquement, sexuellement et qui fut, qui est quand m\u00eame un nombre tr\u00e8s important de 2 fugueur mais je suis fier d'avoir v\u00e9cu Libre 30 de laissant pendant un certain temps et d'avoir pu me montrer \u00e0 moi- m\u00eame que je je ne savais survivre dans un monde qui n'est pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s S\u00e9cur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:36) [96%] :\r\nDonc c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment un appel au secours, c'\u00e9tait un un besoin de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:41) [91%] :\r\nMais il y avait les 2, il y avait, il y avait certainement de l'appel au secours, il y avait la r\u00e9volte contre mes parents et avait la r\u00e9volte contre les conditions de vie dans laquelle j'estimais qu'il me plonger. \r\nC'\u00e9tait aussi un appel au secours, mais il y avait pas de secours qui pouvaient vraiment pour r\u00e9pondre \u00e0 l'appel de mani\u00e8re convaincante, j'ai fait mal, je m'amener voir en de psy sont nuls, c'est pass\u00e9, je peux vous dire : on a mis en Aeterna, \u00e7a a pas march\u00e9 non plus et puis c'est une p\u00e9riode d'adolescence, moi j'ai v\u00e9cu comme un adolescent avec une phase de cas de moi- m\u00eame mais j'ai trouv\u00e9 des choses que j'aimais bien en moi aussi au passage beaucoup de d'embrouilles mental mais mais aussi beaucoup de choses belles que j'ai d\u00e9couverte et et je suis content d'avoir v\u00e9cu cette adolescence je lisais encore pas tr\u00e8s il y a pas tr\u00e8s longtemps, lorsque 2 vous \u00e9tiez de bonne famille dans une, je suis l\u00e0, ma m\u00e8re \u00e9tait am\u00e9ricain n\u00e9cessaires \u00e0 sa Comtesse culturelle que je connais assez bien que vous \u00e9tiez un adolescent peut-\u00eatre de 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations ant\u00e9rieures qui allait mal, devant son adolescent dans une famille un peu bourgeoise de c'\u00e9tait un peu d'esprit d'\u00e9poque, de dire : OK, tu t'ennuies, si c'est pas bien par par dans l'ouest va travailler dans une ferme tabass\u00e9s puis quand il sera un peu calm\u00e9e revient chez nous, c'est un peu \u00e7a que j'mis en a ici, \u00e7a s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:11) [83%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire aussi qu'aujourd'hui, Philip Jaff\u00e9 quand vous rencontrez on vous vous vous soignez ont encore des adolescents en consultation, s'il y a des probl\u00e8mes de fugue voulez d\u00e9courageaient pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:25) [89%] :\r\nJ'essaye souvent d'ailleurs pour les parents de ces enfants aussi jeunes en difficult\u00e9, de les rassurer, de voir la bonne graine qui a aussi chez ces enfants et de leur dire : vous savez, moi, et moi j'\u00e9tais bien pire que votre enfant et dans la vaste majorit\u00e9 des situations, les choses s'arrangent bien si tout le monde garde son calme, on essaie de voir les choses de mani\u00e8re un peu \u00e9clair\u00e9 et sans que les enfants se rebiffe, les uns comme des autres trop, donc je peux avoir un effet calmant sur ces familles parce c'est vrai que c'est une immense crise dans un couple, chez les parents, lorsque l'enfant dispara\u00eet, il y a une angoisse palpable et enfin il y a vraiment une peur mais on Havas vaste majorit\u00e9 des situations des fugues ne m\u00e8ne pas \u00e0 ce qu'on soit enlev\u00e9 qu'on se retrouve dans un bordel, je sais pas mais en Arabie S\u00e9oudite ou qu'on d\u00e9c\u00e8de ces situations malheureuses arrive mais c'est vraiment des exceptions et la tr\u00e8s grosse majorit\u00e9 des f\u00fbts de se termine apr\u00e8s quelques heures, quelques jours, mais quand un enfant fugueur de des parents s'imagine \u00e9videmment le pire et puis aujourd'hui dans notre monde o\u00f9 on vit dans l'angoisse, \u00e0 cause des manchettes de journaux qu'\u00e0 chaque coin de rue, un p\u00e9dophile qui ont, on avait un enfant ou une jeune fille. \r\nBonsoir, on s'attend au pire, alors que les adolescents sont toujours m\u00eame s'adolescents, ils ont besoin de soufre d'autorit\u00e9 aux r\u00e8gles. \r\nEt d'aller chercher aussi des espaces de libert\u00e9 dans un contexte social qui est vraiment trop r\u00e9gul\u00e9, \u00e0 mon sens, il devrait avoir \u00e0 se accept\u00e9 pour les fugueur, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:11) [94%] :\r\nAlors, comment r\u00e9agissez -vous \u00e0 ce t\u00e9moignage de Philippe Jaff\u00e9, fugueur \u00e0 l'adolescence et th\u00e9rapeute d'ados en difficult\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge adulte, appelez -nous 0 58 236 236 0 pour nous donner votre avis sur les risques encourus par les adolescents fugueurs d'hier et d'aujourd'hui 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:34) [85%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti, Marc Giouse, St\u00e9phane et Coudray Diane Dufour David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:56) [91%] :\r\nDemain, Vacarme vous invitera entrer dans l'institut Saint-Rapha\u00ebl \u00e0 Grimisuat en Valais, un foyer pour adolescents en difficult\u00e9 ici la fugue fait partie du quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:07) [89%] :\r\nDonc un jeune qui est volontaire pour aller en institution, moi je serais pas volontaire pour aller en prison, \u00e7a c'est normal, c'est le pr\u00e9sident, l'institution pour les jeunes, oui bien s\u00fbr parce que c'est un ensemble de r\u00e8gles et moi je suis plut\u00f4t rassur\u00e9 car je ne sont pas volontaires au d\u00e9part parce que nous on n'a pas envie de faire des robots, des jeunes qui soient dans le moule, etc, alors qu'est -ce que la fillette une un \u00e9chec n'pas du tout, \u00e7a fait partie d'un processus. \r\nFaire le mur, ce sera le reportage de vacarme demain, soyez \u00e0 l'\u00e9coute des 13 heures d'ici l\u00e0, portez -vous bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:41) [87%] :\r\nHistoire vivante Sainte-Adresse cette semaine \u00e0 l'information, je c\u00e8de la place \u00e0 Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:48) [75%] :\r\nEst- propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean Leclerc j'eu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:52) [81%] :\r\nOn a fait ou dit quoi on comme \u00e9ventuellement pour aller chercher la foule, le probl\u00e8me majeur de notre \u00e9poque, si vous voulez savoir quels sont les d\u00e9rives et pousser extr\u00eames. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T12:46:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaff\u00e9, Philip", "role": "Professeur de psychologie clinique et l\u00e9gale", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCAC6B04-6EA1-4C11-B848-5868CEF62459", "internalArchiveId": "CCAC6B04-6EA1-4C11-B848-5868CEF62459", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Emmanuel Finkiel adapte \"La douleur\"", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Paru en 1985, le roman de Marguerite Duras est port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran avec M\u00e9lanie Thierry dans le r\u00f4le principal. Situ\u00e9 en 1944, \u00e0 Paris, le film raconte l'histoire de Marguerite au moment o\u00f9 son mari, l'\u00e9crivain Robert Antelme, est arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9port\u00e9. Elle tente d'avoir de ses nouvelles, de le retrouver, tout en redoutant le pire. \r\nLe r\u00e9alisateur Emmanuel Finkiel revient sur son film au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238349", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Emmanuel Finkiel adapte \"La douleur\" / VER_2018-01-25T16:45:45_cinema-emmanuel-finkiel-adapte-la-douleu", "Vertigo du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Paru en 1985, le roman de Marguerite Duras est port\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u00e9cran avec M\u00e9lanie Thierry dans le r\u00f4le principal. Situ\u00e9 en 1944, \u00e0 Paris, le film raconte l\u02b9histoire de Marguerite au moment o\u00f9 son mari, l\u02b9\u00e9crivain Robert Antelme, est arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9port\u00e9. Elle tente d\u02b9avoir de ses nouvelles, de le retrouver, tout en redoutant le pire. \n\nLe r\u00e9alisateur Emmanuel Finkiel revient sur son film au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-9238349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:01Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nAvec Rafa\u00ebl Wolf et ce film sorti hier dans les salles romandes \u00e7a s'appelle la douleur, adaptation du roman de Marguerite Duras par Emmanuel Finkiel qui reconstitue le Paris occup\u00e9 de 44 avec \u00e0 l'affiche, M\u00e9lanie Thierry dans le r\u00f4le principal, un roman paru en 1985 ou Duras replonger entre pure fiction et autobiographie dans ses souvenirs, M\u00e9lanie Thierry joue donc Marguerite Duras son mim\u00e9tisme, on est tr\u00e8s loin du biopic, elle est cette femme r\u00e9sistantes, pas encore la c\u00e9l\u00e8bre romanci\u00e8re son mari Robert Antelme est arr\u00eat\u00e9, d\u00e9port\u00e9 le temps d'avoir de ses nouvelles, de le retrouver, elle se rapproche alors d'un agent de la guest \u00e0 Pau, jou\u00e9 par Beno\u00eet Magimel et entretient aussi une liaison avec son ami et amant jaunisse interpr\u00e9t\u00e9 par Benjamin Biolay, le r\u00e9sultat d'une intensit\u00e9 folle la mise en sc\u00e8ne fouille en profondeur les \u00e9tats int\u00e9rieurs de son h\u00e9ro\u00efnes incarn\u00e9e avec une justesse, il faut dire prodigieuse par M\u00e9lanie Thierry et convoque en voix off, le texte de Duras qui hante litt\u00e9ralement l'ensemble de ce film o\u00f9 il n'est question que d'absence d'attente de disparition de deuil le r\u00e9dacteur Emmanuel Finkiel, auteur notamment d'un magnifique, magnifique long m\u00e9trage intitul\u00e9 Voyage en 1999 avait lu la douleur durant sa jeunesse, j'ai pu le rencontrer, j'ai voulu savoir comment \u00e9tait revenu lui aussi au texte de Duras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [83%] :\r\nEn essayant de jamais le quitter si je puis dire non mais si vous voulez, le texte de Duras a toujours \u00e9t\u00e9 le tuteur, quelle qu'elle se construisait le sc\u00e9nario, enfin je dit le texte, Duras, pas tout \u00e0 fait le texte, ce que le texte me faisait \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [70%] :\r\nJe savais qu'elle s'appuie sur le livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [91%] :\r\nTellement ment c'est qu'a 25 ans quand je l'ai lu, il n'avait troubl\u00e9, parce que j'avais vu quelque chose que je connaissais au contact de mon p\u00e8re, qui avait perdu ses parents et son petit fr\u00e8re en 42 \u00e0 Paris et qui a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, de ces gens qui ont attendu qu'il revienne, mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient au bord du rationnel au bord de la folie, c'est que \u00e0 un moment donn\u00e9, il a su Klarsfeld qui, en France, a fait un travail gigantesque o\u00f9 il a reconstitu\u00e9 un peu l'itin\u00e9raire de tous les juifs fran\u00e7ais qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s si bien p\u00e8re a pu se rendre compte que ses parents et son petit fr\u00e8re, quel chemin ils ont suivi et o\u00f9, tr\u00e8s certainement, ils ont termin\u00e9 puisqu'ils sont pas revenus h\u00e9 bien malgr\u00e9 ce fait l\u00e0, je peux t\u00e9moigner que mon p\u00e8re a toujours \u00e9t\u00e9 quelqu'un qui attendent l'objet n'est plus que reviennent des gens parce qu'il sait que \u00e7a ne pouvait pas se passer comme \u00e7a, cette attente, je sais pas, comme l'expression d'un manque, h\u00e9 bien c'est ce qu'elle raconte dans dans la douleur, et c'est ce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [77%] :\r\nJ'ai retrouv\u00e9 depuis l'arrestation de Robert Bresson fragilis\u00e9, on cherche \u00e0 tous les 4 d'autres une des dimensions c'\u00e9tait \u00e9videmment b\u00e9nite qui joue une facette de Marguerite Duras, on n'est pas dans le bio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nQu'on est pas dans la ressemblance, comme je vous pas faire un biopic d\u00e8s le d\u00e9but, j'ai pas cherch\u00e9 une commune qui lui ressemblent d\u00e9j\u00e0 de choisir, M\u00e9lanie Thierry, qui n'a pas beaucoup de ressemblance physique que Marguerite Duras Disney et c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux, sa petite taille, mais il y a une chose qui est formidable est -ce qu'on s'\u00e9tait dit, nous, avec M\u00e9lanie Thierry, c'est que ce n'est pas Marguerite Duras, il s'agit pas de limiter, mais il est important, un peu comme vous savez, certains accords de musique vous font entendre une autre musique, un autre Octave si on creuse le spectateur peut convoquer dans sa t\u00eate, Marguerite Duras, c'est formidables, mais avant tout on suit une jeune femme de 32 ans, \u00e9videmment, qu'elle interpr\u00e8te un r\u00f4le, elle n'est ni dans la composition ni dans le jeu et quelque part me permettait de travailler sur elle comme on fera au documentaire de quelque chose qui existe vraiment, vous comprenez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [84%] :\r\nRabia me t\u00e9l\u00e9phone tous les jours et rendez- vous qu'il me donne sont toujours de derni\u00e8re minute. \r\nToujours \u00e0 des heures \u00e9galement inattendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nVous savez du r\u00e9cit de Duras, j'ai coup\u00e9 finalement ce qui est pour beaucoup le le nerf, c'est-\u00e0-dire une fois que Antelme son mari revient, elle d\u00e9crit dans des pages extr\u00eamement pr\u00e9cises clinique bloque la r\u00e9surrection, comment elle le soigne, mais alors elle nous fait part de tous les d\u00e9tails de ces sels oui comme on ferait d'un grand malade quasiment en phase terminale, c'est extr\u00eamement \u00e9prouvant lire moi je l'ai coup\u00e9 pas parce que \u00e7a m'int\u00e9ressait pas, c'\u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame dramatiquement peut-\u00eatre la chose la plus int\u00e9ressante, mais je m'en suis s\u00e9par\u00e9, tout simplement, c'est que je ne voyais pas comment repr\u00e9senter ce corps : le corps de cet homme qui n'est \u00e0 la limite de ne plus \u00eatre un homme enferm\u00e9 un acteur dans un camp pendant 3 ans pour qu'il soit dans l'\u00c9tat et puis la voie du num\u00e9rique peut-\u00eatre odieuse ouvriers de le constituer en 3D, on aurait fait le contraire de ce qu'on veut d\u00e9montrer quoi donc, je me suis dit que si on ne peut pas montrer au moins montrons qu'on ne peut pas montrer c'est-\u00e0-dire officiellement, on ne peut pas le film et en fait on ne peut finir que semblable \u00e0 nous, je dirais : filmer quelqu'un qui n'est plus semblables \u00e0 nous, soit c'est vrai c'est du documentaire faut vachement bien faire prendre soit du voyeurisme, vous voyez, mais en fiction, si on veut jouer, faire un effet particulier pour certains films, h\u00e9 oui, on ne peut pas les mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [98%] :\r\nVous vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [98%] :\r\nLe r\u00e9alisateur Emmanuel Finkiel au micro de Rafa\u00ebl Wolf. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15EC3053-11CA-4A73-A0A6-6396067C7CF5", "internalArchiveId": "15EC3053-11CA-4A73-A0A6-6396067C7CF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Didier Varrod, \"La confusion des genres stimule la chanson fran\u00e7aise\"", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "La chanson fran\u00e7aise se porte tr\u00e8s bien depuis quelques ann\u00e9es. De Fishbach \u00e0 Sandor, d'Eddy de Pretto \u00e0 Tim Dup, ces artistes s'inspirent de leurs a\u00een\u00e9s tout en croisant souvent les styles. \r\nDidier Varrod, ancien directeur de la programmation musicale de France Inter et producteur de l'\u00e9mission  Foule Sentimentale\", analyse le ph\u00e9nom\u00e8ne au micro de Michel Masserey, avant sa conf\u00e9rence le 27 janvier 2018 \u00e0 la Haute Ecole de Musique de Lausanne.", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238353", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Didier Varrod, \"La confusion des genres stimule la chanson fran\u00e7aise\" / VER_2018-01-25T16:35:45_musique-didier-varrod-la-confusion-des-g", "Vertigo du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["La chanson fran\u00e7aise se porte tr\u00e8s bien depuis quelques ann\u00e9es. De Fishbach \u00e0 Sandor, d\u02b9Eddy de Pretto \u00e0 Tim Dup, ces artistes s\u02b9inspirent de leurs a\u00een\u00e9s tout en croisant souvent les styles. \n\nDidier Varrod, ancien directeur de la programmation musicale de France Inter et producteur de l\u02b9\u00e9mission  Foule Sentimentale\", analyse le ph\u00e9nom\u00e8ne au micro de Michel Masserey, avant sa conf\u00e9rence le 27 janvier 2018 \u00e0 la Haute Ecole de Musique de Lausanne."], "variantIds": ["ece-9238353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:02Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nJ'ai dit : j'ai pas dit tout le reste. \r\nC'est bien la premi\u00e8re fois que j'entends ma voix, la musique dans la radio dans Vertigo, c'est la fin. \r\nPour le garde, celui des murs et puis il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [88%] :\r\nMoi, j'ai reconnu que elle pr\u00e9tend et ceux qui autour de la Terre, Fran\u00e7oise Hardy non non Fran\u00e7oise Hardy non, non, non, il informe non c'\u00e9tait Juliette Armanet les pirouettes et puis je me rappelle plus du 1er floril\u00e8ge en tout cas de nouveaux talents de la chanson fran\u00e7aise, une chanson qui qui se porte tr\u00e8s bien depuis quelques ann\u00e9es, Michel Masserey, en tout cas, on constate qu'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'artistes choisissent le fran\u00e7ais plut\u00f4t que l'anglais pour s'exprimer, oui, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui marque clairement l'industrie musicale actuelle cette omnipr\u00e9sence du fran\u00e7ais, que cela soit dans la chanson, mais aussi dans la pop dans le dans le rock et m\u00eame dans l'Europe, la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne qui propose r\u00e9guli\u00e8rement des conf\u00e9rences autour de musique actuelle ne pouvait que s'int\u00e9resser \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne et pour en parler, invit\u00e9 Didier Varrod Didier Varrod, c'est l'ancien directeur de la programmation musicale de France Inter, actuellement, producteur de l'\u00e9mission Foule sentimentale, il proposera samedi apr\u00e8s- midi une conf\u00e9rence intitul\u00e9e tomb\u00e9s pour la France, une histoire de la chanson, j'ai rencontr\u00e9 Didier Varrod et lui ai demand\u00e9 ce qui pouvait expliquer ce regain du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [94%] :\r\nOn a une g\u00e9n\u00e9ration aujourd'hui qui se rend compte qu'il est plus ais\u00e9 de parler sa propre langue, pour traduire ses \u00e9motions, chaque fois que je re\u00e7ois un jeune artiste, il me dit j'aime, j'ai commenc\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral avec des maquettes musicales en anglais ou en yaourt et ils s'aper\u00e7oivent tr\u00e8s tr\u00e8s vite que, pour traduire la justesse de leurs \u00e9motions, ils sont oblig\u00e9s d'en passer par la langue fran\u00e7aise, la langue de chez eux et en m\u00eame temps, il faut aussi le dire les exemples r\u00e9cents de succ\u00e8s de Christine and The Queens par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger ont probablement une partie de ces artistes en se disant puisqu'aujourd'hui notre territoire, \u00e7a n'est plus la France, mais c'est le monde gr\u00e2ce \u00e0 Internet, on peut chanter en fran\u00e7ais et en anglais ou en italien ou en espagnol, parfois ou en allemand et en tout cas, \u00eatre porteur de son identit\u00e9 et quand m\u00eame s\u00e9duire les autres pays auxquels on s'adresse apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [92%] :\r\nC'est vrai qu'il y a un effet g\u00e9n\u00e9rationnel \u00e9vident, on a v\u00e9cu, nous, dans les ann\u00e9es 70 dans les ann\u00e9es 80 et m\u00eame dans les ann\u00e9es 90 avec des g\u00e9n\u00e9rations qui en gros se construisait culturellement contre l'h\u00e9ritage de leurs parents et aujourd'hui c'est le contraire, on arrive avec une g\u00e9n\u00e9ration qui est n\u00e9e entre 90 et les ann\u00e9es 2000 commence \u00e0 recevoir des artistes qui sont n\u00e9s en 2000, rendez- vous compte qu'ils nous disent qu'en fait leur paysage mental est peupl\u00e9e de la discoth\u00e8que de leurs parents et \u00e7a s'est fait naturellement et la discoth\u00e8que de leurs parents et les plus ou moins francophone \u00e0 80 ou 90 pourcent donc ils ont la volont\u00e9 de porter cette h\u00e9ritage culturel francophone ou fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [91%] :\r\nEst -ce que c'est aussi d\u00fb au fait que le public fran\u00e7ais a besoin, peut-\u00eatre plus que d'autres publics de comprendre ce qui est dit dans les morceaux l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est vrai, hein, c'est vrai qu'on n'est pas un peuple tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort dans en langues \u00e9trang\u00e8res, donc on a pris beaucoup de retard dans les ann\u00e9es 80 90 et c'est vrai qu'aujourd'hui on a un jeune pr\u00e9sident de 39 ans qui parle anglais couramment what we need is to quoi est un moment et tous les jours on entend sur les radios fran\u00e7aises sur les th\u00e8mes comme il s'exprime bien, en anglais, \u00e7a montre \u00e0 quel point, effectivement, l'id\u00e9e, comme \u00e7a, d'\u00eatre les porteurs d'une langue \u00e9trang\u00e8re, c'est encore quelque chose d'un peu \u00e9tranger \u00e0 notre culture et c'est vrai aussi que nous sommes dans un pays qui a port\u00e9 cette id\u00e9e de l'exception culturelle, du coup on a notamment par la politique de quotas, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place en 1987 en France, on a eu des g\u00e9n\u00e9rations successives d'artistes qui ont eu \u00e0 coeur de chanter en fran\u00e7ais pour \u00eatre diffus\u00e9 en radio, alors ils n'ont pas \u00e9crit en fran\u00e7ais parce qu'ils sont d'il y a des quotas, donc je risque de passer plus facilement sur la radio, mais en tout cas, quand ils \u00e9taient en contact avec des acteurs de l'industrie musicale, on leur disait quand m\u00eame qu'il valait mieux chanter en fran\u00e7ais, malgr\u00e9 tout, il y avait quand m\u00eame beaucoup d'artistes qui continuaient \u00e0 chanter en anglais, en se disant : voil\u00e0 l'anglais sonne mieux \u00e0 ma culture personnelle et \u00e0 la musique que je fais, mais pour revenir sur cette histoire de quotas, il y a quand m\u00eame une chose importante, c'est que comme cette loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, les plus fervents contradicteurs \u00e9taient les porteurs de cette culture jeune, et notamment de ses radio rap qui \u00e9mergeaient dans le paysage musical fran\u00e7ais, et en fait, gr\u00e2ce \u00e0 cette loi des quotas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [93%] :\r\nOn a vu une sc\u00e8ne musicale rap hexagonal extr\u00eamement forte \u00e9merger et qui est la plus puissante au monde apr\u00e8s celle des \u00c9tats-Unis, et ce rapport fran\u00e7ais qui aujourd'hui est dans son \u00e2ge adulte dans son \u00e2ge de la maturit\u00e9, il irrigue \u00e0 son tour toute la nouvelle chanson fran\u00e7aise, donc il y a effectivement peut-\u00eatre cette volont\u00e9 d'\u00eatre mieux entendu le mieux compris par ses contemporains, mais il y a aussi des effets pervers : pas de l'accompagnement de cette id\u00e9e citoyenne de l'exception culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [84%] :\r\nLe rap fran\u00e7ais dont vous parlez, Orelsan, \u00e0 la limite, Eddy de Preto l'homme, c'est de la chanson fran\u00e7aise ou c'est du rap, c'est simplement un faux d\u00e9bat, votre question elle est marrante, en fait, parce que vous avez cit\u00e9 3 artistes l'homme p\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [67%] :\r\nOn vaccin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [90%] :\r\nEt dit de Pretoria, tu sais moi naturellement j'aurais mis l'homme p\u00e2le et Orelsan dans le rap, j'aurais pas mis Eddy de qui, pour moi, fait la chanson voyez \u00e0 quel point la confusion des genres est en train de se structurer en France, donc d\u00e9j\u00e0 on ne sait plus aujourd'hui d\u00e9finir de fa\u00e7on aussi pr\u00e9cise, ce qui est de la chanson, ce qui est dur \u00e0 tout ce qui est de la pop, donc c'est je pense cette confusion qui am\u00e8ne aussi ce sursaut de cr\u00e9ativit\u00e9 en France. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2A00101-DDA5-42EB-B852-BD9A649ADD42", "internalArchiveId": "F2A00101-DDA5-42EB-B852-BD9A649ADD42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le march\u00e9 des armes (4/4): reportage dans les Balkans, au coeur du trafic d'armes", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Le march\u00e9 des armes l\u00e9gal et ill\u00e9gal soul\u00e8ve de nombreuses questions concernant ses flux, ses acteurs et son contr\u00f4le. Dans ce quatri\u00e8me \u00e9pisode, direction les Balkans, haut-lieu du trafic d'armes, dans lequel se servent les gangsters et les djihadistes qui op\u00e8rent en Europe.\r\n\r\n* * Le march\u00e9 des armes l\u00e9gal et ill\u00e9gal soul\u00e8ve de nombreuses questions concernant ses flux, ses acteurs et son contr\u00f4le. Dans ce quatri\u00e8me \u00e9pisode, direction les Balkans, haut-lieu du trafic d'armes, dans lequel se servent les gangsters et les djihadistes qui op\u00e8rent en Europe.", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257552", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le march\u00e9 des armes (4/4): reportage dans les Balkans, au c\u0153ur du trafic d'armes / TUM_2018-01-25T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le march\u00e9 des armes l\u00e9gal et ill\u00e9gal soul\u00e8ve de nombreuses questions concernant ses flux, ses acteurs et son contr\u00f4le. Dans ce quatri\u00e8me \u00e9pisode, direction les Balkans, haut-lieu du trafic d'armes, dans lequel se servent les gangsters et les djihadistes qui op\u00e8rent en Europe."], "variantIds": ["ece-9257552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:23:17Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nIl y a un homme sur tout ce qui est ferm\u00e9e sur cette donn\u00e9e, la seule question c'est comment dans Boutin a pos\u00e9 ses pieds sur le sol am\u00e9ricain hier dans la nuit, trafiquant d'armes sur la premi\u00e8re est la plus importante de toutes les r\u00e8glements sur pied du fait de se faire tirer dessus avec des armes qu'on a vendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [91%] :\r\n4\u00e8me dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur le march\u00e9 des armes ce matin et pose, dernier volet, h\u00e9 bien on vous emm\u00e8ne dans les Balkans au lieu du trafic d'armes, l\u00e0 o\u00f9 se serve les gangsters et les djihadistes qui op\u00e8rent en Europe des enqu\u00eateurs qui ont d'ailleurs prouv\u00e9 qu'une partie des armes utilis\u00e9es lors des attentats de Paris en 2015 provenait de cette r\u00e9gion, 20 ans apr\u00e8s la fin de la guerre dans les Balkans, les armes h\u00e9rit\u00e9es du conflit continue \u00e0 circuler sans que les \u00c9tats n'arrivent \u00e0 les contre les reportage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Sarajevo par merci Anne h\u00e9site je pour l'\u00e9mission Accents d'Europe, c'\u00e9tait sur RFI. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [94%] :\r\nC'est un secret de polichinelle en Bosnie dans toutes les familles, on sait o\u00f9 sont cach\u00e9es les armes, elles sont le plus souvent enterr\u00e9s dans le jardin, comme nous l'explique Alexandra, une cadre d'une trentaine d'ann\u00e9es de Sarajevo, la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [83%] :\r\nCorinne co\u00fbte cher, les armes, elles sont dans les maisons, dans les greniers enterr\u00e9 quelque part planqu\u00e9 chez les voisins, parfois chacun se d\u00e9brouiller en fait, les gens ont peur, si la guerre recommence, ils veulent \u00eatre pr\u00e8s d'un abb\u00e9 Business. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [88%] :\r\nLa guerre s'est termin\u00e9e en 1995 en Bosnie et en 1999 au Kosovo, pourtant plus de 20 ans apr\u00e8s des armes h\u00e9rit\u00e9es du conflit sont d\u00e9tenus ill\u00e9galement par beaucoup de simples foyer Balkany elle circule encore dans la r\u00e9gion, mais sont impossibles \u00e0 quantifier, il s'agit surtout d'armes automatiques et d'explosifs, et c'est un des probl\u00e8mes car elle risque de se retrouver entre les mains des trafiquants, comme nous l'explique Dragana, explique le ministre bosnien de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [93%] :\r\nRoger, bien s\u00fbr, les trafiquants savent que ces armes sont entre les mains des citoyens et ils font de plus en plus pression pour se les approprier, il faut voir ce que nous pouvons faire ici en Bosnie pour que ces armes d\u00e9tenues ill\u00e9galement par des groupes ou des individus repasse sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat, ce serait une fa\u00e7on de porter un coup au trafic d'armes, il faudra se d\u00e9brouiller pour que les citoyens nous remette ses armes volontairement, il faudra sans doute les racheter, vous voyez c'est un trafiquant se pr\u00e9sentent pour acheter un fusil automatique \u00e0 150 euros, il faut que les citoyens comprennent qu'il ferait mieux de le vendre \u00e0 l'\u00c9tat pour 100 euros, cela ne devrait pas en r\u00e9pondre devant la justice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [93%] :\r\nApr\u00e8s la guerre, les autorit\u00e9s ont organis\u00e9 plusieurs op\u00e9rations pour collecter ces armes, visiblement, elles ont \u00e9chou\u00e9 si les Bosniens refuse de les rendre parce qu'ils ont peur, aucune chance de leur faire l\u00e2cher prise, estime ce professeur de criminologie de Sarajevo Yasmina et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [89%] :\r\nRenault j'essaie d\u00e9tenir des armes dans les Balkans, c'est h\u00e9las, per\u00e7u comme le seul moyen d\u00e9fensif, il casse apr\u00e8s tout les traumatismes du trag\u00e9die, le g\u00e9nocide qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en Bosnie, c'est \u00e0 cause de tout \u00e7a que les gens veulent garder ses armes et rien pour les persuader de faire le contraire, surtout quand vous regardez la situation encore tr\u00e8s tendue dans les Balkans quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [90%] :\r\nUne situation tendue qui profite \u00e0 certains, les gangsters balkanique acheminent les armes en Europe occidentale, notamment ils fournissent le grand banditisme, mais aussi les djihadistes, une partie des armes utilis\u00e9es dans les attentats \u00e0 Paris en 2015 provient des balcons, les autorit\u00e9s locales sont embarrass\u00e9s Dragan, ministre de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [90%] :\r\nMoi, un aspect charrie, on lutte contre le trafic d'armes, pas seulement en Bosnie, mais dans tous les pays des Balkans occidentaux en coop\u00e9ration avec les \u00c9tats de l'Europe occidentale, surtout avec la police fran\u00e7aise, il existe des fili\u00e8res de trafic organis\u00e9 vers la France, nous en avons d\u00e9mantel\u00e9, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [91%] :\r\nM\u00eame si des fili\u00e8res sont d\u00e9mantel\u00e9s, des armes saisies r\u00e9guli\u00e8rement les autorit\u00e9s fran\u00e7aises s'inqui\u00e8tent, elles veulent venir \u00e0 bout de ces organisations criminelles qui vendent des armes \u00e0 des djihadistes, Paris cherche \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration avec les pays balkaniques, le trafic d'armes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [93%] :\r\nProvenance des balcons, repr\u00e9sentent une menace pour toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [86%] :\r\nReportage sign\u00e9 merci \u00e0 un h\u00e9site justement merci Anne h\u00e9site je vous \u00eates en ligne avec nous ce matin, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:03) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [98%] :\r\nAlors, quelques mois apr\u00e8s ce reportage est -ce qu'on peut dire qu'il y a eu des avanc\u00e9es dans la lutte contre le trafic d'armes dans les Balkans. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:11) [88%] :\r\nAlors les Bosniens n'ont pas rendu aux autorit\u00e9s, vous vous en doutez, les armes qui sont enterr\u00e9s dans jardin depuis la fin de la guerre, et m\u00eame si on leur promet l'amnistie et sont pas les seuls des campagnes de Clermont se sont organis\u00e9es en Serbie aussi, mais en vain, vous savez, plus de 900000 armes \u00e0 feu, il sera aux circulations Serbie selon Belgrade, et m\u00eame si la plupart des pays balkaniques prennent ce probl\u00e8me au s\u00e9rieux, tout reste \u00e0 faire sur place en Bosnie m\u00eame laiss\u00e9 souffrait compte il n'y a jamais eu de d\u00e9mant\u00e8lement de groupes importants de trafiquants d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [86%] :\r\nAlors ces trafiquants d'armes balkanique fournissent, on a dit, hein, les djihadistes, mais aussi le grand banditisme en Europe par exemple, un pays, la Su\u00e8de est aujourd'hui particuli\u00e8rement inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:59) [87%] :\r\nOui, et m\u00eame le prestigieux coll\u00e8gues le quotidien su\u00e9dois Aston Blade, de tirer la sonnette d'alarme : il y a quelques jours, vous le savez la diaspora ex- yougoslave est tr\u00e8s importante dans ce pays ne rit nordiques, tout comme en Suisse et justement les malfaiteurs balkaniques, il s'appuie sur la diaspora pour pour fournir les milieux du Crime organis\u00e9 en Europe occidentale et la Su\u00e8de serait devenu le plus grand march\u00e9 d'Europe pour les \u00e9crit pour les armes ill\u00e9galement import\u00e9es des balcons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [97%] :\r\nAlors l'Union europ\u00e9enne fait pression sur ces pays des Balkans qui veulent tout cas qui sont candidats \u00e0 l'adh\u00e9sion, comment \u00e7a se traduit sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:40) [91%] :\r\nAlors que Paris est \u00e0 la pointe sur cette question, Emmanuel, Macron le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9clarait m\u00eame que la lutte contre le trafic d'armes, doit \u00eatre une priorit\u00e9 de la r\u00e9gion et le d\u00e9c\u00e8s en juillet dernier et depuis Paris a renforc\u00e9 sa coop\u00e9ration, notamment polici\u00e8res avec les autorit\u00e9s des pays de la r\u00e9gion d'autres pays participent pas que la France, l'Allemagne, par exemple, le Royaume-Uni, la Su\u00e8de, dont on parlait, elle, un des on, c'\u00e9tait effectivement une meilleure coordination des services de renseignement effectivement plus de 20 ans apr\u00e8s la fin de la guerre dans les Balkans, on n'a pas fini eau subir les cons\u00e9quences de ce conflit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, merci \u00e0 nazi et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T07:53:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-BFFB54F6-C016-4C37-91F9-B831EE60DBBF", "internalArchiveId": "BFFB54F6-C016-4C37-91F9-B831EE60DBBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Pierre-Do: Britney Spears, une chanteuse \"presque\" classique", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Britney vient d'annoncer une nouvelle tourn\u00e9e pour 2018. Mais sait-on que l'un de ses tubes sorti en 2000, \"Oops I did it the gain\" s'inscrit dans l'histoire de la musique classique? C'est une nouvelle variation de la \"Folia\" !\r\nChronique de Pierre-Do Bourgknecht.", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238344", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Pierre-Do: Britney Spears, une chanteuse \"presque\" classique / VER_2018-01-25T16:51:45_la-chronique-de-pierre-do-britney-spears", "Vertigo du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Britney vient d\u02b9annoncer une nouvelle tourn\u00e9e pour 2018. Mais sait-on que l\u02b9un de ses tubes sorti en 2000, \"Oops I did it the gain\" s\u02b9inscrit dans l\u02b9histoire de la musique classique? C\u02b9est une nouvelle variation de la \"Folia\" !\n\nChronique de Pierre-Do Bourgknecht."], "variantIds": ["ece-9238344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:01Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLa voix de Fran\u00e7oise Hardy ou de poulet, ici il n'est pas donn\u00e9 et Vertigo plus d\u00e9sormais \u00e9chapper \u00e0 la curiosit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\nBonjour Pierre-Do Bourque Najib bonjour Christine Gonzalez apr\u00e8s 4 ans de r\u00e9sidence \u00e0 Las V\u00e9gas Britney Spears vient d'annoncer une nouvelle tourn\u00e9e, notamment en Europe, ce sera cet \u00e9t\u00e9 et vous, vous avez saisi cette occasion pour nous parler de sa musique et nous montrer une fois de plus, comme vous savez si bien le faire que les grands tubes demain \u00e7a \u00e7a tombe pas de nulle part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [92%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [87%] :\r\nComment \u00e7a s'inscrit souvent dans l'histoire de la musique classique m\u00eame Britney Spears attention pour parler de la musique de Britney Spears, il faut parler de ceux qui la composent, \u00e9videmment elle est malgr\u00e9 de Max Martin par exemple ceci de ce Su\u00e9dois de 46 ans, en effet, pondu une bonne dizaine de ses tubes entre 1999 et 2011 dans la pop en g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs on, tout le monde la rage pour vous faire une id\u00e9e sur le par mer palmar\u00e8s global de cette v\u00e9ritable machine \u00e0 it, Max Martin ben c'est \u00e7a. \r\nBon, ben, je vis en 2000, mais c'est aussi \u00e7a. \r\nOu encore \u00e7a plus r\u00e9cemment de Justin Timberlake. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [80%] :\r\nOui d'avoir, de 17 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nIl sait comment faire, et puis d'avoir pas mal d'argent effectivement, donc il sait qu'il faut mettre de la musique, des paroles relativement simple et pour revenir \u00e0 Britney Spears, il y a un type qui, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Max Martin qui m'int\u00e9resse particuli\u00e8rement aujourd'hui pour ces harmonies parce que finalement c'est pas si simple que \u00e7a, c'est presque de la musique classique, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [87%] :\r\n\u00e7a va faire plaisir quand il fait plaisir c'est Oops I did Hagen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [88%] :\r\nStop alors ce qui est incroyable, c'est que le Oops de Britney Spears suit int\u00e9gralement Les huit accorde un \u00e9norme tube de l'histoire de la musique occidentale, mais oui, la for\u00eat, il y a, c'est un jour de suite d'accord aussi connu que le Canon de Pachelbel, par exemple, alors qu'est -ce que c'est la Folia \u00e0 l'origine c'est une danse portugaise du XVIe si\u00e8cle, quand on dit dans ces qui, en fait, hier, musiques, qui va avec un c'est parce qu'ont pas en Espagne, puis dans toute l'Europe dans le courant du 17\u00e8me si\u00e8cle, en fait, ce sont des harmonies plus pr\u00e9cis\u00e9ment une basse obstin\u00e9e que tous les musiciens baroques de l'\u00e9poque devait conna\u00eetre \u00e7a fait comme \u00e7a. \r\nJouer. \r\nLa musique, donc de Oops d\u00e9gaine de Britney Spears lorsque ce qui est incroyable, c'est le nombre de compositeurs qui ont repris cette structure harmonique tout au long des si\u00e8cles jusqu'\u00e0 Britney Spears pour en faire des variations en 1672 par exemple, Jean-Baptiste Lully, \u00e9crivait ses folies d'Espagne. \r\n\u00e7a continue mais c'est toujours ces m\u00eames accords qu'on retrouve dans le morceau Britney Spears en 1701 Corelli, on a fait lui aussi des variations dans sa sonnette Senate personnel num\u00e9ro 12. \r\netc, enfin, pour que vous vous rendiez bien compte de la similitude entre la Folia Elie Les Oops de Britney Spears, je vais faire chanter l'am\u00e9ricaine sur la sonate de Corelli attention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [87%] :\r\nEh bien, il y a de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [76%] :\r\nCes jeunes la chance, je suis \u00e9tonn\u00e9 que Jackson a franchement Salam force c'est la vraie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [84%] :\r\nSerri\u00e8res Monique exactement les m\u00eames accords et cette suite, la Folia \u00e9tait utilis\u00e9 comme j'ai dit par beaucoup de compositeurs durant durant des si\u00e8cles, sp\u00e9cialement XVII et XVIIIe si\u00e8cles, c'est un vrai tube il y a par exemple Vivaldi quand on a fait des variations 1705. \r\nCar Cherubini, m\u00eame dans la musique du 19 et du 20\u00e8me si\u00e8cle Rachmaninov, on a fait ou listes dans une rhapsodie la Rapsodie espagnole. \r\nOui, des accords, en plus, puis \u00e0 3 temps alors que le morceau Britney Spears c'est \u00e0 temps, mais sinon c'est pareil, alors la Fowler, la Folia est tellement connu qu'on la retrouve m\u00eame dans de la musique de film 1402 Christophe Colomb de Vang\u00e9lis, en fait, il a tout copi\u00e9 ce n'est d'ailleurs jamais cach\u00e9, il a tout copi\u00e9 sur cette Folia pour faire \u00e7a. \r\nVoil\u00e0, mais ce n'est pas tout \u00e0 fait fini, il faut savoir qu'il existe une variante de cette fameuse Folia cette dans cette suite d'accord, c'est lui et lui, c'est 8 accords et que tout le monde conna\u00eet, gr\u00e2ce \u00e0 une sarabande pour clavecin de Ha\u00ebndel, vous savez, c'est cette musique utilis\u00e9s dans le film, Barry Lyndon, dans une version avec orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:06) [78%] :\r\nC'est pas tromper Rapha\u00ebl c'est bien, Barry Lyndon, beaucoup de films aussi je avoir ma s\u00e9ance avec allez \u00e0 tomber comment Britney Spears mais si, mais si \u00e7a suffit, mais figurez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [87%] :\r\nCes harmonies tr\u00e8s proche donc de la Folia, il y a juste 2 ou 3 qui change correspondent pour une grande partie, pas tous abeilles Ghiwane Mortagne le 1er tube de Max Martin et leur vient au producteur raconte dont on parlait tout \u00e0 l'heure pour Britney Spears, la preuve, on les met ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [93%] :\r\nBon apr\u00e8s faut laisser un petit moment jouer tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [89%] :\r\nEt revenir avec Britney. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [53%] :\r\nPlus faible dont balay\u00e9 alors c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [91%] :\r\nAlors est-ce que Max Martin voulait nous faire comprendre quelque chose en \u00e9crivant pour Britney Spears des variations sur la Folia en attendant une r\u00e9ponse, sachez que la chanteuse sera ce soir \u00e0 17 heures 30 au Planet Hollywood Resort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [81%] :\r\nCasino \u00e0 Las V\u00e9gas, nous met un peu quand m\u00eame de, de, de, de Oops \u00e7a ferait plaisir non ou c'est accord oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [85%] :\r\nMerci Pierre-Do Burkina Html soir\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B649E43-2B64-4048-9C8E-C9B0537C64D3", "internalArchiveId": "3B649E43-2B64-4048-9C8E-C9B0537C64D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: J\u00e9r\u00e9my Ferrari, derni\u00e8res repr\u00e9sentations avant fermeture", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Suite au succ\u00e8s pour son spectacle \"Vends deux-pi\u00e8ces \u00e0 Beyrouth\" en 2016 et 2017, J\u00e9r\u00e9my Ferrari est de retour au M\u00e9tropole de Lausanne, le 1er f\u00e9vrier 2018 et au Th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9man \u00e0 Gen\u00e8ve, le 2 f\u00e9vrier 2018. Le com\u00e9dien, humoriste et auteur fran\u00e7ais entame cette ann\u00e9e 2018 la troisi\u00e8me et derni\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation de ce spectacle. \r\nJ\u00e9r\u00e9my Ferrari est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238348", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: J\u00e9r\u00e9my Ferrari, derni\u00e8res repr\u00e9sentations avant fermeture / VER_2018-01-25T16:30:45_l-invite-jeremy-ferrari-dernieres-repres", "Vertigo du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Suite au succ\u00e8s pour son spectacle \"Vends deux-pi\u00e8ces \u00e0 Beyrouth\" en 2016 et 2017, J\u00e9r\u00e9my Ferrari est de retour au M\u00e9tropole de Lausanne, le 1er f\u00e9vrier 2018 et au Th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9man \u00e0 Gen\u00e8ve, le 2 f\u00e9vrier 2018. Le com\u00e9dien, humoriste et auteur fran\u00e7ais entame cette ann\u00e9e 2018 la troisi\u00e8me et derni\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation de ce spectacle. \n\nJ\u00e9r\u00e9my Ferrari est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9238348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:02Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [69%] :\r\nEt si c'est vrai, elle portant sur le 1er motard avait par un attentat suicide ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [96%] :\r\n\u00e7a s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [70%] :\r\nTant qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la tout \u00e0 l'heure \u00e0 tu souvenais plus ce que tu veux faire quoi, oui, tu nous a ramen\u00e9 croissants. \r\nOui, c'est gentil, bien s\u00fbr que c'est gentil pour beaucoup c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 : une ceinture d'explosifs, un document dans la boulangerie tu \u00e0 Wamba et tout \u00e7a, oui, allez l'OM, si tu veux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:38) [78%] :\r\nBonjour, J\u00e9r\u00e9my Ferrari bonjour comment s'est impos\u00e9 \u00e0 vous l'envie des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [88%] :\r\nC'est un spectacle qui pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme tr\u00e8s p\u00e9rilleux au sujet de la guerre et du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [86%] :\r\nAh moi je pense qu'il y a toujours plusieurs raisons mais mais mais on va en tout cas c'est pas calculer, c'est c'est toujours tr\u00e8s instinctif en fait donc la religion, c'est parce que je sentais que en France on dans une p\u00e9riode o\u00f9 les communaut\u00e9s religieuses avaient avaient la sensation pas trouv\u00e9 leur place etc etc \u00e0 pas forc\u00e9ment \u00e0 juste titre on ailleurs se aussi le m\u00e9dia qui monte en tout les trucs, mais en tout cas, il y avait, il y avait beaucoup de d\u00e9bats, discussions est une ou j'ai voulu me venger et apr\u00e8s la guerre, c'est parce que je crois que quand il a eu le printemps arabe, etc, j'ai l'impression que les gens commen\u00e7aient un petit peu \u00e0 se demander si finalement ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qu'avaient fait nos dirigeants avancent qu'ils allaient faire ce qu'ils font, ou ce qu'il faisait et du coup et du coup j'ai consomm\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 comme les gens ont fait de de me dire : tiens, \u00e7a serait quand m\u00eame bien de s'y pencher, c'est vrai, parce que la religion, c'est un peu comme la g\u00e9opolitique, on fait des essais, on a l'impression que c'est un \u00e9norme truc inaccessible, et moi, quand on dit que c'est inaccessible, g\u00e9n\u00e9ralement je ne, je me dis que si on veut pas, si on veut pas qu'on s'y penche, c'est qu'il y a une raison, et c'est \u00e7a, c'est j'ai impression surtout qu'on nous fait croire beaucoup aux gens que les choses sont compliqu\u00e9es car je vois je disais l'inspection g\u00e9opolitique : Blanc comme on arriverait dr\u00f4le soit g\u00e9opolitique parce que \u00e7a para\u00eet tout d'un coup, immense, alors que c'est pas si immense finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [93%] :\r\nEt vous, vous avez pr\u00e9cis\u00e9ment vous attaquer \u00e0 cela, ce qui para\u00eet compliqu\u00e9 pour le rendre accessible en tout cas pour d\u00e9complexer les gens face \u00e0 la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [84%] :\r\nBah disons grande des m\u00eame parce que, comme j'ai aucune mais j'ai pas dipl\u00f4me donc, donc j'ai vraiment \u00e0 l'\u00e9cole hyper jeune donc alors je simplement un travail assez lambda de retourner avec un professeur \u00e9tudier et puis apr\u00e8s il y a un travail en parall\u00e8le, \u00e9videmment, je rencontre des gens, je rencontre des gens, l'preuve en l'occurrence pour ce spectacle entends journalistes de guerre j'ai rencontr\u00e9 des photographes de guerre des c'est bien centres de recherche voil\u00e0, il a des cas comme celui -ci, oui c'est \u00e7a, il y a 2, 3 ans, 3 ans, je pense, de, de, de rechercher de travail donc voil\u00e0 c'est rencontrer des gens pour aller t\u00e9moignage aller chercher des informations l\u00e0 o\u00f9 elles sont et et et travailler un petit peu comme un \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [89%] :\r\nEt comment vous en sortez de ces de cette mati\u00e8re -l\u00e0 pendant 3 ans, comment est -ce que vous \u00e9prouvez tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [88%] :\r\nMais je me rends compte que je me rends compte que que que cette sensation qu'on a tout le temps de de sentir qu'on se fait avoir, mais 100 ans \u00e7a mais de mots dessus, on sent que c'\u00e9tait, c'est cette sensation \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait juste et, et on se rend compte surtout de l'ampleur du truc, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 chaque fois qu'on sait, c'est comme un peu si vous prenez le Wikip\u00e9dia de Denis de Nicolas Sarkozy, vous avez sur la sur la sur la partie justice probl\u00e8me de justice c'est c'est un peu comme \u00e7a l'universalisme, si les gens se souviennent de cette encyclop\u00e9die Universalis c'est il y a un lien et puis il y a un truc bleu alors vous cliquez sur le lien avait un autre humble, puis un autre qui ont fait \u00e7a ne finit jamais, c'est exactement m\u00eame chose qu'avec, quand vous commencez \u00e0 creuser le Business quand vous mettez quand vous regardez en fait un un truc \u00e0 travers le prisme de l'\u00e9conomie, vous ne vous ne faites que trouver des choses scandaleuses qui vous am\u00e8ne \u00e0 une gauche qui veut men\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 le scandale \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a rend col\u00e9rique, \u00e7a rend fou, \u00e7a fait pas marrer, comment vous vous transformez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [85%] :\r\nBah parce que. \r\nJe pense que je pense qu'on va. \r\nIl faut aller chercher l'absurde de dons dans chaque situation, l'absence, \u00e7a par exemple, j'en sais rien, par exemple, si on prend l'exemple des fr\u00e8res Kouachi apr\u00e8s l'attaque de Charlie-Hebdo sont en cavale, je, je, j'\u00e9tudie le truc et puis je m'aper\u00e7ois qu'ils se sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 un moment donn\u00e9, chez un dans une station- service pour acheter, sans doute, c'est comme \u00e7a qu'on les a localis\u00e9s, bon ben l\u00e0 moi j'imagine la t\u00eate du mais quand il voit le gars il est comme tout le monde, il est en train de regarder les infos, il sait que les mecs sont en cavale, il voit les 2 mecs rentrer dans sa station service alors qu'il est en train d'ailleurs la t\u00e9l\u00e9, ils ach\u00e8tent des sandwichs qu'est -ce qui se passe dans la t\u00eate de semaines pendant pendant ces quelques minutes, cette situation est absurde parce que, parce qu'elle n'a, parce qu'elle est pas sens\u00e9s exister et puis tout \u00e0 coup elle existe alors donc, par exemple, je prends cette situation et j'Ferrat un sketch parce que. \r\nParce que, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on va, \u00e7a devient dr\u00f4le c'est c'est \u00e0 travers \u00e7a le l'extr\u00eame donc on a entendu ce n'est pas bas\u00e9e sur rien, c'est bas\u00e9 sur le fait que on sait que que il y a des mecs qui sont recrut\u00e9s par Snapchat et qui se retrouvent en en Syrie dans les camps et quand on les entend parler ceux qui reviennent, on voit, on voit bien que c\u00e9der c'est des gamins parfois un peu un peu qui sont retrouv\u00e9s l\u00e0- bas sans avoir aucune id\u00e9e de ce qu'il disait, donc un mec qui dit est -ce que je peux crier allez l'OM, je ne suis pas du tout certain qu'on soit tr\u00e8s tr\u00e8s loin de de certaines situations qui peuvent se passer l\u00e0- bas, donc faut faut aller chercher absurde et parfois l'absurde, c'est aussi de pousser l'humour noir et le et le et l'atrocit\u00e9 du propos untel degr\u00e9 que qu'on qu'on ne peut pas imaginer une seule seconde que c'est possible de le penser et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a cr\u00e9e \u00e0 distance et que les gens peuvent rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [90%] :\r\nRapha\u00ebl Wolf en dehors de l'humour noir, je vous entends, vous faites des recherches vous int\u00e9resser \u00e0 l'autre pour pour baser votre comique, alors que j'ai l'impression que la tendance quand m\u00eame en France depuis quelques ann\u00e9es c'est stand-up o\u00f9 o\u00f9 il s'agit simplement de parler de soi, vous \u00eates compl\u00e8tement \u00e0 on vous sentez \u00e0 contre- courant par rapport \u00e0 l'humour qui est plus ou moins le plus r\u00e9pandu en France actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [88%] :\r\nOui, je me sens oui, forc\u00e9ment un peu apr\u00e8s, apr\u00e8s, je pense que c'est toujours la m\u00eame chose en fait, c'est, c'est, en fait, je pense que quand on, quand on juge le moment on est on est rarement pertinent en fait parce que quand on est dans on monte de objectivit\u00e9 ce que j'esp\u00e8re, par exemple, on dit tout le temps qu'il a beaucoup plus d'humoriste qu'avant, certains qui vous humoriste qu'avant je pense qu'il a beaucoup de support, et qui a beaucoup plus de multiplication de cha\u00eenes d'et donc il y a plus, du moins qu'avant mais c'est proportionnel en revanche des humoristes qui remplissent des salles, il y a pas plus qu'avant, il y a, il y a toujours eu 10 15 personnes humoriste par g\u00e9n\u00e9ration qui remplissent des salles et il y en a pas plus qu'avant, donc il y a plus de public \u00e0 Londres il y a plus nombre d'humoristes qui sont cautionn\u00e9s on va dire en salle, il y en a pas plus forc\u00e9ment qu'avant, alors apr\u00e8s, c'est sur le, sur des des mecs qui font de l'humour un peu, un peu comme \u00e7a un peu engag\u00e9 trash noire, enfin peu importe les termes qu'on qu'on y ajoute, je crois qu'il y en a toujours qu'un ou 2 ou 3 donc, donc voil\u00e0, c'est un peu propres pareil on est on est on est pas beaucoup mais en m\u00eame temps c'est c'est bien parce qu'il faut pas que des je pense que un paysage artistique r\u00e9ussissait un paysage \u00e9clectique, moi je pense pas qu'il faille que les mecs, il perd v\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [88%] :\r\nJe dis ce que je vous \u00eates assez seul dans votre dans l'humour noir au plus loin, Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [91%] :\r\nOui, une question : vous avez dit que pour pr\u00e9parer ce spectacle, vous avez rencontr\u00e9 des professionnels des journalistes, moi ce qui m'int\u00e9resse c'est comment ces gens ont r\u00e9agi lorsqu'ils ils ont vu un comique, entre guillemets, leur demander d'expliquer les terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [83%] :\r\nC'est que c'est une question n'a jamais et c'est une bonne question parce que parce que la vous la la la vous int\u00e9resser parce que moi j'ai v\u00e9cu, c'est-\u00e0-dire de d'appeler des mais quand je suis un humain, humoriste je vous rencontrer, je vais bien rire avec cette mati\u00e8re, du coup, alors bon il y en a, en ce qui me connaissent, \u00e7a va, ce qui va, sauf ce qui me connaissaient mais qui m'aimaient pas, mais si les jeunes \u00e7a va parce que vous avez vu l'ancien spectacle o\u00f9 il y a eu la main, bon, j'en parle alors les r\u00e9actions contrats diff\u00e9rentes, vous avez des gens tr\u00e8s volontaire, vous avez des gens qu'on peut alors il y a, il y en a, ils ont peur de vous dire : oui, ils ont peur de vous dire non parce qu'ils ont peur que voulez balancier si vous \u00eates ici, s'ils disent oui, alors du coup, c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [90%] :\r\nEt puis a c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que vous en plus en compte, r\u00e9gion tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent et j'ai rencontr\u00e9 aussi les soldats des soldats isra\u00e9liens par les soldats palestiniens aussi, \u00e7a c'\u00e9tait des des choses des des moments forts de de ma vie personnelle, parce que c'est, c'est un truc tr\u00e8s prenant et o\u00f9 il y a des gens qui ont pris des risques pour moi comme rencontre et qui m'ont fait confiance, j'ai eu des informations et j'ai eu des documents etc parce qu'il y a des gens qui ont dit font promettent de pas donner mon nom et donc y a des gens qui ont fait confiance et puis il y a des entretiens aussi sont flippant il y en a qui sont \u00e9nervants, vous avez des gens \u00e9nervant si j'ai pas rencontr\u00e9 des gens tr\u00e8s bien donc alors c'est c'est c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, et les r\u00e9actions du coup \u00e9videmment sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il y a des gens qui sont contents des gens qu'on peut alors c'\u00e9tait c'est tr\u00e8s al\u00e9atoire en fait selon les selon les sujets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [86%] :\r\nUne masse de, de, de recherche, donc y a beaucoup de tri \u00e9videmment effectu\u00e9 pour pour arriver \u00e0 ce spectacle l\u00e0 et de ce que vous n'avez pas utilis\u00e9 vous \u00e9pate compl\u00e8tement plus le mettent de c\u00f4t\u00e9, vous \u00eates, vous en \u00eates servi pour ce livre, Happy Hours \u00e0 Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [90%] :\r\nOui, il y a, il y a aussi beaucoup de nouvelles recherches, on voit que j'avais d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a pour le 1er spectacle qui avait all\u00e9luia bordelais, le spectacle, j'ai fait un livre avec les textes, j'ai pas pu utiliser sur sc\u00e8ne, l\u00e0 je voulais refaire la m\u00eame chose, mais finalement je me suis quand m\u00eame, c'est un peu facile de refaire tout le temps m\u00eame truc, donc on va travailler un peu plus quand m\u00eame, alors ce qui fait que on a, on a, on a fait \u00e9norm\u00e9ment de nouvelles recherches, donc on va dire 70 pourcent du lyc\u00e9e vraiment des nouvelles recherches, c'est pour \u00e7a qu'il est beaucoup plus gros que que le 1er qui s'appelle pas Vends deux-pi\u00e8ces \u00e0 Beyrouth le livre comme le 1er bouquin, c'est parce que il y a, il y a quand m\u00eame vraiment un travail de, de, de, de recherche de nouvelles recherches de nouvelles choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [87%] :\r\nAvec des dessins de Patrick Borkowski J\u00e9r\u00e9my Ferrari, restez avec nous, on se retrouve apr\u00e8s cette chanson dont le titre est parfaitement adapt\u00e9 au th\u00e8me de nos discussions s'appelle grenades avec Fr\u00e9d\u00e9ric Lara Gut Yannick. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:52) [94%] :\r\nIl y a jamais vu comme le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:23) [79%] :\r\n\u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:54) [59%] :\r\nJe juste y a m\u00eame j'toujours bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:33) [70%] :\r\n\u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:50) [73%] :\r\nImages et ceci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:21) [92%] :\r\n\u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:47) [85%] :\r\nGrenat avec Clara Luciano, \u00e7a veut dire petite lumi\u00e8re en Corse voil\u00e0 Maurice encore encore en encore comment est -ce qu'on est peut-\u00eatre lumi\u00e8re Johnny bravo l'humoriste J\u00e9r\u00e9my Ferrari est notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30 son spectacle Vends deux-pi\u00e8ces \u00e0 Beyrouth est avoir jeudi prochain 1er f\u00e9vrier \u00e0 la salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne et le 2 f\u00e9vrier \u00e0 Gen\u00e8ve, au Th\u00e9\u00e2tre du les noms. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:12) [90%] :\r\nIl faut dire tout de suite dans mon magasin, j'ai des fr\u00e8res qui viennent de rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:19) [59%] :\r\nOui y sommes de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:21) [75%] :\r\nTout sourire, dangereuse. \r\nJe crois tout conduisant massacrer monde un petit coup de col\u00e8re de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [83%] :\r\nVous pouvez comme \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:45) [88%] :\r\n10 minutes, donc vous voyez quoi j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:48) [80%] :\r\nPourquoi une p\u00e9riode o\u00f9 il y a un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [91%] :\r\nC'\u00e9tait l'illustration de ce dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, J\u00e9r\u00e9my Ferrari \u00e0 propos de de voil\u00e0 est -ce que donc c'est 2 ans 3 entre cherche nous le disions tout \u00e0 l'heure mais pr\u00e9cisons que c'\u00e9tait avant le Bataclan et avant Charlie-Hebdo m\u00eame que vous avez commenc\u00e9 le travail de de ce spectacle donc j'imagine que \u00e7a a pris une autre dimension, par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:12) [87%] :\r\nMais oui, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce que le le le le le souci si on parle, on parle du mien, je crois, \u00e0 savoir, mais ce qui \u00e9tait, ce qui a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, c'est que quand vous \u00eates humoriste de traiter un th\u00e8me difficile, bon alors imaginons je suis toutes les semaines chez vous j'avec chroniques, bon, il, il se passe un truc, je vais essayer de sentir \u00e0 quel moment je peux commencer \u00e0 en parler, de quelle mani\u00e8re, sur quel support etc on choisi dans le monde, moment on parle d'un sujet dramatique comme comme comme ce qui s'est pass\u00e9 au Bataclan, sauf que l\u00e0, moi je peux pas parce que le spectacle, il est fini, vous \u00eates aussi de temporalit\u00e9, 2 mois apr\u00e8s, je suis sur sc\u00e8ne. \r\nC'est un spectacle qui parle des guerres et des et du terrorisme, donc je ne peux absolument pas ne pas \u00e9voquer ce qui vient de se passer et et je suis donc oblig\u00e9 d'en parler de moi apr\u00e8s et je suis oblig\u00e9 d'en parler en plus d\u00e9marrant \u00e0 Paris, quelques kilom\u00e8tres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Bataclan, donc, donc, et donc l\u00e0 je me dis mais comment je vais traiter ce truc parce que j'ai absolument pas d'autre solution que d'en parler, alors il y a d\u00e9j\u00e0 comment j'en parle pour \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que \u00e7a passe et puis comment j'en parle moi, parce que je suis moi- m\u00eame choqu\u00e9 de ce qui s'est pass\u00e9, et que il faut je me mettre au travail, \u00e0 \u00e9crire des mails sur le, sur un truc qui qui o\u00f9 j'ai pas du tout envie de Marissa donc du coup et mon et mon regard mon et le deuil des gens, je ne peux rien respecter, je suis oblig\u00e9 d'y aller \u00e0 l'aveugle et me dire : ben, on va essayer de trouver quelque chose qui passe, mais comment et c'est l\u00e0 o\u00f9 je vais, ce que j'ai dit \u00e0 leurs parents, c'est que justement, c'est que, comme je ne trouve pas la bonne id\u00e9e, enfin je trouve pas l'id\u00e9e, je sais pas comment traiter 20 G\u00e9dimat, le seul moyen, peut-\u00eatre que \u00e7a passe, c'est de le traiter avec le plus de de 2 en allant le plus loin possible, donc moi je me dis on va on va d\u00e9marrer le spectacle, \u00e7a va \u00eatre la premi\u00e8re phrase du spectacle donc je d\u00e9marre en disant bonsoir de toute fa\u00e7on, on va se faire attaquer parce qu'en plus comme \u00e7a que les gens qui sont dans la salle et tout, ils sont fouill\u00e9s, donc \u00e9videmment, je me suis dit ben on va, on va, on va dire aux gens que, au Bataclan, ils ont \u00e9t\u00e9 nuls qu'on va faire mieux que que ce soir on va faire attaquer, c'est s\u00fbr et que je sais pas du tout ce ils vont s'en sortir, c'est, c'est m\u00eame la moiti\u00e9 de la salle, c'est s\u00fbr que non, donc on essaie de prot\u00e9ger les autres et que face, tout \u00e7a m'int\u00e9resse pas parce que votre fa\u00e7on je, je, j'ai 4 issues de secours, et que les artistes dans ces cas -l\u00e0, s'en sort toujours et et donc je fais 25 minutes dessus je ai pas 3 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:28) [87%] :\r\nParce que 3 minutes, c'est trop risqu\u00e9, parce que les gens ne peuvent ne pas rire compromis alors laissez votre ici sont fait et en fait c'est plus je vais loin plus en plus je vais loin plus et l\u00e0 et l\u00e0 et l\u00e0 du coup \u00e7a d\u00e9bloque les gens et la gu\u00e9rilla et l\u00e0 \u00e7a devient un moment presque beau parce que \u00e7a fait du bien \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:46) [94%] :\r\nC'est un rire qui qui d\u00e9passe le le ressort comique, on est dans le rire du pendu, c'est le le rire de de la peine aussi la puissance de la peine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:54) [89%] :\r\nOui, il y a, il y a \u00e9videmment il y a, il y a de \u00e7a, je pense que, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend aussi des sensibilit\u00e9s de de chacun, ce que je veux dire c'est que il y a des gens qui sont sentis plus ou moins concern\u00e9s, on sent tous concern\u00e9s par un drame pareil mais ce que je veux dire c'est : c'est pour faire des profits, voil\u00e0 c'est \u00e7a vous \u00eates perdu des proches aussi, voyez, donc il y a, il y a, il y a, il y a plein de sensibilit\u00e9 diff\u00e9rentes dans, dans, dans la salle o\u00f9 il y a plein de rires diff\u00e9rent mais en tout cas je pense que de toute fa\u00e7on c'est que chose qui fait du bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais, mais c'\u00e9tait pas possible autrement, il fallait et on revient sur l'absurde ce cap sur sc\u00e8ne me voir aussi m\u00e9chant sur un th\u00e8me aussi horrible et si j'avais fait un peu moins m\u00e9chant, je pense que \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 la g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:30) [81%] :\r\nEn m\u00eame temps, attend, ou si on veut avoir un spectacle de J\u00e9r\u00e9my Ferrari c'est pas pour avoir quelque chose de lisse de mi\u00e8vres et gentil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:35) [82%] :\r\nC'est s\u00fbr, on \u00e7a on mais mais je pense qu'on peut tout se quand m\u00eame, on peut tous se planter, on peut, on peut tout d\u00e9rape, on peut tout \u00e7a mal sentir quelque chose, c'est sur un sujet comme celui -l\u00e0, \u00e7a d\u00e9cro\u00eet c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame surtout, j'ai dans les premi\u00e8res repr\u00e9sentations du spectacle des on stress\u00e9 par son propre spectacle de de base et en plus on dit putain, les 20 premi\u00e8res minutes je vais parler du Bataclan, merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:55) [85%] :\r\nJe voulais poser une question de psy, \u00e7a vient d'o\u00f9 cette m\u00e9chancet\u00e9 cet cet humour noir J\u00e9r\u00e9my Ferrari c'est pareil pour ce qui a toujours plein de raisons diff\u00e9rentes parce que parce que il y a jamais eu une raison, c'est vrai, un parent qui \u00e9tait, qui \u00e9tait comme \u00e7a, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:09) [78%] :\r\nJustement je, faut le faire, on appr\u00e9cie votre ami \u00c9ric Antoine il y a quelques il y a quelques semaines, tout fut son ami, votre coll\u00e8gue des camps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:21) [91%] :\r\n10 \u00e0 ce micro que l'humour, c'\u00e9tait dans l'\u00e9ducation et je crois que vous avez montr\u00e9 dr\u00f4le non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:28) [81%] :\r\nAdapt\u00e9 des paroles pour tout le monde moi ai enterr\u00e9 oui on a, on a vite \u00e0 \u00e9videmment je pense qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e7a parce que ma m\u00e8re adorait, du coup, je parle de l'c'est pas moi, j'ai pas l'ouvrir, viens je vais te nettoyer non c'est vrai \u00e7a, ce qu'on n'avait pas de machine \u00e0 laver, on a la voix au plus mais non, on avait la m\u00eame m\u00e8re aimait beaucoup faire d\u00e9samorcer les situations avec avec de l'humour et elle \u00e9tait tr\u00e8s dans l'humour, ma m\u00e8re faisait toujours \u00e7a toujours du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:54) [65%] :\r\nDes tatouages au contraire tr\u00e8s contest\u00e9 la page elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:58) [85%] :\r\nC'est pas vraiment l'humour, enfin si \u00e7a d\u00e9marre comme sur l'humour noir, mais ma m\u00e8re en fait, le le soir me raconter des histoires, mais pas des trucs, elle disait ma m\u00e8re ce qu'elle aimait, c'\u00e9tait me dire : tu me donne 3 mots \u00e9videmment entre alors et en elle arr\u00eatait pas l'histoire, donc j'\u00e9tais pas mort de rire avec chauffeur d'vous \u00e9coutez pourcent dormir mais bon c'\u00e9tait bon voil\u00e0 et puis donc un soir elle vient Piel me dit bon, tu sais que ton p\u00e8re a fait de la prison, alors moi j'\u00e9clate de rire, ce que je sais que ma m\u00e8re fait comme raconter des conneries tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:21) [80%] :\r\nBon perdant, le salon peu au courant qu'elle est en train de raconter ce pass\u00e9 fictifs contribue inventer donc \u00e9vitons perd en fait de la prison Sherbrooke ce qu'ils veulent bien, ils veulent aider des vieilles dames parce que c'\u00e9tait plus facilement qu'en plus, c'est bien, mais pas impossible, donc c'est tr\u00e8s valorisant un truc bien des d\u00e9lais comme on avait expliqu\u00e9 il un tatouage \u00e9norme dans le dos, qui s'est fait en prison jargon mais j'ai jamais vu ce qui met une cr\u00e8me voulait cacher mais l\u00e0 j'en ai parl\u00e9 avec lui, fait preuve de le montrer, alors dans le salon, explique \u00e0 mon p\u00e8re, bon, qui donc comme de l'\u00e9tude suit les conneries de ma m\u00e8re, un peu \u00e0 contre- pied, bon il y a pas tr\u00e8s envie de le faire, il le fait quand m\u00eame et puis donc, ils vont \u00e0 simplement pris ma m\u00e8re dessine relativement bien alors elle fait croire avec le le le le 12 du stylo, elle fait croire \u00e0 mon p\u00e8re qu'elle en train de dessiner un truc incroyable dans le dos, on fait une petite digression, moi \u00e0 l'\u00e9poque j'ai Georges page de 11 12 ans et j'adorais lui finesse avec plus de plus, c'est ce petit poulet comprenant qu'on en laisse, et ma m\u00e8re me d\u00e9cide tout ont plus qu'un petit peu ridicule avec 2 poils sur la t\u00eate, la direction est fini les groupe aujourd'hui devenir donc mon p\u00e8re arrive dans la chambre et sa robe de chambre, mon p\u00e8re \u00e9tait quelqu'un d'assez d'assez bas, assez muscl\u00e9e d'assez sec mais assez, assez costaud et donc il il retire le doute sa robe de chambre, comme \u00e7a il gonfle d'eau, convaincu qu'il y a un immense aigle royal dans l'on mais le d\u00e9c\u00e8s, un esp\u00e8ce de petit poulet ridicule entre la plut\u00f4t point je passe \u00e7a Military au pas ce qui lui a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:41) [87%] :\r\nVous avez ri, vous pouvez aller dormir qu'est -ce qui lui offrir votre m\u00e8re \u00e0 chaque anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:45) [87%] :\r\nC'est pas \u00e0 chaque anniversaire, c'est une l\u00e9gende, j'ai j'ai offert je j'offre de temps en temps, \u00e0, j'ai offert plusieurs fois ma m\u00e8re une couronne mortuaire pourcent anniversaire en se disant une une ann\u00e9e mois personnellement j'ai mais je ne fais pas les ans parce que \u00e7a co\u00fbte hyper cher \u00e7a va bien maintenant, elle a des roses, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:18) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Ferrari vous avez grandi \u00e0 Charleville-M\u00e9zi\u00e8res dans les Ardennes froncer les yeux le monde non mais je ne tiens pas, vous savez, en Suisse, et si on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien les Ardennes, donc c'est un peu une ville comme Lausanne 130000 habitants, donc je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:31) [87%] :\r\nComme \u00e7a, oui, mais ici c'est vraiment comme le c'est vrai, c'est bien, je fais rire parce que non, mais c'est gentil mais leur 300 non mais il y a, je crois que 13 habitants 60 1000 65 il y a, il y a 1000 de moins tous les ans, non, c'est une ville qui est tr\u00e8s joli parce que c'est une ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:56) [85%] :\r\nIl y a beaucoup de rue pi\u00e9tonne, l'architecture est tr\u00e8s bon, mais elle a la ville, la ville et l'endroit est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau apr\u00e8s c'est pas la m\u00eame dynamique que Lausanne mais c'est mais c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s jolie, moi j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:08) [90%] :\r\nEt vos parents, il tenait une sup\u00e9rette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:10) [88%] :\r\nDans une, dans un an donc, dans un des quartiers populaires qui entoure Charleville-M\u00e9zi\u00e8res, ils avaient une effectivement une une une \u00e9picerie la fois une compagnie puisqu'un petit un petit commerce de proximit\u00e9, oui, vous avez vu dans le monde entier ah oui enfin passer sinon le magasin sera encore ouvert, mais on avait non mais c'est chouette, moi j'ai j'ai, c'est tr\u00e8s enrichissant le de d'fils de commer\u00e7ant, un quartier populaire, c'est vraiment tr\u00e8s enrichissant parce que on voit, on voit vraiment de tout, parce que dans les quartiers populaires sont souvent tr\u00e8s stigmatis\u00e9e en France mais mais mais il y a pas sur l'\u00e9coute, si on \u00e9coute les les journalistes terrible mais non c'est c'est le bien s\u00fbr qu'il y a des choses terribles faire parce que vous avez une partie de la population qui, qui a du mal \u00e0 sortir, donc \u00e7a g\u00e9n\u00e8re aussi des probl\u00e8mes, mais vous avez aussi beaucoup, beaucoup de, de, de, de courage, d'abn\u00e9gation, de, de, de solidarit\u00e9, d'entraide, de, de, d'ouverture d'esprit et les les quartiers c'est aussi \u00e7a, c'est que on on vit tous ensemble, donc il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment d'ouverture d'esprit, contrairement \u00e0 ce qu'on peut, \u00e0 ce qu'on peut penser, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s ouvert, il y a, il y a, il y a des bons et les mauvais c\u00f4t\u00e9s, mais du coup \u00e7a \u00e7a brasse quand m\u00eame un panel tr\u00e8s important de, de, de la population, donc du coup, c'est vrai que c'\u00e9tait assez enrichissant, surtout quand on je pense, moi j'\u00e9tais un gar\u00e7on, c'est un petit gar\u00e7on assez curieux assez hypersensible et tout, donc du coup c'\u00e9tait c'\u00e9tait enrichissant sans humainement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:29) [87%] :\r\nJ'ai v\u00e9rifi\u00e9 sur Wikip\u00e9dia savent la photo Wikip\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:31) [79%] :\r\nQue ce qui vous all\u00e9gement bien Wikip\u00e9dia Charleville-M\u00e9zi\u00e8res dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:37) [85%] :\r\nLa c'est l'agglom\u00e9ration ah ben oui 130000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:39) [87%] :\r\nOui, mais ce qui compte le d\u00e9partement entier oui non mais c'est Jean-Louis 65000 je crois, mais effectivement, peut-\u00eatre qu'ils ont compt\u00e9 un petit peu, un petit peu, ce qui est autour, le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:49) [86%] :\r\nOn disait que vous \u00e9tiez \u00e0 un enfant hypersensible plut\u00f4t renferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:55) [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui, renferme plus peut-\u00eatre pas enfermer mais mais assez, assez oui quand m\u00eame un peu assez timide, assez dans mon coin avec elle on plut\u00f4t en d\u00e9calage \u00e9tait pas rejet\u00e9e par les autres ont achet\u00e9 pour le coup je pas jouer cette carte, c'est pas vrai, je n'ai pas envie exemple c'est vraiment moi qui m'\u00e9tais qui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 part, j'ai vraiment du mal \u00e0 m\u00e9langer, j'avais du mal \u00e0 faire des trucs de groupe, j'avais, j'avais du mal, j'avais du mal, vous allez pas l'\u00e9cole et j'aimais pas trop l'\u00e9cole, j'aime pas trop l'\u00e9cole, j'aime pas la mani\u00e8re dont dont on dont on nous racontait des choses enfin j'avais vraiment l'impression, mais surtout \u00e7a pour le coup, c'est pas trop tromp\u00e9, c'est qu'on essaie vraiment pas beaucoup de place \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9flexion personnelle en fait parce que on estimait que avant de avant de avant de pouvoir donner son avis, il fallait d'abord conna\u00eetre celui des autres ce qui pas ce qui est pas totalement faux, c'est que c'est bien de conna\u00eetre un petit peu ce qui s'est dit et ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, que ce soit bon, pas avant de pouvoir \u00e9mettre un avis, le probl\u00e8me c'est qu'en fait tu dans question c'est une du fait que attendre contenant de son avis et honteux et on te le demande, dit la semaine prochaine prochaine science et et et puis apr\u00e8s, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s orient\u00e9 dans les Landes, les lectures, les trucs, on nous fait il y a, et Toulouse, c'est quand m\u00eame bien comprendre, je peux vous raconter rapidement truc, hein, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait le le le le moment o\u00f9 j'ai dit vraiment arr\u00eater l'\u00e9ducation nationale, c'est c'\u00e9tait en seconde j'encore laisser une chance aux Fran\u00e7ais, l'un fran\u00e7ais, et alors on nous dit, vous avez pour donner votre avis sur la peine de mort, vous \u00eates contre ou vous \u00eates pour, peu importe, \u00e7a nous regarde pas vous et repenser ce que voulez mais vous allez d\u00e9velopper argumenter, c'est vrai, on pourra dire \u00e7a, moi je suis contre l'\u00e9v\u00e9nement mais c'est pas le d\u00e9bat, je trouvais \u00e7a int\u00e9ressant qu'on qu'on puisse entendre mais qui \u00e9tait pour parce que si tu laisses pas parler ces gens, tu peux pas les convainc de la mer et le fantasme, il y a une Pierre destructeur de c'est chouette avant vous donner aux arguments va vous faire lire de textes pour vous expliquer comment faire un texte argument\u00e9 coh\u00e9rent alors le mec qui est pour la peine de mort, \u00e7a se passe d'abrutis j'aime beaucoup, il s'appelle, il n'y a aucun argument, il sait pas aligner 2 mots de fran\u00e7ais m\u00eame \u00e9crit alors \u00e7a quand m\u00eame d\u00fb \u00eatre lu, donc il convainc personne et celui qui est contre la peine de mort, j'ai bien dit pour avoir donc celui qui est contre la peine de mort, c'est Victor Hugo qui nous raconte notamment cette m\u00e8re de ce probl\u00e8me, j'adore, Victor Hugo, j'adore, j'adore en plus ce truc -l\u00e0, vous savez ce qu'il faisait, il changeait tout le temps dans au S\u00e9nat, il change tout le temps de Caen pour emmerder un peu tous les politiques puis lutter contre la peine de mort tout le temps pour l'abolition, et alors il montre un crucifix au au au mur et puis dit \u00e0 tous les politiciens qui sont l\u00e0, comment pouvez -vous appliquer tous les jours quelque chose qui a tu\u00e9 celui devant lequel vous agenouiller tous les jours, mais enfin c'est exact, mais en gros c'est \u00e7a alors, \u00e9videmment, \u00e0 tout le monde crie au g\u00e9nie, ce qui est vrai, c'est lui et c'est hyper convaincantes, moi j'ai besoin convaincu mais le truc c'est que moi je mords moi je remarque une chose, c'est qu'on est encore en train de nous dire en gros sous couvert de vous pouvez donner votre avis, on est quand m\u00eame en train d'il y a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 plus argument\u00e9 que l'autre bien s\u00fbr, donc j'ai pris une feuille en double page et au marqueur : je suis contre la peine de mort, je suis all\u00e9 rapporter la feuille Serge July m\u00e9t\u00e9o 20 sur 20 parce que de toute fa\u00e7on c'est \u00e7a que vous voulez entendre je vous l'ai dit je veux bien s\u00fbr et de la non- convocation de la et donc je suis venu en cours, j'ai pas le choix, ce n'est pas en voulait mais sans stylo sans feuilles et j'ai abandonn\u00e9, donc j'ai dit : ben allez -y, faites votre qui et moi je je m'entendra pas, j'ai pas le bordel, mais je vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:03) [91%] :\r\nC'est pas dans le syst\u00e8me col\u00e8re que que les preuves que vous avez crois\u00e9 non, on a tendance toujours un peu accabl\u00e9 tout un syst\u00e8me, parfois ce sont des mauvaises rencontres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:11) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais apr\u00e8s, apr\u00e8s libre aux professeurs de, de, de ne pas appliquer ce syst\u00e8me, ce que ce que je veux dire c'est que je suis absolument convaincu et j'ai eu moi- m\u00eame de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bons professeurs qui qui qui qui justement avait ce avait cette fois avec ce truc dans les yeux, ils avaient envie de faire ce m\u00e9tier et et du coup ils \u00e9taient bons \u00e0 le faire et ils arrivaient \u00e0 \u00e0 pallier un petit peu parfois probl\u00e9matique du syst\u00e8me mais mais le probl\u00e8me c'est que normalement ce n'est pas aux professeur de, de, de devoir lutter contre contre un syst\u00e8me \u00e9tabli apr\u00e8s je comprends le principe de il y a plein de r\u00eaves, il faut faire, on est oblig\u00e9 de faire des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, mais je pense que c'est un peu large. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:53) [87%] :\r\nQuestion d'oui cela secteur \u00e7a vous a donn\u00e9 envie de donner des cours par exemple de pas de th\u00e9\u00e2tre de de com\u00e9dies justement non, absolument pas le faire, il faire et comment vous le feriez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:05) [85%] :\r\nAlors, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait parce que j'ai donn\u00e9 d\u00e9coder pour de th\u00e9\u00e2tre les Basterds class\u00e9 tout donc, c'est un truc que j'aime beaucoup, je l'ai fait aussi dans le sport, j'\u00e9tais proche de, de, je suis comme \u00e7a la mais bon on l\u00e0 c\u00f4t\u00e9 p\u00e9dagogie, donc j'ai j'aime en fait donc \u00e7a m'a pas donn\u00e9 envie parce que j'avais, j'avais des gens diff\u00e9rents, mais, mais \u00e7a va donner envie en tout cas de de donner des cours de dans des domaines que je ma\u00eetrise pas, je ne vois pas devenir professeur \u00e0 l'universit\u00e9, je ne songeais pas le niveau et puis et puis c'est, je pense que c'est vraiment une une passion, un truc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:33) [87%] :\r\nIl dites souvent, j'ai pas le niveau, il y a, il y a en Corse petit complexe non vis-\u00e0-vis de vous parler du savoir des autres qui qui parfois sont mis peut-\u00eatre vous sont beaucoup valoris\u00e9s par par la pens\u00e9e collective. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:47) [91%] :\r\nOui, mais parce que, mais pour le coup, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire que j'ai vraiment \u00e9norm\u00e9ment de lacunes sur sur \u00e9norm\u00e9ment de de sujets, c'est-\u00e0-dire que je vais extr\u00eamement pointus sur des choses qui n'int\u00e9resse personne et puis, et puis parfois des des des lieux communs, je vais pas les conna\u00eetre, donc j'ai quand m\u00eame vraiment des des lacunes sur des choses apr\u00e8s, apr\u00e8s, je pense que je j'ai j'ai j'ai eu la chance de faire un m\u00e9tier o\u00f9 j'ai pu me servir de de de ma forme d'Intelligence et de ma structure intellectuelle et de l'appliquer au quotidien pour mon servir au mieux pour pallier les faiblesses de cette structure intellectuelle mais mais mais tout n'a pas cette cette chance -l\u00e0, parce que moi je tr\u00e8s libre de faire ce que je veux, mais c'est pas toujours si simple, c'est pour \u00e7a que je me dis souvent que je suis pas au niveau, quand je dis pas au niveau, c'est pas au niveau, dans des cadres pr\u00e9con\u00e7ues et dans des variantes de \u00eatre professeur, faut quand m\u00eame avoir une m\u00e9thodologie etc moi m\u00e9thodologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:33) [76%] :\r\nVous avez pas trop l'\u00e9cole, on disait \u00e9tiez plut\u00f4t rebelle, vous avez chang\u00e9 quelquefois fois d'\u00e9tablissements, vous en avez marre des \u00e9tudiants, \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:39) [81%] :\r\nC'est vrai de son \u00e9tablissement, c'est une mani\u00e8re d'une perspective ce juste de grille de lecture toujours entreprend ses choix et donc vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:49) [92%] :\r\nUne sorte de deal avec vos parents, vous avez 16 ans que chose comme \u00e7a et puis, vous leur dites : OK, si je peux rentrer au cours Florent, je peux l\u00e2cher l'\u00e9cole, ils vous disent OK. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:59) [85%] :\r\nEn fait c'est vrai je, moi je me suis fait renvoyer machin, donc \u00e7a se passait de plus en plus mal et puis alors on rencontre apr\u00e8s ce cet \u00e9pisode rencontre professeur principal et ma m\u00e8re m'avait dit : tu vas au moins jusqu'au bac, apr\u00e8s le bac pour faire ce que tu voudras mais au moins jusqu'au bac ok, en fait, ce deal jusqu'au bac et puis un jour on va devant un professeur, professeur principal qui qui sait plus quoi faire pour me sortir de ce de et puis alors il y a ma m\u00e8re et la fille parce que mon p\u00e8re a dit : maintenant, j'en ai marre Vaezi toi parce qu'on perd un peu plus d'aller voir les profs, dire que je suis est r\u00e9cup\u00e9rable et au Canada et professeur principal dit bah, de toute fa\u00e7on, enfin, on dit : oui, le bac, machin et le mec c'est lui serait mais ce sont les m\u00eames, m\u00eame le bac qu'est -ce que tu le bac ou pas le bac, c'est pareil, \u00e7a sert \u00e0 rien, il faut aller plus loin en bon s'ne dit jusqu'au bac et un professionnel de la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:45) [89%] :\r\nVous arranger sur ce coup- l\u00e0 l'autorit\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:47) [83%] :\r\nEt donc, parce que comme \u00e7a quand on dit un truc, on le fait, etc, et ma m\u00e8re, elle savait que j'\u00e9tais quelle fin oui je je parlais d\u00e9j\u00e0 vraiment bien etc, donc j'avais un truc de confiance avec ma m\u00e8re, donc elle me dit OK mais je rajoute un truc parce que tu te sers un une situation si tu arrives \u00e0 rentrer au cours Florent, 20 ce que tu peux, tu peux arr\u00eater l'\u00e9cole mais en fait, elle s'\u00e9tait renseign\u00e9 je savait qu'on pouvait pas rentrer en \u00e9tant mineurs sauf que donc je vais faire mon audition tout na\u00eff que j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:12) [84%] :\r\n\u00e0 17 ans, et en fait le le le le mec est l\u00e0, c'est le directeur de l'\u00e9cole, il y a un coup de coeur c'est formidable d\u00e9rogation rentrer dans meilleur si on rapproche Sophie y avait moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 pris fait semblant d'\u00eatre triste, je m'explique, en fait, je suis pris fait semblant d'\u00eatre contents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:29) [89%] :\r\nMais alors le plus jeune \u00e9tudiant du cours Florent, J\u00e9r\u00e9my Ferrari, on va vous faire \u00e9couter de la musique suisse parce que je crois qu'des lacunes aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on peut il y sont fribourgeois, ce qui constitue d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, il s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:40) [77%] :\r\nFrancis Francis si \u00e7a faire avant, c'est vrai, on est d'accord, moi je vois autour de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:50) [99%] :\r\nSur la banquette arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:00) [89%] :\r\nFrancis Francis sur la banquette arri\u00e8re, extrait de leur nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:04) [94%] :\r\nL'humoriste J\u00e9r\u00e9my Ferrari J\u00e9r\u00e9my Ferrari est avec nous encore 10 minutes, donc on va profiter de de l'entendre encore un peu dans son parcours qui nous raconte, il y a, il y a un moment quand m\u00eame d\u00e9terminant pour vous faire d\u00e9couvrir du grand public, c'est en tout cas moi comme \u00e7a que je vous ai que je vous ai connu, c'est l'\u00e9mission On n'demande qu'\u00e0 en rire, c'\u00e9tait en 2011. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:26) [74%] :\r\nEt ce monsieur si\u00e9g\u00e9 c\u00f4te travailler RATP quand vous avez -vous achet\u00e9 sous un m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:33) [87%] :\r\nParce que \u00e7a vous suivez pas faire gr\u00e8ve chez moi sur 12. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:38) [97%] :\r\nJe trouve \u00e7a d'une Intelligence remarquables voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:41) [80%] :\r\nLe comique du me fait rire mais je juge une construction parfaite la construction sans se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:45) [81%] :\r\nQuel c'est pas J\u00e9r\u00e9my une chose qui est, qui est, qui est, qui est indiscutable et qui a du talent, simplement c'est c'est c'est c'est c'est de Ferrari, J\u00e9r\u00e9my, 200 pr\u00e9nom, on a donc fait quelques \u00e9tudes comportementales et nous en sommes arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que si votre fils remonte les toboggans \u00e0 l'envers, c'est parce qu'il est con. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:10) [81%] :\r\nDe 2011 saisons de demande qu'\u00e0 en rire et vous gagnez J\u00e9r\u00e9my Ferrari, on a cherch\u00e9 avec le r\u00e9alisateur Christian Moret, des mauvaises critiques, on n'a pas trop trouv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:19) [82%] :\r\nAlors, vous avez pris l'extraire de de qui est con parce que \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, c'est pas un des sketches avoir chez le comme Kabila march\u00e9 mais \u00e7a va pas le truc a marqu\u00e9 le plus les gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:29) [82%] :\r\nCe qui ne veut plus faire, il y avait une \u00e9tude qui avait \u00e9t\u00e9 faite par des chercheurs se posent rebondit pour les sandwichs et ils avaient \u00e9tudi\u00e9 des mois et des mois, pourquoi les, les, les, les gu\u00e9rilleros ont -elles \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 l'envers et donc je faisais le chercheur qui explique parents c'est vrai qu'on a cherch\u00e9, c'\u00e9tait juste parce qu'ils sont cons, j'explique \u00e0 la famille que, elle aussi, et la famille si je vous comprends parce que vous parlez, mais si c'est le probl\u00e8me de cette maladie, c'est que vous \u00eates atteint mois vous en rendez cette qui moi veulent plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:55) [89%] :\r\n\u00e7a change quand m\u00eame le la destin\u00e9e de J\u00e9r\u00e9my Ferrari cette \u00e9mission vous pas mal avant, faisait d\u00e9j\u00e0 du du one-man-show, vous avez d\u00e9j\u00e0 des salles enfin c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 10 ans de boulot derri\u00e8re vous, mais \u00e7a ne prenait pas encore compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:08) [83%] :\r\nMais vrai, m\u00eame pas du tout, on peut le dire dans le c'est \u00e7a qui \u00e9tait vraiment compliqu\u00e9 vous savez souvent quand quand on veut raconter un peu mais moments de gal\u00e8re et tout, on aime bien raconter tous les petits boulots, j'ai fait il y a l'art de Tunis \u00e7a mais pour moi, \u00e7a, c'\u00e9tait pas du tout difficile parce que pour moi, c'\u00e9tait la vie de se lever le matin pour travailler et pas gagn\u00e9 grand chose, moi je pense que c'\u00e9tait la normalit\u00e9, il y a eu aucune raison Shorish et il y \u00e9voque aucune o\u00f9 travaille pas, donc pour moi ce n'est pas le probl\u00e8me, ce qui \u00e9tait dur, c'\u00e9tait vraiment de que je me suis acharn\u00e9 avec le jet qui quand m\u00eame 3 one-man-show diff\u00e9rents avant all\u00e9luia Bordel qui sont pass\u00e9s, la version parce qui n'ont pas march\u00e9 mais parce que c'est pas des, des, des artistes, ils \u00e9crivent un one-man qu'ils attendent que \u00e7a marche, alors moi je vous annonce, j'ai jou\u00e9 2 ans \u00e7a ne marche pas, Jean fait un autre genre, faire un autre et j'avais, et \u00e0 chaque fois avec la m\u00eame \u00e9nergie et tout et j'ai des j'vais voir les mecs de radio, de t\u00e9l\u00e9, Festival et personne ne me donne beaucoup, donc j'avais m\u00eame pas et s'intermittent du spectacle, c'\u00e9tait votre humour qui en tout cas les, les, les d\u00e9cideurs, pensaient que le public \u00e9tait pas forc\u00e9ment pr\u00eat entendent \u00e7a, et donc ce qui \u00e9tait dur, c'\u00e9tait de m\u00eame pas vivre \u00e9conomique de m\u00e9tier alors qu'il y avait plein d'humoristes, com\u00e9dien pas connu qui arrivait \u00e0 faire des festivals des caf\u00e9s- th\u00e9\u00e2tres, un peu partout et est quand m\u00eame arriver \u00e0 gagner sa vie, moi je demandais, c'est un minimum, on est humoriste \u00e7a me suffisait, je voulais pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:17) [80%] :\r\nAvec la distance aujourd'hui ses spectacles et c'\u00e9tait bien ce vous pour pr\u00e9c\u00e9dent vos premiers pas si vous si vous relisez les textes de vos premiers spectacles et ce qu'il avait de quoi \u00eatre refus\u00e9 ou parce qu'aujourd'hui \u00e7a passerait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:28) [84%] :\r\nMoi, m\u00e9chant, le le 1er qui \u00e9tait vraiment un peu aboutie \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait loin d'\u00eatre parfait, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment un produit, un 1er spectacle mais il y avait, il y avait, il y avait suffisamment de de de mati\u00e8re en tout cas pour que ils puissent acc\u00e9der au r\u00eave, au r\u00e9seau des caf\u00e9t\u00e9rias, des d\u00e9couvertes, comme l'ensemble comme les autres d'humoristes de l'\u00e9poque, apr\u00e8s le 2\u00e8me message p\u00each\u00e9s capitaux a \u00e9t\u00e9 un peu rat\u00e9 celui -l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 la religion, je sais pas trop si je sais, je tourne un peu philosophie enfin je sais pas trop, je me suis un peu paum\u00e9, moi dans ma t\u00eate et du cou, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s dr\u00f4le et apr\u00e8s il y a eu all\u00e9luia Bordel et avant moi, mais je n'avais un autre avec des, ce que j'ai reprise donc, mais en tout cas, en tout cas je m\u00e9ritais pas, je pense que j'aurais m\u00e9rit\u00e9 de vivre un peu, un peu un volume de son m\u00e9tier apr\u00e8s, sinc\u00e8rement, c'est tr\u00e8s beau passer sur France 2, \u00e7a change tout, oui, parce qu'il y a pas de casting, alors du coup on prend et il y a Laurent Ruquier qui aime beaucoup cet humour et des recherches, et puis il y a eu en fait : D des oui enfin, oui et non, c'est-\u00e0-dire que oui, il y avait des \u00e9quipes de Ruquier qui faisait le tour des caf\u00e9s- th\u00e9\u00e2tres et \u00e0 Paris, qui cherchaient des des et puis alors moi il m'avait contact\u00e9 et dit \u00e7a m\u00eame qui viennent et moi je voulais pas venir l'Iran j'aimerais donc \u00e7a mais j'ai, j'ai pu aboutir, alors si je ne pourront plus pendant 5 sur 20 par Chantal Goya garder au moins d'un peu du coup \u00e7a va tr\u00e8s chaud et puis Laurent a fait savoir \u00e0 ces gens qu'il aimait beaucoup l'humour noir et qui avait besoin d'un repr\u00e9sentant du monde dans l'\u00e9mission, qui aimerait beaucoup, alors du coup, ils vont aller \u00e0 au-del\u00e0 quand on va y aller quand m\u00eame et puis, et puis l'a tenu parole : il a, mais il y a pas fait que rire au sketches et valid\u00e9, il a expliqu\u00e9 aux gens ce que je faisais, et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s important, c'est qu'il prenait du temps pour expliquer aux gens pourquoi je faisais \u00e7a et comment je le faisais et ce qu'il fallait aussi comprendre \u00e7a, et \u00e7a c'\u00e9tait et \u00e7a c'\u00e9tait g\u00e9nial parce que. \r\nParce que \u00e7a m'a fait gagner beaucoup de temps, il faut s'explique : faut pas forc\u00e9ment s'expliquer mais c'est bien d'avoir un regard un peu plus \u00e0 vous appuyez que seulement de dire j'ai trouv\u00e9 \u00e7a dr\u00f4le ou pas dr\u00f4le fa\u00e7on c'est aussi de l'\u00e9mission, c'\u00e9tait quand m\u00eame de de importants, la vie professionnelle et et parfois il y a quelque chose qui peut ne pas vous faire rire et c'est et c'est bien d'avoir quelqu'un qui vous donne son avis de pourquoi lui, \u00e7a me fait rire, il comprend que \u00e7a ne puisse ne pas faire et aussi, je crois que c'\u00e9tait int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:35) [93%] :\r\nEst -ce que aujourd'hui \u00eatre un humoriste remplir des grandes salles, \u00e7a implique un passage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:43) [88%] :\r\nBah, je vais reprendre encore oui et non, vous avez d'autres moyens de nous faire conna\u00eetre, mais apr\u00e8s il faut quand m\u00eame \u00eatre coh\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que quand vous vendez un film vendez une histoire donc pouvez vendre une histoire sans forc\u00e9ment avoir un autre atout que l'histoire elle- m\u00eame quand vous vendez une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, c'est une chose, une histoire, on la Vend\u00e9e quoi une personnalit\u00e9 Rendez quelqu'un parce que c'est pour \u00e7a que aussi c'est tr\u00e8s dr\u00f4le de regarder les r\u00e9sum\u00e9s d'one-man-show parce que c'est tout fait, puisque personne n'a rien \u00e0 dire, qu'est -ce que tu veux mais c'est ridicule, tu vois, moi le mien, je d\u00e9teste un truc, on a un truc il va bon et donc, et donc comment vous voulez que les gens viennent vous voir bas\u00e9 sur votre personnalit\u00e9 single espace et surtout payer entre 50 et 70 francs l'entr\u00e9e mais c'est \u00e7a, donc il faut il faut \u00e0 un moment donn\u00e9, que les gens vous connaissent et et qui connaissent votre univers donc donc d'abord vous conna\u00eetre ensuite que univers donc il faut passer par Internet ou par la t\u00e9l\u00e9vision par un m\u00e9dia en tout cas, et apr\u00e8s c'est les gens qui qui qui d\u00e9cident parce que il faut passer par ce biais l\u00e0 pour se faire conna\u00eetre des gens, mais en revanche, c'est pas parce qu'on passe par ce biais -l\u00e0 que les gens viennent voir en spectacle, il y a la grande majorit\u00e9 des humoristes convoi a \u00e9t\u00e9, disons qu'on entend \u00e0 la radio ne remplissent pas les salles parce que le le spectateur est difficile, il choisit, on sait pas pourquoi telle et intelligent, a dit l'autre, c'est c'est du hasard, c'est comme \u00e7a le le spectateur d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:01) [87%] :\r\nEn tout cas vous les vous les remplissez les salles J\u00e9r\u00e9my Ferrari, je rappelle que votre spectacle Vends deux-pi\u00e8ces \u00e0 Beyrouth, c'est avoir le 1er f\u00e9vrier \u00e0 la salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne le 2 f\u00e9vrier \u00e0 Gen\u00e8ve h\u00f4te adul\u00e9 et vous \u00eates en d\u00e9dicace l\u00e0 dans une demi- heure, donc le temps de fumer quelques cigarettes prendra la Fnac pour votre film Happy avoir \u00e0 Mossoul, merci d'avoir accept\u00e9 la situation mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F9D89AD-A239-4196-A883-E467891AA5E3", "internalArchiveId": "3F9D89AD-A239-4196-A883-E467891AA5E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La lutte contre l'\u00e9rosion au S\u00e9n\u00e9gal", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Adrien Zerbini vous emm\u00e8ne au S\u00e9n\u00e9gal pour d\u00e9couvrir la mani\u00e8re dont on y lutte contre l'\u00e9rosion des sols. Ce probl\u00e8me a plusieurs causes, en particulier le r\u00e9chauffement climatique et la surexploitation des sols. Dans certains villages, la terre est devenue totalement st\u00e9rile et incultivable. et m\u00eame pire!\r\nReportage dans la zone des Niayes, \u00e0 un peu plus de 50 kilom\u00e8tres de Dakar, en compagnie d'Ibra Ciss, technicien sp\u00e9cialis\u00e9 dans la restauration des sols \u00e0 Enda Pronat. Invit\u00e9: Pascal Boivin, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage, d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Gen\u00e8ve (HEPIA).", "durationSec": 1179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238395", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La lutte contre l\u2019\u00e9rosion au S\u00e9n\u00e9gal / CQFD_2018-01-25T10:04:00_sequence-2", "CQFD du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Adrien Zerbini vous emm\u00e8ne au S\u00e9n\u00e9gal pour d\u00e9couvrir la mani\u00e8re dont on y lutte contre l\u2019\u00e9rosion des sols. Ce probl\u00e8me a plusieurs causes, en particulier le r\u00e9chauffement climatique et la surexploitation des sols. Dans certains villages, la terre est devenue totalement st\u00e9rile et incultivable\u2026 et m\u00eame pire!\nReportage dans la zone des Niayes, dans un projet soutenu par l'EPER en compagnie d'Ibra Ciss, technicien sp\u00e9cialis\u00e9 dans la restauration des sols \u00e0 Enda Pronat. Invit\u00e9: Pascal Boivin, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage, d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Gen\u00e8ve (HEPIA)."], "variantIds": ["ece-9238395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T00:03:11Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nOn va partir maintenant au S\u00e9n\u00e9gal et Adrien, si vous nous emmenez l\u00e0- bas, c'est pour nous parler de la mani\u00e8re dont on y lutte contre l'\u00e9rosion des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [89%] :\r\nOui, un probl\u00e8me qui a plusieurs causes : le r\u00e9chauffement climatique, d'un c\u00f4t\u00e9, mais aussi la surexploitation des sols par exemple, les seuls qui ont \u00e9t\u00e9 sur- p\u00e2turer alors je vous emm\u00e8ne maintenant dans la zone d\u00e9ni ha\u00efssez pas tr\u00e8s loin de la ville de Thi\u00e8s, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 50 kilom\u00e8tres de de Dakar, en l'occurrence dans une r\u00e9gion qui est surtout r\u00e9put\u00e9 pour sa culture mara\u00eech\u00e8re, sauf que certains villages dans certains villages, la Terre est devenue totalement st\u00e9rile un cultivables et m\u00eame pire que cela, pire que st\u00e9rile de quoi mais \u00e7a donne des ravins qui pendant la saison des pluies, qu'on appelle l'hivernage au S\u00e9n\u00e9gal deviennent des v\u00e9ritables torrents des torrents de boue qui inondent les villages et qui m\u00eame parfois en porte les enfants, donc on passe d'un probl\u00e8me d'agriculture impossibles \u00e0 un probl\u00e8me d'ins\u00e9curit\u00e9 et face \u00e0 \u00e7a, on peut faire quelque chose ou pas, h\u00e9 bien oui, on peut faire quelque chose, \u00e7a c'est la bonne nouvelle, face \u00e0 ce probl\u00e8me, il y a des solutions, comme vous allez l'entende dans ce reportage, elle semble m\u00eame tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 ces solutions \u00e0 ce que je vous propose, c'est de partir tout de suite dans la r\u00e9gion des n'y a, il y a coeur Moussa, puis ensuite, nous essayerons de mieux comprendre cette probl\u00e9matique d'\u00e9rosion dans cette partie du monde avec un chercheur qui a \u00e9t\u00e9 responsable pendant 11 ans d'un laboratoire de recherche en fait de logiques au S\u00e9n\u00e9gal on vous suit, on commence d\u00e9j\u00e0 aussi, j'ai, j'imagine que s'habille pas trop chaudement alors comme vous dites j'enregistr\u00e9 son portage \u00e0 la fin du mois d'octobre dernier, il faisait pas loin 42 gr\u00e9 \u00e0 coeur Moussa, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un village de quelques centaines d'\u00e2mes qui s'appelle Land o\u00f9 on quitte ce village et on monte sur une pente assez douce, une l\u00e9g\u00e8re colline qui surplombe le Land d'o\u00f9 je suis avec bras si ce qui est technicien sp\u00e9cialis\u00e9 dans la restauration des sols pour l'ONG Henda pr\u00f4ne h\u00e2te, une organisation bas\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal, mais qui, pour ce projet Landou et quelques autres et soutenue par une une autre ONG, une ONG suisse les p\u00e8res l'Entraide protestante suisse pour ne pas la nommer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [97%] :\r\n\u00e7a c'est un ravin. \r\nDans la commune, que nous sommes un peu comme des r\u00e9gions. \r\nLa commune compte 36 villages m\u00eame 17 de ses 36 sont affect\u00e9es par ce ph\u00e9nom\u00e8ne et \u00e7a cause des dommages, on villages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [84%] :\r\nParce que donc ces ravins quand il y a la saison des pluies, l'eau coule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [79%] :\r\nAlors voil\u00e0 : eau cours et on on va presque 2 m\u00e8tres de fond, ce que je vous dise quand c'est plein d'eau, c'est \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts, si \u00e7a trouve des enfants quelque part, \u00e7a prend portait d'armes, d'o\u00f9 le village, on a eu des cas de baisser. \r\nVous avez vu le Label abattu ici on peut particulier que celui -l\u00e0, il est, il est vraiment \u00e7a mais il est dure comme de la Pierre Klein il y a plus de bien plus de nutriments et nous en parlera serait en mettant des ouvrages et le juif qui, avec le ruissellement Love du de vitesse et l'ensablement avoir de tourner avec les nutriments envoie un peu l\u00e0- bas notre droit tient un chant voil\u00e0 on ancien c'est une parcelle parce que \u00e7a faisait le m\u00eame effet, mais quand on a mis les ouvrages, on a vu que \u00e7a \u00e7a certes peut restaurer et le producteur, culture, donc si cultiv\u00e9 l'c'est des herbac\u00e9e basse la venue d'une id\u00e9e, il y a de la d\u00e9co, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole. \r\nOn va voir ses ouvrages oui, on va aller voir les ouvrages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [85%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 on arrive vers une sorte de de barrages, c'est \u00e7a, enfin on voit, c'est des pierres qui ont \u00e9t\u00e9 empil\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [83%] :\r\nOui, \u00e7a c'est ton confie le train qu'on a mis alors tous les trains, si on regarde, il y a un pont filtrant commun pour r\u00e9duire la vitesse de l'eau et favoriser le d\u00e9p\u00f4t de sa route pour le compl\u00e9ment l'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [80%] :\r\nDonc, ou lieu clos coule rapidement et aille sur le village, elle est, elle est ralentie, elle est pas arr\u00eat\u00e9, mais les ralentis et donc le le sable va se d\u00e9poser oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [92%] :\r\nEt on voit que l'herbe ne pousse, il y a les s\u00e9diments hier les nutriments qui d\u00e9pose et quand il va pleuvoir ne pourra plus passer comme paravent parce que il y a des d\u00e9bris qui sont car \u00e7a va pleuvoir, \u00e7a va repousser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [81%] :\r\nOK, donc comme on pourrait d\u00e9crire ce pont filtrant ce sont des pierres, ces pi\u00e8ces ont raison presque volcanique, c'est parce que c'est comme Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est des alors qu's\u00e8che, mais elles ont une capacit\u00e9 de d'absorption de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [89%] :\r\nQui sont concass\u00e9es pour faire c'est esp\u00e8ce de barrages qui est tenu par un grillage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [82%] :\r\nA voil\u00e0 sous les pierres, on a mis des sacs de sable d'abord on a mis les pieds avec les petites pierres allez on peu couvert par les grosses pierres et on a mis les grillages pour que \u00e7a ne bouge pas, on voit que le d\u00e9p\u00f4t de Sabl\u00e9 ouvrir il y a des \u00e9pines y mais il y a des herbes, il y a tout ce qui comparons par avance vraiment retourner une sorte de for\u00eat comme comment et donc ces dispositifs, on a tous les 30 m\u00e8tres tous les trentenaires et dispositifs si cela vraie, on est \u00e0 une quinzaine de confiture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [93%] :\r\nEt c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 travail et ce travail il est fait par, par vous parlez du village. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [88%] :\r\nDans des villages en majorit\u00e9 les femmes parce que dans le village, les hommes et a, on peut l'exode rural, mais il y a quelques hommes qui viennent pour concurrencer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [89%] :\r\nEt r\u00e9sultat depuis ce dispositif mis en place, on n'a plus de d'innovation dans le village, on va, on va demander \u00e0 une femme qui est l\u00e0 d'ailleurs qui est avec nous, est ce que je peux vous demander comment vous appelez Marianne sec, c'est vous qui avez construit ses ouvrages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:48) [86%] :\r\nOn va donc on attend, oui, je fais partie de ceux qui ont fait, c'est taux c'est un travail qui devait \u00eatre rude, non de construire \u00e7a n'\u00e9tonnera pas d'avoir mais \u00e9galement, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur pour nous, mais le jeu en valait la chandelle : alors, justement, est -ce que vous pouvez nous raconter comment \u00e9tait la vie au village avant et apr\u00e8s, qu'est -ce qui a chang\u00e9, bon avant, avant, c'\u00e9tait un tr\u00e8s dangereuse parce que quand il y avait la pluie, ils vont aller directement au l\u00e0 j'ai caus\u00e9 des inondations beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts et parfois m\u00eame des enfants dans avant, donc \u00e7a c'est un progr\u00e8s \u00e9norme au niveau de l'agriculture, on a aussi pu restaurer des des Terres grasses assez pour harmonie, les voil\u00e0, c'\u00e9tait une bonne chose parce qu'apr\u00e8s la construction de ce pont, l'eau a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 plus d'une op\u00e9ration qu'on est terre r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer tant que vous voyez \u00e0 droite il y a Auchan ou des gens qui sont l\u00e0, qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es et malgr\u00e9 l'exode rural maintenant \u00e0 chaque hivernage les hommes reviennent pour cultiver cette terre qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [92%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que la vie au village a \u00e9t\u00e9 vraiment am\u00e9lior\u00e9 clairement par cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [86%] :\r\nL'immobile une pas et c'est une tr\u00e8s bonne chose pour le village, la g\u00e9n\u00e9ration de terre avec ces ouvrages qui ont permis cette r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, c'est une excellente chose pour nous, je vous l'ai dit tant\u00f4t donc, nous avons pu r\u00e9cup\u00e9rer beaucoup de Terres, les jeunes filles, ananas, le Week-End venait une fois par an tout le week- end qui viennent cultiver la terre qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, h\u00e9 bien, pour le bien \u00eatre l'\u00e2ge, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose pour nous une excellente solution pour le plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:41) [88%] :\r\nUne 2001, alors je veux dire que le nom de cet ouvrage est tout \u00e0 fait intrigant alors on approche de la 2001, donc on a une, on peut dire, d'une force mais informe de 2001, c'est quoi une force alors moi je la terre, en fait, on peut, on peut marcher dessus d'accord, donc on voit, c'est de la terre sur laquelle on marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [82%] :\r\nTu vois, on conna\u00eet \u00e7a \u00e0 hauteur de 80 80 80 centim\u00e8tres de profondeur centim\u00e8tres de profondeur profondeur alors c'est pour ne pas que les enfants de l'eau, il ne se baigner mais plus profond, plus \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer de l'eau et \u00e7a a fait, donc c'est un drainage c'\u00e9tait un drainage voil\u00e0, \u00e7a prend un grand volume d'eau, l\u00e0 aussi, on avait mis, parce qu'il y a les producteurs autour qui sont retourn\u00e9s cultiver et durant la saison des pluies, quand il y a une accalmie qui fait que, 10 jours ou 15 jours \u00e7a ne pleure pas, les gens venez ici pour prendre de l'eau pour arroser un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:38) [81%] :\r\nOK, \u00e7a stocke de l'eau et on peut venir la chercher pour arroser, h\u00e9 bien \u00e7a s'appelle une 2001, parce que la forme en croissant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [77%] :\r\nForme mais c'est un ouvrage \u00e0 entretenir apr\u00e8s la fin d'un certain d\u00e9p\u00f4t de sable tout ce ce ce, ce qu'on marche ou \u00e7a fait des sables, donc il faut l'enlever, il faut l'enlever l'entretenir, avant que nous ne notons encore avant la pluie ne revienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [89%] :\r\nEt c'est encore les femmes qui font \u00e7a, Arianespace et pas terriblement fatiguant de de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:08) [89%] :\r\nNethold later Didier Livin d'ailleurs, peut-\u00eatre que vous n'\u00eates pas d'ici, mais nous, ici, le jeu en vaut la chandelle, comme je le dis parce que quand m\u00eame il y avait de l'hivernage, personne ne sortait, il y avait pas propre, il y avait rien et quand on a vu de b\u00e9n\u00e9fices tous ces surfaces, h\u00e9 bien c'est c'est devenu de l'eau \u00e0 boire pour nous et il y a aucune difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [79%] :\r\nOn a un autre journal, c'est le cordon, pire encore, donc cher vous avez ville de pour le sable importance et l'ouvrage comment s'appelle son efficacit\u00e9 parce que le commencent \u00e0 recouvrir les pierres \u00e7a d\u00e9marre comme \u00e7a et c'est pourquoi on a mis ce reboisement abat des arbres tous les arts long du cordon alors quand Pierre nous plus fonctionner, il y a les armes 2 qui vont fixer le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [92%] :\r\nDonc il faut faire un 1er am\u00e9nagement puis voir comment la nature r\u00e9agit \u00e0 l'am\u00e9nagement pour ensuite \u00e9ventuellement refaire l\u00e0 en l'occurrence un reboisement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [83%] :\r\nOn voit la taille de cet arbre -l\u00e0, des hommes qui ont 2 \u00e0 3 ans de \u00e0 3 ans mais il y en a 4, 5 m\u00e8tres les les plus les plus voil\u00e0 parce que il y a un humidit\u00e9 nous quand \u00e7a arrive ici, \u00e7a reste, \u00e7a reste beaucoup de temps avant de de s'infiltrer et ce qui veut dire que tout le monde court donc toujours il y a, il y a de l'abus du th\u00e9 qui favorise la croissance, la peau comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [91%] :\r\nMais Ibra si \u00e7a veut dire qu'il faudrait dans dans une dizaine de villages, des centaines de villages, faire des dispositifs comme \u00e7a, si on voulait \u00e9viter la l'\u00e9rosion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [77%] :\r\nDans les bus, la vue sont affect\u00e9s par l'\u00e9rosion dans la commune de canon \u00e7a il va falloir faire ces ouvrages, nous, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on est dans cette donc l\u00e0 10 autour village a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de donc, lorsqu'il y a du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est au niveau local mais au niveau g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a veut dire qu'il faudrait faire \u00e7a sur des des centaines des 5 les 52. \r\nDaouda, vous \u00eates le le chef du village ici et vous avez suivi la mise en place de tout ce dispositif au cours lutter donc l'\u00e9rosion et qu'est -ce que vous est retenu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:28) [79%] :\r\nTout au d\u00e9but, c'\u00e9tait de sauvegarder les habitations d'abord vous savez un vaincu province 9 \u00e7a mena\u00e7aient les habitations donc dans un peu \u00e9tant certain d'abord lutter contre soi, ensuite, au bout de 2 ans, on a constat\u00e9 que la Terre s'est sont en train de se d\u00e9truire, donc il va falloir une pour Sele\u00e7ao vers vers le p\u00e8re donc avait une d\u00e9gradation tellement forte, on a retenu que au bout de 3 ans est prendre travaux de mise en place des ouvrages, on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pas mal de t\u00eate qui \u00e9tait en d\u00e9gradation 3\u00e8me ann\u00e9e on a achet\u00e9 de semences de bons mots. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:14) [71%] :\r\nMais \u00e9ni\u00e8me baisser Derrick ou ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:17) [72%] :\r\nOui, cette singe arboricole en a donn\u00e9 sa r\u00e9forme, ils ont essay\u00e9 de devait Salama savait r\u00e9ussisse \u00e0 redresser \u00e0 100 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:31) [96%] :\r\nEt vous avez raison, que la vie au village a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:34) [77%] :\r\nLa vue r\u00eav\u00e9e, la gauche avait, on a constat\u00e9 \u00e7a, d'abord dans les pires l\u00e0 on puisse de les plus on a une commission qui est charg\u00e9 de cela, ils vont voir les prix \u00e9taient mesur\u00e9 l'qui Locquirec dans le film oui mais on a constat\u00e9 que vraiment rapport par rapport aux plus faisait office de Dacca, bon et puis \u00e9galement oui oui nappe on recharge la v\u00e9g\u00e9tation c'est vraiment si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:03) [77%] :\r\nDonc langues vous de votre village, bon voil\u00e0 bien vivant chang\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 tous ces dispositifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:07) [76%] :\r\nAh oui a beaucoup savaient pas pour Arsenal, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:18) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour votre reportage \u00e0 dans cette commune de que vous Moussa \u00e0 50 kilom\u00e8tres de de de Dakar, Adrien Serbie ni moi ce qui m'impressionne quand m\u00eame, c'est comment quelques am\u00e9nagements somme toute simple hein peuvent changer la vie dans un village. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [86%] :\r\nAbsolument, alors on a vu ses ponts filtrant ces cordons Pierre aussi 2001, c'est le dispositif au nom assez po\u00e9tique, qui ont tous pour but de ralentir l'\u00e9coulement de l'eau et puis y a aussi quelques plantations des plantations d'arbres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:41) [92%] :\r\nOn va aller un petit peu plus loin sur ce sujet a avec vous Pascal Boivin bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:47) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [85%] :\r\nVous \u00eates professeur \u00e0 l'appui, a donc la Haute \u00e9cole du paysage d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Gen\u00e8ve, responsable du groupe, sols et substrat et vous avez \u00e9galement \u00e9t\u00e9 responsable pendant 11 ans dans laboratoire de paix de logis donc d'\u00e9tude des sols au S\u00e9n\u00e9gal, donc vous connaissez bien ces r\u00e9alit\u00e9s, vous avez peut-\u00eatre d'abord un commentaire \u00e0 faire sur ce reportage de rien dire Mini. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:07) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une r\u00e9gion je connais bien, oui, c'est une r\u00e9gion qui est sous tr\u00e8s forte pression au niveau il y a beaucoup de monde et en m\u00eame temps elle est tout pr\u00e8s, Dakar et c'est des zones de production mara\u00eech\u00e8re, donc y a aussi un int\u00e9r\u00eat \u00e0 effectivement pr\u00e9server les sols, disons, \u00e7a permet d'y mette des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [88%] :\r\nIl y a beaucoup de monde, vous l'avez dit, en revanche, il y a pas beaucoup de p\u00e2turages dans dans beaucoup de b\u00eates dans la r\u00e9gion, et pas plus, que c'est une r\u00e9gion plut\u00f4t mar\u00e9chal en comment est -ce qu'on explique ces situations d'\u00e9rosion, comment qu'on en arrive \u00e0 ces situations en fait. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:32) [86%] :\r\nOui, alors il y a des dettes en fait quand m\u00eame disons et si vous voulez, c'est un, c'est un syst\u00e8me de cordon dunaire l\u00e0- bas et c'est court, donc vous avez des des d\u00e9pressions qui cultive s'appelle Njai dans laquelle on fait le mara\u00eechage et puis vous avez ces dunes sur lesquels ils vont faire d'autres cultures pluviales mais c'est d'une la c'est du sable en c'est assez fragile, donc avec la pression, le pi\u00e9tinement animal tout de m\u00eame et puis la pression globalement climatique, bien s\u00fbr, mais aussi des gens qui sont l\u00e0- bas, ces sables sont fragiles, donc \u00e9rosion \u00e9olienne ou bien hydrique, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9, mais l\u00e0 c'est clairement \u00e7a s'amplifie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [89%] :\r\nAlors on parle d'\u00e9rosion, justement, on comprend que c'est une une d\u00e9gradation de la terre jusqu'\u00e0 avoir un seul st\u00e9rile, on confond souvent \u00e9rosion et et d\u00e9sertification mais en fait scientifiquement, c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:18) [89%] :\r\nNon, alors l'\u00e9rosion il y en a partout, il y a aussi beaucoup chez nous, l'\u00e9rosion, c'est le d\u00e9part de la couche sup\u00e9rieure du sol par le vent ou l'eau, vous avez les 2 en Afrique, chez nous, c'est plut\u00f4t l'eau m\u00eame si il faut de l'\u00e9rosion \u00e9olienne et donc c'est ce d\u00e9part, la couche sup\u00e9rieure qu'elle accouche qui entretient toute la fertilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:34) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 dans le reportage, on comprend \u00e9videmment qui a du pain sur la planche, parce que beaucoup de villages ont le m\u00eame type de probl\u00e8me, on \u00e9tait dans un village en fait \u00e0 une \u00e9chelle locale si on si on des ou modifier disons \u00e7a comme \u00e7a si on regarde plus globalement le S\u00e9n\u00e9gal o\u00f9 toute l'Afrique de l'Ouest, quelle ont peur du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:51) [88%] :\r\nAlors, bah c'est effectivement un tr\u00e8s gros probl\u00e8me \u00e0 la fois parce que vous avez un climat qui est agressif au d\u00e9part donc, les pluies arrivent beaucoup plus brutalement que chez nous il y en a moins, mais quand elles arrivent, elles sont tr\u00e8s brutal, moins au nord, au moins autant au sud, mais globalement, c'est un probl\u00e8me d'agressivit\u00e9 d\u00e9truit par rapport au sol et puis tout le bassin arachidien central S\u00e9n\u00e9gal tout le nord, \u00e7a c'est du sable, ce sont des sols tr\u00e8s stable, donc sont pas non plus des sols qui r\u00e9siste tr\u00e8s bien, c'est vrai pour toute l'Afrique de l'Ouest et et ensuite de \u00e0 une pression tr\u00e8s forte de sur- p\u00e2turage en g\u00e9n\u00e9ral qui fait que les sols sont alors les arbres ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s pourront \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9forester encore dans la r\u00e9gion, vous \u00e9tiez l\u00e0 il en reste encore pas mal donc beaucoup d\u00e9forestation et ensuite du sur- p\u00e2turage enqu\u00eate du pi\u00e9tinement avec l'arbre qui est arrach\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a va \u00e9videmment offrir le sol \u00e0 l'agression climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:37) [90%] :\r\nParce que l', l'enjeu est \u00e9norme, on peut imaginer que si on ne fait rien, justement, d'abord on va avoir une baisse \u00e9norme de la production agricole, puis peut-\u00eatre aussi des des migrations \u00e0 ces fameux migrants climatiques. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:49) [89%] :\r\nOui, alors lieutenant il y a, il y en a d'autres encore, \u00e0 l'\u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, l'\u00e9rosion pose d'\u00e9normes probl\u00e8mes, mais effectivement, lui, c'est un probl\u00e8me alors les migrants ont cess\u00e9 il y a un probl\u00e8me de survie et dans cette survie, il y a effectivement la possibilit\u00e9 de vivre de son agriculture dignement dans ces pays- l\u00e0, et ce probl\u00e8me -l\u00e0 vient effectivement \u00e7a sur un go\u00fbter \u00e0 pas mal d'autres, et d'autre des solutions viennent parfois de l'irrigation et de ce type d'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [91%] :\r\nAlors justement, on comprend, dans ce ce reportage qui a vraiment un travail assez consid\u00e9rable pour ce petit village, beaucoup de dispositifs ont \u00e9t\u00e9 mis en place, il faut les entretenir, il y avait pas des solutions plus simples et pas simplement planter des arbres au. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:28) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez les arbres pour l'instant ils sont coup\u00e9s, sont pas plant\u00e9 il y a l'\u00e9norme besoin de de charbon puisque les gens vont cuisiner au charbon et vous avez la grande ville de Dakar \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais c'est tout le pays qui a perdu ses arbres suite aux charbonnages, vous avez aussi un probl\u00e8me de disponibilit\u00e9 de foin de fourrage pour les pour les animaux qui font qu'on va aussi couper les armes pour donner les les branches \u00e0 manger, donc c'est tr\u00e8s difficile de revenir en arri\u00e8re, il y a tr\u00e8s longtemps qu'il y a des programmes de reboisement, mais en fait il y a une telle pression sur le bois que replanter des arbres ne peut pas \u00eatre suffisants pour prot\u00e9ger la surface du sol, vous \u00e9tiez l\u00e0 on paye S\u00e9r\u00e8res o\u00f9 ils ont une tradition d'agroforesterie quand m\u00eame et donc il y a encore des arbres, mais pour d'autres r\u00e9gions du S\u00e9n\u00e9gal et l'Afrique de l'Ouest, c'est pas le cas et c'est effectivement tr\u00e8s difficile, donc, oui, il faut passer par des solutions locales et des solutions que les agriculteurs peuvent mettre en normes en en oeuvre m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:15) [86%] :\r\nEt est -ce que les les les p\u00e9dales, donc les les sp\u00e9cialistes du seul peuvent apporter quelque chose, d\u00e8s que des conseils sur place ou est -ce que c'est c'est politiquement qu'il faudrait faire avancer les choses. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:27) [88%] :\r\n\u00e9coutez politiquement il y a, il y a, il y a des tas de composants qui sont li\u00e9s \u00e0 \u00e7a, qui sont effectivement celles je dirais du du bien-\u00eatre, paysan, c'est-\u00e0-dire de de vivre dignement de ceux qui produisent et l\u00e0 et l\u00e0, c'est s\u00fbr qu'il y a beaucoup \u00e0 dire les, les, les agriculteurs d'Afrique de l'Ouest et des pays en d\u00e9veloppement g\u00e9n\u00e9ral s'en sont pris dur sur la t\u00eate avec les plans d'ajustement structurel \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle et c'est tr\u00e8s difficile pour eux de s'en sortir, et \u00e7a c'est une cl\u00e9, c'est s\u00fbr, \u00e7a ce serait la dimension politique ensuite, c'est clair que c'est localement sur le terrain qui a du, du travail, il y a, il y a beaucoup de recherches l\u00e0- dessus, pas mal de ce genre, notamment ce qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 ces petits barrages et c'est clair que, une fois que les technologies ou que les les opportunit\u00e9s sont sont bien d\u00e9finies par ce sont des des ONG comme m\u00eame Henda etc qui vont effectivement prendre le relais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:12) [89%] :\r\nMmh mmh. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:12) [88%] :\r\nPour aider \u00e0 d\u00e9velopper des solutions sur le terrain ou laisser les structures de conseil local. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:18) [91%] :\r\nMerci beaucoup Pascal Boivin, je rappelle que vous \u00eates responsable du groupe, sols et substrat les pieds \u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage et l'architecture, Gen\u00e8ve et vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'Adrien Herbigny je vous souhaite une excellente journ\u00e9e CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-05T08:25:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Pascal", "role": "professeur,. Sciences de la vie et agronomie, HEPIA, Prof. Sciences de la vie et agronomie, HEPIA", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ciss\u00e9, Ibra", "role": "technicien sp\u00e9cialis\u00e9 dans la restauration des sols \u00e0 Enda Pronat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77085342-3C70-4567-8018-47FA2446865E", "internalArchiveId": "77085342-3C70-4567-8018-47FA2446865E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 25.01.2018", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 304, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9258284", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-01-25T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-01-25T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9258298", "ece-9258284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T13:13:13Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [88%] :\r\nVous aimez mieux les et toi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [81%] :\r\nOn a d'abord suivi avec lui verse en g\u00e9n\u00e9ral bio- \u00e9lectroniques inspir\u00e9s du Hip-Hop Hall School et de sont de vieux films sur le Label fran\u00e7ais de Juvignac, sexe. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 heureuse serait m\u00eame Alain Decrop Vairelles producteur suisse de musique sombres et carr\u00e9 lance en 2014 un nouveau projet r\u00e9f\u00e9rendum un nom venue lors d'un concert \u00e0 Saint-Petersbourg, on n'en saura pas plus coup de coeur transmission pour le nouveau morceau de r\u00e9f\u00e9rendum Design moche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [76%] :\r\nSi je peux m'en sortir je d\u00e9crirai pas tu viens oui, je viendrai. \r\nJe m'en vais, donc c'est un peu d\u00e9\u00e7u par savoir ce que aussi du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [74%] :\r\nDonc, il serait donc tr\u00e8s bon donc il serait un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:35) [80%] :\r\nDe de de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [84%] :\r\nD\u00e8s 2002. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:54) [89%] :\r\nAu monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [68%] :\r\nLa la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T07:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6A26E1E-0A44-4850-8FB2-E15821920092", "internalArchiveId": "D6A26E1E-0A44-4850-8FB2-E15821920092", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'investisseur activiste White Tale vend sa participation dans le groupe b\u00e2lois Clariant", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Le groupe p\u00e9tro-chimique saoudien Sabic devient le premier actionnaire du groupe chimique b\u00e2lois Clariant. Il reprend une participation de 24,99%, vendue notamment par l'investisseur activiste White Tale.\r\n\r\n* * L'investisseur activiste White Tale vend sa participation dans le groupe b\u00e2lois Clariant  L'actionnaire activiste White Tale jette l'\u00e9ponge. Il vend sa participation dans le groupe de sp\u00e9cialit\u00e9s chimique b\u00e2lois Clariant. Annonce faite ce matin. Le fond d'investissement am\u00e9ricain et Clariant s'\u00e9taient fermement confront\u00e9s ces derniers mois. White Tale ayant notamment fait capoter la fusion avec le g\u00e9ant am\u00e9ricain Huntsman...fusion \u00e0 20 miliards de dollars. Romain Bardet, c'est d\u00e9sormais un groupe p\u00e9tro-chimique saoudien qui devient le premier actionnaire de Clariant.\r\nOui Sabic, c'est son nom. Quatri\u00e8me groupe chimique mondial, bas\u00e9 \u00e0 Ryad. Une entreprise dont l'actionnaire majoritaire n'est autre que le Gouvernement saoudien. Sabic reprend ainsi une participation de 24,99% pr\u00e9cisemment dans l'entreprise chimique b\u00e2loise Clariant. \r\nCe matin dans un communiqu\u00e9 Clariant a indiqu\u00e9 que les discussions seraient men\u00e9es ces prochaines semaines, notamment sur les moyens de cr\u00e9er de la valeur pour l'entreprise b\u00e2loise. \r\n*** RELANCE: Et Romain cela signe donc la fin de l'\u00e8re White Tale\r\nOui la relation tumultueuse entre le fond am\u00e9ricain et Clariant a fait du bruit ces derniers mois. En octobre, White Tale mettait fin au r\u00eave de mariage entre Clariant et l'am\u00e9ricain Huntsman. Et depuis il mettait la pression sur le B\u00e2lois, souhaitant notamment obtenir trois si\u00e8ges au conseil d'administration.\r\nClariant n'a rien l\u00e2ch\u00e9. Offensif...indiquant que son principal actionnaire n'avait aucun plan concret pour valoriser la soci\u00e9t\u00e9,. Quant au Conseil d'administration, c'\u00e9tait un si\u00e8ge pas pluS. Bref, malgr\u00e9 les discussions, une rencontre m\u00eame en novembre...la seule voie semblait \u00eatre l'impasse.  \r\nWhite Tale, aujourd'hui, jette donc l'\u00e9ponge et c\u00e8de ses parts au Saoudien Sabic. Sabic qui affirme ne pas vouloir lancer d'offre publique d'achat sur Clariant, mais bien investir \u00e0 long terme.\r\nN'emp\u00eache le titre en bourse de Clariant enregistre une forte baisse. Moins 8% aux alentours de ....\r\nFerrrari : La sant\u00e9 le th\u00e8me de votre prochain spectacle...", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257612", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019investisseur activiste White Tale vend sa participation dans le groupe b\u00e2lois Clariant / 12H30_2018-01-25T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le groupe p\u00e9tro-chimique saoudien Sabic devient le premier actionnaire du groupe chimique b\u00e2lois Clariant. Il reprend une participation de 24,99%, vendue notamment par l'investisseur activiste White Tale."], "variantIds": ["ece-9257612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T06:32:10Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'actionnaire activiste White, elle jette l'\u00e9ponge, il vend sa participation dans le groupe de sp\u00e9cialit\u00e9s chimique b\u00e2lois Clariant c'est une annonce faite ce matin, le fonds d'investissement am\u00e9ricain \u00e9clairant s'\u00e9taient fermement confront\u00e9s ces derniers mois, White ayant notamment fait capoter la fusion avec le g\u00e9ant am\u00e9ricain Huntsman une fusion \u00e0 20 milliards de dollars Romain Bardet, c'est d\u00e9sormais un groupe p\u00e9tro- chimique saoudien qui devient le 1er actionnaire de Clariant oui Sabic c'est son nom, quatri\u00e8me groupe chimique mondial bas\u00e9 \u00e0 Ryad, la capitale de l'Arabie Saoudite, donc une entreprise dont l'actionnaire majoritaire n'est autre que le gouvernement saoudien sabic reprend ainsi une participation de 24 une 99 pourcent pr\u00e9cis\u00e9ment dans l'entreprise chimique b\u00e2loise, Clariant ce matin dans un communiqu\u00e9, Clariant a indiqu\u00e9 que les discussions seraient men\u00e9es ces prochaines semaines, notamment sur les moyens de cr\u00e9er de la valeur pour l'entreprise b\u00e2loise et Romain, cela signifie donc la fin de l'\u00e8re White oui la la ration tumultueuse en peut le dire entre le fonds am\u00e9ricain et Clariant a fait beaucoup de bruit ces derniers mois en octobre White il mettait donc fin au r\u00eave de mariage entre Clariant et l'Am\u00e9ricain une semaine et depuis il mettait la pression sur le B\u00e2lois souhaitant notamment obtenir 3 si\u00e8ges au conseil d'administration Clariant n'a rien l\u00e2ch\u00e9 offensif, indiquant que son principal actionnaire, avait aucun plan concret pour valoriser la soci\u00e9t\u00e9 quant au conseil d'administration, c'\u00e9tait un si\u00e8ge pas plus bref, malgr\u00e9 les discussions, et m\u00eame une rencontre en novembre \u00e0 la seule voie semblait \u00eatre l'impasse White est -il aujourd'hui jette donc l'\u00e9ponge et c\u00e8de ses parts au Saoudien Sabic sabic qui affirme ne pas vouloir lancer d'offre publique d'achat sur Clariant mais bien investir \u00e0 long terme n'emp\u00eache le titre en Bourse de Clariant enregistre une forte baisse, moins 7 pourcent environ \u00e0 l'heure actuelle Romain Bardet, merci de notre rubrique \u00e9conomique et puis j'avais peut-\u00eatre une r\u00e9action de votre part la sant\u00e9 apr\u00e8s la guerre, c'est aussi votre peine votre th\u00e8me du prochain spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, effectivement, j'ai, j'ai dit c'est travailler sur la sur la sant\u00e9 pour le pour le prochain th\u00e8me parce que je parce que parce que ben comme on vient de l'entendre, en fait, c'est, c'est, en fait, c'est beaucoup d'argent, je et que g\u00e9n\u00e9ralement compte quand il y a de l'argent manger jusqu'\u00e0 un moment o\u00f9 on commence \u00e0 trouver des truc assez dr\u00f4le et que, et que sur la sant\u00e9 oui parce que, parce que je, moi je me pose un peu une question que j'ai pas la r\u00e9ponse que j'ai pas encore effet le spectacle, j'ai pas encore assez travaill\u00e9 mais je je me je me pose la question justement sur, sur le principe de donc de de la sant\u00e9, \u00e0 savoir : on est le but de d\u00e9part, c'est comme de soigner des gens cr\u00e9er des m\u00e9dicaments pour les pour les c'est c'est tr\u00e8s simpliste, mais enfin c'est quand m\u00eame le d\u00e9bat et et et j'ai jou\u00e9 ma question c'est vraiment est -ce que est -ce que vraiment l'argent interviens favorablement dans le fait de vouloir soigner les gens, donc je voudrais savoir si l'argent passe avant ou si c'est la sant\u00e9 des gens qui qui qui passe avant mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que quand on parle en tout cas de grandes entreprises, on entend rarement parler des gens, on entend beaucoup parler d'argent, donc on verra si la r\u00e9pondons pr\u00e9sent ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [87%] :\r\nReviendra dans un instant avec vous Germi Ferrari du th\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T12:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3356674-4268-49A7-AB54-88473C67C60A", "internalArchiveId": "E3356674-4268-49A7-AB54-88473C67C60A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cullyningus (4/5)", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Les plaisirs sont multiples cette semaine dans Bille en T\u00eate et l'on s'immisce dans les pr\u00e9liminaires avec une jolie mise en bouche en Lavaux.\r\nSp\u00e9cialiste des frissons gustatifs, Gilles Wannaz nous re\u00e7oit sur sa sensuelle terrasse o\u00f9 l'on d\u00e9guste de jolis bourgeons vinaigr\u00e9s fa\u00e7on petits oignons. \r\nApr\u00e8s quelques tressaillements biodynamiques, on s'encadre d'art-d'art en toute libert\u00e9 dans l'atelier-galerie de Carmilla Schmidt, et \u00e0 la suite d'une enfilade bouchonneuse sur les chemins viticoles, nous vibrons divinement dans une chapelle de Lavaux en compagnie d'Emmanuel Estoppey, Pr\u00e9sident de l'Association Lavaux Patrimoine Mondial de l'Unesco. \u00c7a en jette!\r\n\r\n* * Les plaisirs sont multiples cette semaine dans Bille en T\u00eate et l'on s'immisce dans les pr\u00e9liminaires avec une jolie mise en bouche en Lavaux.\r\nSp\u00e9cialiste des frissons gustatifs, Gilles Wannaz nous re\u00e7oit sur sa sensuelle terrasse o\u00f9 l'on d\u00e9guste de jolis bourgeons vinaigr\u00e9s fa\u00e7on petits oignons. \r\nApr\u00e8s quelques tressaillements biodynamiques, on s'encadre d'art-d'art en toute libert\u00e9 dans l'atelier-galerie de Carmilla Schmidt, et \u00e0 la suite d'une enfilade bouchonneuse sur les chemins viticoles, nous vibrons divinement dans une chapelle de Lavaux en compagnie d'Emmanuel Estoppey, Pr\u00e9sident de l'Association Lavaux Patrimoine Mondial de l'Unesco. \u00c7a en jette!", "durationSec": 1684, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238305", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 25.01.2018", "Cullyningus (4/5) / BIL_2018-01-25T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 25.01.2018", "Cullyningus (4/5) / BIL_2018-01-25T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Les plaisirs sont multiples cette semaine dans Bille en T\u00eate et l'on s'immisce dans les pr\u00e9liminaires avec une jolie mise en bouche en Lavaux.\nSp\u00e9cialiste des frissons gustatifs, Gilles Wannaz nous re\u00e7oit sur sa sensuelle terrasse o\u00f9 l'on d\u00e9guste de jolis bourgeons vinaigr\u00e9s fa\u00e7on petits oignons. \nApr\u00e8s quelques tressaillements biodynamiques, on s'encadre d'art-d'art en toute libert\u00e9 dans l'atelier-galerie de Carmilla Schmidt, et \u00e0 la suite d'une enfilade bouchonneuse sur les chemins viticoles, nous vibrons divinement dans une chapelle de Lavaux en compagnie d'Emmanuel Estoppey, Pr\u00e9sident de l'Association Lavaux Patrimoine Mondial de l'Unesco. \u00c7a en jette!", "Les plaisirs sont multiples cette semaine dans Bille en T\u00eate et l'on s'immisce dans les pr\u00e9liminaires avec une jolie mise en bouche en Lavaux.\nSp\u00e9cialiste des frissons gustatifs, Gilles Wannaz nous re\u00e7oit sur sa sensuelle terrasse o\u00f9 l'on d\u00e9guste de jolis bourgeons vinaigr\u00e9s fa\u00e7on petits oignons. \nApr\u00e8s quelques tressaillements biodynamiques, on s'encadre d'art-d'art en toute libert\u00e9 dans l'atelier-galerie de Carmilla Schmidt, et \u00e0 la suite d'une enfilade bouchonneuse sur les chemins viticoles, nous vibrons divinement dans une chapelle de Lavaux en compagnie d'Emmanuel Estoppey, Pr\u00e9sident de l'Association Lavaux Patrimoine Mondial de l'Unesco. \u00c7a en jette!"], "variantIds": ["ece-9238306", "ece-9238305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:47Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:08) [85%] :\r\nPhilippe du genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [84%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission Bille en t\u00eate : avez -vous d\u00e9j\u00e0 eu recours \u00e0 un artisan qui pratiquait l'encadrement qui pratiquent, je connais votre \u00e9dition, vous verrez les grands humoristes non mais c'est s\u00e9rieux que mission et je sais qu'on apprend des choses, oui je sais je sais vous \u00e9coutez, moi je l'\u00e9coute des fois pas toujours mais je \u00e9coute mais j'ai, j'appr\u00e9cie beaucoup \u00e0 ce tr\u00e8s merci d'encadrement pas souvent, allez merci bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [70%] :\r\n\u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, ici, SIDA, avril 14 et accueilli galerie encadrement papeterie je ris de voir si Bourse miroir Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [89%] :\r\nOn me dit, donc il est bien politiques aujourd'hui en tout cas tr\u00e8s heureux de vous retrouver \u00e0 tout \u00e7a, puisqu'aujourd'hui, nous sommes toujours avec nous sommes m\u00eame au Centre de qui, alors qu'hier nous \u00e9tions sur Les auteurs et nous sommes aujourd'hui dans cette galerie d'art ambassadeur un peu de quoi il s'agit parce qu'on va faire une visite en compagnie de la ma\u00eetresse des lieux, c'est Carmilla Schmidt, qui nous fait plaisir d'\u00eatre avec nous, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [85%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 Daval Qatar merci alors o\u00f9 sommes -nous, c'est alors qu'on est donc \u00e0 Dar El Kari Darrell 14, comme son nom l'indique, c'est une vieille maison du XVIe si\u00e8cle, un peu \u00e0 Loft de la politique parce que c'est une maison qui est tr\u00e8s ancienne, les gens de Loft pop, ici, de non \u00e7a a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9, mais c'est vrai qu'aujourd'hui, c'est un peu \u00e9tonnant d'avoir une telle hauteur dans une vieille maison apr\u00e8s 2 \u00e9tages, oui, je pense surtout d'\u00e9cart seulement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque on avait justement des vieilles maisons en essayer de garder la chaleur et et privil\u00e9gier le c\u00f4t\u00e9 professionnel, soit dans les fermes ont gard\u00e9 beaucoup pour les animaux, soit pour l'artisanat, quand on habitait dans les villes, donc beaucoup d'ateliers \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais on avait des petits espaces qui \u00e9taient pas toujours tr\u00e8s bon pour la la sant\u00e9 particuli\u00e8rement pour la respiration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [72%] :\r\nLa vue, surtout avec ce qui veut des fumoirs dans leur appartement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [92%] :\r\nExactement, mais c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9poque on se chauffer de mani\u00e8re tr\u00e8s rudimentaire, les maisons \u00e9taient mal isol\u00e9s et voil\u00e0 pourquoi on avait ces petits espaces de vie, voil\u00e0 je referme la parenth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [90%] :\r\nUne petite parenth\u00e8se historique parce que Mozart que Philippe avec une 16\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:15) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a : plusieurs vies oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [86%] :\r\nOn c'est pas crois\u00e9 voil\u00e0 typiquement il y avait pas la vitrine, \u00e7a veut dire qu'il va y avoir un \u00e9tage assez bas, et puis on devait entrer directement la cas probablement, mais \u00e7a c'est des maisons transform\u00e9 au fil du temps et des \u00e9volutions socio- \u00e9conomique, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [76%] :\r\nIl y a un esprit des lieux particuliers pour exercer ce que j'ai fait, c'est, c'est l'endroit, quitte \u00e0 trouver ou c'est a trouv\u00e9 l'endroit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [90%] :\r\nAlors on a trouv\u00e9 ces lieux avec une amie, on s'est install\u00e9 \u00e0 plusieurs, d'abord il y avait le bureau du festival de jazz et puis quand j'ai repris les locaux ont fait, c'est vrai que c'est un lieu qui est un peu \u00e9tonnant, parce que c'est labyrinthique, je vais vous faire visiter donc il y a l'atelier- derri\u00e8re il y a, c'est assez rigolo de pouvoir jouer en fait sur les diff\u00e9rents espaces qui constituent le m\u00eame lieu, puisque j'ai plusieurs activit\u00e9s, \u00e7a tombe bien, du coup, tout est un peu dispers\u00e9s dans les diff\u00e9rentes recoins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [81%] :\r\nRemarquez marqu\u00e9 galerie encadrement papeterie mais il y a encore d'autres choses peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [90%] :\r\nBon, il y a d'autres choses mais qui sont un peu un autre cheval de bataille dont on parlera peut-\u00eatre apr\u00e8s mais qu'il se passe pas vraiment ici par contrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [92%] :\r\nC'est parti pour la visite au pas de perdre un film je suis je ne l\u00e2che pas d'une semaine, Ivana qui m'a donn\u00e9 des petits condiments ang\u00e9lisme tout au long du labyrinthe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [89%] :\r\nD'accord, ici c'est le lieu o\u00f9 je on va dire : je re\u00e7ois les clients, \u00e7a veut dire que l\u00e0 vous entrez, vous arrivez sur le lieu o\u00f9 vous allez trouver des \u00e9chantillons pour l'encadrement, les \u00e9ditions d'artistes qu'on fait sur chaque Exposition la papeterie qui elle d\u00e9riv\u00e9 de mon 1er m\u00e9tier donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:49) [83%] :\r\n2 religieuses qui consiste en quoi \u00e0 relier je pensais bien s\u00fbr mais c'est mon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [89%] :\r\n1er m\u00e9tier mais que j'exerce plus pour les clients, on va dire aujourd'hui la reliure j'faire avec les artistes quand on r\u00e9alise une \u00e9dition pour la galerie ou en papeterie, \u00e7a veut dire je fais que des objets que j'ai envie, moi et que je vends \u00e0 l'emporter si on veut, mais j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [98%] :\r\nUniquement, \u00e7a consiste en quoi comme m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [81%] :\r\nTechniquement, \u00e7a veut dire des pages ensemble faire d\u00e8s faire des livres, faire des album de la colle avec depuis ce papier ficelle, fil oui, enfin pas avoir Didier hein \u00e7a peut relier des poteaux en fait \u00e0 l'tout allait pas que justement vous \u00eates d\u00e9livr\u00e9 avec du bois un les int\u00e9rieurs de couverture, c'\u00e9tait du bois, donc on peut apr\u00e8s chacun de faire livres ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [82%] :\r\nPhilippe de th\u00e8mes, il y a les livres de cuisine ancien parce que les reliures sont diff\u00e9rents de diff\u00e9rente qualit\u00e9 selon les livres diff\u00e9rentes techniques aussi, \u00e7a c'est important pour l'historien que tuer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [91%] :\r\nAlors merci de me poser la question parce que j'ai un gros probl\u00e8me moins Lurd de livres, c'est-\u00e0-dire ce collectionneur de livres anciens, alors l\u00e0 je peux pas r\u00e9pondre \u00e0 ta question, parce que j'ai pas les comp\u00e9tences techniques par rapport \u00e0 \u00e7a mais par contre ma question, c'est-\u00e0-dire est -ce que vous reliez les livres anciens, parce que moi j'en ai des \u00e9tag\u00e8res enti\u00e8res qui sont par l\u00e0 ont beau non plus en lambeaux, je veux dire, mais, mais des \u00e9tag\u00e8res de livres qui sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9s, vous faites ici ou que c'est ce que sur des livres neufs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [87%] :\r\nEn fait, je fais plus pour les clients, c'est \u00e7a que j'\u00e9tais en train de dire, c'est-\u00e0-dire que le jour o\u00f9 j'ai ouvert la galerie j'ai arr\u00eat\u00e9 de faire de la reliure pour les clients s'\u00e9taient jamais trop de choses \u00e0 faire, en fait, du coup, quand il faudra aller voir quelqu'un d'autre, je pourrais vous donner d'autres adresses pour Philippe, de faire une petite exception, je fais plus d'exception parce qu'avant, \u00e7a veut dire que je vous ai couru le probl\u00e8me, c'est le temps fait j'arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [87%] :\r\nPas de combine, j'ai trop de de diff\u00e9rentes activit\u00e9s, j'avais des piles de livres qui s'amoncelaient sur mes \u00e9tag\u00e8res avec donc si tu veux que je te fasse une reliure en 2 ans, donc autre de rappeler t\u00eate-\u00e0-t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [84%] :\r\nAu rythme que j'ai, \u00e7a peut poser un probl\u00e8me, mais non, mais apr\u00e8s, voil\u00e0, chacun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [83%] :\r\nEt est typiquement si des livres anciens, il faut aller des plut\u00f4t des restaurateurs de \u00e7a sera restaurateur de vivres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [83%] :\r\nAlors comme encore beaucoup, c'est des m\u00e9tiers qui sont vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:03) [87%] :\r\nBon, c'est quand m\u00eame un peu vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre, mais je dirai qu'il y a un regain quand m\u00eame, c'est comme ces m\u00e9tiers artisanaux, c'est un peu fini mais \u00e7a revient enfin je sais pas si \u00e7a reviendra vraiment, mais c'est \u00e7a du corps aujourd'hui se situe que recherchait en fait, je retiens moi je pense pas Chartier, apr\u00e8s il y en aura peut-\u00eatre plus de en Suisse en Suisse romande, je sais rien mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [93%] :\r\nTout en jurer comme un charretier pour faire en sorte que ce m\u00e9tier soit toujours vivant Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:28) [86%] :\r\nNon, mais du moins tels objets anciens qui sont issus d'un ancien artisanat, tu as des m\u00e9tiers comme \u00e7a qui doivent perdurer parce que des charrettes pour des d\u00e9fil\u00e9s, moi je fais de l'attelage, donc sais il y a des gens qui ont des vues attelage, tu peux pas voil\u00e0, la plupart des attelages, maintenant qu'on a les roues sans faire d'un bloc, tu peux pas aller faire \u00e7a n'importe o\u00f9 en fait j'il te faut des artisans qui connaissent le m\u00e9tier et j'en profite pour dire qu'il y a des m\u00e9tiers qui reviennent \u00e0 la mode des m\u00e9tiers qui ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s maintenant gr\u00e2ce \u00e0 la \u00e0 l'apprentissage et \u00e0 des formations Alain Quiros prennent telle que ben je sais pas moi ramoneur ce genre de trucs qui avait \u00e9t\u00e9, j'ai pas que c'est un m\u00e9tier oubli\u00e9 \u00e0 sa m\u00e9tier qui a, qui a toujours eu et qui aura toujours mais c'est des m\u00e9tiers qui ont \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9laiss\u00e9s, maintenant reviennent \u00e0 la mode, justement parce que il y a des d\u00e9bouch\u00e9s d'emplois parce que n'oublions pas que maintenant pour nos apprentis c'est pas choisir un m\u00e9tier mais c'est choisir un m\u00e9tier o\u00f9 on trouve du boulot apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [84%] :\r\nBonjour, pardonnez -moi, je vous pose une petite question pour l'\u00e9mission Vie en t\u00eate, c'est savoir ce qui vous ne pouviez pas encadr\u00e9 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [81%] :\r\nJe n'ai pas le droit de dire secret professionnel et puis quoi, on travaille dans le social, on aime tout le monde en apparence mais est pas dire juste ray\u00e9 travail pour une clope au bivouac caf\u00e9 justement d'en train de se motiver \u00e0 rentrer au travail une journ\u00e9e merci passion je voudrais le dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [97%] :\r\nAlors o\u00f9 sommes -nous Carmilla. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:49) [85%] :\r\nAlors ici, c'est l'atelier donc reliure et encadrement tout ce qu'on veut, hein, parce que tant d'autres choses, la cellule justement les rouleaux de toile qui Servent \u00e0 la reliure les cartons, les papiers, je n'ai pas qui plus de reliure, pourquoi conserver ce mode la papeterie haut pour les \u00e9ditions justement, si on veut, je vais encore la reliure, mais pas pour les clients qui viennent avec un livre \u00e0 faire r\u00e9parer la rupture avec les artistes, \u00e7a je vous expliquerai peut-\u00eatre apr\u00e8s, avec chaque artiste, en fait, c'est la sp\u00e9cialit\u00e9 de cette galerie, c'est qu'on fait une \u00e9dition par Exposition et puis, l'artiste s'il a une id\u00e9e qui est sous forme de livre, on va le relier, ici on sont et donc j'utilise toujours ces mat\u00e9riaux j'en fait moins cas vont dans le sens que voil\u00e0, c'est vraiment pour des projets artistiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [86%] :\r\nJustement, on parle d'\u00e9dition, l\u00e0 il y a une machine assez particuli\u00e8re ici de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un Massicot du XVIIIe si\u00e8cle, donc c'est un supp\u00f4t de 2 moteurs non c'est compl\u00e8tement m\u00e9canique, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque beaucoup utilis\u00e9, mais aujourd'hui c'est quoi \u00eatre des US, parce qu'il y a pas l'angle droit il y a pas maintenant tout \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [82%] :\r\nJustin Massicot pour rappeler \u00e0 nos auditeurs, pas du tout cette on avait dit qu'il y a un joli Massicot autre chose alors Massicot, c'est une machine \u00e0 \u00e0 couper, en fait, c'est une sorte de guillotine \u00e0 papier et qui permet normalement de faire des tranches Net propri\u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re des h\u00f4pitaux civils dans des tranches pour le jambon mais \u00e7a rien \u00e0 voir, c'est dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:14) [82%] :\r\nLe couple un dictionnaire en 2, en fait, donc c'est assez r\u00e9ussi, saumon, c'est au fond et puis c'est enti\u00e8rement manuelle, donc la force est d\u00e9cupl\u00e9e on fait l\u00e0, c'est facile \u00e0 tourner, et puis \u00e7a une pression tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [82%] :\r\nPhilippe Quesne bient\u00f4t assez vieux engins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:32) [80%] :\r\nMoi j'aime bien d'ailleurs, l\u00e0, il y a un autre de Massicotte c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:35) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est une cisaille, \u00e7a veut dire que \u00e7a, c'est comme un \u00e9norme ciseaux qui permettent couper mais pi\u00e8ce \u00e0 pi\u00e8ce en carton, une feuille, etc, \u00e7a je vous on se couche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [88%] :\r\nMoi, j'essaie de trouver des possibilit\u00e9s de afin de d\u00e9velopper tout vieil instrument. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:50) [88%] :\r\nFragile, donc il faut aussi coup\u00e9 des choses qui sera compatible, rien que le carton sur le Massicot La la la, mais les fragiles, \u00e7a va, l\u00e0 \u00e7a va l'\u00e9mousser tr\u00e8s vite pour couper vraiment que du papier, ici, par contre on peut couper du carton, mais c'est plus \u00e0 la pi\u00e8ce, si on veut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [87%] :\r\nMoi, j'ai juste une question par rapport \u00e0 tout \u00e7a parce que c'est un monde merveilleux pour moi assez insolite inconnu qui vient la travailler le le gars la personne qui a \u00e9crit un livre qui veulent le relier o\u00f9 se c'est quand m\u00eame un m\u00e9tier avec des gens qui sont des artistes quelque part et qui viennent relier les livres des autres en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [71%] :\r\nPhotos aux expositions leurs Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:23) [88%] :\r\nC'est moi qui travaille ici en fait, les artistes, si on fait un projet ensemble, on le fait ensemble mais \u00e7a veut dire que c'est moi qui m'occupe des machines, c'est pas tellement qui viennent travailler, si c'est pas une \u00e9cole, quoi, c'est pas des, je vais pas d'atelier de cours du soir etc je vous mais j'ai arr\u00eat\u00e9 aussi. \r\nBeaucoup de choses, oui, je fais toujours beaucoup d'chose mais du coup, j'ai un peu arr\u00eater certaines pour en faire des nouvelles, voil\u00e0, c'est \u00e7a ce que vous avez un Moussa quoi donc non \u00e7a c'est moi qui monte, qui monte, \u00e7a, on va dire c'est pas tellement il y a pas des gens qui viennent dans mon atelier, c'est uniquement au moins qui travaille ici apr\u00e8s ben \u00e7a c'est les baguettes d'encadrement que j'utilise pour faire des cadres donc ici on a la machine pour couper, c'est aussi une petite guillotine mais qui coupa \u00e0 angle droit directement et la sp\u00e9cialement pour les encadrer, oui c'est comme \u00e7a, ceci Manuel mais sauf que c'est avec le pied en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [83%] :\r\nPas faire une d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [92%] :\r\nParce que moi je vais vous dire je bricole beaucoup \u00e0 la maison et je fais mes encadrement pour des des d\u00e9tenus, des tableaux, des machins et j'ai, j'arrive jamais \u00e0 avoir un angle droit parfait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:26) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a que cette machine, c'est une petite machine dans le sens que c'est le d\u00e9but de gamme mais au moins \u00e7a marche, donc l\u00e0 c'est tu mets ton ta baguette la \u00e7a, tu peux tout r\u00e9gler ensuite au pied qui va descendre la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:43) [76%] :\r\nAvec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [77%] :\r\nIl avait offert \u00e0 ses gros parce qu'en fait il peut reculer la lame et puis petit-\u00e0-petit dont adopte un ton profil, comme on a vous ne s'\u00e9mousse pas au boulot Sim\u00e9on, l'\u00e9glise, mais \u00e7a tient assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [83%] :\r\nJ'ai des gros gros encadrement que ce qui a derri\u00e8re Alain et \u00e7a on peut pas savoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:58) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a se fait avec des autres types de si, mais apr\u00e8s \u00e7a, tu vas agraf\u00e9 en fait tu vas le coller, tu la graphie sur une machine que j'ai l\u00e0- bas, qui est aussi alors le pneumatique et puis elle va enfiler une agrafe ont fait part dessous d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:15) [87%] :\r\nEt quand on enfile la grave, \u00e7a fait pas bouger l'angle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:18) [89%] :\r\nSur, par exemple, \u00e7a c'est trop petit, hein, \u00e7a c'est une baguette de distance qu'on appelle m\u00e9contents profil d'encadrement, \u00e7a va juste c'est tout en finesse de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:30) [84%] :\r\nNon mais c'est pas \u00e9vident pour ces choses qui paraissent toutes b\u00eates mais aussi voyou les encadrements et puis je vais jouer, mais comme tout cloud forc\u00e9ment tu tapes sur celle du haut, donc elle descend, \u00e7a fait comme un toboggan r\u00e9sultat Tata tente ou qu'est pas droite, je sais que \u00e7a d\u00e9passe que j'dire mais pour quelqu'un qui bricole \u00e7a sent l'importance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [75%] :\r\nJ'en parlerai du r\u00f4le psych\u00e9d\u00e9lique 70. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait en tout cas au simple mais c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:59) [79%] :\r\nToujours tort Pierre il y a des histoires qui de ce fait, notre 15 c'est avec toi, c'est l'aventure du coeur de la c'est \u00e7a qui est bien s\u00fbr, j'ai profit\u00e9 pour toujours, donc c'est un peu plus de sur l'avanc\u00e9e des travaux, et j'ai, mais je voudrais qu'il re\u00e7oit 10 et le laisser. \r\nDes et des patatras des choses bizarres et s'en est trop int\u00e9ressant. \r\nC'est donc \u00e0 ce truc, toute la fili\u00e8re au fil, hein, comme aucune plus leur p\u00e8re dans la position fait un truc tr\u00e8s saisonni\u00e8re, c'est celle du d\u00e9bat des restes. \r\nLes choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [87%] :\r\nBien rude avec 14 nous sommes accueillis en compagnie de Carmilla Schmidt qui nous propose des cadres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:51) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 on arrive sur la mezzanine qui fait un peu chaud ou de la garder, \u00e7a veut dire qu'ici, j'ai des pi\u00e8ces en que je garde tout le temps, donc on peut revenir, si un client \u00e7a paraissent avoir un artiste ou un autre, j'ai des pi\u00e8ces qui sont disponibles ici dans tous les tiroirs et puis que voil\u00e0, que je peux pr\u00e9senter si il y a le bureau il y a les la litt\u00e9rature, on va dire sur les artistes et ensuite on rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:18) [81%] :\r\n\u00e7a s'ils sont des artistes qui ont fait \u00e7a, \u00e7a Generali voil\u00e0 c'est une artiste, la Danoise qui a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:25) [87%] :\r\nApr\u00e8s, dans la galerie sont des \u00e9ditions qu'on a fait r\u00e9aliser avec des artistes qui sont une Exposition mais \u00e7a se d\u00e9mission \u00e0 mettre au mur parce qu'il y a plein d'\u00e9dition qui sont pas \u00e0 mettre au mur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:35) [81%] :\r\nPhilippe Tuamotu, c'\u00e9tait des artistes parce que tu regardes la fait ses quadrill\u00e9 penser peut-\u00eatre \u00e0 des enfants qui s'amusent \u00e0 faire des, des, des grilles de mots crois\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:44) [86%] :\r\nJe ne me prononcerai pas par respect pour les gens, parce qu'il y a du travail derri\u00e8re moi, j'ai pas la fibre artistique comme \u00e7a, j'arrive pas avoir quelque chose de tr\u00e8s humain bonjour pas trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9e, c'est pas assez particulier, voil\u00e0 je resterai dipl\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:00) [83%] :\r\nEst-ce que les techniques d'encadrement les les possibilit\u00e9s d'encadrement \u00e9voluent aussi sur les supports, on parle aussi de supports digitaux ce que maintenant en fait aussi ce genre de choses on m\u00eale des technologies mais \u00e7a reste encadrement classique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:12) [87%] :\r\nBah, je dirais que techniquement la encadrement reste le m\u00eame, apr\u00e8s c'est vrai que, suivant ce qu'on doit encadrer tout le travail et l\u00e0, c'est de trouver une mani\u00e8re nos galeries qui soit ad\u00e9quate qui soient discut\u00e9es, que l'artiste ouais, bien s\u00fbr, non pas forc\u00e9ment, \u00e7a se discute surtout avec le client, celui qui a achet\u00e9 la levrette mais c'est vrai que le clientM. Rabia ainsi l'encadrement correspond \u00e0 ce que l'artiste aurait fait \u00e7a, c'est souvent une question qui revient et donc apr\u00e8s, ben, \u00e7a d\u00e9pend des go\u00fbts, quand m\u00eame, si tu as achet\u00e9 une oeuvre d'art type donc agriculture \u00e7a c'est quand m\u00eame ton choix de jeu vu 2 voil\u00e0 mais apr\u00e8s si tu aimes bien mettre un cadre sur un Armleder tu peux c'est compl\u00e8tement qui serait d'accord, m\u00eame une faute de go\u00fbt, la faute de go\u00fbt que dire ce qui aillent du voyage, franchement je me demande pas s\u00fbr non, apr\u00e8s, il y a, chacun ses go\u00fbts, donc c'est vrai que moi je vais pas, a priori, pas forc\u00e9ment propos\u00e9 un truc compl\u00e8tement bizarre maintenant, c'est le contact avec le client aussi, si \u00e7a se d\u00e9veloppe donc on discutait, puis on est quand m\u00eame parfois arriver \u00e0 des trucs un peu compl\u00e8tement surprenant des id\u00e9es qui \u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:27) [83%] :\r\nPour une personne qui nous \u00e9coute ce qu'il y a bien \u00e9videmment et d'avoir une diff\u00e9rence mais laquelle est telle entre le travail que peut fournir et ses cadres qu'on peut acheter dans des hit dans ce genre de choses en ou quelle est la diff\u00e9rence, et comme on peut voir \u00e7a est -ce que c'est du bois, la LAMal, le mat\u00e9riau qui fait la Coupe imaginent que la Coupe mais il faut avoir l'oeil et, pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:47) [87%] :\r\nBon, ben c'est s\u00fbr si tu viens chez un encadreur, tu vas pouvoir choisir tout \u00e7a veut dire, tu vas pouvoir faire un cadre en bois o\u00f9 on m\u00e9tal mais tu vas pouvoir choisir donc vers parce que maintenant il y a des super qui sont on appelle vers mus\u00e9e mais qui sont filtre UV aussi et anti- reflets mais qui sont pas maths, donc \u00e7a c'est un peu tout des finesses qui sont bien s\u00fbr bien plus \u00e9labor\u00e9e qu'encadre standard du commerce, ceci dit je, je vends aussi des cas standard, c'est-\u00e0-dire que j'ai aussi des fournisseurs qui permettent d'acheter des cadres interchangeables mais qui sont plus jolie o\u00f9 il y a plus de choix plus fin qu'ce que tu trouves \u00e0 IKEA ou Interio, mais j'en commande aussi suivons pourquoi c'est aussi \u00e7a se discute, si un artiste veut une s\u00e9rie de cadres pour une Exposition, il va pas payer 250 balles par tableau parce qu'il a pas les moyens, donc apr\u00e8s on trouve des solutions, de toute fa\u00e7on, parfois je fais aussi juste un passe- partout qui va installer une neuve dans un cadre du commerce mais de mani\u00e8re juste un peu mieux quoi que le papier noir qui est au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [81%] :\r\nBonjour, une question pour les jeunes comment s'peine les habitants de cul. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:57) [75%] :\r\nLes filles \u00e0 les filles \u00e0 cette politique de ne pas tuer lecture il y a plus, il y a mieux trier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:13) [72%] :\r\nHier en par UCB c'est-\u00e0-dire oui \u00e9videmment \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:21) [86%] :\r\nParler d'objectivit\u00e9 parce que l'autre autour de Philippe oui oui d'objectivit\u00e9 ici d\u00e8s qu'on parle peut-\u00eatre de l'association a \u00e9t\u00e9 qu'on a fond\u00e9 en 2014 qui s'appelle la belle donc l'abr\u00e9viation de les acteurs de Bourg-en-Lavaux parce qu'on s'appelle Bourg-en-Lavaux on fait maintenant de comme non pas trop, non, mais on n'a pas 3 mois n'a plus le choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:48) [75%] :\r\nBourg-en-Lavaux sais pas c'est \u00e7a fait un peuple of quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:51) [72%] :\r\nOui, \u00e7a fait bourrer quoi \u00e7a je ne se passait pas trouv\u00e9 les gants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:56) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je trouve que \u00e7a fait un peu fran\u00e7ais, \u00e7a fait un peu Bourg-en-Bresse etc, bon on est justement cette association c'est issus du fait qu'on a fusionn\u00e9 on 2000. \r\nEt qu'on a donc on s'est retrouv\u00e9 une grande commune avec 5 villages qui s'appelait Bron Lavaux et puis l'id\u00e9e de cette association, c'\u00e9tait de mettre en lien un peu toutes ces personnes qui sont l\u00e0 priv\u00e9s et professionnels, on va dire, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e au d\u00e9part de cr\u00e9er un r\u00e9seau entre tous les gens qui sont l\u00e0, qui sont acteurs, que \u00e7a soit en \u00e9tant un public parce que les acteurs, c'est aussi les gens qui viennent acheter dans les commerces locaux que ceux qui travaillent ici, qui propose aux qui propose des activit\u00e9s et donc on a cr\u00e9\u00e9 cette association aujourd'hui qui les professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:46) [85%] :\r\nNiveau pas j'ai pas mal bouch\u00e9 le le th\u00e9\u00e2tre locales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:50) [88%] :\r\nTout le monde en fait tout le monde, je peux vous montrer le d\u00e9pliant on a 5 cat\u00e9gories on f\u00eate qui sont recens\u00e9s au niveau des professionnels et puis on est plus de 200 membres maintenant et puis ce qui est marrant, c'est que, on d\u00e9couvre les gens s'inscrivait en d\u00e9couvrent que, il y a ceci, il y a seulement d\u00e9couvrir sa r\u00e9gion su exactement il y a une courtepointe hier, \u00e0 Chenonceaux, enfin il y a plein d'activit\u00e9s qu'on d\u00e9couvre par cette association, ne serait -ce qu'on enregistre les uns, les inscriptions faites -nous et puis ensuite on cr\u00e9e un r\u00e9pertoire imprim\u00e9s papier qu'on distribue partout, mais en tout cas sur toute la commune et qui donne \u00e0 voir, g\u00e9ographiquement, o\u00f9 sont situ\u00e9s les gens, qu'est ce qu'ils font, etc et du coup un peu plus que les vignerons et caveaux parce que \u00e7a les h\u00e9bergements et vignerons sont recens\u00e9s par les Lavaux Unesco Patrimoine mondial aussi, ils ont un autre virus visibilit\u00e9 mais en fait nous, pas nous, on n'est pas pris dans le la fourchette Lavaux, Patrimoine mondial de l'UNESCO, donc en fait on doit peut s'organiser entre nous, apr\u00e8s, c'est aussi pour organiser des choses mettre en lien nos potentiels, \u00e7a veut dire en organisant march\u00e9 le dimanche sur que j'ai besoin peut-\u00eatre alors que Ibazar c'est le 1er dimanche de d\u00e9cembre chaque ann\u00e9e, l\u00e0 c'est le 3 d\u00e9cembre c'est c'est notre 10\u00e8me cuit, cette ann\u00e9e, donc c'est une grosse manifestation, tout le monde est ouvert, tout le monde r\u00e9alise des pi\u00e8ces \u00e0 des choses \u00e0 montrer \u00e0 vendre pour cette occasion, en plus de du restant de l'ann\u00e9e et puis on a plus de l'un a plus de 70 participants, donc qui sont inscrits pour avoir un instant, mais c'est pas des stands dans les rues, on a invite le public \u00e0 entrer dans les lieux, entrer dans les ateliers entrer chez le boucher, tu peux aller derri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tal derri\u00e8re, voir comment ils font du saucisson, moi j'ai du jambon \u00e0 la pour bonjour Renaud lorsque plus \u00e0 l'heure, c'est ce genre de c'est pas un march\u00e9 de No\u00ebl, c'est plut\u00f4t en une journ\u00e9e, on rencontre vraiment les gens qui fabriquent des choses, donc la tra\u00e7abilit\u00e9 ce kilom\u00e8tre 0, comme on dit, hein, c'est les gens qui font les choses qui vous re\u00e7oivent \u00e7a c'est quand m\u00eame assez plaisant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:01) [77%] :\r\nD'ouvertement ouvertes et et coeur ouvert en Europe, donc on est plus que \u00e7a, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:08) [90%] :\r\nOn arrive gentiment au terme de mission Philippe si on va venir te voir souvent dans le coin, m'a -t-on dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:13) [86%] :\r\nBah, oui, j'ai grandi, l\u00e0, je reste l\u00e0, la chef de la galerie oui oui, moi je suis l\u00e0 tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:21) [89%] :\r\nQuestion subsidiaire : il y a -t-il des gens ici qui ne peuvent pas \u00eatre encadr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:24) [92%] :\r\nCertainement, puisque je crois m\u00eame que peut se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:28) [87%] :\r\nUne lettre anonyme justement suite \u00e0 la cr\u00e9ation de l'association, j'\u00e9tais pass\u00e9 dans le journal, j'ai re\u00e7u la coupure du journal avec ma t\u00eate et marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:36) [78%] :\r\nDonc, oui, et maintenant c'est un gars qu'on appelle du Queen, donc \u00e0 la maison et aujourd'hui au village jusque, permettez -nous de prendre cong\u00e9 de merci beaucoup, merci d'\u00eatre venu, je veux pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:51) [90%] :\r\nMerci \u00e0 toi d\u00e9j\u00e0, merci \u00e0 tous et puis on vous donne rendez- vous demain matin pour terminer cette semaine avec lui et et r\u00e9gions, mais demain, on va parler de l'Unesco de ce c'est un grand truc quand m\u00eame, hein, c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:02) [90%] :\r\nD'ailleurs, que toi tu va figurer au Patrimoine immat\u00e9riel de l'UNESCO, c'est vrai, \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:07) [79%] :\r\nCe qui a fait qu'Bercy, beaucoup de Carmilla, on retrouve demain, on vous embrasse tr\u00e8s fort chaos. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:01) [75%] :\r\nJ'ai, j'ai de temps et moi catch. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:00) [86%] :\r\nLe 1er il est vis\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T09:14:01Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE92A4AE-EE1B-46E2-881C-0FCC3B316A8B", "internalArchiveId": "FE92A4AE-EE1B-46E2-881C-0FCC3B316A8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision \"No Billag\". Retour sur l'histoire de la redevance avec une plong\u00e9e dans les archives de la RTS", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018; DIR ST PF (sons envoy\u00e9s de Berne)\r\nLes citoyens se prononcent le 4 mars sur l'initiative No Billag qui veut supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse. Retour sur l'histoire de la redevance avec une plong\u00e9e dans les archives de la RTS.\r\n\r\n* * Histoire de la redevance audiovisuelle en Suisse  ROUVEN GUEISSAZ, direct Studio Palais F\u00e9d\u00e9ral + SONS envoy\u00e9s de Berne / natel ** 67\r\n7h.... Bonjour Rouven Gueissaz.\r\nLes citoyens se prononcent le 4 mars sur l'initiative \"no billag\", qui veut supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse. Vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire de la redevance... Avec une plong\u00e9e dans les archives de la RTS...\r\nOui, et ce qui frappe, c'est qu'au d\u00e9part d\u00e9j\u00e0, les modes de financement de la SSR faisaient d\u00e9bat. Premi\u00e8re mention de ce qu'on appelait alors la taxe radiophonique... C'\u00e9tait en 1946. La SSR plaidait alors pour une hausse de 15 \u00e0 24 francs par ann\u00e9e. Voil\u00e0 comment les commentateurs politiques de l'\u00e9poque justifiaient ce rench\u00e9rissement.\r\nSON 1/5 ((SON ARCHIVES 1 (15'')))\r\nLa p\u00e9r\u00e9quation et la solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions linguistiques sont des principes qui existent depuis toujours. \r\nRELANCE: Il faudra attendre les ann\u00e9es 70 pour que le d\u00e9bat s'enflamme...\r\nOui, car entre temps, la t\u00e9l\u00e9vision apparait. Il faut donc plus de moyens et les t\u00e9l\u00e9spectateurs seront eux aussi soumis au paiement d'une taxe. A cette \u00e9poque se pose aussi la question d'autres sources de financement... Par la publicit\u00e9 notamment, autoris\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Faut-il en faire \u00e0 la radio? Voil\u00e0 la r\u00e9ponse en 1974 de Jean Brolliet, pr\u00e9sident de la Fondation de Radiodiffusion et de T\u00e9l\u00e9vision de Gen\u00e8ve.\r\nSON 2/5 ((ARCHIVES 3 PUBLICITE (26'')))\r\nQuelques ann\u00e9es plus tard, la SSR demande une hausse des redevances. Le d\u00e9bat se m\u00e9diatise, comme dans l'\u00e9mission Table Ouverte de la TSR... En 1978... Ecoutez cet \u00e9change entre Michel Jaccard, r\u00e9dacteur en chef de la nouvelle revue de Lausanne, d'ob\u00e9diance radicale, et Stelio Molo, directeur de la SSR.\r\nSON 3/5 ((ARCHIVES 4 TABLE OUVERTE (29'')))\r\n((Derniers mots, car c'est toi qui reprends!!!: \"...ce n'est seulement que dans les \u00e9tats totalitaire que la classe politique ne ressent aucun malaise. Parce qu'elle donne des ORDRES!\"))\r\nRELANCE: Les ann\u00e9es 80 voient la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 et la fin du monopole de la SSR...\r\nEt en 1989, par exemple, le service public en veut toujours plus, comme en t\u00e9moigne le directeur des finances de la SSR.\r\nSON 4/5 ((ARCHIVES 5 (18'')))\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Billag nait une dizaine d'ann\u00e9es plus tard... Lorsque les PTT deviennent la Poste et Swisscom. Jusqu'alors, la redevance \u00e9tait comprise dans la facture du t\u00e9l\u00e9phone. D\u00e9sormais ce sera Billag, dont voici le premier directeur en 1998... G\u00e9rard Duc.\r\nSON 5/5 ((ARCHIVES 6 (20'')))\r\nLa redevance se monte \u00e0 1 franc 12 par ann\u00e9e en 1998... 20 ans plus tard et apr\u00e8s avoir encore augment\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000.... Elle va passer \u00e0 1 franc par jour d\u00e8s 2019, suite \u00e0 la nouvelle LRTV adopt\u00e9e par les cityoens en 2015. Dans le m\u00eame temps, la Suisse compte aujourd'hui 3 millions 600 mille m\u00e9nages, qui seront tous assujettis \u00e0 la redevance d\u00e8s 2019, contre un peu plus de 3 millions de m\u00e9nages \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90.\r\nRELANCE: Une loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision qui a elle aussi suscit\u00e9 de vifs d\u00e9bats.\r\nCar elle rendait la redevance obligatoire pour tous les m\u00e9nages et les entreprises avec un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 500 mille francs. La redevance est-elle une taxe ou un imp\u00f4t? Il en a beaucoup \u00e9t\u00e9 question durant les d\u00e9bats. L'id\u00e9e d'un imp\u00f4t formel a \u00e9t\u00e9 rapidement rejet\u00e9e pour des questions de transparence et d'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias.", "durationSec": 379, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257556", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "alternativeTitle": ["Histoire de la redevance audiovisuelle en Suisse / LME_2018-01-25T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 25.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les citoyens se prononcent le 4 mars sur l'initiative No Billag qui veut supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse. Retour sur l'histoire de la redevance avec une plong\u00e9e dans les archives de la RTS."], "variantIds": ["ece-9257556"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:24:26Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n8 heures, on va continuer de parler de la redevance avec vous Rouven Gaza bonjour mais bonjour les citoyens se prononcent le 4 mars sur l'initiative No Billag qui veut supprimer le financement public de l'audiovisuel en Suisse, vous \u00eates int\u00e9ressez vous \u00e0 l'histoire de la redevance avec une plong\u00e9e dans les archives de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, et ce qui frappe, c'est qu'au d\u00e9part les modes de financement de la SSR faisait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat premi\u00e8rement Sion de ce qu'on appelait alors la taxe radiophonique, c'\u00e9tait en 1946 la SSR plaidait \u00e0 l'\u00e9poque pour une hausse de 15 \u00e0 24 francs par ann\u00e9e, voil\u00e0 comment les commentateurs politiques de nagu\u00e8re justifiaient ce rench\u00e9rissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [94%] :\r\nForc\u00e9ment, en Suisse, la radio doit co\u00fbter plus cher qu'ailleurs, nous avons un petit territoire, nous avons une population assez restreint au sein de laquelle on ne peut pas trouver des et des auditeurs en nombre illimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, la cl\u00e9 de r\u00e9partition financi\u00e8re entre les r\u00e9gions linguistiques est un principe qui existe depuis toujours, et c'est dans les ann\u00e9es 70 que le d\u00e9bat s'enflamme oui car entre temps, la t\u00e9l\u00e9vision appara\u00eet, il faut donc plus de moyens et les t\u00e9l\u00e9spectateurs seront eux aussi soumis au paiement d'une taxe ah c'\u00e9tait pas que se pose aussi la question d'autres sources de financement par la publicit\u00e9, notamment autoris\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais faut -il en faire \u00e0 la radio, voil\u00e0 la r\u00e9ponse en 1974 de Jean Breuil est pr\u00e9sident de la Fondation de Radiodiffusion et de T\u00e9l\u00e9vision de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [89%] :\r\nIl y a une une client\u00e8le si vous voulez un potentiel de publicit\u00e9 utilisable \u00e0 travers la t\u00e9l\u00e9vision qui, au fond, si on voulait la la placer en radio, \u00e7a n'est pas d'ailleurs certain que les clients seraient attir\u00e9s par cette publicit\u00e9, je crois que on ne peut pas compter sur une extension infinie des ressources de la publicit\u00e9, d'autant plus que nous entrons dans une \u00e8re \u00e9conomique difficile et que, si certaines entreprises ont peut-\u00eatre augment\u00e9 leur comit\u00e9 d'autres vont la freiner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [94%] :\r\nQuelques ann\u00e9es plus tard, la SSR demande une hausse des redevances, le d\u00e9bat se m\u00e9diatise comme dans l'\u00e9mission Table Ouverte de la TSR en 1978 \u00e9coutez cette \u00e9change entre Michel Jaccard, r\u00e9dacteur en chef de la Nouvelle Revue de Lausanne, d'ob\u00e9dience radicale et Stellio Molo, directeur de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [85%] :\r\nIl n'y a pas seulement alors, la classe politique qui ressort malaise \u00e0 l'\u00e9gard de la SSR, je crois que c'est honn\u00eate de dire que c'est un sentiment assez g\u00e9n\u00e9ral peut-\u00eatre excessive, mais qui est Generali les vous simplifier Monsieur Jacquard, la classe politique dans tous les pays, dans toutes les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales ressent un malaise face au au aux masses m\u00e9dias \u00e9lectroniques, ce n'est seulement que dans les \u00e9tats totalitaires que la classe politique ne ressent aucun dans l'espace, qu'elle donne des ordres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [95%] :\r\nEt c'est dans les ann\u00e9es 80 convois la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 et la fin du monopole de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [92%] :\r\nEt en 1989 par exemple, le service public en veut toujours plus, comment, t\u00e9moigne le directeur des finances de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [92%] :\r\nLa radio et la t\u00e9l\u00e9vision ne co\u00fbte aujourd'hui ensemble que cette 177 centimes par jour, ce montant est tellement bas d'un potentiel d'augmentation sensible existe \u00e0 n'en pas douter, et il ne s'agit pas d'un enjeu purement \u00e9conomique, mais il y va du maintien de l'autre identit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [94%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Billag na\u00eet une dizaine d'ann\u00e9es plus tard lorsque les PTT deviennent la Poste et Swisscom jusqu'alors la redevance \u00e9tait comprise dans la facture du t\u00e9l\u00e9phone d\u00e9sormais donc ce sera bilingue dont voici le 1er directeur en 1998 G\u00e9rard Duc cette nouvelle phase. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [87%] :\r\nSur \u00e0 partir de 98 sera envoy\u00e9 trimestriellement \u00e0 nos clients, nous avons de un autre c\u00f4t\u00e9, alors \u00e9galement le devoir de je dirais signal\u00e9 certains cas o\u00f9 nous sommes s\u00fbrs que quelqu'un a une radio ou une t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [95%] :\r\nLa redevance se monte \u00e0 1 francs 12 par ann\u00e9e, en 1998 20 ans plus tard, et apr\u00e8s avoir encore augment\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000, elle va passer \u00e0 1 francs par jour d\u00e8s 2019 suite \u00e0 la nouvelle LRTV adopt\u00e9e par les citoyens, en 2015 dans le m\u00eame temps, la Suisse compte aujourd'hui 3 1000000 600000 m\u00e9nages qui seront tous assujettis \u00e0 la redevance d\u00e8s 2019 contre un peu plus de 3 millions de m\u00e9nages \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, vous en parlez Rouven de cette loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision qui a elle aussi suscit\u00e9 de vifs d\u00e9bats oui car elle rendait la redevance obligatoire pour tous les m\u00e9nages et les entreprises avec un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 500000 francs, la redevance est -elle une taxe ou un imp\u00f4t, il en a beaucoup \u00e9t\u00e9 question durant les d\u00e9bats, l'id\u00e9e d'un imp\u00f4t formel a \u00e9t\u00e9 rapidement rejet\u00e9e pour des questions de transparence des des co\u00fbts et d'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [88%] :\r\nRouven gr\u00e2ce \u00e0 l'un de nos correspondants \u00e0 Berne merci, F\u00e9lix de Suler vous avez \u00e9cout\u00e9 ce sujet avec attention, quand on voit l'histoire controvers\u00e9e, les des discussions, les d\u00e9bats autour de la redevance qui est parfois assez mal aim\u00e9 est -ce que \u00e7a pla\u00eet pas, pour une une r\u00e9forme du du syst\u00e8me de perception de de cette, de cette redevance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:44) [87%] :\r\nVoil\u00e0 mon avis \u00e9videmment il y a des formats diff\u00e9rents, on regarde l'Europe par exemple en Italie, la redevance est pay\u00e9 avec la facture \u00e9lectricit\u00e9 dans lequel toutes sortes de telle mani\u00e8re renfermait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [88%] :\r\nPlus selon vous \u00e7a passait par par un autre biais on certains parlent de de l'imp\u00f4t, notamment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:03) [87%] :\r\nNon, je crois, effectivement on peut entre rester avec un syst\u00e8me mais r\u00e9former dans le sens, c'est \u00e9videmment que les que les m\u00e9nages qui aurait pay\u00e9 moins dans le futur, ce qui est pr\u00e9vu d\u00e8s 2019 avec une une facture que pr\u00e9vu, \u00e0 mon avis c'est transparence c'est clair : les gens r\u00e9alisent qu'ils paieront 1 francs par bonjour, donc c'est pas la, les r\u00e9formes, les r\u00e9formes sont plut\u00f4t dans le syst\u00e8me de de l'ensemble du service public dans la question qu'est -ce que vraiment doit \u00eatre financ\u00e9 par le service public ce genre de question Docteur concept mais pas vraiment la mani\u00e8re de collecter la redevance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [81%] :\r\nElle est lib\u00e9ralradical, que vous \u00eates milite pour un service public plus Light. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:45) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire arr\u00eate, il faut tout simplement r\u00e9fl\u00e9chirait au d\u00e9veloppement de du secteur m\u00e9diatique tout court, avec tout ce qui va avec, avec tout le monde, du streaming avec les jeunes qui ont des des mani\u00e8res d'\u00e9coute tout \u00e0 fait diff\u00e9rente et il faut r\u00e9fl\u00e9chir ou est -ce que vraiment l\u00e0 le service public \u00e0 sa mission centrale ce genre de question devrait pas \u00eatre tabou, \u00e0 mon avis, \u00e7a c'est clair, mais le service public, il est indispensable pour une d\u00e9mocratie sont dans ce qui se. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duc, G\u00e9rard", "role": "directeur de Billag [archive RSR, 1998]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broillet, Jean", "role": "pr\u00e9sident de la Fondation de Radiodiffusion et de T\u00e9l\u00e9vision de Gen\u00e8ve [archive RSR, 1974]", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "journaliste politique [archive RSR, 1946]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccard, Michel", "role": "r\u00e9dacteur en chef de la nouvelle revue de Lausanne [archive TV, 1978]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gutzwiller, Felix", "role": "sociologue, membre du PLR Zurich ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molo, Stelio", "role": "directeur SSR [archive TV, 1978]", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13C9FCD5-4587-4781-81C7-DDF0DB5CA155", "internalArchiveId": "13C9FCD5-4587-4781-81C7-DDF0DB5CA155", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E019 - 4 - GothamLand", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 190, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9258259", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2018-01-25T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2018-01-25T09:10:00_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9258276", "ece-9258259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:20Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :C. du 11 oui, une enfant de 6 ans dans l'espace. \r\nSouvenez -vous, vous aurez toujours au c\u00f4t\u00e9 de l'homme masqu\u00e9 est parti \u00e0 la recherche de Bochniak c'est paradoxal que par les portes, on le fuit. \r\nLa voiture blind\u00e9e fonce \u00e0 toute vitesse dans les ruelles sombres de la ville qui chercher, je peux m\u00eame se trouvent dans son repaire favori le v\u00e9hicule d\u00e9boule dans une zone industrielle, laiss\u00e9e \u00e0 l'abandon et se gare dans la cour d'une ancienne usine de payer. \r\nSpectacle va commencer, explique Zo\u00e9 l'homme baraqu\u00e9 p\u00e9n\u00e8tre dans le Hall de l'usine d'une multitude de guirlandes lumineuses multicolores qui forment une longue fl\u00e8che en direction d'une porte assez oh oui, l'homme en noir d\u00e9fonce la porte d'un coup de pied, ils entrent dans un vaste hangar un projecteur s'allument et un carrousel de f\u00eate foraine se mettent en route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [74%] :\r\nUne trentaine d'enfants sont pass\u00e9s sur les chevaux de bois, ligot\u00e9e et envoy\u00e9 en feu, tandis qu'\u00e0 des \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [89%] :\r\nC'est vrai que plut\u00f4t r\u00e9pugnant dans ce monde, sa peau est blanche, ses cheveux sont verts et en p\u00e9tard quant \u00e0 sa bouche soulign\u00e9e d'un rouge agressif, elle part est affreusement grandes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [63%] :\r\nJe t'ai d\u00e9j\u00e0 dit que et pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [70%] :\r\nArr\u00eatez conneries c'\u00e9tait pas dr\u00f4le de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [90%] :\r\nLes enfants, \u00e2g\u00e9s d'environ 6 ans comme Zo\u00e9 semble p\u00e9trifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [66%] :\r\nRel\u00e2ch\u00e9 donc bon film d'un d'homme \u00e0 homme, tous les 2. \r\nJe suis pas un \u00e9cureuil Paulhan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [59%] :\r\nJe suis pas rongeurs, donc \u00e7a \u00e7a les petites blanc, c'est vrai, c'est toi qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [75%] :\r\nBorgnard fait- il le blues et plastique lorsqu'il menace la vie de ces gamins. \r\nAutant pour moi, l'homme en collants noirs et aux petites oreilles va -t-il r\u00e9ussir \u00e0 arr\u00eater le massacre temps vous le saurez demain dans l'Odyss\u00e9e d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T08:24:03Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaboratreur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-657C0E35-92C3-4470-8B59-465A179CD523", "internalArchiveId": "657C0E35-92C3-4470-8B59-465A179CD523", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : La pluie", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "durationSec": 371, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9279371", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "thematicThemes": ["pluie"], "alternativeTitle": ["Les Orties", "Les Orties - La pluie", "Les Orties / CALM_2018-01-25T16:45:00_les-orties", "Les Orties / CALM_2018-01-25T16:45:00_les-orties"], "alternativeSummary": ["Les Orties, \u00e7a pique. La pluie, \u00e7a mouille. Pour d'autres scoops, voir les Orties de la semaine, avec Yann Marguet"], "variantIds": ["ece-9258176", "ece-9258166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:34:53Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [77%] :\r\nLes Orties c'est d\u00e9sagr\u00e9able, mais c'est pas m\u00e9chant monsieur d\u00e9sagr\u00e9able avec eux, il y a marqu\u00e9 ses accessoires h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [85%] :\r\n31 sous la pluie, personne ne nous voit pleurer et la plus ces derniers temps pour 8 jours 6 mois 11 ans je ne sais pas la tristesse fait oublier ce que je sais c'est que c'\u00e9tait tr\u00e8s long, sera \u00e0 nouveau en attendant vengeance dans sa grosse mer la d\u00e9finition, la pluie s'du brouillard liquide, c'est de la gr\u00eale en mousse de la neige en moche, la pluie s'annule des concerts, \u00e7a flingue des mariages \u00e7a pourrie des vacances, la pluie, \u00e7a s'infiltre dans vos chaussures dans votre cave dans votre coeur la pluie \u00e7a pisse comme vache, la pluie, la pluie berg\u00e8re la pluie des cordes avec lesquels on a envie de se pendre par la pluie \u00e7a faire monter les limaces des Enfers la pluie \u00e7a fait doubler le prix des la pluie \u00e7a fait dire bon ben on fait quoi du coup la pluie \u00e7a justifie l'existence du moche non et qui est content de ce mot l\u00e0 franchement la pluie c'est papa qui fait brave la pluie c'est maman qui dit oui, mais c'est bon pour l'agriculture, la pluie sur les cailloux, la pluie sur une chaise, la pluie sur du pain, la pluie, \u00e7a s'arr\u00eate au moment o\u00f9 finissez une chronique sur la pluie putain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [80%] :\r\nCe que la pluie c'est Franck comme l'alg\u00e8bre, Yann Barth\u00e8s ou les flageolets, la pluie n'existe que pour faire chier \u00e7a fait la pluie sans les choses, elle sent quand c'est pas et Daniel Rossellat, sorti ces pantacourt sandales, elles sont choquantes, c'est les 50 ans de papa au refuge, le bostryche dans la for\u00eat plan Pignolet qu'on vient de lancer le sanglier \u00e0 la broche, elle, quand les gens sont contents de voir enfin de la belle neige que ce bonheur, m\u00eame dans le froid est en train de r\u00e9chauffer les coeurs et Labeaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [78%] :\r\n\u00e0 l'instar d'un alchimiste scato, elle transforme toute cette joie flocons nous en une inf\u00e2me et merde lente date. \r\nPourquoi faites -vous \u00e7a charogne parce que tout le monde de l'attestent, je la RAI, peut-\u00eatre pas, mais \u00e0 part \u00e7a, qui a un bon souvenir avec la pluie, franchement, \u00e0 part gr\u00e2ce quand il a roul\u00e9 s'appelle \u00e0 Rachel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [93%] :\r\nPersonne, personne n'aime la pluie \u00e7a emmerde tout le monde, la pluie, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [75%] :\r\n\u00e0 part peut-\u00eatre une personne les enfin on a d\u00e9j\u00e0 dit une personne de ce d\u00e9compte comme \u00e9tant une seule et m\u00eame grandes entit\u00e9s tr\u00e8s b\u00eate, comme les Power Rangers c\u00f4t\u00e9 \u00e7a semble qui forment un robot sur place un robot hyper compl\u00e9tera qui qui vous para\u00eet sur un \u00e9pisode de Tchouba\u00efs une muse d\u00e9capit\u00e9 sur la route ou une putain de dans un MMO bon, au bout d'un moment apr\u00e8s 3 angines, il commence \u00e0 se douter que la pluie, c'est un peu de la merde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [80%] :\r\nM\u00eame les animaux, les animaux abondants sur l'\u00e9chelle de la d\u00e9tresse intellectuelle, ils sont quand m\u00eame loin devant les mairies, m\u00eame les animaux, \u00e7a les fait chier que Jack quand il flotte aussi peuvent avoir l'\u00e9largissement bien, ils sont l\u00e0 o\u00f9 elle est peut-\u00eatre un fichier pour cible mais pas vous r\u00e9pondre, tourner en rond, 15 heures encore les champs, les chats leur de la neige \u00e0 la fen\u00eatre, ils vont rater leur Food la pluie font rien, \u00e7a les fait chier et il la voit m\u00eame pas la pluie, on la voit boire \u00e0 la pluie, la plupart du temps qui regarde par la fen\u00eatre le matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [74%] :\r\nQui sait m\u00eame pas s'il pleut ou habite juste en Suisse, tu dois regarder un arbre en plissant les yeux que savoir si a des traits qui passe devant vous ce une flaque sur la route, pouvoir s'y a des petits ronds \u00e0 la con, une fois sur 2, tu d\u00e9couvres qui plan sortante chez toi et tu dois monter sur ce ton parapluie ridicule 4 toujours une merde marqu\u00e9 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [62%] :\r\nPlus missiles pour fluidifier vous s\u00e9cr\u00e9tions on va Joseph pr\u00e9tentieux y a quoi sur celui -l\u00e0 quoi. \r\nLionel, m\u00ealant parfois je sais pas qui c'est, chez jamais all\u00e9 chez lui, pourquoi le Verts brutal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [74%] :\r\nParapluie Lionel mais l\u00e0 on va faire maintenant, c'est pas vrai, bah, parce que si je n'ai pas je me prends des c\u00f4tes, Franck, je vais prendre les routes ou pire, je me prends la goutte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [83%] :\r\nDans ce que parmi les milliards de hallebardes tombant du ciel dans votre r\u00e9gion, chaque jour de pluie, il en est une, plus sombre et plus macabre qui vous attend, vous et personne d'autre, suspendu un toi, accroch\u00e9 \u00e0 un fil \u00e9lectrique, perch\u00e9 sur une cha\u00eene non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [64%] :\r\nLa flotte King gothique, celle qui fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [66%] :\r\nSur votre club \u00e0 peine allum\u00e9 Salif Exposition autre votre Hugo c'est votre verres de lunettes, ce qui fait feu sur votre tranches de justice et plus d'mais la franchement \u00e0 Lagos, celle que m\u00eame si c'est blanc, on dirait un m\u00e9lange de Gladio during et d'humiliation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [84%] :\r\nMais heureusement, il y a la pluie d'\u00e9t\u00e9 ah j'avais menti, il y a un autre, mais que les enfants qui qui la pluie c'est le mec qui aime La Pluie d'\u00e9t\u00e9 lui c'est Paul Verlaine, alors c'est la pluie d'\u00e9t\u00e9 long des races. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [88%] :\r\nPr\u00e9cisant le bitume chaud qui laisse aller dans l'air sans parfum de goudron et d'histoire, l'arc-en-ciel qui comme l'aquarelle de quelques peintres s'esquisse dans le ciel azur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [78%] :\r\nMais garde une petite ma m\u00e8re la pluie c'est chiant, on \u00e9tait en hiver et m\u00eame en cette saison, qui n'existe que dans le nord de l'Am\u00e9rique, les arcs-en-ciel, c'est de la daube et c'est juste l\u00e0 pour nous rappeler que m\u00eame quand il fait beau rang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [72%] :\r\nCela dit blanc, il fait on pourrait de loin moi non mais dis -moi est -ce que je suis en train de pleuvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [84%] :\r\nJe suis en train de regarder le monde hein. \r\nHein qu'est -ce qu'on lui a fertile ma\u00e7on ne sait pas qui c'est, pour qu'il pleuve, tout le temps sur nos Golan ou dans les pays o\u00f9 il pleut peu les gens adorent la prise en ont besoin, m\u00eame s'il ne veut pas aller entre pleuvoir l\u00e0- bas une fois mais non pendant 11 prendre la sauce toute l'ann\u00e9e, nous, sauf maintenant que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en parler trop, mais elle reviendra l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [84%] :\r\nLui, soyez dans sur demain, apr\u00e8s- demain, dans une semaine et l\u00e0 on sera pr\u00eat, nous amis pr\u00eats \u00e0 faire corps avec les m\u00eames Szpiner les films de Christian Clavier ou la trappe. \r\nSe mettre \u00e0 l'abri. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T16:45:07Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-742669DA-B685-43D5-B801-A612C9E2213F", "internalArchiveId": "742669DA-B685-43D5-B801-A612C9E2213F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bertrand Leclair, essayiste et romancier \"Perdre la T\u00eate\" Ed. Mercure de France", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 \u00e0 Lille, Bertrand Leclair a entam\u00e9 une carri\u00e8re de journaliste \u00e0 Paris, d'abord dans l'univers de la presse \u00e9questre puis pour des m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes. Responsable de la page litt\u00e9raire du quotidien Infomatin \u00e0 sa cr\u00e9ation, en 1994, il est ensuite invit\u00e9  \u00e0 rejoindre la Quinzaine Litt\u00e9raire dont il sera r\u00e9dacteur plusieurs ann\u00e9es. C'est \u00e0 cette occasion que se constitue son panth\u00e9on personnel : H\u00e9l\u00e8ne Cixous, Marie NDiaye, Patrick Deville y figurent aux c\u00f4t\u00e9s de Beckett, Faulkner, Bataille, Nietzsche et Proust. De 1995 \u00e0 2000, il est \u00e9galement journaliste litt\u00e9raire pour les Inrockuptibles, qu'il quitte en 2000, pour devenir conseiller litt\u00e9raire \u00e0 France Culture. Longtemps critique litt\u00e9raire, il est l'auteur d'une dizaine de fictions radiophoniques depuis 2003, et a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 par la SACD \"Nouveau talent radio\"  (2008). Bertrand Leclair est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * N\u00e9 \u00e0 Lille, Bertrand Leclair a entam\u00e9 une carri\u00e8re de journaliste \u00e0 Paris, d'abord dans l'univers de la presse \u00e9questre puis pour des m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes. Responsable de la page litt\u00e9raire du quotidien Infomatin \u00e0 sa cr\u00e9ation, en 1994, il est ensuite invit\u00e9  \u00e0 rejoindre la Quinzaine Litt\u00e9raire dont il sera r\u00e9dacteur plusieurs ann\u00e9es. C'est \u00e0 cette occasion que se constitue son panth\u00e9on personnel : H\u00e9l\u00e8ne Cixous, Marie NDiaye, Patrick Deville y figurent aux c\u00f4t\u00e9s de Beckett, Faulkner, Bataille, Nietzsche et Proust. De 1995 \u00e0 2000, il est \u00e9galement journaliste litt\u00e9raire pour les Inrockuptibles, qu'il quitte en 2000, pour devenir conseiller litt\u00e9raire \u00e0 France Culture. Longtemps critique litt\u00e9raire, il est l'auteur d'une dizaine de fictions radiophoniques depuis 2003, et a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 par la SACD \"Nouveau talent radio\"  (2008). Bertrand Leclair est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3419, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9238324", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 25.01.2018", "Bertrand Leclair, essayiste et romancier \"Perdre la T\u00eate\" Ed. Mercure de France / ENSD_2018-01-25T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 25.01.2018", "Bertrand Leclair, essayiste et romancier \"Perdre la T\u00eate\" Ed. Mercure de France / ENSD_2018-01-25T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 \u00e0 Lille, Bertrand Leclair a entam\u00e9 une carri\u00e8re de journaliste \u00e0 Paris, d\u02b9abord dans l\u02b9univers de la presse \u00e9questre puis pour des m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes. Responsable de la page litt\u00e9raire du quotidien Infomatin \u00e0 sa cr\u00e9ation, en 1994, il est ensuite invit\u00e9  \u00e0 rejoindre la Quinzaine Litt\u00e9raire dont il sera r\u00e9dacteur plusieurs ann\u00e9es. C\u02b9est \u00e0 cette occasion que se constitue son panth\u00e9on personnel : H\u00e9l\u00e8ne Cixous, Marie NDiaye, Patrick Deville y figurent aux c\u00f4t\u00e9s de Beckett, Faulkner, Bataille, Nietzsche et Proust. De 1995 \u00e0 2000, il est \u00e9galement journaliste litt\u00e9raire pour les Inrockuptibles, qu\u02b9il quitte en 2000, pour devenir conseiller litt\u00e9raire \u00e0 France Culture. Longtemps critique litt\u00e9raire, il est l'auteur d'une dizaine de fictions radiophoniques depuis 2003, et a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 par la SACD \"Nouveau talent radio\"  (2008). Bertrand Leclair est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "N\u00e9 \u00e0 Lille, Bertrand Leclair a entam\u00e9 une carri\u00e8re de journaliste \u00e0 Paris, d\u02b9abord dans l\u02b9univers de la presse \u00e9questre puis pour des m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes. Responsable de la page litt\u00e9raire du quotidien Infomatin \u00e0 sa cr\u00e9ation, en 1994, il est ensuite invit\u00e9  \u00e0 rejoindre la Quinzaine Litt\u00e9raire dont il sera r\u00e9dacteur plusieurs ann\u00e9es. C\u02b9est \u00e0 cette occasion que se constitue son panth\u00e9on personnel : H\u00e9l\u00e8ne Cixous, Marie NDiaye, Patrick Deville y figurent aux c\u00f4t\u00e9s de Beckett, Faulkner, Bataille, Nietzsche et Proust. De 1995 \u00e0 2000, il est \u00e9galement journaliste litt\u00e9raire pour les Inrockuptibles, qu\u02b9il quitte en 2000, pour devenir conseiller litt\u00e9raire \u00e0 France Culture. Longtemps critique litt\u00e9raire, il est l'auteur d'une dizaine de fictions radiophoniques depuis 2003, et a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 par la SACD \"Nouveau talent radio\"  (2008). Bertrand Leclair est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9238325", "ece-9238324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:28Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, pour vous, l'Italie, \u00e7a \u00e9voque quoi la Deutsche \u00e0 des images de Fellini la Fontana doutait \u00e9viter, le c\u00e9l\u00e8bre bain de minuit Anita exergue ou plus sombre quand vous pensez Italie vous pensez peut-\u00eatre Mafia, corruption, trafic d'\u00eatres humains exploitation de migrants, vous voyez \u00e0 la fois la beaut\u00e9 des villes un sens aigu\u00eb de l'esth\u00e9tique du grand peintre classique et la cruaut\u00e9, la plus \u00e9l\u00e9mentaire quand le beau et le mal se m\u00e9lange \u00e0 telle point que parfois on a du mal \u00e0 distinguer les fantasmes de la r\u00e9alit\u00e9, la parano\u00efa de la prudence, c'est du moins ce qui arrive au narrateur qui nous int\u00e9resse aujourd'hui, il est bel et bien bless\u00e9 par balle au genou sur un lit d'h\u00f4pital, il nous Lecteurs puissant et parfois un peu perdu, nous assistons \u00e0 ses p\u00e9r\u00e9grinations mentales pour tenter de remonter le fil du temps, et comprendre ce qui lui est arriv\u00e9 une folle passion avec une belle et riche italienne Marie vraisemblablement mafieux une \u00e9pouse innocent\u00e9 comment Wallace en est -il donc arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [89%] :\r\nEh bien, comme en \u00e9tat, on en est arriv\u00e9 l\u00e0, c'est quand m\u00eame la vraie question de litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale, c'est la question de toutes les \u00e9pop\u00e9es et donc c'est surtout une tr\u00e8s bonne question pour ouvrir le jeu, le jeu du roman et et y faire entrer des balles des informations comme des balles de jonglage, qui sont des informations parfois lourde sur la mafia, que vous avez \u00e9voqu\u00e9 sur les mafias emm\u00e8ne sur les exp\u00e9riences scientifiques aujourd'hui d'aujourd'hui qui sont, qui sont des informations effectivement pesante, a priori, qu'il s'agit de rendre l\u00e9g\u00e8res dans un jeu romanesque qui repose sur cette question : comment ou \u00e0 la salle s'il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [89%] :\r\nOn ne saura peut-\u00eatre jamais seulement, mais c'est vrai qu'on est un peu perdu quand on, quand on lit ce livre Bertrand Leclerc bonsoir, bonsoir, vous venez de publier perdre la t\u00eate, qui est un roman paru au Mercure de France et qui nous raconte donc l'histoire de Wallace, enfin l'histoire de Wallace et voil\u00e0 ce que c'est m\u00eame de raconter son histoire et on sait m\u00eame pas si \u00e7a peut vraiment Wallace d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [86%] :\r\nNon, c'est comme \u00e7a que le roman s'ouvre CRC a une interpellation ou ou le le Wallace \u00e9crit donc il sera nomm\u00e9 sur sa page sur cette page, voil\u00e0 ce qu'il s'appellera Wallace ici pour lib\u00e9rer la v\u00e9rit\u00e9 de la parole pour se pour pouvoir \u00eatre en m\u00eame temps, le narrateur de cette histoire et la raconter, avec la distance d'un narrateur ext\u00e9rieur et utilis\u00e9 tant\u00f4t le il, tant\u00f4t de jeu dans une m\u00eame tente o\u00f9 la 2\u00e8me personne incitant le tu \u00eatre comme \u00e7a va, une esp\u00e8ce de confusion d'identit\u00e9 qui ouvre consid\u00e9rablement le jeu, j'ai eu, pour le coup, qui permet, qui permet de de de Renault de ce r\u00f4le de se relancer la la balle en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [87%] :\r\nAlors il beaucoup les journaux pendant son s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital et et c'est vrai que nous aussi, en tant que lecteur, on est perdu, \u00e0 sa suite, entre la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui peut lire dans les journaux, qui sont des faits divers, histoire aussi, vous parliez de les progr\u00e8s scientifiques qui nous emm\u00e8ne parfois jusqu'en Chine, la mafia, allez -y, fait divers, les crimes etc et puis ses fantasmes autour de cette femme myst\u00e9rieuse qui s'appelle Julia, pourquoi, pourquoi vous avez situ\u00e9 en Italie, ce roman Bertrand Leclerc est -ce que \u00e7a pouvait pas se passe ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [91%] :\r\nAlors je ai situ\u00e9 en Italie parce que je pense que il y a eu beaucoup de de de chance dans le dans la le parcours de ce roman, de mon point de vue, il se trouve que si je le situe en Italie, c'est simplement ce que j'ai v\u00e9cu \u00e0 Rome pendant pendant 2 ans, pendant un peu plus de 2 ans et que c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crire et j'\u00e9tais d'ailleurs d'une Saddam mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [89%] :\r\n\u00e7a m'a donn\u00e9 aussi le bonheur de rester et d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 Rome, une fois rentr\u00e9 \u00e0 Paris, et si c'est une chance parce que aussi le le au moment o\u00f9 je suis arriv\u00e9 \u00e0 Rome en 2014 enfin, quelques semaines apr\u00e8s mon arriv\u00e9e \u00e0 Rome a \u00e9clat\u00e9 cette affaire de Mafia capitale qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique internationalement et qui a, qui a vid\u00e9 quasiment toute la mairie de ses \u00e9lus et ses ses technocrates le le le la seule personne qui n'\u00e9tait pas directement impliqu\u00e9, c'\u00e9tait le le le maire de l'\u00e9poque mais qui a fini par d\u00e9missionner lui aussi et qui est un qui repose sur une nouvelle forme de mafia qui s'en est prise l\u00e0- haut au autre femmes dans un trafic \u00e0 partir de des d\u00e9chetteries, d'une part et des centres, un centre d'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s, d'autres qui sont \u00e9videmment en Italie, en plein boom depuis quelques ann\u00e9es, donc \u00e7a me permettait aussi de, enfin j'ai trouv\u00e9 la puisque je tournais autour de ce sujet depuis un moment la possibilit\u00e9 de d'avoir un personnage de mafieux qui n'\u00e9tait pas ordinaire qui sortait, sortez du du sempiternel Portraits de mafieux Bondy de parents etc, l\u00e0 on a affaire \u00e0 des mafias qui sont totalement interm\u00e9diaire entre le monde du Crime parfois le plus abject, d'ailleurs, et puis le monde ordinaire entre guillemets et id\u00e9es des politiques, mais pas seulement, sert de aussi pourquoi pas des collectionneurs d'art et tr\u00e8s rapide, celui d'un monde peut \u00eatre effectivement tr\u00e8s raffin\u00e9, il y a plus de il y a plus la fronti\u00e8re l'\u00e9cart qu'il pouvait y avoir autant des mafias classique, donc voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait une chose qui m'a permis aussi de, de, de, de jouer sur ce terrain -l\u00e0, et la ville de Rome enfin vivre \u00e0 Rome est une exp\u00e9rience tellement formidables, donc j'avais aussi envie d'en impr\u00e9gner mon dans en impr\u00e9gner mon livre avec aussi cette incarnation de 2 jeunes femmes italienne qui s'appelle donc Julien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [88%] :\r\nQui est terriblement italienne, c'est pas ce qui fait que le livre est italien mais c'est vrai quand on lit, on se dit oui c'est, c'est c'est l'Italie pure, quoi, je ne sais pas ce qu'est -ce que vous savez -vous Bertrand Leclerc, ce qui fait que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [88%] :\r\nEt moi je pense qu'il y a, il y a, il y a quelque chose aussi qui joue dans le dans la langue, m\u00eame si, a tr\u00e8s peu, il y a quand m\u00eame de l'Italien dans les propos rapport\u00e9s Julia par exemple est une esp\u00e8ce d'emportement face \u00e0 de ces propos, rapport\u00e9s en italien qui conditionne aussi les passages dans lesquels ils apparaissent et lui donne aussi une esp\u00e8ce de de pr\u00e9cipitations chantante \u00e0 l'italienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re en tout cas, c'est ce que ce ce, ce que j'ai remarqu\u00e9, en lisant et puis ce que je disais tout \u00e0 l'heure ce cette ce ce cette collision justement entre ce que vous disiez \u00e0 l'instant ce monde absolument glauque criminel cruelle terriblement inhumain de la mafia et cette beaut\u00e9, ce sens de l'esth\u00e9tique puisqu'on on se prom\u00e8ne aussi dans le le monde des collectionneurs d'art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [91%] :\r\nOui, mais c'est une une histoire ancestrale, comme le montre \u00e0 la fin du livre, le le le le passage ou le passage qui raconte une excursion \u00e0 la Villa d'Este \u00e0 Tivoli, qui est la m\u00eame \u00e0 la Renaissance a \u00e9t\u00e9 construite et qui est un lieu de pure, pure beaut\u00e9, un lieu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 parfaite, mais qui a \u00e9t\u00e9 en fait \u00e9labor\u00e9e en esclavage, ils ont quasiment les paysans alentour pendant des d\u00e9cennies, en les privant de leur de leur Champ de leur lieu de travail en fait et donc c'est une interrogation qui court dans tout le roman, il y a pas de il y a, c'est une interrogation qui pour le coup d'un rien de nouveau non plus, d'ailleurs, cette absence de fronti\u00e8res entre ce qui g\u00e9n\u00e8re de la beaut\u00e9 et ce qui peut g\u00e9n\u00e9rer le mal le plus radical. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [85%] :\r\nVous l'avez dit Bertrand Leclerc vous avez habit\u00e9 \u00e0 Rome, tout comme moi, la fin, celui qui se choisit de s'appeler Wallace qu'est -ce qu'il y a on vous de de vous en Wallace, j'allais dire qu'est -ce qu'il y a en vous de Wallace \u00e7a aussi dans ce sens, la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [91%] :\r\nIl y a une une projection, il y a une projection romanesque et qui a un temps offre une vraie libert\u00e9 justement c'est une projection donc cet ext\u00e9rieur il y a, il y a c'est c'est \u00e7a n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [91%] :\r\n\u00e7a n'est pas moi mais en m\u00eame temps je peux dans cette cr\u00e9ation, mais c'est le principe m\u00eame du roman, enfin c'est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la m\u00e9canique m\u00eame du roman, puisque justement le le narrateur choisit de s'appeler Wallace, de s'adresser \u00e0 lui- m\u00eame, sous ce nom et donc \u00e7a donne une possibilit\u00e9 de lui pr\u00eater ou de lui enfin de lui pr\u00eater certains sentiments et de constater ou de faire en quelque sorte l'exp\u00e9rience de l'\u00e9volution de ce que ses sentiments deviennent devienne qu'il soit d'ailleurs noble ou ridicule et grotesque, peu importe, mais ce qu'il d\u00e9vie devienne \u00e0 l'\u00e9preuve de d'une r\u00e9alit\u00e9 aussi boulevers\u00e9e que celle que traverse le personnage du roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:29) [87%] :\r\nIl est confront\u00e9, notamment \u00e0 la folie de de cette femme du rien enfin folie apparente telle qu'il la raconte comment on peut se demander Bertrand Leclerc, qui est le plus fou des 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [91%] :\r\nOn peut demander et d'ailleurs le le m\u00eame si elle n'est pas si ouverte que \u00e7a la fin reste relativement ouverte sur le, sur la question de la folie, au nom de Dieu, il y a ce qu'elle est folle ou est -ce que ce qu'elle raconte \u00e0 une vraie, vraie degr\u00e9s une vraie valeur de Very. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [86%] :\r\nCe qui s'est vraiment pass\u00e9 dire tout de suite un extrait de de votre livre qui s'Titus justement vers la fin, si \u00e7a ne vous d\u00e9range pas et si sentiment trop vouloir tout d\u00e9voiler et apr\u00e8s on \u00e9coutera une chanson avant de nous plonger dans votre parcours \u00e0 vous Bertrand Leclerc, car vous \u00eates \u00e9crivain et on sait que vous aimez -vous bas\u00e9 sur des id\u00e9es, des faits r\u00e9els, des faits divers, le dernier livre, c'est un fait divers, par la ville hostile dans tout autre environnement, on y reviendra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:22) [85%] :\r\nEst -ce que c'est toujours comme \u00e7a, se demande Wallace terminaux de raconter cette entrevue 2 mois plus tard, sur le point de fermer l'ordinateur et rejoindre la salle d'exercice qui aura \u00e9t\u00e9 schizophr\u00e8ne dans cette histoire, lien ou le soi-disant Wallace, sinon le monde lui- m\u00eame le monde, qui ne sait plus s'il est dans la t\u00eate ou dans les jambes, on avance, on avance l\u00e0 comme par hasard sur un tapis roulant qui ne m\u00e8nent nulle part, mais on avance sans se pr\u00e9occuper de savoir qui manipule tous les boutons \u00e0 sa guise sur son poste de contr\u00f4leur invisible des existences insens\u00e9 qui change les r\u00e9glages et brutalement la vitesse acc\u00e9l\u00e8re et voil\u00e0 que le tapis roulant se d\u00e9passe Wallace, voil\u00e0 la peine qui tra\u00eene de la patte folle, tu croyais tu recules, tu t'accroches, en Europe, mais le point des partent rattrape pour te tomorrow talent et le bout du tapis ces lois ni tu parles a renvers\u00e9 qui retombe, terrass\u00e9 par des v\u00e9rit\u00e9s ass\u00e9n\u00e9es qui ne seront jamais tout \u00e0 fait, Wallace n'auraient plus de raison d'\u00eatre, tu te demandes voil\u00e0 serait en train de dispara\u00eetre, ici m\u00eame, \u00e0 la page 247 des notes qui l'ont vu na\u00eetre et quoi apr\u00e8s, apr\u00e8s, laisse tomber Wallace \u00e0 la renverse mais en mer Wallace parce que rendu l\u00e0, mieux vaut fermer capot d'ordinateurs et en finir, il s'agit d\u00e9sormais d'aller au bout de ce putin de tapis roulant, si tu veux marcher Haddock vers Anna et les enfants, sachant bien que tu es morte et donc \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, mais qu'il est cependant possible pour l'heure d'admettre que rien ne te. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:10) [81%] :\r\nMais est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:21) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:53) [93%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:55) [82%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:46) [83%] :\r\nVous aurez peut-\u00eatre reconnue, ce standard de Cole Porter, what s quand le vin, la une interpr\u00e9tation absolument splendide de Nathalie Dessay avec Shani Di Luca au piano et c'est vous qui nous avez propos\u00e9 cette version l\u00e0 Bertrand Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:01) [87%] :\r\nOui, parce que je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, y compris dans sa sa lenteur et sa douceur qu'il y a tout un coup \u00e0 l'\u00e9coute, une sensation de de il y a vraiment quelque chose de leur de l'\u00e9veil qui se produit dans le mariage entre le la voix Nathalie de cesser le toucher de Chanee dit Louka, qui est une pianiste que j'ai rencontr\u00e9 r\u00e9cemment, c'est aussi pour \u00e7a que j'ai choisis sont un de ses morceaux, c'est une pianiste tr\u00e8s reconnu aujourd'hui qui, qui est d'origine sri-lankaise mais qui, \u00e0 Monaco, qui a interpr\u00e9t\u00e9 Beethoven Delson beaucoup de classique avec succ\u00e8s et qui l\u00e0 s'est aventur\u00e9 dans un disque qui instaure une esp\u00e8ce de m\u00e9lange des gens de brouillage des genres qui m'int\u00e9resse toujours beaucoup puisque ce ce morceau de Cole Porter est le dernier d'un disque qui s'appelle route 66 et qui, en hommage \u00e0 Kerouac traverse un peu la musique am\u00e9ricaine des derni\u00e8res d\u00e9cennies du si\u00e8cle dernier de John Adams \u00e0 Beale Ewen sur Gershwin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:02) [87%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai j'ai Norbert, \u00e7a donne envie, on pouvait noter la r\u00e9f\u00e9rence Route 66 sexy, c'est que c'est sorti en 2013, on va parler beaucoup litt\u00e9rature aujourd'hui Bertrand Leclerc, vous qui \u00eates vous- m\u00eame qui fait partie de cette litt\u00e9rature, puisque vous \u00eates romancier, vous venez de sortir votre dernier roman aux \u00e9ditions Mercure de France perdre la t\u00eate, c'est le titre de ce roman, litt\u00e9rature, alors l\u00e0 on parle parlons litt\u00e9rature classique pour commencer \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:39) [89%] :\r\nC'\u00e9tait la grande hantise de Balzac, au fond, il y a toujours eu le sentiment qu'il y avait l\u00e0 2 exigences antinomiques que l'on ne pouvait pas \u00e0 la fois cr\u00e9er une raison et avoir une vie il n'a jamais eu cet \u00e9quilibre entre vraie vie que d'autres ont eu Stendhal, par exemple, pour qui le bonheur de la vie \u00e9tait inspirateur Balzac a cr\u00e9\u00e9 contre la vie et on s'en rend compte, en se rappelant les les conditions m\u00eames dans lesquelles ils travaillent et il avait besoin d'\u00e9tablir entre la vie entre la r\u00e9alit\u00e9 lui une sorte qu'en fermant les rideaux en \u00e9crivant que la nuit \u00e0 la lumi\u00e8re des bougies envelopper la robe de chambre, s'essayant de se maintenir dans la lucidit\u00e9 cr\u00e9atrice \u00e0 grand renfort de tasses de caf\u00e9, enfin, il y avait toujours besoin de se mettre dans le d\u00e9sir dans des conditions anormales pour poursuivre une oeuvre qu'il a toujours con\u00e7u comme rivales comme incompatibles avec la vie, d'o\u00f9 la haine qui l'a finalement avou\u00e9 \u00e0 son oeuvre car 7 heures qui a \u00e9t\u00e9 sa seule hantise dans sa correspondance maintenant sa correspondance d'amour il ne parle au fond que des romans projet\u00e9 que des romans, \u00e9crit des romans \u00e9crire mais il a fini par concevoir pour certains qui une sorte de sa vie, une sorte de extraordinairement \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:06) [89%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Ga\u00ebtan Picon, je ne sais pas si vous connaissez Bertrand Leclerc, qui a sign\u00e9 un livre en 1956 car archives datent de 1956 Balzac par lui- m\u00eame et il \u00e9tait au micro d'Evelyne Schlumberger avait peu vous connaissiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:21) [87%] :\r\nC'est un critique qui a eu, qui \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9poque et dont j'ai pu lire parfois des textes brefs et des choses comme \u00e7a, parce que c'est une ma\u00eetresse qui qui vont demeure mais donc je le je le situe le c\u00f4t\u00e9 de nom mais je n'ai pas, je n'ai pas vraiment lu, j'ai pas lu son Balzac. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:37) [87%] :\r\nQuel qu'est ce qu'il repr\u00e9sente pour vous, Balzac Bertrand Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:41) [90%] :\r\nPour moi, il est particuli\u00e8rement important, mais c'est, il est, il est d'autant plus important aujourd'hui que je pense qu'on a besoin de faire un retour \u00e0 \u00e0 des questions que toute leurs de Balzac soul\u00e8ve dans leur dimension dans la dimension aussi sociologie Zhang, qui est la sienne, mais des questions sur le jeu entre la v\u00e9rit\u00e9 et la fiction qui la qui l'a men\u00e9 de main de ma\u00eetre, moi j'aime, j'ai toujours aim\u00e9, j'ai toujours \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 Balzac, je pense que on tombe certainement plusieurs fois en litt\u00e9rature, mais je suis en tout cas tomber une fois en litt\u00e9rature, quand j'avais je crois 13 ans et une jambe cass\u00e9e et que j'ai entre par Le P\u00e8re Goriot je crois dans la dans l'de Balzac, je n'ai plus quitt\u00e9 pendant des mois et des mois, donc j'ai un rapport aussi tr\u00e8s affectifs avec lui au point de d'avoir fait une r\u00e9sidence \u00e0 la Maison de Balzac \u00e0 Paris dans le dans le fruit, a \u00e9t\u00e9 un livre qui, qui est pass\u00e9 assez inaper\u00e7u, je le regrette et je crois que c'est parce que c'\u00e9tait dans une collection qui qui s'intitulait rythmique et que c'\u00e9tait pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e de pr\u00e9senter \u00e7a comme un produit \u00e9ditorial alors qu'en fait le le mon projet \u00e0 moi de \u00e9tait plus ancien que cette collection et ne d\u00e9pendait pas de cette collection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:58) [83%] :\r\nTr\u00e8s interactif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:00) [83%] :\r\nOui, et c'\u00e9tait et c'\u00e9tait donc une sorte de riz mais ou de reprises comme disent les musiciens du du cousin Pons de Balzac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:11) [88%] :\r\nC'est comme ce qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, au fond, le th\u00e8me de colporteur repris par Nathalie Dessay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:17) [88%] :\r\nOui, moi je ne je, je trouve \u00e7a toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant 2 depuis les pastiches de Proust, etc, il y a aussi une fa\u00e7on ce que c'est vrai que quand on on se lance dans un avec la finalit\u00e9 d'aller, d'aller au bout de son geste dans une reprise, mais comme \u00e7a, d'un livre comme le le cousin Pons s'on d\u00e9place totalement tous les curseurs de la lecture, celle qu'on est bien oblig\u00e9 de passer en-dessous du texte ou \u00e0 l'int\u00e9rieur du texte pour essayer d'en reproduire les effets sans le recopier \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:45) [87%] :\r\nEt de de passer aussi par dessus le temps parce que le livre est situ\u00e9e dans le temps, Balzac, pas en douter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:53) [92%] :\r\nOui et de montrer ce que par exemple dans le le le riz mais que j'ai fait de Balzac, moi je n'ai pas le narrateur omniscient, qui est la caract\u00e9ristique premi\u00e8re de Balzac, donc moi j'ai eu besoin parce qu'aujourd'hui je pense que c'est, c'est une question qui est ouverte \u00e9videmment qu'il discuterait mais de de mon point de vue dans mon exp\u00e9rience \u00e0 moi, je ne peux pas \u00e9crire sans un sans passer par le prisme d'un narrateur sans savoir qui parle, qui dit je et et donc dans mon rime du Cousin Pons s'il y a un narrateur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:21) [90%] :\r\n\u00e7a nous am\u00e8ne justement \u00e0 ce que vous disiez \u00e0 l'\u00e9criture r\u00e9aliste ou pas la v\u00e9rit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 ou ou le r\u00eave, on est en plein dedans avec Perdre la t\u00eate aussi siens avec ce dernier roman, on le disait tout \u00e0 l'heure o\u00f9 Alain on sait plus tr\u00e8s bien finalement ce qu'il a vraiment envie et lui- m\u00eame ne sait plus ce qui a vraiment v\u00e9cu, ce qui est vrai dans dans son histoire et ce qui est parano\u00efaque ou invent\u00e9, on entend la Ga\u00ebtan Picon, qui parlait de de ce schisme finalement entre la vie et l'\u00e9criture pour Balzac, comment \u00e7a se passe pour vous, Bertrand Leclair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:53) [91%] :\r\nC'est une question extraordinairement compliqu\u00e9e et longue et qui se d\u00e9m\u00eale pas facilement mais c'est vrai que c'est toujours difficile, mais \u00e7a passe aussi, c'est la r\u00e9flexion parce que il y a une cette ce ce que ce que disait la Ga\u00ebtan Picon, une forme de justesse effectivement dans le rapport que Balzac entretenu sans cesse avec son oeuvre qui \u00e9tait la chose primordiale est fondamental, le, le fait est que la question est aussi c'est une dimension qui qui n'est pas \u00e9voqu\u00e9 la mais que moi j'aime bien \u00e9voquer, c'est qu'elle est aussi \u00e9conomique et alors apr\u00e8s, les choses sont d'autant plus complexe qu'on peut toujours les, les, les, les retourner face, elle a fait la poule ce que Balzac avait besoin de se de, de se mettre dans cette situation comme \u00e7a de, de, de production de roman tout \u00e0 fait dans des situations tout \u00e0 fait hors norme, comme l'expliquait Ga\u00ebtan Picon ou est -ce que c'est la situation qui qui a provoqu\u00e9 cette n\u00e9cessit\u00e9, c'est impossible \u00e0 d\u00e9finir, mais de toute fa\u00e7on, je crois qu'effectivement il y a forc\u00e9ment une tension extraordinaire entre le le le le les obligations de la vie courante de la responsabilit\u00e9 que \u00e7a entra\u00eene au niveau par exemple des familles et et la libert\u00e9 d'\u00eatre totale qui exige le le geste de cr\u00e9ation en tout cas, au moment o\u00f9 il se produit apr\u00e8s il se produit pas forc\u00e9ment tout le temps donc, donc on, on, il y a des am\u00e9nagements possibles, mais la tension est constante, en revanche, on peut aussi voir l'autre versant des choses, c'est-\u00e0-dire que la la le geste artistique est aussi en permanence univers ration de tout ce qui alourdit le quotidien et et c'est sans doute la plus grande chance de toute personne enfin de toute, toute personne qui a une r\u00e9elle activit\u00e9 artistique, c'est que m\u00eame les choses les plus lourdes, pesantes d\u00e9sagr\u00e9ables peuvent imm\u00e9diatement rebondir et donner de l'\u00e9lan dans le geste de cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:54) [85%] :\r\nEt vous parlez en connaissance de cause Bertrand Leclerc, vous parliez de famille, vous avez 4 enfants vous avez aussi utiliser ce mat\u00e9riau et notamment votre fille qui est, qui est n\u00e9e sourde s'adonner malentendu avec un S et c'\u00e9tait mat\u00e9riaux j'ai vous parliez de transformer le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:14) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est une question de faim dans malentendus en fait, c'est vraiment une fiction alors \u00e9crite depuis la position du p\u00e8re dans France Soir que je suis donc, donc j'ai eu, j'ai \u00e9prouv\u00e9 le besoin de la fin cette position par ma fille au d\u00e9but \u00e0 la fin, mais le plus gros du livre \u00e9tait est une fiction avec des peines des personnages fictifs, cela dit, il y beaucoup question de, de, de la chance de son \u00e9tymologie qui, qui dit la chance \u00e0 tout ce qui est de l'ordre accablant de la cadence de la chute et du rythme, mais aussi du fait que justement le le comme comment s'autoriser \u00e0 rebondir en \u00e9crivant un livre sur la surdit\u00e9, moi je savais alors que c'\u00e9tait \u00e9videmment une situation d\u00e9part tragique et plus encore pour ma fille qui, pour moi, bien s\u00fbr, voil\u00e0 qu'est -ce qu'on fait avec ce tragique l\u00e0 comment est -ce qu'on s'autorise \u00e0 rebondir et moi, il m'a fallu des ann\u00e9es pour notre r\u00e9seau \u00e0 le faire, mais il y a justement une esp\u00e8ce d'\u00e9change comme \u00e7a avec avec ma fille dans le livre sur cette question- l\u00e0 est -ce que le motoriste appara\u00eet aussi de chance que m\u00eame le tragique peut \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, lib\u00e9r\u00e9 des forces qui \u00e9taient invisibles et qui serait rest\u00e9 invisible, si ce tragique n'est pas figur\u00e9 option dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:21) [88%] :\r\nVous nous parlez Bertrand Leclerc de votre lecture du P\u00e8re Goriot, tr\u00e8s en jambes cass\u00e9es dans un lit \u00e0 quel moment vous avez su que vous deviendrez, \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:33) [88%] :\r\nL\u00e0 aussi, c'est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 ce que je le je crois que le le 1er roman que j'ai men\u00e9e \u00e0 bien qu'il ne fait pas fait tant de parce que \u00e7a, mais enfin, que j'avais quand m\u00eame termin\u00e9 une histoire que je pr\u00e9f\u00e8re ne plus jamais voir enfin de ne jamais revenir sous mes yeux de pilote de course automobile a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite je crois la l'\u00e9t\u00e9 2012 ans donc, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 d'habitation non bien s\u00fbr que non et j'esp\u00e8re bien qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement \u00e9gar\u00e9 mais mais donc il y a une pulsion d'\u00e9criture, de toute fa\u00e7on qui qui qui qui remontent, qui remontent tr\u00e8s loin apr\u00e8s le le les ann\u00e9es passant, on, on, on con\u00e7oit que devenir \u00e9crivain c'est un un programme qui a aussi une dimension sociale et pas forc\u00e9ment simple mais donc dans d\u00e9sir c'est plus le d\u00e9sir d'\u00e9crire que de devenir \u00e9crivain, en fait, voil\u00e0 ma r\u00e9ponse, \u00e7a devrait \u00eatre \u00e7a c'est que devenir \u00e9crivain, la question se pose quand, quand ont commenc\u00e9 \u00e0 publier, par exemple, mais de toute fa\u00e7on, jusqu'alors, c'est juste r\u00e9pondre \u00e0 une \u00e0 une impulsion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:36) [89%] :\r\nMais donc, il y a eu cette impulsion pour \u00e9crire l'histoire du pilote de course, c'\u00e9tait quoi, l'histoire d'ailleurs pas le dire, vous aimez pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:43) [85%] :\r\nHier, c'\u00e9tait une histoire je, moi j'en suis tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait moi, j'\u00e9tais passionn\u00e9 de sport automobile avait pas qu'\u00e0 12 ans j'\u00e9tais passionn\u00e9 par le je crois, j'\u00e9tais tr\u00e8s fascin\u00e9e par la mort qui est encore tr\u00e8s fr\u00e9quentes sur les circuits automobiles, c'\u00e9tait pas et c'\u00e9tait des jeunes gens qui pr\u00e9parait une voiture de Rallye et qui tout d'un coup d\u00e9cid\u00e9 de privatiser une route qui n'avait que qu'une seule entr\u00e9e qui faisait le le le le Tour, je crois, de d'un sommet, j'imagine qu'en Suisse, il doit y avoir des routes et et puis et donc privatis\u00e9 sous un fallacieux pr\u00e9texte qu'un automobiliste ordinaire, refus\u00e9 d'obtemp\u00e9rer et prenez quand m\u00eame la route en sens inverse et donc on avait sans doute, c'est on savait pas s'il aurait collision entre le bolide a laiss\u00e9 et ce passager d\u00e9sagr\u00e9able conducteur d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:32) [90%] :\r\nVous aviez d\u00e9j\u00e0 conscience de ce qu'il faut pour faire attention d'un r\u00e9cit apparemment Bertrand Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:37) [83%] :\r\nBen j'ai essay\u00e9 et puis j'\u00e9tais les grand lecteur, parce que ce sont avant tout, c'est \u00e7a, la litt\u00e9rature, c'est quand m\u00eame une esp\u00e8ce d'une forme de contagion cette en lisant et certains livres d\u00e8s lors que, il produit cet effet- l\u00e0 d'ailleurs ce sont ind\u00e9niablement de grands livres mais quelles que soient leurs d\u00e9fauts, mais certains niveaux vous pr\u00e9cipite \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:56) [78%] :\r\nC'\u00e9tait quoi, d'ailleurs, ces livrets \u00e0 part Le P\u00e8re Goriot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:00) [83%] :\r\nAvant, dans le dans les livres d'enfants, c'est c'est plus compliqu\u00e9 que je j'ai j'ai des souvenirs qui sont plus je sais que je ai je lisais \u00e9norm\u00e9ment mais aussi bien les les biotechs verte et Davy Crockett c'est ce type de litt\u00e9rature et mais j'ai pas forc\u00e9ment de souvenir enfin jusque c'est le c'est l'entr\u00e9e en litt\u00e9rature, en tant que lecteur qui se joue justement dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, 12, 13 ans, o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 les souvenirs sont marquants Balzac Aragon le Aragon de rien et puis aussi la lecture \u00e9videmment secrets de l'histoire d'eau qui \u00e9tait extr\u00eamement marquante d'autant que la langue de Pauline, r\u00e9agit une langue que je continue \u00e0 trouver tout \u00e0 fait extraordinaire dans son classicisme et est confront\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 ce que ce dont elle parle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:41) [86%] :\r\nAu contenu et puis il y a la musique bien s\u00fbr, on \u00e9couter tout \u00e0 l'heure ce ce fabuleux cette fabuleuse interpr\u00e9tation de Porter, je vous propose de passer \u00e0 Jimmy Hendrix absolument sans transition entre Balzac et Dimitri. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:01) [93%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a passe toujours bien la guitare de Jimmy Hendrix Bertrand Leclerc merci 50. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:07) [87%] :\r\nFrance \u00e9tait oui c'est, c'est quand m\u00eame impressionnant, un demi- si\u00e8cle, c'est le c'est sur le tout 1er album de Jimi Hendrix, j'ai envie de proposer d'abord, \u00e7a fait vraiment partie, pour le coup de de comment dire \u00e7a de mon environnement depuis si longtemps les albums de Jimi Hendrix et le 1er en particulier \u00e0 Rio exp\u00e9rience mais pour cette chose tout \u00e0 fait fascinante ici ce que la musique est encore relativement classique, m\u00eame si elle inventa sont tr\u00e8s lourds qui qui qui qui donnera plus tard naissance sera rock etc mais il y a cette fa\u00e7on extraordinaire qui, l\u00e0, de, de, de, de, de ne plus laisser appara\u00eetre la fronti\u00e8re entre la parole, chant et le cri et on nous il y a des moments c'est impossible de dire s'il parle aussi chante et je trouve aussi, donc voil\u00e0, l\u00e0 c'est c'est \u00e9videmment tr\u00e8s marqu\u00e9e dans sa dimension de d\u00e9sir et de sexualit\u00e9 mais je j'avais entendu tr\u00e8s jeune adolescent je crois encore une critique am\u00e9ricaine d\u00e9finir ainsi sa fascination pour une brique sont disons que nul aussi bien que lui \u00e9tait capable de s'adresser en m\u00eame temps, \u00e0 la t\u00eate au carr\u00e9, or un cette d\u00e9marche d\u00e9finition vraiment tr\u00e8s belle, baskets, elle est, je la crois tr\u00e8s juste et si j'ai une ambition d'ailleurs en litt\u00e9rature, c'est peut-\u00eatre de r\u00e9ussir un jour atteindre aussi cette forme d'\u00e9quilibre entre les 3 donn\u00e9es essentielles de nos existences. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:33) [90%] :\r\n\u00e7a marche assez bien dans le cas de de Wallace d'en perdre la t\u00eate, Bertrand Leclair, on va en parler maintenant de de quelque chose d'encore plus anciens, figurez -vous que Jimmy Hendrix \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:51) [87%] :\r\nC'est le non, entre l'art d'aujourd'hui et l'art du vis-\u00e0-vis, Hamsik et quand vous parlez de la remettre, vous ne pensez pas simplement \u00e0 la litt\u00e9rature non je, je pense que toutes les formes d'art ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9s par cette mani\u00e8re de jouer avec les diff\u00e9rents plans de l'espace, il est certain que des peintres comme Chagall ou Comeback ou comme Picasso applique des m\u00e9thodes qui, par certains c\u00f4t\u00e9s, ressemblent \u00e0 celles de de Proust peut-\u00eatre ne le savent -ils pas peut-\u00eatre ne sont -ils pas d'\u00e9lecteurs Proust ou peut-\u00eatre le sont -ils mais pour que l'influence d'un homme s'exerce sur la il n'est pas n\u00e9cessaire que ces artistes le connaissent, il y a cr\u00e9\u00e9 une philosophie adapt\u00e9 \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration, et tous les membres de cette g\u00e9n\u00e9ration, ceux qui ont lu et ce qui n'ont pas eu participe de cette nouvelle fa\u00e7on de voir le monde merci enfin dernier interview, je dis bien fin de l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:00) [85%] :\r\nLe charme dissuader vieille, c'\u00e9tait en 1963 Claude maire est intervenu, Andr\u00e9 Maurois \u00e0 propos de Proust et vous connaissez un peu Proust Bertrand Leclerc, il me semble, vous avez \u00e9crit un livre sur son humour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:14) [88%] :\r\nOui, c'est une une une anthologie une anthologie qui s'appellent l'humour de Proust, donc que j'ai pr\u00e9face, je me suis content\u00e9 de pr\u00e9facer apr\u00e8s je me suis relire pour je crois la 7\u00e8me fois l'int\u00e9gralit\u00e9 de de \u00e0 la recherche du temps perdu et, pour cette fois y cueillir pour les organiser ensuite quand m\u00eame en chapitres les les citations qui laissait appara\u00eetre aussi clairement du monde Proust pour moi proc\u00e8s c'est le je suis ce que disait Mauroy \u00e0 l'instant est de fait tr\u00e8s int\u00e9ressant, enfin je suis globalement en accord avec ce avec ce qu'il affirmait dans ces ann\u00e9es 60 \u00e0 la limite pr\u00e8s peut-\u00eatre que pour moi, il ouvre totalement une une aire absolument nouvelle et qu'on qu'on n'a pas fini du tout de, de, de, de, dans mon n'a pas du tout finit dans mesurer la port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:02) [87%] :\r\nParce que vous, vous l'avez approch\u00e9e par un angle assez original Bertrand Leclerc quand on pense, Proust, on pense pas forc\u00e9ment grosse rigolade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:09) [91%] :\r\nMais c'est pour \u00e7a que le cette anthologie, avait du sens parce que c'est, c'est une c'est une un humour que que moi personnellement j'adore et qui est d'une grande efficacit\u00e9 et il faut cesser, c'\u00e9tait aussi une fa\u00e7on justement de concr\u00e8tement de proposer une autre approche de l'oeuvre de Proust et mais le paradoxe, c'est que la chercher, la chercher son humour qui qui resplendit 2000 feuilles qui, d'une Intelligence, une vivacit\u00e9 d'esprit constante la cette lecture qui est pour l'heure, la derni\u00e8re en date que j'ai fait de l'int\u00e9gralit\u00e9 de la de la recherche, et sans doute la lecture la plus noire que j'en ai fait jusqu'ici, c'est-\u00e0-dire que j'aimais et ce qui est fascinant avec un d'ailleurs, c'est que chaque lecteur en donnant on a sa propre version, mais plus encore, chaque lecture de chaque lecture en sort une nouvelle version pendant la prem toutes premi\u00e8res lectures que j'ai fait de Proust totalement fascin\u00e9, \u00e9bloui, il y a maintenant bien longtemps je j'avais pas forc\u00e9ment per\u00e7u cette dimension du rire en tout cas ne m'avait pas marqu\u00e9, \u00e7a n'est qu'\u00e0 la 2\u00e8me lecture que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire mon dr\u00f4le sur le snobisme sur les salons et puis c'est c'est mais c'est aussi, justement parce que c'est un c'est tu sais c'est une oeuvre qui est en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9 Proust avait un moment song\u00e9 \u00e0 appeler son son oeuvre \u00e0 la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 et et ces moments d'humour sont totalement indispensable tellement la v\u00e9rit\u00e9 cruelle pour qu'on puisse qu'on puisse le le suivre sur ce chemin de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:35) [83%] :\r\nEn sort pas v\u00e9rit\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 parce qu'il est vrai qu'il faut perdre la t\u00eate, votre dernier roman, il parle \u00e9videmment aussi les \u00e7a est sorti au Mercure de France, d'ailleurs il y a une citation que vous aimez beaucoup de Villiers de l'Isle-Adam qui dit qu'est -ce qui n'existe pas un peu une fois qu'on l'a imagin\u00e9 interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:54) [86%] :\r\nOui, c'est une c'est une phrase formidable David donc il y a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 parfois reprises un peu modifi\u00e9 reprise souvent que moi je, je trouve tout \u00e0 fait formidable parce que d'abord je, je pense que non seulement c'est vrai en terme de cr\u00e9ation mais c'est vrai site Seb cela fera ce \u00e0 entend donc c'est dans les 2 sens et quand justement \u00e0 Canton, lit \u00e0 la recherche du temps perdu par exemple, on mesure \u00e0 quel point Proust d\u00e9cortiquant le sentiment amoureux montre que n'existe que ce qu'on a imagin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:24) [79%] :\r\nAlors l\u00e0, on sera proche de Wallace, hein, qui est en train d'imaginer de sa copine du a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:30) [91%] :\r\nDonn\u00e9e qui sont toujours un peu obsessionnel mais mais c'est vrai que la la la, en fait, on aime toujours la projection qu'on se fait de la personne qu'on aime et et donc c'est bien une question d'imagination de de demain de la m\u00eame mani\u00e8re que la g\u00eane, la jalousie, grand sujet de Proust et pour moi, c'\u00e9tait un grand sujet, la jalousie est une extraordinaire ouverture \u00e0 l'imagination, personne n'est aussi n'a une telle capacit\u00e9 d'imaginer aussi grande que l'homme ou la femme jaloux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:58) [88%] :\r\nIl nous le dit aussi d'en perdre la t\u00eate et c'est vrai que les films sont parfois uniquement imaginaire d'ailleurs, vous avez aussi \u00e9t\u00e9 vous \u00eates aussi essayiste Bertrand Leclerc et critique litt\u00e9raire, vous avez d'ailleurs commencer dans les prend, sauf erreur, un magazine consacr\u00e9 au au monde du cheval. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:18) [89%] :\r\nOui, o\u00f9 j'\u00e9tais pas critique litt\u00e9raire d'ailleurs d'une balle dans le cou, ayant \u00e9t\u00e9 dans une notre existence ayant travaill\u00e9 dans le monde de l'\u00e9quitation \u00e9tant devenu, d'ailleurs, moniteur pendant un temps d'\u00e9quitation, \u00e7a m'avait ouvert la porte quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris, voil\u00e0 je, je, de de la porte d'entr\u00e9e du journalisme, parce que justement il cherche quelqu'un qui avait aussi des comp\u00e9tences en mati\u00e8re \u00e9questre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:42) [85%] :\r\nEt puis, ensuite, les Inrocks et puis d'autres, d'autres magazines 15 car la Quinzaine litt\u00e9raire et puis vous livre 1er roman movie S\u00e9vaz donc c'\u00e9tait pas l'histoire de du pilote de course, je ne sais pas si elle va cette histoire- l\u00e0, publi\u00e9 quand m\u00eame, on va se met dans une ambiance italienne puisque Perdre la t\u00eate, se passe en Italie avec Paolo Cont\u00e9 magnifique chanson qui irait bien comme musique originale de votre livre snob. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:28) [88%] :\r\nAl-Qaeda surtout. \r\nAvec eux, j'ai ce ans et autant de. \r\nTout seul, et puis au Nobel non plus. \r\nVoir tous les monuments. \r\nRetrouvera tout. \r\nOui aux \u00c9tats. \r\nMais ce p\u00e8re \u00e0 mon tour de vous faire peur. \r\nLe charme une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:44) [84%] :\r\nQuelle voix qui celle de Paolo Conte avec snob Bertrand Leclerc voil\u00e0 en Italie, mais je vous propose de de la quitter pour entendre une autre voix mais le voit beaucoup des archives toujours dit, j'ai pas fait expr\u00e8s, mais nous sommes le 21 mai 1958. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:04) [89%] :\r\nQuel est le mal dont vous parlez, il y a, je crois, 2 sortes de m\u00e2les qui s'opposent principalement l'un qui tient \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 que les choses humainement se passe bien et aboutissent au r\u00e9sultat voulu et l'autre qui consiste \u00e0 \u00e0 enfreindre positivement certains interdits fondamentaux, comme par exemple l'interdit du meurtre, ou l'interdit de certaines possibilit\u00e9s sexuel, il y a le le mal faire agir est -ce que ce titre veut dire que le mal et la litt\u00e9rature sont assez pas fondamentalement \u00e0 mon sens, oui, \u00e9videmment, cela n'appara\u00eet pas clairement au 1er abord mais il me semble que si la litt\u00e9rature s'\u00e9loigne du mal, elle devient vite ennuyeuse, cela peut \u00e9tonner, cependant je crois que on doit apercevoir assez vite que la litt\u00e9rature doit mettre en cause l'angoisse que l'angoisse. \r\nEt toujours fond\u00e9 sur quelque chose qui va mal sur quelque chose qui tournera gravement mal sans doute et que c'est en mettant le lecteur dans la perspective, ou tout au moins devant la possibilit\u00e9 d'une histoire qui qui tournera mal pour ceux auxquels il s'int\u00e9resse, je prends pour simplifier la situation du roman, c'est en mettant le lecteur dans devant cette perspective d\u00e9sagr\u00e9able qui cr\u00e9e une tension que la litt\u00e9rature \u00e9vite d'ennuyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:03) [85%] :\r\nOn croirait presque qu'il parle de votre roman, votre tout 1er roman sur le pilote de course, Georges Bataille Many Pierre Dumayet parle de tension c'est pourcent lire la litt\u00e9rature et le mal justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:17) [86%] :\r\nVous pensez m\u00eame oui, c'est une pens\u00e9e Georges Bataille pour pour moi et pro- tentant tant de gens, d'ailleurs, mais \u00e7a reste encore aujourd'hui une pens\u00e9e majeur aussi sur la question de de l'\u00e9rotisme de la d\u00e9pendance de la n\u00e9cessit\u00e9 la d\u00e9pense qui se qui m'occupe ce se d\u00e9construire aussi en s\u00e9parant le des privatif, en imaginant privatif, on essaie par an de de la pens\u00e9e, mais l\u00e0 en l'occurrence de d\u00e9penses symboliques d\u00e9penses amoureux, etc, et d'ailleurs c'est bien pour \u00e7a que c'est bien pour \u00e7a que une phrase de Georges Bataille qui est en exergue de perdre la t\u00eate, les rechercher, rechercher la chance et \u00e0 la recherche et la chance justement qui, \u00e9tymologiquement, le mot le mot chance c'est tr\u00e8s surprenant, mais il est, il appartient, une famille qui vient du verbe latin qu'adh\u00e9rer qui, qui veut dire tomber qui a donn\u00e9 le choix, en fran\u00e7ais, cette famille est tout \u00e0 fait extraordinaire masqu\u00e9, on y trouve aussi bien des cadavres, celui qui est tomb\u00e9, qu'il ne se rel\u00e8vera plus que je disais tout \u00e0 l'heure, la cadence en musique et toute toute une vari\u00e9t\u00e9 de choses extraordinaires dans les moins chanceux qui vient du du jeu du jeu 2D et \u00e9crit rechercher la chance compte Bataille \u00e9crit cette phrase, il a \u00e9videmment conscience dans l'\u00e9paisseur de la langue de de ces enjeux symboliques \u00e9tymologiques etc et qui qui qui peuvent amener \u00e0 penser que si \u00e9crit rechercher la chance, c'est justement parce que c'est une capacit\u00e9 qui s'offre \u00e0 nous de rebondir dans la langue de, de, de se laisser chuter de se laisser tomber dans la langue pour pouvoir et rebondir et retrouver un \u00e9lan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:59) [89%] :\r\nC'est, c'est dr\u00f4le, vous parliez au tout d\u00e9but de cette \u00e9mission de la chance qui vous avez fait vivre \u00e0 Rome fait vivre \u00e0 Rome, en m\u00eame temps que ces scandales autour de de la mafia romaine, l\u00e0 aussi c'est c'est \u00e7a fait \u00e9cho avec cette citation \u00e9crirait rechercher la chance qu'est -ce que vous pensez de ce que disait Georges Bataille dans cette archive le mal comme ressort finalement c'est ennuyeux, y a pas de mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:24) [88%] :\r\nOui, ben je je suis totalement fid\u00e8le, fid\u00e8le \u00e0 la parole, Georges Bataille, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, et la commune comme d'habitude sinon que sinon que sa pens\u00e9e dans la litt\u00e9rature et le mal que je me garderai ici de vouloir r\u00e9sume trop brutalement, mais en tout cas, va plus loin et ne se s'arr\u00eate pas \u00e0 cette question de de l'ennui, c'est pas, c'est pas seulement une question de maintenir l'int\u00e9r\u00eat du lecteur, c'est son aussi des enjeux beaucoup plus profonds, qui sont dans le qui qui qui tiennent aussi \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 que nous habitons quitte ces 2 mots, c'est la la fa\u00e7on ou ce que nous croyons \u00eatre le r\u00e9el n'est qu'une repr\u00e9sentation d\u00e8s que d\u00e8s lors qu'on parle dans la repr\u00e9sentation et il faut laisser revenir justement du r\u00e9el dans la repr\u00e9sentation, si on ne veut pas que elle suffoque, si on ne veut pas y suffoquait laisser revenir du r\u00e9el CDC revenir aussi toutes les pulsions, bonnes ou mauvaises et qu'on pense du c\u00f4t\u00e9 du mal ou non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:24) [87%] :\r\nVous vous c'est un de vos auteurs f\u00e9tiches, vous l'avez dit aussi Kafka il y en a d'autres, on a parl\u00e9 de Balzac tout \u00e0 l'heure, \u00e0 quel moment vous avez d\u00e9couvert Georges Bataille Bertrand Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:34) [89%] :\r\nGeorges Bataille, j'ai d\u00e9couvert sans doute un peu tardivement, c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 je sais pas, je devais une trentaine d'ann\u00e9es, je crois, quand j'ai vraiment commenc\u00e9 \u00e0 lire Georges Bataille, que j'ai beaucoup lu \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, sans doute aussi parce que je n'ai pas du tout une formation acad\u00e9mique classique quoi ordinaire, je sais pas comment la nommer donc, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus anarchique, la d\u00e9couverte de ce type de litt\u00e9rature que pour beaucoup de jeunes gens et qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiant dans l'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:09) [91%] :\r\nComment s'est pass\u00e9 d'ailleurs votre formation \u00e0 vous Bertrand Leclerc qu'est -ce que vous vouliez faire plus tard, on pose les questions sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:16) [90%] :\r\nCe que je voulais faire plus tard, quand j'avais 12 ans alors que j'\u00e9crivais mon 1er roman donc je voulais pas devenir \u00e9crivain parce que je voulais devenir pilote de course automobile, c'\u00e9tait l\u00e0 on peut pas, enfin, a priori, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas, mais bon, c'\u00e9tait pas la meilleure, le meilleur moyen de, de, de venir que d'\u00e9crire un roman, mais \u00e7a c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment ce que je pensais, et puis apr\u00e8s, apr\u00e8s l'avenir a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9e que qui me paraissait sur cette question, c'est pas trop pos\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es d'adolescence et il y a eu des \u00e9pisodes compliqu\u00e9, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de passer par la case la r\u00e9insertion sociale quand j'avais 18 ans et c'est comme \u00e7a que je suis entr\u00e9 dans le monde des chevaux et mais \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, oui, le serr\u00e9 impos\u00e9 pour moi le d'une part la n\u00e9cessit\u00e9 de plus que le d\u00e9sir d'ailleurs la n\u00e9cessit\u00e9 de parvenir \u00e0 \u00e9crire \u00e0 partir des exp\u00e9riences travers\u00e9e et justement d'aller toujours si possible d\u00e9put\u00e9 Vert vers le monde o\u00f9 o\u00f9 il serait \u00e9conomiquement viables compatible de de de se passionner pour les livres et l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:26) [85%] :\r\nIl y a eu cette activit\u00e9 de journaliste, je le disais L\u00e9pront ils Inrockuptibles la car il y a aussi l'idiot international pointant de gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:36) [86%] :\r\nOui, quelques heures avant, avant le je pr\u00e9cise toujours parce que je ne regrette pas du tout de passer Paris toutes ces ann\u00e9es- l\u00e0, qui \u00e9tait le le moment o\u00f9 il a relanc\u00e9 avec une fameuse une sur Bernard Tapie, sur lequel on s'essuyer les pieds mais le le mais c'est cette exp\u00e9rience \u00e9tait interrompu au moment o\u00f9 les derniers \u00e0 assez brutalement, d'ailleurs, au moment de la premi\u00e8re guerre du Golfe, basculer dans une un antis\u00e9mitisme qui est relativement inattendue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:03) [86%] :\r\nTr\u00e8s lourd, \u00e7a c'est pass\u00e9 pour vous \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 idiot ternational et puis vous avez \u00e9crit plusieurs fictions radio aussi, notamment pour France Culture qu'est -ce que toutes ces activit\u00e9s para- romanesque finalement Bertrand Leclerc vous ont apport\u00e9 pour votre \u00e9criture romanesque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:21) [89%] :\r\nJe crois que c'est les, les, les exp\u00e9riences et \u00e0 un certain moment de toute fa\u00e7on, les choses sont telles qu'elles sont, c'est-\u00e0-dire que on est une, on est une, un ensemble de de d'exp\u00e9rience n'est pass\u00e9 par un ensemble de choses, et la question est plut\u00f4t de savoir ce qu'on va en faire que du r\u00f4le qu'elles ont pu jouer le pas, par exemple j'ai j'ai parce que ce sont \u00e9videmment avant tout des obligations alimentaires le dictateur j'ai mis, etc, et donc les Roms en tout cas ce geek rire malheureusement ne peuvent suffire pour nourrir une famille, loin s'en faut donc \u00e9crire pour la radio, faire de la critique sont des choses qui par ailleurs sont extr\u00eamement plaisante et que j'aime faire mais que je ce que je fais d'abord dans cette perspective -l\u00e0 et je prendrai juste l'exemple de la critique litt\u00e9raire qui puisque j'ai recommenc\u00e9 depuis 2 ans en faire relativement r\u00e9guli\u00e8rement pour Le Monde des livres, c'est quelque chose qui aime tant et et contraignant parce contraignant pardon parce que \u00e7a contraint de lecture et qu'on perd, on perd alors l\u00e0, je n'en fais pas si souvent que ce soit tout \u00e0 fait juste maire on perd quand m\u00eame au moins un peu de libert\u00e9 dans le le choix de 2 de ces itin\u00e9raires de Lecteurs, en revanche, l'exp\u00e9rience d'avoir \u00e9t\u00e9 critique litt\u00e9raire pendant des ann\u00e9es pour tous les journaux, vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est avoir lu \u00e9norm\u00e9ment, est aussi un facteur de hasard de d\u00e9couvertes que l'homme aurait jamais fait de livres vers lesquels on serait pas all\u00e9 ou en tout cas pas tout de suite et donc on y apprend beaucoup d'choses de la m\u00eame mani\u00e8re que \u00e9crire pour la radio, c'est aussi ce qui ce qui peut \u00eatre ce qui ce qui est parfois difficile, mais ce qui peut \u00eatre magique parce que la radio quand m\u00eame un instrument tout \u00e0 fait extraordinaire dans le rapport spatio-temporelle avec lequel on peut d\u00e9ployer une histoire mais \u00e7a, \u00e7a m'a appris moi aussi justement parce que c'est, n\u00e9cessit\u00e9 fait loi, \u00e0 raconter une histoire de mani\u00e8re plus classique que je ne faisais jusqu'alors et et \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 essayer de marier justement, c'est l'enjeu d'un roman comme perdant la t\u00eate mon mari en m\u00eame temps une dimension litt\u00e9raire o\u00f9 ce qui importe, c'est la phrase est ce qu'elle v\u00e9hicule et la mani\u00e8re dont elle avance dont elle progresse et, en m\u00eame temps la mari\u00e9e justement avec malgr\u00e9 tout une histoire qui se raconte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:42) [95%] :\r\nMerci beaucoup Bertrand Leclerc d'avoir \u00e9t\u00e9 avec moi pour parler de vous perdre la t\u00eate, c'est le titre de votre dernier roman paru au Mercure de France et je vous propose pour terminer cette \u00e9mission Audio, \u00e7a pourrait \u00eatre Wallace, avec Julien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:54) [92%] :\r\nMais c'est Benjamin Biolay avec Cara Mastroianni encore encore merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:00) [92%] :\r\nMerci \u00e0 vous pour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:27) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:01) [68%] :\r\nJe le frein moteur acc\u00e8s je semble \u00eatre ton coeur alors je serai, je vous entends bien per\u00e7u encore Jacques Motel Monfort jambes malgr\u00e9. \r\nJe, je, je, je, jur\u00e9, champion de une fois qu'on passera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:41) [88%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est fini pour ce soir, merci Diane Dufour notre assistante de production merci aussi \u00e0 Matthias Bruni Man, qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 Lausanne et Alexandre hier \u00e0 Paris et juste apr\u00e8s leur formation, c'est de l'espace pour \u00e9couter de la musique, encore merci d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re ann\u00e9e 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T20:18:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leclair, Bertrand", "role": "romancier, essayiste et dramaturge fran\u00e7ais, Ecrivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBA5F3A1-45A4-4BDE-BEB3-5B8EF5EB3960", "internalArchiveId": "CBA5F3A1-45A4-4BDE-BEB3-5B8EF5EB3960", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - Neuch\u00e2tel, un canton en roue libre", "publicationDate": "2018-01-25T00:00:00Z", "summary": "C'est la chronique d'un canton qui, depuis le 20 d\u00e9cembre \u00e0 1h00 du matin, ne sait plus o\u00f9 s'\u00e9crit le chemin de son futur. Cette nuit-l\u00e0, on le rappelle, le budget 2018 ne passe pas la rampe, balay\u00e9 par les coups de boutoir de la droite.\r\n\r\n* * Signature de Roger Guignard - Neuch\u00e2tel, un canton en roue libre (SIGNATURE 25.01 NEUCHATEL : UN CANTON EN ROUE LIBRE ?)  ROGER GUIGNARD, direct Studio Neuch\u00e2tel / natel ** 09\r\n   7 H et...Place \u00e0 Signature. Bonjour RGuignard\r\nNeuch\u00e2tel\u00a0: un canton en roue libre\u00a0!\r\nC'est votre commentaire.\r\nC'est la chronique d'un canton qui, depuis le 20 d\u00e9cembre \u00e0 1 heure du matin, ne sait plus o\u00f9 s'\u00e9crit le chemin de son futur. Cette nuit-l\u00e0, on le rappelle, le budget 2018 ne passe pas la rampe, balay\u00e9 par les coups de boutoir de la droite.\u00a0 Une sorte d'uppercut auquel succ\u00e8dent, aujourd'hui, la confusion et l'incertitude. Neuch\u00e2tel est bien entr\u00e9, pour reprendre les mots du ministre Laurent Kurth, en \u00ab\u00a0terre inconnue\u00a0\u00bb\u00a0!\r\nCondamn\u00e9 \u00e0 n'accepter que les seules \u00ab\u00a0d\u00e9penses indispensables\u00a0\u00bb, le Conseil d'Etat, si soud\u00e9 et d\u00e9termin\u00e9 jusques l\u00e0, para\u00eet soudain emprunt\u00e9, d\u00e9boussol\u00e9. Tr\u00e8s absent, le pr\u00e9sident PLR Laurent Favre n'ose pas reconna\u00eetre que le RER dont il r\u00eave est renvoy\u00e9 d'une bonne d\u00e9cennie au moins. Le sac \u00e0 dos du socialiste Laurent Kurth est lest\u00e9 de deux pierres tr\u00e8s lourdes pour lui\u00a0: celle d'un d\u00e9ficit colossal et l'autre, d'un projet hospitalier qui n'est pas le sien, et auquel il ne croit pas r\u00e9ellement. Monika Maire-Hefti exige, avec des propos malheureux, \u00a0la fermeture de la Haute Ecole de Musique, sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 sa grande soeur genevoise. Le ministre socialiste Jean-Nat Karakash reste sans voix devant le d\u00e9part d'Autodesk et tarde \u00e0 r\u00e9viser sa vision de la promotion \u00e9conomique. La concurrence fiscale bat pourtant son plein entre cantons. Un gouvernement d\u00e9boussol\u00e9 et un Parlement qui enterre la belle \u00e9poque du consensus.Neuch\u00e2tel en roue libre, vraiment\u00a0!\r\nLa cr\u00e9ativit\u00e9 et les bonnes id\u00e9es naissent souvent de ce moment crucial o\u00f9 une collectivit\u00e9 touche le fond, o\u00f9 elle est dos au mur. L'absence de budget, le profond d\u00e9sarroi d'aujourd'hui seront peut-\u00eatre les ferments d'une renaissance neuch\u00e2teloise. Un canton qui, \u00e0 l'instar des Vaudois avec le M2, languit apr\u00e8s un grand projet susceptible de le remettre sur pied. Sur les deux pieds.\r\n***Neuch\u00e2tel\u00a0: un canton en roue libre\u00a0! la signature de Roger Guignard", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9257563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Neuch\u00e2tel, un canton en roue libre", "Signature de Roger Guignard - Neuch\u00e2tel, un canton en roue libre / LME_2018-01-25T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Neuch\u00e2tel, un canton en roue libre / LME_2018-01-25T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["C\u2019est la chronique d\u2019un canton qui, depuis le 20 d\u00e9cembre \u00e0 1h00 du matin, ne sait plus o\u00f9 s\u2019\u00e9crit le chemin de son futur. Cette nuit-l\u00e0, on le rappelle, le budget 2018 ne passe pas la rampe, balay\u00e9 par les coups de boutoir de la droite.", "C\u2019est la chronique d\u2019un canton qui, depuis le 20 d\u00e9cembre \u00e0 1h00 du matin, ne sait plus o\u00f9 s\u2019\u00e9crit le chemin de son futur. Cette nuit-l\u00e0, on le rappelle, le budget 2018 ne passe pas la rampe, balay\u00e9 par les coups de boutoir de la droite.", "C\u2019est la chronique d\u2019un canton qui, depuis le 20 d\u00e9cembre \u00e0 1h00 du matin, ne sait plus o\u00f9 s\u2019\u00e9crit le chemin de son futur. Cette nuit-l\u00e0, on le rappelle, le budget 2018 ne passe pas la rampe, balay\u00e9 par les coups de boutoir de la droite."], "variantIds": ["ece-9257584", "ece-9257563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:43Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlace \u00e0 Signature bonjour Roger Guignard bonjour Neuch\u00e2tel un canton en roue libre, c'est votre commentaire c'est la chronique d'un canton qui depuis le 20 d\u00e9cembre \u00e0 une heure du matin ne sait plus o\u00f9 s'\u00e9crit le chemin de son futur cette nuit -l\u00e0, on le rappelle, le budget 2018 ne passe pas la rampe balay\u00e9 par les coups de boutoir de la droite, une sorte d'uppercut, auquel succ\u00e8dent aujourd'hui la confusion et l'incertitude Neuch\u00e2tel h\u00e9 bien entr\u00e9 pour reprendre les mots du ministre Laurent Kurth en terre inconnue, condamn\u00e9 \u00e0 l'accepter que les seules d\u00e9penses indispensables, le Conseil d'\u00c9tat si soud\u00e9 et d\u00e9termin\u00e9, jusques l\u00e0 para\u00eet soudain emprunt\u00e9 d\u00e9boussol\u00e9 tr\u00e8s absent, le pr\u00e9sident PLR, Laurent Favre n'ose pas reconna\u00eetre que le RER dont il r\u00eave est renvoy\u00e9 d'une bonne d\u00e9cennie, au moins, le sac \u00e0 dos du socialiste Laurent Kurth est lest\u00e9 de deux pierres tr\u00e8s lourdes pour lui, celle d'un d\u00e9ficit colossal et l'autre d'un projet hospitalier qui n'est pas le sien, et auquel il ne croit pas r\u00e9ellement Monika Maire-Hefti exige avec des propos malheureux, la fermeture de la Haute \u00c9cole de musique sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 sa grande soeur genevoise le ministre socialiste Jean-Nat Karakash reste sans voix devant le d\u00e9part d'Autodesk et tarde \u00e0 r\u00e9viser sa sa vision de la promotion \u00e9conomique la concurrence fiscale bat pourtant son plein entre cantons au gouvernement d\u00e9boussol\u00e9 et un Parlement qui enterre la belle \u00e9poque du consensus Neuch\u00e2tel en roue libre, vraiment la cr\u00e9ativit\u00e9 et les bonnes id\u00e9es naissent souvent de ce moment crucial o\u00f9 une collectivit\u00e9 touche le fond o\u00f9 elle est dos au mur, l'absence de budget, le profond d\u00e9sarroi d'aujourd'hui seront peut-\u00eatre les ferments d'une renaissance neuch\u00e2teloise un canton qui \u00e0 l'instar des Vaudois avec le M2 languit apr\u00e8s un grand projet susceptible de le remettre sur pied sur les 2 pieds Neuch\u00e2tel un canton en roue libre \u00e0 la signature de Roger Guignard bonjour Romain Clivaz bonjour Thibaut c'est aujourd'hui que s'ouvrent les 53\u00e8me Journ\u00e9es de Soleure le rendez- vous cin\u00e9matographique de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e et vous recevez, son nouveau pr\u00e9sident F\u00e9lix tout de suite oui l'ancien \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral radical qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 une autre PLR, l'ancienne conseill\u00e8re aux \u00c9tats Christine Merli alors les journ\u00e9es de Soleure, elles se veulent nationale ce serait d'ailleurs r\u00e9alisateur Romand, qui aura les honneurs d'ouverture Fernand Melgar, qui a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, des philosophes, il a suivi 5 en France 5 enfants souffrant de handicap lors de leur premi\u00e8re ann\u00e9e scolaire alors l'ambition est national, mais la perception est tout autre, la part des festivaliers roman tourne autour des 10 pourcent et plut\u00f4t en provenance des canton limitrophe, alors on va demander \u00e0 affect de Villers si cette difficult\u00e9 \u00e0 franchir la fronti\u00e8re linguistique n'est pas tout simplement insurmontable repense \u00e0 la phrase de Jean-Pascal Delamuraz c'est parce qu'ils ne se comprennent pas que les Suisses entend. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T06:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 31800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer AlPGdZLJkAJrfK7nH3bNbdfXK3py"}]