[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=24200&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=24225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=24175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-518671BF-569E-41D3-BB52-77F573AB0EEC", "internalArchiveId": "518671BF-569E-41D3-BB52-77F573AB0EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Lagos, les h\u00e9ritiers de Fela Kuti", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nQuatre d\u00e9cennies apr\u00e8s l'\u00e2ge d'or de l'afrobeat, un genre musical popularis\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 par son g\u00e9nial cr\u00e9ateur, le musicien et saxophoniste Fela Kuti, la musique nig\u00e9riane conna\u00eet un nouveau moment de gloire. Ces sons, partis des bo\u00eetes de nuits et des cha\u00eenes de radio de Lagos, se propagent sur tout le continent. Fela Kuti, \u00e9ternel rebelle d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1997, reste une idole, un mod\u00e8le musical que beaucoup d'artistes nig\u00e9rians actuels aiment citer comme influence. Mais le Nigeria d'aujourd'hui n'est plus celui d'il y a quarante ans. L'afropop, port\u00e9e par de jeunes artistes talentueux et ambitieux, se diversifie. Leur musique est un pur produit de Lagos, une fourmili\u00e8re humaine de plus de 20 millions d'habitants, qui n'a le temps ni pour les faibles ni pour les d\u00e9faitistes.\r\nReportage: Patricia Huon\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: Zico, jeune chanteur nig\u00e9rian.", "durationSec": 2107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445674", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Lagos, les h\u00e9ritiers de Fela Kuti / ALA_2018-04-11T15:04:15_point-de-fuite-lagos-les-heritiers-de-fe", "A l'abordage du 11.04.2018"], "alternativeSummary": ["Quatre d\u00e9cennies apr\u00e8s l\u02b9\u00e2ge d\u02b9or de l\u02b9afrobeat, un genre musical popularis\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 par son g\u00e9nial cr\u00e9ateur, le musicien et saxophoniste Fela Kuti, la musique nig\u00e9riane conna\u00eet un nouveau moment de gloire. Ces sons, partis des bo\u00eetes de nuits et des cha\u00eenes de radio de Lagos, se propagent sur tout le continent. Fela Kuti, \u00e9ternel rebelle d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1997, reste une idole, un mod\u00e8le musical que beaucoup d\u02b9artistes nig\u00e9rians actuels aiment citer comme influence. Mais le Nigeria d\u02b9aujourd\u02b9hui n\u02b9est plus celui d'il y a quarante ans. L\u02b9afropop, port\u00e9e par de jeunes artistes talentueux et ambitieux, se diversifie. Leur musique est un pur produit de Lagos, une fourmili\u00e8re humaine de plus de 20 millions d\u02b9habitants, qui n\u02b9a le temps ni pour les faibles ni pour les d\u00e9faitistes.\nReportage: Patricia Huon\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: Zico, jeune chanteur nig\u00e9rian."], "variantIds": ["ece-9445674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-18T14:56:55Z", "speechToTexts": ["18.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [95%] :\r\nChristophe Canut, on part pour l'Afrique de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nOui, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le Nigeria gr\u00e2ce \u00e0 un reportage de Patricia Huon la reporter de points de fuite s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Fela Couty ce g\u00e9nial musicien et saxophoniste nig\u00e9rian qui a popularis\u00e9, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 70 la probit\u00e9 mais alors pourquoi aujourd'hui, pourquoi en parler aujourd'hui, j'\u00e9tais s\u00fbr vous alliez me poser cette question, h\u00e9 bien parce que 4 d\u00e9cennies plus tard, Patricia Huon, on s'est rendu compte que la musique nig\u00e9riane connaissait un v\u00e9ritable renouveau cette nouvelle tendance musicale et rythmique est partie des bo\u00eetes de nuit et des cha\u00eenes de radio de Lagos, elle s'est rapidement propag\u00e9 dans tout le pays et m\u00eame sur tout le continent africain et on entendra que Fela qui \u00e9ternel rebelle, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1997, il y a un peu plus de 20 ans donc reste une idole, un mod\u00e8le m\u00eame musical pour beaucoup d'artistes nig\u00e9rians actuels, m\u00eame si le Nigeria a beaucoup \u00e9volu\u00e9 en 40 ans, on ne parle plus vraiment aujourd'hui d'Aphrodite, mais d'afro- pop un Style port\u00e9s par de jeunes artistes talentueux et ambitieux, leur musique est un pur produit de Lagos une fourmili\u00e8re humaine de plus de 20 millions d'habitants ah oui 20 millions c'est pareil \u00e0 un m\u00eame ouais \u00e7a un c'est pratiquement 3 fois la Suisse ben oui hein, \u00e7a en fait la plus grande agglom\u00e9ration du continent africain, mais \u00e7a, pas grand- chose de surprenant quand on sait que le Nigeria dans son ensemble et tr\u00e8s peupl\u00e9e, sa population d\u00e9passe aujourd'hui les 190 millions d'habitants, ceux qui ont fait le pays le plus peupl\u00e9 d'Afrique, allez, une derni\u00e8re chose avant de partir sur le terrain, on entendra dans le reportage de Patricia, une longue que les artistes rencontr\u00e9s par le en anglais, alors je vais, je vais pas vous \u00e0 prendre pour qu'on parle anglais l\u00e0- bas vous parce qu'elle Bernheim en ont su s'il vous pla\u00eet, vous faites pas cet affront bon alors pourquoi est -ce qu'on parle anglais l\u00e0- bas parce que j'en sais rien, en fait, parce qu'en fait c'est une ancienne colonie anglaise a jamais dout\u00e9 tient salon, on vous la fait pas, en fait non, si je peux repr\u00e9ciser \u00e7a c'est parce que, en fait, dans ce coin d'Afrique de l'Ouest, le Golfe de Guin\u00e9e, donc ce sont plut\u00f4t les fran\u00e7ais qui se sont historiquement impos\u00e9 que ce soit au B\u00e9nin, au Niger, au Tchad ou encore au Cameroun, les 4 pays qui entourent le Nigeria mais bon assez parl\u00e9, on file \u00e0 Lagos rejoindre Abdoul, un homme qui a tr\u00e8s bien connu le p\u00e8re de l'afro- Beat voici Lagos, les h\u00e9ritiers de Fela Couty, un reportage de Patricia Hugon r\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien connu Fela Kuti, je vais rencontrer pour la 1\u00e8re fois dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait encore \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, j'ai v\u00e9cu un an et demi avec lui quand j'\u00e9tais \u00e0 l'universit\u00e9, voil\u00e0 pourquoi qu'\u00e0 la c'est le nom de la 1\u00e8re cellule ouf, elle a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9e, c'est pour \u00e7a que quand il est sorti de prison en m\u00e9moire : il a nomm\u00e9 sa maison qu'\u00e0 la coupe, on a gard\u00e9 le nom pour le mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [63%] :\r\n3 \u00e0 2 gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9tention de la victime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [88%] :\r\nIci c'est la 3\u00e8me et derni\u00e8re demeure au Fela avec il avait v\u00e9cu dans 2 autres maisons avant la 1\u00e8re a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9, le 18 f\u00e9vrier 1977 par les militaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:30) [57%] :\r\nPhilippe, donc il y a une mission mobilise alors que ce pays le et \u00e7a d\u00e9chire \u00e0 Drifontaine avant congolaise je vous seriez contestataire pour former un seul th\u00e8me \u00e0 moi d'ici l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:47) [88%] :\r\nC'est s\u00fbr que vous connaissez, c'est cette chanson qui les a mis en col\u00e8re parce qu'il a dit que les militaires se comportent comme des zombies, les militaires ne pense pas, gauche, droite, gauche, droite, attention, Stop, et \u00e7a a mis en col\u00e8re le gouvernement militaire fait l'a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e violemment, il a \u00e9t\u00e9 battu, il \u00e9tait ensemble, toutes celles et tous ceux qui vivaient dans sa maison ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de se d\u00e9shabiller Fela a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital militaire sur alors il \u00e9tait Chine \u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [71%] :\r\nIl a dit : oui, les 26. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [87%] :\r\nIci, c'est la chance de Fela, elle est dans l'\u00e9tat o\u00f9 il l'a laiss\u00e9 il y a 20 ans quand il est reparti \u00e0 l'h\u00f4pital et n'est pas revenu, on ne touche pas, personne n'est autoris\u00e9 \u00e0 entrer Fela aimer dormir sur le sol, l\u00e0, ce sont ses v\u00eatements, il est destin\u00e9 et les faisait coudre ici par un tailleur les chaussures aussi et puis ce frigo Fela \u00e9met des sucreries, il gardait de la glace, il y a tous les chocolats et \u00e7a ce sont des prix qui l'a re\u00e7ue apr\u00e8s sa mort, de son vivant, il ne voulait pas de prix, il ne jouait pas pour avoir des prix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:48) [62%] :\r\nVoil\u00e0 petit oiseau et moi \u00e7a \u00e7a a musicien Burrows, soit les loisirs, je savais ce que ces gens -l\u00e0 va faire un comment fait Africa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [86%] :\r\nFela Kuti \u00e9tait une Star, le gros musicien que l'Afrique \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il a cr\u00e9\u00e9 un genre musical appel\u00e9 afro- Beat, personne n'avait jamais fait ce genre de musique avant un jour bas\u00e9 sur des sons africains des rythmes africains, des m\u00e9lodies africaines et c'est aussi une musique de protestation, ils se battaient pour le peuple pour les masses, il a risqu\u00e9 sa vie pour cela ainsi, il est devenu un vrai champion Walter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [65%] :\r\nAu PSG, pointe donc, c'est un beau point jeune je devrais r\u00e9ussir. \r\nCe poids relatif dire aussi : avant on m\u00eame mal bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [83%] :\r\nC'est plus Harry qui l'envoy\u00e9 en prison, il \u00e9tait alors au pouvoir, c'est la la qualifi\u00e9e d'animal dans une peau humaine, un animal qui portent un uniforme, il parle de choses qui concernait les gens il critiquait la mani\u00e8re dont le gouvernement g\u00e9rer le pays, le fait que l'Afrique soit rest\u00e9 sous- d\u00e9velopp\u00e9, il voulait une vie meilleure pour son peuple et il avait le sentiment que c'\u00e9tait la mauvaise gouvernance qui avait maintenu les Africains dans ces conditions, tout ce que les dirigeants faisaient c'\u00e9tait voler de l'argent et il ne faisait rien pour le peuple, il parl\u00e9 de tout \u00e7a avec passion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:09) [65%] :\r\nEst -ce que c'est toujours d'actualit\u00e9 et c'\u00e9tait le voile tu des mois du bois sec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:14) [76%] :\r\nMoins d'un vrai rival d'azote 10 10\u00e8me sur la br\u00e8che, c'est plus que d'actualit\u00e9 s'\u00e9tait une proph\u00e9tie immodestie moi assister. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [88%] :\r\nIl y a toujours la corruption, les gens continuent de voler tout est pertinente de la Jo\u00ebl Evans il Cohiba Youn\u00e8s par exemple cela parle du fait que les riches sont aveugl\u00e9s par leur richesse et leur position et ne voit pas la souffrance du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:36) [63%] :\r\nSans faire de masques sont extirp\u00e9s de moyens personne je crains pour ce d\u00e9part pour cette de \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:44) [70%] :\r\nOui, vous savez qu'il soit, il avait aussi dirig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:53) [78%] :\r\nLe musical \u00e0 qui \u00e7a se trouve \u00e0 quelques ici en quartier historique de l'Ecosse et on n'est pas tr\u00e8s loin ici dans d'autres lieux embl\u00e9matiques de Fela. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:16) [80%] :\r\nIl y a un panneau qui bienvenue au nouveau sera une voile comme africaine, il y a des tables en plastique d\u00e9fend normal tr\u00e8s chaud malgr\u00e9 un 1er quelques ventilateurs au plafond, pointant alors depuis mars, c'est le temple de la musique \u00e0 fond, quitte, genre musical qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Fela Kuti, dans les ann\u00e9es 70 et 80, oui, le champagne, le lieu o\u00f9 il se produisait, a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les autorit\u00e9s, mais le fils de Fela F\u00e9mis Couty a reconstruit l'endroit sur un autre lieu plus grande sans grand hangar et ici aussi il y a r\u00e9guli\u00e8rement des concerts. \r\nSur le c\u00f4t\u00e9, il y a un petit sanctuaire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Fela avec une photo de lui des statuts de ces chemises, on a dit que c'\u00e9tait la derni\u00e8re, qui l'avait port\u00e9 \u00e0 concourir une chemise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:37) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tage pour rencontrer qui a aujourd'hui une cinquantaine d'ann\u00e9es et qui est celui qui a reconstruit le revenu faille dans les escaliers, il y a des photos de cr\u00e9er la cat\u00e9gorie des photos de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [64%] :\r\nL'h\u00e9misph\u00e8re Miami, beaucoup de petits et pour qu'on est fan, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:09) [86%] :\r\nJe m'appelle Phoenix Annick ou la po\u00e9sie on m'appelle plut\u00f4t f\u00e9minin Coty, on est ici au nouveau Africa freine oui, mon p\u00e8re n'a jamais poss\u00e9der son propre sanctuaire, alors on se dit que si on avait de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 son travail, la meilleure chose \u00e0 faire serait de lui rendre hommage, de construire un lieu en son honneur, mais pas juste en son honneur, vu qu'il croyait aussi au panafricanisme il croyait en la justice, donc c'est aussi un endroit pour rendre hommage \u00e0 Mohamed Ali, Bob Marley, des personnes qui se sont battus pour l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:39) [76%] :\r\nAh oui, plaide oui avait plaid\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:44) [86%] :\r\nIci, mais aussi de la bonne musique, on organise des soir\u00e9es reggae de soir\u00e9es jazz, ce n'est pas un lieu pour les super riches, on l'a imagin\u00e9 et construit pour que les chauffeurs, les employ\u00e9es de maison, les sans emploi, tout le monde, police venir ici et se sentir important importante, elle est un des et d\u00e9crire et de surveiller l'\u00e9v\u00eaque quand il y a un prix d'entr\u00e9e, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s raisonnables oui parce qu'on comprend ce qu'est la pauvret\u00e9, on veut que les gens puissent venir ici passer un bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:09) [87%] :\r\nC'est quelque chose dont on fait la Couty parler beaucoup la pauvret\u00e9 2000. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:16) [87%] :\r\nOui, clairement la corruption a d\u00e9truit tellement de vie, nous n'avons toujours pas d'\u00e9lectricit\u00e9 permanente d'\u00e9coles accessibles aux pauvres, on a de mauvaises routes, un mauvais syst\u00e8me de sant\u00e9 en 2017 on parle encore des m\u00eames probl\u00e8mes que dans les ann\u00e9es 1970 minutes par zones seront. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:32) [81%] :\r\nVous- m\u00eame dans vos chansons de quel probl\u00e8me est -ce que vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:35) [81%] :\r\nUne justice on fait \u00e0 Metz pour d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:39) [83%] :\r\n\u00e0 la justice, mais mon prochain album qui va sortir ces prochains jours et plus optimiste je vieillis, j'ai 2 jeunes enfants, je ne veux pas leur pr\u00e9senter un monde sans espoir, oui, mais si mon p\u00e8re ne s'\u00e9tait pas battu aujourd'hui nous ne serions m\u00eame pas commenc\u00e9 la lutte qui vous nous une forme. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:56) [91%] :\r\nVotre p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s critique tr\u00e8s politique dans ses chansons aujourd'hui ses h\u00e9ritiers ne parle plus vraiment de la m\u00eame chose, comment est -ce que vous voyez l'\u00e9volution de la musique nig\u00e9riane aujourd'hui \u00e0 15. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:08) [81%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9brouille, de fait, la route des lacunes je n'demand\u00e9 \u00e0 personne d'autre comme Fela, je ne peux pas critiquer leur mani\u00e8re de faire de la musique, ce ne sont peut-\u00eatre qu'il faut des gens pour \u00e9crire des chansons d'amour, et puis si les gens aiment ses chansons, on ne peut pas critiquer ce qui rend les gens heureux, surtout en p\u00e9riode de d\u00e9pression de r\u00e9cession d'oppression, c'est une chanson rend les gens heureux, en parlant d'un monde, mais qui aura peut-\u00eatre que c'est une bonne mani\u00e8re de se battre aussi belle, oui, mais enfin vous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:36) [58%] :\r\nPour b\u00e9b\u00e9s dirige et d'Ingrid de que d\u00e9crit bien que c'est loin, les sports, la justice doit il voulait pas coh\u00e9rente dans la partie jouit d'un village de la ville mardi pour voir juste apr\u00e8s d'\u00e0 Anderlecht d'avoir perdu, rappelez -vous les contraintes d'une 2\u00e8me bon d'et de discuter. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:03) [82%] :\r\nJ'ai pris un taxi je moment non non Studio donc enregistrement sur les cibles trouve les quartiers les plus ais\u00e9s, c'est l\u00e0 que la ville s'est \u00e9tendue, l\u00e0 je suis s\u00fbrement un immense la lagune de chaque c\u00f4t\u00e9, on aper\u00e7oit les niveaux de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:37) [59%] :\r\nAh oui, r\u00e9veillez -moi mais fait face \u00e0 n\u00e9gocier, qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:42) [95%] :\r\nBienvenue dans notre Studio. \r\nCe malaise, j'appelle voil\u00e9e l'schelem car je fais partie d'un groupe qui s'appelle chaude qu'un club bas\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, l'ing\u00e9nieur du son et le propri\u00e9taire du Studio, c'est lui qui mixe c'est lui le magicien, c'est l'de malades. \r\nOui, et de souhaiter, non les Samoa nul, on est ici pour travailler sur certaines de nos nouvelles chansons, on a un projet qui s'une ou c'est un m\u00e9lange de Hip-Hop et de sons africains traditionnels pour l'id\u00e9e c'est de retourner \u00e0 la nature, de s'\u00e9chapper de la circulation de Lagos, de boire du vin de palme de passer un bon moment avec ses amis, souvent la pression ici devient trop forte, alors on veut cr\u00e9er un album qui permet de s'\u00e9vader pendant 40 minutes lui m\u00eame si il y a, il y a des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 tout le temps, il y a c'est pas \u00e0 cause de pas \u00e7a, oui, l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est un probl\u00e8me, le d\u00e9part du Tour on d\u00e9pend du g\u00e9n\u00e9rateur v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:43) [79%] :\r\nToi, quel est ton parcours. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:45) [84%] :\r\nJe ne les formes, les gosses ah l\u00e0, je viens de Lagos, j'ai v\u00e9cu ici jusqu'\u00e0 mes 14 ans, et puis je suis all\u00e9 au Royaume-Uni, l\u00e0 \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 7 ans que je suis de retour au Nigeria et quand je suis rentr\u00e9, il y avait une vraie \u00e9nergie autour de l'de la musique nig\u00e9riane, les gens, essayer de recr\u00e9er quelque chose de nouveau Style dynamique et je me suis nourri de cette \u00e9nergie, je me suis laiss\u00e9 emporter par cette sc\u00e8ne et depuis j'ai cr\u00e9e de musique ah ben peut \u00eatre musique System. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:11) [71%] :\r\nEt s'appeler la vie ici. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:13) [79%] :\r\nSometimes les a parfois, parfois j'aime vraiment vivre ici mais l'c'est un beau chaos alors parfois j'aime beaucoup \u00e7a mais parfois j'ai envie de m'arracher les cheveux pour les c'est une ville qui est \u00e9puisante, sinon il y a 16 belles Austen n\u00e9gociera -t-il oui c'est vraiment \u00e9puisant va Lagos qui est toujours en mouvement, toujours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:32) [59%] :\r\nNike l'homme centre m\u00eame, peut-\u00eatre, une fois qu'on est d\u00e9j\u00e0 au socle d'asseoir l'homme qui a beau sentir comme chez eux, avec une forte Nike sort je souhaite l'homme qui a en br\u00e8che impliqu\u00e9 a la soit anormal, c'est un peu \u00e7a me f\u00e2che objectif et Welcome to de langue qui sont aussi bien du m\u00eame si vous voyez quand vous \u00eates en droit je veux plus cl\u00e9ment, gravures, on dira qu'il \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 quoi cagades beaucoup c'est vrai probl\u00e8me donc affirme avoir tout faux qui se pr\u00e9cise, pourquoi finalement avec votre lieu \u00e0, comme le dit disent oui, c'est \u00e7a qui est je des stocks qui ne sont. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:15) [82%] :\r\nDonc les mots, ce n'est pas il nous dans cette chanson d\u00e9pendant principalement du fait que les politiciens font des promesses \u00e0 chaque nouvelle \u00e9lection mieux que \u00e7a change jamais rien \u00e0 ce que l'on a dans nos poches s'appelle dans les jardins et \u00e7a veut dire quoi Moi Daisy se serrer la forme politique pour Fabius et n'aille di\u00e8se majeur, Nike a c'est le Nigeria et pourquoi cette chanson furent sometimes c'est comme \u00e7a qu'on ressent les choses parfois tu te dis : j'aime le Nigeria mais parfois qui dit putain du Nigeria, donc souvent tu balance entre l'amour \u00e9l\u00e8ve j'ai \u00e9crit cette chanson, l'ann\u00e9e derni\u00e8re on \u00e9tait en r\u00e9cession, les choses \u00e9taient difficiles stressante, donc on essaie de s'a\u00e9rer, d'\u00e9vacuer nos frustrations, en fait, je donnerais aujourd'hui un autre nom cette chanson,M. le Nigeria et le Nigeria -t-il d\u00e9sormais ce colloque de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:08) [74%] :\r\nPas la m\u00eame chose et cela, de cette. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:10) [85%] :\r\nIl ne pas le CNI snob, mais y a beau sometimes maintenant, c'est pas pareil, mais en ce moment, c'est le Nigeria, m\u00eame si parfois je me dis que tu vois certains jours on se plaint du Nigeria et d'autres jours, on veut juste boire du vin de palme et oublier le probl\u00e8me de balance. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:26) [85%] :\r\nEt ce qui est la censure. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:28) [80%] :\r\nVoix ob\u00e8ses notre ami d'Alex James cette chanson, elle ne passe pas \u00e0 la radio parce qu'elle d\u00e9range, mais on peut la diffuser sur Internet pour nos fans et personne ne peut nous emp\u00eacher de faire \u00e7a pour nos fans et les gens qui aiment ce genre de musique mais m\u00eame clairement les radios ne jouerait jamais cette chanson plaidant parce que les radios sont r\u00e9gul\u00e9s par le gouvernement sur une hausse de V\u00e9lye ABM les et le bas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:53) [81%] :\r\nPourtant il joue encore les chansons d'Fela Kuti. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:56) [84%] :\r\nDes narguer Cazenave ce coup parce qu'aujourd'hui c'est la est devenu cool \u00e7a quand il \u00e9tait en vie, les radios ne jouait pas ses chansons non plus, mais aujourd'hui, on a m\u00eame fait un music-hall de Fela, tout le monde aime faire d'un c\u00f4t\u00e9 je suis reconnaissant de ce qui est fait pour garder son envie, son message les choses qu'il pr\u00eachait en m\u00eame temps je me dis que si vous voyez ce qui se passe au Nigeria, aujourd'hui il se retournerait dans sa tombe, parce que c'est toujours le m\u00eame animal ne humaine, ce qui un animal d\u00e9guis\u00e9s en humain, les militaires qui nous dirigent et ont enlev\u00e9 leur uniforme mais il ne dirige toujours. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:28) [85%] :\r\nPourquoi est -ce que tu penses que la la musique nig\u00e9riane est aussi populaire aujourd'hui sont le le continent et m\u00eame en dehors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:34) [84%] :\r\nInvite Charlie et dans les ann\u00e9es 90 quand j'\u00e9tais gamin, on \u00e9coutait de la musique am\u00e9ricaine qui vit pas \u00e0 l'\u00e9poque ce n'\u00e9tait pas cool d'\u00e9couter d\u00e9truire dit 17 fois les b\u00eates et c'est amusant parce qu'apr\u00e8s, quand je suis parti en Europe, les quand qui a v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger, tout le monde voulait \u00e9couter de la musique africaine je suppose qu'on avait le Mali, pays qu'on voulait s'reconnecter la naus\u00e9e et \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 90 et d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 il y a eu une nouvelle \u00e9mergence de la musique nig\u00e9riane. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:57) [82%] :\r\nEst -ce que la ville influence votre musique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:00) [87%] :\r\nAth\u00e8nes, c'\u00e9tait un Wilson, oui, je pense que la ville influence chaque chanson que nous faisons, c'est un lieu vraiment unique, on essaie de retranscrire ce que l'on voit ces exp\u00e9riences quotidiennes et de les mettre en musique les Nig\u00e9rians sont eux aussi tr\u00e8s fier, on utilise notre dialecte la mani\u00e8re dont on parle et on met tout \u00e7a en musique Lagos nous influence beaucoup, je ne pense pas qu'on produirait le m\u00eame genre de musique si on vivait ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:23) [87%] :\r\nTu as mentionn\u00e9 l'afro- Beat est -ce que \u00e7a encore quelque chose \u00e0 voir avec l'afrobeat de Fela Couty ou c'est quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent aujourd'hui \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:32) [86%] :\r\nVoil\u00e0, je pense que des gens en dehors du Nigeria chercher une mani\u00e8re de tout regrouper, ils avaient besoin d'un nom pour \u00e7a, et donc ils ont appel\u00e9 \u00e7a passe, Robbie Deans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:41) [76%] :\r\nC'est bien avec un \u00e7a ne cesse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:43) [82%] :\r\nMerci \u00e0 bref un oui, avec un S, je ne pense pas que cela rende hommage \u00e0 la formidable musique la coutume, il n'y a pas vraiment de similarit\u00e9s oui, musique de Fela, parler du peuple il exprim\u00e9 les luttes et les difficult\u00e9s que traverse et le peuple aujourd'hui la plupart de la musique parle de danser dans les bo\u00eetes \u00e0 eux de champagne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:01) [92%] :\r\nEt et pourquoi est -ce que c'est tellement diff\u00e9rent, pourquoi est -ce qu'aujourd'hui on ne parle plus politique, on parle de danser dans les clubs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:07) [84%] :\r\nOuais, voil\u00e0, \u00e7a compte \u00e0 cela est sans doute un bon et doux pour l'\u00e9thique au ce qui s'est pass\u00e9, c'est que quand tu essaies de faire une chanson politique ont h\u00e9liopause Diop, personne n'a envie d'entendre \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 assez de probl\u00e8mes, on veut juste \u00e9chapper \u00e0 ces probl\u00e8mes et je pense que c'est dommage parce que la musique peut-\u00eatre une arme importante mais peut-\u00eatre que c'est \u00e0 nous, les artistes, de trouver des mani\u00e8res cr\u00e9atives de faire passer le message actuel. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:27) [82%] :\r\nEt \u00e7a serait quoi le message aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:28) [89%] :\r\nDemain 7 CD a fait une pub il quand m\u00eame, o\u00f9 est le message aujourd'hui, je pense que c'est que nous vivons dans un pays o\u00f9 nous sommes forc\u00e9s de remplir nous-m\u00eames le r\u00f4le du gouvernement si je prends l'industrie musicale par exemple ici 70 pourcent du du temps, on doit fournir notre propre \u00e9lectricit\u00e9 avec des g\u00e9n\u00e9rateurs tout ce que nous nous faisons, nous devons faire en sorte nous-m\u00eames que tout cela fonctionne, je dis souvent que Fela \u00e9tait un proph\u00e8te, ce dont il parlait, se produit aujourd'hui oui et les m\u00eames personnes qui \u00e9taient au pouvoir, alors, et \u00e0 propos desquels c'est la chanter sont au pouvoir aujourd'hui et ce sont les m\u00eames probl\u00e8mes, c'est donc le m\u00eame manque d'\u00e9lectricit\u00e9 avait -elle le m\u00eame ch\u00f4mage les m\u00eames gens qui se battent pour essayer d'am\u00e9liorer leur vie au Nigeria, il y a les riches et ceux qui n'ont rien, c'est tr\u00e8s rare que les gens franchissent les barri\u00e8res sociales, les riches n'ont pas envie de partager leur argent l\u00e0, mais la musique est un secteur o\u00f9 tu peux voir quelqu'un qui vient de la rue qui tout \u00e0 coup va voyager partout dans le monde qui voit les photos, je suis un fan de whisky par exemple et dans son cas, c'est quelqu'un qui vient d'un milieu modeste qui d\u00e9sormais va partout dans la monde, il collabore avec tous ces grands artistes, c'est un message on croise et s'inspire certaines personnes, \u00e7a les fait r\u00eaver cette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:39) [74%] :\r\nQuand nous point et puis quand m\u00eame savoir agace. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:48) [74%] :\r\nIl Hamilton \u00e9gal dans la place, apr\u00e8s la Suisse, c'est sid\u00e9rant principaux qui est un jeune artiste qui essaye de percer ici es c'est-\u00e0-dire on c'est un quartier populaire de Lagos vient d'arriver dans le quartier et bottes sont d\u00e9fonc\u00e9es, il y a de votre peau et Fax, il a du mal \u00e0 passer, vous \u00eates bloqu\u00e9 derri\u00e8re. \r\nAh oui, enfin, un an plus t\u00f4t, on a vu des facilit\u00e9s oh. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:23) [86%] :\r\nMagnifico je m'appelle Zico je suis musicien, donc de devenir un musicien reconnu oui, non, j'ai grandi ici, mes parents vivent ici, c'est un quartier qui me pla\u00eet, un quartier o\u00f9 on s'amusait bien oui, c'est aussi un quartier, on trouve les gens les moins privil\u00e9gi\u00e9s o\u00f9 chacun se bat pour survivre aujourd'hui de savoir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:41) [81%] :\r\nOn arrive sur un march\u00e9, il y a beaucoup de monde, il y a des motos tout autour d'\u00e9touffer toutes les voix. \r\nEt les retraits sont pas goudronn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:55) [82%] :\r\nEt donc, mais dont il est, congr\u00e8s qui puis par vous savez, le gouvernement ne se pr\u00e9occupe pas de ce quartier parce que \u00e7a n'est pas pour les riches, alors il ne voit vraiment pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire beaucoup, ici, moiti\u00e9 les routes ne sont pas bonnes, les \u00e9coles non plus, vous savez le Nigeria d'y arriver, commence \u00e0 se d\u00e9velopper, mais la vie est encore difficile pour beaucoup de gens pour manipuler alors voil\u00e0 \u00e7a c'est chez moi \u00e0 S\u00e9oul jeudi encore avec les parents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:28) [76%] :\r\nOuais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:11) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de monde, chez les parents d'pas facile de savoir qui est qui, si on perd \u00e0 qui Jean-Pierre bonjour, il y a sa m\u00e8re et sa soeur qui sont l\u00e0, qui sont sur le point de partir. \r\nEt puis il y a des voisins qui sont venus rendre visite, il y en a qui, avec un petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:29) [50%] :\r\nMais vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:36) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a beaucoup effectivement oui, on va \u00e9couter ma chanson d'un peuple. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:41) [52%] :\r\nOui, \u00e0 Brest, du nom oui aux toilettes fordiste leurs yeux de oui et c'est pas non. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:49) [83%] :\r\nOui et Talhouet Kernen si c'est une chanson qui parle d'amour, il essaie de draguer une fille, elle ne r\u00e9agit pas vraiment, alors j'essaie de lui faire comprendre qu'elle te plaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:02) [56%] :\r\nC'\u00e9tait son il ce malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:04) [78%] :\r\nOui, c'est ma chance. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:06) [81%] :\r\nLa chambre de Zico et peintre plein la voiture est un peu d\u00e9fra\u00eechi, il y a un matelas pos\u00e9s par terre et puis des v\u00eatements sur le sol sur des centres ou par route la semaine. \r\nTu arrives \u00e0 gagner ta vie qui musique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:21) [81%] :\r\nEt pour moi, je mets mon travail en ligne, je vends mes chansons sur aussi mais, honn\u00eatement, \u00e7a ne rapporte pas beaucoup ne se Monique et puis pour \u00eatre sur les plateformes en ligne souvent toi qui doit payer. \r\nMais j'ai aussi un travail oh je suis fonctionnaire c'est \u00e7a me permet d'acheter mes costumes, je n'ai pas de maison de disques, donc je travaille aussi pour payer mes enregistrements Studio. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:42) [90%] :\r\nEt \u00e7a co\u00fbte combien, si tu veux enregistrer dans son Studio. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:45) [63%] :\r\nCorinne \u00e9coute studieuse experts Yes pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:50) [82%] :\r\nEnregistr\u00e9 dans un bon Studio c'est avec un ing\u00e9nieur du son, professionnel, c'est tr\u00e8s cher venait \u00e7a peut te co\u00fbter 300000 nairas c'est environ 800 francs le niveau, c'est plus que ce que je gagne douilles aussi, c'est pour \u00e7a qu'on essaie de se d\u00e9brouiller faire c\u00e9der soi -m\u00eame la vid\u00e9o aller trouver les radios oui bien sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a des animateurs radio qui m'ont contact\u00e9, il veut faire la promotion de mes chansons, mais m\u00eame \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte bien que de les payer pour qu'il passe ta chanson \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:15) [90%] :\r\nAujourd'hui, pour toi est -ce que Fela Kuti, \u00e7a repr\u00e9sente encore quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:19) [82%] :\r\nAh, voil\u00e0, vous avez Fela Coty, c'est une l\u00e9gende r\u00eave on il inspire presque tous les artistes au Nigeria, ses chansons sont encore valables aujourd'hui, il parle du gouvernement, apr\u00e8s tout ce qu'il a dit aujourd'hui c'est en train de se passer en politique Fela \u00e9tait un actif un activiste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:35) [72%] :\r\nEt toi, tu \u00e9coutes quoi, \u00e0 l'exception des vid\u00e9os a ceintures whisky Dassault Manning pour la crise. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:41) [74%] :\r\nMoi, j'\u00e9coutais vide au whisky d'il y a tellement de bons artistes attends, laisse -moi trouver folle, une chanson de d\u00e9lit d'or le r\u00e9seau, c'est toujours un probl\u00e8me ici m\u00eame James. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:51) [85%] :\r\nJe n'arrive pas y acc\u00e9der, You can Texas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:53) [60%] :\r\nNous, tout ce qui artistes c'est c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:58) [58%] :\r\nBonjour la minute \u00e0 moins d'avoir une il faut une minute l'\u00e9quipe \u00e0 lire, donc \u00e7a fait fermer les RDA et donc \u00e7a qu'il y a, a eu d'antibiotiques c'est un est d'un tyran King. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:17) [98%] :\r\nEt \u00e7a parle de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:18) [82%] :\r\nEt sant\u00e9 et c'est aussi une chanson d'amour on est amoureux d'une fille qu'il lui dit qu'elle aura tout Yokkaichi la g\u00e2tera avec de l'argent avec Prada, j'ai de belles choses et avait d\u00een\u00e9 tout ce qu'elle veut tout ce dont une femme, a besoin de mon disait l'argent, les voitures. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:33) [97%] :\r\nOn est loin de l'univers de Fela. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:36) [86%] :\r\nIl y a, c'est assez incertitude d\u00e9fen quand m\u00eame, \u00e7a oui, oui \u00e0 102 types de chansons diff\u00e9rents mais \u00e7a reste de l'afro Pop Corner mais nous aujourd'hui on ne parle pas beaucoup du gouvernement sponsoring, en fait, c'est des gens qui auraient peut-\u00eatre financ\u00e9 des chansons font partie du gouvernement, c'est alors pour critiquer le gouvernement, il faut du courage pour un artiste parce que le gouvernement contr\u00f4le aussi les m\u00e9dias se met alors on pourrait dire aux radios de ne pas passer tes chansons aussi donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:02) [98%] :\r\nDonc il vaut mieux parler de faire la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:05) [87%] :\r\nIlyes Yoyo, quand tu fais de la musique qui fait \u00e7a pour le Fun, tu fais \u00e7a pour les gens, et l\u00e0 o\u00f9 les gens ont le plus \u00e9couter ta musique, c'est dans les bo\u00eetes de nuit et \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:14) [86%] :\r\nEt de quoi est -ce que les gens ont envie d'entendre parler depuis peu loin tu un. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:18) [83%] :\r\nMoscou il y a l\u00e0 o\u00f9 ils sont probablement oui combat politique au sein de non, et surtout quand tu parle d'amour, quand tu parles des hommes, des femmes et puis le fait de d\u00e9penser au Nigeria, on aime profiter de la vie, on aime d\u00e9penser de l'argent est isol\u00e9, donc tu ne commence pas leur parler de pauvret\u00e9, ils savent qu'il y a la pauvret\u00e9 Lino ben si tu leur dis que le gouvernement ne savent 58 d\u00e9prim\u00e9, tu as besoin de quelque chose, pourtant lev\u00e9 tant stress quelque chose qui te dit qu'il y a de l'espoir et se fait ici \u00e0 Lagos, en particulier, il y a du stress, beaucoup de stress, rien que de marcher dans les rues, ce n'est pas facile ou des des embouteillages, c'est un truc de fou de bl\u00e9 alors c'est \u00e7a qu'ils veulent entendre ici vont bien, tout va bien, profite de la vie, il faut chanter des choses qui les rendent heureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:23) [89%] :\r\nLagos, les h\u00e9ritiers de Fela Kuti, c'\u00e9tait un reportage de Patricia r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:30) [92%] :\r\nTu tu tu tu tu tu tu tu tu as -tu point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:45) [54%] :\r\nPoint pourquoi Jean-Christophe bonjour \u00e0 l'homme manu-militari salut pour Madagascar l'la limitation salut Pascale point donc c'\u00e9tait le Boucly parce que vous savez, les Occidentaux beaucoup Mali parce qu'pouvez Bobital des Occidentaux et m\u00eame de personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures m\u00eame op\u00e9rateur des Occidentaux \u00e0 l'universit\u00e9 Paris parce que allez. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:26) [65%] :\r\nOui, c'est \u00e7a la sur place parce que point la population point Jacques Lambert pour les citoyens pas vendu Serge d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 l'abaissement de finale de c'est un paysan par la SPA de jeunes hommes Serge Richard, parti un r\u00e9cital d'aller poignarder sa le B Point le boeuf. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:56) [55%] :\r\nBalladur c'est poignant tout financer. \r\nNon, c'est une radio Canada. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:30:40) [66%] :\r\nCarole est \u00e7a et William Walker Systor point est -ce que \u00e7a me suis point\u00e9 esp\u00e8re savoir le biscuit situ\u00e9 oui, alors on regarde alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:53) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:30:58) [80%] :\r\nCe n'est pas parce que \u00e7a, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:31:25) [67%] :\r\nC'est toujours quelque chose, quelque chose, peut-\u00eatre je plus qu'on esp\u00e8re c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:52) [81%] :\r\nIls ont baiss\u00e9 un titre majeur de Fela Kuti repris ici par le rapport l'ivrognerie les lois et qui dit que Fela et son Big band s'\u00e9tait une arm\u00e9e imp\u00e9riale en marche ce titre se trouve sur un album hommage sign\u00e9 int\u00e9gralement par les lois et et qui est sorti \u00e0 la fin de l'an dernier et cet album s'intitule Fellah, \u00e9l\u00e8ve de Future Fela c'est le futur, et dans ce zombie et il faisait la donc ce c'est pas lui qui chantait, \u00e9videmment, c'est une femme et cette chanteuse c'est Nora, qui est une jeune musicienne allemande et d'origine tchadienne a les m\u00e9langes y AXA devrait Christophe Canut et demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:33) [83%] :\r\nDirection la Belgique o\u00f9 l'on entendra d\u00e9pit de bl\u00e9 d'oiseaux de voltige de Rochefort de talons \u00e0 Ottignies Louvain-la-Neuve ou encore de valeureux li\u00e9geois alors Alain Chevreuse, observe Pascal et je vois que vous avez un doute, il ne s'agit pas de bi\u00e8re ou c'est la grandir ou bien d'ingr\u00e9dients de bi\u00e8re oui je pensais, c'\u00e9tait peut-\u00eatre des oiseaux oui \u00e7a c'est vrai que souriant mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:57) [76%] :\r\nTalent s'amuse, mais \u00e7a m'a mis sur la piste parce que talent c'\u00e9tait une mesure de de de masse Aspire aussi une monnaie non pas exactement, alors \u00e7a, vous \u00eates impressionnant, c'\u00e9tait un bruit chez les Grecs et les romans oui vous dire je, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s vieux moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:10) [87%] :\r\nVoil\u00e0, non, non, mais non, n'emp\u00eache que vous mettez le le doigt l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, parce qu'effectivement, Ha\u00efti, on va parler de monnaie et tous ces noms -l\u00e0 qui aurait pu \u00eatre des noms d'oiseaux et puis Laurent un bl\u00e9, etc, ce sont des noms de monnaie locale alors des monnaies locales et il y en a aussi, et chez nous le Farinet par exemple qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 lundi en Valais, il y a aussi le l'immense, la principale monnaie locale qu'on trouve chez nous \u00e0 jamais oui exactement et \u00e0 Lausanne aussi et puis il va y avoir sous peu la grue et \u00e7a c'est plut\u00f4t alors du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg oui bien nourris avec Xavi\u00e8re ont exactement mais bon, pour l'instant, c'est un projet mais mais mais \u00e7a vaut quand m\u00eame la peine de se rendre en Belgique pour aller parler de ces monnaies locales parce qu'\u00e0 travers ses cr\u00e9ations qui essaiment aux 4 coins de la Wallonie, des projets sont aussi, on court \u00e0 Verviers \u00e0 Namur ou encore \u00e0 mon h\u00e9 bien \u00e0 travers ces projets, c'est une certaine g\u00e9ographie de la Belgique qui se dessine, avec son lot d'exp\u00e9rimentation sociale d'expression et d'accent. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:15) [64%] :\r\n\u00e7a fait, c'est aussi ce que vous, oui, si on se contente, je vais payer en Valais 20 oui le Br\u00e9sil aussi enqu\u00eate bon voil\u00e0 quoi voil\u00e0 point vraiment de l'Europe, comment n'auront pas leur bonne, elle n'est pas nouvelle route maintenant qu'on bien un souffle, c'est une grande journ\u00e9e durant, ils vivent dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:51) [83%] :\r\nLe boom des monnaies locales belges c'est un reportage de Michel Servet et Fran\u00e7ois-Louis c'\u00e9tait \u00e9coutez demandons point de fuite donc \u00e0 demain Christophe Canut \u00e0 15 ce soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T15:44:08Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-696FF030-A28E-4BC3-8002-E4E5F193E3B6", "internalArchiveId": "696FF030-A28E-4BC3-8002-E4E5F193E3B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel h\u00e9ritage nous l\u00e8gue Hugo Pratt?", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 en 1927, \u00e0 Rimini. D\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1995, \u00e0 Pully. Hugo Pratt a laiss\u00e9 dans son sillage un univers in\u00e9puisable. Une plan\u00e8te folle et coh\u00e9rente habit\u00e9e de 390 personnages, dont Corto Maltese est la cl\u00e9 de vo\u00fbte. Aujourd'hui, dans l'exposition \"Hugo Pratt lignes d'horizons\" - \u00e0 voir jusqu'au 24 mars 2019 - le mus\u00e9e des Confluences de Lyon met comme jamais la richesse de cette ouvre en perspective. Balade immersive et th\u00e9\u00e2tralis\u00e9e dans les cases. Les aquarelles et les dessins originaux dialoguent avec des objets des cultures qui fascinaient l'auteur. Dessinateur surdou\u00e9, raconteur d'histoire, aventurier, autodidacte insatiable de connaissances. Et toujours l'\u00e9rudition au service de l'imagination d\u00e9brid\u00e9e. Que nous a laiss\u00e9 Hugo Pratt ?", "durationSec": 3182, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445534", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Lyon"], "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e", "exposition th\u00e9matique"], "thematicPersons": ["Pratt, Hugo"], "alternativeTitle": ["Nectar du 11.04.2018", "Quel h\u00e9ritage nous l\u00e8gue Hugo Pratt? / NTR_2018-04-11T12:06:00_nectar", "Nectar du 11.04.2018", "Quel h\u00e9ritage nous l\u00e8gue Hugo Pratt? / NTR_2018-04-11T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 en 1927, \u00e0 Rimini. D\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1995, \u00e0 Pully. Hugo Pratt a laiss\u00e9 dans son sillage un univers in\u00e9puisable. Une plan\u00e8te folle et coh\u00e9rente habit\u00e9e de 390 personnages, dont Corto Maltese est la cl\u00e9 de vo\u00fbte. Aujourd\u02b9hui, dans l\u02b9exposition \"Hugo Pratt lignes d\u02b9horizons\" - \u00e0 voir jusqu\u02b9au 24 mars 2019 - le mus\u00e9e des Confluences de Lyon met comme jamais la richesse de cette \u0153uvre en perspective. Balade immersive et th\u00e9\u00e2tralis\u00e9e dans les cases. Les aquarelles et les dessins originaux dialoguent avec des objets des cultures qui fascinaient l\u02b9auteur. Dessinateur surdou\u00e9, raconteur d\u02b9histoire, aventurier, autodidacte insatiable de connaissances\u2026 Et toujours l\u02b9\u00e9rudition au service de l\u02b9imagination d\u00e9brid\u00e9e. Que nous a laiss\u00e9 Hugo Pratt ?\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler.", "N\u00e9 en 1927, \u00e0 Rimini. D\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1995, \u00e0 Pully. Hugo Pratt a laiss\u00e9 dans son sillage un univers in\u00e9puisable. Une plan\u00e8te folle et coh\u00e9rente habit\u00e9e de 390 personnages, dont Corto Maltese est la cl\u00e9 de vo\u00fbte. Aujourd\u02b9hui, dans l\u02b9exposition \"Hugo Pratt lignes d\u02b9horizons\" - \u00e0 voir jusqu\u02b9au 24 mars 2019 - le mus\u00e9e des Confluences de Lyon met comme jamais la richesse de cette \u0153uvre en perspective. Balade immersive et th\u00e9\u00e2tralis\u00e9e dans les cases. Les aquarelles et les dessins originaux dialoguent avec des objets des cultures qui fascinaient l\u02b9auteur. Dessinateur surdou\u00e9, raconteur d\u02b9histoire, aventurier, autodidacte insatiable de connaissances\u2026 Et toujours l\u02b9\u00e9rudition au service de l\u02b9imagination d\u00e9brid\u00e9e. Que nous a laiss\u00e9 Hugo Pratt ?\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler."], "variantIds": ["ece-9445535", "ece-9445534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-18T14:45:28Z", "speechToTexts": ["18.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [84%] :\r\nNectar Isabelle car s'\u00e9l\u00e8ve et Fred Bernard en r\u00e9gie, bien le bonjour \u00e0 vous, quel h\u00e9ritage nous l\u00e8gue Hugo Pratt Hugo Pratt, p\u00e8re de l'\u00e9l\u00e9gante ici m'Corto Maltese, son personnage de papier et d'encre, quel h\u00e9ritage ne laisse -t-il ben on va le voir avec vous, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler on part se promener au mus\u00e9e des confluences \u00e0 Lyon qui monte une Exposition intitul\u00e9e Hugo Pratt Lignes d'horizon, un mot, juste un mot sur l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:39) [87%] :\r\n\u00e9blouissante et vous parliez d'h\u00e9ritage, je pense que tout l'h\u00e9ritage d'Hugo Pratt s'y trouvent r\u00e9unis, il suffit d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [96%] :\r\nOn vous retrouve tout de suite apr\u00e8s cette br\u00e8ve d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:58) [87%] :\r\nToutes les brebis du monde sont orphelines h\u00e9las mur le dessinateur g\u00e9nial po\u00e9tique, humoristique ou philosophique et cr\u00e9ateur du g\u00e9nie des alpages nous a quitt\u00e9s hier, il s'appelait en vrai Richard p\u00e8serait sa s\u00e9rie alpestre ultra desquels il avait vu le jour en 73 et il suffisait de s'\u00eatre aventur\u00e9 une fois par hasard dans l'un de ses albums pour rester prisonni\u00e8re aux prisonniers \u00e9tourdi devant autant de talent cet immense humoriste tendre et acide farouche et g\u00e9n\u00e9reux \u00e9tait aim\u00e9 et respect\u00e9, au-del\u00e0 du seul monde de la bande dessin\u00e9e, notamment pour sa s\u00e9rie le G\u00e9nie des Alpages exemple unique en France d'un humour absurde et m\u00e9taphysique rappel\u00e9 Dargaud, son \u00e9diteur g\u00e9nial absurde, loufoque corrosif \u00e0 consonance philosophique, voil\u00e0 quelques-uns des mots qui reviennent syst\u00e9matiquement dans les hommages qui se multiplient aujourd'hui je cultive l'absurde, loufoque, par go\u00fbt personnel, moins le sens, c'est \u00e9vident, plus je suis content, je me m\u00e9fie de tout ce qui est cadr\u00e9 est pr\u00e9sent\u00e9e comme une v\u00e9rit\u00e9 monolithique, on ne peut approcher une v\u00e9rit\u00e9 que par ceux qui d\u00e9bordent fumure, adepte d'un non- sens \u00e0 la fran\u00e7aise, proche de Topor, mais en plus tendre en plus doux en plus r\u00eaveur furent qui n'avait que 70 2 ans plane d\u00e9sormais au-dessus des sommets enneig\u00e9s du 9\u00e8me art, je vous propose d'\u00e9couter cette chanson intitul\u00e9e non \u00e7a ne se sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [71%] :\r\nC'\u00e9tait minable du fief du moral je n'int\u00e9resse tiens j'nature inscrit Kabor\u00e9, si elle a tout vu de la pile \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:04:11) [63%] :\r\nNon, mais on aurait Pilate inhumain les vols la textile minimale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [66%] :\r\nLe 15 qui me lave Mathilda. \r\nC'est monde Yassine c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [91%] :\r\nChaplin qui chante cette danse ne semblaient un extrait des temps modernes, les temps modernes, c'est 1936 Hugo Pratt \u00e0 9 ans, il est n\u00e9 en 1927 \u00e0 Rimini, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 95, puis il a laiss\u00e9 dans son sillage un univers in\u00e9puisable une plan\u00e8te folle et coh\u00e9rente habit\u00e9e de 390 personnages dont Corto Maltese est la cl\u00e9 de vo\u00fbte, aujourd'hui dans l'Exposition, Hugo Pratt Lignes d'horizon \u00e0 voir jusqu'au 24 mai 2019 on a le temps, c'est bien le mus\u00e9e des confluences de Lyon mais comme jamais la richesse de cette oeuvre en perspective avec vous, Marl\u00e8ne, on va se lancer dans une balade immersive et th\u00e9\u00e2tralis\u00e9e dans les cases, les aquarelles les dessins originaux qui dialoguent avec des objets, des cultures qui fascinaient l'auteur est toujours surdou\u00e9, ce dessinateur raconteur d'histoire aventurier autodidacte, hein, \u00e7a s'insatiable et toujours l'\u00e9rudition au service de l'imagination d\u00e9brid\u00e9e que nous a laiss\u00e9 Hugo Pratt, c'est ce que vous allez nous dire arm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:42) [89%] :\r\nEt puis que nous, ils allaient se Hugo Pratt, on va retrouver l'\u00e2me ce matin et pour faire l'inventaire de cet h\u00e9ritage, nous avons ici dans ce Studio comme fil rouge est \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Michel Rime bonjour, bonjour, vous \u00eates un b\u00e9d\u00e9philes on dira, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9, et vous \u00eates aussi l'auteur de Hugo Pratt, la rencontre de Buenos Aires, qui est paru aux \u00e9ditions Favre en 2014, alors c'\u00e9tait vous imaginiez comment, un soir d'octobre 1952 le jeune dessinateur Hugo Pratt, qui alors 25 ans croise son personnage Corto Maltese, \u00e2g\u00e9 lui de 65 ans dans un bordel de Buenos Aires, comment vous est venue cette id\u00e9e folle, Michel Rives, c'\u00e9tait une sorte d'hommage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [91%] :\r\nC'\u00e9tait forc\u00e9ment un hommage, mais j'avais fait un mois \u00e0 Buenos Aires pour voir ce qui restait de Pratt dans la ville et j'avais trouv\u00e9 beaucoup beaucoup de choses et beaucoup de chance, il avait vaut Pavone un des dessinateurs qui avaient fait le voyage avec lui depuis l'Italie dans les ann\u00e9es 50 60 qui \u00e9taient l\u00e0 par hasard 2 mois il y a Anne Frenay, la 2\u00e8me, \u00e9pouse d'Hugo Pratt, qui habite pas tr\u00e8s loin de Buenos-Aires avec qui on a pass\u00e9 pas mal de temps, et j'avais tellement de choses que je savais pas quoi faire avec \u00e7a et finalement dans un bar, ce n'est pas dans un bordel mais non, \u00e7a, je me suis dit qu'il fallait basculer dans la fiction, alors il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui sont vraies, dans le livre par rapport \u00e0 Pratt et par rapport \u00e0 son personnage f\u00e9tiche, et puis il y a des petits trucs comme \u00e7a qui permettent de th\u00e9 de de raconter une histoire diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:18) [91%] :\r\nAlors j'imagine Michel Rime que vous attendiez avec impatience et l'Exposition du mus\u00e9e des confluences Hugo Pratt Lignes d'horizon, je le disais tout \u00e0 l'heure, quel est l'h\u00e9ritage de pr\u00e8s, il est tout entier dans cette Expo, comment vous, vous l'avez visit\u00e9 qu'est ce que comment vous pourriez nous la vendre comme \u00e7a en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:39) [88%] :\r\nLa vendre, je dirais qu'on n'a jamais vu quelque chose d'aussi travailler, \u00e7a on n'est pas dans le didactisme \u00e9videmment pas, mais on a un horizon de grande case dans laquelle on marche et on marche dans une, dans un livre qui, \u00e0 la fois 2D et 3D parce qu'il y a des objets, alors les cases les dessins sont forc\u00e9ment de dimensions mais les objets en 3 \u00e9videmment et Yves Yoann Cormier le commissaire faisait remarquer que le bord des cases et noir mais que le bord des vitrines est aussi noir pour augmenter l'interp\u00e9n\u00e9tration des choses, mieux on se on se perd 7 labyrinthe c'est assez sombres, il y a une chose aussi absolument fantastique, en dehors des planches agrandi des objets et des originaux, un grand nombre d'originaux 130. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [78%] :\r\n135 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [90%] :\r\nIl y a une gauche \u00e0 la fin de l'Exposition, il y a ce qu'on appelle une lanterne magique, c'est un un endroit un cercle dans lequel on entre ou on a permis au sc\u00e9nographe de mettre en sc\u00e8ne, de mani\u00e8re animer les personnages de Pratt et il y a vraiment pas que Corto et c'est tr\u00e8s bien qu'on ait englober tout ce qu'il a fait avant ou apr\u00e8s, parce que r\u00e9duire Pratt Corto ces formidables, mais c'est n\u00e9anmoins r\u00e9ducteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [90%] :\r\n390 personnages, c'est la tribu d'Hugo Pratt et dans cette Expo, sa vie, son oeuvre, ses influences, il y a tout, je vous propose de compl\u00e9ter en \u00e9coutant sa voix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:18) [77%] :\r\nAllez, je suis responsable du mot les choses bien, je respecte beaucoup les uns les travail des autres, je respecte l'argent des autres apr\u00e8s Keith il d\u00e9pense \u00e9chappe les HAP un libre \u00e0 moins et devrait \u00eatre bien c'est bien d\u00e9pens\u00e9 cet argent et respecte l'et le but qu'il n'investit pas mal d'achat un peu fait aussi, moi j'ai fait mal, c'est tout le monde est l\u00e0 : ah bon, \u00e7a c'est en chez les choses comme \u00e7a, alors je suis oblig\u00e9, \u00e0 l'\u00e9chelle bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:49) [82%] :\r\nJe vous vois sourire, rire je ai vraiment la banane quand vous \u00e9coutez, vous le reconnaissez, Hugo Pratt que vous bien semaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:56) [81%] :\r\nDonc, on l'a crois\u00e9, on peut plus oublier une fois qu'il vous a parl\u00e9 proche sa reste et il y a, il y a le charisme de son charisme et tout contenu dans sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:09) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'\u00e9tait un enj\u00f4leur, quel homme \u00e9tait -il \u00e9coutez, j'ai pos\u00e9 la question hier matin j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Didier plateau c'\u00e9tait le dernier directeur de Casterman du vivant d'Hugo Pratt \u00e0 un ami, un compagnon de voyage occasionnel et il nous dit qu'elle \u00e9tait Hugo Pratt selon lui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:32) [86%] :\r\nAlors ce c'est un homme joyeux, \u00e7a, c'est tout le t\u00e9moignage Concorde dans joyeux soucieux de sa libert\u00e9 absolue, alors il avait une culture tr\u00e8s particuli\u00e8re, parce que c'\u00e9tait pas une poule. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:49) [83%] :\r\nTur ni scolaire Des universitaires dont c'\u00e9tait pas une culture format\u00e9e, donc c'est un autodidacte mais il avait une culture immense mais tr\u00e8s personnel, ce livre tr\u00e8s Moini\u00e9 il avait 20000 livres de chez lui, quand il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le pas, fait l'inventaire, c'est environ 20000 livres, donc c'est une immense culture, il avait une m\u00e9moire consid\u00e9rable, ils savent tr\u00e8s bien o\u00f9 trouver le livre dont il avait besoin dans dans ses rayonnages la fini, c'\u00e9tait un bon vivant, on a souvent fait la f\u00eate, on allait manger, ont -ils chant\u00e9 \u00e0 la fin des repas, donc c'\u00e9tait un bon vivant, joyeux, cultiv\u00e9, il dessinait tr\u00e8s vite c'est un rapide, on n'a jamais fait l'inventaire du nombre de plans, ce qui l'a d\u00e9cid\u00e9, mais serait consid\u00e9rable, donc c'est assez fascinant de voir rapidement et dessinait parfois sur des bandes de papier que mes voyages et c'\u00e9tait plus facile \u00e0 transporter, c\u00f4t\u00e9 grandes planches, voil\u00e0 un petit peu l'homme voyageurs aussi, toujours \u00e0 la recherche Beni d\u00e9dain voyage et quand je l'ai rencontr\u00e9 quand j'ai voyag\u00e9 avec plus, c'\u00e9tait quand j'\u00e9tais d'ailleurs \u00e0 Montr\u00e9al et lui venait l'\u00eele de P\u00e2ques certes Robert Montr\u00e9al et de l\u00e0 on a voyag\u00e9 ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:03) [89%] :\r\nPour retrouver la st\u00e8le fun\u00e9raire de Sleiman guerre qui est \u00e0 la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine et donc c'\u00e9tait comme \u00e7a se croiser dans des endroits l'improbable, mais on se retrouver quand m\u00eame \u00e0 Paris ou \u00e0, ou \u00e0 Lausanne o\u00f9 il o\u00f9 \u00e0 Venise pour travailler parce que, comme il disait souvent quelques minutes de talent le matin et puis 8 heures de travail ensuite apr\u00e8s, donc c'\u00e9tait un travailleur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:30) [88%] :\r\nOn entend bien un curieux avides, il pouvait avoir j'imagine presse des id\u00e9es fixes, il devait d\u00e9nouer un myst\u00e8re, trouver une r\u00e9ponse qu'il passait par la t\u00eate, il \u00e9tait aux aguets, il \u00e9tait d'une t\u00e9nacit\u00e9 folle. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:45) [86%] :\r\nOui, oui, oui, toujours \u00e0 l'aff\u00fbt mais d\u00e9contract\u00e9, hein, mais toujours \u00e0 l'aff\u00fbt toujours un oeil malicieux comme \u00e7a, donc, et toujours, il avait toujours porter une grande attention aux autres, donc, par exemple, un jour, je me souviens au Soudan, un journaliste fran\u00e7ais et avant de le recevoir, il le lisait un livre sur le peintre Paul Giacobbi et alors j'ai demand\u00e9 pourquoi avait d\u00een\u00e9, je sais que ce journaliste Poliakov et donc on en parlera, et donc il se cultiver \u00e0 l'avance, connaissant les go\u00fbts de ce jour, ce qui est arriv\u00e9 donc toujours tr\u00e8s tr\u00e8s attentif aux autres, curieux de leurs int\u00e9r\u00eats artistiques, culturels et \u00e7a c'\u00e9tait assez admirable cela extraverti mais tr\u00e8s attentif aux autres, et tout \u00e9tait objets ainsi de curiosit\u00e9, y compris les femmes d'ailleurs, donc puisqu'aussi, c'est un grand sujet dans sa vie de sujets de discussion donc voil\u00e0, c'\u00e9tait un homme \u00e0 l'aff\u00fbt de f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:45) [84%] :\r\nQui surprenait moi chaque fois c'\u00e9tait surprises parfois d\u00e9stabilisation mon \u00e9tonnement \u00e9merveillement, il \u00e9tait en mouvement perp\u00e9tuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [98%] :\r\nCorto Maltese votre nom me dit quelque chose. \r\nCeux qui, comme toi, Corto \u00e7a vivres sont \u00e0 l'aise mais on en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:13) [90%] :\r\nDessinateur hors Pair, un raconteur d'histoires, un aventurier lui- m\u00eame aussi ce qu'il \u00e9tait un peu la literie Hugo de Corto Maltese finalement. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:22) [90%] :\r\nBen oui, donc c'\u00e9tait milles hommes Kundera qui disait que les personnages cr\u00e9\u00e9s par les auteurs. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:28) [86%] :\r\n\u00e9cran mais des sortes d'\u00e9go d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont donc c'est vrai qu'il y avait une fusion, il s'en d\u00e9fende un peu mais il sont des forces d'un petit peu mollement alors donc voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s amusant ce rapport plus ambigu entre l'auteur et son personnage, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:48) [85%] :\r\nDu coup, Pratt \u00e9tait bien Hugo Pratt, quand m\u00eame, donc il y avait du corps tout en lui a fait du bon Pratt tout \u00e0 fait personnelle une \u00e9tait pas que Corto je crois qu'il \u00e9tait m\u00eame plus que ce qui \u00e9tait parfois \u00e9trange, c'est que tous ceux qui rencontrait Pratt de travaux n'importe o\u00f9 et puis repartait en parlant de Pratt, c'\u00e9tait quand m\u00eame lui Nascar ultime alors peut-\u00eatre ultime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:21) [84%] :\r\nAttendez, Didier plateau le dernier \u00e9diteur d'Hugo Pratt, chez Casterman, un ami et compagnon de voyage, c'est donc \u00e0 l'occasion de cette grande et tr\u00e8s belle Exposition mus\u00e9e des conflits en 2 Confluences de Lyon que vous consacrez ce sujet aujourd'hui Marl\u00e8ne M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:38) [78%] :\r\nAvec en ma compagnie Michel rime on entendait Didier plateau parler de de Hugo Pratt, alter \u00e9go de de Corto maltaise, vous- m\u00eame, vous pensez, comme lui, finalement, Hugo Pratt \u00e9tait bien plus fascinante Corto, il \u00e9tait bien plus large, physiquement, physiquement, il a re\u00e7u mais \u00e9l\u00e9gant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:00) [90%] :\r\nSi large mais gants tout \u00e0 fait, il y a quelque chose que j'ai relev\u00e9 dans la documentation par rapport \u00e0 Poliakoff, dans le cas de l'Exposition \u00e0 Lyon, \u00e0 un moment donn\u00e9 Patritti internautes donc qui g\u00e8re le l'h\u00e9ritage de de Pratt \u00e0 travers la soci\u00e9t\u00e9 Kong montr\u00e9 un dessin de champignons, c'est une des champignons hallucinog\u00e8nes, il y en a 5 6 qui se suivent les uns apr\u00e8s les autres et m'a dit : j'ai toujours cru qu'il avait dessin\u00e9 \u00e7a comme \u00e7a et on a retrouv\u00e9 un catalogue d'Exposition d'une Exposition au Guatemala o\u00f9 ces champignons apparaissent exactement comme \u00e7a, donc, sous cette apparence de facilit\u00e9, il y avait quelqu'un qui \u00e9tait extr\u00eamement document\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:39) [89%] :\r\nEt il le disait tout \u00e0 l'heure Didier plateau un homme attentif aux autres, vous- m\u00eame, par exemple, cette id\u00e9e de faire rencontrer Hugo Pratt et son personnage, vous aviez eu l'occasion de lui en parler, de son vivant ou pas du tout, pas du tout un employ\u00e9 vous pensez en tant que journaliste, qui l'avait souvent c\u00f4toy\u00e9, vous avez aussi trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un homme attentif qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:01) [89%] :\r\nIl avait beaucoup de, de, de bouteilles, mais il en faisait pas \u00e9talage il \u00e9tait agr\u00e9able enfin tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit par Didier plateau je ne vais pas r\u00e9p\u00e9ter quoi ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:15) [93%] :\r\nAlors, Pratt est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1995 il n'avait jamais donn\u00e9 lieu \u00e0 une v\u00e9ritable r\u00e9trospective depuis autant dire Marl\u00e8ne M\u00e9trailler que ses admirateurs devait \u00eatre en manque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:25) [88%] :\r\nOui, pas seulement ses ses admirateurs, cela faisait plusieurs ann\u00e9es que la soci\u00e9t\u00e9 compte que vous mentionnez \u00e0 l'\u00e0 l'instant Michel Rime vigilante gardienne de l'oeuvre du ma\u00eetre souhaitait faire entrer Pratt dans un grand mus\u00e9e d'ethnographie \u00e0 son oeuvre le rayonnement qu'elle m\u00e9rite, comme en t\u00e9moigne ici Michel Pierre, c'est un historien, \u00e9crivain, ami de Hugo Pratt et commissaire invit\u00e9 pour les Confluences. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:57) [93%] :\r\nC'est une id\u00e9e que nous avions avec Patricia Zanotti depuis de nombreuses ann\u00e9es mais il y avait pas d'urgence, il faut une \u00e9vidence mais l'\u00e9vidence, c'est la rencontre entre ce qu'on peut imaginer le lieu pour le l'expos\u00e9 et le les occasions de rencontrer les bonnes personnes, parce que c'est une oeuvre \u00e9minemment collective et de et d'un nombre de personnes important parce qu'il faut l'\u00e9quipe du mus\u00e9e, les commissaires et en quelque sorte des sp\u00e9cialistes ou conseiller scientifique par rapport \u00e0 la d\u00e9marche qui \u00e9tait la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:31) [90%] :\r\nIl fallait aussi l'auteur de BD idoine, l'oeuvre id\u00e9al \u00e0 partir de quand vous avez r\u00e9alis\u00e9 que finalement c'\u00e9tait vraiment la bonne r\u00e9union la bonne rencontre avec le bon personnage dans le bon lieu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:45) [89%] :\r\nOh, parce qu'il y en a pas beaucoup c'est simplement l'univers de la bande dessin\u00e9e, je pense qu'il y a 2 cr\u00e9ateurs qui ont ce regard sur le monde sur ces cultures sur les civilisations sur la g\u00e9ographie et l'espace, hier j'ai et il y a Pratt je pense pas qu'aucun autre cr\u00e9ateur au dessinateur de bandes dessin\u00e9es ou cr\u00e9ateurs de litt\u00e9rature, en images, comme le disait Hugo qui puisse faire l'objet d'une telle d\u00e9marche donc entre les lieux tr\u00e8s rare, le cr\u00e9ateur tr\u00e8s rare et les bonnes personnes qui sont pas si nombreuses que \u00e7a le moment arrive comme dans toute histoire o\u00f9 tout se se rassemblent et permet la cr\u00e9ation d'une Exposition comme celle d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:30) [89%] :\r\nTu tu ne sais pas qui c'est, on meurt avant d'avoir trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:35) [99%] :\r\nCorto Maltese. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:36) [88%] :\r\nL'Exposition exigeante en l'a dit et qui peut-\u00eatre d\u00e9passe m\u00eame vos attentes, vous l'avez d\u00e9couverte termin\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:45) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est les rares moments qui arrive dans une vie professionnelle, c'est que quand vous avez une id\u00e9e, celle que nous avions donc avec Patricia d'une Exposition mettant l'oeuvre de Pratt en relation avec des cultures, les civilisations du monde et que vous voyez le r\u00e9sultat et que les r\u00e9sultats gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention d'autres personnes et sup\u00e9rieure \u00e0 votre imagination la plus folle, vous \u00eates effectivement dans le dans le dans le bonheur, oui c'est une temps en temps, peu utilis\u00e9 le mot pour un commissaire d'Expo. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:16) [92%] :\r\nEt vous l'avez bien connu l\u00e0 si je vous demande un effort d'imagination, imaginez ce que Hugo Pratt dirait aujourd'hui apr\u00e8s cette visite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:25) [86%] :\r\nJe pense comme c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s de tr\u00e8s pudique, il me dirait peut-\u00eatre ouais Michel c'est pas mal, et effectivement j'ai connu Hugo au d\u00e9but de \u00e7a n'est 1980 il donc jusqu'en son d\u00e9c\u00e8s en 95 donc pendant une quinzaine d'ann\u00e9es, j'ai surtout vu quelqu'un de tr\u00e8s rude, tr\u00e8s discret, vous l'avez connu aussi, donc, qui, qui aurait pris \u00e7a ou l'Exposition je pense avec beaucoup, beaucoup d'\u00e9motion, mais qui, \u00e9videmment, comme d'habitude, aurait cach\u00e9 son \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:02) [88%] :\r\nMaintenant tout ce travail a \u00e9t\u00e9 accompli que ces objets r\u00e9unis, que vous avez \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9 l'oeuvre \u00e0 la recherche de tous les d\u00e9tails scientifiques etc est -ce que aujourd'hui Michel Pierre, vous avez devant vous un autre Hugo Pratt, vous avez encore d\u00e9couvert autre chose de sa personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:19) [89%] :\r\nAh oui, j'ai encore d\u00e9couvert des \u00e9l\u00e9ments de jeu des \u00e9l\u00e9ments d'ironie gentille parce qu'il y a l'ironie m\u00e9chante chez chez Hugo, c'\u00e9tait de l'ironie gentille de de regard d\u00e9tach\u00e9 de lui- m\u00eame et de et des autres, oui, j'ai encore j'ai approfondi oeuf par la force des choses, j'en suis encore sid\u00e9r\u00e9 de la richesse justement de de ce travail de tels d\u00e9tails graphiques qui renvoie -t-elle objet de telles d\u00e9marches du r\u00e9cit qui renvoie aussi \u00e0 des l\u00e9gendes ou autre, tout travail de ce genre vous am\u00e8ne, et heureusement, mais c'est pas toujours mais l\u00e0 en l'occurrence \u00e0 de nouvelle et d'une mani\u00e8re tr\u00e8s intense. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:57) [92%] :\r\nCe qui frappe aussi c'est que mise en sc\u00e8ne comme \u00e7a magnifi\u00e9 comme son oeuvre, elle est dans cette Exposition, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le aussi son extr\u00eame modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:08) [90%] :\r\nOui, on a beaucoup cherch\u00e9 un sous- titre \u00e0 l'Exposition et un moment, \u00e7a m'est venu comme \u00e7a, l'id\u00e9e de ligne d'horizon et la modernit\u00e9, la dans la sobri\u00e9t\u00e9 dans la ligne Hugo d'un tr\u00e8s haut de quelques traits, il mettait en sc\u00e8ne un paysage o\u00f9 un sc\u00e9nario ou un r\u00e9cit absolument fabuleux, avec une \u00e9conomie de moyens qui en fait la v\u00e9ritable modernit\u00e9 et en m\u00eame temps, \u00e7a peut \u00eatre presque des citations de toute l'histoire de de l'art occidental dans l'oeuf du Hugo, on va voir des \u00e9l\u00e9ments expressionniste, on va avoir des aquarelles un peu impressionniste ou voire pointilliste tout ce qu'on peut jouer sur tous les ismes qu'on veut et l'Exposition permet aussi de voir comment Hugo qui avalait le monde par les r\u00e9cits, mais qu'il aussi par l'histoire de la peinture ou l'histoire du graphisme ou l'histoire du dessin la restitue et c'est ce que j'esp\u00e8re, on a aussi montr\u00e9 dans cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Michel Pierre, historien, \u00e9crivain, ami de Hugo Pratt et et commissaire invit\u00e9e par les Confluences alors vous Michel mais ce que vous avez aussi d\u00e9couvert un autre Hugo Pratt en visitant cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:20) [90%] :\r\nJe sais pas si j'ai d\u00e9couvert un autre mais on d\u00e9couvre toujours plus de richesses, chez lui, quand on lit ces livres on on tourne pas en rond, on se perd, c'est vrai, mais parfois, mais on a toujours des \u00e9l\u00e9ments qui reviennent, il parlait d'Herg\u00e9 pour les 2, il y a quand m\u00eame ce qu'on peut dire une cosmogonie, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 travers leur oeuvre, on prend connaissance d'un monde qui est un monde pas seulement le monde physique, le monde r\u00e9el monde g\u00e9ographique, le monde politique, mais aussi le monde des sentiments le monde occulte le monde de l'\u00e9sot\u00e9risme, le monde des croyances et on a tout \u00e7a, on peut passer des heures, je pense, dans cette Exposition, m\u00eame si elle n'est pas tr\u00e8s grand, mais il y a beaucoup, beaucoup de choses en g\u00e9n\u00e9ral, quand on va dans une Exposition, on a des originaux est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est formidable, l\u00e0 on a cette relation cette rencontre entre les objets qui sont par eux- m\u00eames, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s fort, qui ont une puissance extraordinaire plus l'oeuvre, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 choses, en plus, il y a le travail qui a \u00e9t\u00e9 mis de l'argent qui a \u00e9t\u00e9 mis dans cette Exposition qui donne vraiment un r\u00e9sultat top quoi, on peut pas faire \u00e0 mon avis, on peut difficilement faire mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:32) [89%] :\r\nQuoi ouais Michel c'est pas mal, ce sont les mots que Michel Piermay dans la bouche de l'Hugo Pratt, qui serait l\u00e0 aujourd'hui devant cette Expo, vous qui l'avait bien connu, vous vous imaginez qu'il aurait pu r\u00e9agir comment vous qui l'avez vous l'avez d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 dans votre livre, face \u00e0 Corto. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:48) [89%] :\r\nOui trash, je ne sais pas, il aurait aim\u00e9 s\u00fbrement tr\u00e8s tr\u00e8s fier quand m\u00eame sur Paris oui bien entendu, mais on peut \u00eatre que fier dans une une Exposition comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:57) [90%] :\r\nParce papa si timide, je dirais, et dans cette Expo, il faut pas oublier la part des des des sc\u00e9nographes et des scientifiques de de Confluences \u00e0 Hugo Pratt dans cet environnement, \u00e7a fait une dr\u00f4le d'alchimie d'ailleurs qu'il y aurait plus parce qu'il est minime bien lui voir des signes dans les \u00e9v\u00e9nements et tout, il y avait \u00e0 la fois les attentes de Kong qui co\u00efncidait parfaitement avec les pr\u00e9occupations du mus\u00e9e qui est install\u00e9e sur les hauts au confluence du Rh\u00f4ne et de la zone, c'est un, on dirait un jeune mus\u00e9e dynamique qui entend croiser les sciences pour raconter l'histoire des hommes, tout comme le faisait d'ailleurs Hugo Pratt dans son oeuvre, et puis les Confluences, qui dispose d'une formidable collection d'art lointain pr\u00e8s de 2 millions d'objets entass\u00e9s dans dans le dans les r\u00e9serves, donc, sans surprise, le mus\u00e9e a re\u00e7u cette proposition comme une aubaine et toute l'\u00e9quipe s'est d\u00e9men\u00e9e pour offrir un \u00e9crin digne de l'oeuvre de Pratt \u00e0 cette Expo jeune \u00e9quipe et \u00e7a, c'\u00e9tait int\u00e9ressant, je l'ai constat\u00e9 \u00e0 Lyon, tout le monde ne connaissait pas Hugo Pratt et sont trop jeunes, certains pour avoir vraiment c\u00f4toy\u00e9 Corto Maltese et Hugo Pratt et ils se sont mis avec passion un scanner toute l'oeuvre et \u00e0 d\u00e9nicher ces fameux objets associ\u00e9 \u00e0 son oeuvre, on \u00e9coute \u00e0 propos de cet enthousiasme et de tous ces objets Cormier, chef c'est le charg\u00e9 de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:22) [92%] :\r\nAlors il y a 90 objets et effectivement Hugo Pratt \u00e9tait un \u00e9rudit, mais au sens pas au sens acad\u00e9mique ici on veut mais au sens de l'autodidacte curieux en permanence tout au long de sa vie il il a conserv\u00e9 cette \u00e2me d'enfant avec une esp\u00e8ce de d'app\u00e9tit pour le monde et pour les cultures proches et lointaines qui fait que oui, effectivement, on a retrouv\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9f\u00e9rence et, si vous voulez, il y a plusieurs niveaux de lecture dans ses albums, il y a, il y a le niveau de l'aventure qui est ind\u00e9niable et qui pour le coup, s'adressera au plus grand nombre dans l'Exposition, et puis il y a le niveau vraiment de du du clin d'oeil de la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un personnage r\u00e9el ou ou \u00e0 une l\u00e9gende oubli\u00e9e ou un ou un objet comme c'est \u00e9videmment le le coeur du propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:00) [80%] :\r\nC'est ce qu'on va faire pendant on va partir, on va aller \u00e0 Manille, je suis plut\u00f4t heureux si Raspoutine avait \u00e9t\u00e9 l\u00e0, donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:09) [91%] :\r\nEffectivement, l'univers de de de Pratt prend tout son sens ici parce qu'on a ce ce rapport \u00e0 la \u00e0 l'ouverture sur le monde et au regard crois\u00e9 aussi que ce soit en terme d'objets ou en terme de r\u00e9cits qui puisque \u00e9videmment en fait qu'on confronte ici les objets \u00e0 leur reproduction mais les objets sont aussi des portes d'entr\u00e9es th\u00e9matiques pour nouer, c'est-\u00e0-dire que quand on, quand on pr\u00e9sente le cr\u00e2ne de cristal \u00e7a ouvre la th\u00e9matique et la question du faux dans les mus\u00e9es, par exemple quand on pr\u00e9sente une t\u00eate de guerrier maori, on ouvre une autre porte, et il y a un certain nombre de th\u00e9matiques comme \u00e7a qui en d\u00e9coulent sont autant de parenth\u00e8ses et on retrouve exactement l'\u00e2me des albums de Pratt, c'est-\u00e0-dire que chaque page est une porte d'entr\u00e9e vers un univers et plus on creuse et plus il y a d'univers et c'est quasiment sans fin, c'est une une spirale infernale pour aller chercher des choses en permanence et creuser toujours plus, je pense que lui fonctionner comme \u00e7a, par association d'id\u00e9es par association de curiosit\u00e9 de d'histoire qu'il entendait qui retranscrivent et et nous dans cette Exposition, en tout cas, on essaye de de retranscrire cette cette curiosit\u00e9 alors d\u00e9j\u00e0 par le parcours qui est quand m\u00eame assez labyrinthique et au d\u00e9tour duquel on peut trouver telle ou telle objet \u00e9tonnant, la plupart du temps et aussi par notre mani\u00e8re de de croiser tout \u00e7a m\u00e9lang\u00e9 tout nous aussi nous amuser un petit peu avec ses r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:23) [95%] :\r\nUn jour je vous tuerai Corto Maltese. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:28) [88%] :\r\nEt l\u00e0 vous avez h\u00e9rit\u00e9 d'\u00e0 peu pr\u00e8s 120 dessins originaux, des aquarelles, des Oeuvres d'un certain prix, il y avait beaucoup d'exigence, j'imagine, de la part de la soci\u00e9t\u00e9, qui d\u00e9fend l'oeuvre de Pratt et \u00e7a vous a peut-\u00eatre aid\u00e9 \u00e0 vous surpasser parce que technologiquement, le r\u00e9sultat de cette, de cette Exposition, il a assez fou, j'aimerais bien que vous me disiez quelles sont, par exemple, les passages aujourd'hui in\u00e9dit qu'est ce que vous avez invent\u00e9 pour \u00eatre \u00e0 la hauteur de ce d\u00e9fit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:57) [90%] :\r\nLes ayants droit de d'Hugo Pratt, de laisser une grande souplesse vous apporter beaucoup en terme de d'acc\u00e8s aux Oeuvres originales, on a, on a effectivement 130 planches originales et aquarelles parmi lesquelles certaines n'ont quasiment jamais \u00e9t\u00e9 vue donc c'est assez \u00e9mouvant en tant que telle et apr\u00e8s effectivement le le support BD nous permet de jouer aussi beaucoup avec le dessin, alors j'en veux pour preuve les grands agrandissement autorisant l'Exposition qui sont adapt\u00e9s au format de la salle en quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:19) [84%] :\r\nDes des caisses qui font plus de 9 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:21) [90%] :\r\nAh, \u00e0 qui font 3 4 5 6 7 m\u00e8tres de haut, effectivement et qui qui quelque part \u00e0 l'\u00e9chelle de cette salle qui est quand m\u00eame assez gigantesque nous remettons -nous visiteurs avec notre corps \u00e0 l'\u00e9chelle de, de, d'une lecture qui est presque de l'Ordre de l'intime, effectivement, comme l'est la bande dessin\u00e9e quand on la consulte chez soi dans son dans son salon et puis on essaie aussi de de jouer un petit peu encore fin d'aller encore un peu plus loin en terme de de pr\u00e9sentation en jouant avec aussi avec l'audiovisuel alors on n'est pas s\u00fbr de l'image anim\u00e9e, en tant que telle, comme une production ni mais on est sur des s\u00e9quences o\u00f9 les dessins prennent un peu vite, un peu comme ce qu'on ce qu'on voit dans les pages de Pratt assez vite Pratt \u00e0 une \u00e9criture en terme de dessin qui assez proche du cin\u00e9ma et les choses s'anime tout naturellement dans l'esprit du lecteur dans l'Exposition, on les anime pour lui, c'est-\u00e0-dire qu'on a de grandes installations audiovisuelles une carte central au centre du parcours qui vient un peu guid\u00e9 dans ce labyrinthe graphique le visiteur comment comment une tape d'orientation, un point de rep\u00e8re dans cette entr\u00e9e g\u00e9ographique et puis une ce qu'on a appel\u00e9 nous une une sorte de lanternes imaginaire qui joue sur l'ombre port\u00e9e des personnages sur des petits sc\u00e9narios immersive comme \u00e7a avec des images qui font effectivement 4, encore une fois, 4, 5, 6 m\u00e8tres de haut, qui sont totalement englobante pour le visiteur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:34) [88%] :\r\nEt je confirme une sorte d'aquarium magique o\u00f9 le visiteur peut \u00eatre un peu fatigu\u00e9 le prendre un moment de r\u00e9pit se laisser envo\u00fbter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:42) [92%] :\r\nExactement, enfin, c'est en tout cas l'id\u00e9e de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:49) [93%] :\r\nJohanne Cormier, charg\u00e9 de l'Exposition de l'Exposition que nous visitons aujourd'hui avec vous, Arlette M\u00e9trailler, au mus\u00e9e des confluences \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:58) [81%] :\r\nOui et convergence d'enthousiasme au Confluences que mon une remarque tant bien de la part de la soci\u00e9t\u00e9 congolaise a entendu Michel-Pierre Didier plateau, l'ex- directeur, qui est arriv\u00e9 \u00e9bloui la devant nous-m\u00eames vous Michel rime bien s\u00fbr, qui avait \u00e9t\u00e9 tout et c'\u00e9tait frappant parce que sur place, franchement il y a quelques parfois rabat-joie, mais personne ne sait s', personne n'a \u00e9mis de critiques, c'est assez frappant, vous trouvez pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:26) [89%] :\r\nC'est frappant, mais en m\u00eame temps quand on est plac\u00e9 dans l'\u00e9merveillement et une esp\u00e8ce de d'invitation \u00e0 la curiosit\u00e9 permanente dans une oeuvre aussi riche c'est formidables qu'est ce qu'on peut trouver de mal ou de ou de en 2 choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:41) [89%] :\r\nDes fois mal s'en emparer en tout cas j'ai pos\u00e9 la question, Didier plateau qui \u00e9tait donc l'ex- directeur et je vais demander comment lui avait pris cette Expo, il aurait pu lui trouver quand m\u00eame qu'il aurait fait mieux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:31:54) [87%] :\r\nJe crois que c'est la plus belle Expo que j'ai jamais vu \u00e7a, sinc\u00e8rement, parce qu'il y a un rapprochement entre les objets, je veux dire le graphique anthropologique avec les d\u00e9funts rapprochons tr\u00e8s subtil et que les objets sont presque superposer des \u00e7a grandi et s'est fait sans didactisme, c'est-\u00e0-dire qu'on ne cherche pas \u00e0 expliquer par un texte p\u00e9dagogique, le rapport se c'est \u00e7a le rapprochement suffit pour voir la fascination de cette int\u00e9gration dans la bande dessin\u00e9e et donc c'est vraiment un grand respect de la bande dessin\u00e9e, ce ne sont pas les objets qui sont pris en otage pour une Exposition sur 2 objets ethnographiques, c'est vraiment une fusion des 2 et \u00e7a je trouve \u00e7a une r\u00e9ussite fantastique et puis \u00e0 quelque chose d'autres aimait bien, c'est qu'on se perd dans cette Exposition, donc je je pars du vernissage de quelqu'un qui dit mais superbe une trop sur bon chemin et ce type, c'est fantastique, c'\u00e9tait l'objectif se perdre dans l'Expo, parce que je crois que dans l'oeuvre de Pratt, il faut s'y perdre, faut pas se cherche un itin\u00e9raire lui- m\u00eame, je crois que c'est perdu \u00e0 la fin, musique d'une oeuvre, un r\u00e9cit, on se perd avec cette cit\u00e9 mythique engloutie, donc voil\u00e0, il faut se perd dans l'Exposition, il ne faut pas chercher sur d'itin\u00e9raire pourM. parfois m\u00eame un peu chercher la sortie d'Angola perdez -vous dans cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:18) [92%] :\r\nLa carte de l'oc\u00e9an Pacifique, autrefois, je ne savais pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:24) [93%] :\r\nOui, c'est ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:25) [92%] :\r\nQue j'ai vu Corto Maltese, pour la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:31) [82%] :\r\nIl a entendu de nouveau Didier plateau \u00e9diteur Marl\u00e8ne M\u00e9trailler qu'un mot pour conclure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:37) [89%] :\r\nOh, il le disait il y a des fois, on aime bien se perdre et se perd dans un endroit pareil, on a envie, m\u00eame d'y retourner, se perdre et moi ce qui me frappe, c'est que cette Exposition, c'est un cadeau pour tous les conna\u00eet n\u00e9cessaire pour tous les amoureux de l'homme de Pratt mais s'est finalement aussi une bonne porte d'entr\u00e9e dans cette oeuvre pour ceux qui ne le conna\u00eet conna\u00eetrait pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:57) [96%] :\r\nJe pense que c'est tr\u00e8s facile d'arriver l\u00e0 et de rien conna\u00eetre et d'en sortir avec qu'une envie, c'est de tout lire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:04) [86%] :\r\nD'ailleurs, \u00e0 la fin il y a un un espace o\u00f9 tous les albums sont \u00e0 disposition pour ceux qui auraient envie de s'attarder, etc, etc, dire peut-\u00eatre 2 mots dans des catalogues passera, qui est aussi un livre qui est paru, mais le catalogue les ports et l'eau, Hugo Pratt Lignes d'horizon allez d\u00e9crivait le nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:22) [88%] :\r\nAlors ce somptueux, \u00e7a fait 5 m\u00e8tres 40 de long par c\u00f4t\u00e9 un, d'un c\u00f4t\u00e9 et il y a ces objets magnifiques, tr\u00e8s tr\u00e8s bien reproduit les cases agrandi le bonheur quoi j'ai pas vu le le livre \u00e9pais de plus de 230 pages croit, qui a \u00e9t\u00e9 fait, mais celui -l\u00e0 est d\u00e9j\u00e0 un vrai cadeau un objet, un bel objet un bel objet et un peu encombrant mais l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:50) [88%] :\r\nMerci beaucoup Michel Rime, d'\u00eatre venu \u00e0 l'invitation de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler merci \u00e0 vous, Marl\u00e8ne pour ce sujet extr\u00eamement int\u00e9ressant l'Exposition Hugo Pratt Lignes d'horizon est \u00e0 voir jusqu'au 24 mars 2000 19 au mus\u00e9e des confluences \u00e0 Lyon Hugo Pratt Lignes d'horizon, donc h\u00e9 bien \u00e7a, sachez qu'il existe un triple CD magnifique coffret qui est sorti en 2009 pour hocher de la t\u00eate tr\u00e8s, tr\u00e8s, vous connaissez, il est, il eut intitul\u00e9 notes de voyage, les musiques de Corto Maltese, est un tr\u00e9sor de musique qui refl\u00e8te le monde ultra- cosmopolite de Corto je vous propose d'en \u00e9couter quelques-unes ponctu\u00e9 de quelques paroles d'Hugo Pratt prises ici et l\u00e0, immersion musicale juste apr\u00e8s ceci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:42) [85%] :\r\n13 au 21 avril au QI Jazz Festival, laissez -vous envo\u00fbter par les grandes voix f\u00e9minines de Zara McFarlane Esther radar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:54) [85%] :\r\nNe veut pas alors aux soins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:56) [79%] :\r\nDe la sole, en passant par le jazz retrouvez au sirop et Sounds of qui \u00e9mettent et bien d'autres, au coeur de Lavaux et sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:07) [81%] :\r\nLaurent super toutes les infos sur QI jazz quand Ch. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:19) [68%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:34) [75%] :\r\nJe crois que la avait une de la comme \u00e9viter ce qui est la convivialit\u00e9, c'est une affaire de culture aussi, c'est \u00e7a, la recherche, enfin, \u00e7a va, il a dit, il a une fa\u00e7on faire. \r\nLes membres de la cabale. \r\nLes h\u00f4tels et il fait, c'est un Green. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:22) [76%] :\r\nL'Union, alors bon on juge. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:32) [70%] :\r\nEh oui ou on rentre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:37) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:48) [81%] :\r\nLuc au nom. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:56) [70%] :\r\nOn s'plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:06) [72%] :\r\nVous air crus, on ne voulait pas que j'ai vu, non le plus j'ai jusqu'au moment o\u00f9 on a un r\u00f4le ont eu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:40) [58%] :\r\nDu au on et au. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:56) [98%] :\r\nVont. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:09) [81%] :\r\nSon nom. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:16) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:22) [70%] :\r\nNous on. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:29) [63%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:49:42) [99%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:43) [67%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:03) [70%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:09) [83%] :\r\nBonjour vont. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:21) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:12) [68%] :\r\nCaverne Clarins Jacek Story. \r\nAlors, le jardin du monde, ils sont arm\u00e9s, alors la BNS nous et est bien cher la mon compte conduit comme Foday c'\u00e9tait \u00e9tait d'un large Tha\u00eftien tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:20) [89%] :\r\nNotes de voyage, les musiques de Corto Maltese est un triple CD paru en 2009 autour des mondes sonores qui baigne les aventures de Corto Maltese de King Kong \u00e0 la danse macabre des gamelles en indon\u00e9sien aux musiques chinoise \u00e0 la promenade et vraiment \u00e9tourdissante, mais elle a une fin, c'est celle de ce nectar d'aujourd'hui qui comptait sur la collaboration de Fred Bernard notre r\u00e9alisateur de Jacqueline Pearson notre attach\u00e9 de production, merci \u00e0 eux et puis tout de suite, c'est l'heure des informations de la mi- journ\u00e9e, qui vont vous \u00eatre propos\u00e9 par Nadine Haltiner je vous dis \u00e0 demain il est 13 heures vous conna\u00eet PQ. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T11:17:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bernard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Michel", "role": "\u00e9crivain, journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8717840B-7F70-4DA9-B289-1ADCBE844FBF", "internalArchiveId": "8717840B-7F70-4DA9-B289-1ADCBE844FBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nEntretien avec le saxophoniste Nicolas Masson \u00e0 l'occasion de la sortie chez ECM de l'album \"Travelers\", avec Colin Vallon au piano, Patrice Moret \u00e0 la contrebasse et Lionel Friedli \u00e0 la batterie.\r\nEn compagnie de David Christoffel, d\u00e9couverte de l'album \"Double jeu\" enregistr\u00e9 par Olivier Korber, pianiste et chercheur en finance.\r\nL'actualit\u00e9 culturelle d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse: \"Horloges\".\r\nRencontre nomade \u00e0 Bienne avec Dagmar Clottu, pianiste passionn\u00e9e de l'ouvre de Jean-S\u00e9bastien Bach.\r\nEn nouvelle diffusion", "durationSec": 4978, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 11.04.2018", "Magn\u00e9tique du 11.04.2018", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2018-04-11T17:06:00_magnetique", "S\u00e9quence 3 / MTC_2018-04-11T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 2 / MTC_2018-04-11T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-04-11T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 1 / MTC_2018-04-11T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-04-11T17:06:00_sequence-4", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2018-04-11T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Entretien avec le saxophoniste Nicolas Masson \u00e0 l\u2019occasion de la sortie chez ECM de l\u2019album \"Travelers\", avec Colin Vallon au piano, Patrice Moret \u00e0 la contrebasse et Lionel Friedli \u00e0 la batterie.\nEn compagnie de David Christoffel, d\u00e9couverte de l\u2019album \"Double jeu\" enregistr\u00e9 par Olivier Korber, pianiste et chercheur en finance.\nL\u2019actualit\u00e9 culturelle d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse: \"Horloges\".\nRencontre nomade \u00e0 Bienne avec Dagmar Clottu, pianiste passionn\u00e9e de l\u2019\u0153uvre de Jean-S\u00e9bastien Bach.\nEn nouvelle diffusion", "Entretien avec le saxophoniste Nicolas Masson \u00e0 l\u2019occasion de la sortie chez ECM de l\u2019album \"Travelers\", avec Colin Vallon au piano, Patrice Moret \u00e0 la contrebasse et Lionel Friedli \u00e0 la batterie.\nEn compagnie de David Christoffel, d\u00e9couverte de l\u2019album \"Double jeu\" enregistr\u00e9 par Olivier Korber, pianiste et chercheur en finance.\nL\u2019actualit\u00e9 culturelle d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse: \"Horloges\".\nRencontre nomade \u00e0 Bienne avec Dagmar Clottu, pianiste passionn\u00e9e de l\u2019\u0153uvre de Jean-S\u00e9bastien Bach.\nEn nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-9445555", "ece-9445550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-18T23:01:36Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [82%] :\r\nEsp\u00e8ce. \r\nMagn\u00e9tique Anya L\u00e9veill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [89%] :\r\nEn ce d\u00e9but de printemps magn\u00e9tique vous propose une petite r\u00e9trospective avec des entretiens, des chroniques et des reportages r\u00e9alis\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, aujourd'hui on voyagera aux c\u00f4t\u00e9s du saxophoniste Nicolas Masson qui explore les contr\u00e9es proches et interstellaire dans son nouvel album tr\u00eave leur s'paru chez ICM, on va d\u00e9couvrir avec David Christoffel un autre album consacr\u00e9 \u00e0 Chopin, l'album s'appelle double jeu, un jeu de mots qui d\u00e9voile peut-\u00eatre l'identit\u00e9 de son interpr\u00e8te Olivier Korber qui est pianiste et chercheur en finance au tournant de 18 heures Narcisse ne livrera son cela du jour, suivi du reportage nomade, propos\u00e9e par Yves Bron, qui a rencontr\u00e9 en novembre dernier \u00e0 Bienne et la pianiste Dagmar Clottu sachant gu\u00e8re qui r\u00e9alise l'\u00e9mission nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 bienvenue dans magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [81%] :\r\nC'est des dames, des dames s'chez Kid. \r\nKim ces filles qui comme site desquels Philippe qui cite -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [89%] :\r\nMagn\u00e9tique en nouvelle diffusion attention, une fois qu'on go\u00fbte \u00e0 civelles, le dernier album de la chanteuse Melissa Laveaux, il peut \u00eatre difficile voire m\u00eame impossible pendant un certain temps de passer \u00e0 autre chose, la chanson qu'on vient d'entendre et Ang\u00e9lique au et si elle vous a ouvert l'app\u00e9tit, h\u00e9 bien vous pouvez voir Mehdi l'avant en concert le 15 avril prochain festival Jazz depuis le voyage sonore qu'elle propose du c\u00f4t\u00e9 d'Ha\u00efti en faut vraiment la chandelle et on parle, voyage, on va d\u00e9couvrir vos horizons Nicolas Masson bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:04) [88%] :\r\nBonjour, vous \u00eates saxophoniste, vous jouez ce mercredi soir \u00e0 la mer dans le cadre du de l'Festival de jazz avec Colin Vallon au piano, Patrice Moret \u00e0 la contrebasse et Lionel Friedli \u00e0 la batterie, vos coll\u00e8gues avec lesquels vous venez de publier l'album chez ICM un album qui nous emm\u00e8ne, comme son nom l'indique, on voyage ici et puis ailleurs aussi dans les \u00e9toiles, et il s'agit d'un 2\u00e8me album que vous publiez d\u00e9j\u00e0 dans ce collectif -l\u00e0 Nicolas Masson avec ses pairs Ch\u00e2teauroux oui tout \u00e0 fait, qui s'appelait parall\u00e8les parall\u00e8lement non si tu vois pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:40) [87%] :\r\nAu d\u00e9but, j'avais appel\u00e9 ce projet parall\u00e8le, c'est effectivement et on a fait notre 1er disque en 2009, sur le Label Field. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [84%] :\r\nEt donc l\u00e0 vous partez chez ICM chez CM, vous avez d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 2 autres albums avec votre autre projet et Sotteville, qu'est ce qui change, \u00e0 part la formation, \u00e9videmment, avec Toto il c'est un trio la Saint Quartet est ce qu'il y a des parall\u00e8les lustres comme le Mont du projet lundi vraiment un tout autre univers que vous d\u00e9veloppez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [90%] :\r\nMoi, je pense, des univers diff\u00e9rents, et aussi le trio est un projet collectif, en fait, donc on partage les compositions, enfin essentiellement le batteur et moi- m\u00eame, un guitariste \u00e9crit aussi quelques pi\u00e8ces en g\u00e9n\u00e9ral, oui c'est un, c'est vraiment un univers assez diff\u00e9rents niveaux sonores au niveau de l'approche aussi la composition, l'approche de l'improvisation, donc pour moi c'est vraiment 2 mondes parall\u00e8les, on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:30) [89%] :\r\nEt il est donc pour cet album travellers dans ICMC vous qui signez toutes les compositions le voyage S\u00e8vres autre passion avec le saxophone mais le voyage fait partie en fait de vous, de votre m\u00e9tier de votre parcours Nicolas Masson depuis depuis toujours des voyages d'ailleurs que vous documenter en les photographiant vous signez beaucoup de photos dans le monde culturel aussi roman et l\u00e0, on se demandait juste avant de les micros d'o\u00f9 venait la photo qui figure sur le bouclettes alors il y a le bouclettes tr\u00e8s sombre, noir grill\u00e9, il y a des petites touches de blanc et il y a des montagnes, on pourrait se dire que c'est des montagnes avec de l'eau, essayer de deviner moi fait deviner quand m\u00eame et en fait \u00e7a, vous avez fait cette photographie aux Bains des P\u00e2quis voil\u00e0 japonais moi du tout cette fois mais on a l'impression vraiment que c'est quelque part tr\u00e8s loin, peut-\u00eatre en Sib\u00e9rie, peut-\u00eatre dans le grand moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:17) [89%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait une nuit un peu sib\u00e9rienne comme \u00e7a, effectivement, parce qu'il y avait beaucoup, beaucoup de brouillard et puis voil\u00e0, j'aime bien faire quelques pas avant d'aller enseigner voil\u00e0 et justement \u00e0 donner mes ateliers d'improvisation jazz et puis je j'aime bien aller me promener un petit peu avant le fermer 4 heures d'atelier et voil\u00e0 ce soir -l\u00e0, il y avait beaucoup de brouillard, puis j'ai fait une s\u00e9rie d'images pas pas qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [86%] :\r\nEst ce que les images que vous prenez vous impr\u00e8gne aussi aux influences dans les musiques que vous composez ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:41) [90%] :\r\nOui, beaucoup de plus en plus, en fait, pendant longtemps, c'\u00e9tait pas \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je fais de la photo, je prends vraiment commenc\u00e9 en m\u00eame temps que j'ai fait de la musique, comme j'\u00e9tais enfant, mais avec le temps, c'est vrai que \u00e7a s'est transform\u00e9 au d\u00e9but, c'\u00e9tait une passion que j'avais, j'ai d'ailleurs h\u00e9sit\u00e9 un moment, je sais pas si je voulais \u00eatre vraiment musicien ou plut\u00f4t photographe ou un \u00e9crivain voyageur je, je, moi, la musique a pris le le dessus mais la photo m'a toujours accompagn\u00e9 et puis c'est aussi un moyen pour moi quand j'ai pas mon instrument dans les mains de pouvoir faire quelque chose de cr\u00e9atif, continuer \u00e0 avoir un juste \u00eatre avoir les yeux ouverts et \u00eatre attentif \u00e0 ce qui se passe autour de moi et puis enfin, on continue d'avoir une d\u00e9marche cr\u00e9ative m\u00eame qu'on ne sait pas en train de faire de la musique, c'\u00e9tait aussi pour \u00e7a, et puis maintenant je crois que c'est un un, un retour qui se fait en fait maintenant les les images elles-m\u00eames sont une source d'inspiration aussi pour mes compositions pour ma mani\u00e8re les jouer aussi pour les improvisations etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:41) [86%] :\r\nEt alors pour cet album qu'est -ce qui vous venez comme image \u00e0 l'esprit, comment composer les les titres de ces travellers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [87%] :\r\nEn fait, la c'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement mes photographies, qui m'ont inspir\u00e9 pour ces titres -l\u00e0 \u00e7a, j'ai travaill\u00e9 beaucoup plus sobre, actuellement en fait, non les les compositions viennent de ma relation avec des gens que je connais, que j'ai connue ou que je ne connais pas, mais c'est vraiment un, c'est une sorte de r\u00e9flexion plut\u00f4t \u00e9motionnelles en fait ce sont des gens que j'ai c\u00f4toy\u00e9s que j'ai bien connu et chacune de ces musiques, je me rendais compte en les \u00e9crivant que les \u00e9tudes avant un \u00e9cho avec l'\u00e9nergie des de ces personnes ou ou l'image que je m'en faisais en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:23) [82%] :\r\nAlors \u00e9coutez un 1er titre le titre d'ouverture de l'album qui est Gagarine Gagarine le 1er rames qui est parti dans un voyage tr\u00e8s lointain dans l'espace et vous me raconterez ensuite quel \u00e9tait le contexte de cette oeuvre et comment est -ce vous voulait dire registre et. \r\nNicolas Masson, vous \u00eates au saxophone avec Colin Vallon au piano, Patrice Moret \u00e0 la contrebasse et Lionel Friedli \u00e0 la batterie, avec le titre d'ouverture de votre album tr\u00eave leur cas Garin, quel est votre lien et au Erika Garinet, ce qui est c'est quelqu'un qui vous a fait r\u00eaver quand vous \u00e9tiez enfant, c'est ce qu'il aime les voyages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:40) [86%] :\r\nFait toujours r\u00eaver d'ailleurs oui, c'est aussi aussi simple et na\u00efve que \u00e7a, c'est juste ce r\u00eave d'enfant, que j'ai eu pendant assez longtemps, comme beaucoup d'autres petits gar\u00e7ons, je pense, de ses r\u00eaves d'espace et de d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:52) [85%] :\r\nAlors ce titre que vous avez enregistr\u00e9 comme tout l'album paru chez ECM au Studio de la Russie \u00e0 Lugano ce titre ouvre l'album, mais l\u00e0 on est vraiment dans un je trouve qu'il vous en embarque dans une histoire, apr\u00e8s il y a 8 autres pi\u00e8ces qui arrive et vous, vous me disiez aussi aura Vitronic Nicolas Masson que fait faites ce Gagarine qui dure un peu plus de 3 minutes, il faisait partie d'un clic aux choses de beaucoup plus ample que vous finalement vous avez d\u00e9cid\u00e9 de couper. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:19) [80%] :\r\nOui, c'est une beaucoup plus longue pi\u00e8ce en fait qu'on a jou\u00e9 pendant longtemps en concert et que je joue au t\u00e9nor normalement la la vous saxophone soprano et on en a enregistr\u00e9 d'abord une premi\u00e8re version telle quelle, et puis apr\u00e8s qu'on ait fait \u00e7a vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Charles, le producteur n'mais c'est c'est bien et tout, mais c'est bizarre cette pi\u00e8ce, il y a quelque chose de la coda, on dirait que c'est Nicolas maintenant et puis ceux qui avancent et je comprends pas, et puis je l'ai oh ben justement la collage, les cris, juste avant de venir en Studio et et puis bon, ben c'est \u00e7a la main fait une version non jusque -l\u00e0 Coda et puis Lyon soprano pour voir ce que \u00e7a donne, voil\u00e0 ce qui est sur le disque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:55) [82%] :\r\nDonc la coda donne le th\u00e8me principal, en fait, finalement, c'est tr\u00e8s composite Nicolas Masson forte en tout cas dans cette pi\u00e8ce- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:01) [86%] :\r\n1er a tr\u00e8s peu d'chose mais c'est vrai que l'\u00e9l\u00e9ment principal de cette pi\u00e8ce que j'avais \u00e9crite qui est cet ostinato rythmique ses 2 fois 7 ans miroir enfin bref de tailler mais bref, \u00e9l\u00e9ment essentiel hier en fait tous les toute l'essence de cette pi\u00e8ce, il y a dans cette, dans cette coda et je pense que c'\u00e9tait une bonne d\u00e9cision de sa part d'propos\u00e9 qu'on fasse \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:21) [84%] :\r\nIl y a beaucoup de personnes enfin de lieu qui ont qui ont influenc\u00e9 cet album et puis 2 personnes si il est notamment l'une des pi\u00e8ces au Munster frottis chez lui, dans une interview que vous avez accord\u00e9 \u00e0 \u00c9lisabeth Strootman au courrier qu'elle \u00e9tait plus d\u00e9di\u00e9, c'\u00e9tait un hommage \u00e0 mars Cunningham voil\u00e0 comment ce chor\u00e9graphe am\u00e9ricain que vous avez connu, j'imagine, en tout cas que vous avez pu appr\u00e9cier \u00e0 travers ses cr\u00e9ations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:40) [85%] :\r\nMoi, je n'ai pas connu malheureusement mais j'ai pu le voir, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s, d'ailleurs, mais c'est bien, voil\u00e0, mais c'\u00e9tait, on est all\u00e9 voir \u00e0 Brooklyn, son dernier spectacle, \u00e7a peut Haussmann qui nous, qui l'avait quasiment ans et c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s beau, tr\u00e8s beau spectacle avec Sony kiosque \u00e9tait sur sc\u00e8ne, qui jouait la musique en Live, c'\u00e9tait essentiellement de l'improvisation fait et puis \u00e0 la fin du spectacle, ce Cunningham a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 sur sc\u00e8ne en chaise roulante, par son m\u00e9decin et des juste venu saluer la salle un bon, j'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par le spectacle d\u00e9j\u00e0 mais j'\u00e9tais encore plus marqu\u00e9e par la la pr\u00e9sence vraiment le magn\u00e9tisme de ce tr\u00e8s vieil homme dans sa chaise roulante et sa sainte mani\u00e8res de de faire signe de la main au public pour remercier et voil\u00e0 cette force m\u00eame beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:30) [79%] :\r\nMost Nancy presque 90 ans demeure Sheringham et votre pi\u00e8ce s'appelle en bon sportif parce que j'imagine que vous avez presque 40 ans n'a donc plus que \u00e7a, maintenant, maintenant vous \u00e9tiez presque 40 ans que vous l'avez, oui, j'ai eu vous v\u00e9cu en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:43) [80%] :\r\nJe l'ai \u00e9crit 30 jours mais 39 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:46) [82%] :\r\nMais vous inspirer donc donne d'une cr\u00e9ation alors comme celle de mars Cunningham, qu'est ce qui reste apr\u00e8s dont votre musique Nicolas Masson \u00e0 ce qu'il y a d\u00e8s mouvement que vous sentez \u00e9videmment alors c'est impossible pour nos auditeurs de se repr\u00e9senter, c'est tr\u00e8s rare, mais comment est -ce que vous l'apercevez l\u00e0 vous la retranscrivent et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:01) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s, comment dire, tr\u00e8s na\u00eff dans un certain sens, c'est vraiment purement de sensations, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9motionnel, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi D comme on en parlait avant, j'\u00e9cris, j'ai un int\u00e9r\u00eat pour l'image graphique, donc parfois c'est aussi graphique et comme les chor\u00e9graphies de masse Cunningham sont tr\u00e8s graphique, voil\u00e0, il y a quelque chose de \u00e7a, je pense qu'il qui m'inspir\u00e9 dans cette pi\u00e8ce, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi qu'\u00e0 ce miroir rythmique dans l'ostinato voil\u00e0 c'est toujours difficile de Daimler et la pelote, un peu de savoir qu'est -ce qui est intervenu dans la dans la composition d'une pi\u00e8ce comment quel moment mais je pense qu'il y a un peu de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:36) [89%] :\r\nOn \u00e9coute un extrait de cet homme aust\u00e8re fautive votre morceau Nicolas Masson, toujours avec Colin Vallon Patrice Moret et Lionel Friedli. \r\nOn most presque 40 ans Nicolas Masson c'\u00e9tait il y a 10 ans, en tout cas qu'on rendait cet hommage moeurs Cunningham pi\u00e8ce, vous l'avez compos\u00e9 un peu plus tard plus tard et on entendait ici, on ne vous entendait pas tout de suite parce que vous arrivez plus tard dans ce morceau et c'\u00e9tait Colin Vallon piano avec Patrice Morel, contrebasse et Lionel Friedli \u00e0 la batterie, qui menait le bal, \u00e7a arrive plusieurs fois dans cet album d'ailleurs travellers vous laisser \u00e9norm\u00e9ment de place vous coll\u00e8gues \u00e7a, je me suis demand\u00e9 si comment est -ce que vous construisit ces espaces honorer ses pi\u00e8ces finalement est -ce que vous avez, vous \u00eates arriv\u00e9 avec des canevas d\u00e9j\u00e0 tout pr\u00e9par\u00e9 ou bien finalement, il y a des choses qui ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 pendant les r\u00e9p\u00e9titions et puis, m\u00eame pendant les sessions d'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:42) [91%] :\r\nJe pense que la musique \u00e0 pas mal \u00e9volu\u00e9, c'est quand m\u00eame une musique que j'ai un partie de cette musique \u00e9crite il y a quelques ann\u00e9es quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 maintenant, on le conna\u00eet, \u00e0 l'occasion de la faire \u00e9voluer en concert en r\u00e9p\u00e9tition et et aussi en Studio effectivement apr\u00e8s mais j'avais vraiment l'envie pour ce disque de pas me mettre moi- m\u00eame en avant, mais vraiment de mettre en avant le Quartet parce que je pense que c'est ce qu'on a de sp\u00e9cial parce que la formation extr\u00eamement classique, si on veut bien pour le format jazz le le le Quartet piano basse batterie saxophone est une des formations les plus classique qui soit, mais ce qui fait la diff\u00e9rence d'un groupe, un autre, c'est vraiment le son et l'interaction et ce qui se passe quand 4 personnes se rencontrent musicalement et humainement aussi d'ailleurs, donc c'\u00e9tait \u00e7a que je voulais mettre en avant pour ce disque, j'avais vraiment envie qu'on l'entend ce qui se passe, non 4 seulement ensemble \u00e0 faire de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:30) [84%] :\r\nEt en m\u00eame temps vous construisez -vous compos\u00e9 les morceaux vraiment en sachant qu'il tr\u00e8s bien qu'qui les jours parce que la Colin Vallon, le reconna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien aussi, \u00e9videmment, lui il y a ces projets avec, entre autres, Patrice Moret et puis je voulais un Sartori ceci, ils ont enregistr\u00e9 de disque chez IBM en trio, le tr\u00e8s beau dans sa sortie l'ann\u00e9e derni\u00e8re et puis juste avant, c'\u00e9tait le vent ont remis le 14 mai \u00e7a donc, l\u00e0 aussi, j'imagine que vous construisez d\u00e9j\u00e0 vos morceaux en fonction des personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:57) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est une chose qui est qui est importante pour moi quand je j'\u00e9cris de la musique, j'aime bien le le faire pour des personnes en particulier, \u00e7a m'aide beaucoup de d\u00e9j\u00e0 un peu imaginer ce qui va se passer et puis imaginez \u00e7a me permet de structurer la composition diff\u00e9remment si parce que je sais que a tellement 6 janvier de tentant de la contrebasse je sais quel contexte va \u00eatre inspirant pour Patrice aux fin de la m\u00eame fa\u00e7on, pour ces 2 autres musiciens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:24) [87%] :\r\nEt \u00e0 ce que les les voyages, les lieux justement qui peuplent cet album, vous voulez partager aussi avec les autres musiciens voil\u00e0 quelques chose qui est pr\u00e9sent type finalement et puis y a pas tellement de, disons, d'int\u00e9r\u00eat pour vous, hein, on va les partager avec avec vos coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:37) [88%] :\r\nJ'aime bien laisser les choses ouverte, en fait, c'est pour \u00e7a que je j'aime pas trop parler en d\u00e9tail de ce qui m'a inspir\u00e9, ou pourquoi j'\u00e9cris des choses de certaines mani\u00e8res ce qui m'amuse et ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce qui me met merveille souvent c'est ce c'est ce qui se passe en fait c'est que moi j'ai fait ma petite cuisine, dans mon coin et puis j'am\u00e8ne cette musique et puis j'aime voir ce qui se r\u00e9v\u00e8le compte des musiciens du prince cette musique en main et et se l'approprie font quelque chose et et trouve que peuvent y trouver qui peut \u00eatre parfois assez diff\u00e9rent ce que moi j'ai cherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:09) [88%] :\r\nOn vous entendra ce mercredi \u00e0 l'AMF pour le vernissage de l'album parce que dans le cadre du festival de Jazz de la m\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de \u00e9videmment de jouer avec vos 3 coll\u00e8gues on sert, c'est une chose mais jouer quelques-unes des pi\u00e8ces en concert de cet album- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:26) [90%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, c'est, c'est c'est un r\u00e9pertoire qui existe depuis un depuis un moment comme Accorhotels d\u00e9j\u00e0 depuis un moment, quand sur le apr\u00e8s, maintenant quand on rejoue \u00e7a depuis le disent qu'il y a des choses qui ont chang\u00e9, parce qu'en Studio, on a fait des choses diff\u00e9remment et puis, et puis je trouve que c'est c'\u00e9tait souvent une meilleure solution que ce qu'on faisait avant, donc voil\u00e0, mais ce n'est pas un r\u00e9pertoire qui est fig\u00e9e, non plus, donc il y a toujours la possibilit\u00e9 d'avoir des surprises et puis en concert, c'est forc\u00e9ment assez diff\u00e9rent du disque aussi un disque est un projet en soi avec une acoustique bien particuli\u00e8re qui est li\u00e9e au lieu dans lequel enregistr\u00e9 la fa\u00e7on d'enregistrer aussi le producteur qui \u00e9tait l\u00e0, donc en concert, c'est assez diff\u00e9rent et je pense que c'est int\u00e9ressant si les gens ont l'occasion de pouvoir venir de pouvoir entendre le groupe en Live. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:10) [87%] :\r\nEt on discute, ce sera \u00e0 l'AMR nous l'avait pas encore pr\u00e9cis\u00e9 Nicolas Masson va se quitter avec un avec un dernier extrait alors j'h\u00e9sitais entre The Deep et puis jura mais j'aimerais bien vous entendre aussi parce que dans cette 10 faut des villes, il y a aussi cette tr\u00e8s belle interaction entre la batterie et puis d'autres, en ce moment, on vous entend pas tout de suite alors que vous arrivez plus rapidement dans le Jura, si je me trompe le Jura qu'est -ce que qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:34) [85%] :\r\nAlors c'est un hommage \u00e0 un saxophoniste norv\u00e9gien qui s'appelle tricks VSAM, avec lequel on est all\u00e9 faire une randonn\u00e9e dans le Jura, avec mes enfants et ma femme qui m'a appel\u00e9 juste avant devenait l'20 concerts, on \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve et puis Mathias journal des qu'on aille ensemble march\u00e9 et puis et organiser tout \u00e7a et puis voil\u00e0, donc c'est un peu un hommage \u00e0 ce grand musicien et puis cette belle journ\u00e9e qu'on a pass\u00e9 montagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:58) [91%] :\r\nSur laquelle on va se quitter merci beaucoup Nicolas Masson mais \u00e7a a rendu visite dans magn\u00e9tique et on suivra sur les routes d'ici et d'ailleurs aussi ces prochains mois, je crois que toutes les informations figurent sur votre site c'est \u00e7a Nicolas Masson Point com c'est not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:57) [91%] :\r\nLe Jura racont\u00e9e dans l'album tr\u00eave leur sport Nicolas Masson on saxophone avec Colin Vallon au piano, Patrice Moret \u00e0 la contrebasse et Lionel Friedli \u00e0 la batterie, l'album est paru chez ici et vous pourrez le d\u00e9couvrir et entendre en concert le 7 juin prochain au monde \u00e0 Z\u00fcrich, vous \u00e9coutez magn\u00e9tique et on vous propose de retrouver en nouvelle diffusion un portrait \u00e9tonnant que David Christoffel consacr\u00e9 il y a quelques semaines, un pianiste non moins \u00e9tonnant Olivier Korber, on va retrouver David Christoffel et aussi Anne Gillot qui nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de ce musicien, musicien qui a plusieurs cordes \u00e0 son arc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:40) [91%] :\r\nBonjour David Christoffel bonjour Anne alors vous \u00eates en duplex de Paris et les sons que l'on entend ce sont ceux de Chopin mais sous les doigts d'Olivier Korber, pianiste de talent, mais pas seulement, il travaille tous les jours \u00e0 la D\u00e9fense, le grand quartier d'affaires, \u00e0 l'ouest de Paris, o\u00f9 il exerce en tant qu'analyste financier pour une grande banque son 1er disque qui vient de para\u00eetre chez Mil et une note c'est un disque monographique Chopin intitul\u00e9 Double jeu en r\u00e9f\u00e9rence explicite \u00e0 sa double vie entre salle de march\u00e9 et salles de concert, donc David, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ce pianiste banquier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:15) [90%] :\r\nOui alors pianiste banquier c'est l'appellation qu'on peut trouver dans les articles qui paraissent sur Olivier Korber, \u00e0 l'occasion de la sortie de son 1er disque mais il faudrait d\u00e9j\u00e0 corrig\u00e9 s'il travaille effectivement pour une banque, c'est en tant que chercheur et s'ils travail hors du Champ musical, cela remonte \u00e0 l'\u00e9poque de ses \u00e9tudes apr\u00e8s 5 ans au conservatoire de la rue de Madrid \u00e0 Paris entre 14 et 19 ans, il en est sorti apr\u00e8s sa premi\u00e8re ann\u00e9e de facult\u00e9, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 il n'imaginait pas devenir concertiste, il \u00e9tait le seul \u00e0 ne pas suivre un cursus horaires am\u00e9nag\u00e9s, il s'est donc assez vite accumuler une vie de salari\u00e9s et un parcours artistique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:48) [100%] :\r\nOlivier Korber. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:49) [89%] :\r\nLa question du choix ne se pose absolument pas la musique, vous ne la folie, c'est pas la musique, et vous, et quoi que je fasse comme activit\u00e9 demain, apr\u00e8s- demain, c'est s\u00fbr que la musique gardera une part absolument pr\u00e9pond\u00e9rante, je ne me suis pas dit un moment mon je vais faire plus d'\u00e9conomies, ou plus, plus de piano ou plus de physique je de je ne sais quoi j'ai \u00e9t\u00e9 choisi par exemple sur une option d'\u00e9conomie de la seconde au lyc\u00e9e, j'ai finalement fait des \u00e9tudes longues, d'\u00e9conomie, de finance, mais lorsque j'\u00e9tais au lyc\u00e9e, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait la seconde donc je, je, je, d\u00e9j\u00e0 des cours de piano des concours s\u00e9rieux \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc il y avait pas du tout de c'\u00e9tait de faire son existence qui qui cohabitent aujourd'hui avec la sc\u00e8ne enregistrement forc\u00e9ment l'exigence est toute autre et devant une telle exigence h\u00e9 bien \u00e7a demande du temps et c'est forc\u00e9ment l'un des principaux mes principaux d\u00e9\u00e7us aujourd'hui \u00e0 la fois donc de lib\u00e9rer du temps et et surtout le temps que j'ai de l'utiliser de la mani\u00e8re la plus la plus efficace possible, parce que lorsqu'on a plein, plein de temps cette moi j'ai pas besoin de travailler 8 heures par jour, le piano au-del\u00e0 de 3 ou 4 heures, je pense qu'on fait plus rien de plus rien, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon, \u00e0 part si on compte vraiment des nouveaux programmes des nouvelles Oeuvres, l\u00e0 on peut passer un peu plus de temps mais pour travailler veut dire de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, moi je suis tr\u00e8s bien entre 2 et 4 heures par jour, donc c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, avec qui nous dit : \u00e9coutez, mais ce qui est compliqu\u00e9, c'est que les 2 heures je ne choisis pas forc\u00e9ment, \u00e7a peut \u00eatre une heure le matin une heure le soir alors que peut-\u00eatre que le moment o\u00f9 j'aurais vraiment \u00e9t\u00e9 le plus alertes collectivement et le plus cr\u00e9atif artistiquement, peut-\u00eatre que ce jour l\u00e0, il fallait que je travaille entre 11 heures et 13 heures. \r\nC'est la mobilisation de l'attention de la concentration d'arriver tout de suite \u00e0 se mettre dans une disposition pour pour avancer, parce que, contrairement aussi \u00e0 avant lorsque j'\u00e9tais au Conservatoire, mine de rien, Serge travailler mon piano, mais bien souvent ayant beaucoup plus de temps, il m'arrivait tr\u00e8s fr\u00e9quemment de m'asseoir au piano et de jouer, ce qui me faisait peut-\u00eatre plaisir \u00e0 cot\u00e9 presque comment comment d\u00e9lassement \u00e9pargne toujours une curiosit\u00e9 de d\u00e9vorer plus de r\u00e9pertoire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des choses que que je travaillais avec une beaucoup plus grande finition mais avec une r\u00e9elle finalit\u00e9 mais aujourd'hui je dirais depuis 2 ans, il ne m'arrive \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s plus jamais de m'asseoir au piano et juste de me dire : ben je vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:31) [94%] :\r\nQuel dommage, le pianiste Olivier Korber \u00e0 votre micro David Christoffel qui nous explique sa mani\u00e8re de g\u00e9rer son temps musical qu'il fait parfois passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du moment propice \u00e0 l'inspiration mais le pragmatisme a l'air de prendre le dessus, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant ce retournement de situation o\u00f9 on s'\u00e9tonne qu'un musicien doivent exercer un autre m\u00e9tier que celui d'artiste pour subsister. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:56) [89%] :\r\nAlors que c'est effectivement tr\u00e8s relativement \u00e9tonnant puisqu'il n'est pas le 1er dans l'histoire de la musique \u00e0 poursuivre un m\u00e9tier tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la musique parall\u00e8lement \u00e0 sa vie musicale, la revue Protest publi\u00e9 r\u00e9cemment un num\u00e9ro sur le th\u00e8me : financements et valeurs de l'art dans lequel Alexandre Robert raconter cas D\u00e9odat de S\u00e9verac qui \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s exactement ce qu'on appelle aujourd'hui \u00e0 s'l\u00e2cheur, qui multipliait les seconds m\u00e9tiers pour prot\u00e9ger l'authenticit\u00e9 de son art, on peut aussi penser au compositeur am\u00e9ricain Charles \u00e0 lui qui \u00e9tait assureur toute la question est alors de savoir si le Style musical est impact\u00e9 par la polyvalence du musicien pour tenter de l'amener sur ce terrain -l\u00e0, j'ai d'abord demand\u00e9 \u00e0 Olivier Korber si la finance l'aider en musique et r\u00e9ciproquement, j'aurais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:35) [92%] :\r\nComme d\u00e9nominateur commun, c'est quelque part en moi qui me permettrait de faire l'un et l'autre, mais ce serait une 3\u00e8me chose tout \u00e0 l'heure j'ai peut-\u00eatre parler. \r\nDe de de cr\u00e9ativit\u00e9 dans dans le travail, oui enfin. \r\nAlors c'est certes le l'activit\u00e9 d'interpr\u00e8te, on a un texte sous les yeux, mais \u00e7a demande malgr\u00e9 tout au-del\u00e0 du sens esth\u00e9tique et du savoir- faire artisanal au clavier, je pense, une r\u00e9elle une r\u00e9elle cr\u00e9ativit\u00e9 et dans le dans mon m\u00e9tier \u00e0 la banque \u00e9tant rattach\u00e9s un d\u00e9partement de recherche et produisant des des noms, des articles, donc je suis souvent amen\u00e9e \u00e0 \u00e0 d\u00e9terminer les sujets les probl\u00e9matiques et les angles d'attaque, je pense qu'on peut peut-\u00eatre soutenir que \u00e7a, que \u00e7a requiert une autre forme de cr\u00e9ativit\u00e9 et que \u00e7a pourrait \u00eatre une forme de d\u00e9nominateur commun de curiosit\u00e9 aussi, je ne sais pas, mais je je relirai davantage, \u00e7a peut aider, d'\u00eatre extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9raux que plut\u00f4t en plein Direct entre entre la musique et et et une sph\u00e8re qui ose antinomie qui compl\u00e8tement antinomique, qui est compl\u00e8tement Porto gonna la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:57) [91%] :\r\nBref, on entend un que le lien entre sa vie de chercheur et son travail musical ne va pas de soi ou plut\u00f4t cela demande d'aller chercher des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s qui laissent penser qu'il ne semble lui- m\u00eame pas vraiment cherch\u00e9 \u00e0 cultiver la compl\u00e9mentarit\u00e9 de ces 2 devis et pour cause, il Aspire en fait \u00e0 ce qu'on l'\u00e9coute jouer du piano et on arrive au plus vite, a oubli\u00e9 son son autre activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:17) [88%] :\r\nJ'ai tout \u00e0 fait conscience et je suis tout \u00e0 fait heureux que ce positionnement \u00e0 ma connaissance, plut\u00f4t in\u00e9dit puisse susciter la curiosit\u00e9 et notamment m\u00e9diatique qui fait 13 faire cette cette interview aujourd'hui qui, je pense, r\u00e9sulte notamment de ce positionnement l\u00e0- dessus, je ne suis absolument pas en train de cracher dans la soupe, en revanche, je suis beaucoup plus m\u00e9fiants dans le sens o\u00f9 j'esp\u00e8re que la curiosit\u00e9 ne va pas en rester l\u00e0 et j'esp\u00e8re de tout coeur que ce sera appr\u00e9ci\u00e9 pour ce qui est grave sur le disque, avant tout, si je peux y a suscit\u00e9 la curiosit\u00e9 dans, dans, dans un monde qui va tr\u00e8s vite et s'il voit appara\u00eetre des tas d'enregistrement en plus : un r\u00e9pertoire que j'ai choisi qui sont jug\u00e9es absolument conscience qui est extr\u00eamement enregistr\u00e9 disque discographie absolument pl\u00e9thorique que j'attire davantage l'attention par mon profil singulier, il va donc nos modes de vie que par ma programmation, m\u00eame si je de 100 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la \u00e0 la coh\u00e9rence de la programmation, h\u00e9 bien j'esp\u00e8re surtout qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on va surtout parler de moi pour s'pour mon choquant plut\u00f4t que pour mon quotidien. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:41:33) [92%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:49) [90%] :\r\nL'\u00e9tude num\u00e9ro 6 opus 25 de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin sur les doigts d'Olivier Korber c'est le pianiste dont vous nous parlez David Christoffel, aujourd'hui il est \u00e0 votre micro, il nous parle de la mani\u00e8re dont il m\u00e8ne sa vie de chercheur au sein d'une banque et son activit\u00e9 pianistique, on rappelle qu'il a sorti ce premier opus chez Millet une note un disque monographique qui s'intitule double jeu en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e7a double vie de banquiers et de musiciens, c'est assez dr\u00f4le d'ailleurs David de l'entendent parler d'une part de son activit\u00e9 pianistique et de l'autre de son quotidien, qu'il nomme quotidiens comme si piano repr\u00e9sentait une suspension ou presque une parenth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:32) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre m\u00eame un espoir, que ce soit un peu hors du quotidien, toujours est -il que la presse musicale jouent le jeu de l'\u00e9couter comme pianiste et certainement pas seulement comme banquier, on a le cas de Jacques Bonnaure nord qui rel\u00e8ve une vision coh\u00e9rente d'un Chopin tr\u00e8s int\u00e9rioris\u00e9e R\u00e9my Franck depuis Dichato qui parle d'interpr\u00e9tation finement nuanc\u00e9e suivant ses textes de mani\u00e8re vivante, alors quand on fait double jeu, ben, on est bien parti pour faire triple jeu Olivier Korber a aussi \u00e9crit le livret qui accompagne son discours, il rentre dans le d\u00e9tail du cycle des 12 \u00c9tudes opus 25 de Chopin en d\u00e9taillant l'Intelligence de la progression des tonalit\u00e9s choisie par le compositeur l'alternance des caract\u00e8res, des options rythmiques, bref, il tient \u00e0 affirmer que l'opus 25 est ainsi que les qu'il y a comme un pont de la 6\u00e8me que l'on vient d'entendre \u00e0 la 9\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:17) [93%] :\r\nAvant de juste de de l'entendre, c'est peut-\u00eatre le lien David Christoffel il fait parce que, au d\u00e9part, quand il nous parle de sa vie, on a l'impression que les choses se sont d\u00e9velopp\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment et que l\u00e0, il arrive un moment o\u00f9 tout prend sens c'est \u00e7a et o\u00f9 il fait cycle justement tr\u00e8s bien, on l'\u00e9coute \u00e0 votre micro et apr\u00e8s, on l'\u00e9coute au piano. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:35) [89%] :\r\nPour moi aujourd'hui, \u00e7a n'a plus trop de sens jouer 3 4 \u00e9tudes, m\u00eame si c'est pas \u00e9vident de forc\u00e9ment 12 de suite en concert, je pense que chacun des 2 cycles, l'opus dit c'est le Buzz enceintes constitue un cycle et que les 24 \u00c9tudes constitue \u00e9galement un cycle c'est quelque chose que j'explique que je d\u00e9montre dans le livre notamment comment les \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 encha\u00een\u00e9es les unes aux autres, j'ai par exemple choisi de d'int\u00e9grer des temps de pause plus ou moins long d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre pour essayer de faire appara\u00eetre cette conception cyclique, j'ai essay\u00e9 de faire aussi des ponts entre certaines textures, par exemple, entre 2 pi\u00e8ces qui sont compl\u00e8tement antagonistes repenser la 4\u00e8me \u00e9tude il y a une esp\u00e8ce de galop fantomatique et la 9\u00e8me, \u00e9tude qui para\u00eet beaucoup plus guillerette mais mine de rien, il y a, il y a des ponts sonores qui se font, parce que ce sont les 2 seules \u00e9tudes qui qui convoque la la la la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans une \u00e9criture additive de cette fa\u00e7on -l\u00e0, il y a une forme de lyrisme aussi qui qui qui dans des textures assez proche, mais dans des climats psychologiques tr\u00e8s diff\u00e9rents resurgissent aussi il y a vraiment une signature, une signature dans l'\u00e9criture qui est tout \u00e0 fait, qui s'est particuli\u00e8re et j'ai essay\u00e9 de faire ou plus entendre toute cette recherche toute cette recherche sur le texte. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:45:59) [71%] :\r\nBeaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:01) [87%] :\r\nUn extrait de l'\u00e9tude, num\u00e9ro 9 plus 25 Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, toujours par Olivier Korber, \u00e7a se trouve sur un album son album qui l'a sortie chez 1001 notes qui s'intitule double jeu merci David Christoffel d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter ce personnage extr\u00eamement riche pour venir donner bient\u00f4t avec d'autres, pianiste, pourquoi pas, c'est jouer avec une seule main, par exemple dans Magnetix alors de narcisses avec une ponctualit\u00e9 de circonstance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:31) [92%] :\r\nLa Suisse entrent dans le chaos, c'est la catastrophe. \r\n\u00e0 cause d'une p\u00e9nurie d'\u00e9lectricit\u00e9 entre le Kosovo et d'autres pays limitrophes les horloges retarde sur nos fours non, micro- ondes et nous radio- r\u00e9veil, on n'a jamais rien vu de pareil 500 ans de tradition horlog\u00e8re 500 ans de pr\u00e9cision m\u00e9tronomique 500 ans o\u00f9 tout le monde est \u00e0 l'heure de la m\u00e9nag\u00e8re ou manager dans le pays qui a pour valeur de chronom\u00e9trer les jeux olympiques 500 ans o\u00f9 tout est \u00e0 l'heure pour le pays o\u00f9 les contr\u00f4leurs pr\u00e9sentent leurs excuses quand le train \u00e0 une minute de retard pour les pays o\u00f9 on dit que tu abuses quand tu passes, plus de 10 minutes sans pouvoir ou par 500 ans ou tout tout \u00e0 l'heure dans le pays o\u00f9 l'orchestre du cirque national d\u00e9marre \u00e0 la seconde dite dans le pays o\u00f9 les \u00e9coles consid\u00e8rent comme normal de commencer leur journ\u00e9e \u00e0 7 heures 38 et voil\u00e0 que des \u00e9lectriciens Kosovars d\u00e9molissent 5 si\u00e8cles de pr\u00e9cision en mettant tous nos fours en retard, j'ai lu dans Le Matin que par la faute de cet acte barbare, une petite fille a failli manquer sa le\u00e7ons de violon. \r\nMoi je dis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:52) [92%] :\r\nVous pouvez \u00e9couter merci mais vous pouvez aussi le voir dans les vid\u00e9os qui sont sur notre page magn\u00e9tique sur RTS pla\u00eet vous \u00e9coutez d'ailleurs magn\u00e9tique dans quelques instants, on va retrouver Yves Bron nomade en compagnie de la pianiste Dagmar Clottu mais avant je vous propose de passer quelques instants en compagnie de Zara McFarlane, chanteuse de jazz britannique aux origines jama\u00efcaines qui sera en concert le 18 avril au festival Jazz de QI. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:23) [66%] :\r\nEt une \u00e9clairer bonsoir. \r\nQui r\u00e9p\u00e8te il a Gen\u00e8ve. \r\n\u00e9coutez, lui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:11) [89%] :\r\nLa voix de Zara McFarlane qu'en entendant Moov extrait de son album, il fut au nieau et Zahra McFarlane h\u00e9 bien, vous pourrez la retrouver au festival de QI, \u00e7a serait le 18 avril prochain elle sera au Nexxtep d\u00e8s 19 heures 30 dans magn\u00e9tique, il est l'heure de quitter notre Studio et de rejoindre un autre nomade Yves Bron qui \u00e9tait \u00e0 Bienne, en novembre dernier \u00e0 Bienne, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 la pianiste Dagmar Clottu Dagmar Clottu, n\u00e9 \u00e0 Bienne et les taxis, ils dans cette r\u00e9gion depuis de nombreuses ann\u00e9es en tant que concertiste et p\u00e9dagogue, elle propose cette ann\u00e9e en Suisse romande, toute une s\u00e9rie de r\u00e9citals consacr\u00e9s au Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 de bar, bar, c'est toute une passion d'ailleurs pour Dagmar Clottu elle raconte au micro d'Yves Bron qui lui a rendu visite dans sa maison, peupl\u00e9 de chats. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:10) [78%] :\r\n\u00e9cole de piano Lucena Clottu. \r\nVoil\u00e0, ils ont trouv\u00e9 bonjour bonjour madame, c'est vous, je suis voil\u00e0 Didier Corsa sont authentiques, enchant\u00e9, vous savez, on arrive chez vous, et puis il y a d\u00e9j\u00e0 plein de savoir d\u00e9j\u00e0 dehors, je suis arriv\u00e9, j'arrive dans la maison, je vois une belle plaque, si elle n', m\u00eame siM. Clotilde, c'\u00e9tait ma m\u00e8re d'accord donc vous \u00eates n\u00e9 ici, ben oui, oui, c'est donc Lucienne Clottu c'\u00e9tait votre maman oui et dans quel \u00e9tat pianiste. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:46) [86%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'elle a pas fait une carri\u00e8re elle sait pas vraiment des conseils parce qu'elle a fait un petit peu plus tard, elle \u00e9tait d'abord institutrice \u00e0 Lausanne, mais c'est qui m'a tout montr\u00e9 quoi qui m'tout c'est dit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:58) [88%] :\r\nEt donc, dans cette maison, la question elle a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9cole de musique en fait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:57:01) [89%] :\r\nOui, priv\u00e9, elle avait des \u00e9l\u00e8ves, beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves, elle a eu beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves, puis moi, j'ai repris un petit peu apr\u00e8s et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:08) [87%] :\r\nDans la m\u00eame maison, avec la m\u00eame plaque, c'est : vous avez voulu garder. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:57:12) [81%] :\r\nJ'ai laiss\u00e9 la plaque, puis c'est un hommage \u00e0 ma m\u00e8re au fond aussi, et puis \u00e7a reste les gens quand ils passent et ils voient \u00e9cole de piano et puis se tient, elle y va, ce qu'ils savent pas que c'est elle au moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:47) [72%] :\r\nMagn\u00e9tique nomade. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:12) [88%] :\r\nPour ma ch\u00e8re Dagmar avec mais il veut pour son avenir et mon appr\u00e9ciation son parcours musical ou sa musicalit\u00e9 quelque chose signer Nikita bungalow, vous avez travaill\u00e9 avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:26) [89%] :\r\nOui, j'ai fait 3 cours de mettre \u00e0 Gen\u00e8ve au conservatoire apr\u00e8s mon dipl\u00f4me et puis c'est un grand seigneur, vous savez quand on va \u00e0 la premi\u00e8re fois, chez un professeur comme \u00e7a quand on a appris la le\u00e7on, on demande qu'est ce que je vous dois, piano, on verra, puis apr\u00e8s quelques fois je me suis rendu compte qu'en fait il demandait jamais rien ses \u00e9l\u00e8ves \u00e7a c'est ben, c'est un grand seigneur je vois Barenbo\u00efm t\u00f4t tout jeune ah oui, je l'ai, je l'ai rencontr\u00e9 la premi\u00e8re fois \u00e0 Bienne, il est venu jouer en 71 mais je l'ai entendu en 68 \u00e0 la radio, et \u00e7a c'est une photo de son concert \u00e0 Lucerne en 68. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:07) [87%] :\r\nOui, et vous avez \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 une une d\u00e9dicace en fait non c'est quelqu'un d'autre, qui l'a demand\u00e9 pour moi \u00e0 l'\u00e9poque, mais je le connais bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:18) [85%] :\r\nCes listes, c'est un peu les Stars qu'on a l\u00e0, c'est quand vous \u00e9tiez jeune, \u00e0 des gens que vous admirez est encore mal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:23) [89%] :\r\nJ'ai eu beaucoup d'chance de rencontrer tr\u00e8s jeune, des gens qui m'ont beaucoup influenc\u00e9 et puis bon, Barenbo\u00efm je crois que c'est quand m\u00eame le plus grand musicien actuel et puis j'ai eu beaucoup de chance de rencontrer \u00e7a va Halliche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:39) [88%] :\r\nOn a en photo aussi avec, \u00e9galement, qui fait la photo alors et \u00e0 nouveau donc Gen\u00e8ve 1981 toute une d\u00e9dicace en allemand. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:59:48) [91%] :\r\nOui, c'est il a fait \u00e7a, son dernier concert comme chef officiel de l'OSR 80. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:54) [94%] :\r\nEt donc sa valise, vous avez aussi pu jouer en sa compagnie, parce que je. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:59:57) [90%] :\r\nJ'ai pas jou\u00e9 avec lui mais j'ai jou\u00e9 pour lui, j'ai re\u00e7u des conseils et puisque j'ai fait parce que c'\u00e9tait ma passion c'est toujours encore ce que j'ai assist\u00e9 \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9p\u00e9titions, mais pas des g\u00e9n\u00e9rale des r\u00e9p\u00e9titions travail parce que je suis passionn\u00e9 par l'orchestre, mais je ne veux pas diriger parce que c'est 2 choses diff\u00e9rentes, mais est mort, pourquoi porter la premi\u00e8re chose que j'ai vu avec lui c'\u00e9tait la 2\u00e8me symphonie de Mahler 15 15 heures de r\u00e9p\u00e9tition, je vous assure que je la savais presque apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:00:49) [73%] :\r\nVa y avoir tant on a m\u00eame pu \u00e7a Dirar gu\u00e9rit soyez Martin en 69, elle est venue \u00e0 Bienne puis puis Lens conna\u00eet tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:01:05) [96%] :\r\nVous avez jou\u00e9 avec Martin \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:01:07) [88%] :\r\nOui, alors je la connais depuis 69 et on a jou\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 2014, \u00e7a veut dire que c'est une amie avant tout une inspiratrice j', elle m'a entendu jouer aussi quand j'\u00e9tais plus jeune, mais j'ai jamais voulu profiter d'elle, et dans ce sens, il y a beaucoup de gens qui ont jou\u00e9 avec elle parce que finalement c'est un prestige et l\u00e0 on a discut\u00e9 de cette petite sonate \u00e0 4, Poulenc et puis j'ai dit : \u00e9coute, ce qu'on pourrait faire \u00e7a, oh oui, pourquoi pas, et puis l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, on a pu jouer \u00e0 Lugano, dans son festival o\u00f9 elle faisait venir C\u00e9sar mis et puis chaque ann\u00e9e \u00e0 ce festival, c'\u00e9tait d'abord Sony mais apr\u00e8s Sony a \u00e9t\u00e9 donc rachet\u00e9 par la Warner Classics et c'est une maison disque qui enregistr\u00e9 en avec la Radio suisse italienne, pas mal de concerts et puis apr\u00e8s l'choisissait quelque chose, mais elles choisissaient elles-m\u00eames, je parle de la firme de disques donc Martin n'avait absolument rien \u00e0 dire je veux ci, je veux \u00e7a et la premi\u00e8re fois qu'on a jou\u00e9 ensemble ben la Warner a prix parce que je pense qu'on int\u00e9ress\u00e9 et il y avait aussi d'autres pi\u00e8ces de Poulenc donc dans le m\u00eame coffret alors je pense que c'\u00e9tait int\u00e9ressant, voil\u00e0, on a, on sait bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:02:32) [98%] :\r\nLe 1er prix. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:02:35) [90%] :\r\nDonc du Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve, ces 2 derniers dipl\u00f4me c'est votre dernier mot, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 Lausanne, oui, j'avais 12 ans c'\u00e9tait \u00e0 l'Expo 64 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:02:47) [78%] :\r\nComment \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a se passer comment, racontez -moi un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:02:50) [89%] :\r\nC'\u00e9tait la SPM la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9dagogie musicale qui a organis\u00e9 ce concours, c'\u00e9tait donc un concours national fallait probablement habiter en Suisse, c'est : c'est ma m\u00e8re qui a fait le l'inscription et puis voil\u00e0, j'avais 12 ans puis j'ai eu le 1er prix il y a eu tous les instruments, il y avait des cat\u00e9gories, je crois, jusqu'\u00e0 12 ans Pierre pr\u00e8s de 13 \u00e0 18 voil\u00e0 il y a une petite chose, parce qu'en fait l'ann\u00e9e prochaine, je fais un r\u00e9cital avec le violoniste Alexandre Dubard, et quand je l'ai rencontr\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, il m'a dit : oui, mais je me souviens que vous parce qu'en fait il a fait le concours en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:03:30) [89%] :\r\nDonc moi, je me souvenais pas mais il lui alors je trouve \u00e7a amusant, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de se retrouver un petit peu par hasard puisque vous jouiez, vous vous souvenez, et vous avez jou\u00e9 un bar parce que c'\u00e9tait obligatoire et puis une pi\u00e8ce de Chopin la Fantaisie impromptue voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:03:47) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e0 12 ans \u00e7a veut dire que Dagmar Clottu le parcours musicienne, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9e diff\u00e9rents visiblement assez vite vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:03:53) [92%] :\r\nPlus ou moins, c'est vrai que j'ai toujours rire vite faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:03:56) [87%] :\r\nC'est Lucienne justement qui vous a mis au piano \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:03:58) [88%] :\r\nNon, je pense que elle m'elle m'a pas forc\u00e9, mais vous savez, \u00e0 force d'entendre la musique du piano, mon p\u00e8re \u00e9tait architecte, mais il a fait toutes les \u00e9tudes professionnelles de musique sans \u00eatre professionnel mais par int\u00e9r\u00eat, c'est-\u00e0-dire au Conservatoire de Lausanne, qui l'a rencontr\u00e9 ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:22) [82%] :\r\nVoil\u00e0, on comptait alors faites nous fait nous visiter un peu, je vois un 1er piano mais j'imagine que ce n'est pas seul sur celui -l\u00e0 que vous jouez parce que c'est un piano droit ferm\u00e9 dans l'pass\u00e9 entre nous, cela, c'est la chambre des chars, c'est la chambre des mais alors m\u00eame les chassant m\u00e9lomane chez vous en fait avant mais effacer voil\u00e0 ah oui, alors on voit que c'\u00e9tait une maison habit\u00e9e par par des \u00e7a il y a toute une s\u00e9rie oh des actuels partout des jouets pour chat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:05:47) [82%] :\r\nOui, et puis des on, des enfants, c'est la m\u00eame chose, alors l\u00e0 il fixe mais il faut \u00eatre un peu 10 oui on va essayer de leur dire bonjour, alors comment il s'appelle cela alors qu'il y a au il a pas tellement envie de parler \u00e0 la radio, non, c'est un beau chat il est grand, c'est pas il est gentil et vos propres s'il a pas envie : partir et puis madame ou monsieur, monsieur Grischa, dit le petit ch\u00e9ri et quand on joue du piano et bien s\u00fbr vos journaux non Youri n'aime pas le piano au d\u00e9but support\u00e9es, m\u00eame pas les CD, maintenant \u00e7a va, et puis l'USO autre ce moment vous font plus pas on peut pas les \u00e9duquer pour \u00e7a, pour tous, mais il va avoir peur du micro Life \u00e7a mais aucune chance avec cette chose bon et qu'on va les laisser tranquilles c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:06:45) [83%] :\r\nEt le piano, alors l\u00e0 on est dans le salon, magnifique, besoin de leur Ferla que vous avez ici et donc est ce qu'on a sur la partition ce sont je m'attendais \u00e0 voir un clavier bien temp\u00e9r\u00e9 mais celui -l\u00e0, vous, vous avez plus besoin de la partie si impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:07:00) [87%] :\r\nAlors si c'est parce que je sais pas si vous pouvez imaginer que jouer 48 fuck par coeur, c'est pas possible, bien sur, les joues pas en une fois mais je me suis d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire cette int\u00e9grale avec le cahier parce que j'ai vu Barenbo\u00efm jouait aussi avec le cahier alors si lui il joue avec le cahier, on peut se faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:07:32) [87%] :\r\nDagmar Clottu, on est chez vous, dans votre salon, devant votre piano on parle \u00e9videmment de Bart, parce que c'est votre actualit\u00e9 mais par contre alors sur le lutrin enfin disant ici au pupitre du piano, c'est pas du c'est pas du tout du bar. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:07:45) [88%] :\r\nEn fait, c'est une pi\u00e8ce de Daniel Andr\u00e9S. alors j'ai peut-\u00eatre expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:07:50) [75%] :\r\nVous volontiers un petit chat en photo : ouverture du duquel. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:55) [86%] :\r\nQue l'affaire furent L\u00e9o donc 12 pi\u00e8ces en fait tr\u00e8s courte pour L\u00e9o, c'est le titre du recueil de Dani\u00e8le Andrey, ce qui a f\u00eat\u00e9 ses 80 ans, cette ann\u00e9e donc, compositeur viennois et puis c'est des pi\u00e8ces qui dure entre, je dirais, une minute, 2 minutes, 3 minutes et celle que j'ai choisi \u00e7a s'appelle le liquide et on peut vraiment entendre comme un accompagnement et puis en m\u00eame temps une m\u00e9lodie et je trouve que c'est une une jolie pi\u00e8ce voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:08:27) [99%] :\r\nOn vous \u00e9coute. \r\nExtrait donc de ce clavier rebours furent aux compositions de Daniel Andress compositeur biennois que vous venez de nous interpr\u00e9ter ici chez vous, Dagmar Clottu viennoise aussi une vie de musique ans \u00e0 Bienne, \u00e7a veut dire que vous \u00eates rentr\u00e9 en connexion avec pas mal de de compositeurs, il n'a d'autre de des compositeurs de la r\u00e9gion, vous avez pas mal collaborer avec les Liens que les gens. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:10:55) [89%] :\r\nCordes Alfred Schweizer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon professeur de d'harmonie au Conservatoire de Bienne et puis j'ai jou\u00e9 de ses Oeuvres, j'aime bien ce qu'il fait, et puis je trouve qu'il faut aussi soutenir les compositeurs qui sont autour de chez nous, j'ai jou\u00e9, c'\u00e9tait un compositeur moins moderne, si on veut des oeufs de Ren\u00e9 qu'Herbert, je lui ai comment\u00e9 aussi quelque chose Alfred Schweizer chez aussi command\u00e9 une oeuvre et puis il a Urszula co\u00fbte que je vais promouvoir de nouveau l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Bienne avec 4 pi\u00e8ces, mais pas de 4 pour piano, il y a une pour piano, alto, violoncelle et violon, des solos. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:11:38) [93%] :\r\nIl y a pas mal de gens qui compose la musique alors dans la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:11:40) [82%] :\r\nCoup de gens qui compose la musique, comme il y a beaucoup d'pianiste beaucoup de violonistes beaucoup de musiciens voil\u00e0 c'\u00e9tait simple et puis il y a des gens avec lesquels on a des affinit\u00e9, moi j'ai jou\u00e9 beaucoup de, de, de Daniel Andr\u00e9 Saussez avec orchestre, avec violence, c'est le oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:11:55) [88%] :\r\nAvec des collaborations que \u00e7a commen\u00e7ait dans laquelle ann\u00e9e c'est lui qui est venu vers vous, vous \u00eates all\u00e9 vers lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:12:00) [89%] :\r\nJe ne ce que je me souviens plus mais je pense qu'une des premi\u00e8res heures, \u00e7a devait \u00eatre pour la Sonate pour piano et violoncelle en tout cas, l\u00e0, on a commenc\u00e9 vraiment Pierre Pri\u00e9 le concerto avec orchestre, il y a eu des chants aussi avec pas s'il y a eu des 4 mains, des solo et le 3 octobre dernier j'ai fait un concert ici \u00e0 Bienne, o\u00f9 j'ai jou\u00e9 les 12 pi\u00e8ces pour L\u00e9o et sa sonate, la 1\u00e8re Sonate, il en a \u00e9crit 3 et c'\u00e9tait la premi\u00e8re alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:12:36) [85%] :\r\nEt puis pendant vos r\u00e9citals Dagmar Clottu \u00e7a vous arrive de oui oui je enfin, c'est-\u00e0-dire de jouer un peu de la musique de barres par exemple de passer au r\u00e9pertoire contemporain, il y a 2 il y a des points communs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:12:45) [90%] :\r\nAlors, j'aime bien dans mes r\u00e9citals de pas trop m\u00e9langer les compositeurs, mais pas \u00e0 cause des \u00e9poques, simplement je n'aime pas tellement ses r\u00e9citals o\u00f9 il y a trop de compositeurs parce qu'il y a quand m\u00eame les compositeurs que vous allez mieux jouer et puis je trouve que c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour le public, alors j'essaye d'avoir un petit peu, fil rouge. \r\nMaintenant, \u00e9videmment sud jusqu'au cou pour toute l'ann\u00e9e, j'ai vraiment fait que du bar et autrement j'aime avoir peut-\u00eatre un cancer romantique ou bien l'ann\u00e9e prochaine, on va voir me Mozart et Debussy, parce qu'il y a les 100 ans de la mort de Debussy, mais pas faire un \u00e9chantillon de tout ce qu'on sait faire, voil\u00e0 \u00e7a c'est pas. \r\nC'est tr\u00e8s simple, c'est une suite d'accord et puis faut pas chercher midi \u00e0 14 heures, mais \u00e0 mon avis, il ne faut pas faire des nuances, monter, descendre, monter, descendre, il faut essayer de faire presque un seul crescendo et decrescendo, ce que je crois que se d\u00e9fend : on fait trop de petites choses en fait des \u00c9chos et la Brookner a aid\u00e9 pour \u00e7a parce que Brookner ce crescendo, \u00e7a dure 10 minutes chez lui, ou presque, alors voil\u00e0, alors on a fait ce qui pr\u00e9lude endosser un enfant aurait pu le faire, mais ce jour jouer quelque chose d'autre donc, c'est la derni\u00e8re fugue du 1er livre je vous joue le sujet ce qu'on pourrait dire le th\u00e8me en fait c'est le sujet chaud. \r\nSi je vous \u00e7a s'est pass\u00e9, vous pourrez me dire que c'est du bar, parce que c'est presque une s\u00e9rie. \r\nNon, croyez -le, la diff\u00e9rence qu'il peut y avoir, et c'est pour \u00e7a que je dis que Bar, il a tout explor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:17:04) [82%] :\r\nEt et puis, il y en a une autre, c'est pour montrer la modernit\u00e9 de de par le spectacle, c'est encore aussi en fait un petit bout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:17:35) [89%] :\r\nTraumatisme. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:17:37) [89%] :\r\nAlors vous voyez, on en trouve par et puis j'ai d\u00e9couvert un aspect de bar Sakho parce que \u00e7a c'est une fois mortar Gehrig quand elle joue du bar, elle a jou\u00e9 \u00e0 New York et il y avait un grand pianiste de jazz, alors je peux plus vous dire si c'\u00e9tait Errol Garner ou bien au score Petersson et puis enfin un des 2 est all\u00e9e \u00e0 ce concert et puis il lui a dit : ah mais quand vous jouez du bar, on a l'impression que c'est du jazz, j'ai jamais oublier cette id\u00e9e alors c'est vrai que beaucoup de musiciens jazz on chosifi\u00e9e mais il y a beaucoup de alors, si on regarde m\u00eame d\u00e9j\u00e0 ici. \r\nDonc je crois qu'il faut -il et les montrer, c'est comme chez Beethoven les sortants d'qui mettait aussi des des moments o\u00f9 on s'y attendait pas des accents tr\u00e8s forts et \u00e7a il faut il faut le faire Sheba. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:18:36) [90%] :\r\nDagmar Clottu donc on vous a rendu visite aujourd'hui chez vous en pleine pr\u00e9paration, vous m'avez dit Yahia que qui compte, de toute fa\u00e7on depuis quelques mois, \u00e7a a pas l'air de vous d\u00e9plaire non plus. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:18:44) [86%] :\r\nJe prends non non non, je regrette vraiment pas de, de, d'avoir fait \u00e7a parce que j'ai beaucoup beaucoup appris chose et je me sentirai assez pr\u00eate maintenant pour faire des master classes l\u00e0- dessus mais attention si je j'enseigne ce bar \u00e7a sera mon ou pas, parce que peut-\u00eatre des gens sont pas d'accord avec ce par et c'est un bar Libre sa bar qui respire, savoir qui chante, c'est pas bar romantique parce que romantique, \u00e7a peut peut-\u00eatre aussi pr\u00eater \u00e0 confusion, mais surtout qui chante et qui exploite le piano. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:19:17) [88%] :\r\nBen merci beaucoup en tout cas pour cet accueil Dagmar Cloutier. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:19:20) [90%] :\r\nOui merci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:11) [88%] :\r\nLe 1er pr\u00e9lude du 2\u00e8me cahier du Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 de par c'est Dagmar Clottu qu'on entendait au piano, Dagmar Clottu, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 nomade d'Yves Bron pour ce reportage r\u00e9alis\u00e9 par Didier resserre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:22:32) [65%] :\r\nDes d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:22:33) [84%] :\r\nMagnifique, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 sachant Garcia a r\u00e9alis\u00e9 une mission merci dans notre attach\u00e9 de production St\u00e9phanie Gucci et nous on se retrouve demain pour r\u00e9fl\u00e9chir en compagnie d'architectes, de musiciens, de politique aussi sur la future Cit\u00e9 de la musique, c'\u00e9tait de la musique et qui r\u00e9unira dans quelques ann\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, des salles de concert et la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-436FA398-58CC-495E-BF87-C9CFF4610AC7", "internalArchiveId": "436FA398-58CC-495E-BF87-C9CFF4610AC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Les coulisses du th\u00e9\u00e2tre Bernard M\u00e9nez ", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "durationSec": 202, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460950", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-04-11T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-04-11T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9460961", "ece-9460950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T07:04:57Z", "speechToTexts": ["18.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [80%] :\r\nSur cet argent, pouvoir et c'est repris par d\u00e9boires c'est compl\u00e8tement Rochette il est 11 heures aujourd'hui compl\u00e8tement d'enqu\u00eate p\u00e9n\u00e8tre dans les trous disent plus th\u00e9\u00e2tre Bernard m\u00e9l\u00e8ze, \u00e0 quelques jours de la grande premi\u00e8re, d'une oeuvre tr\u00e8s controvers\u00e9e rideau derri\u00e8re les planches, c'est un reportage de la r\u00e9daction non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\n10 heures 25 Hubert dirige d'une main de ma\u00eetre sa troupe de com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [77%] :\r\nBruno quand tu tombes par Dupoirier bleu et que tu pr\u00e9sentes \u00e0 merci pour \u00e9voquer la symbolique de la natalit\u00e9 pas serveur dans une vicariat merde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [91%] :\r\nLa r\u00e9volution des aromates un texte puissant du po\u00e8te dissident Radislav le derche adapt\u00e9 pour la 1\u00e8re fois en fran\u00e7ais par le ma\u00eetre des projets et gargantuesque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [87%] :\r\nC'est l'histoire d'un cuisinier cocu orphelins expatri\u00e9s homosexuels qui doit fuir l'Allemagne nazie pour se r\u00e9inventer apr\u00e8s moultes aventures, il retrouve sa m\u00e8re biologique par hasard dans un bordel anglais tenu par son oncle qui n'est autre que l'assassin de son p\u00e8re, d\u00e9monstration toute communiste sur les d\u00e9boires de l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [95%] :\r\nDes th\u00e8mes forts incarn\u00e9s sur sc\u00e8ne par une troupe totalement soumise aux diktats d'un metteur en sc\u00e8ne \u00e0 la vision tr\u00e8s personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [76%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0 fait des concessions, rabotant 4 heures et c'est pas les ridicules 2 heures 30 ivresse qui vont suffire, putain, mais qu'est -ce qu'on a dit que j'pas des jouets, couturi\u00e8re, m\u00e8re voil\u00e9e pause d\u00e9jeuner Pic Pic est -ce que vous faites encore l\u00e0 voulaient voulaient Verdun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [86%] :\r\nDe toute \u00e9vidence, perturb\u00e9es par la pr\u00e9sence de notre \u00e9quipe Hubert nous invite gentiment \u00e0 le rejoindre demain en coulisses pour la grande 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [66%] :\r\nQuestion g\u00e9rer. \r\nLes pr\u00e9dateurs sont \u00e0 ma porte, j'ai toujours pens\u00e9 que le voyage, c'\u00e9tait le sel et le poivre de la vie, puis, ne pas se retourner voyage mort plateaux-repas Ba\u00efse ma peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [86%] :\r\nC'est devant une salle clairsem\u00e9e et visiblement peu sensible \u00e0 la prose de Radislav le derche que la 1\u00e8re ce jour, au grand dam. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [72%] :\r\n2 rollers qu'on l'\u00e9t\u00e9 on a \u00e0 peine 5 abonnements dans la salle de regarder le profond et puis on se puis Bruno bijoux pas il r\u00e9cite encore plus mal que mon 8\u00e8me gamin mais pour faire quelque chose aussi remplie pass\u00e9e banqueroute vous pr\u00e9venir, bon, il faut qu'on fait comme d'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [90%] :\r\nUne semaine plus tard c'est devant une salle comble, que se joue la m\u00eame pi\u00e8ce, mais avec une mise en sc\u00e8ne, l\u00e9g\u00e8rement plus accessibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [85%] :\r\nLes pr\u00e9dateurs sont \u00e0 ma porte, j'ai toujours pens\u00e9 que le voyage \u00e9tait le sel et le poivre de la vie, puis \u00e0 ne pas se retourner voyage classiquement repas vari\u00e9s maman Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [82%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais un peu trop personnel sur ce projet, faut toujours penser au public et le public, d'apr\u00e8s vous, il veut quoi du culte des nichons des com\u00e9diennes qui garde voil\u00e0 qui sont \u00e0 voir les soldats, Otan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [86%] :\r\nLa r\u00e9volution des aromates dirig\u00e9e par Hubert une mise \u00e0 nu des th\u00e8mes de notre \u00e9poque, \u00e0 l'affiche jusqu'en 2020, qui donc boulot ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [84%] :\r\nVoil\u00e0, merci de nous avoir suivis \u00e0 demain pour encore plus de culture, plus dur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [76%] :\r\nEt puis de payer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T15:59:00Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F7A83DE-EBC0-46F6-9FF0-39849DE8D1F6", "internalArchiveId": "5F7A83DE-EBC0-46F6-9FF0-39849DE8D1F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mai 68 (15/20) : R\u00e9volution culturelle", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "[Emission essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Si l'insurrection de Mai 68 a paradoxalement renforc\u00e9 le pouvoir politique par la victoire des gaullistes aux \u00e9lections de juin, en revanche ses retomb\u00e9es culturelles restent d'une r\u00e9jouissante fertilit\u00e9 : de la parole libertaire aux moeurs lib\u00e9r\u00e9es, malgr\u00e9 le chagrin des conservateurs rien ne sera plus comme avant car, cours camarade le vieux monde est derri\u00e8re toi.", "durationSec": 307, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9445566", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949596.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["Mai 68", "histoire"], "alternativeTitle": ["Mai 68 15/20: R\u00e9volution culturelle", "Mai 68 15/20: R\u00e9volution culturelle / VSS_2018-04-11T11:53:55_versus-mai-68", "Mai 68 15/20: R\u00e9volution culturelle / VSS_2018-04-11T11:53:55_versus-mai-68"], "alternativeSummary": ["Si l\u02b9insurrection de Mai 68 a paradoxalement renforc\u00e9 le pouvoir politique par la victoire des gaullistes aux \u00e9lections de juin, en revanche ses retomb\u00e9es culturelles restent d\u02b9une r\u00e9jouissante fertilit\u00e9 : de la parole libertaire aux m\u0153urs lib\u00e9r\u00e9es, malgr\u00e9 le chagrin des conservateurs rien ne sera plus comme avant car, cours camarade le vieux monde est derri\u00e8re toi.", "Si l\u02b9insurrection de Mai 68 a paradoxalement renforc\u00e9 le pouvoir politique par la victoire des gaullistes aux \u00e9lections de juin, en revanche ses retomb\u00e9es culturelles restent d\u02b9une r\u00e9jouissante fertilit\u00e9 : de la parole libertaire aux m\u0153urs lib\u00e9r\u00e9es, malgr\u00e9 le chagrin des conservateurs rien ne sera plus comme avant car, cours camarade le vieux monde est derri\u00e8re toi.", "Si l\u02b9insurrection de Mai 68 a paradoxalement renforc\u00e9 le pouvoir politique par la victoire des gaullistes aux \u00e9lections de juin, en revanche ses retomb\u00e9es culturelles restent d\u02b9une r\u00e9jouissante fertilit\u00e9 : de la parole libertaire aux m\u0153urs lib\u00e9r\u00e9es, malgr\u00e9 le chagrin des conservateurs rien ne sera plus comme avant car, cours camarade le vieux monde est derri\u00e8re toi."], "variantIds": ["ece-9445571", "ece-9445566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T09:20:47Z", "speechToTexts": ["18.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [67%] :\r\nIl faut pas apprend, ce fut au \u00e0 avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [93%] :\r\nSi l'insurrection de Mai 68 a paradoxalement renforc\u00e9 le pouvoir politique par la victoire des gaullistes aux \u00e9lections de juin en revanche ses retomb\u00e9es culturelles restent d'une r\u00e9jouissante fertilit\u00e9 de la parole libertaire ou moeurs se lib\u00e9rer malgr\u00e9 le chagrin des conservateurs, rien ne sera plus comme avant car cours camarade, le vieux monde est derri\u00e8re toi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [73%] :\r\nSouvenez -vous, c'\u00e9tait le dividende un d\u00e9sir d\u00e9sir\u00e9 temps je l'argent. \r\nNon, ce qu'il a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [65%] :\r\nC'\u00e9tait une machine est lanc\u00e9e mais \u00e9tait et et \u00e7a c'est mais 68 Mai 68. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [84%] :\r\nC'est le fait que tout ce qui avait \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e tous ceux qui avaient \u00e9t\u00e9 ni\u00e9es tout ce qui avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re par Mai 68 et la suite est redevenu au contraire un sujet de respect, de conformisme, d'\u00e2ge ou il ment, \u00e0 savoir le pouvoir d'\u00c9tat, le fric, l'arm\u00e9e, la bombe, l'\u00e9conomie en tant que sujet abstrait comme \u00e7a mais en lequel on s'incline tous ceux qui, d'une certaine mani\u00e8re, avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par une adolescence utopique ou g\u00e9n\u00e9reuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [78%] :\r\nPierre Legrand dit \u00e0 son d\u00e9g\u00e2t mais enfin bon sang qu'est -ce qu'il y a gu\u00eapes, tu vas faire dans la rue, PS, se penche D\u00e9zaley vers la r\u00e9volte. \r\nMais \u00e7a dit bon sang de bon sens donne pourtant pas assez d'argent, raconte la soci\u00e9t\u00e9 consommation vous allez faire la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [94%] :\r\nIl n'avait pas tout \u00e0 fait tort Guy Hocquenghem s'exprimant il y a un instant, en 1988 leader de la cause homosexuelle en France juste avant sa mort d'ailleurs de fustiger le conformisme qui s'est \u00e0 nouveau abattue sur la soci\u00e9t\u00e9 ou lendemain de Mai 68 mais l'imagination au pouvoir, n'\u00e9tait -ce pas aussi une contradiction dans les termes o\u00f9 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 d'une utopie culturelle dans la passe de la r\u00e9alit\u00e9 tout Mai 68 et dans cette question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [84%] :\r\nMais enfin, \u00e7a a pay\u00e9 : l'\u00e9cole, c'est pourtant pas des fariboles nous apprend des insanit\u00e9s et on nous emp\u00eache de compte c'est pas si tu travailles comme \u00e7a, j'ai peur qu'il passe pas dans la classe sup\u00e9rieure, les diff\u00e9rences de risques de ses pr\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [83%] :\r\nRaymond Aron, grand penseur de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale on juin 68. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:41) [92%] :\r\nJ'ai vu autour de moi tant de gens que je croyais sain d'esprit, de venir \u00e0 mes yeux d\u00e9lirant fou, tenir des propos sans signification que je ne crois pas que je sois capable de dire il y a eu un magnifique sursaut de mise en question de la soci\u00e9t\u00e9 de contestation, ce que j'ai vu cette une r\u00e9volte d'\u00e9tudiants explicable par un certain nombre de circonstances et puis une contagion une contagion extraordinaire qui a d'abord gagn\u00e9 les familles bourgeoises auquel appartenait en majorit\u00e9 les \u00e9tudiants puis une sorte de panique dans les milieux gouvernementaux, puis une contagion dans les milieux ouvriers et puis pendant 3 semaines toute la hi\u00e9rarchie sociale, toutes les organisations mises en question la base discuter le sommet et alors tout s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [81%] :\r\nMais en quoi, explique -moi mon petit qu'est -ce qui raconte Cohn-Bendit, il m'a fait comprendre que c'est des cons, et moi je vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [99%] :\r\nMerci \u00e0 Christian. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T10:03:00Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E66AD0AA-6A4D-4BF7-AE01-DFEC1628DD8F", "internalArchiveId": "E66AD0AA-6A4D-4BF7-AE01-DFEC1628DD8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale de la chimie", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "durationSec": 208, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9480921", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-04-11T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-04-11T18:10:00_journee-mondiale"], "alternativeSummary": ["La journ\u00e9e mondiale des armes chimiques de Didier Charlet."], "variantIds": ["ece-9461043", "ece-9461025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-19T14:28:36Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [99%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale. \r\nAujourd'hui, mercredi 11 avril c'est la journ\u00e9e mondiale de la chimie au 17\u00e8me si\u00e8cle, la vie n'est pas comme maintenant, enfin si, mais, mais on la comprend beaucoup moins bien en 1675 Nicolas Leymarie classifie la nature en min\u00e9raux, v\u00e9g\u00e9taux et animaux et le monde est plus clair, on le comprend mieux. \r\nDes ann\u00e9es plus tard, Presley d\u00e9couvre l'oxyg\u00e8ne Cavendish l'hydrog\u00e8ne puis Lavoisier arrivent et d\u00e9couvrent \u00e0 23 ans, le principe de la combustion et la chimie est n\u00e9e de ces d\u00e9couvertes en d\u00e9coule, plein d'autres l'\u00e9lectrolyse la chimie organique, l\u00e0 \u00e7a planification va synth\u00e9tise \u00e0 Sion, les cha\u00eenes carbon\u00e9es et gr\u00e2ce \u00e0 tout \u00e7a, nous inventons les alliages, les m\u00e9dicaments, le plastique, autant de domaines qui rendent notre vie beaucoup plus simples sont touch\u00e9s par cette formidable science, la chimie et bien s\u00fbr les armes pas mais pourquoi utiliser des \u00e9p\u00e9es qui rouille, pourquoi ne pas les inoxydables et il y a d\u00e9cid\u00e9 l'acier dont sont faits nos lames afin qu'elle ne se corrode pas lorsqu'elles sont tach\u00e9es du sang de nos ennemis ne, ne pourrait -on pas utiliser le principe de l'explosion pour propulser des balles en m\u00e9tal tr\u00e8s vite dans l'air, afin qu'elle perce le ventre plein des femmes de nos adversaires et si nous mettions de l'explosif dont la balle en m\u00e9tal que nous projette aurions au moyen d'un canon mont\u00e9s sur des chariots, propuls\u00e9 par un matin, un moteur \u00e0 explosion de l'explosion, donc de l'explosion par de l'explosion a et si nous faisions des sortes de galettes enfer pleines de poudre Kid \u00e9tonnerait quand un enfant marche dessus les enfants adorent les ne restera pas et cette substance inflammable, sinon la transportation dans des bonbonnes qu'on l\u00e2cherait sur la for\u00eat o\u00f9 se cachent nos ennemis pour les faire br\u00fbler comme des lardons. \r\nLa r\u00e9ponse, c'est justement la saison de la danse de Lyon n'a pas, et finalement toute cette connaissance, ils nous l'utilisions pour faire des gaz qui font fondre la peau exploser les yeux saigner les poumons et les glandes mais quel joli cadeau pour les gosses. \r\nVous allez me dire mais la chimie n'est pas seule responsable de ces merveilleuses inventions humaines, toutes les sciences sont concern\u00e9s et je vous dirai oui vous avez raison, comme d'habitude, c'est vrai, un enfant qui fond sous l'effet d'une rasade d'agents Vatican est aussi mignons que celui dans le cr\u00e2ne fracass\u00e9 par un simple caillou qui subit les r\u00e8gles de l'art simple physique et un po\u00e8te qui suffoque apr\u00e8s avoir fum\u00e9 du novice choc restera aussi silencieux qu'une chanteuse lyrique que l'on plonge simplement sous l'eau pendant 9 millions mais il y a une notion importante, c'est l'application, on s'applique \u00e0 bien faire les choses, le caillou Les P la danse la sarbacane le le la mitrailleuse les Grenada femme \u00e0 fragmentation logique nucl\u00e9aire ou le gaz moutarde ne sont que des applications de principes fondamentaux qui sont dures. \r\nLa chimie a mauvaise presse aujourd'hui alors qu'elle n'est pour rien la pauvre une arme qu'elle soit blanche de \u00e0 feu lourde de destruction massive ou chimique n'est rien sans nous, sans un \u00eatre humain qui la manie est un \u00eatre humain qui la subit ah quelle belle invention humain sans les bras cass\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T09:16:01Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9DA891C-DAD3-4AAD-AA27-12AF0B4A6E80", "internalArchiveId": "A9DA891C-DAD3-4AAD-AA27-12AF0B4A6E80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier : Les championnats du monde de p\u00e9tanque auront lieu \u00e0 Lausanne en 2020", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "durationSec": 235, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9480916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le papier", "Le papier", "Le papier / LBC_2018-04-11T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2018-04-11T19:30:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["Comment bien grossir avant l'\u00e9t\u00e9? de Yannick Neveu.", "La cr\u00e8me des boulistes bient\u00f4t en Suisse: c'est le papier de Renaud de Vargas dans Les Bras Cass\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9461037", "ece-9461021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-24T12:57:28Z", "speechToTexts": ["19.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOn va l'\u00e9couter le vrai. \r\nDr\u00f4le de Vargas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [99%] :\r\nLe monde sportif suisse est en \u00e9moi. \r\nNous sommes tous et moi attiser aujourd'hui l'info, l'info pardon est tomb\u00e9e en fin de matin\u00e9e. \r\nC'est un grand jour pour notre pays. \r\nPrix et son futur centre sportif de Malley accueilleront en 2020 les championnats du monde. \r\nNon mais qu'est -ce qu'on l'attendait cette nomination, merci la vie, quel honneur pour notre pays et surtout pour notre contente, je pense que toutes les communes du canton de Vaud doivent \u00eatre fiers de prix qui accueillera le Mondial de la p\u00e9tanque, bon, quoi qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse en 2 secondes, je me dis qu'il n'a peut-\u00eatre une qui doit quand m\u00eame \u00eatre un peu jalouse, \u00e9videmment Cossonay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [77%] :\r\nEnfin, papa, papa, papa, parce que les secondes oui alors vous avez donc on comprend, religion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [82%] :\r\nVraiment, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais oblig\u00e9 de de la faire celle -l\u00e0, pardon mais parcours entrent pour prier, quelle joie pas enfin vivement le mois de juillet 2020 et ces boules de m\u00e9tal bon \u00e0 part \u00e7a on s'enflamme, on s'enflamme mais, ce que Paris serait vraiment id\u00e9al pour accueillir une comp\u00e9tition p\u00e9tanque prix c'est comme Lausanne c'est pas vraiment plat, je veux dire c'est : c'est comme si on organisait en slalom de ceux qui, \u00e0 Amsterdam, un match de foot sur la face nord du Cervin ou 50 m\u00e8tres donc rouler dans un bassin envie de dire : t'imagines les modes au lendemain enfin donc, oui, on peut compter, qui me fait marrer, c'est le titre du 24 heures \u00e0 l'annonce de cette nomination Malley recevra la cr\u00e8me des boulistes en 2000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [75%] :\r\nSon r\u00f4le, c'est vrai, oui, oui, v\u00e9ridique, pas la g\u00eane des boulistes, \u00e7a prendrait le nom d'une vieille crainte que tu ach\u00e8te en grande surface, oui, oui, chose l\u00e0 aussi on a pas un un rap chacun sa vision \u00e0 Paris, moi je dis \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [78%] :\r\nLa cr\u00e8me des boulistes recettes authentiques depuis 1842 \u00e0 pieds secs pour les di\u00e9sel, par exemple, mais au-del\u00e0 de ce titre rigolo, il y a rien qui vous choque la cr\u00e8me des boulistes, s'il y a une cr\u00e8me, \u00e7a veut dire qu'il y a des Stars de la \u00e0 papa, papa, j'qui ont 2 secondes hein alors d\u00e9j\u00e0 pour tomber sur du concret, du taper boulistes sur Google on dirait gr\u00e2ce rencontreront mais sans \u00eatre trop, non, \u00e7a va, parce que vous un peu, sans vraiment en termes pr\u00e9cis auquel pardon, il y a ce mec un certain Philippe 41 12 fois champion du monde quand m\u00eame hein, surnomm\u00e9 le Zidane de la p\u00e9tanque arrive maintenant, alors on le sait tous \u00e9tait Coudboul mais en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [79%] :\r\nFaire des vraies, \u00e0 4 c'\u00e9tait Val\u00e9rie TAC messieurs dames cap grimpe alors et on le sait tous, oui, on le sait tous en foot \u00e0 la fin du match \u00e0 l'interview, il dira. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [86%] :\r\nHein, je crois que c'\u00e9tait un match difficile \u00e0 quoi adversaire nous a mis beaucoup de pression de la c\u00f4te, r\u00e9cup\u00e9rer le ballon, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper notre jeu, malheureusement, ne les supporters ont donn\u00e9 de la voix, \u00e7a nous a permis de faire la diff\u00e9rence \u00e0 la fin de rencontre, mais un bouliste, \u00e7a donne quoi l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [78%] :\r\nQue peut faire pourquoi pas ouais, je crois, hein, je crois que c'\u00e9tait une rencontre pas facile le banc du Resto du club nous a mis pas mal de de pression oui avant la rencontre avec DD allez- vous oubliez le maison, donc il a fallu attendre avant de commencer la partie c'\u00e9tait pas facile de se mettre dedans, mais heureusement les supporters a fait le, le public a enfin oui, enfin il y avait les copains, donc l\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait bien, merci, c'est un jury. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-12T09:16:50Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Vargas, Renaud de", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-082CBD21-4A39-426B-866F-9AFC32778064", "internalArchiveId": "082CBD21-4A39-426B-866F-9AFC32778064", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Quand l'\u00e9vacuation de la Zad de Notre-Dame-des-Landes \u00e9voque Tian'anmen", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stevan;Stevan, Caroline \r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Quand l'\u00e9vacuation de la Zad de Notre-Dame-des-Landes \u00e9voque Tian'anmen (PHOTO 11.04 EVACUATION ZAD NOTRE-DAME-DES-LANDES) Titre web: \"Quand l'\u00e9vacuation de la Zad de Notre-Dame-des-Landes \u00e9voque Tian'anmen\"\r\nPhoto selon mail\r\nCr\u00e9dit: AFP PHOTO / GUILLAUME SOUVANT\r\n***6h13...Si la photo est bonne revient sur l'\u00e9vacuation en cours de la Zad (zone d'am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9e ou \u00e0 d\u00e9fendre) de Notre-Dame-des-Landes. \r\nLe projet d'a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 mais les opposants continuent \u00e0 occuper les lieux. L'un d'eux s'est positionn\u00e9 face \u00e0 un char, fa\u00e7on Tian'anmen. et \u00e7a a retenu l'attention de Caroline Stevan...\r\n  2'04 \r\n*** Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\n((Un homme face \u00e0 un char.\r\nLa r\u00e9f\u00e9rence est imm\u00e9diate.\r\nTian An Men, P\u00e9kin, 5 juin 1989.\r\nMais nous sommes ailleurs.\r\nLe d\u00e9cor semble \u00eatre un chemin forestier.\r\nLa v\u00e9g\u00e9tation a pris feu en bordure de route.\r\nQuelques objets non identifi\u00e9s jonchent le sol.\r\nL'homme, de dos, porte un b\u00e9ret et un bouclier m\u00e9tallique. Il brandit une matraque du bras droit.\r\nOn pourrait le prendre pour un CRS s'il n'affichait un t-shirt sale et fatigu\u00e9. Mais les CRS d\u00e9fient rarement les chars.\r\nO\u00f9 sommes-nous finalement? De quel conflit arm\u00e9, de quelle gu\u00e9rilla nous parle cette image?\r\nNous sommes en France, dans le Pays de la Loire.\r\nDepuis lundi, les forces de l'ordre tentent d'\u00e9vacuer les occupants de la ZAD de Notre Dame des Landes.\r\nQuelques centaines de personnes continuent \u00e0 occuper les lieux malgr\u00e9 l'abandon du projet d'a\u00e9roport \u00e0 l'origine des contestations.\r\nLundi, tout avait d\u00e9marr\u00e9 dans une relative bonne humeur.\r\nSON\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=K-_yiQKy5U0\r\nsecondes 3 \u00e0 15\r\nou 3 \u00e0 21\r\nMais la r\u00e9solution des uns et des autres \u00e0 vite tourn\u00e9 \u00e0 l'affrontement. Plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\nCette image montre la d\u00e9termination des deux camps, l'impasse aussi.\r\nLes uns ne veulent rien l\u00e2cher, r\u00eavant de projets agricoles sur ce terrain. Les autres souhaitent les expulser en \u00e9vitant le bain de sang.\r\nTous ont en t\u00eate la mort de R\u00e9mi Fraisse, tu\u00e9 par une grenade offensive alors qu'il s'opposait \u00e0 la construction d'un barrage dans le Tarn en 2014.\r\nA Notre Dame des Landes, lorsque le jeune homme se place devant le char, il ne dit pas autre chose que \u00abRegardez comme je suis seul et fragile face \u00e0 la brutalit\u00e9 du pouvoir\u00bb.\r\nIl conna\u00eet l'image de Tien An Men.\r\nNous la connaissons tous.\r\nLe photographe aussi, qui a pris le clich\u00e9.\r\nEnsemble, ils mettent en sc\u00e8ne la comparaison du pouvoir fran\u00e7ais avec celui de P\u00e9kin.\r\nLes contestataires du monde entier, comme les autorit\u00e9s auxquelles ils s'opposent, jouent d'une grammaire visuelle \u00e9loquente. Reviennent la jeune femme agitant un drapeau au dessus de la foule, le mur de CRS ou de soldats, le jeune homme avec le char.))\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460821", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Quand l\u2019\u00e9vacuation de la Zad de Notre-Dame-des-Landes \u00e9voque Tian\u2019anmen", "Si la photo est bonne - Quand l\u2019\u00e9vacuation de la Zad de Notre-Dame-des-Landes \u00e9voque Tian\u2019anmen / LMA_2018-04-11T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Quand l\u2019\u00e9vacuation de la Zad de Notre-Dame-des-Landes \u00e9voque Tian\u2019anmen / LMA_2018-04-11T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9460829", "ece-9460821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T03:39:24Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n14 si la photo est bonne, qui revient sur l'\u00e9vacuation au cours de la Zad la zone d'am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9 de Notre-Dame-des-Landes, le projet d'a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, mais les opposants continuent \u00e0 occuper les lieux, l'un eux s'est positionn\u00e9 face \u00e0 un char fa\u00e7on Tiananmen et \u00e7a a retenu l'attention de Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [95%] :\r\nUn homme, un char, la r\u00e9f\u00e9rence est imm\u00e9diate, vous pensez \u00e0 Tiananmen P\u00e9kin 89 mais nous sommes ailleurs le d\u00e9cor semble \u00eatre un chemin forestier, la v\u00e9g\u00e9tation a pris feu en bordure de route quelques objets non identifi\u00e9s jonchent le sol, l'homme de dos porte un b\u00e9ret et un bouclier m\u00e9tallique il brandit une matraque du bras droit, on pourrait le prendre pour un CRS il n'affichait un t-shirt sale et fatigu\u00e9, mais les CRS d\u00e9fient rarement les chars ou sommes -nous finalement de quel conflit arm\u00e9 de quelle gu\u00e9rilla nous parle cette image, nous sommes en France dans le pays de la Loire depuis lundi, les forces de l'ordre tentent d'\u00e9vacuer les occupants de la ZAD de Notre-Dame-des-Landes, quelques centaines de personnes continuent \u00e0 occuper les lieux malgr\u00e9 l'abandon du projet d'a\u00e9roport \u00e0 l'origine des contestations lundi tout avait d\u00e9marr\u00e9 dans une relative bonne humeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [85%] :\r\nParce qu'on conna\u00eet normalement pas tout du pouvoir plus concevoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [94%] :\r\nMais la r\u00e9solution des uns et des autres, a vite tourn\u00e9 \u00e0 l'affrontement, plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es cette image montre la d\u00e9termination des 2 camps, l'impasse aussi les uns ne veulent rien l\u00e2cher, r\u00eavant de projets agricoles sur ce terrain, les autres souhaitent les expulser en \u00e9vitant le bain de sang, tous ont en t\u00eate la mort de R\u00e9mi Fraisse, tu\u00e9 par une grenade offensive alors qu'il s'opposait \u00e0 la construction d'un barrage dans le Tarn, en 2014 \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, lorsque le jeune homme se place devant le char, il ne dit pas autre chose que regardez comme je suis seul et fragile face \u00e0 la brutalit\u00e9 du pouvoir, il conna\u00eet l'image de Tiananmen, nous la connaissons tous le photographe aussi qui a pris le clich\u00e9 ensemble, ils mettent en sc\u00e8ne la comparaison du pouvoir fran\u00e7ais avec celui de P\u00e9kin, les contestataires du monde entier, comme les autorit\u00e9s auxquelles ils s'opposent jouent d'une grammaire visuelle \u00e9loquente reviennent, la jeune femme, agitant un drapeau au-dessus de la foule, le mur de CRS ou de soldats et le jeune homme, avec le char photo sur rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BF0695C-6B90-4DEF-BEB0-CE7D2C0CCB28", "internalArchiveId": "0BF0695C-6B90-4DEF-BEB0-CE7D2C0CCB28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Quand les artisans-artistes sont aussi patrons de start-up", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Quand les artisans-artistes sont aussi patrons de start-up (FUTUR ANTERIEUR 11.04 METIERS D'ART EP3) DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***On passe \u00e0 Futur ant\u00e9rieur...Les m\u00e9tiers d'art \u00e9pisode 3...ou quand les artisans-artistes sont aussi v\u00e9ritables patrons de start-up...Manuel Salvi....   \r\nIls cr\u00e9ent des objets en s\u00e9rie limit\u00e9e ou en pi\u00e8ce unique, ils visent l'excellence et ils innovent, l'avenir leur appartient. Au Brassus, dans la vall\u00e9e de Joux, Laurent Golay, avec LGS concept bois, fabrique notamment  des skate-board, \u00e7a roule aussi en fran\u00e7ais, des planches \u00e0 roulettes...et c'est plus qu'un sport, c'est un art qu'il pratique depuis toujours... en professionnel lorsqu'il \u00e9tait plus jeune....\r\nDIGAS 1/7   15\"\r\nLa glisse, c'est sa passion. Ses skates, 7 couches de bois d'\u00e9rable canadien, coll\u00e9, press\u00e9s et bichonn\u00e9s sont aussi uniques que les arabesques dans les skats park... Ses long board pour rouler en ville sont des objets de collection.  \r\nDIGAS   2/7 10\"\r\n***Il est fier de ses objets...\r\ndont certains se transforment en oeuvres d'art\r\n***en oeuvre d'art carr\u00e9ment ?  \r\n...Laurent collabore avec deux artistes pour les s\u00e9rigraphie.Mais plus largement, des galeries d'art exposent des skates. Des artistes stars en ont sign\u00e9. L'am\u00e9ricain Jeff Koons par exemple.\r\nEt ces oeuvres d'art roulent pour s\u00e9duire des clients qui portent la cravate en soie et des chaussures griff\u00e9es.. \r\nDIGAS 3/7 21\"\r\nEt pour arriver \u00e0 ce niveau d'excellence, Laurent Golay n'arr\u00eate jamais. Son moteur: la passion. \r\n***C'est un cr\u00e9ateur, un artisan ou un artiste? \r\nIl pr\u00e9f\u00e8re artiste-artisan qui rel\u00e8ve des d\u00e9fis technique et artistiques. \r\nDIGAS 4/7 22\"\r\nMais avant tout, c'est le travail de la main, pr\u00e9cis, qui caresse le bois pour le prototype, une main intelligente...\r\nDIGAS  5/7 27\"\r\nC'est l'\u00e9quilibre entre la technologie et le savoir faire. Les objets ont une fonction et une \u00e2me. Innover et se diversifier, du skate au skate park en passant par le paddle ou le powsurf, la culture de la glisse parle anglais...alors on continue, vous avez dit start up ?  \r\nDIGAS  6/7 21\"\r\nLes id\u00e9es, \u00e7a tourbillonne...la prochaine ? \r\nDIGAS 7/7   14\"\r\nLe d\u00e9fi, c'est toujours mieux.  La menuiserie de Laurent Golay participe aux journ\u00e9es europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art....atelier ouvert du 20 au 22 avril...\r\n-\u00e7a vous inspire, donne envie de skater Robert Bolognesi?\r\n-l'\u00e9criture: un livre sur le damnage des pistes, un art? \r\n-faire partir une avalanche un art? \r\n-l'art vous le pratiquer via la photographie...photo de quoi?", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460818", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Quand les artisans-artistes sont aussi patrons de start-up", "Futur ant\u00e9rieur - Quand les artisans-artistes sont aussi patrons de start-up / LMA_2018-04-11T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Quand les artisans-artistes sont aussi patrons de start-up / LMA_2018-04-11T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9460828", "ece-9460818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T03:39:23Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC\u00e9sar 24 ans passe \u00e0 Futur ant\u00e9rieur Les m\u00e9tiers d'art, \u00e9pisode 3 ou quand les artisans, artistes sont aussi de v\u00e9ritables patrons de Start-Up Manuel, il cr\u00e9e des objets en s\u00e9rie limit\u00e9e ou en pi\u00e8ce unique, il vise l'excellence et ils innovent l'avenir leur appartient au Brassus dans la vall\u00e9e de Joux, Laurent Golay, avec LGS concept bois fabrique notamment des skateboard, \u00e7a roule aussi en fran\u00e7ais, donc des planches \u00e0 roulettes, pour moi, je vous fais une confidence \u00e0 roule dans aucune langue soutient pas sur ses planches mais pour Laurent Golay, c'est plus qu'un sport, c'est un art qu'il pratique depuis toujours et en professionnel lorsqu'il \u00e9tait plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [86%] :\r\nTout ce c\u00f4t\u00e9 du skate que j'ai fait \u00e0 l'\u00e9poque et tout, c'est d\u00e9j\u00e0 en en a, en fait, en soi, c'est pas mon sport quoi Pilar le cherche l'esth\u00e9tique, la figure bien faite sur nos produits, bah, c'est aussi ce que cherche, c'est vraiment de faire le produit qui fonctionne, qui soit esth\u00e9tiquement au mieux que je peux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [86%] :\r\nAlors la glisse et c'est sa passion, c'est skates 7 couches de bois d'\u00e9rable canadien coll\u00e9 press\u00e9s et bichonn\u00e9s sont aussi uniques que les arabesques dans les skatepark c'est Lang board, on continue de parler anglais, l\u00e0 on peut rouler en ville, peut-\u00eatre que ce qui a peut-\u00eatre un peu plus debout sur des langues board, h\u00e9 bien ce sont des objets presque de collection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nOui, alors la forme, le choix du bois des essences porte les couleurs, la fa\u00e7on de travailler et d'ouvrir son bois pour des veinages qui fasse de sym\u00e9trie et autres, donc \u00e7a c'est c'est ce qui fait l'objet, il est beau, il est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [85%] :\r\nMais il est fier de son objet, Laurent Golay on il tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, et certains se transforment en Oeuvres d'art ne 42 planches pour des banquiers, l'arm\u00e9e a lanc\u00e9 le sont un peu trop t\u00f4t, donc \u00e7a se transforment en Oeuvres d'art, on reprend remonte sur le skates oui, volontiers alors carr\u00e9ment Hanovre d'art parce que Laurent collabore avec 2 artistes pour les s\u00e9rigraphies, mais plus largement c'est vrai que des galeries d'art exposent des ce est des artistes Stars en ont sign\u00e9 l'Am\u00e9ricain Jeff Koons, par exemple, et ces Oeuvres d'art roulent pour s\u00e9duire des clients qui portent la cravate en soie et des chaussures griff\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [83%] :\r\nL\u00e0 on fait de plus en plus de planches pour des banquiers \u00e0 Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich qui \u00e9tait skater jeune puis qui se trouve un cool de se promener avec une planche comme \u00e7a pour aller au boulot quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [80%] :\r\nMais qui veulent des planches Market et au fond c'est un peu de l'Afrique frime non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [80%] :\r\nNon mais c'est comme s'acheter une belle bagnole vont enfin voil\u00e0, c'est aussi la frime, quoi, c'est d'avoir un bon produit et d'abord de l'avoir command\u00e9 chez quelqu'un qui l'a fabriqu\u00e9 pour lui comme il voulait leur petit plaisir commence enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [87%] :\r\nNon, le plaisir et l'excellence et pour arriver \u00e0 ce niveau d'excellence h\u00e9 bien alors, Laurent Golay n'arr\u00eate jamais son moteur, la passion, alors il les cr\u00e9ateurs, artisans ou artistes alors il pr\u00e9f\u00e8re artiste- artisan qui rel\u00e8ve des d\u00e9fis techniques et artistiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [84%] :\r\nOui, alors effectivement il y a une base qui est de la menuiserie je dirais classique quoi quant au col de bouts de bois, ben, au mieux, si on le fait, puis apr\u00e8s il y a tout ce d\u00e9veloppement autour du genre de produits qu'on veut faire par rapport \u00e0 ses formes dans tous les sens \u00e9cologique sont assez complexes, donc trouver des solutions apr\u00e8s, trouver des solutions au niveau composite et au d\u00e9fis ben d\u00e9plore choix du carbone, la fibre de verre dans composite pour arriver \u00e0 des produits de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [98%] :\r\nMais avant tout c'est le travail de la main pr\u00e9cis qui caresse le bois pour le prototype, une main intelligente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [88%] :\r\nBen \u00e0 force, elle est devenue assez intelligente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [88%] :\r\nMais quand vous fabriquez en skates, j'imagine que vous utilisez aussi des machines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [88%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, tout ce qui est en fait les d\u00e9veloppements donc les premi\u00e8res pi\u00e8ces les premi\u00e8res planches, on va les faire en mode vraiment artisanale de quoi fabriquer tout \u00e7a \u00e0 la main, puis au moment o\u00f9 on va commencer \u00e0 faire de la s\u00e9rie, on va num\u00e9riser tout \u00e7a peut entrer plus c'est que des machines comme num\u00e9riques qui sont modernes pour arriver \u00e0 des co\u00fbts de production acceptable on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [90%] :\r\nMais \u00e7a c'est l'avenir, mais c'est aussi l'\u00e9quilibre entre la technologie et le savoir- faire, les objets ont une fonction mais aussi une \u00e2me alors innover et se diversifier du skate au skate parc parce qu'il produit aussi, enfin, il produit il projette aussi des skate skatepark en passant par le Pasdeloup le pas au Surf, \u00e7a c'est sur la neige tr\u00e8s profonde et poudreuse, la culture de la glisse parle d\u00e9cid\u00e9ment anglais alors on continue, vous avez dit Start-Up. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [86%] :\r\nOui, Start-Up puisque web effectivement en disant qu'on d\u00e9veloppe des choses, on essaie de jamais rest\u00e9s sur des acquis et puis d'avancer puis je crois que le le monde actuel, il permet plus de se dire bon tiens, moi je fais des fen\u00eatre puisque jusqu'\u00e0, j'ai 65 ans, quoi, \u00e7a c'est fini, et donc il faut \u00e9voluer, il faut avoir des id\u00e9es, il faut bouger, faut tout le temps innover innover, il faut battre le fer quoi pour avancer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [93%] :\r\nAlors les id\u00e9es \u00e7a tourbillonne la prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [88%] :\r\nBon la prochaine fois il y en a tellement que je pas trop vous dire mais les derni\u00e8res qu'on a mis en place, c'\u00e9tait justement ces pas surfe donc des des surfs de poudreuse, on n'est pas attach\u00e9 dessus, on n'a pas de fixation, puis on voit que dans la neige profonde comme sur les vagues, comme sur les vagues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [90%] :\r\nLa glisse un c'est vraiment sa passion partout jusqu'au bout du monde et le d\u00e9fi, pour lui, c'est toujours mieux et la menuiserie Laurent Golay enfin, l'atelier artistes de Laurent Golay participe aux journ\u00e9es europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art atelier ouvert du 20 au 22 avril. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3106816-208D-40F2-BCB7-0D9D8F20AAEA", "internalArchiveId": "A3106816-208D-40F2-BCB7-0D9D8F20AAEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Oscar Berger, ancien pr\u00e9sident du Guatemala;Laurent Feuz, chef du service des formations postobligatoires et de l'orientation, NE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (10/SYRIE CONSEIL DE SECURITE PA) L'affrontement diplomatique entre la Russie et les Etats-Unis... a conduit \u00e0 une impasse... cette nuit au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.\r\nAucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 quant \u00e0 une \u00e9ventuelle enqu\u00eate sur le recours aux armes chimiques en Syrie. ce qui laisse pr\u00e9sager des frappes occidentales... dans les prochaines heures.\r\nMarie Bourreau ... vous \u00eates notre correspondante aupr\u00e8s des Nations Unies... \u00e0 New York. \r\nPas moins 3 projets de r\u00e9solution ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s...\r\n((DIRECT))\r\nMarie Bourreau en direct de New-York\r\n((EXTRO SI PAPIER NE DEPASSE PAS LA MINUTE))\r\nEt puis l'agence de contr\u00f4le du trafic a\u00e9rien europ\u00e9en invite les compagnie a\u00e9rienne \u00e0 la prudence... dans les prochaine sheures... en cas de survol de la m\u00e9diterrann\u00e9es orientale... en raison des possibles missiles qui pourraient \u00eatre envoy\u00e9s en direction de la Syrie.\r\n(08/FACEBOOK PA (CHAINES)) **** Mark Zuckerberg a  fait son mea culpa... hier devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. \r\nLe patron de Facebook s'est expliqu\u00e9... face aux s\u00e9nateurs... sur l'utilisation de son r\u00e9seau social... dans le cadre des possibles ing\u00e9rences russes dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\nMais il a surtout \u00e9t\u00e9 question de l'\u00e9norme fuite de donn\u00e9es d'utilisateurs... subtilis\u00e9es par la startup britannique Cambridge analytica.\r\nA Washington, le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand\r\n ((Le multimilliardaire de 33 ans avait troqu\u00e9 son fameux tshirt pour un costards cravate. Devant les s\u00e9nateurs, Mark Zuckerberg a promis que Facebook \r\nAllait mener des investigations pour savoir si d'autres applications comme Cambridge Analytica ont siphonn\u00e9 les donn\u00e9es d'utilisateurs.. Il y aura aussi pluS de contr\u00f4le sur les contenus et les publicit\u00e9s. \r\nLes s\u00e9nateurs  ont  aussi brandi la menace d'une meilleure r\u00e9gulation. Presque un gros mot dans la bouche des petits g\u00e9nies de la Silicon Valley. Pourtant Zuckerberg semble pr\u00eat \u00e0 aller sur ce terrain.. si cette r\u00e9gulation am\u00e9liore la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\nD'ailleurs, durant l'audition, quand un s\u00e9nateur lui demande le nom de l'h\u00f4tel dans lequel il a pass\u00e9 la nuit \u00e0 WH. Zuckerberg h\u00e9site. avant de r\u00e9pondre. Je pr\u00e9f\u00e8re ne pas partager cette information publiquement. Le Congr\u00e8s a sourri.  Hier \u00e0 Washinton les donn\u00e9es priv\u00e9e du patron de FB auront au moins \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9es. rg rtsinfo WH))\r\n(Conf\u00e9rence sur le Y\u00e9men \u00e0 Paris) Ce chiffre... qui vient clore la visite en France du prince h\u00e9ritier saoudien... Mohammed Ben Salmane: 18 milliards de dollars... \r\nC'est le total des contrats commerciaux sign\u00e9s ces derniers jours par des entreprises des deux pays.\r\nParmi les accords les plus importants... un projet p\u00e9trochimique \u00e0 5 milliards entre le fran\u00e7ais Total et le saoudien Aramco. \r\n**** Et la rencontre entre Emmanuel Macron et Mohammed Ben Salmane a aussi d\u00e9bouch\u00e9 sur une autre annonce\r\nUne conf\u00e9rence humaniitaire sur le conflit au Y\u00e9men se tiendra \u00e0 Paris.. d'ici l'\u00e9t\u00e9. \r\nEmmanuel Macron l'a affirm\u00e9... il souhaite que \"toute la clart\u00e9 soit faite sur les inqui\u00e9tudes qui viennes des ONG\"\r\nL'arabie saoudite est en effet tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour son implication dans la guerre contre le rebelles houthis... au Y\u00e9men... guerre qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 10 000 morts depuis 2015.\r\n(Hollande Macron) Emmanuel Macron qui va aussi en prendre pour son grade... d\u00e8s aujourd'hui... avec la publication d'un ouvrage... de... Fran\u00e7ois Hollande!\r\n\"Les le\u00e7ons du pouvoir\"... c'est ainsi que s'intitule ce livre de 400 pages...\r\nL'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais y qui accuse notamment son successeur de \"creuser les in\u00e9galit\u00e9s\" avec ses r\u00e9formes\r\nFran\u00e7ois Hollande met aussi en garde Emmanuel Macron... contre un exc\u00e8s d'assurance... notamment sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n(TF3/SAGA SPERISEN PA) ***** A Gen\u00e8ve... le troisi\u00e8me proc\u00e8s d'Erwin Sperisen va d\u00e9buter lundi. \r\nErwin Sperisen, c'est cet ancien chef de la police du Guatemala, condamn\u00e9 deux fois \u00e0 la prison \u00e0 vie par la justice genevoise... \r\nA quelques jours de l'ouverture de ce nouveau proc\u00e8s, l'accus\u00e9 et ses avocats abattent une nouvelle carte. \r\nIls ont invit\u00e9 hierles m\u00e9dias \u00e0 entendre la version de l'ancien pr\u00e9sident du Guatemala. \r\nUn t\u00e9moignage favorable \u00e0 Erwin Sperisen... que la justice genevoise a toujours refus\u00e9 de prendre en compte. Mathieu Cupelin.\r\n   1'31\r\n((C'est une affaire qui occupe la justice genevoise depuis plus de 5 ans... Erwin Sperisen, ancien chef de la police du Guatemala, et qui poss\u00e8de aussi la nationalit\u00e9 suisse. En 2014 puis 2015, il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait abattre des d\u00e9tenus lors d'une op\u00e9ration de reprise de contr\u00f4le d'une prison. Entretemps, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a cass\u00e9 sa condamnation \u00e0 la prison \u00e0 vie, l'estimant arbitraire - d'o\u00f9 le troisi\u00e8me proc\u00e8s qui s'ouvre lundi. Cette saga compte d\u00e9sormais un nouvel acteur: Oscar Berger. Pr\u00e9sident du Guatemela \u00e0 l'\u00e9poque des faits, il a lui-m\u00eame ordonn\u00e9 la reprise de contr\u00f4le de la prison. L'ancien dirigeant s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant les m\u00e9dias aux c\u00f4t\u00e9s d'Erwin Sperisen - il critique le travail de la justice genevoise. \r\n-> Digas: Oscar Berger, ancien pr\u00e9sident du Guatemala:\r\n\"L'instruction a souffert de beaucoup de vices de proc\u00e9dure et de contradictions. Je d\u00e9plore cette condamnation qui s'est faite de mani\u00e8re pr\u00e9cipit\u00e9e, et sur la base d'une conviction des juges - et je ne comprends pas comment dans un pays comme la Suisse, on peut condamner par conviction - sans avoir la preuve compl\u00e8te des faits all\u00e9gu\u00e9s, et sans permettre que la personne accus\u00e9e puisse se d\u00e9fendre.\"\r\nLa justice genevoise a toujours refus\u00e9 d'appeler Oscar Berger \u00e0 la barre des t\u00e9moins, estimant son audition non pertinente. Cet ancien pr\u00e9sident avait lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par des organisations de d\u00e9fense des droits humains durant son mandat.\r\nLes avocats d'Erwin Sperisen annoncent d\u00e9j\u00e0 qu'ils soul\u00e8veront une nouvelle fois des probl\u00e8mes de proc\u00e9dure \u00e0 l'ouverture de ce troisi\u00e8me proc\u00e8s. Leur objectif reste l'acquittement de leur client. Ils demanderont aussi plus d'un million d'indemnit\u00e9s pour les 5 ans pass\u00e9s en prison pr\u00e9ventive.))\r\n(01/PORTRAIT SIBYLLE BERG PA) Elle est \u00e9crivaine, allemande naturalis\u00e9e suisse, \u00e9ditorialiste pol\u00e9miste, et auteure d'un referendum. \r\nElle, c'est Sibylle Berg: la personnalit\u00e9 la plus en vue de ce petit groupe de citoyens qui combat la loi sur la surveillance des assur\u00e9s. \r\nD'abord sur internet, le mouvement s'est ensuite concr\u00e9tis\u00e9 \"dans la vraie vie\" avec une r\u00e9colte de signatures sur papier la semaine pass\u00e9e. \r\nEt tout a commenc\u00e9 par un tweet de Sybille Berg. \r\nThibaut Schaller nous en brosse le portrait.\r\n   1'00\r\n((Sibylle Berg n'aime pas la stasi. Et la formule n'est pas creuse. Cette auteur de romans traduits en une trentaine de langues, de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, d'\u00e9ditoriaux pour le compte de Republik a grandi en Allemagne de l'Est. A 22 ans, d\u00e9j\u00e0 pol\u00e9miste, elle \u00e9crit une lettre \u00e0 l'homme fort du pays, Erich Honecker, dans laquelle elle d\u00e9crit ses r\u00eaves de d\u00e9part \u00e0 l'Ouest. La police politique est-allemande d\u00e9barque chez elle peu apr\u00e8s - convocation, interrogatoire, perte de son emploi dans un th\u00e9\u00e2tre de marionnettes. Elle finira par r\u00e9ussir \u00e0 fuir l'Allemagne de l'Est. Un temps r\u00e9fugi\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale, elle sera jardini\u00e8re, secr\u00e9taire, agente d'assurance, survivra \u00e0 un tr\u00e8s grave accident de voiture... avant de d\u00e9couvrir l'\u00e9criture et la Suisse dans les ann\u00e9es 90... o\u00f9 elle s'installera puis sera naturalis\u00e9e en 2012. Celle qui aujourd'hui \u00e0 55 ans explore les relations humaines dans ses oeuvres - s'est d\u00e9couvert une nouvelle vocation. Auteur de referendum. Contre une loi et un Etat fouineur qui instaurent selon elle de la m\u00e9fiance entre les gens, une suspicion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui lui rappelle tant l'Allemagne de l'Est.))\r\n(04/NE/RESEAU ENTREPRISES FORMATRICES ITV FEUZ) **** Le canton de Neuch\u00e2tel veut doper l'apprentissage en formation duale dans les petites entreprises. \r\nEn collaboration avec la Chambre du commerce et de l'industrie, il s'inspire d'un mod\u00e8le fribourgeois en cr\u00e9ant  le R\u00e9seau d'entreprises formatrices Neuch\u00e2teloises. \r\nCette structure permettra d'\u00e9pargner aux soci\u00e9t\u00e9s... des d\u00e9marches administratives et autres contraintes... afin qu'elles puissent se concentrer sur la transmission d'un savoir-faire. \r\nL'objectif reste pour l'heure modeste, mais les autorit\u00e9s esp\u00e8rent ainsi une augmentation du nombre d'entreprises formatrices, comme le confirme Laurent Feuz, le chef du service neuch\u00e2telois des formations postobligatoires et de l'orientation.\r\n  39'' \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Foot) **** Et pour terminer... cette \u00e9norme surprise en ligue des Champions hier soir\r\nLe FC Barcelone n'ira pas en demi-finales...\r\nUn retournement de situation improbable ... que l'on doit \u00e0 L'AS ROme...  revenu de nulle part dans les quarts de finales. \r\nApr\u00e8s une d\u00e9faite 4 \u00e0 1 \u00e0 l'aller... La Roma s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 0 hier soir en match retour.\r\nEt dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e... Liverpool a confirm\u00e9 sa r\u00e9ussite de la semaine derni\u00e8re... face \u00e0 Manchester City\r\nAvec leur victoire 2 \u00e0 1... les Reds \u00e9liminent d\u00e9finitivement les citizens... et c'\u00e9tait aussi assez inattendu.\r\nCe soir... le Real Madrid devra confirmer face \u00e0 la Juventus. \r\net  le FC S\u00e9ville tentera de rattraper son retard face au Bayern M\u00fcnich... un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20h45 sur RTS2\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(20/ FACEBOOK REAC 2 ZUCKERBERG RUSSIE) Son audition \u00e9tait tr\u00e8s attendue... Mark Zuckerberg s'est confront\u00e9 aux s\u00e9nateurs am\u00e9ricains... pendant plus de 4heures...hier \u00e0 Washington\r\nLe patron de Facebook a une nouvelle fois pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses... apr\u00e8s le scandale des donn\u00e9es vol\u00e9es par la startup Cambridge analytica...\r\nIl a assur\u00e9 que son r\u00e9seau social \u00e9tait en train de changer... et a tent\u00e9 de convaincre les parlementaires de renoncer \u00e0 une r\u00e9glementation plus stricte.\r\nEt Mark Zuckerberg s'est aussi livr\u00e9 \u00e0 des explications sur les possibles ing\u00e9rences russes dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\n(((( \"Vous savez, il y a des gens en Russie dont le travail est d'exploiter nos syst\u00e8mes et \u00e9galement d'autres syst\u00e8mes internet . C'est donc une course \u00e0 l' armement.  Ils vont continuer \u00e0 s'am\u00e9liorer et nous devons investir pour devenir meilleurs.\")))\r\nMark Zuckerberg... qui continuera son marathon politique aujourd'hui... puisqu'il sera soumis \u00e0 de nouvelles auditions... cette fois devant les membres de la chambre des repr\u00e9sentants", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460824", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-04-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-04-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9460830", "ece-9460824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T03:48:55Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\nOn a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe Marielle Savoie bonjour bonjour Ali bonjour \u00e0 tous, impasse hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU concernant l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e de samedi dernier en Syrie 3 r\u00e9solutions \u00e9taient sur la table et elles se sont sold\u00e9es par 3 \u00e9checs nous retrouverons Marie Bourreau en Direct de New York en d\u00e9but de journal, son audition \u00e9tait tr\u00e8s attendue, Mark Zuckerberg a pass\u00e9 pr\u00e8s de sans coeur hier face aux membres du Congr\u00e8s am\u00e9ricain \u00e0 Washington, le patron de Facebook a tent\u00e9 de s'expliquer sur l'affaire de l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle notamment, mais surtout sur le scandale Cambridge Analytica et puis, nouvel \u00e9pisode dans la saga Erwin Sperisen, le troisi\u00e8me proc\u00e8s de l'ancien chef de la police du Guatemala commence lundi \u00e0 Gen\u00e8ve et, hier, ses avocats ont abattu une nouvelle carte, l'ancien pr\u00e9sident guat\u00e9malt\u00e8que qui a fait le voyage jusqu'en Suisse pour d\u00e9fendre Erwin Sperisen devant la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [96%] :\r\nL'affrontement diplomatique entre la Russie et les \u00c9tats-Unis, a conduit \u00e0 une impasse cette nuit au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 quant \u00e0 une \u00e9ventuelle enqu\u00eate sur le recours aux armes chimiques en Syrie, ce qui laisse pr\u00e9sager des frappes occidentales dans les prochaines heures, Marie Bourreau, vous \u00eates notre correspondante aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 New York, pas moins de 3 projets de r\u00e9solutions ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:13) [89%] :\r\nOui, effectivement, 3 projets rejet\u00e9s, mais le plus symbolique, c'est celui qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par les Am\u00e9ricains pour relancer un m\u00e9canisme d'enqu\u00eate qui aurait \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de d\u00e9signer les responsables d'attaques chimiques en Syrie, ce texte a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la Russie, qui a mis son v\u00e9to, un yacht qui selon les experts d'vous l'avez dit, pourrait justifier des frappes, donc la question ce soir \u00e0 New-York n'est plus tant de savoir si des frappes vont \u00eatre men\u00e9es Syrie mais cocktail si vont -elles avoir lieu, c'est en tous les cas comme cela que le repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU, interpr\u00e9ter les choses puisqu'il a tout de suite appel\u00e9 l'Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s \u00e0 renoncer \u00e0 ce qu'il a qualifi\u00e9 d'aventure militaire ill\u00e9gal, avant de conclure \u00e0 l'adresse de ses homologues, nous sommes au seuil d'un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s grave, abstenez -vous des plans que vous avez pour la Syrie, ces plans sont pour l'instant rest\u00e9s tr\u00e8s vagues, puisque Paris et Washington se sont content\u00e9s dans leur d\u00e9claration, de d\u00e9noncer la dangereuse banalisation de l'usage d'armes chimiques, mais ce sont des d\u00e9clarations qui laissent pr\u00e9sager la possibilit\u00e9 de frappes cibl\u00e9es qui viserait, par exemple le programme chimique syrien pour r\u00e9tablir sur qu'un ambassadeur a d\u00e9crit ici comme tabou sur l'usage des armes chimiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [95%] :\r\nMarie Bourreau en Direct de New York, merci beaucoup et puis, l'agence de contr\u00f4le du trafic a\u00e9rien europ\u00e9en invite les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 la prudence dans les prochaines heures, en cas de survol de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale, et ce en raison des possibles missiles qui pourraient \u00eatre envoy\u00e9s en direction de la Syrie \u00e0 la une ce matin aussi, Mark Zuckerberg, qui a fait son mea culpa : c'\u00e9tait hier devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le patron de Facebook s'est expliqu\u00e9 face aux s\u00e9nateurs, sur l'utilisation de son r\u00e9seau social dans le cadre des possibles ing\u00e9rences russes dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine mais il a surtout \u00e9t\u00e9 question de l'\u00e9norme fuite de donn\u00e9es d'utilisateurs subtilis\u00e9es par la Startup britannique Cambridge Analytica \u00e0 Washington, le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [95%] :\r\nLe milliardaire de 33 ans, avait troqu\u00e9 son fameux t-shirt pour un costards cravates devant les s\u00e9nateurs, Mark Zuckerberg a promis que Facebook les mener des investigations pour savoir si d'autres applications comme comme budget Analytica ont siphonn\u00e9 les donn\u00e9es d'utilisateurs, il y aura aussi plus de contr\u00f4le sur les contenus et les publicit\u00e9s, les s\u00e9nateurs ont \u00e9galement brandi la menace d'une meilleure r\u00e9gulation presque un gros mot dans la bouche des petits g\u00e9nies de la Silicon Valley pourtant Zuckerberg semble pr\u00eat \u00e0 aller sur ce terrain si cette r\u00e9gulation am\u00e9liore la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e d'ailleurs durant l'audition quand un s\u00e9nateur lui demande le nom de l'h\u00f4tel dans lequel il a pass\u00e9 la nuit \u00e0 Washington, Zuckerberg h\u00e9site avant de r\u00e9pondre, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas partager cette information publiquement le Congr\u00e8s a souri hier \u00e0 Washington les donn\u00e9es priv\u00e9e du patron de Facebook auront au moins \u00e9t\u00e9 quelque peu pr\u00e9serv\u00e9s Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [96%] :\r\nCe chiffre \u00e0 pr\u00e9sent chiffre qui vient clore la visite en France du prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salmane 18 milliards de dollars, c'est le total des contrats commerciaux sign\u00e9s ces derniers jours par les entreprises des 2 pays parmi les accords les plus importants, un projet p\u00e9trochimique \u00e0 5 milliards entre le fran\u00e7ais Total et le saoudien Aramco, la rencontre, en fait, Manuel Macron et Mohammed Ben Salmane aussi d\u00e9bouch\u00e9 sur une autre annonce une conf\u00e9rence humanitaire sur le conflit au Y\u00e9men se tiendra \u00e0 Paris d'ici l'\u00e9t\u00e9, Emmanuel Macron, l'a affirm\u00e9, il souhaite que toute la clart\u00e9 soit faite sur les inqui\u00e9tudes qui viennent des ONG, l'Arabie Saoudite est en effet tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour son implication dans la guerre contre les rebelles Houthis au Y\u00e9men qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 10000 morts depuis 2004 Emmanuel Macron qui va aussi en prendre pour son grade d\u00e8s aujourd'hui avec la publication d'un ouvrage de Fran\u00e7ois Hollande, les le\u00e7ons du pouvoir, c'est ainsi que s'intitule ce livre de 400 pages ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais accuse notamment son successeur de creuser les in\u00e9galit\u00e9s avec ses r\u00e9formes Fran\u00e7ois Hollande met aussi en garde Emmanuel Macron contre un exc\u00e8s d'assurance, notamment sur la sc\u00e8ne internationale \u00e0 Gen\u00e8ve, le troisi\u00e8me proc\u00e8s d'Erwin Sperisen va d\u00e9buter lundi Erwin Sperisen c'est cet ancien chef de la police du Guatemala, condamn\u00e9 2 fois \u00e0 la prison \u00e0 vie par la justice genevoise \u00e0 quelques jours de l'ouverture de ce nouveau proc\u00e8s, l'accus\u00e9 et ses avocats abattent une nouvelle carte, ils ont invit\u00e9 hier les m\u00e9dias entendre la version de l'ancien pr\u00e9sident du Guatemala un t\u00e9moignage favorable \u00e0 Erwin Sperisen que la justice genevoise a toujours refus\u00e9 de prendre en compte, Mathieu, plan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [94%] :\r\nC'est une affaire qui occupe la justice genevoise depuis plus de 5 ans, Erwin Sperisen, ancien chef de la police du Guatemala et qui poss\u00e8de aussi la nationalit\u00e9 suisse en 2014 puis 2015, il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait abattre des d\u00e9tenus lors d'une op\u00e9ration de reprise de contr\u00f4le d'une prison, entre- temps, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a cass\u00e9 sa condamnation \u00e0 la prison \u00e0 vie, l'estimant arbitraire, d'o\u00f9 ce 3\u00e8me proc\u00e8s qui s'ouvre lundi cette saga compte d\u00e9sormais un nouvel acteur, Oscar Berger, pr\u00e9sident du Guatemala, \u00e0 l'\u00e9poque des faits, il a lui- m\u00eame ordonn\u00e9 la reprise de contr\u00f4le de la prison, l'ancien dirigeant s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant les m\u00e9dias, aux c\u00f4t\u00e9s d'Erwin Sperisen, il critique le travail de la justice genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [90%] :\r\nEt ce qu'ce \u00e0 sa structure a souffert de beaucoup de vices de proc\u00e9dure et de contradictions je d\u00e9plore cette condamnation qui s'est faite de mani\u00e8re pr\u00e9cipit\u00e9e sur la base d'une conviction des juges et je ne comprends pas comment dans un pays comme la Suisse, on peut condamner par conviction, sans avoir la preuve compl\u00e8te des faits all\u00e9gu\u00e9s et son permettent que la personne accus\u00e9e puisse se d\u00e9fendre l'appel son \u00e0 coup \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:29) [96%] :\r\nLa justice a toujours refus\u00e9 d'appeler Oscar Berger \u00e0 la barre des t\u00e9moins, estimant son audition non pertinente : cet ancien pr\u00e9sident avait lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par des organisations de d\u00e9fense des droits humains durant son mandat, les avocats d'Erwin Sperisen annoncent d\u00e9j\u00e0 qu'ils soul\u00e8veront une nouvelle fois \u00e0 des probl\u00e8mes de proc\u00e9dure \u00e0 l'ouverture de ce 3\u00e8me proc\u00e8s, leur objectif reste l'acquittement de leur client, ils demanderont aussi plus d'un 1000000 d'indemnit\u00e9s pour les 5 ans pass\u00e9s en prison pr\u00e9ventive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [95%] :\r\nElle est \u00e9crivaine allemande naturalis\u00e9e suisse \u00e9ditorialiste pol\u00e9miste et auteure d'un r\u00e9f\u00e9rendum, elle c'est Sibylle Berg la personnalit\u00e9 la plus en vue de ce petit groupe de citoyens qui combat la loi sur la surveillance des assur\u00e9s, d'abord, sur internet, le mouvement s'est ensuite concr\u00e9tis\u00e9 dans la vraie vie, avec une r\u00e9colte de signatures sur papier la semaine pass\u00e9e et tout a commenc\u00e9 par un tweet de Sybille Berg Thibaut Schaller nous en brosse le portrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:22) [91%] :\r\nSybille Berg n'aiment pas la Stasi et la formule n'est pas creuse cet auteur de romans traduits en une trentaine de langues de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9ditoriaux pour le compte de R\u00e9publique a grandi en Allemagne de l'Est \u00e0 22 ans d\u00e9j\u00e0 pol\u00e9miste, elle \u00e9crit une lettre \u00e0 l'homme fort du pays, Erich Honecker dans laquelle elle d\u00e9crit ses r\u00eaves de d\u00e9part \u00e0 l'ouest, la police politique est-allemande \u00e0 alors d\u00e9barque chez elle, convocation interrogatoire perte de son emploi dans un th\u00e9\u00e2tre de marionnettes, elle finira par r\u00e9ussir \u00e0 fuir l'Allemagne de l'Est, quelques mois plus tard, temps r\u00e9fugi\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale, elle sera ensuite jardini\u00e8re secr\u00e9taire agent d'assurances survivre \u00e0 un tr\u00e8s grave accident de voiture avant de d\u00e9couvrir l'\u00e9criture et la Suisse dans les ann\u00e9es 90 o\u00f9 elle s'installera puis sera naturalis\u00e9 en 2012, celle qui, aujourd'hui, \u00e0 55 ans, explore les relations humaines dans ses Oeuvres, s'est d\u00e9couvert une nouvelle vocation auteur de r\u00e9f\u00e9rendum contre une loi et un \u00c9tat fouineur qui instaure, selon elle, de la m\u00e9fiance entre les gens, une suspicion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui lui rappelle trop l'Allemagne de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [95%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel veut doper l'apprentissage, formation duel dans les petites entreprises, en collaboration avec la Chambre du commerce et de l'industrie, il s'inspire d'un mod\u00e8le fribourgeois en cr\u00e9ant le r\u00e9seau d'entreprises formatrices Neuch\u00e2teloises cette structure permettra d'\u00e9pargner aux soci\u00e9t\u00e9s des d\u00e9marches administratives et autres contraintes afin qu'elle puisse se concentrer sur la transmission d'un savoir- faire, l'objectif reste pour l'heure, modeste, mais les autorit\u00e9s esp\u00e8rent ainsi une augmentation du nombre d'entreprises d'entreprises formatrices, comme le confirme Laurent Feuz je le chef du service neuch\u00e2telois des formations postobligatoires et de l'orientation. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:56) [90%] :\r\nAlors c'est une formule qu'on a souhait\u00e9 modeste au d\u00e9part puisque on ambitionne pour l'ann\u00e9e prochaine, d'avoir 5 contrats d'apprentissage sous ce r\u00e9seau d'entreprise, on sait que le canton de Fribourg, on a une soixantaine \u00e0 terme, c'est un peu l'objectif qu'on souhaite se fixer la porte principale, c'est que des entreprises qui ne formaient pas puissent prendre go\u00fbt \u00e0 la formation \u00e9volue et peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es dans le cadre du r\u00e9seau d'entreprises et puis in fine et devenir une entreprise formatrice et ind\u00e9pendante, si on peut dire ainsi, \u00e0 part enti\u00e8re pour faire partie de notre r\u00e9servoir d'entreprises qui participent \u00e0 la p\u00e9rennisation des savoir- faire dans les diff\u00e9rents m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein et pour terminer, Marielle cette \u00e9norme surprise en Ligue des champions hier soir, le FC Barcelone n'ira pas en demi- finale en retombe ne ment de situation improbable que l'on doit \u00e0 l'AS Rome, revenu de nulle part dans les quarts de finale apr\u00e8s une d\u00e9faite 4 1 \u00e0 l'aller, la Roma s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 hier soir en match retour, et dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Liverpool a confirm\u00e9 sa r\u00e9ussite de la semaine derni\u00e8re face \u00e0 Manchester City avec leur victoire 2 \u00e0 1 les Reds \u00e9liminent d\u00e9finitivement les citizens et et c'est peut-\u00eatre aussi assez inattendu, ce soir, le Real Madrid devra confirmer face \u00e0 la Juventus et le FC S\u00e9ville tentera de rattraper son retard face au Bayern M\u00fcnich, un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 45 sur Rift RTS de merci, on a Nuts et on vous retrouve \u00e0 7 heures et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T04:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C3E8E7B-03AD-4411-A523-27A18272F37F", "internalArchiveId": "2C3E8E7B-03AD-4411-A523-27A18272F37F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La la\u00efcit\u00e9 devant les \u00e9v\u00eaques de France", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "Emmanuel Macron s'est attir\u00e9 de nombreuses critiques apr\u00e8s son discours devant la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9parer le lien ab\u00eem\u00e9 entre l'Eglise catholique et l'Etat fran\u00e7ais, qui est la\u00efque.\r\n\r\n* * RTSreligion - La la\u00efcit\u00e9 devant les \u00e9v\u00eaques de France (RTS RELIGION 11.04 LA LAICITE DEVANT LES EVEQUES DE FRANCE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nLa la\u00efcit\u00e9 devant les \u00e9v\u00eaques de France\r\n***6h21...Bernard Litzler nous a rejoint pour RTS Religions...Lundi Emmanuel Macron a parl\u00e9 la\u00efcit\u00e9 devant la Conf\u00e9rence des Ev\u00eaques de France...et...\u00e7a n'a pas plus \u00e0 tout le monde...\r\nOui, \u00e7a s'est pass\u00e9 lundi soir \u00e0 Paris, au si\u00e8ge de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France. Et durant plus d'une heure, le pr\u00e9sident Macron a reconnu la part catholique de la France. Et il a appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9parer le lien ab\u00eem\u00e9 entre l'Eglise catholique et l'Etat.\r\nL'avalanche, elle, est venue du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition qui crie au scandale, qualifiant Macron de \u00absous-cur\u00e9\u00bb. Le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de brader la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n***Mais la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise, c'est quoi exactement.?\r\nLe texte de r\u00e9f\u00e9rence est la loi de 1905 qui avait fix\u00e9 deux principes: premi\u00e8rement, la R\u00e9publique assure la libert\u00e9 de conscience, deuxio, l'Etat ne reconna\u00eet et ne finance aucun culte.\r\nMais cette s\u00e9paration entre l'Eglise et l'Etat a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e dans un contexte de rivalit\u00e9 entre l'Eglise catholique et la R\u00e9publique. Aujourd'hui, le contexte est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n***Mais on se bat toujours, en France, autour du concept de la\u00efcit\u00e9.\r\nOui, car on l'interpr\u00e8te de deux mani\u00e8res. D'un c\u00f4t\u00e9, ceux qui veulent en faire un bouclier contre les religions. Il faut stopper l'influence religieuse, sous-entendu la progression de l'islam en France. De l'autre c\u00f4t\u00e9 - et c'est l'approche d'Emmanuel Macron - la la\u00efcit\u00e9 est un principe de libert\u00e9. Et les religions participent \u00e0 la vie publique, comme d'autres institutions. \r\n***Donc le discours d'Emmanuel Macron lundi n'aide pas \u00e0 clarifier le d\u00e9bat?\r\nChaque pr\u00e9sident a interpr\u00e9t\u00e9 la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on. Il y a dix ans, Nicolas Sarkozy avait parl\u00e9 de la\u00efcit\u00e9 positive, en mettant sur le m\u00eame plan l'instituteur de la R\u00e9publique et le cur\u00e9. L'instituteur et le cur\u00e9, pas l'imam. \r\nFran\u00e7ois Hollande, lui, avait parl\u00e9 de la\u00efcit\u00e9 de combat, typique de la gauche. Chez Emmanuel Macron, le rapprochement avec les catholiques est voulu. \u00abNous pourrons accomplir de grandes choses ensemble\u00bb, a dit le pr\u00e9sident aux \u00e9v\u00eaques, lundi soir. Il y a l\u00e0 une part de strat\u00e9gie politique et la conscience d'un h\u00e9ritage chr\u00e9tien assum\u00e9. Un h\u00e9ritage personnel et un h\u00e9ritage collectif.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460815", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La la\u00efcit\u00e9 devant les \u00e9v\u00eaques de France", "RTSreligion - La la\u00efcit\u00e9 devant les \u00e9v\u00eaques de France / LMA_2018-04-11T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La la\u00efcit\u00e9 devant les \u00e9v\u00eaques de France / LMA_2018-04-11T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron s'est attir\u00e9 de nombreuses critiques apr\u00e8s son discours devant la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9parer le lien ab\u00eem\u00e9 entre l\u2019Eglise catholique et l\u2019Etat fran\u00e7ais, qui est la\u00efque.", "Emmanuel Macron s'est attir\u00e9 de nombreuses critiques apr\u00e8s son discours devant la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9parer le lien ab\u00eem\u00e9 entre l\u2019Eglise catholique et l\u2019Etat fran\u00e7ais, qui est la\u00efque.", "Emmanuel Macron s'est attir\u00e9 de nombreuses critiques apr\u00e8s son discours devant la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9parer le lien ab\u00eem\u00e9 entre l\u2019Eglise catholique et l\u2019Etat fran\u00e7ais, qui est la\u00efque."], "variantIds": ["ece-9460825", "ece-9460815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T03:48:56Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est une Jacquet Bernard Litzler bonjour bonjour Coralie, vous \u00eates l\u00e0 pour RTS Religions lundi Emmanuel Macron a parl\u00e9 la\u00efcit\u00e9 devant la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France, \u00e7a n'a pas plu \u00e0 tout le monde, \u00e7a n'a pas plus, \u00e7a s'est pass\u00e9 lundi soir \u00e0 Paris au si\u00e8ge de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France, et durant plus d'une heure le pr\u00e9sident Macron a reconnu la part catholique de la France et il a appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9parer le lien ab\u00eem\u00e9 entre l'\u00c9glise catholique et l'\u00c9tat, l'avalanche, je me tourne vers l'hostilit\u00e9 d'avalanche est venue du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition qui crie au scandale, qualifiant Macron m\u00eame de sous- cur\u00e9 sous- cur\u00e9 et le pr\u00e9sident, en fait, a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de brader la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise, la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise c'est quoi exactement le texte de r\u00e9f\u00e9rence, la loi de 1905 avait fix\u00e9 deux principes : premi\u00e8rement, la R\u00e9publique assure la libert\u00e9 de conscience, deuxi\u00e8mement, l'\u00c9tat ne reconna\u00eet et ne finance aucun culte, mais cette s\u00e9paration entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e dans un contexte de rivalit\u00e9 entre les catholiques et la R\u00e9publique, aujourd'hui bien s\u00fbr, le contexte est totalement diff\u00e9rente, par contre, on se bat toujours en France, sur le concept de la\u00efcit\u00e9 oui car on l'interpr\u00e8te de mani\u00e8res diff\u00e9rentes : d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui veulent en faire un bouclier contre les religions, il faut stopper l'influence religieuse, sous- entendu, bien s\u00fbr, la progression de l'Islam en France et de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est l'approche d'Emmanuel Macron de l'autre c\u00f4t\u00e9, la la\u00efcit\u00e9 est un principe de libert\u00e9 et les religions, participent \u00e0 la vie publique, comme d'autres institutions, donc le discours d'Emmanuel Macron lundi, n'aide pas \u00e0 clarifier le d\u00e9bat, en fait, chaque pr\u00e9sident interpr\u00e8te la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on, il y a 10 ans, vers 2007, 2008, Nicolas Sarkozy avait parl\u00e9 de la\u00efcit\u00e9 positive en mettant sur le m\u00eame plan l'instituteur de la R\u00e9publique et le cur\u00e9, l'instituteur et le cur\u00e9 pas l'imam et Fran\u00e7ois Hollande lui avait parl\u00e9 de la\u00efcit\u00e9 de combat typique de la gauche fran\u00e7aise chez Emmanuel Macron le rapprochement avec les catholiques est voulu, nous pourrons accomplir de grandes choses ensemble, a dit le pr\u00e9sident aux \u00e9v\u00eaques, lundi soir, il y a l\u00e0 bien s\u00fbr une part de strat\u00e9gie politique, mais aussi la conscience d'un h\u00e9ritage chr\u00e9tien assum\u00e9 un h\u00e9ritage personnel personnel pour Emmanuel Macron, mais aussi un h\u00e9ritage collectif merci Bernard allait l'air. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8A74EA0-6CAC-42C1-9F0E-3E16DFE99D57", "internalArchiveId": "D8A74EA0-6CAC-42C1-9F0E-3E16DFE99D57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Nico Rosberg, champion de F1 en 2016, s'investit dans la Formule E", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - Nico Rosberg, champion de F1 en 2016, s'investit dans la Formule E (INSTANT SPORT 11.04 NICO ROSBERG F.E) ***De la formule 1 \u00e0 la Formule E...Nico Rosberg l'ancien champion du monde de F1 (en 2016) s'investit dans la Formule \u00e9lectrique Herv\u00e9 Borsier...\r\n  50'' \r\n((On l'avait quitt\u00e9 lors de sa retraite pr\u00e9matur\u00e9e en Formule 1, apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 son titre mondial, il r\u00e9apparait pour dynamiser la Formule E, qui plus est en mettant la main \u00e0 son porte-monnaie. Nico Rosberg ne testera en personne la formule E de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, le 19 mai avant le e-Prix de Berlin et roulera durant dix minutes sur la piste. Le pilote allemand devenu aussi investisseur et actionnaire sur le long terme de ce circuit de voiture \u00e9lectrique, selon les promoteurs de cette discipline. \"J'ai pris la d\u00e9cision d'investir dans la Formule E parce que je crois que cela a un impact positif tant sur le sport automobile que sur le monde entier, en assurant la promotion de l'utilisation des v\u00e9hicules \u00e9lectriques et la mobilit\u00e9 durable\" a d\u00e9clar\u00e9 le pilote allemand))\r\n****Et son arriv\u00e9e donnera un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur (on \u00e9tait obliger de le faire ce jeux de mot) \u00e0 cette discipline? \r\n  1'07 \r\n((Oui, car m\u00eame si d'anciens pilotes de Formule 1 y figurent, comme le Suisse S\u00e9bastien Buemi champion du monde de la discipline en 2016, l'allemand Nick Heidfeld,183 Grand prix \u00e0 son compteur. L'arriv\u00e9 d'un champion du monde, c'est \u00e9videmment un signe positif pour une Formule E, qui   \u00e0 son rythme innove constamment. Par exemple, celle dite de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, test\u00e9e par Nico Rosberg, sera utilis\u00e9e d\u00e8s la saison prochaine. Elle permettra aux pilotes de couvrir l'int\u00e9gralit\u00e9 d'une course, sans changer de voiture \u00e0 mi-parcours, comme c'est le cas actuellement. La nouvelle voiture, aux lignes futuristes, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e9but mars lors du salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve. Hier la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'automobile \u00e0 homologu\u00e9 la participation de Porsche et Mercedes \u00e0 la Formule Electrique, \u00e0 partir de sa sixi\u00e8me saison, la saison 2**, ces grands constructeurs rejoignent ainsi Jaguar, Audi et Renault, sachez enfin que le circuit de  Formule E fera escale \u00e0 Zurich le 10 juin prochain..))\r\n***On le note dans nos agenda...\r\nRobert Bolognesi...\r\nla Formule E ou 1...j'imagine que ce n'est pas trop votre truc? plut\u00f4t randonn\u00e9e en montagne...", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460820", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Nico Rosberg, champion de F1 en 2016, s'investit dans la Formule E / LMA_2018-04-11T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.04.2018"], "variantIds": ["ece-9460820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T03:48:54Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCoralie Claude de la Formule 1 \u00e0 la Formule E Nico Rosberg, l'ancien champion du monde de F1, c'\u00e9tait en 2016 100 Vesti dans la Formule \u00e9lectrique Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [95%] :\r\nOn l'avait quitt\u00e9, lors de sa retraite pr\u00e9matur\u00e9e en Formule 1 apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 son titre mondial il r\u00e9appara\u00eet pour dynamiser la Formule 1 qui plus est, en mettant la main \u00e0 son porte- monnaie, Nico Rosberg testeront en personne la formule de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration le 19 mai avant le prix de Berlin et roulera durant 10 minutes sur la piste, le pilote allemand devenu aussi investisseurs et actionnaires sur le long terme de ce circuit de voitures \u00e9lectriques, selon les promoteurs de cette discipline, j'ai pris la d\u00e9cision d'investir dans la Formule 1 parce que je crois que cela a un impact positif, tant sur le sport automobile que sur le monde entier en assurant la promotion de l'utilisation des v\u00e9hicules \u00e9lectriques et de la mobilit\u00e9 durable, a d\u00e9clar\u00e9 le pilote allemand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nVoil\u00e0 son arriv\u00e9e donnera un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur n'\u00e9tait oblig\u00e9 de le faire \u00e0 cette discipline oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nCar, m\u00eame si d'anciens pilotes de Formule 1 figure comme le Suisse S\u00e9bastien Buemi, champion du monde de la discipline en 2016 et l'Allemand Nick Heidfeld 183 Grands Prix \u00e0 son compteur, l'arriv\u00e9e d'un champion du monde, c'est \u00e9videmment un signe positif pour une formule qui, \u00e0 son rythme, innove constamment, par exemple, celle dite de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration test\u00e9 par Nico Rosberg sera utilis\u00e9e d\u00e8s la saison prochaine, elle permettra aux pilotes de couvrir l'int\u00e9gralit\u00e9 d'une course sans changer de voiture \u00e0 mi- parcours, comme c'est le cas actuellement la nouvelle voiture aux lignes futuristes a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but mars lors du salon de l'auto de Gen\u00e8ve hier la F\u00e9d\u00e9ration internationale de l'automobile a homologu\u00e9 la participation de Porsche et Mercedes \u00e0 la Formule \u00e9lectrique \u00e0 partir de sa 6\u00e8me saison donc d\u00e8s la saison 2009 2010, ces grands constructeurs rejoint ainsi Jaguar Audi Renault sachez enfin que le circuit de Formule E sera escale \u00e0 Z\u00fcrich le 10 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [97%] :\r\nOn le note dans nos agenda merci Herv\u00e9 Borsier Robert bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17180A33-759D-4607-B9AA-63A404FA3FA1", "internalArchiveId": "17180A33-759D-4607-B9AA-63A404FA3FA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le patron de Facebook Mark Zuckerberg s'excuse face au Congr\u00e8s", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le patron de Facebook Mark Zuckerberg s'excuse face au Congr\u00e8s (L'histoire du jour) ***5h07\r\nC'est l'histoire d'un homme qui avait pour l'occasion troqu\u00e9 son t-shirt et son jeans contre un costume cravate...\r\nC'est l'histoire de l'audition cette nuit de Mark Zuckerberg... devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain...\r\n  story 1\r\n\"Nous n'avons pas plainement pris conscience de notre responsabilit\u00e9 et c'\u00e9tait une grave erreur...\r\nC'\u00e9tait mon erreur...et j'en suis d\u00e9sol\u00e9...\"\r\nMark Zuckerberg a donc commenc\u00e9 par s'excuser...\r\npour le scandale Cambridge Analytica...\r\nL'utilisation des donn\u00e9es de plus de 50 millions d'utilisateurs Facebook par un cabinet de conseil qui a travaill\u00e9 pour la campagne \u00e9lectorale de Donald Trump...et le Brexit..\r\nAutre sujet: l'utilisation du r\u00e9seau social par la Russie pour peser sur la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle...\r\nBref, l'audition aura dur\u00e9 4 heures et demi...\r\nEt son sc\u00e9nario...\u00e9tait en partie d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit...comme l'expliquait Philippe Revaz...hier danas le 19h30...\r\n  story 2 revaz\r\nL'empire s\u00e9natorial contre attaque...\r\nWashington contre la Silicon Valley...\r\nle politique face aux g\u00e9ants du net...\r\nC'est effectivement l'enjeu de ce scandale....\r\nRaphael Grand...le r\u00e9sumait dans Forum...\r\n story 3\r\net tout l'enjeu pour Mark Zuckerberg et Facebook c'est donc d'\u00e9viter que les s\u00e9nateurs n'\u00e9dictent une r\u00e8glementation plus stricte...\r\nLe PDG a donc tent\u00e9 de les rassurer du haut de ses 33 ans...\r\n story 4\r\n\"Ma principale priorit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 notre mission sociale. \r\nDe connecter des gens, cr\u00e9er des communauts\u00e9 et rassembler le monde.\r\nLes publiciatires et les d\u00e9veloppeurs n'auront jamais la priorit\u00e9 sur ceci aussi longtemps que je dirige Facebook...\"\r\nEt il ajoute...\r\n  story 5\r\n\"S\u00e9nateur OUI, il y aura toujours une version gratuite de Facebook...\"\r\nEt lorsque le s\u00e9nateur lui demande comment il fait pour tourner sans faire payer les utilisateurs...Mark Zuckerberg r\u00e9pond:\r\nqu'il vend de la pub!\r\nMais il pr\u00e9cise....\r\nQu'il y a une grand malentendu \u00e0 propos de Facebook...\r\nLes gens pensent que nous vendons leurs donn\u00e9es aux annonceurs...\r\nOr on ne le fait pas...Les annonceurs nous disent qui ils veulent atteindre...et nous faisons le placement...\r\nnuance donc...mais qui n'\u00e9pargnera pas cette pic d'un s\u00e9nateur...\r\n\"vos conditions d'utilisations...sucks...sont nules...\"\r\nEt ce ne sont probablement pas les 50 \u00e0 87 millions d'utilisateurs grug\u00e9s par Cambridge Analytica qui diront le contraire...\r\nEn Suisse 30 mille personnes auraient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es...\r\nEt il n'y a pas grand chose qu'elles puissent faire...\r\nSylvain M\u00e9tille avocat sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies l'expliquait dans la Matinale hier...\r\n  story 8\r\n...en attendant vous pouvez vous repasser ces mots de Mark Zuckerberg hier au Congr\u00e8s...\r\nIl d\u00e9clarait que Facebook traverse en ce moment un grand changement philosophique...\r\nBonne mutation!\r\net bon courage pour la suite des auditions...\r\naujourd'hui.\r\n((En Suisse la commission charg\u00e9e de r\u00e9viser la loi sur la protection des donn\u00e9es reprend ses travaux demain))", "durationSec": 315, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460823", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le patron de Facebook Mark Zuckerberg s'excuse face au Congr\u00e8s / LMA_2018-04-11T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.04.2018"], "variantIds": ["ece-9460823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T03:48:55Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette c'est l'histoire d'un homme qui avait pour l'occasion troqu\u00e9 son t-shirt et son jeans contre un costume cravate, c'est l'histoire de l'audition, cette nuit de Mark Zuckerberg devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [58%] :\r\nOui d'une pourra de 9 penser bien n'a oui ce Pikmin steak alors Bussmann azt\u00e8que alarme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [96%] :\r\nNous n'avons pas pleinement pris conscience de notre responsabilit\u00e9 et c'\u00e9tait une grave erreur, c'\u00e9tait mon erreur, j'en suis d\u00e9sol\u00e9 Mark Zuckerberg a donc commenc\u00e9 par s'excuser pour le scandale Cambridge Analytica l'utilisation donn\u00e9es de plus de 50 millions d'utilisateurs, Facebook par un cabinet de conseil qui a travaill\u00e9 entre autres pour la campagne \u00e9lectorale de Donald Trump autre sujet hier devant le Congr\u00e8s \u00e0 l'utilisation de Facebook par la Russie pour peser sur la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle bref l'audition de Mark Zuckerberg aura dur\u00e9 4 heures et demie au total et son sc\u00e9nario \u00e9tait en partie d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, comme l'expliquait Philippe Revaz hier dans le 19 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [89%] :\r\nOui, c'est une tradition central de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine s'est ces auditions \u00e0 tous les boss de la mafia, il passe, on l'a vu dans dans le Watergate ou les les plus grands patrons \u00e9conomique passer aussi et puis on sait que pour Zuckerberg le sc\u00e9nario ben c'est la ligne de d\u00e9fense habituelle la contrition, il va jouer l'humilit\u00e9 et va promettre de faire mieux, il va s'excuser pour les erreurs le probl\u00e8me, c'est qu'il a de la peine \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 pas mal de questions notamment pourquoi ce qui n'a pas r\u00e9agi tout de suite, lorsqu'il a vu l'utilisation frauduleuse de ces donn\u00e9es, pourquoi s'il n'a pas inform\u00e9 ses utilisateurs tout de suite et toutes ces questions l\u00e0 vont lui \u00eatre pos\u00e9es par 2 de vieux crocodile de la politique assez s\u00e9nateur am\u00e9ricain qui savent tr\u00e8s bien pousser les gens dans leurs retranchements, qui savent tr\u00e8s bien utiliser au maximum l'audience \u00e9norme de ces auditions qui sont film\u00e9s par des milliers de cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision et puis pour pour Mark Zuckerberg la difficult\u00e9 ben \u00e7a va \u00eatre finalement d'\u00eatre de ne pas \u00eatre sur son terrain il voit \u00e7a avec gourmandise, c'est, s\u00e9nateur de la Terre, enfin sur leur terrain, ici \u00e0 Washington, parce que l\u00e0, derri\u00e8re, il y a aussi une sorte de revanche, celle des politiques, contr\u00f4ler les jeunes empereur arrogant de Silicon Valley. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [85%] :\r\nL'empire s\u00e9natorial contre attaque, le politique, face aux g\u00e9ants du Net, c'est effectivement l'enjeu de ce scandale, Rapha\u00ebl grande r\u00e9sumait dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [91%] :\r\nDerri\u00e8re l'audition de Mark Zuckerberg, c'est toute l'industrie des nouvelles technologies qui fait face aux politiques, les petits prot\u00e9g\u00e9s de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine sont -ils devenus trop grands, trop puissant, trop riche, faut -il plus de r\u00e9gulation, aujourd'hui, ces g\u00e9ants de la Silicon Valley sont accus\u00e9s de faire courir un risque aux citoyens, \u00e0 la d\u00e9mocratie, il y a le vol de donn\u00e9es les manipulations rue sur les r\u00e9seaux sociaux durant la la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle les scandales s'amoncellent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [95%] :\r\nEt tout l'enjeu pour Mark Zuckerberg et Facebook, c'est donc d'\u00e9viter que les s\u00e9nateurs n'\u00e9dictent une r\u00e9glementation plus stricte, le PDG a donc tent\u00e9 de les rassurer, du haut de ses 33 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [56%] :\r\nBon \u00eatre apr\u00e8s alors il en Ben \u00e0 Sochaux Machel afghane acting Pippo leur donne cumuler elle pr\u00f4ne une drogue creux \u00e0 vos 3 usines devaient avoir peur pour nous d'abord, le Tch\u00e8que au volant et souvent \u00e0 des harems Rowling fait Spock. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [94%] :\r\nMa principale priorit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 notre mission sociale de connecter les gens cr\u00e9er des communaut\u00e9s rassembler le monde les publicitaires et les d\u00e9veloppeurs n'auront jamais la priorit\u00e9 sur ceci aussi longtemps que je dirige, Facebook voil\u00e0 pour la traduction, Mark Zuckerberg, ajoute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [79%] :\r\n\u00e7a leur il y a L\u00e9o en hausse billet Vert je ne Facebook l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [93%] :\r\nS\u00e9nateur, o\u00f9 il y aura toujours une version gratuite de Facebook et lorsque le s\u00e9nateur en question lui demande comment il fait pour tourner sans faire payer ses utilisateurs Mark Zuckerberg r\u00e9pond qu'il vend de la pub, mais il pr\u00e9cise : attention, qu'il y a une grand malentendu \u00e0 propos de Facebook, les gens pensent que nous vendons leurs donn\u00e9es aux annonceurs, or on ne le fait pas, les annonceurs nous disent qui ils veulent atteindre et nous faisons le placement nuance donc mais nuance qui n'\u00e9pargnera pas cette pic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [77%] :\r\nYou sont encore une marche : s'il vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [88%] :\r\nConditions d'utilisation Sachs sont nuls en traduction et ce ne sont probablement pas les 50 \u00e0 87 millions d'utilisateurs grug\u00e9s par Kim Bridge Analytica qui diront le contraire en Suisse 30000 personnes auraient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, il n'y a pas vraiment grand chose qu'elle puisse faire Sylvain m\u00e9tier l'avocat sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies l'expliquait dans la Matinale hier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:16) [88%] :\r\nAlors on a quelques moyens p\u00e9naux dans certains cas, notamment dans le cas o\u00f9 j'ai prot\u00e9g\u00e9 et qu'on a vol\u00e9 mes propres donn\u00e9es en l'occurrence, l\u00e0 on n'est pas tellement dans un vol de donn\u00e9es en Ecosse, une utilisation sans droit de donn\u00e9es que j'avais permis \u00e0 quelqu'un d'utiliser donc on pourra probablement obtenir si on arrive \u00e0 trouver un dommage une r\u00e9paration du dommage, mais il n'est pas exclu qu'il soit limit\u00e9 \u00e0 quelques dizaines de francs dans ce cas -l\u00e0, puisqu'on va nous dire que la personne n'a pas \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s, au-del\u00e0 d'une mise en danger potentiel et on pourra surtout obtenir la cessation d'obtenir de Mbusa \u00e9thique, elle est, certes, mais donn\u00e9 mais ce il qui a un peu frustrant comme r\u00e9sultat, je dois seul faire une proc\u00e9dure longue et co\u00fbteuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [91%] :\r\nEt en attendant vous pouvez vous repasser ces mots de Mark Zuckerberg, qui l'a prononc\u00e9e hier au Congr\u00e8s, il d\u00e9clarait que Facebook traverse en ce moment un grand changement philosophique alors bonne mutation et bon courage pour la suite des auditions, puisqu'il y en a encore aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C53DD7EF-59F4-417A-94DB-796EAD599D79", "internalArchiveId": "C53DD7EF-59F4-417A-94DB-796EAD599D79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Robert Bolognesi, nivologue sp\u00e9cialiste des avalanches", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Robert Bolognesi, nivologue sp\u00e9cialiste des avalanches (INVITE 11.04 5H45 R. BOLOGNESI) MERCREDI 11 AVRIL 2018\r\nRobert BOLOGNESI, directeur du bureau d'\u00e9tude M\u00e9t\u00e9orisk, nivologue, sp\u00e9cialiste des avalanches, titulaire d'un doctorat en informatique\r\n** 72\r\nrobert.bolognesi@meteorisk.com\r\n DIR ST LSN\r\nH\u00f4tel r\u00e9serv\u00e9 (h\u00f4tel de l'ours)\r\nTaxi r\u00e9serv\u00e9\r\nMUSIQUE: La petite fille de la mer, Vangelis album \u00ab l'apocalypse des animaux \u00bb \r\nPHOTO: OK\r\n((TITRE WEB: Robert Bolognesi est nivologue, directeur du bureau d'\u00e9tude M\u00e9t\u00e9orisk \u00e0 Sion))\r\nBIO\r\n-58 ans\r\n-A grandi pr\u00e8s de Grenoble \u00e0 la montagne\r\n-Doctorat de g\u00e9ographie alpine \u00e0 l'uni de Grenoble \r\n-Doctorat d'informatique \u00e0 l'EPFL\r\n-Engag\u00e9 \u00e0 l'Institut de la neige et des avalanches de Davos\r\n-En 1999 devait cr\u00e9er en Valais une antenne romande de cet Institut et par besoin d'autonomie cr\u00e9e sa propre structure Meteorisk sur la gestion des risques m\u00e9t\u00e9o.\r\n-Auteur de plusieurs ouvrages (Sur les traces des animaux sauvages...) principalement ouvrages sur les avalanches, pour professionnels notamment, \u00e0 para\u00eetre automne 2019 livre sur le damnage des pistes\r\n-\u00e9diteur d'une revue semestrielle M\u00e9t\u00e9o magazine (tirage entre 3000 et 5000 exs).\r\n***********************\r\n***5h45....\r\nNotre invit\u00e9 \u00e0 plusieurs surnoms...\r\nDans la presse on le pr\u00e9sente comme:\r\nl'alchimiste des flocons...\r\nle marathonien studieux des sommets...\r\nPour beaucoup il est en tout cas le \"Monsieur Avalanche\" de Suisse romande...\r\nBonjour Robert Bolognesi...\r\n...\r\n-ils vous conviennent ces petits noms po\u00e9tiques?\r\n(24heures 2011, Illustr\u00e9 2012)\r\n-C'est po\u00e9tique une avalanche?\r\n-Si vous n'aviez qu'un adjectif un seul pour d\u00e9crire une avalanche vous choisiriez lequel? majestueux? myst\u00e9rieux?\r\n***Robert Bolognesi vous \u00eates directeur du bureau d'\u00e9tude M\u00e9t\u00e9orisk \u00e0 Sion...nos auditeurs vous entendent les samedis matin en hiver pour un traditionnel bulletin avalanche...Ces avalanches vous les \u00e9tudiez depuis plus de 30 ans...\r\n-Vous n'avez pas perc\u00e9 tous leur myst\u00e8re?\r\n-certaines qu'on ne comprendra jamais? peut pas mod\u00e9liser? exemple?\r\n(une grosse de neige dur partie su 5 m d'\u00e9paisseur)\r\n-Petit d\u00e9j\u00e0 vous r\u00e9viez de neige?\r\n-qu'est-ce qui vous amener \u00e0 \u00e9tudier la neige d'abord \u00e0 Grenoble d'o\u00f9 vous venez puis \u00e0 l'EPFL et Davos? \r\n(J'aime la montagne depuis toujours...a grandi dans les montagnes pr\u00e8s de Grenoble eune je cherchais d\u00e9j\u00e0 comment travailler dans ce domaine...j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la glaciologie puis \u00e0 la nivologie..que j'ai compl\u00e9t\u00e9 par des \u00e9tudes d'informatique \u00e0 l'epfl sur le traitement des donn\u00e9es)\r\n-Il y en a peu des comme vous en suisse...des nivologues...\u00e9tonnant pour un pays de montagne?\r\noui tr\u00e8s peu de nivologues dans le monde...ce sont des probl\u00e8mes dont on prend conscience depuis tr\u00e8s peu de temps...paradoxalement, Ca existe en Italie depuis plus longtemps en raison des risques sismiques plus importants et donc des risques d'avalanche...\r\n-Les avalanches elles exercent sur vous un pouvoir d'attraction, de fascination? \r\n-Vous attire comme un aimant...?\r\n-Vous faites des relev\u00e9s sur le terrain...justement comment vous vous y prenez pour effectuer ces relev\u00e9s? Une journ\u00e9e type de Robert Bolognesi le samedi avant de publier un bulletin?\r\n(Oui je sors souvent tr\u00e8s t\u00f4t tester le manteau neigeux, voir \u00e0 quoi il ressemble, effectuer des relev\u00e9s...c'est la seule fa\u00e7on de savoir comment est la neige...et quels sont les risques d'avalanches..)\r\n-Il y a quoi dans le sac de Robert Bolognesi le nivologue, l'attirail parfait? \r\nJe pars toujours avec une trousse de mesures...un thermom\u00e8tre \u00e0 infrarouge, une plaquete de neige, une r\u00e9glette, une loupe...il faut d'abord creuser loin...jusqu'\u00e0 la couche la plus dure...\r\npour voir la consistance, s la neige se d\u00e9tache en bloc ou pas\r\n-Une loupe aussi? pour quoi faire? \r\nobserver les cristaux...il existe 40 sortes de grains de neige...les fameux gobelets?\r\n-des b\u00e2ton de dynamite? \r\n-\u00e7a vous est arriv\u00e9 de vous \"aguillez\" dans des endroits pas possible? mettre votre vie en danger?\r\n-et vous partez seul?\r\n-C'est une passion? une folie? \r\n-Et une fois de retour au bureau, qu'est-ce que vous faites de toutes ces donn\u00e9es ?\r\ninfos rentr\u00e9es dans une grande base de donn\u00e9es et compar\u00e9es pour \u00e9tablir des mod\u00e8les de pr\u00e9visions...\r\n-c'est l'homme ou la machine, le logiciel qui d\u00e9cide du degr\u00e9 d'avalanche? \r\n-Les avalanches vous en d\u00e9clencher pour mieux les \u00e9tudier...des gigantesques...on ressent quoi? frisson? \r\n-Etudier les avalanches donne une sensation de fragilit\u00e9 face \u00e0 la nature?\r\nC'est souvent tr\u00e8s beau, mais ne jamais oublier que la montagne est dangereuse...plein de fois j'ai rebrouss\u00e9 chemn parce que je ne le sentais pas...et ce ne sont pas les avalanches les plus bruyantes qui sont les plus dangereuses...\r\n***Les avalanches souvent synonymes de drame...la Suisse reste marqu\u00e9e par celle-ci:\r\n  15'' CLIP EVOLENE\r\nL'avalanche d'Evol\u00e8ne, f\u00e9vrier 1999, 12 morts...\r\n-Une de celle qui vous a le plus marqu\u00e9 aussi?\r\n(Evol\u00e8ne/France)\r\n-vous y \u00e9tiez? ambiance effrayante au village? \r\n-aujourd'hui un tel drame \u00e9vitable? \r\nCaract\u00e8re:\r\n-Robert Bolognesi, vous vous ennuyez en \u00e9t\u00e9?\r\n-une passion qui n'a rien \u00e0 voir avec la neige?\r\n-la photo? votre cours de r\u00e9cr\u00e9ation? photo de montagne? de traces d'animaux? \r\n-Vous avez \u00e9crit plusieurs livres...notamment les traces d'animaux?!\r\n-prochain sur le dammnage des pistes...guide pratique du parfait damneur? \r\n-faites du hors pistes\r\n-aimez pas le vin vrai ou faux? \r\n-Bcp voyag\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 votre m\u00e9tier...\r\nJe suis all\u00e9e r\u00e9cemment en Inde (Himalaya) et en Turquie pour les aider sur les risques dans leurs stations de ski. AU Groenland...Sotchi pour les \r\n-et aujourd'hui, vous travaillez pour de nombreuses communes, des courses de ski...\r\nJ'interviens pour s\u00e9curiser les domaines skiables, ou certaines comp\u00e9titions comme le D\u00e9fi des Faverges \r\nMUSIQUE:\r\nLa petite fille de la mer, Vangelis, BO d'un film documentaire\r\n-La playlist id\u00e9ale pour regarder la neige tomber? ou fondre? \r\n***6h15***\r\n...l'invit\u00e9 qui est...\r\nRobert Bolognesi nivologue, directeur du bureau d'\u00e9tude des risques M\u00e9t\u00e9orisk...\u00e0 Sion.\r\nMonsieur Avalanche...\r\n-Le coup d'envoi de la Patrouille des Glaciers c'est mardi prochain...le 17 avril...elle aura lieu selon vous? (Muveran \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des pistes)\r\n-les avalanches et raptations, cassures de neige, sont sous contr\u00f4le? ou l'arm\u00e9e met les moyens qu'il faut? combien de tonne d'explosifs? \r\n-c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o qu'est-ce qui sera d\u00e9terminant cette semaine pour l'\u00e9v\u00e9nement?\r\n-la chaleur...principale menace? \r\n-Pour s\u00e9curiser le parcours l'arm\u00e9e fait des minages pr\u00e9ventifs? c\u00e0d? r\u00e9duire l'\u00e9paisseur du manteau? \r\n-cette ann\u00e9e tellement de neige qu'on ose pas dynamiter certains endroits de peur de rayer des infrastrutures ou hameau de la carte,  c'est vrai?\r\n-vous s\u00e9curisez des pistes, des routes, Le d\u00e9fi des Faverges...course d'alpinisme...lourde responsabilit\u00e9? \r\n***Robert Bolognesi, la neige commence \u00e0 fondre...Cet hiver il en est tomb\u00e9 comme jamais en 20 ans...\r\n-la situation est critique, le principal risque c'est quoi?\r\n-o\u00f9? \r\n-une zone plac\u00e9e sous surveillance aigue?\r\n(montet entre martingy et cham)\r\n-pr\u00e9alpes aussi? \r\n-critique jusqu'\u00e0 quand?\r\n(mai juin)\r\n-Ce sont les infrastructures qui sont menac\u00e9es pluS que les hommes?\r\n-le pire qui puisse arriver avec fonte des neiges, un printemps chaud et pluvieux...pourquoi?\r\n(infiltration \u00e9boulement cailloux d\u00e9j\u00e0 tellement d'eau)\r\n-le risque le m\u00eame partout? \r\n(oui m\u00eame pr\u00e9alpes)\r\n-Vous avez observ\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes particuliers cet hiver? bcp de gueules de balaine ou raptation? minage sert \u00e0 rien?\r\n-bon pour glacier? \r\n-Vous \u00eates aussi informaticien, vous mod\u00e9liser les avalanches, aujourd'hui l'homme ou la machine qui d\u00e9cide du degr\u00e9 4 ou 5?\r\n-pourquoi 4 tout l'hiver? \r\n-quelles avanc\u00e9es technologiques pour detecter/d\u00e9clencher/pr\u00e9venir les avalanches ?\r\nOn fait bcp plus de d\u00e9clenchements pr\u00e9ventifs mais les par-avalanches restent nombeux et efficaces...et le dynamitage reste couteux...\r\nLes avanc\u00e9es, c'est surtout que depuis une 15aine d'ann\u00e9es la plupart des stations de sont \u00e9quip\u00e9es de mesures automatiques...notamment dans els zones difficiles d'acc\u00e8s...\r\n(5.630/MUSIQUE INVITE 11 AVRIL/VANGELIS La petite fille et la mer) \r\n(5.630/MUSIQUE INVITE 11 AVRIL/VANGELIS La petite fille et la mer)", "durationSec": 503, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460819", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Robert Bolognesi, nivologue sp\u00e9cialiste des avalanches / LMA_2018-04-11T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.04.2018"], "variantIds": ["ece-9460819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T03:55:59Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQuatre notre invit\u00e9 \u00e0 plusieurs surnoms dans la presse, on le pr\u00e9sente comme l'alchimiste des flocons, le marathonien studieux des sommets pour beaucoup, il est en tout cas le Monsieur Avalanche de Suisse romande bonjour Robert Bolognesi bonjour, il vous conviennent ces petits noms po\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nDe de la grande imagination des gens que j'ai pu rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [85%] :\r\nEn tout cas c'est c'est des choses que j'ai lu dans 24 heures dans L'illustr\u00e9 aussi des surnoms po\u00e9tique est -ce que c'est po\u00e9tique, une avalanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nBon, une avalanche, c'est d'abord un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant mais l'avalanches am\u00e8ne souvent le drame alors je dirais, la neige, je la trouve tr\u00e8s po\u00e9tique et l'hiver en montagne l'avalanche de a trouve plus souvent assez terribles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nInt\u00e9rim s'il fallait de choisir en mai adjectif pour la qualifiant seul \u00e7a serait \u00e7a serait peut-\u00eatre fascinante d'ailleurs justement la fascination que peuvent exercer les avalanches sur certains sur vous est -ce que vous \u00eates Robert Bolognesi j'ai juste quand m\u00eame, vous pr\u00e9sentez enti\u00e8rement un directeur du bureau d'\u00e9tude M\u00e9t\u00e9orisk \u00e0 Sion, les auditeurs vous entendent les samedis matins durant l'hiver sur la premi\u00e8re pour un traditionnel bulletin avalanche Ces avalanches ou les \u00e9tudiez depuis plus de 30 ans est -ce qu'elles exercent sur vous une certaine attraction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que c'est encore une fois vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tellement beau, mais, mais tellement terribles, il y a, il y a une esp\u00e8ce de de beaut\u00e9 fatale dans dans cette neige en mouvement, alors bien s\u00fbr que c'est une infraction permanente et puis il y a un myst\u00e8re \u00e0 d\u00e9couvrir comment elle se d\u00e9clencher o\u00f9 elles vont partir exactement et quels seront leurs formes et on n'arrive pas encore r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions alors cette \u00e9nigme, \u00e9videmment on a envie de la r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [88%] :\r\nEt justement, vous \u00eates aussi titulaire d'un d'un doctorat en informatique vous mod\u00e9liser finalement les avalanches et le reste insaisissable, certaines y en a une qui vous a frapp\u00e9 que vous n'avez pas compris que vous qui vous hante quand m\u00eame encore un peu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [85%] :\r\nOui, oui, alors on arrive \u00e0 pr\u00e9voir beaucoup d'avalanche, mais certaines reste vraiment inexplicable parce que je me rappelle d'une d'une avalanche absolument incroyable, avec une hauteur de cassures de lors de 5 m\u00e8tres 2 raisons de d\u00e9part et qui \u00e9tait constitu\u00e9 uniquement de neige tr\u00e8s tr\u00e8s dur et je me j'\u00e9tais all\u00e9 faire l'analyse de cette avalanches et je m'\u00e9tais dit que je me serais certainement tromp\u00e9 au moment de la pr\u00e9vision, j'aurais pas pu la pr\u00e9voir, et j'ai toujours pas exactement compris pourquoi elle s'est d\u00e9clench\u00e9e, j'aimerais bien effectivement trouv\u00e9 la cl\u00e9 du myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [84%] :\r\nParce que quand le manteau neigeux et uniforme et dure en principe \u00e7a tient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nOui, surtout sur une telle \u00e9paisseur c'\u00e9tait en plus une avalanche qui qui \u00e9tait qui s'est d\u00e9clench\u00e9 dans une zone o\u00f9 il y avait beaucoup d'ancrage sur une pente qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s raide, donc nos mod\u00e8les actuels nous permettrait pas de le pr\u00e9voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [88%] :\r\nRobert Bolognesi, vous faites \u00e7a, vous l'avez dit un des relev\u00e9s sur le terrain, justement, comment vous vous y prenez pour faire ces relev\u00e9s, c'est quoi votre matin\u00e9e type un samedi avant de publier un bulletin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [85%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, c'est un travail qui commence bien en amont, qui consiste \u00e0 savoir o\u00f9 sont tomb\u00e9s de plus grandes quantit\u00e9s de neige ce qu'nous ont \u00e9t\u00e9 la compagnie par du vent et ce qu'il y a eu des variations de temp\u00e9rature et en fonction de ses premi\u00e8res analyses, j'ai pu d\u00e9terminer les zones qui sont a priori les plus d\u00e9licates et ensuite je je me rends dans ces zones, et l\u00e0 j'examine le manteau neigeux dans sa profondeur, j'essaye de d\u00e9tecter s'il y a des fragilit\u00e9s dans j'analyse \u00e0 sa structure, j'ai des mod\u00e8les pour analyser les cours de r\u00e9sistance des neigeux et je peut d\u00e9terminer s'il est stable ou instable et qu'elle pourrait \u00eatre la cause de la rupture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous vous d\u00e9placez vous vous d\u00e9placez seul, est ce que vous vous aiguiller, si j'ose Leterme dans des endroits un peu dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [87%] :\r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, parce que c'est dans les endroits un peu dangereux, qu'on peut faire les bonnes analyses, alors je prends toutes les pr\u00e9cautions pour \u00e7a je m'assure lorsque c'est n\u00e9cessaire, je pr\u00e9vois destin\u00e9e de de repli qui soient s\u00e9curis\u00e9es, oui, il faut ouvrir le quand on va faire des mesures en montagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [98%] :\r\n\u00e7a vous est arriv\u00e9 d'avoir eu peur pour votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [92%] :\r\nOui je \u00e7a m'est arriv\u00e9 de me dire : bon, maintenant, faut vraiment faire attention et \u00e7a m'est arriv\u00e9 aussi de, de, d'appeler l'h\u00e9licopt\u00e8re pour pouvoir ressortir d'une zone o\u00f9 le danger \u00e9tait manifestement beaucoup trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [83%] :\r\nEt qu'est ce qu'il y a dans votre trousse \u00e0 outils de, de, de nivologues, quand vous partez sur le terrain, pas comme l'outil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [88%] :\r\nAlors j'ai des outils classiques de 2 niveaux, m\u00e9t\u00e9orologue, c'est-\u00e0-dire le thermom\u00e8tre an\u00e9mom\u00e8tre cas de r\u00e9sistance et puis j'ai des outils qui sont un petit peu plus folklorique comme un petit pinceau \u00e0 \u00e0 poil doux, de fa\u00e7on \u00e0 brosser des couches de neige de fa\u00e7on \u00e0 bien faire appara\u00eetre les zones les plus fragiles dans un manteau neigeux voit bien de la dynamite pour faire partir des avalanches alors pas quand on va faire des mesures, \u00e7a m'est arriv\u00e9, autrefois sur l'\u00e9tude d'un futur domaine skiable d'aller faire des mesures syst\u00e9matiquement avec des charges de dynamite pour pouvoir passer dans des zones d\u00e9licates, mais aujourd'hui on proc\u00e8de plus de cette fa\u00e7on -l\u00e0, donc, non, non, j'ai un sac \u00e0 dos qui est tout \u00e0 fait inoffensif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [84%] :\r\nHomologu\u00e9 ma m\u00e8re bolognaise il, je l'ai dit, \u00e7a fait plus de 30 ans que vous \u00e9tudiez les avalanches, la neige est -ce que petit, vous r\u00eaviez d\u00e9j\u00e0 de neige. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [87%] :\r\nOui, oui oui le le la montagne m'a qui m'a toujours passionn\u00e9 et particuli\u00e8rement la montagne enneig\u00e9e, quand elle est toute blanche quant quant \u00e0 elle pris chanteur quand il fait froid, \u00e7a c'est un domaine que que j'aime vraiment beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [87%] :\r\nVous avez grandi pr\u00e8s de Grenoble, un dans dans d'autres, montagne, ensuite vous avez \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e0 Davos et l'Institut de la neige et des avalanches Robert B\u00f6l\u00f6ni la montagne, vous pourriez vous en passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [94%] :\r\nOui, pendant une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [85%] :\r\nPas plus en \u00e9t\u00e9, vous vous ennuyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [90%] :\r\nNon, non, parce qu'on \u00e9tait la montagne et j'ai \u00e9t\u00e9 toujours dans mon environnement, j'ai l'occasion de travailler aussi dans le Grand Nord en Arctique et aussi dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, donc on pas du tout mais j'aime aussi la donc je peux me passer de la mont\u00e9e un tout petit moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [94%] :\r\nEst ce que vous avez une passion qui n'a rien \u00e0 voir avec la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [84%] :\r\nLa mer peut-\u00eatre le le grand nord o\u00f9 on a quand m\u00eame de la neige et de la glace, le cin\u00e9ma, oui, il y a d'autres choses qui m'int\u00e9resse, \u00e0 par la montagne, enfin quand m\u00eame, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [93%] :\r\nIl a aussi l'\u00e9criture, vous \u00e9crivez pas mal, vous avez \u00e9crit beaucoup d'ouvrages sur les avalanches et vous en avez en cours de r\u00e9daction, il concerne le damage des pistes, c'est quoi, c'est le le guide parfait pour \u00eatre pour bien bien damer les pistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que pour le dommage, il y a plusieurs techniques \u00e0 bien ma\u00eetriser la conduite de l'engin lui- m\u00eame, alors l\u00e0 les demeures sont en g\u00e9n\u00e9ral excellent mais il y a aussi la connaissance profonde de la neige parce que son moment on va travailler la neige et la fa\u00e7on dont on va travailler, elle sera plus ou moins r\u00e9sistante et plus ou moins agr\u00e9able pour le skieur et l\u00e0 il y a vraiment tout un domaine qui est assez m\u00e9connu et qui m\u00e9rite quelques explications, et \u00e7a, \u00e7a va sortir en principe dans une ann\u00e9e et demi il a pas mal de temps de r\u00e9daction de photographies de mesures encore \u00e0 faire pour avoir vraiment un document qui soit bien complet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [90%] :\r\nRobert Bolognesi, les avalanches vous en d\u00e9clencher parfois pour pour mieux les comprendre mieux les \u00e9tudier, vous avez travaill\u00e9 pour ce centre o\u00f9 on fait expr\u00e8s d\u00e9clencher des gigantesques avalanches c'est en Valais pour mieux les comprendre pourcent quoi face quand on d\u00e9clenche une avalanche et qu'on voit toute cette neige d\u00e9valer la pente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [87%] :\r\nAlors, dans un 1er temps, on sent une sorte de satisfaction parce qu'on n'est jamais s\u00fbr de sur le d\u00e9clenchement, donc on est content, \u00e7a y on a pu d\u00e9clencher l'avalanche dont on a besoin, on va pouvoir avoir des mesures donc ces formidables et puis quand elles commencent \u00e0 vraiment prendre de l'ampleur, parfois on on a un peu d'inqui\u00e9tude parce qu'on dit : mais o\u00f9 va -t-elle s'arr\u00eater, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [86%] :\r\nEt c'est toujours sous contr\u00f4le, oui, il y a quand m\u00eame parfois des risques que \u00e7a se passe autrement que ce qu'on avait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [93%] :\r\nAlors avec la nature, et avec les sciences naturelles en g\u00e9n\u00e9ral, on peut toujours avoir des surprises je, je l'ai appris tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, donc, en principe, on essaye de, de, d'avoir les \u00e9v\u00e9nements sous contr\u00f4le, on prend toutes les pr\u00e9cautions mais il y a toujours une petite inqui\u00e9tude quelque part qui reste parce que on peut \u00eatre surpris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [72%] :\r\nOn le disait un tout \u00e0 l'heure en introduction, col\u00e8re des avalanches reste myst\u00e9rieuse et certainement impr\u00e9visible Robert. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bolognesi, Robert", "role": "responsable Meteorisk, nivologue, sp\u00e9cialiste neige et avalanches", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB991652-2C3B-42A6-B58F-D3E60786EE94", "internalArchiveId": "EB991652-2C3B-42A6-B58F-D3E60786EE94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Robert Bolognesi, nivologue sp\u00e9cialiste des avalanches", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Robert Bolognesi, nivologue sp\u00e9cialiste des avalanches (INVITE 11.04 6H15 R. BOLOGNESI) MERCREDI 11 AVRIL 2018\r\nRobert BOLOGNESI, directeur du bureau d'\u00e9tude M\u00e9t\u00e9orisk, nivologue, sp\u00e9cialiste des avalanches, titulaire d'un doctorat en informatique\r\n** 72\r\nrobert.bolognesi@meteorisk.com\r\n DIR ST LSN\r\nH\u00f4tel r\u00e9serv\u00e9 (h\u00f4tel de l'ours)\r\nTaxi r\u00e9serv\u00e9\r\nMUSIQUE: La petite fille de la mer, Vangelis album \u00ab l'apocalypse des animaux \u00bb \r\nPHOTO: OK\r\n((TITRE WEB: Robert Bolognesi est nivologue, directeur du bureau d'\u00e9tude M\u00e9t\u00e9orisk \u00e0 Sion))\r\nBIO\r\n-58 ans\r\n-A grandi pr\u00e8s de Grenoble \u00e0 la montagne\r\n-Doctorat de g\u00e9ographie alpine \u00e0 l'uni de Grenoble \r\n-Doctorat d'informatique \u00e0 l'EPFL\r\n-Engag\u00e9 \u00e0 l'Institut de la neige et des avalanches de Davos\r\n-En 1999 devait cr\u00e9er en Valais une antenne romande de cet Institut et par besoin d'autonomie cr\u00e9e sa propre structure Meteorisk sur la gestion des risques m\u00e9t\u00e9o.\r\n-Auteur de plusieurs ouvrages (Sur les traces des animaux sauvages...) principalement ouvrages sur les avalanches, pour professionnels notamment, \u00e0 para\u00eetre automne 2019 livre sur le damnage des pistes\r\n-\u00e9diteur d'une revue semestrielle M\u00e9t\u00e9o magazine (tirage entre 3000 et 5000 exs).\r\n***********************\r\n***5h45....\r\nNotre invit\u00e9 \u00e0 plusieurs surnoms...\r\nDans la presse on le pr\u00e9sente comme:\r\nl'alchimiste des flocons...\r\nle marathonien studieux des sommets...\r\nPour beaucoup il est en tout cas le \"Monsieur Avalanche\" de Suisse romande...\r\nBonjour Robert Bolognesi...\r\n...\r\n-ils vous conviennent ces surnoms po\u00e9tiques?\r\n(24heures 2011, Illustr\u00e9 2012)\r\n-C'est po\u00e9tique une avalanche?\r\n-Si vous n'aviez qu'un adjectif un seul pour d\u00e9crire une avalanche vous choisiriez lequel? majestueux?\r\n***Robert Bolognesi vous \u00eates directeur du bureau d'\u00e9tude M\u00e9t\u00e9orisk \u00e0 Sion...nos auditeurs vous entendent les samedis matin en hiver pour un traditionnel bulletin avalanche...Ces avalanches vous les \u00e9tudiez depuis plus de 30 ans...\r\n-Vous n'avez pas perc\u00e9 tous leur myst\u00e8re?\r\n-certaines qu'on ne comprendra jamais? peut pas mod\u00e9liser? exemple?\r\n(une grosse de neige dur partie su 5 m d'\u00e9paisseur)\r\n-Petit vous r\u00e9viez de neige?\r\n-qu'est-ce qui vous amener \u00e0 \u00e9tudier la neige d'abord \u00e0 Grenoble d'o\u00f9 vous venez puis \u00e0 l'EPFL et Davos? \r\n(J'aime la montagne depuis toujours...a grandi dans les montagnes pr\u00e8s de Grenoble eune je cherchais d\u00e9j\u00e0 comment travailler dans ce domaine...j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la glaciologie puis \u00e0 la nivologie..que j'ai compl\u00e9t\u00e9 par des \u00e9tudes d'informatique \u00e0 l'epfl sur le traitement des donn\u00e9es)\r\n-Il y en a peu des comme vous en suisse...des nivologues...\u00e9tonnant pour un pays de montagne?\r\noui tr\u00e8s peu de nivologues dans le monde...ce sont des probl\u00e8mes dont on prend conscience depuis tr\u00e8s peu de temps...paradoxalement, Ca existe en Italie depuis plus longtemps en raison des risques sismiques plus importants et donc des risques d'avalanche...\r\n-Les avalanches elles exercent sur vous un pouvoir d'attraction, de fascination? \r\n-Vous attire comme un aimant...?\r\n-Vous faites des relev\u00e9s sur le terrain...\u00e7a vous est arriv\u00e9 de vous \"aguillez\" dans des endroits pas possible? mettre votre vie en danger?\r\n-et vous partez seul?\r\n-C'est une passion? une folie? \r\n-Les avalanches vous en d\u00e9clencher pour mieux les \u00e9tudier...des gigantesques...on ressent quoi? frisson? \r\n-Etudier les avalanches donne une sensation de fragilit\u00e9 face \u00e0 la nature?\r\nC'est souvent tr\u00e8s beau, mais ne jamais oublier que la montagne est dangereuse...plein de fois j'ai rebrouss\u00e9 chemn parce que je ne le sentais pas...et ce ne sont pas les avalanches les plus bruyantes qui sont les plus dangereuses...\r\n-Justement comment vous vous y prenez pour effectuer ces relev\u00e9s? Une journ\u00e9e type de Robert Bolognesi le samedi avant de publier un bulletin?\r\n(Oui je sors souvent tr\u00e8s t\u00f4t tester le manteau neigeux, voir \u00e0 quoi il ressemble, effectuer des relev\u00e9s...c'est la seule fa\u00e7on de savoir comment est la neige...et quels sont les risques d'avalanches..)\r\n-Il y a quoi dans le sac de Robert Bolognesi le nivologue, l'attirail parfait? \r\nJe pars toujours avec une trousse de mesures...un thermom\u00e8tre \u00e0 infrarouge, une plaquete de neige, une r\u00e9glette, une loupe...il faut d'abord creuser loin...jusqu'\u00e0 la couche la plus dure...\r\npour voir la consistance, s la neige se d\u00e9tache en bloc ou pas\r\n-Une loupe aussi? pour quoi faire? \r\nobserver les cristaux...il existe 40 sortes de grains de neige...les fameux gobelets?\r\n-des b\u00e2ton de dynamite? \r\n-Et une fois de retour au bureau, qu'est-ce que vous faites de toutes ces donn\u00e9es ?\r\ninfos rentr\u00e9es dans une grande base de donn\u00e9es et compar\u00e9es pour \u00e9tablir des mod\u00e8les de pr\u00e9visions...\r\n-c'est l'homme ou la machine, le logiciel qui d\u00e9cide du degr\u00e9 d'avalanche? \r\n***Les avalanches souvent synonymes de drame...la Suisse reste marqu\u00e9e par celle-ci:\r\n 15''  CLIP EVOLENE\r\nL'avalanche d'Evol\u00e8ne, f\u00e9vrier 1999, 12 morts...\r\n-Une de celle qui vous a le plus marqu\u00e9 aussi?\r\n(Evol\u00e8ne/France)\r\n-vous y \u00e9tiez? ambiance effrayante? \r\n-aujourd'hui un tel drame \u00e9vitable? \r\nCaract\u00e8re:\r\n-Robert Bolognesi, vous vous ennuyez en \u00e9t\u00e9?\r\n-une passion qui n'a rien \u00e0 voir avec la neige?\r\n-la photo? votre cours de r\u00e9cr\u00e9ation? photo de montagne? de traces d'animaux? \r\n-Vous avez \u00e9crit plusieurs livres...notamment les traces d'animaux?!\r\n-prochain sur le dammnage des pistes...guide pratique du parfait damneur? \r\n-faites du hors pistes\r\n-aimez pas le vin vrai ou faux? \r\n-Bcp voyag\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 votre m\u00e9tier...\r\nJe suis all\u00e9e r\u00e9cemment en Inde (Himalaya) et en Turquie pour les aider sur les risques dans leurs stations de ski. AU Groenland...Sotchi pour les \r\n-et aujourd'hui, vous travaillez pour de nombreuses communes, des courses de ski...\r\nJ'interviens pour s\u00e9curiser les domaines skiables, ou certaines comp\u00e9titions comme le D\u00e9fi des Faverges \r\nMUSIQUE:\r\nLa petite fille de la mer, Vangelis, BO d'un film documentaire\r\n-La playlist id\u00e9ale pour regarder la neige tomber? ou fondre? \r\n***6h15***\r\n...l'invit\u00e9 qui est...\r\nRobert Bolognesi nivologue directeur du bureau d'\u00e9tude des risques M\u00e9t\u00e9orisk...\u00e0 Sion.\r\nMonsieur Avalanche...\r\n-La Patrouille des Glaciers commence mardi prochain...du 17 au 20 avril...elle aura lieu selon vous? (Muveran \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des pistes)\r\n-c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o qu'est-ce qui sera d\u00e9terminant cette semaine pour l'\u00e9v\u00e9nement?\r\n-les avalanches et raptations, cassures de neige, sont sous contr\u00f4le?\r\n-On sait combien de kg ou tonnes de dynamite l'arm\u00e9e utilise pour s\u00e9curiser le parcours? (1500 hommes mobilis\u00e9s)\r\n-Effectu\u00e9 des minages pr\u00e9ventif? c\u00e0d? casser la neige pour r\u00e9duire l'\u00e9paisseur du manteau? \r\n-cette ann\u00e9e tellement de neige qu'on ose pas dynamiter certains endroits de peur de rayer des infrastrutures ou hameau de la carte,  c'est vrai?\r\n-vous s\u00e9curisez des pistes, \r\ndes routes, Le d\u00e9fi des Faverges...course de montagne...lourde responsabilit\u00e9? \r\n***Robert Bolognesi, la neige commence \u00e0 fondre...Cet hiver il en est tomb\u00e9 comme jamais en 20 ans...\r\n-la situation est critique, le principal risque c'est quoi?\r\n-o\u00f9? \r\n-une zone plac\u00e9e sous surveillance aigue?\r\n(montet entre martingy et cham)\r\n-pr\u00e9alpes aussi? \r\n-critique jusqu'\u00e0 quand?\r\n(mai juin)\r\n-Ce sont les infrastructures qui sont menac\u00e9es pluS que les hommes?\r\n-le pire qui puisse arriver avec fonte des neiges, un printemps chaud et pluvieux...pourquoi?\r\n(infiltration \u00e9boulement cailloux d\u00e9j\u00e0 tellement d'eau)\r\n-le risque le m\u00eame partout? \r\n(oui m\u00eame pr\u00e9alpes)\r\n-Vous avez observ\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes particuliers cet hiver? bcp de gueules de balaine ou raptation? minage sert \u00e0 rien?\r\n-bon pour glacier? \r\n-Vous \u00eates aussi informaticien, vous mod\u00e9liser les avalanches, aujourd'hui l'homme ou la machine qui d\u00e9cide du degr\u00e9 4 ou 5?\r\n-pourquoi 4 tout l'hiver? \r\n-quelles avanc\u00e9es technologiques pour detecter/d\u00e9clencher/pr\u00e9venir les avalanches ?\r\nOn fait bcp plus de d\u00e9clenchements pr\u00e9ventifs mais les par-avalanches restent nombeux et efficaces...et le dynamitage reste couteux...\r\nLes avanc\u00e9es, c'est surtout que depuis une 15aine d'ann\u00e9es la plupart des stations de sont \u00e9quip\u00e9es de mesures automatiques...notamment dans els zones difficiles d'acc\u00e8s...", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460822", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Robert Bolognesi, nivologue sp\u00e9cialiste des avalanches / LMA_2018-04-11T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.04.2018"], "variantIds": ["ece-9460822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T03:55:59Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'invit\u00e9 qui est robe Robert Bolognesi nivologue, directeur du bureau d'\u00e9tude M\u00e9t\u00e9orisk \u00e0 Sion, le coup d'envoi de la Patrouille des Glaciers c'est mardi prochain 17 avril elle aura lieu selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nOh oui, \u00e0 mon avis, il y a aucun probl\u00e8me pour qu'il y ait des lieux, il y a un tr\u00e8s bon enneigement, les \u00e9quipes de s\u00e9curit\u00e9 sont tout \u00e0 fait au point, donc, \u00e0 mon avis, il y aura pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [95%] :\r\nIl neige en ce moment dans la r\u00e9gion du Simplon au sud des Alpes aussi \u00e7a complique leur t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que si on a la chance d'avoir 15 jours d'anticyclone, avec un beau temps, c'est plus facile mais la Patrouille des Glaciers s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9e dans des conditions plus difficiles qui actuellement avec d\u00e9sengagement beaucoup plus d\u00e9licat, il y a les moyens, il y a l'exp\u00e9rience, \u00e0 mon avis, il ne voit pas et votre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [90%] :\r\nProbl\u00e8me : il a les moyens : 1500 militaires, l'arm\u00e9e pour s\u00e9curiser, comment ils font, ils font, ils font du minage pr\u00e9ventif c'est \u00e7a oui, il faut du minage pr\u00e9ventif, \u00e7a consiste en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\n\u00e7a consiste \u00e0 se d\u00e9clencher les avalanches avant le passage de skieurs, donc on place des charges explosives dans les zones qui sont bien connus, les avalanches se d\u00e9clenchent ensuite la trace et refaite et ensuite tous les patrouilleurs peuvent passer en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [87%] :\r\nUn, puis \u00e7a ils l'ont peut-\u00eatre fait longtemps \u00e0 l'avance pour r\u00e9duire progressivement la taille du manteau neigeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nOui, oui, il y a aussi du travail qui est fait pour les les crevasses sur les glaciers pour s\u00e9curiser toutes ces zones -l\u00e0 et encore une fois, les gens qui travaillent sur ce secteur, connaissent tr\u00e8s bien leur zone il y a des chefs de secteurs qui sont tout \u00e0 fait habitu\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer ses probl\u00e8mes et \u00e0 mon avis il faut pas avoir de grandes grandes difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nDonc les patrouilleurs peuvent se pr\u00e9parer \u00e0 moins d'une temp\u00eate, \u00e7a j'imagine que c'est impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est tout \u00e0 coup il y a une temp\u00eate terrible qui arrive au moment du d\u00e9part, alors l\u00e0 ce mot- l\u00e0 le d\u00e9part pourrait \u00eatre report\u00e9e pour la s\u00e9curit\u00e9 des patrouilleurs mais \u00e7a n'a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la pr\u00e9paration li\u00e9e \u00e0 la neige. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [91%] :\r\nRobert Bolognesi la neige commence \u00e0 fondre, quand m\u00eame, et cet hiver, il en est tomb\u00e9 comme jamais, en 20 ans, la situation est critique, c'est quoi le principal risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [87%] :\r\nLe principal risque de voir se d\u00e9clencher des avalanches de tr\u00e8s grande taille, qu'on n'a pas vu depuis tr\u00e8s longtemps et qui pourrait par exemple quitt\u00e9 leur trajectoire habituelle et touch\u00e9 des routes, des zones de My un des for\u00eats de pyl\u00f4nes et faire de gros dommages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [95%] :\r\nEt \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 des zones aujourd'hui, vous pouvez en citer une ou 2 qui sont sous haute surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [85%] :\r\nPratiquement toutes les zones avec des, des, des points de d\u00e9part qui se situe au-dessus de 2000, mais qu'il y sont au-dessus de zones habit\u00e9es, ou zone fr\u00e9quent\u00e9e pratiquement toutes ces zones sont d\u00e9licates, on voit en montagne au sont des \u00e9normes fissures de rotation avec des \u00e9paisseurs de leur de 2 m\u00e8tres 3 m\u00e8tres 4 m\u00e8tres de neige qui soit en \u00e9quilibre, donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de zones qui sont concern\u00e9s de plus des Pr\u00e9alpes jusqu'au sans plomb. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [89%] :\r\nEt l\u00e0, on n'ose pas forc\u00e9ment faire du minage pr\u00e9ventif faire partir les avalanches et j'ai entendu dire qu'il y avait tellement de neige cette ann\u00e9e qu'on craignait qu'en faisant partir une avalanche finalement en certains mot de la carte c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait alors dans ces cas -l\u00e0, ben on va, on esp\u00e8re que la fonte se fasse progressivement, on esp\u00e8re avoir important, c'est qu'il en particulier, parce que si on avait des grosses pluies qui arrivent sur son temps de jeu, alors l\u00e0 \u00e7a serait vraiment, vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat et puis il faut dire aussi que ces grosses avalanches de neige lourde sont difficiles \u00e0 d\u00e9clencher donc dans certains cas, on peut mettre des quantit\u00e9s importantes d'explosifs sans r\u00e9sultat et puis avoir un d\u00e9part qui se produit un petit peu plus tard, donc c'est vraiment pas facile \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [85%] :\r\nVoil\u00e0 donc le pire, finalement, ce sera un plan d'un printemps pluvieux et tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [93%] :\r\nOui, oui, alors \u00e7a \u00e7a sera terrible \u00e0 la fois pour les avalanches de neige, mais \u00e9galement pour les \u00e9boulements pour les chutes de pierres alors on croise les doigts pour avoir un un beau printemps et si c'est le cas, en revanche, \u00e7a va \u00eatre une saison formidable pour les gens qui font de la peau de phoque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [86%] :\r\nIls vont pouvoir en faire encore longtemps, or jusqu'au mois de juin et jusqu'au mois de juin par oui, d'ailleurs, \u00e7a me d\u00e9range au moins qui on se qui on peut bronzer en nous, \u00e7a veut dire que la situation reste critique sera sous sous surveillance en tout cas jusqu'au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [86%] :\r\nOui, en tout cas pendant le les les quelques prochaines semaines personne ne ne rel\u00e2che \u00e0 surveillance o\u00f9 on est tr\u00e8s, tr\u00e8s attentif, il y a beaucoup de minage pr\u00e9ventif qui sont faits pour purger m\u00eame si les autres ne sont pas encore menac\u00e9e, mais tout le monde reste bien s\u00fbr ses gardes en effet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [75%] :\r\nManuela si elle dit des probl\u00e8mes avec hameau qui pourrait \u00eatre ras\u00e9 de la carte a des \u00e9vacuations pr\u00e9ventives aussi qui sont pr\u00e9vus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [84%] :\r\nOui, oui, dans ces cas -l\u00e0, c'est pr\u00e9vu, et les zones peuvent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es ou interdites les routes peuvent \u00eatre ferm\u00e9s oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [91%] :\r\nComme en plein mois de de f\u00e9vrier ou janvier lorsque Zermatt et d'autres stations \u00e9taient coup\u00e9es du monde Robert. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bolognesi, Robert", "role": "responsable Meteorisk, nivologue, sp\u00e9cialiste neige et avalanches", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD8DCF8A-904E-4ABD-85D4-F579AE9F86FC", "internalArchiveId": "AD8DCF8A-904E-4ABD-85D4-F579AE9F86FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - G\u00e9rer son stress au contact des arbres au Japon", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Baumgartner , Georges\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - G\u00e9rer son stress au contact des arbres au Japon (MODE AVION 11.04 BAINS DE FORET JAPON)  DIRECT TEL MOBILE \r\n***5h...\r\n((Le Japon vous connaissez Robert Bolognesi?))\r\nEt bien on part y faire un bain de for\u00eat!\r\nUn Shinrin Yoku!\r\nune pratique apparue dans les ann\u00e9es 80 et qui consiste \u00e0 g\u00e9rer son stress au contact des arbres...\r\nBonjour George Baumgartner...\r\n....\r\nLe minist\u00e8re de la sant\u00e9 a m\u00eame int\u00e9gr\u00e9 cette pratique dans sa politique de m\u00e9decine pr\u00e9ventive!\r\n-Oui, cette pratique se serait developpee d'abord dans les Alpes japonaises, la region de Nagano, peut-etre parce qu'elle est proche de Tokyo. L'Agence japonaise des forets voulait inciter les Tokyoites surmenes \u00e0 sortir de leur megalopole ((bruyante et pollue pour se rendre en foret et passer une journee en immersion sous les frondaisons)). Cette therapie par les arbes ne date pas d'aujourd'hui.Il y a plus d'un millenaire, des moines bouddhistes ((Zen-religion de la contemplation, de la meditation, de l'ascese ))- auraient  deja reconnu les bienfaits de la nature sur l'organisme. \r\n***Et des \u00e9tudes scientifiques ont d\u00e9montr\u00e9 les effets positifs de ces bains de for\u00eats. Qu'est-ce que les chercheurs ont observ\u00e9?\r\n-D\u00e8s 1995, les chercheurs((Miyazaki et Motohashi)) notent une diminution sensible de la tension arterielle chez des personnes qui passent 40 minute en foret  deux fois par jour. Celles souffrant de depression, d'anxiete de confusion se portent mieux. Leur taux de cortisol, responsible du stress, flechit.\r\nUne autre etude plus r\u00e9cente montre que passer 30 minutes en for\u00eat chaque jour  ((a ete realisee entre 2004 et 2012 sur un groupe de 250 personnes ayant passe 30 minutes en foret une fois par jour. Selon le professeur  Quing Li de la Nippon Medical School  de Tokyo,  etre en foret)) permet de faire baisser le rythme cardiaque, la tension arterielle, la production d'hormones. et ((ne trentaine de minutes en foret)) ameliore le systeme immunitaire par l'inspiration ((des phytoncides)) des molecules secretes par les arbres pour se defendre contre les bacteries.\r\n***En r\u00e9sum\u00e9 les bains de for\u00eats c'est une solution miracle pour lutter contre le stress...Mais qui sont les Japonais attir\u00e9s par cette pratique?\r\n-Vous trouvez beaucoup de salaries d'entreprises qui risquent de mourir d'\u00e9puisement au travail s'ils ne gerent pas mieux leur stress.Dans la prefecture de Nagano, des guides specialises dans les bains de forets en petits groupes se livrent a des mesures de tension des participants  avant la marche et a la fin de la journee.  ((ils prelevent aussi de la salive pour detecter la presence de cortisol, responsable du stress))\r\nLe bain de foret est meme propose aux enfants autistes et aux patients qui ont subi des chimiotherapies. Des femmes qui vivent mal la menopause sont attires aussi par le vert sombre et bleut\u00e9 des forets profondes.Dans les mythes fondateurs du Japon, l'homme et la nature sont places dans une communion inseparable. La nature inspire toujours une grande devotion, maintenant pour ses vertus therapeutiques.\r\n***George Baumgartner \u00e0 Toyko...merci beaucoup.\r\nRobert Bolognesi:\r\n-les bains de for\u00eat \u00e7a vous tente?\r\n-la montagne, la randonn\u00e9e \u00e7a vous fait d\u00e9stresser ou vous pensez toujours boulot?\r\n-parcouru le monde pour traquer des avalanches? diff\u00e9rentes ailleurs?", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460817", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - G\u00e9rer son stress au contact des arbres au Japon / LMA_2018-04-11T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.04.2018"], "variantIds": ["ece-9460817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T03:48:55Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors, je vous emm\u00e8ne dans les for\u00eats japonais ce matin on va partir faire un bain de for\u00eat en Chine rime Yoko c'est une pratique apparue dans les ann\u00e9es 80 et qui consiste \u00e0 g\u00e9rer son stress, au contact des arbres bonjour George Baumgartner, bonjour le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 a m\u00eame int\u00e9gr\u00e9 cette pratique des Bains de for\u00eat dans sa politique de m\u00e9decine pr\u00e9ventive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nAbsolument, cette pratique se serait d\u00e9velopp\u00e9e d'abord dans les Alpes japonaises, la r\u00e9gion de Nagano, peut-\u00eatre parce qu'elle est proche de Tokyo l'Agence japonaise des Forets voulait inciter les Tokyo\u00eftes surmen\u00e9 \u00e0 sortir de leur m\u00e9galopoles, mais cette th\u00e9rapie par les arbres ne date pas d'aujourd'hui, il y a plus d'un mill\u00e9naire des moines bouddhistes zen auraient d\u00e9j\u00e0 reconnu les bienfaits de la nature sur l'organisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [89%] :\r\nDes \u00e9tudes scientifiques ont d\u00e9montr\u00e9, les effets positifs de ces bandes for\u00eat qu'est ce que les chercheurs ont observ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nEh bien, d\u00e8s 1995 des chercheurs notent une diminution sensible de la tension art\u00e9rielle chez des personnes qui passent 40 minutes en for\u00eat, 2 fois par jour celles souffrant de d\u00e9pression, d'anxi\u00e9t\u00e9, de confusion se porte mieux, leur taux de cortisol responsable du stress fl\u00e9chit, une autre \u00e9tude plus r\u00e9cente montre que passer 30 minutes en for\u00eat chaque jour permet de faire baisser le rythme cardiaque, la tension art\u00e9rielle, la production d'hormones et am\u00e9liore le syst\u00e8me immunitaire par l'aspiration de mol\u00e9cules s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par les arbres pour se d\u00e9fendre contre les bact\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors en r\u00e9sum\u00e9 les Bains de for\u00eats, c'est un peu la solution miracle pour lutter contre le stress mais Georges qui sont les Japonais qui sont attir\u00e9s par cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [92%] :\r\nEh bien, ce qu'il croit, ce sont des salari\u00e9s souvent d'entreprises qui risquent de mourir d'\u00e9puisement au travail s'il ne g\u00e8re pas mieux leur stress dans la pr\u00e9fecture de Nagano, encore une fois des guides sp\u00e9cialis\u00e9s dans les Bains de for\u00eats en petits groupes se livrent \u00e0 des mesures de tension des participants avant la marche et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, le bain de for\u00eat et propos\u00e9 encore aux enfants autistes et aux patients qui ont subi des Kimiyo th\u00e9rapie des femmes qui vivent mal leur m\u00e9nopause sont attir\u00e9s par le Vert sombre et bleut\u00e9 des for\u00eats profondes dans les mythes fondateurs du Japon, l'homme et la nature sont plac\u00e9s dans une communion ins\u00e9parables la nature ici inspire toujours une grande d\u00e9votion maintenant pour ses vertus th\u00e9rapeutiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [87%] :\r\nMerci Georges ce que vous avez vous- m\u00eame test\u00e9 le bain de for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [80%] :\r\nNon pas encore j'ai date d'\u00e0 peine \u00e0 sortir de de TCE m\u00e9galopole nos m\u00e9thodes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [90%] :\r\nTant, vous n'\u00eates pas trop stress\u00e9, \u00e7a va, merci beaucoup, Georges Baumgartner vous souhaite un bon app\u00e9tit, puisqu'il est 13 heures chez vous \u00e0 Tokyo, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A0E03CB-7557-4805-97D1-D2349FC29511", "internalArchiveId": "0A0E03CB-7557-4805-97D1-D2349FC29511", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9s syriens dans leur pays", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "Jubran Alhalabi, 36 ans, \u00e9tait capitaine du g\u00e9nie civil dans l'arm\u00e9e syrienne. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 dans un camp d'officiers, il a tent\u00e9 de se r\u00e9fugier en Europe, mais sa demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e deux fois, il a donc d\u00e9cid\u00e9 de rentrer dans son pays.\r\n\r\n* * Jubran Alhalabi, 36 ans, \u00e9tait capitaine du g\u00e9nie civil dans l'arm\u00e9e syrienne. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 dans un camp d'officiers, il a tent\u00e9 de se r\u00e9fugier en Europe, mais sa demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e deux fois, il a donc d\u00e9cid\u00e9 de rentrer dans son pays.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460778", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le retour d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9s syriens dans leur pays / TUM_2018-04-11T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.04.2018"], "alternativeSummary": ["Jubran Alhalabi, 36 ans, \u00e9tait capitaine du g\u00e9nie civil dans l\u2019arm\u00e9e syrienne. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 dans un camp d'officiers, il a tent\u00e9 de se r\u00e9fugier en Europe, mais sa demande d\u2019asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e deux fois, il a donc d\u00e9cid\u00e9 de rentrer dans son pays."], "variantIds": ["ece-9460778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:47:24Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 Ta\u00efwan, et nous allons sur une autre \u00eele \u00e0 s'amorce, o\u00f9 ils sont des milliers \u00e0 attendre des migrants venus de Syrie surtout, mais aussi d'Irak, d'Afghanistan s'entassent dans les Grecs, 2 ans apr\u00e8s l'accord sign\u00e9 entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie visant \u00e0 stopper la crise migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e, ces migrants restent bloqu\u00e9s sur sa Moss Ang\u00e9lique Kourounis a recueilli sur place, le t\u00e9moignage d'un Syrien qui a d\u00e9cid\u00e9, en d\u00e9pit de tous les risques que cela implique de rentrer dans son pays, reportage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [89%] :\r\n\u00e0 quelques pas du camp de Samos, se trouve le local de l'ONG volontaire pour sa mouvance, une association qui s'occupe des r\u00e9fugi\u00e9s et migrants d\u00e9soeuvr\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s sur l'\u00eele qui tourne depuis des mois, c'est l\u00e0 que nous avons Jubran Alcala 36 ans totalement d\u00e9sabus\u00e9, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, mais terriblement lucide, cette demande d'asile a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e 2 fois, il a donc d\u00e9cid\u00e9 de rentrer en Syrie, malgr\u00e9 tout ce que cela implique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [84%] :\r\nSonora il a je retournerai en Syrie, ils rejetteront en prison des prisons, des services secrets pendant un an ou un an et demi, le vote, mais j'y serai tortur\u00e9, on verra en premi\u00e8re ligne et je serai tu\u00e9 mais avec ma dignit\u00e9 et dans mon pays, arr\u00eat. \r\nBataille non, de la taille Waldheim en \u00e9crit pourrait demander une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [84%] :\r\nIl dit tout cela d'une voix \u00e9gale monocorde Jubran \u00e9tait Capitaine du g\u00e9nie civil dans l'arm\u00e9e syrienne, avec ses 24 hommes il tenait le dernier poste \u00e0 Homs face aux troupes islamistes le 17 juillet 2012 le poste tombaient tous ces hommes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et sa derni\u00e8re pens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pour les animaux qui servait au ravitaillement \u00e0 \u00e9toiles 20 oui Waldheim hindous et le fight. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [79%] :\r\nVoil\u00e0 leur 10 heures nous allons mourir et Nouma 30 ans qu'on tiendra debout 15 bicross mais laisser partir les poules, car il n'y aura personne pour s'en occuper, elles seront se d\u00e9brouiller seul vers ouest un dans Life. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [85%] :\r\nLui sera captur\u00e9 et film\u00e9 par sa vid\u00e9o de propagande mise sur Internet le 31 juillet 2012, plusieurs fois, on lui a fait croire qu'il allait \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [83%] :\r\nMais elle me frappait, il disait qu'il voulait m'ex\u00e9cuter, parfois avec un couteau, parfois par balles ou m\u00eame par missiles antia\u00e9riens chez Shell. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [83%] :\r\nUn ancien ami musulman des troupes islamistes qui le retenait prisonnier l'a fait passer en Turquie o\u00f9 il 3 ans dans un camp d'officiers, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turco- syrienne ath\u00e9e et druze il \u00e9tait pris constamment \u00e0 partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [84%] :\r\nDuring my Staying bonjour tout le temps, j'\u00e9tais dans ce cas, enferm\u00e9, j'\u00e9tais isol\u00e9 pour les musulmans d'les Druzes on est ath\u00e9e, on est des m\u00e9cr\u00e9ants belle Leavers derri\u00e8re, a souvent des horreurs sur la communaut\u00e9 druze et souvent on m'a agress\u00e9 Man\u00e9 Times Many people. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [88%] :\r\nD\u00e8s que les officiers du renseignement turc l'interroger tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [87%] :\r\nQue j'Intelligence mythe Wave, mais il me proposer plusieurs portes de sortie, et ce qu'ils voulaient essentiellement, c'\u00e9tait que j'allais me battre avec les groupes islamistes du c\u00f4t\u00e9 de Daech, il les \u00e9paules mais pas ouvertement les conditions de vie dans ce camp \u00e9tait horrible, car ce qui les int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de forcer les gens \u00e0 partir se battre en Syrie avec Daech il versait m\u00eame un salaire de Ta\u00efwan que vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [89%] :\r\nIl r\u00e9ussit \u00e0 s'enfuir et se cache un an dans les grandes villes turques en octobre 2016 il \u00e9choua Samos et l\u00e0, dans cette Europe qui l'a, il tombe de haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [80%] :\r\nAlois 5 ouverte un je me disais : les pays europ\u00e9ens sont un endroit id\u00e9al pour moi avec leur gouvernement la\u00efque, mais l\u00e0 je passe ma vie dans une tente, entour\u00e9 de rares et maintenant mes r\u00eaves ont tourn\u00e9 au cauchemar \u00e0 \u00c9lisabeth des Dream finit par les voir dans les fauteuils, les Europ\u00e9ens Chen chemin et au pognon n'a pas Turquin pi\u00e9g\u00e9 Seilliere maintes reprises de faire au mieux pour am\u00e9liorer ma situation convenablement et Salva et Armstrong, je me suis convaincu que j'\u00e9tais fort je fais r\u00e9guli\u00e8rement du sport, elle \u00e9tudie des langues, j'en parle 5 et aucun pays ne veut de moi alors un concept miroiter la et fleurir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [88%] :\r\n\u00e0 moins d'un kilom\u00e8tre de l\u00e0, l'h\u00f4pital de Samos qui couvre les besoins des 40000 habitants de l'\u00eele et des quelque 3000 r\u00e9fugi\u00e9s les migrants y affluent pour obtenir un certificat m\u00e9dical de vuln\u00e9rabilit\u00e9, une maladie impossibles \u00e0 traiter sur place ou une grossesse \u00e0 risque, cela leur permet de quitter sa tu Brown refuse ce stratag\u00e8me, les autres r\u00e9fugi\u00e9s non et la situation est intenable, selon Anastacia Th\u00e9odore et vous assistante sociale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [80%] :\r\nIl y sur capuche pr\u00e9venant Naval maintenant je Teardrop et m\u00eame, m\u00eame, ils viennent de 3, 4 fois plus si n\u00e9cessaire, \u00e0 l'h\u00f4pital, le but c'est d'obtenir ce s\u00e9same accord\u00e9 qu'Amiens un qui avait OK 13 catastrophes que pas de forage, je ferai pareil \u00e0 leur place, car vivre parfois plus d'un an, dans ces conditions, sans savoir ce qui va se passer, c'est inhumain, c'est mettre une Boy pof et on leur annonce qu'ils ont une maladie grave et ils sont heureux, ils partent avec un sourire avec ce papier \u00e0 la main, car ils savent qu'ils vont enfin aller sur le continent, ma fait mais les cages dans sache pas qu'\u00e0 des mitraillettes quoi apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a me choque toujours \u00eatre heureuse d'\u00eatre malade, c'est terrible pas provient Mapou Ennahar Oshkosh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [89%] :\r\nD\u00e9sormais, Joe Brown s'accroche \u00e0 ce qu'il peut contr\u00f4ler dans sa vie il a r\u00e9duit sa pr\u00e9sence au camp au minimum fait son lit range ses affaires prend une douche et court tous les jours 15 kilom\u00e8tres, il apprend le grec et l'allemand et esp\u00e8re obtenir ses premiers dipl\u00f4mes, il ne veut pas survivre mais vivre libre et ath\u00e9e, dans cette Europe dont il n'attend plus rien ou alors rentrer en Syrie pour y mourir comme il aurait d\u00fb avec ses hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [89%] :\r\nReportage \u00e0 Samos d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-8168B206-2FC3-4C98-A7C4-DA92CD8962EE", "internalArchiveId": "8168B206-2FC3-4C98-A7C4-DA92CD8962EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine hausse le ton face \u00e0 Taiwan", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement chinois, qui consid\u00e8re l'\u00eele de Taiwan comme partie int\u00e9grante de son territoire, multiplie les appels \u00e0 la r\u00e9unification. En parall\u00e8le, Washington entreprend un rapprochement avec le gouvernement taiwanais, soup\u00e7onn\u00e9 de vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes par P\u00e9kin.\r\n\r\n* * Le gouvernement chinois, qui consid\u00e8re l'\u00eele de Taiwan comme partie int\u00e9grante de son territoire, multiplie les appels \u00e0 la r\u00e9unification. En parall\u00e8le, Washington entreprend un rapprochement avec le gouvernement taiwanais, soup\u00e7onn\u00e9 de vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes par P\u00e9kin.", "durationSec": 326, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460776", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Chine hausse le ton face \u00e0 Taiwan / TUM_2018-04-11T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 11.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement chinois, qui consid\u00e8re l'\u00eele de Taiwan comme partie int\u00e9grante de son territoire, multiplie les appels \u00e0 la r\u00e9unification. En parall\u00e8le, Washington entreprend un rapprochement avec le gouvernement taiwanais, soup\u00e7onn\u00e9 de vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes par P\u00e9kin."], "variantIds": ["ece-9460776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:52:15Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDifficile d'\u00eatre dans l'ombre d'un puissant voisin Ta\u00efwan en fait l'exp\u00e9rience depuis des d\u00e9cennies, P\u00e9kin consid\u00e8re cette \u00eele, comme une partie pas int\u00e9grante de son territoire et multiplient les appels \u00e0 la r\u00e9unification, en parall\u00e8le, Washington entreprend un rapprochement avec le gouvernement ta\u00efwanais soup\u00e7onn\u00e9 de vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes par P\u00e9kin Ping, le pr\u00e9sident chinois a promis une punition de l'histoire en cas de proclamation d'ind\u00e9pendance \u00e0 notre correspondant en Chine Michael Poker a travers\u00e9 le Detroit de Formose pour prendre la temp\u00e9rature sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nC'est un autre China c'est national sa Benz il y a de nombreuses manifestations ici des d\u00e9fil\u00e9s et des rassemblements, c'est un endroit fort, on est tout pr\u00e8s du minist\u00e8re de la justice encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [90%] :\r\nGenk John le District central de Ta\u00efpe\u00ef transpire la d\u00e9mocratie le long des b\u00e2timents officiels \u00e7a et la diff\u00e9rence tant se succ\u00e8dent des pancartes, des banni\u00e8res color\u00e9es, les militants de cause en tout genre se rassemblent dans le calme contre la r\u00e9forme de l'\u00e9ducation pour le droit des aborig\u00e8nes, mais aussi et surtout pour un r\u00e9f\u00e9rendum, en faveur de l'autod\u00e9termination de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nTiens c'est tr\u00e8s seul Dieu, c'est vraiment le symbole de la lutte de Taiwan pour l'ind\u00e9pendance, ont dit non \u00e0 la Chine, Ta\u00efwan sera un pays ind\u00e9pendant et souverain toll\u00e9 le coureur tu voudrais que l'Inde et la r\u00e9unification, c'est impossible, les 2 pays sont trop diff\u00e9rents, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement difficile de les unifier, il y a les diff\u00e9rences sociales et politiques, mais aussi et surtout la conjoncture, le mode de vie, les valeurs, la Chine a tr\u00e8s mauvaise r\u00e9putation, ici personne ne veut entendre parler de r\u00e9unification, il y a meilleur l'acharnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [94%] :\r\nPour autant, tous ne plaide pas pour l'ind\u00e9pendance, la plupart privil\u00e9gie l'autonomie le statu quo mais face au ton agressif de P\u00e9kin les voix en faveur de l'ind\u00e9pendance se renforce au sein de la coalition au pouvoir, le collectif Alliance de Formosa, lanc\u00e9 il y a peu, une campagne en vue d'un r\u00e9f\u00e9rendum qu'ils esp\u00e8rent organiser l'an prochain une situation d\u00e9licate pour la pr\u00e9sidence, en froid avec P\u00e9kin, Freddie Lim et membre de la Commission de d\u00e9fense nationale du Parlement \u00e9lu sous la banni\u00e8re du Parti du nouveau pouvoir, proche du parti dirigeant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [87%] :\r\nEt cela la barre face \u00e0 Borna abkhaze brouillard Independent et \u00e7a aurait de la question n'est pas de savoir si l'ind\u00e9pendance est possible ou pas, de fait, nous sommes ind\u00e9pendants, en tant que Suisse si vous venez si vous n'avez pas besoin d'obtenir de VISA, comme pour la Chine, vous pouvez venir chez nous, directement la Chine n'y peut rien, \u00e0 moins de nous envahir, on fait face \u00e0 cette menace depuis des d\u00e9cennies, \u00e9videmment, \u00e7a nous fait peur, mais il faut aller de l'avant gr\u00e2ce \u00e0 nos soutiens, comment Taiwan 3 balles Act am\u00e9ricain ou en resserrant nos Liens avec d'autres pays, on doit proc\u00e9der prudemment, mais la Chine ne peut pas nous arr\u00eater \u00e0 octobre par la Canasta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [92%] :\r\nChercher des soutiens \u00e0 l'\u00e9tranger, une t\u00e2che compliqu\u00e9e pour Ta\u00efwan P\u00e9kin interdit en effet \u00e0 ses partenaires tous contacts diplomatiques avec Ta\u00efpe\u00ef, mais depuis des d\u00e9cennies, Washington cultive l'ambigu\u00eft\u00e9 dans le contexte des r\u00e9centes tensions avec la Chine, Donald Trump renforce les Liens avec l'\u00eele rebelle, outre la vente de mat\u00e9riel militaire, il a avalis\u00e9 le Ta\u00efwan travaux l'acte documents qui autorisent les officiels de Washington \u00e0 se rendre \u00e0 Ta\u00efpe\u00ef, John Bolton, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale pourrait y faire une apparition en juin un v\u00e9ritable affront pour P\u00e9kin, assis au fond d'un caf\u00e9 ligne Hutchings -t-on, il est l'un des dirigeants locaux du communes Tang parti ouvert au dialogue avec la Chine, pour lui, les autorit\u00e9s doivent faire tr\u00e8s attention. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [81%] :\r\nIl au sein donc c'est une grande Amoco et la Chine a pr\u00e9venu, elle interviendra militairement dans 3 cas de figure, quand quatre ind\u00e9pendance en cas de chaos sur l'\u00eele Saint-Louis aussi une puissance \u00e9trang\u00e8re influence trop le gouvernement \u00e0 Ta\u00efwan, cette 3\u00e8me condition est flou, les \u00c9tats-Unis adoptent des mesures controvers\u00e9es sur Ta\u00efwan, leur influence est un risque, la Chine se sent menac\u00e9 par les r\u00e9centes mesures adopt\u00e9es s'est sous un \u00e9cho Croatie- l'autre en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [91%] :\r\nBeaucoup craignent une instrumentalisation de Ta\u00efwan par les \u00c9tats-Unis, une monnaie d'\u00e9change, un moyen pour l'administration Trump d'accro\u00eetre la pression sur P\u00e9kin, mais John Law et professeur au sein du d\u00e9partement de diplomatie, de l'universit\u00e9 Qin Shi \u00e0 Ta\u00efwan, il observe avec attention les mouvements strat\u00e9giques de Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [87%] :\r\n\u00e7a m'a fait marrer et des sites de Times sur certains pensent que c'est le moment de jouer la carte de Taiwan vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin parce que c'est le point faible, \u00e0 qui est le talon d'Achille du gouvernement de P\u00e9kin, c'est ce qui, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de saisir cette opportunit\u00e9, mais ce type de raisonnement est dangereux pour Taiwan efficace, la Chine se dit cantine je n'ai peut-\u00eatre pas les capacit\u00e9s suffisantes pour contrer directement les \u00c9tats-Unis mais je dispose de fortes capacit\u00e9s de repr\u00e9sailles envers Ta\u00efwan Dieter Louis oui, etc, One. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [91%] :\r\nEt P\u00e9kin gonfle d\u00e9j\u00e0 ses muscles, la Chine a frapp\u00e9 Ta\u00efwan de diverses sanctions \u00e9conomiques, le Parti communiste, multiplie les mises en garde, mais il en faut plus pour impressionner eating militante ind\u00e9pendantiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [89%] :\r\nMais enfin il bluffe oui, ils veulent se montrer fort mais ils sont faibles, oui, ils essaient de nous intimider en disant oui on regardait nous sommes forts, nous avons du pouvoir, mais on ne doit pas avoir peur, on doit \u00eatre fort et surtout ne pas avoir peur et m\u00eame commence la guerre on doit juste leur faire face, tu me fais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [95%] :\r\nFaire face et tenir bon possible \u00e0 condition de ne pas d\u00e9passer la ligne rouge trac\u00e9e par P\u00e9kin, la proclamation de l'ind\u00e9pendance, une limite dans la majorit\u00e9 des Ta\u00efwanais a bien conscience, m\u00eame si un r\u00e9cent sondage le r\u00e9v\u00e9lait 60 pourcent de la population rejette tout sentiment d'appartenance \u00e0 la Chine continentale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [75%] :\r\nOui, reportage de Michael Poker \u00e0 Ta\u00efwan et nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-17FE1775-D5D6-48B3-A2F4-F51A1E3D15A7", "internalArchiveId": "17FE1775-D5D6-48B3-A2F4-F51A1E3D15A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans l'Etat indien du Meghalaya, les femmes ont l'avantage", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "L'Inde est une soci\u00e9t\u00e9 majoritairement patriarcale, mais un des Etats du nord-est, le Meghalaya, se distingue. La plupart de ses 3 millions d'habitants suit une tradition matrilin\u00e9aire, par laquelle le nom de famille et les biens passent de la m\u00e8re aux filles.\r\n\r\n* * L'Inde est une soci\u00e9t\u00e9 majoritairement patriarcale, mais un des Etats du nord-est, le Meghalaya, se distingue. La plupart de ses 3 millions d'habitants suit une tradition matrilin\u00e9aire, par laquelle le nom de famille et les biens passent de la m\u00e8re aux filles.", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460777", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Dans l'Etat indien du Meghalaya, les femmes ont l'avantage / TUM_2018-04-11T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 11.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'Inde est une soci\u00e9t\u00e9 majoritairement patriarcale, mais un des Etats du nord-est, le Meghalaya, se distingue. La plupart de ses 3 millions d'habitants suit une tradition matrilin\u00e9aire, par laquelle le nom de famille et les biens passent de la m\u00e8re aux filles."], "variantIds": ["ece-9460777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:47:19Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPour expliquer la domination masculine dans les rapports hommes- femmes, on invoque souvent le poids de la tradition et c'est encore plus flagrant dans les soci\u00e9t\u00e9s patriarcale comme l'Inde, mais un des \u00e9tats indiens du Nord-Est, proche de la Birmanie, le Magal se distingue la plupart de ces 3 millions d'habitants, suit une tradition matrilin\u00e9aire c'est-\u00e0-dire que le nom de famille et les biens passent de la m\u00e8re aux filles et cela un impact positif sur l'\u00e9mancipation des femmes et le d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion, reportage S\u00e9bastien farci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [85%] :\r\nL'eau s'est assign\u00e9 est une professeur pimpante de 56 ans, qui enseigne dans une \u00e9cole de Shi Lang, la capitale de l'\u00c9tat du Meghalaya, elle compte 3 fr\u00e8res et 2 soeurs et au moment de se partager l'h\u00e9ritage, la pr\u00e9f\u00e9rence a clairement \u00e9t\u00e9 aux filles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [87%] :\r\nApr\u00e8s sont nos biens familiaux ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par nos anc\u00eatre s'\u00e0 notre grand- m\u00e8re, puis \u00e0 ma m\u00e8re et \u00e0 ses 2 soeurs, et ils ont encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9partis entre les 2 soeurs \u00e0 moi une amende Ngot Cries of \u00e0 ce b\u00e2timent, la maison familiale, elle revient \u00e0 notre plus jeune soeur les gar\u00e7ons n'ont rien eu, nous consid\u00e9rons que recevront uniquement une bonne \u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nCette tradition matrilin\u00e9aire est pr\u00e9dominante dans le groupe ethnique des Cassis majoritaire dans cet \u00c9tat des confins du nord- est de l'Inde, proche de la Birmanie et du Bangladesh, \u00e0 la diff\u00e9rence de ce qui est pratiqu\u00e9 dans le reste du pays, les enfants h\u00e9ritent ici, du nom de leur m\u00e8re, ceci dans un but pouvoir mieux tracer les descendances et s'assurer qu'il n'y aura pas d'union entre fr\u00e8res, soeurs ou cousins, la maison familiale est \u00e9galement attribu\u00e9 \u00e0 la plus jeune fille, qui ne devient pas toutefois propri\u00e9taire de plein droit mais gardienne du bien, elle devrait ainsi accueillir les membres du clan qui en ont besoin, ces traditions faut qu'\u00e0 la diff\u00e9rence du reste de l'Inde, les femmes sont ici aussi bien trait\u00e9s que les hommes, comme l'explique une autre femme de cette r\u00e9gion minimum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [84%] :\r\nEn dessous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des taux les autres soci\u00e9t\u00e9s indiennes, a conduit les gens sont tr\u00e8s tristes quand ils mettent une fille au monde oui et de de Gaulle, 12, ils ne vont pas l'envoyer \u00e0 l'\u00e9cole et vont la mari\u00e9e tr\u00e8s jeune \u00e0 l'eau et du clich\u00e9 de alors, o\u00f9 elle est, dans notre soci\u00e9t\u00e9, il est au contraire tr\u00e8s important d'avoir une fille car c'est elle qui va s'occuper de tous les biens h\u00e9rit\u00e9s des parents tout jusqu'o\u00f9 et il faut donc qu'elle soit bien \u00e9duqu\u00e9s, elle ne se Marie pas trop jeune bo\u00eetes vides, on a l'ESB. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [94%] :\r\nCette pr\u00e9f\u00e9rence envers les femmes d\u00e9stabilise cependant certains hommes comme l'explique l'un d'entre eux le Well. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [82%] :\r\nDe m\u00eame, il faudrait beaucoup d'hommes pense qu'ils re\u00e7oivent seulement une \u00e9ducation et rien d'autre, avec des barrettes en lui, de et, une fois qu'ils se marient, ils n'ont plus qu'\u00e0 partir avec leurs pantalons leur chemise et leur Best d'affil\u00e9e Hyde, ils sont ainsi qu'ils sont moins importants, d'essayer de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [92%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 du Meghalaya est toutefois consid\u00e9r\u00e9 comme patriarcale, entre autres, car ce sont toujours les hommes qui domine la politique, que ce soit dans les villages o\u00f9 l'assembl\u00e9e r\u00e9gionale, du reste, les oncles des h\u00e9riti\u00e8res ont un r\u00f4le important, ils approuvent les mariages ou la vente de la maison familiale selon sous timonerie nia chercheuse sur la culture Cassis ce partage des r\u00f4les sous la tutelle des femmes est une mani\u00e8re de pacifier la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [87%] :\r\nD\u00e8s lors, les enfants sont libres de se marier avec qui ils veulent, ils ne veulent nous nous nous nos querelles ont jamais nous ne faisons rien qui puisse cr\u00e9er de la haine de la division cela r\u00e9duit les conflits dans la soci\u00e9t\u00e9, vient passer 5 tu et dans et par ce syst\u00e8me, m\u00eame les hommes deviennent plus doux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [89%] :\r\nLe Meghalaya semble b\u00e9n\u00e9ficier de cet \u00e9quilibre car il est l'un des seuls \u00c9tats du Nord-Est de l'Inde \u00e0 ne pas souffrir de conflits ethniques et il est \u00e9galement l'un des plus d\u00e9velopp\u00e9 \u00e9conomiquement et socialement, S\u00e9bastien farci pour RTSinfo ch en au Nord-Est de l'Inde 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-1D061681-0841-43A8-928C-CF51F3036AE9", "internalArchiveId": "1D061681-0841-43A8-928C-CF51F3036AE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Y a-t-il eu de la corruption lors de l'attribution des JO de PyeongChang?", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Loup Chapelet, professeur \u00e0 l'IDEAP et sp\u00e9cialiste du mouvement olympique\r\nDes membres du CIO auraient accept\u00e9 de vendre leur voix lors de la d\u00e9signation il y a sept ans des Jeux olympiques d'hiver de PyeongChang. Pour les Jeux olympiques, attribution rimerait avec corruption.\r\n\r\n* * Sport matin - Y a-t-il eu de la corruption lors de l'attribution des JO de PyeongChang?  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***6h40 c'est Sport Matin!\r\nL'attribution des Jeux Olympiques une nouvelle fois dans le viseur.. \r\nUne t\u00e9l\u00e9vision cor\u00e9enne l'affirme.. Des membres du CIO auraient  accept\u00e9s de ''vendre'' leur voix lors de la d\u00e9signation des JO de PyeongChang, il y a sept ans... \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, ces affirmations apportent de l'eau au moulin \u00e0 ceux qui estiment que les grandes f\u00e9d\u00e9rations sont corrompues.. \r\nAttribution rimerait donc avec corruption ? \r\nAu CIO, le plus grand scandale de corruption a \u00e9t\u00e9 celui concernant l'attribution des Jeux Olympiques de 2002 \u00e0 Salt Lake City.  Six membres exclus, quatre qui ont d\u00e9missionn\u00e9 et certaines mesures prises, comme la fin des visites organis\u00e9es dans les villes candidates, durant lesquels les membres du CIO \u00e9taient. pour le moins... choy\u00e9s. \r\nPar la suite, de nouveaux soup\u00e7ons de corruptions ont entach\u00e9s l'attribution des Jeux de Rio et ceux de Tokyo pour 2020.   et donc maintenant de Pyeonchang.  mais \u00e0 la source de ces trois derni\u00e8res affaire il y a un nom, celui de la famille Diack.\r\n*****Diack, du nom de l'ancien pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'Ahtl\u00e9tisme ? \r\nLamine Diack effectivement et son fils Papa Massata Diack actuellement sous enqu\u00eate pour les faits pr\u00e9cit\u00e9s,  il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir promis de convaincre des membres du CIO de voter pour telle ou telle candidature en \u00e9change d'argent et de contrat de parrainage...   chose faite \u00e9galement dans le cadre de la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme. \r\n*****CIO - IAAF et FIFA aussi :  la corruption est un \u00e9cueil in\u00e9vitable dans ces grandes organisations ? \r\nLa tentation est grande car \u00e9norm\u00e9ment d'argent est en jeu et sans m\u00eame parler encore de corruption,  le rapport aux ''arrangements'' n'est pas le m\u00eame dans les diverses soci\u00e9t\u00e9s, les divers pays. \r\n*****Dans le cas de Pyeongchang, on parle surtout de pays africains. \r\nC'est le cas dans les autres affaires aussi.   Afrique, Am\u00e9rique Centrale aussi ou du Sud pour la FIFA. en g\u00e9n\u00e9ral dans des pays dont la d\u00e9mocratie, telle qu'on la con\u00e7oit, n'est de loin pas la norme et o\u00f9 la corruption gangr\u00e8ne la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.   Ou alors des pays qui sont tout simplement pauvres.  \r\nA la FIFA par exemple, Sep Blatter avait bien compris l'importance des votes africains. Il s'\u00e9tait, au travers de son projet tout \u00e0 fait officiel, de soutien aux associations les plus d\u00e9favoris\u00e9es. le projet Goal.   assur\u00e9 suffisamment de voix pour ses diverses r\u00e9\u00e9lections. \r\n*****En pleine campagne pour les Jeux de 2026 et alors que le CIO clame haut et fort qu'il a fait des r\u00e9formes,.. on peut dire que ces r\u00e9v\u00e9lations tombent mal. \r\nElles font \u00e9videmment le jeu des opposants qui estiment que rien ne change au CIO et que la corruption serait inscrite dans ses g\u00e8nes. \r\nC'est aller un peu vite en besogne et oublier que, sans les r\u00e9formes de l'agenda 2020, il n'y aurait pas eu sept  pays int\u00e9ress\u00e9s par les Jeux d'hiver de 2026, il n'y en avait m\u00eame pas un avant que la Suisse ne s'y int\u00e9resse. \r\nEt puis, la nouvelle proc\u00e9dure de d\u00e9signation pr\u00e9voit une phase de discussion avec les villes int\u00e9ress\u00e9es. puis la commission ex\u00e9cutive du CIO proposera un certain nombre de candidatures pour le vote.  une ou sept selon les dossiers.   Mais reste un fait : c'est durant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale - la cession - du CIO, .   que le choix est fait par les. actuellement 98 membres actifs ayant le droit de vote.\r\n*****Le probl\u00e8me se situe donc dans la proc\u00e9dure de vote ? \r\nOui.  A l'\u00e9poque du scandale de Salt Lake City, Marc Hodler, qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette affaire, avait propos\u00e9 que la commission ex\u00e9cutive seule, 15 membres,  choisisse la ville organisatrice. Proposition rejet\u00e9e et depuis, confidence de membre du CIO, le sujet n'a plus jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9. \r\nPourtant, certaines id\u00e9es resurgissent.   comme celle d'int\u00e9resser tous ceux qui on t particip\u00e9 \u00e0 des Jeux Olympiques..  les Olympiens... \r\n Jean-Loup Chapelet, professeur \u00e0 l'IDEAP et sp\u00e9cialiste du mouvement olympique\r\n  31'' \r\n*****Ces id\u00e9es ont-elles des chances d'\u00eatre prises en compte ? \r\nPrises en compte peut-\u00eatre mais accept\u00e9es.   c'est illusoire.  Car un des seuls v\u00e9ritable pouvoir des membres votants du CIO est d'\u00e9lire  la ville h\u00f4te.  et pour que \u00e7a change il faudrait que ces m\u00eame membres le d\u00e9cident.   \u00c7a n'arrivera pas dans un proche avenir.", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Y a-t-il eu de la corruption lors de l'attribution des JO de PyeongChang?", "Sport matin - Y a-t-il eu de la corruption lors de l'attribution des JO de PyeongChang? / LME_2018-04-11T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Y a-t-il eu de la corruption lors de l'attribution des JO de PyeongChang? / LME_2018-04-11T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Des membres du CIO auraient accept\u00e9 de vendre leur voix lors de la d\u00e9signation il y a sept ans des Jeux olympiques d'hiver de PyeongChang. Pour les Jeux olympiques, attribution rimerait avec corruption.", "Des membres du CIO auraient accept\u00e9 de vendre leur voix lors de la d\u00e9signation il y a sept ans des Jeux olympiques d'hiver de PyeongChang. Pour les Jeux olympiques, attribution rimerait avec corruption.", "Des membres du CIO auraient accept\u00e9 de vendre leur voix lors de la d\u00e9signation il y a sept ans des Jeux olympiques d'hiver de PyeongChang. Pour les Jeux olympiques, attribution rimerait avec corruption."], "variantIds": ["ece-9460859", "ece-9460838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:06:57Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nEt on va parler de l'attribution des Jeux olympiques parce qu'une nouvelle fois, elle est dans le viseur, une t\u00e9l\u00e9vision cor\u00e9enne, l'affirme : des membres du CIO auraient accept\u00e9 de vendre leur voix lors de la d\u00e9signation des JO de Pyongyang, c'\u00e9tait il y a 7 ans Patrick D\u00e9l\u00e9troz ces affirmations apportent de l'eau au moulin \u00e0 ceux qui estiment que les grandes f\u00e9d\u00e9rations sont corrompues alors est -ce que attribution rime vraiment avec corruption. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\n\u00e9coutons enfin un peu d'histoire au CIO, le plus grand scandale de corruption, a \u00e9t\u00e9 celui concernant l'attribution des Jeux olympiques de 2002 \u00e0 ce Lake City 6 membres exclus quatre qui ont d\u00e9missionn\u00e9 et certaines mesures prises comme par exemple la fin des visites organis\u00e9es dans les villes candidates, durant lesquels les membres du CIO \u00e9taient pour le moins choy\u00e9s par la suite, de nouveaux soup\u00e7ons de corruption ont entach\u00e9 l'attribution des Jeux de Rio, ceux de Tokyo pour 2020 et donc maintenant de Pyongyang, mais \u00e0 la source de ces 3 derni\u00e8res affaire il y a un nom, celui de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [97%] :\r\nDiack Diack, du nom de l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nOui, Lamine Diack, effectivement, ils sont, et son fils, pardon, papa Massata Diack actuellement sous enqu\u00eate pour les faits pr\u00e9cit\u00e9s, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir promis de convaincre des membres du CIO de voter pour telle ou telle candidature en \u00e9change d'argent et de contrat de parrainage, chose faite \u00e9galement dans le cas de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [92%] :\r\nAlors CIO il y a FIFA aussi la corruption est un \u00e9cueil in\u00e9vitable au fond dans ces grandes organisations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nAlors la tentation est grande, hein, \u00e9videmment, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'argent en jeu, sans m\u00eame parler encore de corruption le le rapport au monde entre guillemets arrangement n'est pas non plus le m\u00eame dans les diverses soci\u00e9t\u00e9s dans les divers pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [94%] :\r\nDans le cas de de Pyongyang, Patrick, on parle surtout des pays africains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [94%] :\r\nEt c'est le cas dans les autres affaires aussi, Afrique, Am\u00e9rique Centrale \u00e9galement ou en Am\u00e9rique du Sud pour la FIFA, en g\u00e9n\u00e9ral dans des pays dont la d\u00e9mocratie telle qu'on la con\u00e7oit n'est de loin pas la norme et o\u00f9 la corruption gangr\u00e8ne la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, ou alors des pays qui sont tout simplement pauvres \u00e0 la FIFA par exemple Sep Blatter avait bien compris l'importance des votes africains, il s'\u00e9tait au travers de son projet tout \u00e0 fait officiel, hein, de soutien aux associations les plus d\u00e9favoris\u00e9es, le fameux projet gaulliste s'\u00e9tait assur\u00e9 suffisamment de voix pour ses diverses r\u00e9\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [96%] :\r\nAlors c'est clair, Patrick D\u00e9l\u00e9troz en pleine campagne pour les Jeux de 2000 26 et alors que le CIO clame haut et fort qu'il a fait des r\u00e9formes, on peut dire que ces r\u00e9v\u00e9lations tombent assez mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [94%] :\r\nElles font \u00e9videmment le jeu des opposants, qui estiment que rien ne change au CIO que la corruption serait inscrite dans ses g\u00e8nes, c'est aller un peu vite en besogne et oublier que sans les r\u00e9formes de l'agenda 20 20 il n'y aurait pas eu sept pays int\u00e9ress\u00e9s par les Jeux d'hiver de 2026 il n'en avait m\u00eame pas un avant que la Suisse ne s'y int\u00e9resse et puis la nouvelle proc\u00e9dure de d\u00e9signation pr\u00e9voit une phase de discussion avec les villes int\u00e9ress\u00e9es, puis la commission ex\u00e9cutive du CIO proposera un certain nombre de candidatures pour le vote une ou sept ans selon les dossiers, mais reste par contre un fait c'est durant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale un durant la session du CIO que le choix est fait parler actuellement 98 membres actifs ayant le droit de vote et le probl\u00e8me se situe donc dans cette proc\u00e9dure de vote oui, mais \u00e0 l'\u00e9poque du scandale de ce qu'Lake City Marc Hodler, qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette affaire avait propos\u00e9 que la commission ex\u00e9cutive, seule, ces 15 membres choisisse la ville organisatrice propice, proposition rejet\u00e9e et, depuis, confidence de membre du CIO, le sujet n'a plus jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 pourtant certaines id\u00e9es resurgissent comme celle d'int\u00e9resser tous ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 des Jeux olympiques, car les Olympiens \u00e9coutez Jean-Loup Chapelet, professeur \u00e0 l'IDEAP et sp\u00e9cialiste du mouvement olympique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [89%] :\r\nPlus vous r\u00e9duisez le nombre de votants plus haut, c'est le poids de chaque ann\u00e9e votants et donc les risques, corruption, moi ce que je propose c'est d'accro\u00eetre, au contraire, le nombre de votants allez permettre \u00e0 tous les Olympiens, par exemple, o\u00f9 tous les Olympiens d'une olympiade pr\u00e9c\u00e9dente a vot\u00e9 \u00e0 Internet, par exemple, l'autre proposition, c'est de d\u00e9signer la ville organisatrice par tirage au sort parmi les villes retenues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [93%] :\r\nAccro\u00eetre le nombre de votants tirage au sort, Patrick D\u00e9l\u00e9troz que ces id\u00e9es, elles ont une chance d'\u00eatre prises en compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [89%] :\r\nAlors prises en compte, peut-\u00eatre mais accept\u00e9es, c'est illusoire, un cas, un des seuls v\u00e9ritable pouvoir des membres votants justement du CIO c'est \u00e9lire alors le pr\u00e9sident, ok, mais la ville h\u00f4te des Jeux olympiques et pour que \u00e7a change, il faudrait que ces m\u00eames membres le d\u00e9cident, \u00e7a n'arrivera pas dans un proche avenir sport matin avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71BE71A8-A45A-4C7B-AB96-424A01A41511", "internalArchiveId": "71BE71A8-A45A-4C7B-AB96-424A01A41511", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Qui sont ces femmes victimes d'in\u00e9galit\u00e9 salariale?", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "Depuis 1996, seule une dizaine de femmes ont invoqu\u00e9 la loi de l'\u00e9galit\u00e9 salariale devant les tribunaux, alors que les femmes gagnent en moyenne 18% de moins que les hommes. Rencontre avec une femme qui est all\u00e9e jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour que cette discrimination lui soit reconnue.\r\n\r\n* * Qui sont ces femmes victimes d'in\u00e9galit\u00e9 salariale? DI RECT STUDIO LAUSANNE\r\nIn\u00e9galit\u00e9 salariale: une guerri\u00e8re anonyme\r\n*** 7h42... on va \u00e9voquer les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre hommes et femmes... \r\nOn en parle r\u00e9guli\u00e8rement.... On cite les chiffres, qui ne bougent pas, ou peu, en tout cas en Suisse... \r\nMais Simon Corthay.. vous avez voulu aller savoir qui sont ces femmes qui touchent moins que leur coll\u00e8gue.. \r\nParce que derri\u00e8re la statistique... par exemple ces 18% en moyenne que les femmes gagnent de moins que les hommes, il y a forc\u00e9ment des incarnations . Et \u00e7a fait plusieurs mois que je cherchais une incarnation, une de celles qui avait invoqu\u00e9 la loi de l'\u00e9galit\u00e9 devant les tribunaux. Depuis 96, depuis que la loi existe, il y en a eu tout de m\u00eame des dizaines, toujours selon la statistique. \r\n*** Et vous en avez trouv\u00e9 beaucoup?\r\nUne seule, qui a accept\u00e9 de t\u00e9moigner avec un pr\u00e9nom d'emprunt, Barbara...\r\n  57'' \r\n*** 10'000 francs pour lui.. \r\n6000 pour elle... \r\net elle le forme, donc... \r\nBarbara contacte une avocate, impressionn\u00e9e par les preuves de cet \u00e9cart de salaire. Et pourtant, ni les prudhommes, ni le tribunal cantonal ne donnent raison \u00e0 la plaignante. Barbara doit aller jusqu'au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui reconna\u00eet lui la discrimination et demande aux premi\u00e8res instances de rejuger l'affaire.\r\n  40'' \r\nMontant du litige et de ces arri\u00e9r\u00e9s: 21'000 francs...\r\n*** Mais si je comprends bien, on n'en sait pas plus sur l'entreprise condamn\u00e9e.. \r\nC'est confidentiel? \r\nSur ce point, c'est bouche cousue... La clause de confidentialit\u00e9 qu'elle a sign\u00e9e oblige Barbara \u00e0 la plus grande discr\u00e9tion. Qu'elle ait eu malgr\u00e9 tout le courage de t\u00e9moigner remplit d'admiration V\u00e9ronique Goy-Venhuis, qui a cr\u00e9\u00e9 Equal Salary, un organisme de certification d'\u00e9galit\u00e9 salariale...\r\n  49'' \r\nA l'agenda f\u00e9d\u00e9ral, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 revient le 19 avril prochain... Il ne sera pas question de liste noire... une commission du Conseil des Etats soup\u00e8sera prudemment le projet d'obliger les entreprises \u00e0 un peu de transparence salariale, ou autrement dit... \u00e0 un peu moins d'opacit\u00e9... .", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460833", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Qui sont ces femmes victimes d'in\u00e9galit\u00e9 salariale? / LME_2018-04-11T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 11.04.2018"], "alternativeSummary": ["Depuis 1996, seule une dizaine de femmes ont invoqu\u00e9 la loi de l'\u00e9galit\u00e9 salariale devant les tribunaux, alors que les femmes gagnent en moyenne 18% de moins que les hommes. Rencontre avec une femme qui est all\u00e9e jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour que cette discrimination lui soit reconnue."], "variantIds": ["ece-9460833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:20:46Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va \u00e9voquer les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre hommes et femmes, alors il est vrai, on en parle r\u00e9guli\u00e8rement, on cite souvent les chiffres qui ne bougent pas ou en tout cas peu en Suisse Simon Corthay vous, vous avez voulu savoir qui sont ces femmes qui touchent moins d'argent que leurs coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, parce que, derri\u00e8re la statistique, par exemple, ces 18 pourcent en moyenne que les femmes gagnent de moins que les hommes, il y a forc\u00e9ment des incarnations et \u00e7a fait plusieurs mois que je cherchais une de celle qui avait invoqu\u00e9 la loi de l'\u00e9galit\u00e9 devant les tribunaux depuis 96, depuis que la loi existe, il y en a eu tout de m\u00eame des dizaines, toujours selon la statistique, vous avez cherch\u00e9 et vous en avez trouv\u00e9 une seule, une seule qui a accept\u00e9 de t\u00e9moigner avec un pr\u00e9nom d'emprunt Barbara. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [83%] :\r\nMais c'est av\u00e9r\u00e9 qu'il y avait une diff\u00e9rence de salaire assez flagrante avec mon coll\u00e8gue masculin gagner 10000 francs et en gagner 6000 et et je l'ai former pour qu'il fasse son job. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [91%] :\r\nEt vous aviez des qualifications inf\u00e9rieures \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [93%] :\r\nNon pas vraiment, en fait, j'\u00e9tais en fin de formation dans le domaine au niveau d'un brevet f\u00e9d\u00e9ral, lui il avait un CFC puis j'avais de plus de 3 ann\u00e9es d'exp\u00e9rience dans ce m\u00e9tier -l\u00e0, alors que lui, le d\u00e9couvrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [88%] :\r\nComment est -ce que vous avez d\u00e9couvert cette diff\u00e9rence de salaire parce qu'en Suisse, c'est vrai que les salaires, c'est pas le genre de choses qu'on se communique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [90%] :\r\nC'est un hasard heureux un e-mail est arriv\u00e9e sur la bo\u00eete info de l'entreprise o\u00f9 je travaillais et il y avait un document attach\u00e9 qui concernait mon coll\u00e8gue, donc je l'ai appel\u00e9 et je l'ai ouvert sous ses yeux, son salaire est apparu, il \u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise et c'est comme \u00e7a que j'ai su, mais en fait, toute l'entreprise, a vu son salaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [97%] :\r\n10000 francs pour lui 6000 pour elle et elle le forme en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, Barbara contacte une avocate impressionn\u00e9e par les preuves de cet \u00e9cart de salaire et pourtant ni les prud'hommes, ni le Tribunal cantonal donne raison \u00e0 la plaignante, Barbara doit aller jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui reconna\u00eet, lui, la discrimination et demande aux premi\u00e8res instances de rejuger l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [94%] :\r\nBref, la petite histoire, a pris 3 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [92%] :\r\nEt finalement, vous avez gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [95%] :\r\nBah moi je demandais simplement qu'il paye la diff\u00e9rence, ils ont accept\u00e9 et je dois garder une grande discr\u00e9tion, par rapport \u00e0 beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments mais je, je dois dire que j'avais h\u00e2te que \u00e7a se termine, c'est long, c'est p\u00e9nible et j'ai eu \u00e0 certains moments l'impression d'\u00eatre une emp\u00eacheuse de tourner en rond, alors que finalement c'\u00e9tait mon bon droit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [92%] :\r\nBarbara est ce qu'il y a un moment pendant toutes ces ann\u00e9es o\u00f9 vous avez pens\u00e9 \u00e0 abandonner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [88%] :\r\nAssez r\u00e9guli\u00e8rement, je me battais pas pour de l'argent, je me battais pour des valeurs et c'est \u00e7a qui m'a fait tenir, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 pour l'argent, j'aurais masters. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [96%] :\r\nMontant du litige 21000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [94%] :\r\n21000 francs sinon si j'ai bien compris, on n'en sait pas plus sur l'entreprise condamn\u00e9e c'est confidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [90%] :\r\nSur ce point, c'est bouche cousue, la clause de confidentialit\u00e9 qu'elle a sign\u00e9e oblige, Barbara, la plus grande discr\u00e9tion qu'elle ait eu malgr\u00e9 tout le courage de t\u00e9moigner remplit d'admiration V\u00e9ronique quoi avait nuit ce qui a cr\u00e9\u00e9 Equal salarie un organisme de certification d'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [91%] :\r\nCe sont des ann\u00e9es de proc\u00e9dures, il faut aussi le dire, de vexations, d'accusations dont elles ont droit \u00e0 \u00e0 une m\u00e9daille, ces femmes, vraiment ce sont des guerri\u00e8res avec coeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [95%] :\r\nEst ce qu'on pourrait imaginer un jour que les entreprises qui sont condamn\u00e9s puissent faire l'objet d'une liste noire par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [92%] :\r\nPourquoi pas j'observe ex- pour les march\u00e9s publics, il y a une liste noire des entreprises qui discriminent au niveau du travail au noir, et moi personnellement je trouve assez choquant que finalement c'est 2 poids 2 mesures, donc \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s juste qu'il y a aussi une liste noire pour les entreprises qui se sont comport\u00e9s de cette mani\u00e8re et puis \u00e7a serait certainement nettement plus dissuasif, les lois, c'est important, c'est une base mais n\u00e9anmoins on voit bien que, finalement, c'est parce qu'il permet de faire dispara\u00eetre s'\u00eatre discrimination salariale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [95%] :\r\n\u00e0 l'agenda f\u00e9d\u00e9ral, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 revient le 19 avril prochain il ne sera pas question de liste noire, une commission du Conseil des \u00c9tats sous p\u00e8sera prudemment le projet d'obliger les entreprises \u00e0 un peu moins \u00e0 un peu de transparence salariale ou autrement dit, \u00e0 un peu moins de Passy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [87%] :\r\nSimon Corthay, merci beaucoup, avec nous, toujours Gloria or dit vous \u00eates universitaire Madame c'est quelque chose que que vous avez rencontr\u00e9 ces disparit\u00e9s salariales \u00e0 votre niveau, dans votre domaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [84%] :\r\nJ'ai la continuit\u00e9 des dispara\u00eet, nous on est fonctionnaire, en France comme ce Shell au CNRS, donc les carri\u00e8res se font un peu plus un peu pr\u00e8s sous le m\u00eame bar\u00e8me interne salariaux mais je r\u00e9colte pas je raconterai \u00e9norm\u00e9ment de disparit\u00e9s au niveau de possibilit\u00e9s de carri\u00e8re devant de carri\u00e8re, bien s\u00fbr, encore maintenant, encore aujourd'hui, m\u00eame si le la profession, elle se f\u00e9minise tout le monde dit parce que c'est devenu morale int\u00e9ressant \u00e9conomiquement moins et donc il y a plus de femmes, donc c'est la raison n'est pas la porte, mais en fait et donc, et donc voil\u00e0, c'est bien qu'il y a plus de plus en plus de des femmes qui qui se portent candidates mais mais il y a, il y a aussi disons un un seuil disons un seuil invisible un peu le le le le CR-V vivent DOM-TOM dont parlait -il Hillary Clinton pendant sa campagne \u00e9lectorale \u00e0 un certain moment au ne voit de moins un mois, plus vous continuez dans la carri\u00e8re, moins de femmes, il y a, enfin, \u00e7a c'est disons donc sur certains r\u00f4les, il y a d\u00e9sormais, dans certaines disciplines, une certaine \u00e9galit\u00e9 mais vous, vous vous continuez, vous allez vous allez pass\u00e9 des r\u00f4les plus voil\u00e0 enfin plus ignorer que c'\u00e9tait l\u00e0, il y a de moins de moins de femmes et de plus en plus de 10 ans, je ne peux pas aussi de des diff\u00e9rences de culture, enfin \u00e7a devient de cultures diff\u00e9rentes, la culture masculine, la coutume f\u00e9minine un certain niveau. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B6A8DBB-0339-4B63-BD9B-85A76AFB122C", "internalArchiveId": "4B6A8DBB-0339-4B63-BD9B-85A76AFB122C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse 7h48) ***********la presse Sandra Zimmerli...et on commence avec cette surprise \u00e0 Berne: pour l'instant le conseil des \u00e9tats est contre le d\u00e9passement \u00e0 droite sur l'autoroute...\r\nSurprise, parce que vous vous en souvenez peut-\u00eatre, c'\u00e9tait en novembre dernier, le national et le conseil f\u00e9d\u00e9ral approuvent une motion de Thierry Burkhart. Le lib\u00e9ral-radical Argovien veut ainsi am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 et fludifier le trafic, doubler par la droite resterait interdit.  Or voil\u00e0 que hier soir, la commission trafic des Etats rejette la proposition: argument principal: la s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 aussi!!! Si la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs suit la commission lors de la cession d'\u00e9t\u00e9, la motion sera enterr\u00e9. Mais,  Mais attention, selon la NZZ, tout espoir n'est pas perdu pour les automobilistes: l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u la mission d'\u00e9tudier la question, et n'exclut pas de faire quelques tests  cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0!\r\n***************quand on parle route,  la police  n'est jamais loin, or les critiques pleuvent,  une nouvelle fois, sur l'acad\u00e9mie de Savatan dans le chablais vaudois.. \r\nC'est sur les hauts de Lavez-les- Bains et  de St-maurice, que sont form\u00e9s les policiers vaudois, valaisans et depuis deux ans Genevois. Or, selon la Tribune de Gen\u00e8ve et 24h, les jeunes qui en sortent seraient en d\u00e9calage avec les besoins et la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \"Savatan est un machin ax\u00e9 sur des dogmes irr\u00e9alistes, sur la discipline militaire \u00e0 outrance, qui fonctionne en vase clos\" d\u00e9nonce Michael Berker, du syndicat de la police judiciaire genevoise. \"ces jeunes n'ont jamais fait de vraies filatures ou de contr\u00f4les dans la rue\" s'\u00e9tonne un inspecteur, alors qu'une jeune recrue qualifie carr\u00e9ment la formation de \"catastrophique\". le d\u00e9partement de Pierre Maudet calme le jeu: \" la formation est en phase d'\u00e9valuation depuis le mois dernier\" indique sa porte-parole.\" le ministre a toujours annonc\u00e9 vouloir faire un bilan complet et sans a priori de l'exp\u00e9rience de deux ans\"\r\n**********retour \u00e0 Berne avec ce virage \u00e0 droite qui se dessine au  conseil des \u00e9tats lors des \u00e9lections de 2019... \r\nen ce moment tout marche bien pour le PS: le parti gagne dans les cantons et pour les \u00e9lections  nationales 2019 aussi, on lui pr\u00e9dit un succ\u00e8s. Mais voil\u00e0, aux \u00e9tats il risque bien une perte de si\u00e8ges sensible. La faute \u00e0 ce personnel rose-vert \" stark \u00fcberaltert\", devenu bien trop vieux. Sur les 13 s\u00e9nateurs actuels, 5 ne se repr\u00e9senteront pas, 4 autres retra\u00eets sont  \" m\u00f6glich bis wahrescheinlich\" de possibles \u00e0 probables. En Argovie et \u00e0 Gen\u00e8ve leur si\u00e8ges devraient revenir aux bourgeois. A Berne, soleure, St-Gall ils sont menac\u00e9s. Dans bien des r\u00e9gions les socialistes ont rat\u00e9, n'ont pas su reconstruire une rel\u00e8ve. \"\u00e7a va \u00eatre difficile\" admet d'ailleurs Didier Berberat le socialiste Neuch\u00e2telois sur le d\u00e9part. Or avec 4 si\u00e8ges en moins d\u00e9j\u00e0, le PS perd la majorit\u00e9, ce qui aurait, pour s\u00fbr, des effets sur la politique des finances et sociale. le camp bourgeois lui se  montre prudent: c'est que par le pass\u00e9 son \"sturm aufs St\u00f6ckli\" son assaut sur la chambre haute a rat\u00e9...\r\n***********Il faut prot\u00e9ger les r\u00e9sidents des homes contre ces v\u00e9ritables cocktails de comprim\u00e9s...  \r\n9 pillules diff\u00e9rentes, c'est ce qu'avale en moyenne chaque jour un r\u00e9sidant de plus de 65 ans, rappelle l'Aargauer zeitung. C'est pas bon et en plus \u00e7a co\u00fbte cher. ET au journal de siter l'exemple du Valais et de Fribourg. Depuis plus de 10 ans, dans chaque home officie un pharmacien. il  contr\u00f4le la compatibilit\u00e9 des pr\u00e9parations et s'il existe un g\u00e9n\u00e9rique. le r\u00e9sultat  est payant. Selon sant\u00e9 suisse grace \u00e0 des m\u00e9dicaments en moins, et les g\u00e9n\u00e9riques meilleurs march\u00e9s, la facture globale pour les homes a diminu\u00e9 de 8 francs 70 \u00e0 7 frs 20 par jour et r\u00e9sidants. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal: \"qu'au lieu de vouloir r\u00e9inventer la roue \u00e0 chaque probl\u00e8me de politique-sant\u00e9, il vaut mieux regarder au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res et  simplement admettre que d'autres cantons sont meilleurs en la mati\u00e8re!\r\n*************direction B\u00e2le \u00e0 pr\u00e9sent avec le plus gros chantier de suisse:    \r\n160'000 m2, les CFF et B\u00e2le ville ont donn\u00e9 le coup d'envoi hier soir de ce  \"wolf ar\u00e9al\" mammuth. Selon la Basler zeitung, andreas Meyer, le patron des CFF s'est montr\u00e9 quelque peu  surpris du peu de journalistes pr\u00e9sents: parce que oui c'est bien le plus gros projet de smart city, cit\u00e9 totalement innovante et nouvelle de suisse,  qui doit y voir le jour. les concepteurs eux-m\u00eames ne connaissent pas encore son visage pr\u00e9cis. Les concours d'id\u00e9es sont lanc\u00e9s...\r\n************on reste \u00e0 B\u00e2le  avec une nouvelle qui va faire plaisir \u00e0 certains parents:  \r\n\"enfants mangez ce que vous voulez\"!!!! c'est un scientifique allemand de la nutrition Uwe Knop qui le dit,  dans un livre repris par la Basler Zeitung. et pourquoi pas des pizzas, des chips et autres. pour le sp\u00e9cialiste la recherche en mati\u00e8re d'alimentation \"c'est comme lire une boule de cristal\". \"les enfants savent d'instinct ce qui est bon pour eux\" dit-il et surtout \"chers parents arr\u00eatez d'avoir  mauvaise conscience!!!\"", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460836", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-04-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-04-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9460855", "ece-9460836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:16:15Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVous voulez bien, on va passer maintenant \u00e0 la \u00e0 la revue de presse puisque Sandra Timmer ni nous a rejoint, Sandra on va commencer avec cette surprise \u00e0 Berne pour l'instant, le Conseil des \u00c9tats et contre le d\u00e9passement \u00e0 droite sur l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nSurprise parce que vous vous en souvenez peut-\u00eatre, c'\u00e9tait en novembre dernier, le national et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral approuvent une motion de Thierry Burkhard le lib\u00e9ral- radical Argovien veut ainsi am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9, fluidifier le trafic doubler par la droite resterait interdit, or voil\u00e0 que hier soir la commission trafic des \u00c9tats rejette la proposition argument principal : la s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 aussi, alors, si la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs suit la commission lors de la session CTT la motion sera enterr\u00e9 mais, mais, attention, selon la NZZ tout espoir n'est pas perdu pour les automobilistes, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u la mission d'\u00e9tudier la question et n'exclut pas de faire quelques tests cet \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, bonjour, je me demandais si les cheminots fran\u00e7ais se disent qu'il y a sur l'autoroute qu'on sait pas doubler par la droite, quand on parle des routes en continu, d'ailleurs, la police qu'elle n'est jamais loin, les critiques pleuvent Sandra Timmer ligne nouvelle fois sur l'acad\u00e9mie de Savatan dans le Chablais Vaudois oui c'est s\u00fbr, L\u00e9o de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [93%] :\r\nMais les Bains et de Saint-Maurice que sont form\u00e9s les policiers Vaudois, valaisans et du et depuis 2 ans, Genevois, or selon la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures les jeunes qui en sortent seraient en d\u00e9calage avec les besoins et la r\u00e9alit\u00e9 du terrain Savatan est un machin ax\u00e9 sur des dogmes irr\u00e9alistes sur la discipline militaire \u00e0 outrance qui fonctionne, on va se clos d\u00e9nonce Michael Baer, du syndicat de la police judiciaire genevoise ces jeunes dans jamais fait de vraies filatures ou de contr\u00f4les dans la rue, c'est un inspecteur alors qu'une jeune recrue qualifie carr\u00e9ment la formation de catastrophique alors le d\u00e9partement de Pierre Maudet calme le jeu, la formation est en phase d'\u00e9valuation depuis le mois dernier, indique sa porte- parole, le ministre a toujours annonc\u00e9 vouloir faire un bilan complet et sans a priori de l'exp\u00e9rience de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [96%] :\r\nEt puis on retourne \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec ce virage \u00e0 droite qui se dessine \u00e9galement au Conseil des \u00c9tats pour les \u00e9lections de 2019 de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [89%] :\r\nEn ce moment, tout marche bien pour le PS, le parti gagne dans les cantons et pour les \u00e9lections nationales 2019 aussi, on lui pr\u00e9dit un succ\u00e8s mais voil\u00e0 aux \u00c9tats et il risque bien une perte de si\u00e8ges sensible, la faute \u00e0 ce personnel rose- Vert Hubbard alt heurte devenu bien trop vieux sur les 13 s\u00e9nateurs actuels 5 ne se repr\u00e9senteront pas 4 autres retraits sans me Glee Pie 10 bars Charlie de possibles \u00e0 probables en Argovie et \u00e0 Gen\u00e8ve leur si\u00e8ges devraient revenir aux bourgeois \u00e0 Berne Soleure Saint-Gall, ils sont menac\u00e9s alors dans bien des r\u00e9gions, les socialistes ont rat\u00e9 n'ont pas su reconstruire une rel\u00e8ve, \u00e7a va \u00eatre difficile, admet d'ailleurs Didier Berberat sur le d\u00e9part, or avec 4C agent moins d\u00e9j\u00e0 le PS perd la majorit\u00e9, ce qui aurait pour s\u00fbr des effets sur la politique des finances et sociale le camp bourgeois lui se montre prudent, c'est que par le pass\u00e9 son tour m'a aussit\u00f4t lit son assaut sur la chambre haute, a rat\u00e9 Romain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [85%] :\r\nJe Meridian participe d\u00e9mocratie en Suisse du Parlement, mais on a entendu parler aussi de Cambridge Analytica qui ont influenc\u00e9 le vote du Brexit -ce que ces question de donner son repr\u00e9sente un danger pour les d\u00e9mocraties pour les campagnes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [86%] :\r\nOui, ben oui, bien s\u00fbr, enfin la possibilit\u00e9 d'utiliser, on parle aujourd'hui de propagande qui est une, disons tech technologies de une technique de communication typique des dictatures de progr\u00e8s propagande d\u00e9mocratique enfin donc le le probl\u00e8me de la propagande en d\u00e9mocratie se posent et disons, on se pose \u00e0 tous les niveaux, enfin je quand les Analytika il faut pas l'oublier, qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 par t\u00eate Claude pour gagner la campagne pour gagner la paix, la un pr\u00e9c\u00e9dent, c'est le aux \u00c9tats-Unis ils ont pas gagn\u00e9, donc ils sont pas on et puis Sam\u00e9na je dirais les sables le mais en fait il y a \u00e9norm\u00e9ment d'autres acteurs parlant il par exemple qui est un acteur du m\u00eame type qui travaillent partout dans le monde qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 palpiter le Style qui disons Business Angels de de Facebook et qui utilise les donn\u00e9es, elles sont capables de, de, de, de, de les traiter pour vendre des services aux \u00c9tats des cette de manipulation de l'information, alors il faut avoir vraiment ou nouvelle conception de qu'est -ce que l'opinion publique, quelles sont les limites, quels sont les, les, les, les modalit\u00e9s l\u00e9gitimes d'expression et de et et de manipulation, si on peut tol\u00e9rer la pub, on ne peut pas tol\u00e9rer la propagande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [92%] :\r\nIl faut prot\u00e9ger les r\u00e9sidents des homos contre ces v\u00e9ritables cocktails de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [92%] :\r\nComprim\u00e9s 9 pillules diff\u00e9rentes, c'est ce qu'avale en moyenne chaque jour un r\u00e9sidant de plus de 65 ans rappelle argue avoir Zeitung, c'est pas bon, et en plus \u00e7a co\u00fbte cher et au journal de citer l'exemple du Valais et de Fribourg depuis plus de 10 ans, dans chaque homme officie un pharmacien, il contr\u00f4le la compatibilit\u00e9 des pr\u00e9parations et s'il existe un g\u00e9n\u00e9rique, alors le r\u00e9sultat est payant, selon Sant\u00e9Suisse gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9dicaments au moins et les g\u00e9n\u00e9riques meilleur march\u00e9, la facture globale pour les Roms a diminu\u00e9 de 8 francs 70 \u00e0 7 francs 20 par jour et r\u00e9sidants, ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal qu'au lieu de vouloir r\u00e9inventer la roue \u00e0 chaque probl\u00e8me de politique de sant\u00e9, il vaut mieux regarder au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res et simplement admettre parfois que d'autres cantons sont meilleurs en la mati\u00e8re et on termine cette revue de presse : Sandra en allant \u00e0 B\u00e2le B\u00e2le \u00e0 pr\u00e9sent avec le plus gros chantier de suisse 160000 m\u00e8tres carr\u00e9s, les CFF et B\u00e2le- Ville en donner le coup d'envoi hier soir de se Wolf a Real mammouth alors selon la Basler Zeitung Andreas Meyer, le patron des CFF s'est montr\u00e9 quelque peu surpris du peu de journalistes pr\u00e9sents, parce que oui, c'est bien le plus gros projet de smart cities cit\u00e9 totalement innovante et nouvelle de suisse qui doit y voir le jour, les concepteurs eux- m\u00eames ne connaissent pas encore son visage bien pr\u00e9cis, les concours d'id\u00e9es sont lanc\u00e9s Sandra Timmer pour la presse, merci beaucoup et elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T06:01:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C6EDD5F-3ED5-4DDB-850F-D0CBBEEC8BF1", "internalArchiveId": "8C6EDD5F-3ED5-4DDB-850F-D0CBBEEC8BF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Rolf Lyssy", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "- \"Bumble Boogie\", Rimsky Korsakov - \"Agua de Beber\", Tom Jobim et Antonio Carlos - \"Vivo Sonhando\", Quarteto Bossamba\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Rolf Lyssy (MP3 11.04 ROLF LYSSY EP3) MP3 ROLF LYSSY, SEMAINE DU 9 AU 13 AVRIL\r\n*** 6h54..... \r\nOn continue la portrait en musique de Rolf Lyssy... cin\u00e9aste al\u00e9manique... \r\nSon dernier film sort dans les salles romande... \r\nCa s'appelle UNE DERNIERE TOUCHE.. film qui \u00e9voque le suicide assit\u00e9... \r\nEt \u00e0 pass\u00e9 80 ans, Rolf Lyssy est comme sa com\u00e9dienne, dans le film: curieux, enthousiaste et plein d'allant!\r\n  5'31 ((FIN DE PAROLE 3'40 - ATTENTION RESTE MOINS DE 2MIN DE MUSIQUE))\r\n- Rimsky KORSAKOV\u00a0: Bumble boogie\r\n- Tom JOBIM, Antonio CARLOS : Agua de beber\r\n- Quarteto Bossamba\u00a0: Vivo sonhando\r\n***EXTRO: Ce Mercredi 11 avril, le film \u00e0 Gen\u00e8ve et Fribourg.... En pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur \u00e0 18.30 au cin\u00e9ma Ar\u00e9na, \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 19.30 aux Cin\u00e9mas du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460844", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Rolf Lyssy", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Rolf Lyssy / LME_2018-04-11T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Rolf Lyssy / LME_2018-04-11T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Bumble Boogie\", Rimsky Korsakov - \"Agua de Beber\", Tom Jobim et Antonio Carlos - \"Vivo Sonhando\", Quarteto Bossamba", "- \"Bumble Boogie\", Rimsky Korsakov - \"Agua de Beber\", Tom Jobim et Antonio Carlos - \"Vivo Sonhando\", Quarteto Bossamba", "- \"Bumble Boogie\", Rimsky Korsakov - \"Agua de Beber\", Tom Jobim et Antonio Carlos - \"Vivo Sonhando\", Quarteto Bossamba"], "variantIds": ["ece-9460867", "ece-9460844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:20:46Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n54 ans, continue le portrait en musique de Rolf Lyssy, cin\u00e9aste al\u00e9manique, son dernier film sort dans les salles romandes et a pass\u00e9 80 ans, Rolf Lyssy et comme sa com\u00e9dienne dans la derni\u00e8re touche curieux enthousiaste et plein d'allant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [84%] :\r\nMoi j'ai un 1100 en lisibilit\u00e9 pour le rythme, j'avais 14 ans, on \u00e9tait amiti\u00e9 ma famille avec Vallaud Linda et sa famille et alors Linda \u00e9t\u00e9 chef de Radio Z\u00fcrich, il a \u00e9t\u00e9 un peu comme mon 2\u00e8me p\u00e8re mais Bolton tout s'on habitait dans les m\u00eames maisons avaient \u00e9t\u00e9 une \u00e9tage en dessous et j'\u00e9coutais chaque jour comme il a jou\u00e9 du piano et puis un jour il m'a donn\u00e9 des notes du PAM, d'autres pour qui c'\u00e9tait la version boogie-woogie du roman de fleuves ou l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 un v\u00e9to. \r\nDans les derni\u00e8res 14 ans, \u00e7a veut dire assez \u00e2g\u00e9, je suis devenu Bentley j'avais quartet, on a jou\u00e9 pendant l'hiver que fin octobre, jusqu'\u00e0 fin avril, chaque jeudi, oh pas du retrait et de nos lacs \u00e0 Z\u00fcrich de 7 heures et demie jusqu'\u00e0 11 heures et demi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [90%] :\r\nMoi, j'ai jou\u00e9 de la batterie, nous en donner le dites ici les Suning. \r\nJ'avais 14 ans j'ai fait avec ma m\u00e8re et mon fr\u00e8re qui est de 8 ans plus jeune, on a fait une voyage en bateau, elle a visit\u00e9 son oncle \u00e0 Montevideo, vous croyez et puis on a continu\u00e9 le voyage \u00e0 Br\u00e9sil \u00e0 Sao Paolo et \u00e0 Rio, et je me rappelle, j'\u00e9tais devant la maison, mon anglais avait eu un salon de coiffure et j'ai vu pendant l'apr\u00e8s- midi, des Noirs, mais pas, pas seulement qui qui sont venus avecD. tambours les congas et ils ont commenc\u00e9 les pas jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a m'avait c'\u00e9tait ton corps, j'avais \u00e9t\u00e9 formidables du Br\u00e9sil. \r\nJette \u00e0 14 ans gar\u00e7ons ah je fais du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'\u00e9cole, mais il y avait pas la possibilit\u00e9 de faire une apprentissage du cin\u00e9ma \u00e0 Rome, oui \u00e0 l'orange Paris mais j'ai fait un apprentissage comme photographe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [92%] :\r\nEt ce mercredi 11 avril le film une derni\u00e8re touche sort \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg, en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur ce soir au cin\u00e9ma Arena \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 19 heures 30 au cin\u00e9ma du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73BB2229-AB79-4069-9DA2-F19ABBCEA1BF", "internalArchiveId": "73BB2229-AB79-4069-9DA2-F19ABBCEA1BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - De nombreuses for\u00eats encore encombr\u00e9es par les d\u00e9g\u00e2ts de la temp\u00eate Eleanor", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "La temp\u00eate Eleanor, qui a travers\u00e9 le pays en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e, a jet\u00e9 \u00e0 terre un quart du volume de la r\u00e9colte de bois annuelle. Les d\u00e9g\u00e2ts sont importants et des \u00e9quipes foresti\u00e8res sont mobilis\u00e9es notamment pour d\u00e9blayer les routes coup\u00e9es par des arbres arrach\u00e9s.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - De nombreuses for\u00eats encore encombr\u00e9es par les d\u00e9g\u00e2ts de la temp\u00eate Eleanor   DIRECT STUDIO FRIBOURG\r\n****6h48... Ici la Suisse part en for\u00eat ce matin. avec vous Fabrice Gaudiano. \r\nAlors que le printemps pointe son nez... les traces de la temp\u00eate Eleanor de cet hiver sont encore bien l\u00e0... \r\nVous avez suivi une \u00e9quipe char\u00e9ge de r\u00e9parer justement ces d\u00e9gats... \r\n1 million 300'000 m3 de for\u00eat endommag\u00e9s en Suisse. dont 54'000 m3 dans le seul canton de Fribourg : la temp\u00eate Eleanor. qui a travers\u00e9 le pays en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e. a jet\u00e9 \u00e0 terre \u00bc du volume. de la r\u00e9colte de bois annuelle. \r\n*** Eleanor. aussi baptis\u00e9e Bur-gling outre-Sarine. a provoqu\u00e9 de gros d\u00e9gats au d\u00e9but de l'ann\u00e9e.. \r\nOui. et comme Eleanor a s\u00e9vi pendant la semaine de rel\u00e2che du Nouvel An. des \u00e9quipes foresti\u00e8res enti\u00e8res ont d\u00fb interrompre leurs vacances. pour parer au plus pressant. notamment pour d\u00e9blayer les routes. coup\u00e9es par des arbres arrach\u00e9s.\r\nEt actuellement. apr\u00e8s une telle temp\u00eate. et une fois r\u00e9gl\u00e9 les mesures d'urgence. eh bien. la t\u00e2che des b\u00fbcherons reste immense : car avec l'arriv\u00e9e du printemps. le bostryche menace de pulluler. et les sentiers pour randonneurs et autres VTTistes doivent imp\u00e9rativement \u00eatre s\u00e9curis\u00e9s.\r\n*** Donc. d\u00e9part en for\u00eat !\r\n  3'34\r\n*** On vient de l'entendre : l'\u00e9conomie foresti\u00e8re est \u00e0 la peine. d'autant plus que le passage de temp\u00eates comme Eleanor ont un impact sur les prix du bois.\r\nForc\u00e9ment. qui dit plus de bois disponible sur le march\u00e9. dit aussi baisse des prix potentielle.\r\nPar ailleurs. les zones \u00e0 s\u00e9curiser et \u00e0 assainir avant la propagation massive des maladies. ce sont souvent des secteurs difficiles d'acc\u00e8s. Et donc. pour les propri\u00e9taires forestiers. ce sont des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires. bien sup\u00e9rieurs \u00e0 la coupe et r\u00e9colte de bois dite normale ou habituelle.\r\nEnfin. en fonction des endroits et de l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts... il faut \u00e9galement replanter des arbres... et naturellement... les op\u00e9rations de reboisement ne sont pas gratuites.\r\n*** Il faut dire que ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 difficiles pour les propri\u00e9taires forestiers.. \r\nOui... la lev\u00e9e du taux plancher par la BNS. en janvier 2015... avait d\u00e9j\u00e0 eu des r\u00e9percussions tr\u00e8s douloureuses sur l'industrie foresti\u00e8re. \r\nOr. gr\u00e2ce notamment \u00e0 la r\u00e9cente la baisse du franc suisse. les cours du bois sont remont\u00e9s. Et il semblerait que l'impact \u00e9conomique de la temp\u00eate Eleanor soit sous contr\u00f4le...\r\nMais voil\u00e0. il reste maintenant \u00e0 convaincre les Suisses et notamment les milieux de la construction d'utiliser et valoriser encore plus le bois... et surtout le bois suisse !", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9460842", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - De nombreuses for\u00eats encore encombr\u00e9es par les d\u00e9g\u00e2ts de la temp\u00eate Eleanor", "Ici la Suisse - De nombreuses for\u00eats encore encombr\u00e9es par les d\u00e9g\u00e2ts de la temp\u00eate Eleanor / LME_2018-04-11T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - De nombreuses for\u00eats encore encombr\u00e9es par les d\u00e9g\u00e2ts de la temp\u00eate Eleanor / LME_2018-04-11T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["La temp\u00eate Eleanor, qui a travers\u00e9 le pays en tout d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, a jet\u00e9 \u00e0 terre un quart du volume de la r\u00e9colte de bois annuelle. Les d\u00e9g\u00e2ts sont importants et des \u00e9quipes foresti\u00e8res sont mobilis\u00e9es notamment pour d\u00e9blayer les routes coup\u00e9es par des arbres arrach\u00e9s.", "La temp\u00eate Eleanor, qui a travers\u00e9 le pays en tout d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, a jet\u00e9 \u00e0 terre un quart du volume de la r\u00e9colte de bois annuelle. Les d\u00e9g\u00e2ts sont importants et des \u00e9quipes foresti\u00e8res sont mobilis\u00e9es notamment pour d\u00e9blayer les routes coup\u00e9es par des arbres arrach\u00e9s.", "La temp\u00eate Eleanor, qui a travers\u00e9 le pays en tout d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, a jet\u00e9 \u00e0 terre un quart du volume de la r\u00e9colte de bois annuelle. Les d\u00e9g\u00e2ts sont importants et des \u00e9quipes foresti\u00e8res sont mobilis\u00e9es notamment pour d\u00e9blayer les routes coup\u00e9es par des arbres arrach\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9460864", "ece-9460842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:20:46Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n48 : Ici, la Suisse, part en for\u00eat ce matin avec vous Fabrice Gaudiano alors que le printemps pointe son nez, les traces de la temp\u00eate, Eleanor de cet hiver sont encore bien l\u00e0, Fabrice, vous avez suivi une \u00e9quipe charg\u00e9e de r\u00e9parer justement ces d\u00e9gats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nUn 1000000 300 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s de for\u00eat endommag\u00e9s en Suisse, dont 54000 m2 dans le seul canton de Fribourg la temp\u00eate Eleanor qui a travers\u00e9 le pays en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e a jet\u00e9 \u00e0 terre, un quart du volume de la r\u00e9colte de bois annuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [92%] :\r\nEleanor aussi baptis\u00e9e Burglind outre- Sarine elle a provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts, c'est au d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, et comme elle a s\u00e9vi pendant la semaine de rel\u00e2che du Nouvel An des \u00e9quipes foresti\u00e8res enti\u00e8res ont d\u00fb interrompre leurs vacances pour parer au plus pressant notamment pour d\u00e9blayer les routes coup\u00e9es par des arbres arrach\u00e9s et actuellement une fois r\u00e9gl\u00e9 les mesures d'urgence, h\u00e9 bien la t\u00e2che des b\u00fbcherons reste immense, car avec l'arriv\u00e9e du printemps, le bostryche menace de pulluler et les sentiers pour randonneurs et autres v\u00e9t\u00e9tistes doivent imp\u00e9rativement \u00eatre s\u00e9curis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [69%] :\r\nQuand Niva. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [80%] :\r\nBertrand enfin garde forestier pour l'entreprise foresti\u00e8re publique for\u00eat Sarine. \r\nL\u00e0 nous arrivons sur un chantier d'exploitation de Chablis, donc de bois renvers\u00e9 par l'ouragan Eleanor alors on s'est retrouv\u00e9 devant moi des chutes d'arbre, assez, assez importante sur les routes, les axes principaux menant menant \u00e0 Fribourg envers vers d'autres agglom\u00e9rations et, en d\u00e9finitive, on a d\u00fb, une fois le vent mais naturellement des bars le plus vite possible pour r\u00e9tablir la situation du point de vue du trafic et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nLes dangers sont r\u00e9els, alors les dangers sont vraiment r\u00e9elles \u00e0 la chute d'un arbre, vu le poids, vu la route de ces arbres peu en jambes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [87%] :\r\nApr\u00e8s je dirais d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de graves d\u00e9g\u00e2ts au niveau au niveau mat\u00e9riel, et pire encore, au niveau des des des du coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [90%] :\r\nRejoignons donc l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [78%] :\r\nPour moi, c'est Jonathan Vicky qui l\u00e2chent un peu et comme chef d'\u00e9quipe, alors l\u00e0 on est en train de r\u00e9colter tous les r\u00e9sineux, donc on proc\u00e8de pas en commen\u00e7ant de souche et pas plus qu'on n'est pas seul, voil\u00e0 un tracteur qui vient pour les terrains pour terminer vous empiler pourquoi il faut faire tout \u00e7a maintenant AOC C\u00f4tes du bois Struff vos en Europe, B\u00e9atrice commence \u00e0 appliquer autour de savourer. \r\nIl y a, c'est qu'on n'a pas de gros gros trop de verser ces quelques jeunes par- ci par- l\u00e0, donc il faut compter tienne tous les massifs, \u00e7a prend un temps \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [98%] :\r\nDirection un endroit plus calme pour une le\u00e7on d'\u00e9conomie sur la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [92%] :\r\nOn retrouve Bertrand Zam OFAG. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [91%] :\r\nDisons que pour l'industrie du bois suisse, c'est vrai que c'est pas rose tous les jours, donc ils subissent clairement une concurrence du du march\u00e9 europ\u00e9en et on voit beaucoup de mati\u00e8res premi\u00e8res de bois qui a transport\u00e9, qui est si, hier, \u00e0 l'\u00e9tranger, qui revient sur le march\u00e9 suisse, donc l\u00e0 on marche dans la for\u00eat mais alors finalement c'est for\u00eats, elles sont pas si rentable que \u00e7a, est qu'on n'aurait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 tout laisser tomber, alors non pas du tout, il est important de d'utiliser, de mettre en valeur ce Patrimoine, donc \u00e7a fait des si\u00e8cles et des si\u00e8cles que la for\u00eat nous produit et de mati\u00e8res premi\u00e8res renouvelables donc c'est pas le moment de la laisser tomber, surtout que maintenant on va vers quand m\u00eame une certaine diminution voire un abandon des \u00e9nergies fossiles et il serait dommageable qu'on laisse subitement tomber l'exploitation foresti\u00e8re en Suisse, alors il est vrai que ben, il y a eu des clich\u00e9s comme quoi le bois, c'\u00e9tait pas une mati\u00e8re premi\u00e8re durable qui pourrissent facilement qui br\u00fblaient facilement et c'est cette nuit des clich\u00e9s un peu des des l\u00e9gendes urbaines, il est clair que l'exploitation foresti\u00e8re a toute sa raison d'\u00eatre pour produire du bois, mati\u00e8res premi\u00e8res renouvelables 2 pour s\u00e9curiser pour que les utilisateurs de la for\u00eat qui viennent s'y promener s'y prom\u00e8ne en toute s\u00e9curit\u00e9 et trois bat pour p\u00e9renniser une activit\u00e9 \u00e9conomique locale, avec des gens tr\u00e8s bien form\u00e9s, qui viennent de nos villages et nos villes proches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [94%] :\r\nFabrice Gaudiano on vient de l'entende l'\u00e9conomie foresti\u00e8re est \u00e0 la peine d'autant plus que le passage de temp\u00eates comme celle de Eleanor ont un impact sur le prix des bois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [95%] :\r\nForc\u00e9ment qui dit plus de bois, disponible sur le march\u00e9 dit aussi baisse des prix potentielle par ailleurs les zones \u00e0 s\u00e9curiser et \u00e0 assainir avant la propagation massive des maladies, ce sont souvent des secteurs difficiles d'acc\u00e8s et donc pour les propri\u00e9taires forestiers, ce sont des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, bien sup\u00e9rieurs \u00e0 la coupe et la r\u00e9colte de bois dite normale ou habituelle, enfin en fonction des endroits et de l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts, il faut \u00e9galement replanter des arbres et naturellement \u00e0 des op\u00e9rations de reboisement, h\u00e9 bien ce sont pas des op\u00e9rations gratuites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [98%] :\r\nEt en plus ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elles ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 difficiles pour les propri\u00e9taires forestiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [94%] :\r\nOui la lev\u00e9e la fameuse lev\u00e9e du taux plancher par la BNS en janvier 2015 avait d\u00e9j\u00e0 eu des r\u00e9percussions tr\u00e8s douloureuses sur l'industrie foresti\u00e8re, or gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9cente baisse du franc suisse, les cours du bois sont remont\u00e9s et semblerait que l'impact \u00e9conomique de la temp\u00eate, Eleanor, soit en tout cas pour l'instant sous contr\u00f4le, mais voil\u00e0, il reste maintenant \u00e0 convaincre les Suisses et notamment les milieux de la construction d'utiliser et de valoriser encore plus le bois et surtout romaine, le bois suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [99%] :\r\nFabrice Gaudiano en Direct de Fribourg merci Fabrice il est 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D72BACE7-BE72-42A4-BE84-395475E4B8BE", "internalArchiveId": "D72BACE7-BE72-42A4-BE84-395475E4B8BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Nicolas Vultier - Vers l'orbanisation de l'Europe", "publicationDate": "2018-04-11T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne est une union de d\u00e9mocratie et de valeurs. Quelle belle d\u00e9claration. Son auteur? Jean-Claude Juncker. Or le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9crit ce lundi \u00e0 Viktor Orban pour le f\u00e9liciter de sa nette victoire aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce week-end.\r\n\r\n* * Signature de Nicolas Vultier - Vers l'orbanisation de l'Europe (SIGNATURE 11.04 VERS L'ORBANISATION DE L'EUROPE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h26.. On accueille Nicolas Vultier... \r\nPour Signature\r\n\"Vers l'Orban-isation de l'Europe\"\r\n c'est votre commentaire Nicolas \r\nL'Union europ\u00e9enne est une union de d\u00e9mocratie et de valeurs. Quelle belle d\u00e9claration. Son auteur ? Jean-Claude Juncker. Or le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne a \u00e9crit ce lundi \u00e0 Viktor Orban pour le f\u00e9liciter de sa nette victoire aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce week- end. \r\nLes valeurs d\u00e9fendues par Viktor Orban n'ont pourtant plus grand-chose de d\u00e9mocratiques. En deux mandats du 1er ministre FIDESZ, l'Orbanisation de la Hongrie s'est traduit par la hausse de la corruption nourrie par l'argent europ\u00e9en, par la monopolisation des m\u00e9dias audiovisuels et de la presse \u00e9crite, par la d\u00e9cr\u00e9dibilisation syst\u00e9matique de l'opposition et la mise \u00e0 l'index des ONG critiques et de toutes voix discordantes dans le camp m\u00eame du 1er ministre. Sans oublier un discours x\u00e9nophobe revendiqu\u00e9, grand d\u00e9fenseur d'une race blanche en p\u00e9ril.\r\nAlors qu'on s'entende bien. Sans vivre dans une dictature et un r\u00e9gime oppressif, au moins un citoyen hongrois sur deux a l\u00e9gitimement le droit de douter de la nature du r\u00e9gime mis en place par Viktor Orban. Le principal int\u00e9ress\u00e9 parle aujourd'hui de d\u00e9mocratie illib\u00e9rale. L'\u00e9conomie est encadr\u00e9e. Les libert\u00e9s sont restreintes. La constitution taill\u00e9e sur mesure pour l'homme fort hongrois. Les journalistes d'investigation craignent de ne plus pouvoir faire leur m\u00e9tier. L'ombre de Poutine et d'Erdogan n'est pas si loin. \r\nCette vision souverainiste, autoritaire, paternaliste voire un brin mafieuse si\u00e8ge au cour m\u00eame du conseil europ\u00e9en avec la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie. Avec un potentiel de contagion non n\u00e9gligeable. Aujourd'hui, nombre d'\u00e9lecteurs et de leaders politiques sont s\u00e9duits.  Conservateurs espagnols, allemands, n\u00e9erlandais, italiens, fran\u00e7ais, ils appr\u00e9cient tous la stabilit\u00e9, l'ordre, la discipline, la d\u00e9fense de l'identit\u00e9, autant de valeurs cardinales d\u00e9fendues par Viktor Orban, lui qui appartient d'ailleurs au Parti Populaire Europ\u00e9en, le groupe m\u00eame du pr\u00e9sident Juncker.\r\nEt tant pis s'il faut pour cela faire une croix sur quelques principes d\u00e9mocratiques \u00e9l\u00e9mentaires. Aujourd'hui, un petit pays de moins de dix millions d'habitants vient ajouter un caillou dans une machine europ\u00e9enne d\u00e9j\u00e0 passablement gripp\u00e9e. L'Orbanisation de l'Europe a peut-\u00eatre bien commenc\u00e9.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9476738", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Nicolas Vultier - Vers l'orbanisation de l'Europe", "Signature de Nicolas Vultier (vid\u00e9o) - Vers l'orbanisation de l'Europe", "Signature de Nicolas Vultier - Vers l'orbanisation de l'Europe / LME_2018-04-11T07:25:00_signature", "Signature de Nicolas Vultier - Vers l'orbanisation de l'Europe / LME_2018-04-11T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["L\u2019Union europ\u00e9enne est une union de d\u00e9mocratie et de valeurs. Quelle belle d\u00e9claration. Son auteur? Jean-Claude Juncker. Or le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9crit ce lundi \u00e0 Viktor Orban pour le f\u00e9liciter de sa nette victoire aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce week-end.", "L\u2019Union europ\u00e9enne est une union de d\u00e9mocratie et de valeurs. Quelle belle d\u00e9claration. Son auteur? Jean-Claude Juncker. Or le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9crit ce lundi \u00e0 Viktor Orban pour le f\u00e9liciter de sa nette victoire aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce week-end.", "L\u2019Union europ\u00e9enne est une union de d\u00e9mocratie et de valeurs. Quelle belle d\u00e9claration. Son auteur? Jean-Claude Juncker. Or le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9crit ce lundi \u00e0 Viktor Orban pour le f\u00e9liciter de sa nette victoire aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce week-end."], "variantIds": ["ece-9460870", "ece-9460846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:34:46Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNicolas Vultier Nicolas vous venez pour Signature vers l'orbanisation de l'Europe, c'est votre commentaire : oui, l'Union europ\u00e9enne est une union de d\u00e9mocratie et de valeurs, quelle belle d\u00e9claration, son auteur, Jean-Claude Junker. Or, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9crit ce lundi \u00e0 Viktor Orb\u00e1n pour le f\u00e9liciter de sa nette victoire aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce week- end, les valeurs d\u00e9fendues par Viktor Orb\u00e1n n'ont pourtant plus grand- chose de d\u00e9mocratiques en deux mandats du 1er ministre Fidesz l'organisation, l'orbanisation de la Hongrie s'est traduit par la hausse de la corruption, nourrie par l'argent europ\u00e9en par la monopolisation des m\u00e9dias audiovisuels et de la presse \u00e9crite par la d\u00e9cr\u00e9dibilisation syst\u00e9matique de l'opposition et la mise \u00e0 l'index des ONG critiques sans oublier un discours c'est nos phobies revendiqu\u00e9 grand d\u00e9fenseur d'une race blanche en p\u00e9ril alors qu'on s'entende bien, sans vivre dans une d\u00e9marche dans une dictature et un r\u00e9gime oppressif au moins un citoyen hongrois sur deux a l\u00e9gitimement le droit de douter de la nature du r\u00e9gime mis en place par Viktor Orb\u00e1n, le principal int\u00e9ress\u00e9 parle aujourd'hui de d\u00e9mocratie illib\u00e9rale l'\u00e9conomie est encadr\u00e9e, les libert\u00e9s sont restreintes, la constitution est taill\u00e9 sur mesure pour l'homme fort hongrois, les journalistes d'investigation craignent de ne plus pouvoir faire leur m\u00e9tier, l'ombre de Poutine et d'Erdogan n'est pas si loin cette vision souverainiste autoritaire, paternaliste, voire un brin mafieuse si\u00e8ge au coeur m\u00eame du Conseil europ\u00e9en, avec la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie, avec un potentiel de contagion non n\u00e9gligeables aujourd'hui nombre d'\u00e9lecteurs et de leaders politiques sont s\u00e9duits conservateurs espagnols, allemands, n\u00e9erlandais, italiens, fran\u00e7ais, ils appr\u00e9cient tous la stabilit\u00e9, l'ordre, la discipline, la d\u00e9fense de l'identit\u00e9, autant de valeurs cardinales d\u00e9fendues par Viktor Orb\u00e1n, lui qui appartient d'ailleurs au Parti populaire europ\u00e9en, le groupe m\u00eame du pr\u00e9sident Junker et tant pis s'il faut pour cela faire une croix sur quelques principes d\u00e9mocratiques \u00e9l\u00e9mentaires aujourd'hui un petit pays de 10 millions d'habitants vient ajouter un caillou dans une machine europ\u00e9enne d\u00e9j\u00e0 passablement gripp\u00e9e, l'orbanisation de l'Europe a peut-\u00eatre bien commenc\u00e9 votre commentaire Nicolas vers l'orbanisation de l'Europe, on peut le retrouver sur RTS haches, barres obliques signature 7 heures 29. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-11T05:39:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 24200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer qrTqNvx4e7f4q9N0mXMBhQb7fwZx"}]