[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=25600&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=25625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=25575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E440CADF-50E6-4F91-8F27-A95344C769A8", "internalArchiveId": "E440CADF-50E6-4F91-8F27-A95344C769A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E027 - 2 - HospitaLand - Anatomie Grise", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 154, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423619", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E027 - 2 - HospitaLand - Anatomie Grise", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E027 - 2 - HospitaLand - Anatomie Grise / PNY_2018-03-27T09:14:51_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E027 - 2 - HospitaLand - Anatomie Grise / PNY_2018-03-27T09:14:51_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9423637", "ece-9423619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:54:14Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nUne enfant de 6 ans, perdue dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [79%] :\r\nSouvenez -vous : Zo\u00e9 dans un h\u00f4pital futuriste \u00e0 la suite d'une morsure de zombies et les prises en charge par un sp\u00e9cialiste du diagnostic m\u00e9dical, le Docteur maison et son \u00e9quipe se sentent d\u00e9j\u00e0 ne plus \u00eatre elle- m\u00eame 3 6 6 2 poteaux dans vital : il faut la mettre en commun, c'est exactement ce qu'il faut faire si vous voulez tuer cet enfant m\u00eame Docteur maison, on ne peut pas la laisser dans cet expert avec l'\u00e9tat PS Docteur contrema\u00eetre, je ne fais pas exactement pourquoi, parce que vous \u00eates un incapable mais \u00e9tude de de poulette. \r\nVous allez m'attacher cette petite avant qu'elle ne manque quelqu'un est soign\u00e9 ses blessures au bras prise de sort, analyse la totale, moi je serai dans mon bureau en train de jeter une balle de tennis contre le mur, sur ces morts, le Docteur maison quitte la chambre naissance Zo\u00e9 en pleine crise \u00e0 cause de la France et donc il est pas comme \u00e0 votre patron, oui mais c'est meilleur dat\u00e9e du Docteur maison r\u00e9appara\u00eet \u00e0 la porte de la chambre au donnez -moi cette Intelligence artificielle, j'ai envie de jouer \u00e0 Kant d\u00e9croche, jeune fille par la main, on a gnagnagna il a pas de jeu, allez, viens ici le Docteur maison par dans le couloir avec \u00e0 la main, Pascal 34 \u00e7a Carbon raconte quant \u00e0 petites histoires du fait qu'elle s'est fait mordre par un zombie exactement, mais \u00e7a n'existe pas, ils ont bien alors effectivement dans d'autres, sinon quoi, admettons, mais comment lutter contre cette maladie, alors moi je ne sais pas, mais si il y a quelqu'un qui en est capable, c'est bien vous, Docteur des heures apr\u00e8s, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 vaincre par niaque conna\u00eet le Docteur maison s'arr\u00eatent de marcher sur une bo\u00eete de pilules financement rapidement de politique dans l'Irak de qui \u00e9tait un virus extr\u00eamement virulent et vous l'avez \u00e9radiquer l'effectivement tu\u00e9 bien renseign\u00e9 Jacques Fecteau sur les banques, c'est l'inverse : ils ont transf\u00e9r\u00e9 toutes leurs coordonn\u00e9es pour vaincre le virus bordure que nous avons utilis\u00e9 des nano- bottes. \r\nLe Docteur s'arr\u00eate Net, il part pr\u00e9cipitamment vers la chambre de Zo\u00e9 quand il arrive, elle est ensuite totale ah si Docteur camions a -t-elle des dans le syst\u00e8me sanguin dans cet \u00e9trange, tout le monde a depuis l'\u00e9pid\u00e9mie donner un alors qu'est -ce que vous attendez pour lui on a inject\u00e9 tout de suite Docteur puisque c'est de l'anneau Bautista sera il appara\u00eet dans un appareil r\u00e9plique acteur pr\u00e8s du lit et le Docteur camions la saisie et les lui dans la ville de Zo\u00e9 et quoi, et vous le saurez demain dans l'Odyss\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T07:21:00Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E868DAE-2686-40C2-BC9D-B1F0B287B6AC", "internalArchiveId": "7E868DAE-2686-40C2-BC9D-B1F0B287B6AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda des Spectacles 27.03.2018", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404146", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224092.image", "alternativeTitle": ["Agenda des Spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-03-27T07:15:00_agenda-des-spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-03-27T07:15:00_agenda-des-spectacles"], "variantIds": ["ece-9404152", "ece-9404146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T09:41:12Z", "webPublicationDate": "2018-03-27T05:25:00Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sack, Swen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B85A73EF-4B65-4983-B025-AB0D0DC5E4B8", "internalArchiveId": "B85A73EF-4B65-4983-B025-AB0D0DC5E4B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Isabelle Huppert est \"Madame Hyde\"", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Relecture tr\u00e8s libre du texte de Louis Stevenson sign\u00e9e Serge Bozon, \"Madame Hyde\" offre \u00e0 Isabelle Huppert le r\u00f4le d'une prof de physique dans un lyc\u00e9e de banlieue difficile qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 foudroy\u00e9e, subit une mue \u00e9trange. Un m\u00e9lange singulier de film social sur l'\u00e9ducation, de com\u00e9die, et de film fantastique.\r\nIsabelle Huppert et Serge Bozon sont au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404453", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Isabelle Huppert est \"Madame Hyde\" / VER_2018-03-27T16:45:45_cinema-isabelle-huppert-est-madame-hyde", "Vertigo du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["Relecture tr\u00e8s libre du texte de Louis Stevenson sign\u00e9e Serge Bozon, \"Madame Hyde\" offre \u00e0 Isabelle Huppert le r\u00f4le d\u02b9une prof de physique dans un lyc\u00e9e de banlieue difficile qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 foudroy\u00e9e, subit une mue \u00e9trange. Un m\u00e9lange singulier de film social sur l\u02b9\u00e9ducation, de com\u00e9die, et de film fantastique.\n\nIsabelle Huppert et Serge Bozon sont au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-9404453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:53:17Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:01) [99%] :\r\nLe cin\u00e9ma dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nCe film sort demain, il s'appelle Madame Hyde sign\u00e9 Serge Bozon avec Isabelle Huppert et Romain Duris c'est une relecture tr\u00e8s libre, tr\u00e8s, tr\u00e8s libre, tr\u00e8s \u00e9lectrifi\u00e9 et tr\u00e8s mal du texte de Stevenson, histoire d'une prof de physique dans un lyc\u00e9e de banlieue difficile qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 foudroy\u00e9e subit une mue \u00e9trange, une femme d'abord tr\u00e8s effac\u00e9, incapable de transmettre \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves apr\u00e8s cet incident, elle, elle s'affirme davantage et parvient \u00e0 \u00e9veiller une soif de savoir chez l'un de ses \u00e9l\u00e8ves turbulents et aussi, entre parenth\u00e8ses, alors elle s'est donc \u00e9videmment Isabelle Huppert qui tournent pour la seconde fois avec Serge Bozon apr\u00e8s tip top le r\u00e9lisateur continue ici de creuser un cin\u00e9ma tr\u00e8s fantasque singulier, quelque part entre le film social sur l'\u00e9ducation, la com\u00e9die, le film fantastique, un m\u00e9lange de genres d\u00e9routant mais fascinant si on accepte de se laisser perd dans les circonvolutions de ce Madame Hyde, un OVNI qui s'ach\u00e8ve par une citation de Tolsto\u00ef, je cite un litt\u00e9ralement il \u00e9prouve \u00e0 la joie de celui qui a d\u00e9couvert un monde nouveau, inconnu et beau et face \u00e0 Serge Bozon j'ai voulu savoir si cette joie justement sa d\u00e9marche de cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nTous les cin\u00e9astes esp\u00e8rent que leur film, ont une certaine beaut\u00e9 font d\u00e9couvrir quelque chose qui est dans ce monde beau mais un peu nouveau, puisque la t\u00eate devan\u00e7ant donc je pense que c'est une phrase que c'est vrai que j'aimerais qu'qui avait pour le film et que beaucoup, beaucoup de cin\u00e9astes pourraient prendre \u00e0 leur compte, voil\u00e0 ensuite dans le film, \u00e7a intervient \u00e0 un moment sp\u00e9cial, c'est un peu douloureux, au sens o\u00f9 la personne qui dit \u00e7a si vous voulez, elle n'est pas comprise par le prof, ce nouveau prof n'est pas comprise par les \u00e9l\u00e8ves et des stigmates de son visage \u00e0 la suite de un assaut, comment dire, et donc la flamme que ce personnage, ce moment -l\u00e0 semble \u00e9prouver pour le savoir, ne va pas sans une une certaine douleur il y a pas seulement vive l'\u00e9cole vive le savoir- vivre le fait d'apprendre mais il y a le fait que \u00e7a, il a pay\u00e9 cher lui aussi un petit c\u00f4t\u00e9 car ah oui c'est vrai, et en fait \u00e0 et c'est un peu br\u00fbl\u00e9 les ailes mais en tout cas, il a pas perdu le d\u00e9sir, au contraire, il est plus intense que jamais, m\u00eame si il est isol\u00e9, le savoir et des transmis en m\u00eame temps qu'une sorte d'isolement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [82%] :\r\nSocial prof n'a pas besoin d'\u00eatre aim\u00e9, mais d'\u00eatre compris Madame G qu'il a de graves difficult\u00e9s p\u00e9dagogiques ce pas faire, mais ce qu'a lanc\u00e9, on voit aussi assez rapidement dans votre film, qui est un m\u00e9lange de gens qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait assum\u00e9 entre, on va dire une com\u00e9die loufoque du fantastique, une chronique aussi plus social sur l'\u00e9ducation, ce m\u00e9lange de genres, le fait de troubler un tout petit peu le rep\u00e8re, c'est quelque chose qui vous permet justement d'\u00e9chapper aux chapelles aux cat\u00e9gorisation un certain cin\u00e9ma qui est peut-\u00eatre un peu format\u00e9, que \u00e7a soit autant dans le cin\u00e9ma d'auteur que dans le cin\u00e9ma populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [83%] :\r\nVous avez tort parce qu'on oublie un mais c'est vrai qu'il un formatage trop, c'est de l'art essai parce que tout le monde est toujours ce qui est vrai, il y a des conventions sur populaire films format\u00e9s un je parlais tu sais pourquoi c'est nous retirer et cette fois la m\u00eame si je la mets dans la et essai s'il y a beaucoup de formatage trouver des autoroutes sur, je veux dire il va voir le film radical de festival qui va peut-\u00eatre en plan s\u00e9quence frontaux avec quasiment pas de texte dans un milieu sous- prol\u00e9taires, il y a des styles de cin\u00e9ma ayant parce que le film social qui a toujours tourn\u00e9 en num\u00e9rique en banlieue avec plein de cam\u00e9ras o\u00f9 tout va se faire au montage avec une mer tr\u00e8s r\u00e9aliste ou \u00e7a va \u00eatre des situations souvent un peu de victimes, et moi je pense que c'est la mani\u00e8re que parce que les Arabes en banlieue par donner des personnages au sens strict de fiction, moi je pense, c'est plus excitant en effet de faire des choses nouvelles, pas du tout pour frimer avec \u00e9t\u00e9 regardez je suis d\u00e9cal\u00e9, regardez o\u00f9 je m\u00e9lange mais c'est juste parce que je pense, on fait des choses qui peuvent \u00eatre plus sinc\u00e8res parce que plus libre et moins soumis \u00e0 des d'ailleurs plus moi je pense qu'au fond \u00e7a correspond cin\u00e9ma populaire si vous voulez, il ne faut pas oublier que le cin\u00e9ma populaire a \u00e9t\u00e9 un des cin\u00e9mas le plus utilis\u00e9 et le plus, on pourrait dire invraisemblable possible et c'est pas l'art et essai qui nous a amen\u00e9 cette libert\u00e9 -l\u00e0, c'est le cin\u00e9ma populaire au sens le plus populaire du terme, mais c'est vrai qu'il y a quelque chose qui ait pu dans cin\u00e9ma on sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est on ne sait pas d'o\u00f9 \u00e7a va, on a une sorte de douceur, de la surprise qu'il y a des trucs que je pr\u00e9f\u00e8re voir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [85%] :\r\nAlors, C\u00e9dric Serge Bozon, s'il ne filme pas comme il parle non mais bon c'est \u00e7a int\u00e9ressant aussi, c'est une exp\u00e9rience direction tr\u00e8s particuli\u00e8re que de ne s'est pas priv\u00e9, Serge Bozon on a quelques souvenir \u00e9mu \u00e0 l'\u00e9vocation de ses r\u00e9serves alors vous lui avez pos\u00e9 la question de savoir si la joie guider sa d\u00e9marche de cin\u00e9aste et comme vous avez \u00e9galement rencontr\u00e9 Isabelle Huppert qui figure dans son film que lui avez -vous demand\u00e9 h\u00e9 bien justement, qu'est ce qu'il attire \u00e9tant finalement dans l'univers si singulier de Serge Bozon Isabelle Huppert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [91%] :\r\nComme vous avez dit je tr\u00e8s justement certains personnages tr\u00e8s singulier qui fait des films \u00e0 peu \u00e9trange, un peu bizarre et au fond, \u00e7a donne une tr\u00e8s grande libert\u00e9 cette \u00e9tranget\u00e9 cet alliage, assez audacieux entre une forme assez comique, burlesque et puis une volont\u00e9 d'inscrire \u00e7a dans un Champ tr\u00e8s contemporain, une r\u00e9alit\u00e9 sociale, il y a quelque chose d'assez politique au sens tr\u00e8s large du mot, et tout \u00e7a fait que c'est un cin\u00e9aste tr\u00e8s particulier avec une grande richesse, il invente des personnages compl\u00e8tement imaginaire qui sont plut\u00f4t comme des esp\u00e8ces de, de figures quasiment de de bandes dessin\u00e9es \u00e0 travers \u00e7a, on peut aussi rejoindre une forme de enfin une forme une une humanit\u00e9, une par la mani\u00e8re dont il tisse sa justement avec un contexte, encore une fois tr\u00e8s r\u00e9aliste, un des \u00e9l\u00e9ments qui est \u00e9videmment tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [88%] :\r\nPr\u00e9sent chez votre personnage, c'est la science c'est d'explication aussi de la science, est ce que vous avez eu besoin d'une mani\u00e8re ou d'une autre de comprendre exactement, par exemple, le fonctionnement de la cage de Faraday ou des exemples de droite avec les sym\u00e9trie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [88%] :\r\nNon, non, moi je suis absolument pas scientifique et j'ai d'ailleurs beaucoup de mal \u00e0 prendre des le\u00e7ons de match je tenais les apprendre \u00e0 pas du tout les lire les Parker et j'avais vraiment du mal \u00e0 comprendre mais c'est pas tr\u00e8s grave parce que il y a aussi, \u00e7a c'est quelque chose que j'avais exp\u00e9riment\u00e9 quand je vais jouer Marie Curie, par exemple dans le film de Claude Pinoteau panneaux \u00e0 quel moment la science rejoint aussi la m\u00e9taphysique, la philosophie, voire m\u00eame la po\u00e9sie, voil\u00e0, je voyais bien comme \u00e7a, \u00e0 quel point l'\u00eele, les fronti\u00e8res sont sont poreuses et \u00e7a c'est aussi quelque chose auquel Bozon d'ou de acc\u00e8s justement cette porosit\u00e9 qui fait que le film est est un grand film \u00e0 la fois sur l'\u00e9ducation et et puis nous transporte vers un ailleurs, \u00e7a fait une solidit\u00e9 \u00e0 son sur la transmission mais oui, il y a une m\u00e9taphysique aussi dans le film avec cette transformation aussi de cette femme qui se trouve investis d'un super- pouvoirs et, jusqu'\u00e0 en devenir follement dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [82%] :\r\nC'est la Fondation jouissance merci qu'en 30 ans de carri\u00e8re pourquoi elle est pas mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [89%] :\r\nC'\u00e9tait, Isabelle Huppert, elle nous parler donc de ce film de Serge Bozon Madame Hyde, il sort demain, sera -t-il au menu d\u00e9bats critiquera bien s\u00fbr, mais bien s\u00fbr \u00e0 suivre donc, \u00e0 partir de 17 heures 30 dans Vertigo d\u00e8s demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T15:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DECE496-7966-4C18-BD0E-B8F229C972A1", "internalArchiveId": "9DECE496-7966-4C18-BD0E-B8F229C972A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Qui a peur de Julie Gilbert?", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi les femmes semblent-elles obstin\u00e9ment rel\u00e9gu\u00e9es aux oubliettes de notre histoire? C'est \"une \u00e9nigme cruelle\" dirait Virginia Woolf. Face \u00e0 ce constat, l'auteure et sc\u00e9nariste, Julie Gilbert fait un audacieux pied de nez en cr\u00e9ant \"La biblioth\u00e8que sonore des femmes\". Gr\u00e2ce \u00e0 un dispositif ing\u00e9nieux constitu\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phones, elle nous permet d'entendre des femmes dont l'ouvre a marqu\u00e9 l'histoire litt\u00e9raire. \r\nL'exposition est \u00e0 voir jusqu'au 29 avril 2018 \u00e0 la Maison de Rousseau et de la Litt\u00e9rature, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nJulie Gilbert publie \u00e9galement un recueil de po\u00e8mes t\u00e9l\u00e9phoniques \"Tirer des fl\u00e8ches\" (\u00e9d. H\u00e9ros-Limite)\r\nElle est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404448", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Qui a peur de Julie Gilbert? / VER_2018-03-27T16:30:45_l-invitee-qui-a-peur-de-julie-gilbert", "Vertigo du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["Pourquoi les femmes semblent-elles obstin\u00e9ment rel\u00e9gu\u00e9es aux oubliettes de notre histoire? C\u02b9est \"une \u00e9nigme cruelle\" dirait Virginia Woolf. Face \u00e0 ce constat, l\u02b9auteure et sc\u00e9nariste, Julie Gilbert fait un audacieux pied de nez en cr\u00e9ant \"La biblioth\u00e8que sonore des femmes\". Gr\u00e2ce \u00e0 un dispositif ing\u00e9nieux constitu\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phones, elle nous permet d\u02b9entendre des femmes dont l\u02b9\u0153uvre a marqu\u00e9 l\u02b9histoire litt\u00e9raire. \nL\u02b9exposition est \u00e0 voir jusqu\u02b9au 29 avril 2018 \u00e0 la Maison de Rousseau et de la Litt\u00e9rature, \u00e0 Gen\u00e8ve.\nJulie Gilbert publie \u00e9galement un recueil de po\u00e8mes t\u00e9l\u00e9phoniques \"Tirer des fl\u00e8ches\" (\u00e9d. H\u00e9ros-Limite)\n\nElle est l\u02b9invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9404448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:53:17Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nNon \u00e0 la fois pr\u00eache Jonathan il y a pas destin biologique, psychologique, qui d\u00e9finit la femme, en tant que telle et nous le choix fondre et que m\u00eame conna\u00eetront les femmes de l'id\u00e9e qu'elles sont intellectuellement inf\u00e9rieure et incapables elle- m\u00eame d'avoir une opinion propre et juste d'une situation mais il se fait que moi ce reflet parle et ce que j'ai vu moi en connaissant toutes ces merveilleuses Putain de Paris ce que j'ai vu ce qu'ils avaient un coeur qui les d\u00e9passait quoi \u00e0 votre bon un Black de women Vertigo \u00e7a sur 30 \u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [96%] :\r\nSur la premi\u00e8re bonjour Julie Gilbert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:42) [86%] :\r\nBonjour, merci, magnifique d'entendre toutes ces voix l\u00e0 comme \u00e7a, de toutes ces femmes \u00e7a \u00e9meut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nC'est l'effet Christian Morin Euro qui r\u00e9alise cette \u00e9mission il y a mis un soin tout particulier depuis ce matin, il Marcel pour Condomine on litt\u00e9ralement une Marcel litt\u00e9ralement pour pour effectivement in fine et \u00e0 16 heures 30 r\u00e9aliser ce genre de d'introduction, d\u00e9mission, merci d'\u00eatre avec nous Julie Gilbert vous offrez des po\u00e8mes ou T\u00e9l \u00e9crit pour le th\u00e9\u00e2tre, vous \u00e9crivez pour le th\u00e9\u00e2tre et pour le cin\u00e9ma, vous \u00eates un peu une femme de Londres comme \u00e7a, vous aimez les installations t\u00e9l\u00e9phoniques et d'une certaine mani\u00e8re, vous participez activement au renouveau f\u00e9ministe \u00e0 travers ce geste constituer une biblioth\u00e8que sonore d'auteurs, femme de lettres injustement oubli\u00e9 au Panth\u00e9on de la litt\u00e9rature, quel a \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part de cette vaste aventure Julie Gilbert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [87%] :\r\nAlors le le point de d\u00e9part, en fait, il est, il est tr\u00e8s b\u00eate, c'est que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, bah, j'ai travaill\u00e9 avec beaucoup de metteurs en sc\u00e8ne ou de r\u00e9alisateurs plut\u00f4t des hommes, et \u00e0 chaque fois je leur demandais si parmi en fait leur r\u00e9f\u00e9rence il y avait une une note ou une essayiste qui avait vraiment en fait qui les avait aid\u00e9s \u00e0 penser leur nouvelle mise en sc\u00e8ne leurs nouveaux travaux etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [87%] :\r\nEt \u00e0 chaque fois, il disait oui mais bien s\u00fbr journ\u00e9e mais si c'est clair, quoi, c'est \u00e9vident, je lis des auteurs femmes non, non et puis on is le temps pass\u00e9 quelques secondes, quelques minutes, et ils arrivent \u00e0 cette conclusion difficile que ma foi non, en fait nous en vrai de rester p\u00e9riph\u00e9riques voil\u00e0 et, du coup, \u00e7a m'a beaucoup intrigu\u00e9e, parce que je me suis dit : ben c'est vrai que j'ai lu, comme tout le monde, une chambre \u00e0 soi qui s'appelle maintenant un lieu \u00e0 soi de Virginia Woolf et elle est l\u00e0 devant sa biblioth\u00e8que, hein, et elle dit : mais comment \u00e7a se fait parmi toutes ces chefs d'Oeuvres qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits et parmi tous ces chefs-d'oeuvre et nous on a aucun n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par une femme, de nouveau, comment \u00e7a se fait, donc je suis partie de \u00e7a en me disant : mais peut-\u00eatre que le probl\u00e8me, c'est juste qu'on ne les conna\u00eet pas, c'est juste qu'on ne les lit pas, en l'occurrence elle sait pas dire, elles sont pas du tout enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole ou tr\u00e8s peu, o\u00f9 l'on n'a pas envie, George Sand, essentiellement et voil\u00e0 et je me suis dit pas comment on pourrait rem\u00e9dier un petit peu \u00e0 \u00e7a, on nous donnons \u00e0 nous tous sans et c'est vraiment pas que pour les femmes, c'est nous tous, comme on pourrait avoir un collectif dans de penser qu'il soit au f\u00e9minin des r\u00e9f\u00e9rences au f\u00e9minin, donc voil\u00e0 \u00e7a c'est mon probl\u00e8me d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [87%] :\r\nAlors oui, c'est \u00e7a va du 18\u00e8me pour expliquer, elles ne sont pas toutes des auteurs contemporaine sont pour certaines du XVIIIe si\u00e8cle, c'est le cas de l'Inde de Gouges et on va jusqu'\u00e0, par exemple, Fran\u00e7oise H\u00e9ritier, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'an pass\u00e9 qui \u00e9tait anthropologue, ethnologue et et f\u00e9ministe pour donner un petit peu l'\u00e9chelle de temps de des femmes que j'ai vu que vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [98%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [85%] :\r\nExact, en fait, l\u00e0 c'est le en fait cette biblioth\u00e8que jamais allez et j'esp\u00e8re qu'elle va \u00eatre amen\u00e9 en fait agrandir, j'aimerais qu'elle soit, ce soit une biblioth\u00e8que en \u00e9volution, et l\u00e0 on donc effectivement j'ai commenc\u00e9 avec 10 auteurs femmes avec ce qui m'a guid\u00e9 en fait dans mon choix, c'\u00e9tait, je voulais parler de femmes qui se sont aussi engag\u00e9s, justement pour faire reconna\u00eetre un peu plus les femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 co\u00fbte ou en tout cas qui se sont questionn\u00e9s sur la place des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, donc voil\u00e0, donc c'est pour \u00e7a qu'Virginia Woolf, bien s\u00fbr, mais Simone de Beauvoir, Gris\u00e9lidis R\u00e9al Audrey lors de leur donc du Berry Suzanne Sontag la comtesse de S\u00e9gur et je crois que et Fran\u00e7oise H\u00e9ritier voil\u00e0, Fran\u00e7oise H\u00e9ritier et Paulette Nardin voil\u00e0 et Paulette Nordahl alors inconnu de tout le monde, mais c'\u00e9tait les soeurs Narbonne chez le chat aime bien aussi et \u00e7a, c'est qu'en fait c'est c'est elles sont \u00e0 l'avant- garde de la du mouvement de la n\u00e9gritude, c'\u00e9tait des contemporaine d'Aim\u00e9 C\u00e9saire et de L\u00e9opold Senghor et c'est je dis elles parce que c'\u00e9tait 2 soeurs, mais c'est vraiment Paulette Nordahl qui a laiss\u00e9 sa marque en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [88%] :\r\nEt dans ces textes qu'on ne trouve plus au moment o\u00f9 on a on j'ai pu trouver des extraits seulement, elle est extr\u00eamement f\u00e2ch\u00e9, elle dit : mais c'est dans 2 on a, c'est nous qui avons pens\u00e9 \u00e7a, on a, on avait un salon litt\u00e9raire, c'est nous qui accueillons tous ces hommes, on a pens\u00e9 avec v\u00e9cu, on a r\u00e9fl\u00e9chi avec eux et \u00e0 la fin c'est eux qu'ont produit les textes et nous avons m\u00eame pas cit\u00e9, ils ne sont m\u00eame pas donner un tout petit peu la place qu'on aurait d\u00fb avoir, il en col\u00e8re ont fait de cette situation, donc voil\u00e0 donc moi je suis parti de \u00e7a et puis justement, je me suis dit comment on pourrait faire quelque chose qui soit attractif, on ne se soit pas tellement r\u00e9barbatif de se replonger dans cette litt\u00e9rature et donc j'ai imagin\u00e9 \u00e9crire en fait des monologues \u00e0 la premi\u00e8re personne, donc \u00e0 la place de mai pas comme si ce n'est pas, dit -il, c'est pas la meilleure, si cher \u00e0 la place, voil\u00e0, c'est pas la mani\u00e8re de voil\u00e0, c'est \u00e0 la place de et le les textes en fait c\u00e9der donc cette, ce sont des monologues qui parlent de leur vie, mais surtout qu'qui met aussi en exergue un aspect de horreur parce que je voulais pas que ce soit simplement juste biographique voil\u00e0 elle son fessier vont habiter avec untel, machin et tout \u00e7a mais Maicon tout d'un coup qu'on a envie, en fait, en sortant de de l'exp\u00e9rience de vraiment se jeter sur leur livret de d'avoir envie de conna\u00eetre cette litt\u00e9rature qu'on conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [91%] :\r\nPourquoi est -ce qu'il n'y a pas d'auteurs vivants dans votre choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [89%] :\r\nParce que je trouve par contre d\u00e9j\u00e0 \u00e0 d'\u00e9crire \u00e0 la place de c'est d\u00e9licat, c'est quand m\u00eame une une posture un petit peu d\u00e9licate et du coup, d'\u00e9crire \u00e0 la place de quelqu'un qui est vivant, je me sentirai vraiment tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise dans un 2\u00e8me temps j'aimerais beaucoup en fait, si la biblioth\u00e8que continue \u00e0 grandir en fait command\u00e9 des textes \u00e0 des auteurs \u00e0 des auteurs contemporains, donc notamment MUBA Virginie Despentes Simone je donc ici des gens comme \u00e7a, en fait, je trouve que \u00e7a serait \u00e7a serait extraordinaire qu'ils \u00e9crivent, mais depuis elle- m\u00eame quoi et que personne se met \u00e0 leur place, un peu le principe c'est c'est un peu : j'\u00e9cris depuis la tombe en fait je suis morte mais j'ai encore 2 choses : vous avez parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [92%] :\r\nOui, parce que je crois que vous n'avez pas bien lu, en fait, je crois que vous avez pas tout compris dans mon oeuvre et je reviens parce que j'ai un vraiment un truc \u00e0 vous dire, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [80%] :\r\nVous passez de nouveau par une installation t\u00e9l\u00e9phonique Julie Gilbert \u00e7a de vous votre qu'avec le t\u00e9l\u00e9phone, raconte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [87%] :\r\nC'est bizarre, oui, c'est bizarre, surtout que je d\u00e9teste le t\u00e9l\u00e9phone en fait c'est parti de la toute premi\u00e8re id\u00e9e, elle est, elle est venue donc \u00e7a c'\u00e9tait une une performance qui s'appelait Sexy Girl et j'\u00e9tais parti de cette id\u00e9e de d\u00e9tourner les Call centers \u00e9rotique en disant bah tiens voil\u00e0 en fait le T\u00e9l\u00e9phone T\u00e9l\u00e9phone rose et tout \u00e7a, il utilisait de nouveau comme une forme de on va dire que d'exploitation de la femme et j'avais, j'ai dans le camp sexy car j'avais \u00e9crit des textes en fait qui qui montrait l'envers du d\u00e9cor, donc c'\u00e9tait femmes et violence famille Femmes et pouvoir femmes et sexualit\u00e9 et donc c'\u00e9tait ce qui m'int\u00e9ressait \u00e9norm\u00e9ment c'\u00e9tait con que les spectateurs des auditeurs recevait en t\u00e9l\u00e9phones portables et tout d'un coup, ils avaient vraiment une voie hyper proche chuchoter susurrant douce belle mais tout d'un coup qu'il racontait, ben voil\u00e0, je suis enferm\u00e9s dans un appartement parce que, dans cet appartement, on \u00e9change de monde Wali de mon loyer, bah je je dois, je dois faire l'amour avec le proprio qui sont des choses qui existent, qu'on trouve des petites annonces dans les journaux pour ce genre de propositions donc voil\u00e0, c'est parti de \u00e7a donc \u00e7a c'\u00e9tait une performance qui \u00e9tait tr\u00e8s militante et et tr\u00e8s f\u00e9ministe et qui \u00e9tait assez dur \u00e0 r\u00e9aliser parce que c'\u00e9tait assez violent en fait et mais donc voil\u00e0 c'\u00e9tait c'est c'est parti de \u00e7a et puis apr\u00e8s on suite \u00e0 \u00e7a, peut-\u00eatre \u00e0 cause de cette violence en fait que \u00e7a, que \u00e7a peut que \u00e7a. \r\nQui avait en fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette performance et eu envie de, de, de faire exactement l'envers, je me disais : mais comment on peut redonner un peu de baume dans ce monde on sait plus trop comment, comment vivre autrement et donc j'ai imagin\u00e9, du coup c'est fameux po\u00e8me par t\u00e9l\u00e9phone ou je ne donc c'\u00e9tait j'\u00e9tais reli\u00e9s \u00e0 des t\u00e2ches c'est autre depuis le th\u00e9\u00e2tre en Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi le th\u00e9\u00e2tre Espace libre \u00e0 Montr\u00e9al et l\u00e0 j'avais simplement en fait le le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et l\u00e0 et le nom d'une personne et donc j'\u00e9crivais un po\u00e8me qui \u00e9taient pas pourrait po\u00e8mes parce que c'est, j'\u00e9cris de la prose pas des po\u00e8mes envers et donc voil\u00e0 et apr\u00e8s je j'\u00e9crivais donc pour cette personne, mais vraiment pens\u00e9 avec cette personne, ensuite je lui t\u00e9l\u00e9phonais, on apprend souvent c'\u00e9tait des cadeaux, donc j'ai des je vous appelle de la part entendre et de Sebastian etc donc \u00e7a cr\u00e9e un esp\u00e8ce de truc hyper bizarre et surtout ce que j'aimais beaucoup, c'est que \u00e7a, du coup, ce po\u00e8me surgissait dans dans le dans le pr\u00e9sent dans dans la routine de la personne qu'il recevait et parfois ils \u00e9taient dans le bus, parfois au boulot, parfois dans leur cuisine, parfois ils venaient de s'engueuler avec quelqu'un, enfin, et \u00e7a c'\u00e9tait je crois, pour moi, c'est la performance la plus la plus belle que j'ai fait parce que c'\u00e9tait vraiment c'\u00e9tait il ben, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant, en fait, parce que tout d'un coup on est reli\u00e9 aller ou \u00e0 des inconnus, comme \u00e7a, par la voix, ou on leur offre quelque chose, et et voil\u00e0, et donc \u00e7a s'est j'ai fait des des s\u00e9ries qui ont \u00e9t\u00e9 finalement publi\u00e9 l\u00e0 tout r\u00e9cemment aux \u00e9ditions Eyrolles limite s'appelle tirer des fl\u00e8ches, mais c'\u00e9tait vraiment voil\u00e0 \u00e7a c'est, c'\u00e9tait l'id\u00e9e du du t\u00e9l\u00e9phone tourn\u00e9es en fait, je crois que le ce qui m'int\u00e9resse, c'est comme une petite sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre miniature, le t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:09) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [84%] :\r\nC'est, mais il y a aussi, vous disiez aussi qu'il y a une sorte d'injonction \u00e0 r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si on n'a pas envie de r\u00e9pondre, on fait une vivre r\u00e9pond donc en faites -vous c'est comme pour forcer la main \u00e0 l'auditeur potentiels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [92%] :\r\nOui, pas lui forcer la main, mais en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [87%] :\r\nNous interroger sur sur cette conjonction qui arrivent de l'ext\u00e9rieur, pourquoi est -ce qu'on on pense toujours qu'il va, qu'on a besoin de r\u00e9ponses \u00e0 cette conjonction et c'est vrai que je trouve, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est pour \u00e7a que la bon, l\u00e0 c'est un petit peu diff\u00e9rent dans une installation qui est \u00e0 la Maison de Rousseau et de la litt\u00e9rature parce que ce sont des t\u00e9l\u00e9phones anciens qui sont o\u00f9 l\u00e0 vraiment le les monologues sont enregistr\u00e9s donc on d\u00e9croche donc l\u00e0 on est on est finalement dans une posture qui qui est plus, on va dire plus commune, donc on a, on a plus l'habitude comme dans un audio- guide, ou des choses comme \u00e7a, mais j'ai fait aussi cette performance \u00e0 La Fureur de lire en novembre et l\u00e0 c'\u00e9tait de nouveau en t\u00eate la m\u00eame fa\u00e7on que sexy girl, c'est-\u00e0-dire vraiment je donnais des t\u00e9l\u00e9phones portables, de nouveau, et l\u00e0 je faisais en sorte effectivement je donc je des com\u00e9diennes qui \u00e9taient cach\u00e9, on va dire et et je leur en fait un message en disant : bon ben l\u00e0 tu fais Gris\u00e9lidis Setac du coup elles appelaient sur le t\u00e9l\u00e9phone et c'est g\u00e9nial parce qu'en fait, tout coup le le spectateur ben voil\u00e0, il re\u00e7oit un coup de t\u00e9l\u00e9phone et c'est Gris\u00e9lidis Real qui lui parle et c'est compl\u00e8tement perturbant parce ce qu'il sait bien qu'elle est morte, mais en m\u00eame temps il y a cette femme qui est vraiment l\u00e0, au bout du fil, donc c'est voil\u00e0 c'est vraiment je trouve que c'est, c'est une exp\u00e9rience assez belle, on fait de son pass\u00e9, c'est une fa\u00e7on de d\u00e9tourner le t\u00e9l\u00e9phone qui nous envahit, qui aime tant nos jeunes en fait Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:47) [91%] :\r\nOui, j'avais une question pour vous, je dis merde bonjour lorsque l'on re\u00e7oit un appel d'un assureur, par exemple, on peut \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9rang\u00e9e puis lorsqu'on re\u00e7oit un votre appel comme avec un po\u00e8me est ce qu'on est toujours le vous toujours la bienvenue syst\u00e9matiquement ou c'\u00e9tait des fois difficile nous transmettre j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [82%] :\r\nOui, j'ai eu plein d'exp\u00e9riences diff\u00e9rentes, la plupart du tout les personnes et c'\u00e9tait tr\u00e8s surprise mais apr\u00e8s tr\u00e8s contente et puis quelquefois, on va dire un petit 100 pourcent j'ai eu vraiment des des r\u00e9ponses extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 dire mais je ne vous ai rien demand\u00e9, je ne sais pas comment vous vous permettez d'appeler de la part Entel je ne comprends pas qu'est ce que vous cherchez, voil\u00e0, donc j'ai eu, j'ai eu des des r\u00e9actions, forc\u00e9ment c'est normal on c'est pour \u00e7a qu'on fait, j'avais tout en nous, esp\u00e8ce de petits protocole d'entr\u00e9e quoi pour pour vraiment amadouer des gens attention j'appelle Alain vous \u00eates c'est en appel po\u00e9tique, auquel cas vous offrant po\u00e8me est -ce que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 l'entendre et en g\u00e9n\u00e9ral la phrase d\u00e9samorcer l'inqui\u00e9tude de d'\u00e9trangers du l'appel \u00e9tranger, je l'ai fait aussi depuis il est, pardon de le Pilot Cengel laisse, j'avais un num\u00e9ro am\u00e9ricain et l\u00e0 personne ne me r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:56) [88%] :\r\nAh ben oui, je suis Gilbert est notre invit\u00e9, la biblioth\u00e8que sonore des femmes, c'est jusqu'au 29 avril \u00e0 la Maison de Rousseau de la litt\u00e9rature et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, restez avec nous, voici une voix de femme bien forte c'est Catherine Ringier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:47) [77%] :\r\nComment \u00e7a va pas du vent ghan\u00e9enne la Serbie c'est cette la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:17) [81%] :\r\nC'\u00e9tait moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:49) [77%] :\r\nComment savoir mieux c'est joli d'armes au mieux un pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:33) [64%] :\r\nSent monte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:49) [87%] :\r\nMaintenant, la lumi\u00e8re viendra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:32) [89%] :\r\nComment va, c'\u00e9tait Catherine dans Vertigo nous sommes -nous en compagnie de Julie Gilbert \u00e0 propos de cette biblioth\u00e8que sonore des femmes c'est \u00e0 \u00e9couter jusqu'au 29 avril \u00e0 la Maison de Rousseau de la litt\u00e9rature de Gen\u00e8ve Gilbert, j'aimerais qu'on n'\u00e9voque ce moment particulier o\u00f9 vous vous lancez dans ce projet parce que il y a un coup de tonnerre en octobre 2017, c'est l'affaire Weinstein alors est -ce que le talent, c'est, c'est justement d'\u00eatre l\u00e0 au boss endroit au bon moment ou est -ce que quelque part, en vous, il y avait d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e de finalement de remettre en avant toutes ces questions li\u00e9es au f\u00e9minisme et aux agressions sexuelles et au harc\u00e8lement, mais par l'interm\u00e9diaire de de la Litt\u00e9rature, autrement dit ne pas en parler directement me mettre en avant des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:18) [89%] :\r\nBen en fait \u00e7a fait tellement longtemps que je travaille sur ces questions- l\u00e0 que je me sens pas vraiment dans au surfant sur la vague mais plut\u00f4t peut-\u00eatre ben voil\u00e0 un moment donn\u00e9 on travaille sur des sujets, et tout d'un coup, ces sujets sont deviennent Light et puis bah on est l\u00e0 quoi et o\u00f9, c'est peut-\u00eatre bien comme \u00e7a, mais c'est vrai que que pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s importante la de de Menin tout d'un coup une performance et une installation qui ne soit pas militante, mais qui soit, qui soit vraiment simplement de de la possibilit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble et de quoi pas militant, de se dire : bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:55) [86%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire que j'ai un engin plus un souci en fait je suis militante, mais je trouve, c'est bien, c'est un peu le le r\u00e9sultat de ma r\u00e9flexion, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est que le le militantisme, par exemple, qui peut, qu'il pouvait y avoir dans cette performance qui est de s'appeler sexy girl en fait et \u00e0 et souvent agressifs, en fait, et emp\u00eache tout un tas de gens de sant\u00e9 en fait \u00e0 ces questions, et du coup, j'avais envie de trouver, en commun, un autre biais peut-\u00eatre plus doux, plus universel aussi peut-\u00eatre pour simplement poser ces questions, non plus sous forme de rajout de cris, mais de dire : bah non, si on et si on faisait autrement et si on pensait \u00e7a autrement, ben voil\u00e0, oui, c'est en fait, il n'y a pas assez de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:41) [89%] :\r\nOn n'a pas assez de r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires en au f\u00e9minin, c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9, il y a pas besoin de de faire des statistiques ou des ou des manifestations, c'est, c'est la r\u00e9alit\u00e9 pure et dure, je veux dire, on a tous grandi avec Prost, Victor Hugo et Maupassant et peint avec Simone de Beauvoir, Virginia Woolf ou Olympe de Gouges, donc c'est c'est c'est juste voil\u00e0 un constat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:05) [91%] :\r\nDonc c'est c'est \u00e7a, c'\u00e9tait par rapport \u00e0 \u00e7a et en fait ce qui m'int\u00e9resse aussi parce que je n'ai pas parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est que j'avais envie aussi que \u00e7a devienne quelque chose de plus collectif, donc c'est-\u00e0-dire que moi j'ai \u00e9crit les 6 premiers textes de cette biblioth\u00e8que sonore mais apr\u00e8s j'ai donc command\u00e9 \u00e0 d'autres auteurs contemporaine d'autres textes sur on passe, je voulais qu'elle \u00e9crive sur leurs auteurs de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 elle et c'\u00e9tait l'id\u00e9e aussi que, peut-\u00eatre, justement, n'a pas toutes les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences, et que on apportons ainsi \u00e0 chaque fois en un nouveau nom, on enrichit en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:41) [82%] :\r\nLe le bah, justement, la, la, dit le enfin, le steak de de de cette, de cette biblioth\u00e8que, donc du coup bas il y a et dans la biblioth\u00e8que sonore des des odeurs corporelles c'est ce son mari Marie- Louise BBC mon bouclier de RDC Marie Fourquet qui est une auteure suisse Florence Mandeure qui est en Belgique et Doroth\u00e9e t'H\u00e9bert, qui est aussi en Suisse, donc voil\u00e0, c'est les 4 premi\u00e8res auteur qui participe \u00e0 la biblioth\u00e8que sonore et j'aimerais bien que \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:09) [82%] :\r\nThierry est -ce que ces auteurs femmes donc, avait -elle plus de r\u00e9f\u00e9rence f\u00e9minine que les metteurs en sc\u00e8ne et r\u00e9gisseur, dramaturge et autres masculin, vous avez cit\u00e9 avant Julie Gilbert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:21) [87%] :\r\nOui, parce que, en l'occurrence et ces femmes- l\u00e0, \u00e0 qui je demandais ce sont des femmes qui r\u00e9fl\u00e9chissent aussi sur ces questions de la place des femmes pour la soci\u00e9t\u00e9 ou dans ou dans la pens\u00e9e, donc oui, elles en avaient plus mais en m\u00eame temps c'est pas vrai, c'est pas une v\u00e9rit\u00e9 c'est-\u00e0-dire j'ai travaill\u00e9 avec d'autres, d'autres femmes qui disait la m\u00eame chose que les hommes assez Tang, moi aussi j'ai \u00e9t\u00e9 je, je, je sais pas, voil\u00e0, j'\u00e9tais construit, j'ai pens\u00e9 avec les hommes, mais pas avec des auteurs femmes donc c'est pas, c'est, je pense que \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence elle vient vraiment du fait du parcours qu'on a en fait si on s'est int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ces questions ben forc\u00e9ment, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s on en a d\u00e9j\u00e0 en stock qu'on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:00) [87%] :\r\nVous rappeliez r\u00e9cemment dans l'\u00e9mission Nectar sur Espace 2 que c'\u00e9tait une tr\u00e8s grande surprise pour vous n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e comme une fille mais comme un individu de constater justement cette appelons l\u00e0 une diff\u00e9rence de classe entre hommes et femmes, bah oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:13) [93%] :\r\nOui, \u00e7a fait un choc quand on s'en rend compte, en fait, moi, c'est vraiment n'entrant dans le monde du travail o\u00f9 tout d'un coup, je me suis rendu compte que comme j'\u00e9tais une femme on s'attendait \u00e0 ce que je m'int\u00e9resse \u00e0 certains types de sujets ou que je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:28) [87%] :\r\nPuis, ce que je fasse certains anticipent o\u00f9 on va plut\u00f4t penser justement pr\u00e9f\u00e9reraient que j'\u00e9cris de la po\u00e9sie que des \u00e9pop\u00e9es on pr\u00e9f\u00e9rerait que je monte une pi\u00e8ce sur les femmes que la trilogie une trilogie des trag\u00e9dies grecques, enfin voil\u00e0 c'est c'est un c'est insidieux, on fait attend c'est pas, c'est pas quelque chose de, de, de totalement \u00e9vident, mais c'est en fait, c'est quand m\u00eame l\u00e0 et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup, \u00e7a m'beaucoup troubl\u00e9 fait dans ma dans ma jeunesse et je me suis pos\u00e9 la question justement de de nouveau, comment on fait nous-m\u00eames en tant qu'artiste femme on pouvait s'investir autrement en fait se pr\u00e9senter autrement ou peut-\u00eatre sont engag\u00e9s dans des projets de plus grande envergure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:12) [90%] :\r\nIl para\u00eet, il para\u00eet comme \u00e7a, qu'au cours d'une conversation avec certaines de vos amis, elle vous disait mais voir le f\u00e9minisme, on en a fait le tour aujourd'hui, il faut passer \u00e0 autre chose maintenant, et en fait, vous constatez que, r\u00e9guli\u00e8rement, toutes ces assertions sont battus en br\u00e8che, finalement on en revient un petit peu \u00e0 le faire une cha\u00eene qu'on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais on n'a jamais assez, c'est le tour du f\u00e9minisme, simplement change de nature, il \u00e9volue, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:41) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement et puis alors moi je pense que l\u00e0, c'est ce que je disais d\u00e9j\u00e0 d'toujours mais je trouve que 2 vignes un moment formidable on me on vit v\u00e9ritablement une r\u00e9volution la la, c'est une r\u00e9volution f\u00e9ministe comme toutes les r\u00e9volutions, on va, on va en entendre et r\u00e9entendre que bon \u00e7a va, on en a assez parl\u00e9, je crois que c'est bon, on a fait le tour, etc, et justement ben comme dans toutes les r\u00e9volutions, il faut aller tr\u00e8s loin, il faut d\u00e9border, il faut aller aux limites, m\u00eame un peu d\u00e9sagr\u00e9able pour pouvoir se rendre compte de o\u00f9 on en est donc non on n'a pas fait le tour, effectivement, apr\u00e8s, je pense que \u00e7a vaut le coup vraiment d'embrasser ce moment compl\u00e8tement pour pour ouvrir de nouvelles portes fa\u00e7onn\u00e9 des nouvelles fa\u00e7ons de vivre ensemble, de cr\u00e9er ensemble, voil\u00e0, moi je suis vraiment pour, non pas qu'on devienne les m\u00eames mais justement qu'on qu'on utilise nos diff\u00e9rences, nos fa\u00e7ons de penser diff\u00e9rentes, c'est moi, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse et c'est pour \u00e7a que je, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par ce qui se passe maintenant est tr\u00e8s contente d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:48) [93%] :\r\nAlors tout cela, on le retrouve dans ses installations que vous nous proposez Julie Gilbert mais aussi dans certaines performances le f\u00e9minisme dans le cin\u00e9ma que vous \u00e9crivez, o\u00f9 se retrouvent -t-ils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:01) [85%] :\r\nIl se retrouve, par le fait que la plupart de nous, je veux dire non parce que je travaille toujours avec Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat, qui le qui, r\u00e9alisateur et d'ailleurs, qui est aussi toujours d'une certaine mani\u00e8re, l\u00e0 aussi, dans mes autres travaux puisqu'il a particip\u00e9 aussi \u00e0 la biblioth\u00e8que sonore en tant que que monteur et puis bref, enfin je sais pas, on r\u00e9fl\u00e9chit ensemble, voil\u00e0 en tout cas, et vous avez r\u00e9alis\u00e9 par un gros trafic lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:28) [80%] :\r\nPour pour m\u00e9moire pr\u00e9sentez Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:31) [86%] :\r\nAlors vivement gr\u00e8ve exactement et puis j'avais \u00e9crit la vraie vie est ailleurs, qui \u00e9tait son 1er long m\u00e9trage et bon on fait aller, c'est sous, c'est simplement parce que nous, des personnages sont des femmes, les personnages principaux de nos films seront des femmes, je dirais que \u00e7a \u00e7a \u00e7a traversa peut-\u00eatre que aurait ma vision f\u00e9ministe dans le dans ce que j'\u00e9cris au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:52) [87%] :\r\nEst -ce que c'est r\u00e9volutionnaire des personnages principaux f\u00e9minins dans le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:56) [89%] :\r\nJe pense de moins, on ment parce qu'ils commen\u00e7aient \u00e0 barbe, vraiment beaucoup, beaucoup d'h\u00e9ro\u00efnes f\u00e9minines, mais c'est quand tout, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, il y en avait pas tellement, et c'est c'\u00e9tait agr\u00e9able tout d'un coup de pouvoir vraiment se reconna\u00eetre et d'avoir justement de, de, de, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on a pas envie d'apporter au cin\u00e9ma \u00e0 travers le regard d'une femme \u00e0 travers l'incarnation d'une femme aussi vu par une femme, et pas simplement vu par un homme, mais bon voil\u00e0 Modja \u00e9norm\u00e9ment de films aujourd'hui o\u00f9 les h\u00e9ro\u00efnes sont sont des femmes, c'est une d'ailleurs du film magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:29) [86%] :\r\nThierry avait une question qui lui br\u00fble et l'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:31) [87%] :\r\nJe crois, oui, j'entends ant\u00e9diluvien r\u00e9solution, je le vois s'agiter la \u00e9crites par des femmes, je me souviens que votre votre derni\u00e8re pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e9crite, je ne suis pas la fille de Nina Simone, en fait, a \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne par un metteur en sc\u00e8ne masculin J\u00e9r\u00f4me Richer, qui tout \u00e0 coup parfois lui aussi les textes, mais elle a pas voulu \u00e9crire ce texte l\u00e0, ils pr\u00e9f\u00e8rent que ce soit vous qui l'\u00e9criviez si j'ai bien lu notices de ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:55) [85%] :\r\nIl sac c'est exactement \u00e7a, c'\u00e9tait une commande de J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:58) [90%] :\r\nEt en quoi votre regard allait forc\u00e9ment \u00eatre diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:04) [88%] :\r\nJe sais, je sais pas, faudrait lui poser faire Christian \u00e0 lui pourquoi il voulait que ce soit comme \u00e7a, je pense que l\u00e0 c'\u00e9tait pas bon, lui, se sentait pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise d'\u00e9crire sur une femme et une femme noire, il disait bah au moins Julie toi au moins une femme \u00e7a fait pr\u00e9servation de vos mais nous en fait ce qui \u00e9tait ce qu'il a plut\u00f4t motiv\u00e9, l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment sur la sur la question de ce qui nous fait \u00e9crire en l'occurrence dans tous les autres textes de th\u00e9\u00e2tre, il y a une forme c'est la rage, moi qui me fait \u00e9crire c'est la c'est le c'est c'est quelque chose comme \u00e7a, c'est une sorte de col\u00e8re par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ou \u00e0 comme dans le monde pour qu'on n'arrive pas \u00e0 sortir de certaines certaines certains sch\u00e9mas, donc c'est plut\u00f4t \u00e7a qui l'int\u00e9ressait, et en l'occurrence, Nina Simone, pour moi, c'\u00e9tait une figure extr\u00eamement int\u00e9ressante, parce que c'est, c'est c'est c'est un monstre, c'est c'est une g\u00e9ante L \u00e0, tout est l\u00e0, tout \u00e0 la r\u00e9ussite tous et malgr\u00e9 \u00e7a, elle se fracasse compl\u00e8tement, donc c'est pour moi c'\u00e9tait hyper int\u00e9ressant de d\u00e9cortiquer \u00e0 travers, en fait, cette figure h\u00e9ro\u00efque le le le syst\u00e8me dans lequel, en tant que femme, elle s'est, elle s'est mise alors apr\u00e8s il y a des hommes aussi en qui ont des discours, des destins similaires mais voil\u00e0 il y a, il y a quelque chose de cet ordre qui m'int\u00e9ressait \u00e9norm\u00e9ment apr\u00e8s moi, attention voil\u00e0 on parle aujourd'hui la de f\u00e9ministes \u00e9criture au f\u00e9minin, etc, en m\u00eame temps \u00e7a m'int\u00e9resse pas tellement ce truc de dire que comme on est des femmes, on va \u00e9crire comme des femmes, je, je, je ne crois pas \u00e0 l'\u00e9criture f\u00e9minine sp\u00e9cifiquement par compte je revendique v\u00e9ritablement la possibilit\u00e9 pour les femmes d'\u00e9crire tout et et dans le Hall, et en l'occurrence de donner plus de femmes \u00e0 des aux ruines f\u00e9minine parce que finalement, il y en avait pas tant que \u00e7a auparavant vous c'est plus de cet ordre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:54) [91%] :\r\nVous avez plus de de femmes des h\u00e9ro\u00efnes f\u00e9minines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:58) [83%] :\r\nNon plus donner plus de place \u00e0 sa place, pardon encore exister oui pardon peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:02) [89%] :\r\nCe mal le non, non, c'est, je crois que j'avais mal compris en r\u00e9alit\u00e9 je suis mais ce qui est ce que vous vous sentez qu'aujourd'hui il y a une une comment dire une une une vraie demande alors de la part des th\u00e9\u00e2tres, mais aussi des r\u00e9alisateurs mais aussi des sc\u00e9naristes de remettre la femme au centre des histoires de cin\u00e9ma sans que ce soit caricatural sans que ce soit quelque chose d'attendu et que la leur place soit vrai, authentique et non pas pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:30) [89%] :\r\nBah, je pense qu'il y a un double mouvement il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 parce que justement, plante chose se changent, se transforment, et que donc, et oh, il y a un esp\u00e8ce de sonnette d'alarme, on se dit ouh l\u00e0 l\u00e0, il faut plus de femmes, il me faut des femmes ce qu'il y a une femme qui pour \u00e9crire un truc sur des femmes, \u00e7a laisse quand m\u00eame \u00e7a existe et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a une vraie effectivement il y a une il y a un vrai mouvement o\u00f9 on on trimballe, ne serait -ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:52) [88%] :\r\nDans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, on voit de plus en plus que les s\u00e9ries sont port\u00e9s par des h\u00e9ro\u00efnes, femmes, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant avec des des vrais interrogations sur comment on fonctionne sur le rapport au pouvoir sur le rapport \u00e0 la famille et toutes ces choses -l\u00e0, donc, oui, c'est \u00e7a, je vous l'impression qu'a, qu'il y a des choses qui qui se passe, qui sont hyper int\u00e9ressantes, sa maman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:16) [92%] :\r\nOn voit dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain des figures comme Jessica Chastain par exemple aujourd'hui qui endosse quantit\u00e9 dr\u00f4le des premiers r\u00f4les, c'est elle qui en t\u00eate d'affiche, est ce qu'il faut qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, c'est-\u00e0-dire une actrice quelqu'un, une r\u00e9alisatrice qui tout \u00e0 coup, synth\u00e9tise un petit peu toutes les envies que l'on a lorsqu'on veut porter un personnage f\u00e9minin \u00e0 l'\u00e9cran ou sur une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre est -ce que \u00e7a passe n\u00e9cessairement par une personnalit\u00e9 forte, que l'on va \u00eatre sur sc\u00e8ne ou face \u00e0 une cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:43) [96%] :\r\nPar rapport \u00e0 quoi par rapport au d\u00e9sir d'\u00e9criture par rapport \u00e0 la reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:47) [89%] :\r\nNon par rapport au d\u00e9sir d'\u00e9criture par rapport aux histoires qu'on veut raconter parce qu'il faut qu'elle soit port\u00e9e par quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:52) [90%] :\r\nOui, en m\u00eame temps il y a \u00e9norm\u00e9ment de com\u00e9dienne extraordinaire, donc moi j'\u00e9cris pas forc\u00e9ment en pensant \u00e0 \u00e7a peut dire que les autres sont mauvaises, mais comprenez ce que je veux dire il faut quand m\u00eame figure un peu oui pas tout \u00e7a, tout d'un coup, \u00e7a, \u00e7a donnerait oui \u00e7a donnerait plus de visibilit\u00e9 et plus d'incarnation, c'est certain, c'est certain, mais justement, j'ai l'impression que, comme il y a de plus en plus de r\u00f4les qui sont confi\u00e9es \u00e0 plus long, plus de 2 premiers r\u00f4les \u00e0 des femmes, j'ai l'impression qu'on en veut, on voit \u00e9merger de plus en plus de de de 2 com\u00e9diennes qui peuvent porter des r\u00f4les importants quand m\u00eame dit : je sais pas si je r\u00e9ponds bien \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:28) [91%] :\r\nOui, oui absolument, on \u00e9voquait Nina Simone \u00e0 l'instant, on va l'\u00e9couter si vous le voulez bien cette chanson, tout le monde la conna\u00eet ou presque. \r\nNina Simone un pouce le niveau avec probablement le flingue pos\u00e9 sur le piano, car c'est ainsi que s'est \u00e9crit aussi sa l\u00e9gende on a quelqu'un ici dans la maison qui n'est plus l\u00e0 et l\u00e0 ce qu'il a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien connu qui la manager aussi et qui nous a racont\u00e9 quantit\u00e9 d'anecdotes passionnantes sur cette incroyable femmes qui \u00e9taient Nina Simone en compagnie de Julie Gilbert je rappelle qu'on parle de la biblioth\u00e8que sonore des femmes, une exp\u00e9rience \u00e0 vivre jusqu'au 29 avril c'est \u00e0 la Maison de Rousseau et de la litt\u00e9rature et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve on \u00e9voqu\u00e9 beaucoup de de choses autour de cette id\u00e9e a \u00e9galement du f\u00e9minisme actif avec vous Julie Gilbert, j'aimerais qu'on fasse un l\u00e9ger virage \u00e0 90 degr\u00e9s, si vous le voulez bien, on va parler de cin\u00e9ma et du dernier film que vous avez tourn\u00e9 avec Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat, il s'intitule My Lille l'One \u00e0 l'affiche de ce film : Anna Mouglalis Vincent Bonillo et Mathieu Demy, pour les r\u00f4les principaux, le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre, la performance votre temps, il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s occup\u00e9, tourner un film, \u00e7a prend du temps, est ce que c'est, \u00e0 chaque fois une respiration diff\u00e9rentes, osons le mot, que de passer d'une performance au th\u00e9\u00e2tre, puis ensuite au cin\u00e9ma est -ce que l'un, vous propose de l'autre, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:14) [89%] :\r\nEn fait, le cin\u00e9ma, \u00e7a prend tellement d'ann\u00e9es et \u00e7a prend, \u00e7a occupe tellement l'esprit et l'\u00e9nergie et et \u00e7a c'est au long cours que c'est vrai que j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 revenir \u00e0 des formes plus courtes, plus oui en fait je ne sais pas qui \u00e7a va prendre un mois, 2 mois, justement, de faire une installation de faire une performance et d'\u00eatre tout d'un coup dans une activit\u00e9 aussi par rapport \u00e0 l'environnement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et cette diff\u00e9rence de temporalit\u00e9, elle me sont v\u00e9ritablement n\u00e9cessaire l\u00e0 en l'occurrence, my little ones \u00e7a fait 4 ans, on travaille dessus, donc l\u00e0, Fr\u00e9d\u00e9ric et \u00e0 la Fanfan du montage en \u00e9talonnage donc travailler des images en ce moment, la couleur des images et c'est vrai que, voil\u00e0, bah \u00e7a prend, \u00e7a prend, \u00e7a occupe la t\u00eate l'esprit et le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:07) [87%] :\r\nEt comment ces ces diff\u00e9rentes ces diff\u00e9rents travaux que vous r\u00e9alisez Gilbert sont -ils compartiment\u00e9e dans vos t\u00eates, est ce que vous faites des Liens entre tous est -ce que un travail sur une performance va amener une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui plus tard va vous proposer une id\u00e9e de film. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:26) [90%] :\r\nJe sais pas tr\u00e8s bien ce que j'ai remarqu\u00e9 l'avanc\u00e9e c'est rare aussi de de exceptionnellement ces 3 derniers mois ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement remplie mais \u00e7a se passe pas du tout le temps comme \u00e7a, parfois il y a des grandes zones de vide intersid\u00e9ral, donc l\u00e0 en l'occurrence je \u00e7a m'a, je me suis dit tiens, c'est marrant, je sors de de ce tournage, donc qui se qui se passe, qui a \u00e9t\u00e9 tourne, on a tourn\u00e9 dans le d\u00e9sert en Arizona, chez c'est chez les Navarro territoire Navarro et je suis rentr\u00e9 en fait, j'ai fini l'\u00e9criture de Nina Simone et de d'un autre texte sur Frida Kahlo et Diego r\u00e9v\u00e9lera et en l'occurrence \u00e0 l'int\u00e9rieur des textes Frida Kahlo et de Nina Simone, il y a des choses qui \u00e9taient en correspondance justement sur la question des ic\u00f4nes au f\u00e9minin est -ce que comment \u00e7a se fait qu'on ait si peu de de r\u00e9f\u00e9rence au f\u00e9minin et ces histoires de r\u00e9f\u00e9rence au f\u00e9minin, ben c'est la question principale de la biblioth\u00e8que sonore des femmes, donc oui il y a, il y a des il y a des Liens en quoi et en l'occurrence l\u00e0 le prochain texte que j'\u00e9cris, c'est un taxi s'appellent les Indiens et qui est forc\u00e9ment que je puise \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'exp\u00e9rience qu'on a eue sur My little One, donc oui, forc\u00e9ment, il a dit y a des correspondances, heureusement d'ailleurs sinon je crois que \u00e7a serait assez rude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:40) [86%] :\r\nAlors il y a le cin\u00e9ma, d'un c\u00f4t\u00e9, le th\u00e9\u00e2tre de l'autre et puis quelque part entre les 2, la performance ou juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est toujours tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9terminer mais est -ce que vous avez parfois l'envie de de voil\u00e0, de mettre en sc\u00e8ne, certaines pi\u00e8ces ou d'\u00e9crire sur des th\u00e9matiques pr\u00e9cises pour le th\u00e9\u00e2tre qui qu'on va finalement retrouv\u00e9e au cin\u00e9ma puisque \u00e7a ne s'est pas faut \u00eatre ou l'inverse, j'aime bien que c'est plus facile de monter des pi\u00e8ces de que de monter des films Gilbert oui h\u00e9las oui, oui, \u00e7a, c'est comme \u00e7a c'est pass\u00e9 comme \u00e7a tiendra bien que \u00e7a change parce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:11) [88%] :\r\nPas assez de films en Suisse romande on mais quand m\u00eame 5 ans pour faire des films, c'est c'est \u00e7a devient devient on perd presque l'amant entre chaque film et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s dommage mais oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps ce que ce qu'on fait au cin\u00e9ma avec Fr\u00e9d\u00e9ric c'est des c'est des choses qui qui sont pas forc\u00e9ment reli\u00e9s \u00e0 ce que je fais, bon, je dirais que ce que j'\u00e9cris au pour le th\u00e9\u00e2tre et ce que je r\u00e9alise comme performance et va \u00eatre, c'est comme si je poursuis une r\u00e9flexion plus personnelle \u00e0 parall\u00e8le, alors que ce qu'on fait au cin\u00e9ma bah finalement c'est une c'est une on travaille vraiment en duo, donc du coup, c'est ce que des th\u00e9matiques dans lesquelles on se reconna\u00eet tout les 2, donc c'est finalement \u00e7a c'est des dynamiques qui sont diff\u00e9rentes, apr\u00e8s au th\u00e9\u00e2tre, moi j'ai vraiment \u00e9crit autour de la question de la migration pendant des ann\u00e9es, ensuite sur la question du travail et maintenant ben voil\u00e0, pas un peu de fait sur la question de la place des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, donc voil\u00e0, c'est la pens\u00e9e qui \u00e9volue les, les, les, les, les choses qui me semble importante \u00e0 \u00e0 saisir dans le monde d'aujourd'hui et que je questionne, en fait, \u00e0 travers ses diff\u00e9rentes formes, alors comme vous, si je fais des performances, c'est parce que je ne veux pas faire de la mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:28) [90%] :\r\nD'accord, pas une trace oui alors quand vous agissez quand m\u00eame sur ces 3 terrains qui sont assez minimes, il faut bien le dire, le cin\u00e9ma \u00e0 la performance, th\u00e9\u00e2tre, vous avez un oeil sur sur ces 3 zones dangereuses il Gilbert est -ce que vous assistez quand m\u00eame \u00e0 une f\u00e9minisation des m\u00e9tiers du cin\u00e9ma, du th\u00e9\u00e2tre ou de la performance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:53) [88%] :\r\nAu cin\u00e9ma, je trouve que sa peine \u00e0 v\u00e9ritablement \u00eatre r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame les femmes sont plut\u00f4t sc\u00e9naristes et les r\u00e9alisateurs sont toujours des hommes, m\u00eame si, heureusement, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui arrive, etc, mais ce n'est pas probant je trouve pas que ce soit probant bon pardon c'est-\u00e0-dire ben c'est-\u00e0-dire je trouve pas que Didier massivement je sais pas moi j'ai dit quand m\u00eame enseigner un petit peu \u00e0 l'Aedes justement le le sc\u00e9nario et les cours \u00e9taient quand m\u00eame, ajoute majoritairement f\u00e9minin, on va dire et \u00e0 la fin, bah, quand on regarde un peu tous ceux qui sont sortis des \u00e9coles, ceux qui font des films sont plut\u00f4t des gar\u00e7ons, donc c'est donc pas 600 emplois c'est pas 600, mais de toute fa\u00e7on la question de la de la cr\u00e9ation, en tant que femme, elle reste, elle, reste complexe, il y a un peu, je sais pas, je ne sais pas comment on va s'en sortir de \u00e7a parce que, finalement, s'il gagne, question idiote qu'ISL si on souhaite faire des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:55) [87%] :\r\nEh bien, on fait des enfants au moment o\u00f9 on devrait faire des films, oui c'est \u00e7a, mais il faut, c'est un renoncement h\u00e9 oui, h\u00e9 ben alors apr\u00e8s, moi j'ai fait les 2 par exemple l'et j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile et je sais pas je, je, je, je, juge l'impression que, du coup j'ai pas fait que fut n'a aucun des endroits v\u00e9ritablement compl\u00e8te d'une certaine mani\u00e8re, mais ce que le jeu, \u00e7a ne va tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:19) [85%] :\r\nMais ce que je veux dire, non mais c'est quelque chose, voil\u00e0 c'est fait ce choix, qui me pla\u00eet mais je, je m'interroge parce que je vois justement dit des des jeunes femmes talentueuses o\u00f9 vraiment on attend qu'elle fasse leurs premiers mots m\u00e9trage et puis en fait, elles font des courts-m\u00e9trages, puis apr\u00e8s faut pas de courts m\u00e9trages, elles font un b\u00e9b\u00e9 et puis alors dit oui mais alors apr\u00e8s ce b\u00e9b\u00e9 a beau faire m\u00e9trage et je me suis dit mais tiens est -ce que \u00e7a s'est de nouveau en fait parce qu'on est format\u00e9s dont par un syst\u00e8me qui est celui de l'humain ou bah voil\u00e0, on doit faire des b\u00e9b\u00e9s quand m\u00eame avant 40 ans, \u00e0 un moment donn\u00e9, pour les femmes et et aussi des films et pourquoi est -ce qu'on pourrait pas avoir des temporalit\u00e9s diff\u00e9rentes et \u00e7a c'est des je pense que c'est des questions de fond qui serait vraiment int\u00e9ressante \u00e0 poser, par exemple, c'est moi, j'ai un combat compl\u00e8tement ridicule, mais par exemple toutes les r\u00e9sidences, \u00e7a s'arr\u00eate \u00e0 35 ans, or quand on a eu des enfants entre bah, on les a en g\u00e9n\u00e9ral entre 25 et 35 ont donc ce n'est pas le moment o\u00f9 on part en r\u00e9sidence et compte enfin on pourrait partir en r\u00e9sidence, on dit ah mais non madame, vous \u00eates trop vieille, franchement, ces 35 ans, quoi, et l\u00e0 je me dit ben voil\u00e0, l\u00e0, ce n'est pas adapt\u00e9, ce n'est pas adapt\u00e9 en fait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:25) [88%] :\r\nLe message est lanc\u00e9, il est pass\u00e9, je n'esp\u00e8re, merci d'\u00eatre voir chez Gilbert devra passer cette heure avec nous, je rappelle biblioth\u00e8que sonore des femmes, c'est \u00e0 voir, \u00e9coutez plut\u00f4t : jusqu'au 29 avril \u00e0 la Maison de Rousseau de la litt\u00e9rature et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, et puis on attend bien s\u00fbr avec impatience la sortie de votre dernier long m\u00e9trage My l'de l'OL, merci beaucoup, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T15:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-349A7D1F-6678-4969-8B33-F20F0236864E", "internalArchiveId": "349A7D1F-6678-4969-8B33-F20F0236864E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J\u00e9r\u00f4me Prieur, r\u00e9alisateur (2/5) : De l'image \u00e0 l'\u00e9crit - Une invitation", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "De l'image \u00e0 l'\u00e9crit - Une invitation\r\nDans le cadre de cette s\u00e9rie de cours donn\u00e9s par le r\u00e9alisateur J\u00e9r\u00f4me Prieur \u00e0 l'EPFZ, cette nouvelle s\u00e9ance s'ouvre sur les m\u00e9canismes de mise en sc\u00e8ne et ce qui pr\u00e9side \u00e0 la r\u00e9alisation. R\u00e9actions du public et dialogue avec les \u00e9tudiants contribuent \u00e0 renouveler le propos du documentariste et \u00e0 travailler encore plus son argumentaire.\r\nIllustration \u00a9 shocky/fotolia\r\n\r\n* * Dans le cadre de cette s\u00e9rie de cours donn\u00e9s par le r\u00e9alisateur J\u00e9r\u00f4me Prieur \u00e0 l'EPFZ, cette nouvelle s\u00e9ance s'ouvre sur les m\u00e9canismes de mise en sc\u00e8ne et ce qui pr\u00e9side \u00e0 la r\u00e9alisation. R\u00e9actions du public et dialogue avec les \u00e9tudiants contribuent \u00e0 renouveler le propos du documentariste et \u00e0 travailler encore plus son argumentaire.Illustration \u00a9 shocky/fotolia", "durationSec": 1800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404392", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["film documentaire"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 27.03.2018", "J\u00e9r\u00f4me Prieur, r\u00e9alisateur (2/5) / HV_2018-03-27T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 27.03.2018", "J\u00e9r\u00f4me Prieur, r\u00e9alisateur (2/5) / HV_2018-03-27T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["De l'image \u00e0 l'\u00e9crit - Une invitation\n\nDans le cadre de cette s\u00e9rie de cours donn\u00e9s par le r\u00e9alisateur J\u00e9r\u00f4me Prieur \u00e0 l'EPFZ, cette nouvelle s\u00e9ance s'ouvre sur les m\u00e9canismes de mise en sc\u00e8ne et ce qui pr\u00e9side \u00e0 la r\u00e9alisation. R\u00e9actions du public et dialogue avec les \u00e9tudiants contribuent \u00e0 renouveler le propos du documentariste et \u00e0 travailler encore plus son argumentaire.\n\nIllustration \u00a9 shocky/fotolia", "De l'image \u00e0 l'\u00e9crit - Une invitation\n\nDans le cadre de cette s\u00e9rie de cours donn\u00e9s par le r\u00e9alisateur J\u00e9r\u00f4me Prieur \u00e0 l'EPFZ, cette nouvelle s\u00e9ance s'ouvre sur les m\u00e9canismes de mise en sc\u00e8ne et ce qui pr\u00e9side \u00e0 la r\u00e9alisation. R\u00e9actions du public et dialogue avec les \u00e9tudiants contribuent \u00e0 renouveler le propos du documentariste et \u00e0 travailler encore plus son argumentaire.\n\nIllustration \u00a9 shocky/fotolia"], "variantIds": ["ece-9404393", "ece-9404392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:22Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nJean Leclerc s'est install\u00e9 pour vous pr\u00e9senter histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nQu'est ce qu'on peut montrer quand il y a rien \u00e0 montrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [97%] :\r\nCette semaine, J\u00e9r\u00f4me Prieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nSi vous avez des des remarques, des questions, des interrogations sur comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, pourquoi et tout \u00e7a, je serais enchant\u00e9 de bourrer. \r\nEt vous rendez pas compte, vous faites discuter ensemble untel et untel, promise il supporte pas, ils peuvent pas se voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [99%] :\r\nDe l'image \u00e0 l'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nEt l'un va travailler sur l'histoire du texte, l'autre va travailler sur le l'arri\u00e8re- plan historique, le 3\u00e8me va travailler sur le c\u00f4t\u00e9 litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [98%] :\r\nUne invitation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [95%] :\r\nIl y a un temps mis en place avec chacun pour trouver la mani\u00e8re de filmer le mieux possible la personne tout en la laissant libre de s'installer face \u00e0 Nice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [88%] :\r\nHier, nous avons entam\u00e9 cette nouvelle semaine d'\u00e9mission en revenant sur un \u00e9v\u00e9nement rencontre organis\u00e9e en 2016, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich par Jean-Philippe Cohen, ma\u00eetre assistant et responsable de la chaire litt\u00e9ratures et culture fran\u00e7aise invitant l'auteur- r\u00e9alisateur J\u00e9r\u00f4me Prieur J\u00e9r\u00f4me Prieur est donc venu une douzaine de fois pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9tudiants une partie de son travail, pr\u00e9sentation r\u00e9unis en une formule du texte \u00e0 l'image et sous- titr\u00e9e ou vice versa, quelques mots sur le projet de la main m\u00eame de J\u00e9r\u00f4me Prieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [89%] :\r\nAllez du texte \u00e0 l'image ou de l'image au texte c'est au-del\u00e0 de l'entreprise contre nature, par d\u00e9finition, regardez l'histoire comme fiction et mise en sc\u00e8ne observer \u00e0 distance tout en cherchant \u00e0 retrouver ce qui demeure vivant du pass\u00e9 \u00e0 travers ces fant\u00f4mes sans jamais cesser de se demander comment lire ses signes et ses traces. \r\nLa premi\u00e8re s\u00e9ance dont nous avons entendu hier quelques extraits \u00e9taient construites autour d'un \u00e9pisode de la s\u00e9rie J\u00e9sus et l'Islam, la nouvelle s\u00e9ance s'ouvre sur les m\u00e9canismes de mise en sc\u00e8ne ce qui pr\u00e9side \u00e0 la r\u00e9alisation des propos qu'\u00e0 maintes fois nous avons \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s lors des multiples entretiens aupr\u00e8s de r\u00e9alisateurs, dans le cadre traditionnel des semaines d'histoire vivante ici dans un autre cadre que l'intimit\u00e9 de l'entretien radiophonique, c'est donc \u00e0 une collectivit\u00e9, que le r\u00e9alisateur s'adresse ce qui sans doute face \u00e0 de multiples regards r\u00e9actions m\u00eame muette peut contribuer \u00e0 renouveler stimuler le propos \u00e0 travailler encore plus l'argumentaire. \r\nCette s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 le 10 mars 2016 \u00e0 l'EPFZ par Val\u00e9rie d'antan, on y retrouve -t-on je vous en prie, bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [95%] :\r\nAlors vous avez vu hier un \u00e9pisode de la s\u00e9rie J\u00e9sus nous a peut-\u00eatre surpris, je ne sais pas. \r\nJ'ai parl\u00e9 au pr\u00e9alable du fait que l'intitul\u00e9 de cette le\u00e7on aurait pu \u00eatre, non pas du texte \u00e0 l'image, mais de l'archive \u00e0 l'image ou de l'archive, Alain l'invisible d'ailleurs l'invisible dans un sens pas spirituel bah spiritualisme et presque mat\u00e9rialiste qu'est -ce qu'on peut montrer quand il y a rien \u00e0 montrer, d'o\u00f9 la probl\u00e9matique de cette s\u00e9rie de films o\u00f9 j'ai rappel\u00e9 que si l'on s'int\u00e9resse aux grands textes sacr\u00e9s comme la Bible comme le Coran, hormis le texte lui- m\u00eame, on n'a rien \u00e0 montrer, puisque ce qui est, \u00e0 ce qui se fait visible, ce sont des lectures, des interpr\u00e9tations post\u00e9rieures, dans le cas de du christianisme c'est pas d\u00e9montr\u00e9 tellement la puissance de la peinture est grande et tellement la peinture a rempli un espace que le texte laisser ouvert, hein, par exemple, je l'\u00e9voquerai plus tard sur un tout autre propos on peut avoir l'illusion que dans le le Nouveau Testament dans les \u00c9vangiles, la sc\u00e8ne de la r\u00e9surrection de J\u00e9sus qui font le dogme chr\u00e9tien et montrer, or vous pouvez chercher pour mon des jours des heures, des ann\u00e9es, vous ne trouverez pas dans les textes chr\u00e9tiens canonique de sortie de J\u00e9sus du tombeau o\u00f9 les trouver dans les r\u00e9cits apocryphes mais vous ne les trouverez pas dans les r\u00e9cits canonique et pourtant dans notre m\u00e9moire dans notre imaginaire, nous avons l'impression de l'avoir vu et nous l'avons vu en effet parce que la peinture a rempli cet espace, il a montr\u00e9 J\u00e9sus sortant du tombeau, voil\u00e0, c'est un petit exemple pour dire dans quelle difficult\u00e9 mais quelle gageure quel Paris il faut courir pour s'int\u00e9resser \u00e0 des textes comme ceux -l\u00e0 aussi fondamentaux mais qui ne sont pas illustra et donc la solution, vous l'avez vu, on va voir d'autres extraits plut\u00f4t des extraits aujourd'hui de la premi\u00e8re s\u00e9rie Corpus Christi mais avant d'aller vers ce cet autre univers je voulais revenir sur J\u00e9sus et l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [92%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 \u00e7a pose bien je pense l\u00e0 probl\u00e8me la m\u00e9thode critique qui consiste \u00e0 faire parler le texte en faisant parler en interrogeant des chercheurs d'historiens, j'ai bien dit pas des th\u00e9ologiens hier, j'ai bien rappeler \u00e7a, tout en montrant que comme on a affaire \u00e0 une religion comme dans le cas du christianisme, les historiens, les les les philologues les Lecteurs de ce texte peuvent aussi investir tous leurs regards sur le texte de leur foi de leurs croyances de leurs opinions et ce que j'ai trouv\u00e9, c'est pour \u00e7a que je tenais hier un peu au-del\u00e0 de leur limite, ce qui m'\u00e9tait impartie \u00e0 vous montrer la fin de la s\u00e9rie la quasiment la fin de la s\u00e9rie J\u00e9sus l'Islam c'est que vous avez vu quelque chose que je trouve tr\u00e8s fort, tr\u00e8s \u00e9mouvant auquel j'avais pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s vraiment dans les s\u00e9ries pr\u00e9c\u00e9dentes, le chercheur, musulman ou de tradition musulmane qui ose dire voil\u00e0, personnellement, je pense que dans le, je pense, c'est plut\u00f4t un je crois que, mais en m\u00eame temps je ne peux pas m'arr\u00eater l\u00e0, je suis oblig\u00e9 d'aller plus loin si je veux vous convaincre, je suis oblig\u00e9 de d\u00e9velopper des arguments qui vont vous permettre de penser que mon opinion, ma croyance, ma foi, n'oblit\u00e8re pas mon regard froid savon scientifique de Lecteurs, on sait bien qu'il n'en est rien et que nous tous, nous parlons toujours d'un endroit donn\u00e9 que nous parlons avec notre pass\u00e9 avec notre m\u00e9moire avec nos traditions avec notre culture avec nos difficult\u00e9s et donc je pense que vous avez \u00e9t\u00e9 aussi sensible aux fl\u00e8ches que ces chercheurs -l\u00e0 sont des gens qui sont engag\u00e9s dans une parole qu'il qu'ils exposent pour d\u00e9velopper leurs analyses, leurs hypoth\u00e8ses, mais que ces chercheurs sont pas seulement une parole savante, ce ne sont pas des porte- parole, ce sont aussi des corps, ce sont des corps qui parle avec leur silence, leur gestuelle leur vitesse, leur lenteur et tout cela fait partie du spectacle, m\u00eame si le spectacle, il est peut-\u00eatre \u00e9tonnant pour vous parce qu'il est tr\u00e8s radical des chercheurs qui parle dans un Studio sur fond noir, bon, on peut imaginer difficilement radical ou moins aust\u00e8re que que ce dispositif, mais en m\u00eame temps, pourquoi c'est pour \u00eatre attentif le plus possible \u00e0 ce qui se dit, ce que disent les chercheurs, et \u00e0 ce qui se dit \u00e0 travers voil\u00e0, avant d'aller plus avant, peut-\u00eatre dans le dans le propos lui- m\u00eame dans ce que exposait hier J\u00e9sus et l'Islam dans cette esp\u00e8ce de d'enqu\u00eates \u00e0 travers un texte myst\u00e9rieux pour beaucoup d'entre nous, et pour moi quand j'ai commenc\u00e9 ce travail le Coran peut-\u00eatre vous avez des r\u00e9actions des questions par rapport \u00e0 la ce que vous avez vu hier d\u00e9j\u00e0 sur la la m\u00e9thode, la forme, pas seulement mais d\u00e9j\u00e0 si si vous avez des des remarques, des questions, des interrogations sur comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, pourquoi et tout \u00e7a, je serais enchant\u00e9 de vous r\u00e9pondre ou d'essayer de vous r\u00e9pondre, voil\u00e0, comme disait mon ami Maurice Elmander qui m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ici la 1\u00e8re question est toujours difficile, alors passons directement \u00e0 la seconde ben alors j'alors vous faites la seconde mais moi, je dirais, mais je vous laisse, je vous laisse je je je montrais mon grain de sel apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:16) [84%] :\r\nJ'ai \u00e9videmment, moi j'ai pas vu le film entier, je suis un peu g\u00ean\u00e9, j'aimerais savoir comment vous avez enfin vous avez o\u00f9 on \u00e9t\u00e9 choisis ou se sont choisis ces historiens, ce que j'ai remarqu\u00e9 que par exemple dans le Maghreb, c'\u00e9tait la Tunisie bonne marocaine, il donne le g\u00e9rer et vous savez que la Tunisie est le pays du plus tol\u00e9rant du 3 dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [89%] :\r\nAlors je vais r\u00e9pondre, plus g\u00e9n\u00e9ralement, et puis apr\u00e8s, je veux dire serrer un peu la m\u00e9thode inverse de ce qu'on fait dans les films, c'est que ce travail- l\u00e0 qui est un travail \u00e0 2 avec G\u00e9rard Mordillat con sur lequel on avance depuis presque 20 ans au besoin d'autre chose, d'autres films, d'autres livres, mais qui nous r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement tout en jurant \u00e0 chaque fois que c'est la derni\u00e8re fois et qu'on va arr\u00eater et \u00e0 chaque s\u00e9rie c'est \u00e7a, il y a quand m\u00eame eu 4 s\u00e9ries mais apr\u00e8s chaque s\u00e9rie on a dit non, non, \u00e7a suffit, \u00e7a suffit, alors comment on travaille, ben d'abord, on lit les textes dont on veut parler mais on lit qui s'est publi\u00e9, ce qui les chercheurs etc, bon, on est dans un petit bureau et en l'un en face de l'autre et on lit ensemble, c'est-\u00e0-dire qu'on s\u00e9pare de non- r\u00e9actions de ce qu'on a compris de nos hypoth\u00e8ses etc, on a fait \u00e7a pour me prendre mon j'ai pas non, 2 ans et puis ensuite, on a commenc\u00e9 \u00e0 rencontrer les premiers chercheurs et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la catastrophe parce que on \u00e9tait parti de bard\u00e9 de d'hypoth\u00e8ses Dieu d'hypoth\u00e8ses fallacieuses je dirais de de, on avait envie de d\u00e9montrer quelque chose quoi et ce qui est tr\u00e8s mauvais, voil\u00e0 les premiers contacts, on a eu avec les chercheurs, c'\u00e9tait de vrais dialogue de sourds, c'est-\u00e0-dire que il nous parler de l'endroit o\u00f9 il travaille, et puis nous on essayait de les faire s'approcher du bord du vide de l'endroit o\u00f9 on voulait qu'ils aillent, c'\u00e9tait un dialogue de sourds et donc on s'est remis \u00e0 \u00e0 nos \u00e9tudes et puis le le travail, le travail a commenc\u00e9, il travaille, comment il se passe g\u00e9n\u00e9ralement au lit, on dit beaucoup et puis ensuite, en fonction de nos de nourriture, on se dit tiens untel ou untel, \u00e7a a l'air d'\u00eatre int\u00e9ressant, on commence \u00e0 faire des rencontres, les rencontres en am\u00e8ne d'autres mais il y a une sorte de casting aussi, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une sympathie r\u00e9ciproque m\u00eame si on est intellectuellement hostile, ce qui ce qui peut se dire, mais il y a une sympathie humaine pour la personne qui est en face, et puis il y a une grande qualit\u00e9 qui pour nous est la capacit\u00e9 qu'ont certains chercheurs tout en \u00e9tant le plus divers possible \u00e0 d\u00e9fendre oralement leur leur leurs propos, vous avez vu que les chercheurs que nous filmons, nous, ils ont quelque chose de leur passion \u00e0 faire passer, ils \u00e0 convaincre \u00e0 travers nous, les spectateurs auxquels il s'adresse alors il y a \u00e7a comme pr\u00e9alable, il y a le fait qu'ils soient les plus divers possible qu'ils appartiennent \u00e0 des disciplines diff\u00e9rentes, hein, \u00e7a je l'ai dit, hier, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir dialoguer ensemble, parce ce que la communaut\u00e9 scientifique, souvent, ne leur permet pas de faire plus d'une fois, on nous a dit : mais vous vous rendez pas compte, vous faites discuter ensemble untel et untel, promise il supporte pas, ils peuvent pas se voir ou bien des, des, des approches qui sont pas du tout, a priori compl\u00e9mentaires, nous, nous pensons qu'elles sont compl\u00e9mentaires parce qu'elles ont le m\u00eame objet, et donc \u00e7a, c'est tout l'Avantage de donner \u00e0 des chercheurs, un petit objet un petit texte sur lequel on leur demande de travailler et l'un va travailler sur l'histoire du texte, l'autre va travailler sur le l'arri\u00e8re- plan historique, le 3\u00e8me va travailler sur le c\u00f4t\u00e9 litt\u00e9raire, bon, quand je dis \u00e7a encore, c'est trop simple, c'est-\u00e0-dire que le principe, c'est plut\u00f4t d'avoir toujours plusieurs points de vue qui vont se recouvrir en partie et donc l'id\u00e9al, c'est qu'un chercheur \u00e0 un 2\u00e8me chercheurs disent plus sa prime, ce qui permet d'aller un peu plus loin r\u00e9p\u00e8te mais il va plus loin : le 3\u00e8me, dit Lib\u00e9 et b\u00e9 prime et ainsi de suite et ce qui fait que pour le spectateur, on assiste \u00e0 l'invention de de la compr\u00e9hension qu'on peut avoir d'un d'un texte parce que il y a toujours un peu de r\u00e9p\u00e9tition et qu'\u00e0 chaque r\u00e9p\u00e9tition on acquiert on ouvre un peu plus voil\u00e0, \u00e7a c'est extr\u00eamement important et puis derni\u00e8re chose, les chercheurs sont jamais choisi comme porte- parole oh, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire du christianisme, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire du Juda\u00efsme rabbinique, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire des d\u00e9buts de l'Islam, il ne faut pas que les chercheurs soient d\u00e9livre une parole autoris\u00e9e, si vous voulez, et donc il se peut dans les chercheurs, que certains soient religieux ou dans le pass\u00e9, c'est ainsi que \u00e7a se lit \u00e7a seule \u00e7a a pu se produire mais en mais en aucun cas, on leur demande de parler au nom de leur institution, il parle au nom en leur nom, alors peut-\u00eatre diminue chez difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire ou en tout cas, param\u00e8tre suppl\u00e9mentaire dans lequel J\u00e9sus d'Islam, il nous paraissait impossible de faire une s\u00e9rie comme celle -l\u00e0 sans donner la parole, il y a dissuad\u00e9 orientaliste, comme on dit en Occident, depuis longtemps, depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle des chercheurs qui sont des grands sp\u00e9cialistes des d\u00e9buts de l'Islam et du Coran, mais il \u00e9tait, il nous paraissait un possible, on n'aurait pas fait si on avait eu face \u00e0 nous, que des chercheurs dits occidentaux, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver ces chercheurs, vous en avez vu une bonne part, hier, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers des chercheurs que nous avons film\u00e9, qui sont, non pas de confession musulmane, je n'en sais rien, certains le disent, mais sinon, ils sont au moins de traditions de culture musulmane, voil\u00e0 et apr\u00e8s \u00e7a, les CRS et les al\u00e9as de de la recherche et de la lecture qui font que telle zone g\u00e9ographique et plus repr\u00e9sent\u00e9 \u00e9ventuellement que telle autre, et c'est vrai que chez les francophones, ceux qui sont le plus repr\u00e9sent\u00e9s, ce sont des Tunisiens de Tunisiens, il y a de mandarin pour peut dire qui se sont succ\u00e9d\u00e9 d'ailleurs l'un apr\u00e8s l'autre, tout en \u00e9tant de bord politique assez diff\u00e9rent \u00e0 la t\u00eate de l'Acad\u00e9mie des sciences, des lettres et des arts tunisienne de Tunisie, Hichem jaillit puis le le le suivant, Abdel Majid Charfi, qui sont des personnalit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais qui sont des musulmans qui sont des des historiens, des savons et des musulmans, et puis il y en a un certain nombre de vous avez vu, qui sont originaires de Tunisie, mais qui travaillent les uns aux \u00c9tats-Unis, d'autres \u00e0 Londres, m\u00eame chose pour tous les chercheurs, que vous voyez et qui travaillent en Syrie qui travaille on Hongrie m\u00eame qui travaillait, quel qu'il soit, voil\u00e0 la grande surprise, c'\u00e9tait de voir qu'il y avait des chercheurs dans ce monde musulman qui osaient s'exprimer qui osent s'exprimer publiquement, qu'ils le font avec un certain courage de sites personnels un conte m\u00e9dias Hayes ce jeune homme, l\u00e0 o\u00f9 cr\u00e2ne compl\u00e8tement ras\u00e9 comme Youl Briner accepte de r\u00e9pondre \u00e0 la question qui est l'auteur du Coran, nous, on se dit : bon, c'est faux, c'est pas une question tr\u00e8s difficile, mais lui il prend des risques, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et au lieu de dire non non arr\u00eat\u00e9, on coupe je r\u00e9pondrais pas cette question o\u00f9, je vous r\u00e9ponds qu'\u00e0 vous, personnellement, il nous a pas dit Sarr et donc, chapeau, chapeau bas quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:19) [88%] :\r\nJe dirais qu'en tant que musulman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:23) [80%] :\r\nLa question de l'auteur : pour moi, est \u00e9vidente, c'est dur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:27) [80%] :\r\nMedhi a za\u00efroise, d\u00e9partement des \u00e9tudes religieuses et th\u00e9ologique \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:34) [94%] :\r\nSi j'en suis maintenant ici je suis historien, je le suis la question beaucoup plus complexe et \u00e9minemment complexe, \u00e9minemment complexe parce que, au jour d'aujourd'hui. \r\nEffectivement, nous sommes face \u00e0 un texte fragment\u00e9. \r\nNous sommes face \u00e0 un texte mon extr\u00eamement complexe qui il semble assez \u00e9vident qu'il soit le fruit de 2 sources multiples, hein, \u00e7a peut \u00eatre des appellations diff\u00e9rentes etc qui ont \u00e9t\u00e9 juxtapos\u00e9es les unes apr\u00e8s les autres. \r\nEt l\u00e0, effectivement, son statut. \r\nCompl\u00e8tement, on est plus dans cette certitude th\u00e9ologique, l\u00e0 on est dans un texte travaill\u00e9 un texte tr\u00e8s humain, un texte, fruit d'un contexte difficilement d\u00e9finissable mais pour l'instant en tout cas, et l\u00e0 effectivement, et on \u00e7a remet en cause un homme Camon donc le franc est est important, on conna\u00eet la situation dans les pays arabes un peu difficile, puis musulman par du temps la question m\u00eame de l'autre, d'authenticit\u00e9 du camp. \r\nBon, pas aller jusque -l\u00e0, mais parler de composition du texte coranique \u00e9tait, pour le coup beaucoup sacril\u00e8ge, donc on peut comprendre ces r\u00e9ticences, on peut les comprendre parce qu'elle touche. \r\nUn \u00e9l\u00e9ment central c'est la centrale de la focale de la foi islamique, c'est le qui rythment ce texte et le Centre de la foi islamique et donc quand on parle de composition, l\u00e0 o\u00f9 on met les pieds dans un dans un sujet qui qui d\u00e9cha\u00eene les passions, ce qui explique la prudence, on peut avoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:19) [76%] :\r\nClermont sur une question, c'est ainsi, et vous savez, il faut les d\u00e9chets qui ont refus\u00e9 des participer au projet si on dit non seulement sur nom de la religion ou hollandais et leur conviction qu'trouvait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:32) [91%] :\r\nComme c'est pas ce genre de chercheurs, que l'on recherche quoi qui s'qui sont sur le terrain religieux, j'ai tendance \u00e0 vous dire non, mais il y a toujours des contre- exemples et le contre- exemple c'est Hichem jaillit espace- de potentats la recherche tunisienne lui on l'a, on l'a vu \u00e0 Tunis et tout \u00e7a, et il nous regarder comme 2 ans au bonjour, bon, ils s'y connaissent rien et tout \u00e7a de toute fa\u00e7on, les chercheurs, bon, on n'est pas chercheur cin\u00e9aste alors donc c'\u00e9tait pire que d'\u00eatre chercheur mais les, les, les chercheurs, les chercheurs orgueilleux occidentaux les orientalistes qui dit avec avec d\u00e9dain n'y connaissent rien, moi je connais tout et donc o\u00f9 on l'a vu \u00e0 Tunis, on est all\u00e9 le voir et puis au bout de d'une heure, il nous a gentiment ou gentiment m\u00eame pas gentiment remerci\u00e9e en disant je vous raccompagne et tout \u00e7a et on a compris que c'\u00e9tait fini et que ce qui \u00e9tait plus emb\u00eatant, c'est qu'on le ferait pas venir \u00e0 Paris et participer \u00e0 la s\u00e9rie, et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s dommage, il a \u00e0 la fois une une \u00e9nergie, une m\u00e9chancet\u00e9, on peut dire qu'ils sont si hasard graphiquement int\u00e9ressante et en m\u00eame temps c'est un grand savant qui a pas froid aux yeux, quoi, qui ose dire les choses, voil\u00e0 donc on s'est dit : non, il va nous manquer, quoi, il va vraiment me manquer parce que c'est bien dans le genre de films comme \u00e7a, d'avoir des points de vue tr\u00e8s tranch\u00e9 aussi d'une certaine fa\u00e7on, des gens qui incarne aussi la vision avec Intelligence, mais la vision dogmatique dans le pass\u00e9 on a regrett\u00e9 de pas avoir cherch\u00e9 \u00e0 convaincre avant qu'il ne devienne pape le cardinal Ratzinger parce qu'il d\u00e9fendait soi-disant de mani\u00e8re historique d'un point de vue historique le dogme chr\u00e9tien et donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, les gens comme \u00e7a parce que \u00e7a permet aux autres de se positionner et de faire comprendre le probl\u00e8me voil\u00e0, on s'est dit : on ne peut pas ne pas l'avoir et donc on lui a \u00e9crit en lui disant : apr\u00e8s notre rendez- vous avec lui, on lui a \u00e9crit, on est ravi de vous avoir rencontr\u00e9, on comprend tr\u00e8s bien, vous vous r\u00e9ticences, ce qui est un peu emb\u00eatant c'est que vos th\u00e8ses vont \u00eatre discut\u00e9s par l'ensemble des chercheurs que nous avons, nous allons inviter dans le film et puis des chercheurs qui sont tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 dans le monde acad\u00e9mique dans le monde entier et un il y a beaucoup de gens que nous ne connaissons pas que nous ne connaissions pas que vous ne connaissez pas mais qui sont des grandes figures que l'on soit d'accord avec eux ou pas, mais qui sont des grandes figures et donc on lui a dit : c'est emb\u00eatant, tous ces chercheurs vous parlez de vos th\u00e8ses et vous ne serez pas l\u00e0 pour les d\u00e9fendre, donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il a finalement accept\u00e9, et contrairement \u00e0 beaucoup de chercheurs, enfin la plupart des chercheurs, on a accept\u00e9 de le filmer parce qu'il ne voulait pas se d\u00e9placer, ils trouvaient que c'\u00e9tait peut-\u00eatre trop fatigant par rapport \u00e0 son \u00e2ge, mais aussi pas assez digne de son rang durant auquel il peut aspirer on a accept\u00e9, exceptionnellement de le filmer \u00e0 Tunis et donc on a b\u00e2ti un Studio de fortune, ce qui est toujours g\u00eanant parce que pour la prise de son, c'est pas la m\u00eame pour le le maquillage enfin, puisqu'on est, on est dans l'\u00e9tude des conditions de tournage tr\u00e8s sophistiqu\u00e9 pour l'\u00e9clairage pour tout \u00e7a, on n'est pas tout \u00e0 fait dans la m\u00eame ambiance, mais le jeu en valait la chandelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:50) [84%] :\r\nMais vous savez le l'homme pieux, le musulman pieux ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 l'histoire et j'aime d\u00e9j\u00e0 acad\u00e9mie tunisienne Beit Alix, quand il y a un texte coranique pour lui, c'est un texte sacr\u00e9 provenant de Dieu avec sa tonalit\u00e9 propre sa vibration sa sonorit\u00e9 magnifique ce plan qui qui frappe le coeur et d'esprit, c'est les, les, les hommes puis, c'est-\u00e0-dire les millions intelligent, m\u00eame les milliards de gens ne sont pas des historiens, ils sont frapp\u00e9s par l'esprit du Coran et \u00e7a leur est \u00e9gal que et par le Style g\u00e9n\u00e9ral il y a un Style mais dis -moi, mais quoi et nous voient le le c\u00f4t\u00e9 purement religieux Lecteurs du corps voix Le Pen religieux se d\u00e9sint\u00e9ressent de stratification des historiens sur mais m\u00eame un historien, moi je, \u00e7a me d\u00e9range pas du tout et l\u00e0 parce qu'il y a le puissantes vibrations du Coran qui nous fait oublier le les filets de l'historicit\u00e9, \u00e7a ne nous int\u00e9resse pas quelqu'un qui conna\u00eet et la langue arabe, qui aiment la langue arabe, moi en tant qu'historien, que j'avais eu le corps pas Fox fassent effort pour voir les choses d'une mani\u00e8re historique, je suis saisi par le le flux g\u00e9n\u00e9ral des vers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:27) [81%] :\r\nSi je peux dire sur la forme, oui aussi source c'est une ponctuation film\u00e9 les coulisses des manuscrits seront film\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:35) [88%] :\r\nAh oui, oui, oui, dira oui oui oui oui oui oui, bah, comme je le disais hier les, les, les acteurs, ce sont les chercheurs puisqu'il y a pas d'autres images, mais les chercheurs filmer nos de cas fa\u00e7on de avec des moyens de cin\u00e9ma, vraiment tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 il y enfin le mod\u00e8le si vous voulez, c'est la Jeanne d'Arc de Dreyer, enfin, c'est que chaque visage soit un \u00eatre vivant, soit un personnage, donc \u00e7a c'est, c'est c'est pas d'interview, c'est il y a, il y a un temps mis en place avec chacun pour trouver la mani\u00e8re de filmer le mieux possible la personne tout en la laissant libre de s'installer face \u00e0 nous, on est comme vous, par rapport \u00e0 moi, moi je suis film\u00e9 c'est vous qui me posez la question, mais je me souviens d'un chercheur qui a un graphistes de l'\u00e9cole biblique de J\u00e9rusalem, \u00c9mile Puech, il s'est install\u00e9, il y avait une table dans le Studio et tout \u00e7a, et il s'est mis, comme \u00e7a, madame \u00e9tant du c\u00f4t\u00e9 de la cam\u00e9ra, il s'est mis comme \u00e7a pourquoi, parce que, \u00e0 l'\u00e9cole biblique de J\u00e9rusalem, o\u00f9 il est, puis graphiste, il y a un bureau o\u00f9 il re\u00e7oit les visiteurs comme \u00e7a il est il son bureau, il est comme \u00e7a, il se tourne et Raymond comme \u00e7a et donc il a reproduit le m\u00eame et donc c'est on laisse \u00e0 chacun la possibilit\u00e9 de de d'\u00eatre entour\u00e9 de plein de livres ou d'\u00eatre devant une table vide enfin voil\u00e0 pour que chacun se sente dans son \u00e0 la fois c'est un \u00e9v\u00e9nement d'\u00eatre film\u00e9 et en m\u00eame temps, au bout d'un moment on est, on est avec sa propre pens\u00e9e il quoi finalement il avec les questions que l'on se pose \u00e0 voix haute et la beaut\u00e9 deC. chercheur, c'est de se risquer \u00e0 ce spectacle de l'Intelligence, \u00e0 penser \u00e0 voix haute \u00e0 a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se taire \u00e0 c'est une hypoth\u00e8se tout d'un coup peut-\u00eatre hasardeuses, mais c'est \u00e7a quoi, qui est bien et alors donc, il y a les chercheurs y aller il y a, si il y a ces visages il y a ces \u00eatre et puis nos paysages, j'ai dit hier un peu ironiquement qu'il n'y avait pas de coucher de soleil, il y avait pas de chameau dans le d\u00e9sert, comme vous voyez toujours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u00e8s qu'il s'agit de de Lorient d\u00e8s qu'il s'agit d'\u00c9gypte, de qui il s'agit de voix, on y a droit, immanquablement, bon \u00e7a c'est sans int\u00e9r\u00eat et donc nos paysages bah, ce sont les les textes d'aujourd'hui dont se Servent les chercheurs mais ce sont surtout les manuscrits les plus anciens, auquel on peut avoir acc\u00e8s et donc, dans, dans le cas de J\u00e9sus d'Islam on a film\u00e9 beaucoup d'exemplaires du Coran, mais notamment l'un des plus vieux syst\u00e8me pluvieux, le plus ancien manuscrit du Coran qui remonte au VIIIe si\u00e8cle qui est \u00e0 Paris, par chance, parce que la BNF la biotech nationale de France est tr\u00e8s riche en eau manuscrits coraniques, l'autre partie de ce manuscrite \u00e0 Saint-Petersbourg, la part affirmer que la partie fran\u00e7aise, mais par exemple dans corps puisse Christie dans la premi\u00e8re s\u00e9rie chaque \u00e9pisode \u00e9tait ouvert \u00e9t\u00e9 entam\u00e9e par le plus vieil exemplaire presque complet de l'Evangile de Jean, qui est aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 la Fondation Bodmer et qui est presque comme un un petit livre comme \u00e7a, voil\u00e0, et c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant parce qu'on sent le papyrus toujours pourcent l'encre du Calame, qui est sorti du Calame sur le papier, c'est c'est bon c'est c'est \u00e9videmment des manuscrits qui sont post\u00e9rieurs \u00e0 \u00e0 l'Evangile lui- m\u00eame l'Evangile de Jean, savez on le date des ann\u00e9es 80 90 de notre tr\u00e8s cet Evangile cet exemplaire qui est le plus ancien cet exemplaire, il date de d'\u00e0 peu pr\u00e8s 150 de notre \u00e8re pas donc c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, pas de voir \u00e7a et donc \u00e0 chaque fois dans chaque s\u00e9rie on s'est efforc\u00e9 de de retrouver ces manuscrits et des films et, l\u00e0, et l\u00e0 je parle de Paris, mais enfin, on les a film\u00e9s \u00e0 Dublin, on les a film\u00e9s en, en Grande-Bretagne, \u00e0 Londres qui est riche, on les a film\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, on a film\u00e9 voil\u00e0 selon selon les les les richesses des grands des grandes biblioth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:49) [88%] :\r\nDemain la suite de cette rencontre, organis\u00e9e \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich par Jean-Philippe Cohen, ma\u00eetre assistant et responsable de la chaire litt\u00e9ratures et cultures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:58) [91%] :\r\nFran\u00e7aises invitant l'auteur r\u00e9alisateur J\u00e9r\u00f4me Prieur, demain il sera question de parole libres et d'inspiration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:34) [87%] :\r\nIl sort vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la participation de Corinne Roche une Daniel Acker Val\u00e9rie d'antan et Thierry Chatel r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Ch vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T12:32:45Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Prieur, J\u00e9r\u00f4me", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Coen, Philippe", "role": "chercheur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F37B6950-62C9-4E05-AF3B-A9576F0D99D3", "internalArchiveId": "F37B6950-62C9-4E05-AF3B-A9576F0D99D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecoutes magn\u00e9tiques1.Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques. -2.Nomade \u00e0 Winterthur \u00e0 la rencontre de J\u00fcrg D\u00e4hler", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes \u00e9coutes magn\u00e9tiques\r\nNomade \u00e0 Winterthur \u00e0 la rencontre de J\u00fcrg D\u00e4hler, altiste et violoniste1.Trois albums \u00e9cout\u00e9s et d\u00e9crypt\u00e9s par Elisabeth Stoudmann, Vincent Zanetti et Anne Gillot.\r\nSidi Tour\u00e9, \"Toubalbero\" (Thrill Jockey, 2018)\r\nZara Mcfarlane, \"Arise\" (Brownswood Recordings, 2017)\r\nZanmari Bar\u00e9, \"Voun\" (Buda Musique, 2018). -2.N\u00e9 \u00e0 Zurich, J\u00fcrg D\u00e4hler est un musicien virtuose qui poursuit une carri\u00e8re internationale comme violoniste, altiste concertant, p\u00e9dagogue et chambriste. Il a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de plus d'une centaine d'oeuvres comme soliste ou chambriste, en collaboration avec des compositeurs tels que Holliger, Henze ou Ligeti. Cofondateur en 1999 et directeur artistique des Swiss Chamber Concerts, il est premier alto solo et membre du quatuor au Musikkollegium de Winterthur. Il nous accueille au Stadthaus de Winterthur pour suivre une r\u00e9p\u00e9tition du quatuor \u00e0 quelques jours d'un concert. Un reportage d'Yves Bron r\u00e9alis\u00e9 par Bastien Moeckli.", "durationSec": 5051, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 27.03.2018", "Magn\u00e9tique du 27.03.2018", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2018-03-27T17:06:00_magnetique", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques / MTC_2018-03-27T17:06:00_les-ecoutes-magnetiques", "Nomade \u00e0 Winterthur \u00e0 la rencontre de J\u00fcrg D\u00e4hler / MTC_2018-03-27T17:06:00_nomade-a-winterthur-a-la-rencontre-de-ju", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-03-27T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / MTC_2018-03-27T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-03-27T17:06:00_sequence-5", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2018-03-27T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 Winterthur \u00e0 la rencontre de J\u00fcrg D\u00e4hler, altiste et violoniste", "Trois albums \u00e9cout\u00e9s et d\u00e9crypt\u00e9s par Elisabeth Stoudmann, Vincent Zanetti et Anne Gillot.\nSidi Tour\u00e9, \"Toubalbero\" (Thrill Jockey, 2018)\nZara Mcfarlane, \"Arise\" (Brownswood Recordings, 2017)\nZanmari Bar\u00e9, \"Voun\" (Buda Musique, 2018)", "N\u00e9 \u00e0 Zurich, J\u00fcrg D\u00e4hler est un musicien virtuose qui poursuit une carri\u00e8re internationale comme violoniste, altiste concertant, p\u00e9dagogue et chambriste. Il a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de plus d\u2019une centaine d\u2019\u0153uvres comme soliste ou chambriste, en collaboration avec des compositeurs tels que Holliger, Henze ou Ligeti. Cofondateur en 1999 et directeur artistique des Swiss Chamber Concerts, il est premier alto solo et membre du quatuor au Musikkollegium de Winterthur. Il nous accueille au Stadthaus de Winterthur pour suivre une r\u00e9p\u00e9tition du quatuor \u00e0 quelques jours d\u2019un concert. Un reportage d\u2019Yves Bron r\u00e9alis\u00e9 par Bastien Moeckli.", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 Winterthur \u00e0 la rencontre de J\u00fcrg D\u00e4hler, altiste et violoniste"], "variantIds": ["ece-9404294", "ece-9404289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:15Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEs dans la vie des titres de films sont d'ailleurs directement associ\u00e9s \u00e0 cette femme aux yeux Vert \u00e9meraude, le charme discret de la bourgeoisie de Bu\u00f1uel noces rouges ou les biches de Chabrol, plus discr\u00e8te \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 elle a pourtant toujours tourn\u00e9 en 1996 sur cette antenne, elle faisait part de ses priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [97%] :\r\nCe qui m'anime, c'est de continuer \u00e0 essayer de d'am\u00e9liorer ma compr\u00e9hension des gens, des choses et de moi- m\u00eame et puis d'essayer de faire le moins de mal possible autour de moi et de vivre le plus harmonieusement possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [95%] :\r\nDes noms de r\u00e9alisateurs des filtres encore en \u00e9voquant St\u00e9phane Audran Lautner Tavernier ou Gabriel Axel pour l'\u00e9tonnant Festin de Babette, certains se souviennent d'elle aussi pour une apparition m\u00e9morable dans Mortelle randonn\u00e9e de Claude Miller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [74%] :\r\nSarrazin objectif parmi les petites coupes de Mac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [92%] :\r\nPour aller o\u00f9 Michel Audiard au dialogue pour une St\u00e9phane Audran redoutable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:59) [83%] :\r\nEt on passe passe de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [96%] :\r\nDes extraits de la Symphonie num\u00e9ro 7 de Beethoven ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es dans plus de 40 films au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:22) [88%] :\r\nAnne Gillot bonjour \u00e0 tous, un salon d'\u00e9coute savoureux en diable \u00e9pic\u00e9 molletonn\u00e9e nostalgique chaloup\u00e9, enfin, de quoi passer une heure absolument d\u00e9licieuse avec 3 albums comme de coutume, tout d'abord, l'album de l'artiste r\u00e9unionnaise en Marie Bar\u00e9 vous ne paru chez Musique, un artiste qui renouvelle ou perp\u00e9tue le maloya ce Style musical qui regroupe \u00e0 la fois : musique, chants et danses et qui est au coeur des traditions de l'\u00eele de la R\u00e9union, puis nous passerons \u00e0 un tout autre monde avec la chanteuse de jazz, soul londonienne d'origine jama\u00efcaine zara MacFarlane et son album Rice paru chez Brawn souhaite oui Corning, un album dans lequel zara MacFarlane renoue avec la musique de ses racines jama\u00efcaines qui explore les variations du reggae et du calypso et plus largement des rythmes carib\u00e9ens et enfin, nous terminerons en fr\u00e9n\u00e9sie avec le 4\u00e8me album fra\u00eechement sortis du musicien malien Sidi Tour\u00e9 Toobal c'est le titre de l'album, qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un grand tambour traditionnel utilis\u00e9 pour rassembler les gens dans la r\u00e9gion de Gao un album dansant et dynamique et tr\u00e8s joyeux, malgr\u00e9 le climat politique \u00e9pineux : c'est le 1er album qu'il enregistre avec guitares et basses \u00e9lectrique, ce qui lui donne sans doute ce groove irr\u00e9sistible, un appel \u00e0 l'unit\u00e9 et \u00e0 la paix, ces 3 albums, nous allons en parler avec la journaliste r\u00e9dactrice et consultante musical \u00c9lisabeth Stutzmann bonjour bonjour et vous Vincent Zanetti bonjour, bienvenue \u00e0 vous chroniqueur cru, musiques du monde, maison, voil\u00e0, ce sera dans quelques quelques minutes nomade \u00e0 18 heures nous fera rencontrer l'altiste et violoniste J\u00fcrg D\u00e4hler, cofondateur et directeur artistique des Swiss Chamber comme certes il est premier alto solo et membre du quatuor au sein du music-hall et Guillaume de Winterthur Yves nous emm\u00e8nera traitera les Winterthur pour suivre une r\u00e9p\u00e9tition du quatuor \u00e0 quelques jours d'un concert, c'est Christophe \u00c9va qui est en r\u00e9gie avec nous aujourd'hui, St\u00e9phanie Gautschi, notre attach\u00e9 de production, bienvenue \u00e0 vous dans cette \u00e9coutes en Technicolor, on commence avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:26) [84%] :\r\nVoil\u00e0 pour commencer cette \u00e9mission et c'est selon d'Ikutahara vendra c'est le groupe d'un millier, originaire du ouest malgache, pas facile de trouver je disais un titre nous qui vous surprennent, \u00c9lisabeth Stoneman et Vincent Zanetti quand on vous a tous les 2 dans les salons d'\u00e9coute, c'est vrai quoi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:06:42) [88%] :\r\nC'est compl\u00e9mentaire, je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [94%] :\r\nOui, enfin moi c'est tr\u00e8s facile de me surprendre parce que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [83%] :\r\nMais moi aussi, justement parce que m\u00eame si vous voulez, m\u00eame si France alors vous nous avez trop. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [83%] :\r\nPoser plein d'albums, il y a eu d'autres choses encore surtout \u00c9lisabeth tout de m\u00eame des petites surprises dans ce dans ce salons des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:00) [88%] :\r\nFoot : on va commencer directement avec l'album de Jean-Marie Barr\u00e9 vous n'paru chez Bouddha musique donc du maloya ce Style musical tout \u00e0 fait particulier de la r\u00e9union, qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9, qui fait partie maintenant du Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9 depuis 2009 seulement, mais donc c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle et le maloya, c'est aussi le Style qui raconte ce qui ne va pas, ce sont des champs qui disent la vie qui disent la m\u00e9moire, c'est ce que fait Anne-Marie dans cet cet album- l\u00e0 des jolies percussions qui roule un peu comme des pierres de ruisseaux et des m\u00e9lodies magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [90%] :\r\nAvec cette voix tr\u00e8s douce peut-\u00eatre avant qu'on entende la moindre note qui veut s'exprimer sur cet album, peut-\u00eatre vous \u00c9lisabeth Stoneman parce que c'est une proposition de Vincent Zanetti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:49) [83%] :\r\nOui, alors je n'ai pas \u00e9t\u00e9 surpris ce que ce soit une proposition de va, on va me dit parce qu'effectivement, ce qui est ce qui est incroyable, c'est les rythmes donc les percussions de toutes sortes et et puis bah, l'autre surprise, c'est que c'est blanc comme Daniel Hoirot donc on s'attend pas \u00e0 \u00e7a, on a l'habitude de voir les les descendants des esclaves qui qui qui joue le maloya et la c'est une c'est en s\u00e9ance 100 pour sauver r\u00e9unionnais mais on peut dire quand m\u00eame qu'ils s'approprient une partie de, de, de, de, de cette tradition. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:21) [99%] :\r\nVincent Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:22) [88%] :\r\nSi moi je, je suis, c'est un personnage que j'adore Jean-Marie Bar\u00e9, j'aime sa musique, j'ai eu la chance de de le rencontrer l'interviewer, c'est un personnage absolument charmant, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9duisant, tr\u00e8s chaleureux, c'est c'est un ce doit \u00eatre un papa adorable ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:39) [88%] :\r\nPour ces enfants et propose pour sa filiale, il a des chansons, il y a une chanson sans fil sur cet album, il y avait une chanson pour sa soeur dans l'album pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:46) [88%] :\r\nPour son \u00e9pouse le le titre \u00e9ponyme de son 1er disque donc on sent que c'est quelqu'un qui a, avec quiM. passer les choses et puis, et puis voil\u00e0, on \u00e9voquait \u00c9lisabeth \u00e9voquer la personnalit\u00e9 de de Daniel Hoirot pour beaucoup c'est le successeur quasiment d\u00e9sign\u00e9 de Daniel Hoirot ils s'entendent comme des larrons en foire, lorsque Daniel Hoirot a pr\u00e9sent\u00e9 son son dernier disque \u00e0 Paris pour pour le vernissage, ben, il a invit\u00e9 Jean-Marie Barr\u00e9 pour faire de la premi\u00e8re partie, apr\u00e8s moi, je trouve que que son mari a une po\u00e9sie qui lui est propre et il a quelque chose peut-\u00eatre de plus africain que que Daniel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:24) [84%] :\r\nDenis alors je voudrais je on \u00e0 ce qu'on n'entendra pas l\u00e0, mais on va tout de suite plong\u00e9 dans dans sa musique, Gaby, c'est le titre, je suis pas s\u00fbr toujours de prononcer Justin cette voil\u00e0 cette langue -l\u00e0, cette langue, on en parlera aussi longue qui nous est compl\u00e8tement famili\u00e8re et en m\u00eame temps totalement \u00e9loign\u00e9e, c'est un morceau qui parle de l'alcoolisme et de la situation des femmes, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:49) [67%] :\r\nGaby Mol\u00e8ne dans le bon moi j'\u00e9tais femme sans Europe Cortez la partisans ni log bangladaise de Pau bois le vent qui cr\u00e9e Gabily. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:05) [59%] :\r\nBen m\u00e9tallier il a bavard le m\u00eame r\u00e9ellement une guerre du bois, saupoudrez garde il y a bri\u00e8vement du. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:18) [77%] :\r\nQui ment Valmont malheureux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:19) [66%] :\r\n\u00e7a l'aube diplomatique d'or sa mobilit\u00e9 Moby plut\u00f4t demandait mais dans m\u00eame \u00e0 Lom\u00e9 mon pays sensibles Olympia l\u00e0- bas puissance par la visiter lundi un une somme amical m\u00eame il dort dans le signe pas un loup bah ouais poil mais elle a pas \u00e0 l'aise que quand on fait la laisser. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:50) [74%] :\r\nBien, mais pour monter et Garzelli assez Natalia Monique et Liwa sauve Audoubert la Louise Bonne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:17) [82%] :\r\nQui, demain, on va le moment l'air. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:18) [68%] :\r\nQuand l'eau b\u00e9nite l'homme \u00e2g\u00e9 que dans peu \u00e7a m'emb\u00eatait mauvais bouton manque Mirage de Mangas Midor quand m\u00eame un minist\u00e8re h\u00f4pital public la flamme, la mort, pas la vie et la vie intime de son ami Gravelotte son mineur non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:34) [72%] :\r\nComme Gaby comme oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:48) [75%] :\r\nEt donc, vous voyez comme moi 40 et voyez, voil\u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:58) [91%] :\r\nAlstom moins, puis comme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:11) [70%] :\r\nAu moins \u00e9gal et quand bouilloire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:23) [54%] :\r\nAutant m'appelle fouille bas le au \u00e7a pieds- poings savent ouaf-ouaf avait Lecico ou aller simplement moi genoux a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:39) [82%] :\r\nUne Gaby un extrait de cet album, vous ne descends Marie Bar\u00e9, paru chez boudin musique c'est de cet album- l\u00e0 que nous parlons dans les salons d'\u00e9coute de magn\u00e9tiques avec vous, \u00c9lisabeth. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:51) [94%] :\r\nTout de m\u00eame et vous Vincent Zanetti alors quelques mots sur cette sur cette chanson Vincent vous levez le doigt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:57) [78%] :\r\nOui non mais en parler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:59) [88%] :\r\nLes instruments du maloya tout \u00e0 l'heure, \u00e7a vaut la peine d'Indiens de mots tr\u00e8s tr\u00e8s bref il a volontiers de qu'on entende bien ici et qui, qui sont, qui font l'identit\u00e9 sonore de ce genre musical, d'abord c'est le le ou leur le rouleur, c'est un gros tonneau avec une une peau de de boeuf ou de vache, le musicien assis dessus c'est \u00e7a donne cette basse et puis l'autre, c'est le cas m'c'est cette esp\u00e8ce de Didier au funk on qu'on remue, qui fait le qui chaque chaque chaque chaque chaque chaque chaque et ce qui me pla\u00eet beaucoup dans ce morceau, c'est que il y a ce c\u00f4t\u00e9 donc il parle de l'alcoolisme, c'est un sujet dur et, en m\u00eame temps il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s dansant tr\u00e8s rythm\u00e9, tr\u00e8s festif et puis apr\u00e8s il y a la la chute, hein, il y a le c\u00f4t\u00e9 la rupture, alors je dis exactement et en fait on est quand m\u00eame toujours dans la m\u00eame famille rythmique et c'est tr\u00e8s difficile de de ma\u00eetriser aussi bien 2 th\u00e8mes pis aussi diff\u00e9rents dans un m\u00eame morceau les 2 fois, on est dans des esp\u00e8ces de, de 12 8 c'est \u00e7a, le maloya, c'est un truc qui est pas facile \u00e0 jouer, surtout pour les jazzman troublant bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:05) [61%] :\r\nQue je ce cauchemar mesure hein pour la la, on initi\u00e9e et comme moi pendant encore, alors si il le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:11) [91%] :\r\nVous, je vais vous l'expliquer de mani\u00e8re tr\u00e8s simple carte quand on a ce genre de de rythme en jazz, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on apprend dans les \u00e9coles de jazz chez nous, on va faire et un et 2 et 3 et 4 et l\u00e0 on va faire l'inverse, on fait un et 2 et 3 et 4 et donc c'est le cauchemar des jazzmen qui sont passer que par l'\u00e9cole en Europe parce que, parce que \u00e7a ressemble, l'accent est toujours ailleurs et souvent dans les concerts de maloya vous voyez tout le public fran\u00e7ais absolument enthousiasme qui jubilent et qui tape \u00e0 l'unisson, mais contre le temps, mais c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:45) [87%] :\r\nParce que c'est pas, c'est pas grave parce que \u00e7a Vienne la vapeur comme \u00e7a inhiber les gens ne mais ce qui c'est \u00e7a de tout \u00e7a, non, non au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:53) [91%] :\r\nQue de toute fa\u00e7on \u00e7a rentre dans la polyrythmie mais ce qui est ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, l\u00e0, c'est de voir \u00e0 quel point \u00e7a para\u00eet tellement \u00e9vident qu'on va presque l'oublier et en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:02) [89%] :\r\nTauziat oui \u00e7a coule de source, au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a une sacr\u00e9e performance \u00e9conomique, l'air de rien \u00c9lisabeth Students que soulevait Vincent Zanetti sur le fait que le le th\u00e8me est est tragique en m\u00eame temps dans quelque chose d'assez en entra\u00eenant \u00e7a, \u00e7a vous pla\u00eet beaucoup, vous ne le disiez hors micro. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:16) [89%] :\r\nOui, oui, oui compl\u00e8tement, je trouve que c'est c'est assez fascinant ce paradoxe, plus il a, je trouve cette douceur dans le timbre de la voix, justement, on parlait tout \u00e0 l'heure de Daniel, voire au qui est qui a une fa\u00e7on de chanter beaucoup plus incantatoire beaucoup plus je dirais un peu rentre dedans, j'aime beaucoup, j'adore hein Daniel why Daniel Hoirot mais l\u00e0 on est dans un registre beaucoup plus doux, beaucoup plus po\u00e9tique et en m\u00eame temps il y a cette envie de lancer et en m\u00eame temps il y a ces paroles mais je dirais que, \u00e0 mon avis, ce qui fait le lien entre ce c\u00f4t\u00e9 festif et la noirceur du propos, c'est qu'il y a toujours quand m\u00eame l'espoir si on lit l'histoire de cette chanson d'une d'une dame qui vit dans la rue qui boit, qui se fait un peu maltrait\u00e9 par les hommes, \u00e0 la fin, elle s'accroche \u00e0 sa foi, elle dit on comprend vaguement avec ce ce dr\u00f4le de cr\u00e9ole, elle marche sur les genoux pour arriver \u00e0 son but, enfin il y a cette esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:05) [84%] :\r\nOui, on est arriv\u00e9 l\u00e0, quand on est sorti de la oui la chanson cette. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:10) [85%] :\r\nCroyant, ce qui est tr\u00e8s forte et c'est ce qui fait en fait que \u00e7a, \u00e7a pousse en avant et qui a, qui a cette \u00e9nergie qui est, qui est tr\u00e8s communicatif, jusque dans un radio dans un Studio de la radio. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:19) [80%] :\r\nMais si, mais oui c'est tout \u00e0 fait perm\u00e9able \u00e0 ce genre de choses cette fin, elle est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:25) [87%] :\r\nVraiment d'actualit\u00e9, puisqu'on est dans la semaine sainte, hein, c'est il y a, il y a vraiment ce ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 dans le dans les musiques et le maloya \u00e0 cette dimension mystique, on parlait tout \u00e0 l'heure vous disiez Anne, on parle des choses du quotidien, oui, mais avant \u00e7a, le maloya, c'est d'abord une musique pour les anc\u00eatre, c'est d'abord quelque chose o\u00f9 en plus on boit rituellement donc le le rhum fait partie du maloya et les anc\u00eatre font partie du maloya, mais il y a une mystique autour et puis c'est une mystique tout \u00e0 fait syncr\u00e9tique donc ce ce retour vers la foi dont on parle, \u00c9lisabeth tr\u00e8s pr\u00e9sent l\u00e0- dedans, il faut le il faut l'imaginer Style en fait oui, c'est quelque chose c'est une mystique cr\u00e9ole en fait qui qui m\u00e9lange qui m\u00e9lange les influences et \u00e7a, c'est toujours tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:10) [85%] :\r\nAlors, entre tradition souvenir berceuse de compte enfin chansons qu'il chantait quand il \u00e9tait petit, son mari, Barry vraiment tout \u00e7a avec beaucoup de savoir- faire et beaucoup de voitures, beaucoup de naturel, c'est un petit peu ce qui se d\u00e9gage aussi de de vos propos on \u00e9coute un autre titre, il ne sort donc aussi une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:29) [71%] :\r\nAlors terrible je sont je, je, je, pas, je me tourne vers vous parce que vous, \u00e0 notre conteuse d'histoires, c'est fini 10 ministres si j'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:37) [91%] :\r\nBien compris parce que c'est tr\u00e8s po\u00e9tique aussi les, les, les paroles m\u00eame traduite en fran\u00e7ais, c'est l'histoire d'un petit gar\u00e7on auquel on a jet\u00e9 en sort, il ne sort et qui va mourir pendant, pendant qu'on nous chante la chanson, visiblement il a quelque chose d'avari\u00e9 dans l'estomac et \u00e7a se passe pas bien du tout au niveau de sa digestion, la chanson est belle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:16) [72%] :\r\nBen Ali nucl\u00e9aire la tais tais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:23) [64%] :\r\n\u00e0 quoi sa grand- m\u00e8re Call PA Call perd. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:37) [91%] :\r\nIls sont, ils sont utiles car vous. \r\nLes car vont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:20) [95%] :\r\nGilles. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:28) [73%] :\r\nMais \u00e0 soit \u00e0 Lille apr\u00e8s allez allez. \r\nDonc, il bat tous. \r\nDonc il va tous les sens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:08) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on sort sur ces sondes Qalibaf \u00e7a s'appelle pas comme \u00e7a, je pense oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:13) [79%] :\r\nChristine Birabois m\u00eame Mira, c'est la version du Zimbabwe de du Kalima, on est sur le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:19) [77%] :\r\nC'est Princer c'est un sort c'est demain que le cr\u00e9ole, 100 en sort un morceau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:24) [85%] :\r\nDonc de ce disque 2 ans Marie vous paru chez musique qui vient de sortir, donc on en parlait de CRS ce rapport \u00e0 la tradition, \u00e0 la m\u00e9moire et il s'est th\u00e8mes plus actuel, ces histoires Vincent Zanetti, vous aviez quelques remarques sur ces alors que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:41) [87%] :\r\nD'abord dire que l'essentiel du disque, enfin tous les morceaux sont des compositions de Jean-Marie Bar\u00e9 enfin la jeune maintenant je je sais pas, fait \u00e0 la cr\u00e9ole Jean-Marie Barr\u00e9, \u00e7a permet au mari Bar\u00e9 toutes sortes de ses compositions, mais tous les po\u00e8mes ne sont pas forc\u00e9ment de lui ce qu'on vient d'entendre ces de Roger Th\u00e9odora, par exemple, il y a, il y a plusieurs textes qui sont pris comme \u00e7a, mis en musique et puis ce ce disque et d'embl\u00e9e tr\u00e8s m\u00fbr, c'est seulement le 2\u00e8me oui c'est \u00e7a, il faut savoir que les textes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits et les compositions a \u00e9t\u00e9 faite sur plus de 20 ans, donc il y a des morceaux qui ont vraiment que le temps de m\u00fbrir longtemps et d'\u00eatre jou\u00e9es beaucoup Live via des pi\u00e8ces l\u00e0- dedans que j'ai entendu \u00e0 3 ans en concert d\u00e9j\u00e0 et l'autre chose que je voulais dire aussi, c'est que vous n'le titre \u00e9ponyme du disque, c'est un long morceau ou bien d\u00e9sarmant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:33) [85%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s bien, oui, c'est vrai que, alors pour moi c'est est totalement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:36) [91%] :\r\nOui, et pour moi, l\u00e0, il y a, il y a un grand myst\u00e8re, il y a un grand point d'interrogation, je ne comprends pas tr\u00e8s bien la direction artistique de de ce morceau l\u00e0, alors il y a quelque chose de L\u00e9o Ferr\u00e9 dans le texte dans la mani\u00e8re de d'assumer le texte et on sent que la la po\u00e9sie est tr\u00e8s importante mais, curieusement, ben voil\u00e0, c'est le titre \u00e9ponyme et dans la pochette, il n'y a pas la traduction, donc on est un peu frustr\u00e9 d'autant que le morceau est long, c'est quasiment le plus long de la vie minute je crois oui et et le piano, franchement, n'est pas terrible, voil\u00e0 \u00e0 mon sens, mais tout le reste du disque, j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:10) [86%] :\r\nC'est vrai qu'il a ce cette venue dans dans ce disque l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:13) [90%] :\r\nEn discutant avec vous, on \u00e9tait d'accord, vous et moi, qu'on \u00e9tait avec Jean-Marie Bar\u00e9 dans une, dans un mode de tradition, on est, voil\u00e0, on a les instruments qu'il faut, on a le la tradition du maloya et peut-\u00eatre voil\u00e0 interpr\u00e9ter aujourd'hui \u00c9lisabeth Stoneman vous nous avez fait parvenir un autre morceau de maloya c'est un artiste qui s'appelle Label le morceau s'appelle coup mais lui a une orientation tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:40) [86%] :\r\nOui, et ce qui m'amusait, c'est qu'il a il sur son disque, il a invit\u00e9 diff\u00e9rents chanteurs r\u00e9unionnais, dont Jean-Marie pour que le morceau qu'on va \u00e9couter, c'est avec lui, et ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est que je pense que Vincent et moi on est suffisamment privil\u00e9gi\u00e9 pour avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 la R\u00e9union pour se familiariser avec ces musiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:01) [88%] :\r\nDites ethniques, mais ce n'est pas forc\u00e9ment facile d'entrer dedans et l\u00e0 avec une approche \u00e9lectro avec avec cette ambiance voil\u00e0 cette ambiance un peu pr\u00e8s mystique, vous savez tout cas myst\u00e9rieuses tout d'un coup, \u00e7a prend, \u00e7a prend une autre dimension et \u00e0 mon avis c'est \u00e7a devient extr\u00eamement accessible pour n'importe qui, alors \u00e9videmment il a au niveau percussions et il a fait table rase, il y a juste un triangle je crois que vous emp\u00eache tout de temps en temps, et c'est la voie et Syna, et personnellement je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau, et la belle et donc un R\u00e9unionnais c'est pas quelqu'un qui, qui vient d'ailleurs et qui, qui qui est venu faire un mix comme \u00e7a un petit peu artificiel, donc c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s ancr\u00e9e dans cette musique aussi, on \u00e9coute un. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:23:44) [98%] :\r\nKawkab. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:45) [73%] :\r\nKohl Montlu\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:46) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est juste un aper\u00e7u pour vous donner envie d'voir plus loin, l'artiste, c'est la belle, le titre s'\u00e9coute z\u00e8le s\u00e9ch\u00e9s in fine et \u00e9videmment l'autre album que dont nous avons parl\u00e9, c'est celui de Jean-Marie Bar\u00e9 vous n'paru chez Bouddha musique Vincent Zanetti vous lire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:04) [84%] :\r\nC'est quelque chose, oui, j'avais demand\u00e9 \u00e0 Daniel Hoirot qui est un peu le le parrain de toute cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de musiciens de maloya, j'avais demand\u00e9 ce qu'il pensait de toute c'est d\u00e9clinaison du maloya depuis le plus traditionnel, jusqu'\u00e0 la plus \u00e9lectro et lui disait, pour moi, l'essentiel c'est qu'il le font, qui est l'intention et que \u00e7a ne soit jamais gratuit, donc \u00e7a n'est pas gratuit et que \u00e7a touche alors lui il lit \u00e7a a une une cause \u00e9cologique quelque chose de quasiment animistes hein dans le lien \u00e0 Lille \u00e0 la nature, mais moi je trouve que c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent l\u00e0- dedans et puis on on sent alors il manque peut-\u00eatre l'Afrique dans ce qu'on vient d'entendre et manque la percussion, mais il y a tout le reste, il y a l'Inde c'est effectivement en de la r\u00e9union, il y a ces 3 civilisations, on parle des mal barre c'est des Indiens, on parle de Kafr ces Africains et vous rappelez comment dit pour les Europ\u00e9ens, non, on dit les oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:56) [88%] :\r\nJ'ai pas oui, il y a fait, mais son Marie Marie on parle de \u00e7a, hein, de cette qu\u00eate des origines, on va passer \u00e0 toute autre chose hein tout d'autres mondes avec la chanteuse londonienne un d'origine jama\u00efcaine zara MacFarlane Jean disent plut\u00f4t de jazz et de sol, son album s'intitule et c'est paru chez Browns Wood, c'est un album dans lequel zara MacFarlane renoue avec la musique de ses racines jama\u00efcaines plus que dans ses pr\u00e9c\u00e9dents albums, c'est son 3\u00e8me album et elle explore donc des variations du reggae, du calypso et des rythmes carib\u00e9ens et la presse dit autour desquelles s'enroule litt\u00e9ralement la voie de zara MacFarlane, je trouve que c'est assez joliment dit parce que c'est vraiment ce fil rouge qui nous accompagne dans tous ces styles, elle est accompagn\u00e9e d'une \u00e9quipe de musiciens remarquables, c'est une sorte de cartographie de l'\u00e9volution de l'English Black Music que nous allons d\u00e9cortiquer mais je vous propose de tomber tout de suite dans cette musique, avant d'en parler par un titre, c'est le second titre de l'album qui s'intitule. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:19) [99%] :\r\nOui. \r\nMais. \r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:16) [85%] :\r\n3 et d'un second titre de cet album Rise de zara MacFarlane paru chez Browns oui oui Corning, c'est le 3\u00e8me album donc de cet artiste londonienne nos origines jama\u00efcaines qui visiblement renoue avec ses traditions, \u00c9lisabeth Steadman, parlez -nous un peu de de ce disque, et de ses sonorit\u00e9s de cet artiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:38) [89%] :\r\nAlors zara McFarlane moi je trouve qu'elle est, elle est, elle est tr\u00e8s repr\u00e9sentative de Londres, c'est-\u00e0-dire que quand on on \u00e9coute sa musique, on a l'impression \u00e0 la fois de de se promener dans le quartier de Toth Portobello il y a tous les Jama\u00efcains, les cendres syst\u00e8me etc, en m\u00eame temps d'avoir ces grands musiciens de jazz anglais que qui sont malheureusement un peu m\u00e9connu en Europe, mais qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bon la le, le sac, moi je le trouve incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:03) [81%] :\r\nVoil\u00e0, oui, c'est son nom, assez bancaire Golding au sexe t\u00e9nors le batteur CMOS Boyd qui a que produit le le disque il y a Max le a mal \u00e0 la contrebasse et \u00e0 la basse \u00e9lectrique Peter Edwards au clavier, l'Euro notamment et Charles \u00e9tait \u00e0 la guitare et \u00e0 la clarinette basse Chabaka coaching. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:24) [86%] :\r\nVoil\u00e0 que Monsieur Laurent c'est pas si on va se rappeler de tous mais mais c'est toujours ils avoir dans l'oreille et surtout l'orchestration est un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:32) [82%] :\r\nPortant sur ces cas vraiment et puis il y a encore alors ce 3\u00e8me c\u00f4t\u00e9 qui, elle, qui est la seule quoi cette am\u00e9ricaine que : qui est qui est int\u00e9gr\u00e9, puis qui a dig\u00e9r\u00e9 d'une fa\u00e7on assez particuli\u00e8re par les Anglais, moi \u00e7a m'a fait pens\u00e9 pas mal \u00e0 ce qu'on appelait l'acid jazz \u00e0 l'\u00e9poque, oui, d'ailleurs, la rame et sur le Label France d'Recordings, ce qui est le Label de Gilles Peterson grandit de jets de cette sc\u00e8ne- l\u00e0, donc on sent aussi cette cette filiation -l\u00e0 h\u00e9 ben l\u00e0 il y a, il y a aussi pour le c\u00f4t\u00e9 Jama\u00efcain l\u00e0 sur ce titre, c'est peut-\u00eatre pas l\u00e0 o\u00f9 il n'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:03) [87%] :\r\nOui, il est le plus sensible, non mais \u00e7a change tout le temps, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des des r\u00e9f\u00e9rences l'album assez particulier pour \u00e7a parce qu'elle ose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:12) [90%] :\r\nJongler un peu des de diff\u00e9rents styles, avec une main une grande aisance et \u00e7a se fait tout naturellement aussi, on n'est pas dans la citation, je ne sais pas ce que vous en avez pens\u00e9 Vincent Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:23) [88%] :\r\nAlors moi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant d'entendre \u00e7a, apr\u00e8s le disque des mari Barry parce que je trouve qu'on est dans une une nouvelle variation cr\u00e9ole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:30) [70%] :\r\nCompl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:32) [84%] :\r\nOn parle l\u00e0 de du cr\u00e9ole, anglais, bien s\u00fbr, un de la Jama\u00efque \u00e0 Londres, mais quelque part, moi \u00e7a m'entra\u00eene aussi sur certaines sc\u00e8nes contemporaines de Lannion Orly- Nice en pourrait \u00eatre dans un chapiteau de trimer compl\u00e8tement en plus c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:47) [91%] :\r\nEt donc un qui qui retrace. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:49) [88%] :\r\nVoil\u00e0, m\u00e9tier qui est avant tout le grand quartier ce grand quartier de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, mais oui c'est, c'est la suite \u00e9videmment accession \u00e0 la \u00e0 la s\u00e9rie musicale, je pense \u00e0 \u00e7a notamment parce que j'ai, j'ai eu l'impression, moi j'ai r\u00e9\u00e9couter plusieurs fois ce disque et puis notamment une forme laissant vraiment men\u00e9 par les \u00e9motions par les images qui qui venait toute seule, j'avais pas pris d'acide, je vous le promets, mais j'ai vu des choses assez assez clair, et notamment le disque commence par une esp\u00e8ce de procession oui il se termine par une procession et au milieu, il y a encore une autre procession ces moments de de percussions avec coeur ou sans coeur avec cuivres mais toujours quelque chose de bien orchestr\u00e9, mais dont on sent que \u00e7a, \u00e7a bouge et entre ces ces trois articulations, il y a de grands moments, hein, on a un peu l'impression qu'on entre dans une esp\u00e8ce de temples, les voix sont sans dans une esp\u00e8ce de grande r\u00e9verb\u00e8re les les coeurs et il y a quelque chose d'\u00e0 la fois tr\u00e8s mais tr\u00e8s tr\u00e8s large de mixer remarquables, on n'entend absolument tous les d\u00e9tails, on les visualise mais il y a quelque chose de d'assez fou, et quand je parlais de de cr\u00e9olit\u00e9 \u00e0 la Niort en ligne, c'est que je le trouvais dans les timbres des des cuivres dans cette cette clarinette basse qui qui doublent \u00e0 la contrebasse, je trouve \u00e7a tr\u00e8s fort, on a l'impression des fois que c'est des voix des esprits qui s'alors esprit africain Esprit Cara\u00efbes, peu importe, mais l'actualit\u00e9, je l'ai retrouv\u00e9 la tr\u00e8s forte cette esp\u00e8ce de temples et puis alors dans la 2\u00e8me partie apr\u00e8s la charni\u00e8re du du milieu quelque chose de beaucoup plus rapproch\u00e9s de plus intime, et notamment cette esp\u00e8ce de ballades folks mais mais une ballade folk \u00e0 3 temps, donc pas du tout dans les les structures folk habituel, elle se joue tout \u00e7a en fait, elle fait aussi intrigu\u00e9 \u00e0 3 temps c'est : voil\u00e0, j'ai eu l'impression vraiment de d'entr\u00e9e de voyager dans l'antre d'une magicienne vaudou. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:46) [69%] :\r\nNon, non, non, ma on va, oui \u00c9lisabeth mais c'est c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:48) [86%] :\r\nIl ce c\u00f4t\u00e9 aussi mystique comme dans un bar il Bar\u00e9 qui qui m'moi me fait pas aussi pouss\u00e9 beaucoup \u00e0 l'univers de Sonera, donc je crois d'ailleurs qu'elle qu'elle est une grande fan parce que j'ai vu qu'elle allait participer \u00e0 un hommage \u00e0 Sandra \u00e0 Londres, bient\u00f4t, mais il y a vraiment ce c\u00f4t\u00e9 oui au un, effectivement, on peut partir, on peut s'inventer des histoires, on peut se faire tout un film, c'est c'est assez fou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:10) [90%] :\r\nAvec cette ouverture et cette cl\u00f4ture purement instrumental tr\u00e8s des des morceaux courts qui font comme une prise de temp\u00e9rature en quelque sorte, on va \u00e9couter un 2\u00e8me morceau hein Freedom toujours de cet album. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:34:26) [85%] :\r\nOu ou. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:42) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:35:18) [80%] :\r\nDieu pointe toujours. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:05) [66%] :\r\nLes tout. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:36:45) [65%] :\r\nOui, oui, la accus\u00e9 oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:54) [85%] :\r\nFreedom voil\u00e0 s'il s'agit du 6\u00e8me titre de ce de cet album Rise paru chez Bronson Recording de zara MacFarlane c'est de cet album dont nous parlons dans ces \u00e9coutes magn\u00e9tiques 2\u00e8me album d'expulser cette session d'\u00e9coute, donc l\u00e0 on y est Vincent Zanetti dans ce que vous disiez ce reggae \u00e0 30 ans avec un peine qui a l'air de malice et de s'amuser, \u00e7a doit \u00eatre assez agr\u00e9able \u00e0 jouer, il y a beaucoup de voil\u00e0 de de dynamisme et \u00c9lisabeth Stoneman, vous ne nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:27) [83%] :\r\nOui alors c'est que moi, ce qui des ce qui me fascinait l\u00e0 en le r\u00e9\u00e9coutant comme \u00e7a dans la dans dans la super- sont de ce Studio, c'est la la qualit\u00e9 instrumentale, c'est vrai que je, je, je dirais, l'origine de cette musique \u00e0 l'acid jazz tout \u00e0 l'heure, mais en fait, la cigarette, enfin on ne peut pas, \u00e9coutez \u00e7a c'est inaudible CFA oui c'est comme alto, c'\u00e9tait une \u00e9poque quand m\u00eame vaguement audible mais enfin c'est pas tr\u00e8s satisfaisant, musicalement et l\u00e0 \u00e7a un jour mais vraiment, on a l'impression qu'ils sont en train de s'\u00e9clater, qui sont tous po\u00e8tes qui sont tous super complique complice et qu'ils ont un niveau de de virtuosit\u00e9, vraiment, vraiment impressionnant et donc c'est vraiment plaisant, et puis cette voix aussi, moi, je trouve la fa\u00e7on qu'elle a de jouer avec sa propre voix j'ai, moi j'ai l'impression qu'elle fait tous les corps qu'elle fait, qu'elle chante, je les coeur que y a pas des choristes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:18) [88%] :\r\nD'ailleurs, il y a des vid\u00e9os qui qui tourne sur YouTube o\u00f9 on voit des des bouts de l'enregistrement du disque et c'est pas les m\u00eame version que les morceaux qu'on entend l\u00e0, parce que du coup il n'y a pas encore les coeurs, elle les refait par apr\u00e8s, donc elle, elle s'est \u00e9videmment bien amus\u00e9s, mais par contre, les premi\u00e8res voix sont chaque fois chant\u00e9 avec les musiciens donc on joue vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:38) [82%] :\r\nVoil\u00e0 et que les musiciens chantent aussi, hein, tous en tout cas dans des dans des parties de coeur, il y a des parties de cuivre absolument, enfin, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien orchestr\u00e9 tous que finalement un album \u00e0 recommander sans mod\u00e9ration non, \u00e0 mon avis oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:51) [81%] :\r\nOui, a recommand\u00e9 absolument et a pr\u00e9cis\u00e9 aussi qu'il y a un casseur qui en concert au quotidien suisse qui valent le 18 avril oui Nexxtep vous \u00eates pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:03) [85%] :\r\nOn a surtout on veut la elle avaient Simone vous avez insist\u00e9 pour qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:11) [88%] :\r\nFischer m\u00eame qui est un des morceaux de de cet album, qui d'une reprise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:16) [87%] :\r\nOui, alors, parce que j'ai compl\u00e8tement c\u00f4te, j'ai entendu ce morceau, je me suis dit ah, c'est pas possible, a pas fait \u00e7a parce que pour moi affiche Hermann de nouveaux, c'est un morceau que j'ai \u00e9cout\u00e9 quand j'\u00e9tais beaucoup plus jeune et c'est le le morceau ultime de ce groupe de reggae qui s'appelait mais qu'en cause c'est un morceau qui au niveau vocal et et interpr\u00e9t\u00e9 par C\u00e9dric Milton qui qui a une voix de falsetto et qui est, qui est qui est vraiment haut perch\u00e9, c'est le cas de la dire un top One \u00e0 tous points de vue et puis il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gens qui l'ont repris, pour moi, je connais pas de reprise de ce titre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:47) [84%] :\r\nEt il y a zara McFarlane qui l'a fait, qui l'a fait et qui, \u00e9videmment, le fait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, alors je me disais : on ne peut pas le rater, non c'est une sp\u00e9ciale d\u00e9dicace m\u00eame pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:28) [79%] :\r\nSherman cette reprise des Congo par zara MacFarlane, \u00e7a se trouve sur ce th\u00e8me cet album \u00e0 Rais paru chez Brawn souhaite oui Kolding. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:37) [91%] :\r\nQue nos chroniqueurs vous recommande chaleureusement, dernier album, donc de ce salon d'\u00e9coute sidi Tour\u00e9 Toobal donc tout c'est ce grand tambour que l'on n'utilise au Mali dans la r\u00e9gion de Gao pour rassembler les gens, je vous regarde Vincent Zanetti pour voir si je ne dis pas trop de b\u00eatises, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:57) [85%] :\r\nC'est ce qu'on nous dit sur sur le dossier de presse, il y a, il y a plusieurs \u00e9quivalente tambourin en Afrique de l'Ouest, il y en a tr\u00e8s remarquable dans la r\u00e9gion de Dakar, c'est le wolof, on appelle \u00e7a l'\u00e9tat Bala et c'est \u00e7a fait partie des des tambours de l'art Adria, donc c'est un peu comme \u00e7a que c'est cet pour instant se sont pos\u00e9s \u00e0 Gao, c'est li\u00e9 \u00e0 une une d\u00e9clinaison de l'Islam au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:19) [88%] :\r\nEt alors sur cet album sidi Tour\u00e9 fait appel aux guitares \u00e9lectriques basse \u00e9lectrique pour lui donner peut-\u00eatre un petit peu plus de de p\u00eache ou de grooves, une autre couleur, en tout cas c'est un album extr\u00eamement dense en tr\u00e8s joyeux, m\u00eame si il parle de probl\u00e8mes et de choses qui ne sont peut-\u00eatre pas toujours tr\u00e8s mais tr\u00e8s marrante, on va directement, sauter \u00e0 pieds joints dans cette ambiance qui est fort diff\u00e9rente de celle qu'on a entendu avant et Jr b\u00e9 mardi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:07) [67%] :\r\n\u00e0 mon avis, mais elle prendra la morale je viens pas il est son deuil mais \u00e0 Prague Ha\u00efder place et au bout, Salama tabac mais bel et bien \u00e7a Ralston le nous et comment, comment \u00e7a et quand quand vous payez comment comment il comme comme l'envoy\u00e9 comme d\u00e9cor. \r\nJe n'ai pas il y a un mois, il y a au moins bien, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 mais selon. \r\nCaroline Beil Clermont quand vous rapport aux r\u00e9sultats encore en aucun cas singulier comme comme on voyait comme d'accord. \r\nOh, bah, c'est lamentable, cela m'atteint pas, et de la gare l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:47) [82%] :\r\nSidi Tour\u00e9 c'est l'album Two bal v\u00e9lo et le titre d'Irbid March, c'est paru sur le Label. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:53) [87%] :\r\nSeul un jockey leur \u00e9chec et qu'on passe d'une langue \u00e0 l'autre, cet album assez \u00e9lectrique, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:01) [84%] :\r\nC'est enregistr\u00e9 dans le Studio l\u00e9gendaire, nous dit -on, bogue Hollande beau Gholam bougonnant boboland, ou bien on enregistr\u00e9 Ali Farka Tour\u00e9 Toumani Diabat\u00e9 et Bj\u00f6rk, para\u00eet -il, voil\u00e0, si c'est vrai, donc peut-\u00eatre que \u00e7a lui donne une couleur encore particuli\u00e8re, votre avis sur cet album dans son Zanetti \u00c9lisabeth Mann peut-\u00eatre \u00c9lisabeth. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:22) [87%] :\r\nDemain, moi je, moi j'aime beaucoup, j'aime beaucoup sidi Tour\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le personnage, il est juste g\u00e9nial, il passe beaucoup de temps \u00e0 jouer de la guitare \u00e0 boire du th\u00e9 \u00e0 la malienne et puis bah, \u00e7a se sent, parce que, de nouveau, c'est des musiques est tr\u00e8s tr\u00e8s riche quand il prend un solo enfin \u00e7a peut durer des heures et la c'est l'album le plus \u00e9lectro le plus proche de francs \u00e9lectro, c'est un bien grand mot, mais disons -le plus produit le plus \u00e9lectrique plut\u00f4t voil\u00e0, je me retrouve son 4\u00e8me album, c'est son 4\u00e8me album et je trouve que c'est tr\u00e8s r\u00e9fute tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9ussi cette fusion l\u00e0 sur cet album, bah on entend l'intro ou Goni on est vraiment dans le monde de la tradition, puis tout d'un coup, guitares qui rentre, il y a, il y a, il y a tout ce modernisme qui arrive et je pense qu'aussi donc sidi Tour\u00e9 c'est un Sandra et qui vient de Gao, qui est une ville dans laquelle il vaut mieux ne pas trop se rendre depuis quelques ann\u00e9es et je pose donc, qui vit \u00e0 Bamako \u00e0 la dans la capitale du Mali et je pense qu'il est de plus en plus Bama quoi et qu'on sent cette esp\u00e8ce d'urbanit\u00e9 de de pulsions dans laquelle il est maintenant quasiment en permanence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:24) [84%] :\r\nEt qui change, qui change un peu la ses aspirations c'est pas d'inspiration oui c'est que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, sans amis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:32) [91%] :\r\nAlors moi je suis tout \u00e0 fait d'accord sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e9minemment sympathique, tr\u00e8s attachant du personnage, c'est vraiment quelqu'un que que \u00e7a vous le la peine de rencontrer, \u00e7a vaut la peine de discuter, c'est tr\u00e8s est toujours tr\u00e8s beau, de l'entendre jouer de l'entendre chanter apr\u00e8s sur ce disque, je suis pas forc\u00e9ment toujours emball\u00e9s par le choix des des effets de sons et leur utilisation je d'exp\u00e9rience, je sais que c'est chose qui qui vieillit le plus vite, mais par exemple la distorsion qu'on vient d'entendre sur le lit, tard, sorte de saturation oui cette saturation tr\u00e8s franchement elle me convint pas de suis pas forc\u00e9ment non plus, enfin pour moi, le choix d'une distorsion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:14) [81%] :\r\nC'est pas que Dustin \u00e7a un peu avec les origines de ce rock \u00e9thiopien jazz- rock \u00e9thiopien que dans l'oreille, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:21) [89%] :\r\nOui, mais moi je sens l\u00e0 de nouveaux des effets de mode en fait il y a effectivement \u00c9lisabeth le disait tr\u00e8s justement, \u00e9norm\u00e9ment de musiciens du Nord quasiment tous les musiciens du nord du Mali sont \u00e0 Bamako et il y a un groupe qui a fait un tabac, \u00e9norme, il y a 2 ans et qui tournent maintenant dans le monde entier, c'est son Ra\u00ef, blues qui est lui \u00e0 jouer d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la carte du rock du rock garage, m\u00eame si c'est du rock malien, mais c'est d'abord du rock, c'est pas de la musique traditionnelle du tout, m\u00eame si de temps en temps, reprend des th\u00e8mes, c'est du, c'est du blues rock avec une grosse distorsion et le succ\u00e8s de ce groupe a eu beaucoup d'effet sur sur beaucoup d'autres musiciens donc je je sens la volont\u00e9 de faire \u00e7a, quant \u00e0 la distorsion sur le le n'Goni, par exemple dans le le 1er solo mais c'est int\u00e9ressant ben S\u00e9kou Kouyat\u00e9 se refuser de le faire, c'est le le le plus connu, parmi tous les joueurs de ngoni aujourd'hui, hein, c'est, c'est un peu le chef de file d'une d'une certaine \u00e9cole, d'autres l'ont fait avant lui et il s'est rendu compte que \u00e7a valait la peine, il le fait aussi, et la neige, j'ai un peu l'impression de l'exercice de Style alors alors ma premi\u00e8re c'est c'est je crois ce que j'esp\u00e8re, merci de lire la la premi\u00e8re \u00e9coute, je con\u00e7ois que c'est c'est tr\u00e8s s\u00e9duisant la 2\u00e8me \u00e7a place non c'est pas \u00e7a, c'est que je connais les ficelles vraiment par coeur, vous voulez vous savez \u00e7a fait, \u00e7a fait 30 ans et je les vois mais tellement grosse, le solo de n'Goni ces 4 phrases rythmiques mises Boutabout ces 4 phrases de balafon alors \u00e7a marche tr\u00e8s bien, parce que le musicien et tr\u00e8s pr\u00e9cis et tout le groupe tient bien la chose, entendons nous, hein, c'est de la bonne musique, je suis pas en train de de la d\u00e9nigrer, c'est juste que voil\u00e0 je trouve que \u00e7a n'invente pas quelque chose dans le contexte actuel, il y a, il y a beaucoup de musiciens qui jouent \u00e7a et certains qu'ils le font avec plus d'invention dans le solo d'accord, les notamment des joueurs de de ngoni l\u00e0 je je trouve que qu'on va un petit peu sur les faits et sur sur la mode, \u00e7a n'en arrive rien la sympathie que j'\u00e9prouve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:24) [74%] :\r\nPour, on se dit en effet de manche, on connaissait, je vais les me m\u00eame pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:30) [88%] :\r\nPas tout \u00e0 fait d'accord, pas tout \u00e0 fait d'accord, alors je n'est de loin pas la connaissance de Vincent Zanetti dans les musiques traditionnelles maliennes, mais il me semble quand m\u00eame que chaque fois que je vois des musiciens avec chaque fois, mais tr\u00e8s souvent des musiciens avec des Cora ou avec des des instruments de type traditionnel, ils aiment salir le\u00e7on lisez -vous celle de rajouter des effets pour que \u00e7a sonne bizarre pour qu'il en effet distorsion pour que ce soit satur\u00e9, h\u00e9 ben \u00e9videmment la guitare \u00e9lectrique dans cet esprit l\u00e0, c'est une aubaine et \u00e7a date pas d'hier, enfin depuis le depuis les ind\u00e9pendances, ils adorent la guitare \u00e9lectrique, il bien avant mais m\u00eame bien avant, \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:06) [89%] :\r\nC'est celui d'accord avec \u00e7a, le concept de la distorsion, il fait partie du sont en Afrique, il fait vraiment partie du son dans un balafon, par exemple, on trouve les calebasses et on met des mirliton dessus pour que \u00e7a gr\u00e9sille quand on met des percussions mais toujours des r\u00e9sonateur m\u00eame sur le n'Goni alors : origine on mettait syst\u00e9matiquement r\u00e9sonateur une esp\u00e8ce de, de, de plaques de m\u00e9tal, avec des petits anneaux pour que sa vie dans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:29) [84%] :\r\nPour lancer sa la qualit\u00e9 m\u00eame de la saturation moi vous voulez \u00e0 La Hague moi peut-\u00eatre un peu voil\u00e0 d'un effet de mode, c'est : voil\u00e0, vous voyez le c\u00f4t\u00e9 ce n'est pas le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:38) [87%] :\r\nFaites de saturer c'est le type de saturation, vous voyez c'est comme c'est je r\u00e9agis comme ses ing\u00e9nieurs du son qui \u00e0 moment donn\u00e9, ont le choix entre des vrais ampli \u00e0 lampes ou \u00e0 tube, et puis qui disent voil\u00e0 celle co\u00fbte beaucoup plus cher, mais c'est quand m\u00eame c'est quand la m\u00eame chose et puis le plugin voil\u00e0 c'est c'est je suis pas vraiment convaincu par \u00e7a, ces choix -l\u00e0 et, \u00e0 mon avis c'est \u00e7a vient pas du musicien, c'est bien la direction artistique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:03) [76%] :\r\nAlors on va se quitter avec un un dernier morceau, on en avait 2 ans stock un ayez Yaya, Yaya et City Ali Boubou \u00c9lisabeth m\u00eame vous vous teniez tient les boubous avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:16) [84%] :\r\nJ'avais une certaine de pr\u00e9sentation des uns D des musiciens qui vous plaisait bien enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:20) [90%] :\r\n\u00e7a n'est pas disons que c'est le morceau le plus long de de l'album parce que c'est effectivement amorce un album qui avait men\u00e9 un peu au pas de charge et l\u00e0 tout d'un coup, m\u00eame dans un r\u00e9pertoire plus long et sidi Tour\u00e9, il est aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s bon l\u00e0- dedans donc je trouvais que c'\u00e9tait bien de montrer cette facette l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:33) [84%] :\r\nPersonne d'accord mais c'est tr\u00e8s bien, on va se quitter tr\u00e8s lentement, merci infiniment d'\u00eatre venu dans ce salon d'\u00e9coute, merci pour vos suggestions pour ces beaux moments de musique donc City Ali boubous de Sidi Tour\u00e9, \u00e7a se trouve, sur cet album Two bal paru chez Swiss le jockey. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:55:25) [69%] :\r\nC'est pour allez vous encore une, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but, c'est qu'\u00e0 aller pour aller si je dirais les humour \u00e7a que la la il a \u00e7a y a pas de la cara\u00efbe sa Cara\u00efbes \u00e0 garder une c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e9maner Aqaba Ibagnez \u00e7a cavalier c'est-\u00e0-dire bonne blague. \r\nMoi, mais bon, la saga et et vous allez avec la Wallonie maintenant au Mali, ce dernier suite \u00e0 l'\u00e9poque le Monica c'est vous allez vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:42) [66%] :\r\nOn lira libraire chaude et un enfant au Liban n'a sauv\u00e9 et puis son Nissan voil\u00e0 qui \u00e0 Montr\u00e9al mais ce il a, \u00e0 ce qui arrive, parce qu'le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:58:11) [63%] :\r\nUne chat et son soutien allez- vous allez voir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:58:23) [70%] :\r\nC'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, allez voir les points : l'\u00c9tat, c'est bien, vous allez vous soutient Alejandro les pneus de piano c'est carr\u00e9, vous allez bien \u00e7a Callay pas leader Calais- Lacaba ranimer la d'aucun produit je dire allez vous allez \u00e7a calme Y\u00e9ma anime \u00e7a y a pas de Lucas, Cavani. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:52) [82%] :\r\nSi Italie c'est : sidi Tour\u00e9 sur ce tableau n'Toobal Bayrou voil\u00e0 cette session d'\u00e9coute se termine, vous retrouvez \u00e9videmment Vincent Zanetti sur les ondes d'espace de et les appels tout de m\u00eame, il faut aller chercher dans la presse, dans les articles sp\u00e9cialis\u00e9s, vous retrouverez sa plume toujours tout \u00e0 fait perdre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:10) [89%] :\r\nSi Nantes mais il est 18 heures 4 non sur Espace de heure de retrouver nomade et Yves Bron, il est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de J\u00fcrg D\u00e4hler altiste et violoniste il est musicien virtuose qui poursuit une carri\u00e8re enfin internationale comme violoniste concertant p\u00e9dagogue et chambriste, il a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de plus d'une centaine d'Oeuvres comme soliste ou chambriste en collaboration avec des compositeurs tels que Heinz Holliger, Hans van Haaren c'est o\u00f9 Gueorgui Getty il est cofondateur de en 99 et directeur artistique des Swiss Chamber Concerts et il est premier alto solo et membre du quatuor au sein du musique l\u00e9gumes Guillaume de Winterthur et nous accueille Auch Tata ou de Winterthur pour suivre une r\u00e9p\u00e9tition du quatuor \u00e0 quelques jours d'un concert. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:59:59) [97%] :\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans sa cliente la musique contemporaine moderne. \r\nDonc, j'avais la chance d'avoir un professeur au lyc\u00e9e c'\u00e9tait Armin she Blin. \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le compositeur suisses presque le plus jou\u00e9 en Suisse dans les ann\u00e9es 60 70 et il \u00e9tait mon professeur quand j'avais 13 ans, comme j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole avec Daniel Schnider, on \u00e9tait un peu l'id\u00e9e d'un enfant prodige, la musique, alors il nous a pris \u00e0 part et ont pass\u00e9 des nuits chez lui \u00e0 la maison, il nous a introduit \u00e0 la \u00e0 la musique viennoise, la 2\u00e8me \u00e9conomie doit rester Sch\u00f6nberg et Brown et perte vous aviez quel \u00e2ge l\u00e0 j'avais 13 ans. \r\nEt donc c'est l\u00e0, comme j'avais un professeur qui avait le feu pour \u00e7a, donc il m'a donn\u00e9 le virus disons -le comme \u00e7a, \u00e7a avec quelqu'un qui m'a carr\u00e9ment donn\u00e9 le virus pour \u00e7a qu'il va a montr\u00e9 \u00e0 quel point c'est c'est fascinant ce langage d'aujourd'hui. \r\nAlors il faut le dire, j'ai rencontr\u00e9 quand, justement, j'avais 16 ans comme il jouait souvent le bois dans le d'enqu\u00eate par le \u00e7a Heinz, il est depuis 40 ans et un ami \u00e0 moi et je l'ai jou\u00e9 souvent dans son festival Ha\u00efti et j'ai aussi fait la cr\u00e9ation suisse de son concerto d'alto, il a fait des pi\u00e8ces pour moi- m\u00eame une sonate qui il est pas encore sorti pour un archet avec double \u00e9cran \u00e0 qui Alexis, pas encore mais il a \u00e9crit donc j'\u00e9cris beaucoup Dave de lui, donc c'est c'est un personnage, je pense le plus important pour pour ma formation dans la musique et qui m'a montr\u00e9 \u00e0 quel point on peut aller encore plus loin de ce qu'on pense voulu il y a jamais une note qui est banal, \u00e7a n'existe pas, m\u00eame si vous si il dirige l'Orchestre de Winterthur par exemple la revient tr\u00e8s souvent Winterthur en fait des Oeuvres de Schumann ou des mais nous sommes quand pense \u00e0 on les qu'on conna\u00eet si on a avec lui, \u00e7a devient chaque fois une cr\u00e9ation, \u00e7a devient toujours c'est quelque chose de nouveau, on sait jamais vraiment o\u00f9 il va, mais on sait qu'il va aller quelque part, et \u00e7a m'arrive quand je joue, m\u00eame sans lui, si j'ai pas frais forc\u00e9ment la motivation, je pense \u00e0 lui et ce qui motive et de faire de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:02:38) [81%] :\r\nJ\u00fcrg D\u00e4hler bonjour, comment allez- vous faites tr\u00e8s bien vous- m\u00eame, vous \u00eates arriv\u00e9 l'mis un tout petit peu alors qu'est ce qu'on a l\u00e0, il y a, il y a la Halde \u00e9videmment pour pour contact mais alors pourquoi notre alto tous instruments pour la musique de Bach, d'accord, donc si alto baroque de Steiner avec moi et puis c'est encore un violon mais n\u00e9anmoins plus violent, oui \u00e7a fait parce que c'est un violent par un coll\u00e8gue, je veux dire on est o\u00f9 l\u00e0 en fait \u00e0 Winterthur, on est juste \u00e0 l'entr\u00e9e principale du stade Traoui c'\u00e9tait Winterthur et vrai parce que c'est l\u00e0 que vous r\u00e9p\u00e9tez oui \u00e7a c'est notre maison, c'est la c'est la salle principale de Winterthur, donc c'est un b\u00e2timent de ces par ces par celui qui arrive et qui a fait \u00e0 l'Op\u00e9ra de Dresde et donc on est, on est l\u00e0 depuis toujours, d'accord, depuis toujours, \u00e7a veut dire quoi penser quatuor parce que quatre or, bient\u00f4t on va f\u00eater les centaines d'ann\u00e9es Cathy, donc moi je suis depuis 23 ans apr\u00e8s c'est plate your et donc c'est pour laisser salles donc si c'\u00e9tait ma maison, parce qu'on va qui est ce qu'on a rencontr\u00e9 donc Roberto Gonzalez baignade, \u00e7a c'est s\u00fbr, rarement, il y a, a -t-il la semaine la violence elle est Pern\u00e8s m\u00f4me \u00e0 des alors tous les gens qui joue dans l'orchestre aussi du c\u00f4t\u00e9 des solistes de l'orchestre et les services de la gr\u00e8ve, et l\u00e0 vous pr\u00e9parez donc vous allez pr\u00e9parer, on va plus tard fait une offre de cours qu'aux fictions br\u00e8ves et et la l'art de feedback, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:04:44) [70%] :\r\nC\u00e9cilia devait Live c'est ici comme Chopin escale de l'ouverture \u00e0 propos. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:04:50) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:04:55) [84%] :\r\nDonc vous J\u00fcrg D\u00e4hler vous \u00e9tiez au alors qu'est -ce avant d'entrer dans l'quatuor en fait, \u00e7a s'est pass\u00e9 qu'on propose. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:04:59) [85%] :\r\nPasse en m\u00eame temps j'ai m\u00eame pris ce poste parce qu'il y avait au aussi Katia \u00e7a m'int\u00e9ressait ce poste m'int\u00e9resse parce que, ici, un poste m\u00eal\u00e9e avec le capteur de Winterthur comme les soliste forme les solistes de l'orchestre formule 4 your d'accord donc pour entrer \u00e0 l'orchestre, il fallait faire le concours avec le cas or et pour l'orchestre, donc c'\u00e9tait un doubl\u00e9 concours c'est votre vie de Winterthur maintenant vous venez de Z\u00fcrich juste, pas tr\u00e8s loin, puisqu'il y a tout \u00e0 fait, je suis de Z\u00fcrich, mais \u00e7a fait 18 ans que j'habite dans cette ville maintenant et cet excellent fran\u00e7ais vous le vous le tenez, eau, moi j'ai toujours aim\u00e9 cette langue c'est pas et puis je l'utilise tout le temps avec ma partenaire actuel, je parle fran\u00e7ais aussi, donc, vous l'avez appris comme \u00e7a, vous avez des gens comme \u00e7a, non, non, non, j'ai jamais si, si \u00e7a c'est pas vrai j'y 2 ann\u00e9es sur Morch c'est Adam L\u00e9otard des morts, c'est pr\u00e8s de Lausanne, parce qu'il travaillait \u00e0 l'\u00e9poque, je travaillais \u00e0 Berne et \u00e0 Gen\u00e8ve avec contrechamp, j'avais un poste \u00e0 Berne, donc, et ma femme \u00e0 l'\u00e9poque, elle, \u00e9t\u00e9 l'alto solo de l'orchestre de chambre de Lausanne, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de \u00e7a d'habiter l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:06:09) [70%] :\r\nVous \u00eates donc et mettent et ce qui se niche l'iPhone bizarre, elle va un homme sur l'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:06:35) [96%] :\r\nIls ont tous la m\u00eame long\u00e9vit\u00e9 que vous dans ce quatuor, vous \u00eates le vous \u00eates le doyen. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:06:38) [89%] :\r\nNon, non, pas du tout au fond, p\u00e8re et de C\u00e9cilia, ils \u00e9taient m\u00eame avant moi, donc le plus jeune, c'est Roberto qui \u00e7a fait maintenant 4. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:06:46) [81%] :\r\nFrance 5 ans qu'il y a avec nous comment ce qu'il a fait pour rentrer doit pas \u00eatre \u00e9vident de rentrer dans ce quatuor IV. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:06:52) [79%] :\r\nPour tous, l'orgueil, c'est toujours un jazzman Stamm n'\u00e9tait qu'un nouveau mais comme si c'est le cas, le cancer terrestre, donc le prix Marius Ducati, or il peut donner son sang n'en prend tr\u00e8s fort, donc c'est c'est \u00e0 nouveau Cathy or avec un nouveau prix Marius s'est \u00e0 nouveau quatre your mais c'est c'est un challenge pour tout le monde, et comme on a d'gommant l'adore, comme il l'a dit, un musicien formidable la violoniste incroyable, donc \u00e0 mon avis le 4 y aura c'est encore d\u00e9velopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:07:18) [85%] :\r\nQuatuor donc issus des solistes, hein, \u00e7a se fait d'ailleurs en en en Allemagne notamment, il y a une grande tradition de formation d'\u00e7a existe dans tous les orques symphonique a globalement \u00e0 Winterthur, c'est peut-\u00eatre un peu particulier. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:07:27) [78%] :\r\nBon, \u00e7a existait, disons, \u00e7a existait et le plus fameux \u00e9tait certains que la locataire de Cleveland de Leipzig aussi, mais aujourd'hui, avec les probl\u00e8mes finance partout, souvent les qui allait ils orchestrent non plus du tout un quartier fixe, donc nous sommes m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:07:43) [86%] :\r\nIl y en a un contrat sp\u00e9cial pour jouer la Ducati, or dans l'orchestre, donc c'est c'est quand m\u00eame une situation tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, je connais pas en Suisse, au fond, il y a plus aucun casque fait \u00e7a la tonale et l'a fait pendant bien des ann\u00e9es, mais aujourd'hui le fond. \r\nDonc c'est quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial, c'est devenu une institution plus \u00e0 Winterthur comment fait vraiment une saison r\u00e9guli\u00e8re comme on a cet immense tradition quatre Dior dans cette ville ce qu'tiers est devenu une v\u00e9ritable institution. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:08:59) [76%] :\r\nEt certaines dames ce que fut l'vient de d\u00e9clarer que le nom als du Zachmann fut longue, mais je parle Alsomon nomm\u00e9 taureau 4 tours. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:09:11) [86%] :\r\nIl J\u00fcrg D\u00e4hler qu'est, est-ce que \u00e7a fait de faire partie du m\u00eame orchestre vous retrouvez aussi dans l'Horeca \u00e7a cr\u00e9e quelque chose de particulier. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:09:17) [87%] :\r\nBah, moi je dirais que c'est, c'est une c'est comme une base pour l'orchestre d'avoir un 4 your ont fait un travail sur beaucoup d\u00e9tails que normalement se discute pas, si on travaille dans l'orchestre les, les, les, toutes les questions de vibrato les questions d'articulation, les choses qui sont tr\u00e8s importants pour avoir un sens unis et souvent dans dans l'orchestre, pas le temps de travail ces choses mais dans le quartier, or c'est l'essentiel du travail les d\u00e9tails donc moi je trouve que c'est un travail excellent pour l'orchestre font ce qu'on fait avec les captures. \r\nVous \u00eates qu'altiste dans ce quatuor ici, je joue que l'alto, c'est vrai, et tout \u00e0 fait donc \u00e0 Winterthur on m\u00e9conna\u00eet surtout \u00e0 autant d'altiste mais ailleurs on vous conna\u00eet comme violoniste si je fais les 2 j'ai j'ai toujours fait les 2, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 j'ai \u00e9tudi\u00e9 les 2, j'ai fait les les dipl\u00f4mes soliste sur les instruments meilleur dans l'un que l'autre non, non, non, pas du tout, moi je face je peux pas le dire mais toute fa\u00e7on plus jamais dire \u00e7a va m\u00eame de ce genre de choses mais j'adore les 2 et souvent on me pose qu'est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez et honn\u00eatement, c'est toujours l'instrument que je suis en train de jouer que je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:10:34) [68%] :\r\nRachid Fatmi TAC ND puisque je p\u00e8te partenaire une dans le temps, car l'\u00c9tat, d'un temps dans un \u00e9tat d'\u00e0 peine blanc plut\u00f4t bien normal ce que voulais. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:10:57) [93%] :\r\n2 mots sur les Oeuvres que vous \u00eates en train de r\u00e9p\u00e9ter la J\u00fcrg D\u00e4hler cours par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:11:02) [82%] :\r\nDonc on est encore tout au d\u00e9but de cette offre, c'est une info que Kurtag a compos\u00e9 pour un ami compositeur et c'\u00e9tait tout petit miniature, ce sont des mouvements de 15 \u00e0 20, ces comptes parfois qui vivent un travail de d\u00e9tails \u00e0 incroyable, donc on a vraiment besoin de plonger dans des choses, des mini- discussions sur des petites articulations comme Sami vraiment de \u00e7a, donc il a toutes les caract\u00e9ristiques, la musique se joue sur les d\u00e9tails, l\u00e0 on auront. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:11:32) [87%] :\r\nOn souvent dans le d\u00e9tail dans l'quatuor quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:11:34) [86%] :\r\nOui, dans les d\u00e9tails mais mais qu'il sorte de d\u00e9tails, l\u00e0 c'est vraiment les d\u00e9tails de l'articulation de la langue et signe donc en plus on croise parce que si vous prenez une oeuvre de Mozart ou des Red, on est dans une langue germanique et comme la musique, c'est, c'est c'est quand m\u00eame un miroir du langage, donc il faut changer de Style totalement si vous nous a poulet apprendra \u00e0 hors Hayden, il faut rappeler qu'est ce que c'\u00e9tait, quelle est la stylistique comment Kim quand ils ont pens\u00e9, c'\u00e9tait quoi le devoir de l'offre aussi et \u00e7a c'est pas une, c'est pas le m\u00eame langage, tout d'abord la langue parl\u00e9e, mais c'est aussi le la : pourquoi cette oeuvre a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:12:15) [79%] :\r\nNon, vous parliez de la langue parl\u00e9e, quand on vous abordez une oeuvre instrumental. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:12:19) [79%] :\r\nBen oui, mais Mozart et Haydn \u00e0 c'est c'est c'est leur base m\u00eame c'est leur base de de la musique, c'est la langue parl\u00e9e, c'est tr\u00e8s important pour toutes les phrases et c'est d'Harada c'est c'est toujours parler la musique devrait toujours parler. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:12:59) [80%] :\r\nOfficiant rev\u00eat donc de courtage comment est -ce que \u00e7a commence, cette Vallorbe autrement donc on ouvrons donc cette partition. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:13:05) [82%] :\r\nPage donc \u00e7a commence avec la mode violoncelle dans le triple pianissimo avec sourdine donc on entend quasiment rien, et \u00e7a c'est, c'est comme la une marque d\u00e9j\u00e0 de Kurtag sa musique \u00e7a se chuchotent souvent c'est super piano pianissimo, on entend souvent presque rien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:13:23) [87%] :\r\nDonc, il faut ouvrir les oreilles, si l'on comprend rien ce langage, c'est \u00e7a qui est aussi fascinant c'est une c'est une musique presque contre le bruit d'aujourd'hui parce que \u00e7a c'est tellement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:13:34) [86%] :\r\nEnfin, il y a 3 P, mais il y en a 80 pages d'apr\u00e8s un mais aussi \u00e0 des explosions, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:13:40) [83%] :\r\nJe crois pianissimo mais dites, du coup, vous voyez, l\u00e0, il y a fortissimo, donc \u00e7a \u00e7a aussi des extr\u00eames et des contrastes bien s\u00fbr beaucoup de rythme dans certains ben je dirais pas des rythmes facile \u00e0 \u00e0 suivre, mais \u00e9videmment il est si beau s'\u00e9couter la langue, il y en a ben l\u00e0 j'ai parl\u00e9 en quoi ses dadas, on peut pas vraiment dire ta ta ta c'est c'est jamais \u00e0 un rythme un banal la la langue \u00e0 un rythme extr\u00eamement complexe et si on joue la musique de de Courtat qu'on affronte ses rythmes complexes et c'est un des grands probl\u00e8mes m\u00eame de, de, de rester ensemble A4 avec ses diff\u00e9rentes rythme assez s\u00e9v\u00e8re pour pas \u00e9vident, parfois. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:15:08) [84%] :\r\nTu cours Tags et au programme de ce discours, c'est ailleurs D\u00e4hler avec donc un changement d'instrument entre l'interpr\u00e9tation des 2 heures ces \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:15:17) [81%] :\r\nCertainement, oui, l'oeuvre d'accord, on joue sur nos instruments sera l'aiguilleur Meirieu c'est et tout ce qu'on a les instruments cr\u00e9e ancien mais l'oeuvre de Balzac, on joue sur un quartier your d'instruments de composent Steiner, c'est une donation qui \u00e9tait donn\u00e9, il y a je pas 30 40 ann\u00e9es au music-hall et Guillaume de Winterthur et si un cas Turin absolument unique, parce que c'est des instruments de tr\u00e8s tr\u00e8s grande classe TU 17\u00e8me si\u00e8cle avait. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:15:44) [80%] :\r\nOn les Alain, ils sont sur la foire du disque \u00e0 qui j'ai sous les yeux ces ces instruments voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:15:47) [84%] :\r\nC'est actuellement et c'est c'est \u00e0 disposition, musicien de de Winterthur et on les joue assez r\u00e9guli\u00e8rement depuis qu'ils sont rue Barrault qui parce qu'avant ils \u00e9taient mont\u00e9s autrement maintenant, ils sont vraiment c'est c'est un truc totalement unique au monde confond Ottawa Rhin 4 hors de ce genre d'instrument Igor les utilise justement, si on fait la musique baroque \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:16:52) [90%] :\r\nQuatuor d'instruments, \u00e7a veut dire que c'est une famille d'instruments, \u00e7a veut dire qu'ils sont, ils sont, ils sont vraiment on sent la parent\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 construits \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:16:59) [88%] :\r\nNon, presque \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode n'est pas exactement \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, par contre, on sait que le poids des 2 violents, c'est du m\u00eame 30 \u00e0 donc \u00e0 de violents qui sont qui qui ont carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 construit dans l'\u00e2me dans la m\u00eame p\u00e9riode, \u00c9liane de la m\u00eame du m\u00eame harpe violoncelle et encore un peu plus ancien et l'Alto a \u00e9t\u00e9 fait, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, mais ces 17\u00e8me c'est ici et c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a \u00e7a instrument de Steiner, ils \u00e9taient plus chers que les instruments de Stradivarius \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'\u00e9tait les instruments les plus recherch\u00e9s pour la musique par Rock justement. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:17:46) [81%] :\r\nVous en avez combien de ces instruments, il en clair. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:17:49) [82%] :\r\nMoi, mais bon, moi je, je tiens un commerce d'instruments, donc moi je j'ai j'ai j'ai une collection mais mais mais mais l\u00e0 je parlais de des sentiments instruments qui qui appartiennent \u00e0 au music-hall et Guillaume Winterthur. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:17:59) [87%] :\r\nMais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, vous avez un un commerce d'instruments, c'est assez int\u00e9ressant, \u00e7a vous a pris quand \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:18:03) [88%] :\r\nBah, j'ai grandi avec des instruments incroyables j'ai j'ai commenc\u00e9 avec un beau violent quand j'avais 13 ans et il joue depuis presque 30 ans, j'ai jou\u00e9 un Stradivarius, donc j'\u00e9tais toujours li\u00e9 avec des instruments incroyables, comme \u00e7a, \u00e7a monte, l'int\u00e9r\u00eat, comme \u00e7a, on ach\u00e8te une femme violent et \u00e7a a commenc\u00e9 il y a, il y a quand j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s jeune au fond et depuis 20 ans, je suis membre de la chambre de commerce, les Z\u00fcrich et je tiens une vraie compagnie qui vend et ach\u00e8te et des instruments avec les ann\u00e9es, il y a une jolie collection qui qui s'est fait, mais moi je joue normalement je joue \u00e0 des instruments j'\u00e9change pas beaucoup moi- m\u00eame quand je joue \u00e9videmment parce qu'il faut quand m\u00eame toujours s'adapter un peu un instrument, voyez, et surtout, surtout les tr\u00e8s tr\u00e8s grands instruments \u00e7a demande souvent pas mal de temps \u00e0 les conna\u00eetre, je me rappelle quand j'ai re\u00e7u le Stradivarius \u00e7a pris au moins une ann\u00e9e de les conna\u00eetre, mais ce n'est pas d'instrument qui sait ce qui se joue facilement. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:19:33) [91%] :\r\nVous venez dire qu'\u00e0 13 ans vous aviez d\u00e9j\u00e0 un beau violon que vous aviez m\u00eame \u00e9t\u00e9 entour\u00e9e de beaux instruments \u00e7a veut dire quoi votre famille \u00e9tait musicien, vous \u00eates n\u00e9 dans un dans un dans un magasin de musique. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:19:44) [81%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout mais j'avais la chance que mon p\u00e8re a achet\u00e9 \u00e0 un bon violent de Chinaud quand j'avais 13 ans, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 moment o\u00f9 joue un violent entier et comme j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 assez loin je jouais d\u00e9j\u00e0 des concerto avec orchestre, il a, \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, donc il a jou\u00e9 avec \u00e9tait grand musicien d\u00e9j\u00e0 la se connaissent et puis Casto, m\u00eame quand j'avais 13 ans et, \u00e9videmment, l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 les publics France instruments les plus beaux instruments du monde, donc je connaissais son cuir Meirieu c'est tout \u00e7a quand j'avais 13 ans et \u00e7a c'est une fascination que j'ai, que j'ai v\u00e9cu d\u00e9j\u00e0 comme tout petits enfants, donc, et \u00e7a me poursuit jusqu'\u00e0 aujourd'hui \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:20:19) [88%] :\r\nDonc, J\u00fcrg Dallas, il a 13 ans, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 sur les plus grandes sc\u00e8nes du monde, \u00e7a veut dire que \u00e7a veut dire qu'\u00e0 8 vous aviez d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s bon niveau de violents et puis quoi, \u00e0 6 mois vous avez commenc\u00e9 \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:20:29) [83%] :\r\nNon, non, j'\u00e9tais pas dans les grandes sc\u00e8nes du monde quand j'avais 13 ans, l\u00e0 c'est c'est l\u00e0, je lui ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer avec des orchestres 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:20:35) [98%] :\r\nNon mais je parle \u00e0 un ancien enfant prodige quand m\u00eame un peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:20:37) [85%] :\r\nUn peu certainement j'avais, j'avais un poste comme alto solo dans l'orchestre de par le sacr\u00e9, quand j'avais 16 ans, donc j'\u00e9tais dans un de quoi professionnel quand j'avais 16 ans et j'\u00e9tais toujours le plus jeune, c'est c'est bien rigolo, aujourd'hui je suis souvent le plus \u00e2g\u00e9 de Procter, donc \u00e0 la vie change bien. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:21:22) [84%] :\r\nPar Lesaffaires, c'\u00e9tait un personnage incroyable qui qui a laiss\u00e9 une grosse libert\u00e9 \u00e0 son orchestre, mais il faut dire, il y avait aussi un orchestre c'\u00e9tait toutes les soliste la Suisse dans son orchestre, danses italien Ernest Orchestres incroyable et donc cet orchestre pouvait jouer sans chef en principe. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:21:39) [88%] :\r\nC'est un orchestre, il y avait tous les soliste de la Suisse et J\u00fcrg D\u00e4hler qui avait 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:21:43) [77%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, j'\u00e9tais de solo la foule dans cet orchestre et. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:21:48) [86%] :\r\nAllez pour l'\u00e9go \u00e7a va vous avez vous avez vous \u00eates vous avez pas eu la t\u00eate qui explose \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:21:51) [83%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s chouette, c'\u00e9tait tr\u00e8s chouette, tout se passe sur un respect finalement qu'est -ce qu'on arrive \u00e0 faire sur la Stream, il y avait jamais \u00e0 probl\u00e8me, bon c'\u00e9tait de loin le plus jeune mais c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:22:03) [85%] :\r\nLe le cancer certes Meister c'\u00e9tait Printemps de l'Allemagne, c'\u00e9tait un personnage incroyable tr\u00e8s chaleureux et c'\u00e9tait presque mon 2\u00e8me p\u00e8re, il faut le dire, il m'a pris sur son \u00e0 elle un peu et puis il m'a aid\u00e9 aussi, parce que si vous aussi vous d\u00e9barquez \u00e0 16 ans dans un orchestre, vous avez aucune id\u00e9e ce que vous, oui, m\u00eame si vous pouvez jouer le concerto de Jarislowsky au violent ou Bart\u00f3k \u00e0 l'alto haut c'est \u00e7a veut pas dire que vous vous pouvez id\u00e9es \u00e0 un groupe d'altiste si vous n'avez jamais fait donc certainement, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu orgueilleux je comme un soliste et je devais m'adapter, ils avaient servi besoin temps aussi de m'adapter \u00e0 \u00e0 la situation mais je m'amusais bien. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:22:52) [89%] :\r\nD'avoir \u00e9t\u00e9 plong\u00e9 si jeune dans un orchestre vous pensez J\u00fcrg D\u00e4hler c'est \u00e7a qui fait que, encore aujourd'hui, vous vous aimez \u00eatre dans cette masse orchestrale. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:22:59) [85%] :\r\nC'est possible, c'est possible, parce que comme j'\u00e9tais dans cet orchestre des super classe et Biarritz Holliger labo alors \u00e0 Paris que se remplit et c'\u00e9tait que des gens incroyables donc certainement, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a donn\u00e9 une fascination pour pour le travail dans sa n'orchestrent et. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:23:18) [86%] :\r\nJ'adore, je voudrais jamais jou\u00e9 que on soliste, j'adore \u00eatre j'adore \u00eatre dans un orchestre jouer, pourquoi, pourquoi, parce que vous \u00eates au milieu de la chose, c'est comme vous \u00e9tiez vous- m\u00eame le coeur de votre corps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:23:44) [87%] :\r\nL'ouverture endommag\u00e9 de Schubert dans le Style italien par la musique l\u00e9gumes de Winterthur avec J\u00fcrg D\u00e4hler dans l'orchestre et au micro d'Yves Bron lors de ce reportage r\u00e9alis\u00e9 par Bastien le climat magn\u00e9tiques, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 Christophe et ses qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:24:01) [90%] :\r\nEn r\u00e9gie St\u00e9phanie Gucci qui est notre attach\u00e9 de production demain Anya Leveill\u00e9 recevra l'organiste argentin Diego il ne Kenzi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e4hler, J\u00fcrg", "role": "Altiste, violoniste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13278479-B44C-4046-B5D5-DFEDDD59702F", "internalArchiveId": "13278479-B44C-4046-B5D5-DFEDDD59702F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fabrice Zumbrunnen, le nouveau directeur romand de Migros. Il est face \u00e0 une lourde t\u00e2che : croissance, changement, diversification font partie de sa strat\u00e9gie", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Fabrice Zumbrunnen, patron de Migros\r\nLe Neuch\u00e2telois Fabrice Zumbrunnen, directeur de Migros depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Zurich les r\u00e9sultats 2017 du g\u00e9ant orange, avec une chute du b\u00e9n\u00e9fice de 25% \u00e0 503 millions de francs. Son interview.\r\n\r\n* * Premier grand oral pour Fabrice Zumbrunnen, le nouveau directeur de Migros Christian : Et pour commencer ce Forum, ce premier grand oral pour le nouveau patron de la Migros... Avec des chiffres peu r\u00e9jouissants... \r\n*** Fabrice Zumbrunnen pr\u00e9sentait \u00e0 Zurich les r\u00e9sultats 2017 du g\u00e9ant orange, avec une chute du b\u00e9n\u00e9fice de 25% \u00e0 503 millions de francs.\r\nM\u00eame si le chiffre d'affaire - lui - affiche une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse. \r\nFabrice Zumbrunnen a pris les rennes de Migros en d\u00e9but d'ann\u00e9e succ\u00e9dant \u00e0 Herbert Bollinger. \r\nLe Neuch\u00e2telois est le premier patron romand depuis plus de 30 ans. \r\nUn patron d\u00e9crit comme sympathique, mais ferme. Romain Bardet lui a donc demand\u00e9 si le fait d'\u00eatre romand allaient peser dans sa fa\u00e7on de diriger le n\u00b01  suisse du commerce de d\u00e9tail.\r\n 4'12''\r\nEXTRO: \r\nC'\u00e9tait Fabrice Zumbrunnen le patron de Migros. Un romand donc d\u00e9sormais aux commandes du g\u00e9ant orange. Et Romain Bardet, on peut dire que ce changement de t\u00eate intervient dans une p\u00e9riode cruciale pour Migros.\r\nOui Migros est plus que jamais sous pression. Il y a bien s\u00fbr la question du franc fort pas encore r\u00e9solue...avec comme cons\u00e9quence, le tourisme d'achat.\r\nMais le grand d\u00e9fi du secteur, c'est la num\u00e9risation. Migros aujourd'hui est num\u00e9ro 1 en Suisse sur le e-commemrce avec des revenus qui progressent....gr\u00e2ce notamment \u00e0 sa participation majoritaire depuis 2015 dans Galaxus/Digitec qui connait aujourd'hui une forte croissance. Mais les choses changent extr\u00eamement rapidement. \r\n*** Migros s'est beaucoup diversifi\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tout comme son concurrent Coop d'ailleurs. Est-ce qu'aujourd'hui la strat\u00e9gie est diff\u00e9rente? \r\nPas vraiment. Fabrice Zumbrunnen le disait, Migros doit trouver de nouvelles comp\u00e9tences. C'est assez d\u00e9licat, car si les chiffres sont si mauvais c'est bien parce que le g\u00e9ant a d\u00fb c\u00e9der plusieurs de ses activit\u00e9s plus assez rentables. Mais pas question d'arr\u00eater cette politique de diversification. Migros continue d'investir et cela a aussi pes\u00e9 dans le r\u00e9sultat l'an dernier.\r\nPar contre ce que le patron de Migros nous dit, c'est qu'il veut mettre de l'ordre \u00e0 l'interne. Comprenez: am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 de l'entreprise, \u00e9liminer les doublons. Le chantier n'est donc pas termin\u00e9. \r\n*** Et que dire de la personnalit\u00e9 de Fabrice Zumbrunnen\r\nUn homme efficace en coulisse, dit-on, mais discret \u00e7a c'est s\u00fbr, puisque depuis sa prise de fonction, on ne l'a quasiment pas entendu. Les 100 premiers jours pass\u00e9s \u00e0 discuter \u00e0 l'interne, \u00e0 constater l'ampleur du travail nous a-t-il dit. Preuve que Migros affute ses armes et que le nouveau patron a pris la mesure du d\u00e9fi.", "durationSec": 394, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423460", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["strat\u00e9gie de l'entreprise", "direction de l'entreprise", "commerce de d\u00e9tail"], "thematicPersons": ["Zumbrunnen, Fabrice", "Migros"], "alternativeTitle": ["Premier grand oral pour Fabrice Zumbrunnen, le nouveau directeur de Migros / FOR_2018-03-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Neuch\u00e2telois Fabrice Zumbrunnen, directeur de Migros depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Zurich les r\u00e9sultats 2017 du g\u00e9ant orange, avec une chute du b\u00e9n\u00e9fice de 25% \u00e0 503 millions de francs. Son interview."], "variantIds": ["ece-9423460"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:08Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt pour commencer cette \u00e9mission, Chrystel ce 1er grand Oral pour le nouveau patron de la Migros avec des chiffres peu r\u00e9jouissants Fabrice sombre non pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, les r\u00e9sultats 2000 17 du g\u00e9ant orange, avec une chute du b\u00e9n\u00e9fice de 25 pourcent \u00e0 503 millions de francs, m\u00eame si le chiffre d'affaire, lui, affiche une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse Fabrice sombre a a pris les r\u00eanes de la Migros en d\u00e9but d'ann\u00e9e, il succ\u00e9dait \u00e0 Herbert Bollinger, le Neuch\u00e2telois est le premier patron Romand depuis plus de 30 ans, un patron d\u00e9crit comme sympathique mais ferme Romain Bardet lui a donc demand\u00e9 si le fait d'\u00eatre Romand allaient peser dans sa fa\u00e7on de diriger le num\u00e9ro un suisse du commerce de d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre sera d\u00e9fend li\u00e9 \u00e0 ma personnalit\u00e9, quand mon origine, entre guillemets, mais bien entendu en tant que Romand, on a peut-\u00eatre aussi une autre culture, notre mani\u00e8re d'aborder les th\u00e8mes et de r\u00e9gler les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [90%] :\r\nMigros, qui quand m\u00eame dans un dans un moment, on va dire charni\u00e8re pour l'entreprise, quelle va \u00eatre votre patte justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nJe crois qu'il faut investir beaucoup de temps dans les discussions qu'on doit mener \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'on ait la capacit\u00e9 de r\u00e9action et la vitesse n\u00e9cessaire afin de prendre les d\u00e9cisions qui s'imposent dans un monde qui change extr\u00eamement rapidement, il y a \u00e0 la fois un travail qui s'inscrit dans la continuit\u00e9, mais aussi un travail qui est plus li\u00e9 \u00e0 un changement fondamental, c'est celui de la num\u00e9risation du monde et qui touche bien entendu aussi le commerce de d\u00e9tail, donc on doit faire face au ou de d\u00e9fi simultan\u00e9ment, c'est quelque chose d'extr\u00eamement motivant mais c'est aussi quelque chose qui nous occupe beaucoup parce qu'il est plus difficile qu'avant de faire des pr\u00e9visions sur la mani\u00e8re dont les gens dans quelques ann\u00e9es, vont effectuer leurs achats vont vivre cette r\u00e9alit\u00e9 digital. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [88%] :\r\n25 pour 100 de b\u00e9n\u00e9fice en moins l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est l'ann\u00e9e quand m\u00eame difficile, on voit que, notamment au niveau du commerce de d\u00e9tail du commerce physique, l\u00e0 il y a une grande chute parce que c'est une ann\u00e9e, on peut dire qu'elle \u00e9tait vraiment compliqu\u00e9 pour Migros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [92%] :\r\nC'est \u00e0 la fois une ann\u00e9e qui a d\u00e9montr\u00e9 que Migros dans sa globalit\u00e9, continue d'avoir du succ\u00e8s puisque nous avons augment\u00e9 le chiffre d'affaires global du groupe et nous avons augment\u00e9 nos parts de march\u00e9, mais c'est vrai que dans les magasins, on n'a pas atteint l'\u00e9volution, les r\u00e9sultats qu'on qu'on souhaitait et l'impact sur le r\u00e9sultat d'entreprise est li\u00e9 davantage \u00e0 Dour, th\u00e8me : nous avons d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9sinvestir de vente certaines entreprises et on doit accepter \u00e0 l'exemple de Globus ou bien de ex- Libris que nous dont vont faire face \u00e0 une grande transformation de nos mod\u00e8les d'affaires et ceci a eu un impact important sur les r\u00e9sultats financiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [92%] :\r\nComment rester aujourd'hui en bonne sant\u00e9, est ce que \u00e7a doit passer par une restructuration fondamentale peut-\u00eatre des mesures d'\u00e9conomie par quoi \u00e7a va passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [95%] :\r\nJe ne pense pas qu'une restructuration fondamentale soit n\u00e9cessaire, mais une adaptation de nos processus de travail \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de notre monde s'av\u00e8re absolument n\u00e9cessaire pour nous comme pour toutes les entreprises, \u00e7a veut dire que nous devons aussi gagner de nouvelles comp\u00e9tences, un besoin de nouveaux talents, de nouveaux m\u00e9tiers et c'est ce que nous faisons et peut-\u00eatre nous devons avoir le courage de renoncer \u00e0 certaines activit\u00e9s ou \u00e0 certaines prestations qui n'am\u00e8ne objectivement plus un Avantage comparatif ou un Avantage tout court pour le client dans le cas des structures de l'entreprise, on doit se poser la question et en faire la diff\u00e9rence entre le client interne qui serait nos coll\u00e8gues et coll\u00e8gues les les industries et les entreprises du groupe Migros, les coop\u00e9ratives et le client final, pas de compromis en ce qui me concerne, pour le client final pour ce qui est, de ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe ou dans dans les coulisses, il y a certainement moyen de trouver des solutions d'am\u00e9lioration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [94%] :\r\nLa question \u00e9videmment, c'est l'arriv\u00e9e d'amazone en Suisse, \u00e0 quel point vous patron de Migros, vous \u00eates inquiet, justement, de la force de frappe d'un acteur comme amazone qui va vous faire quand m\u00eame beaucoup, donc \u00e7a c'est une certitude, on peut le dire, il serait extr\u00eamement arrogants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [93%] :\r\nDe de ma part de vous dire que je ne me pose pas des questions, nous pensons qu'il y a une vraie chance pour nos plateformes, nous pensons que le service a aussi une grande signification dans le domaine digital, nous croyons fermement en nos chances, amazone n'est pas un concurrent nouveau puisqu'il est depuis plusieurs ann\u00e9es, actif dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [93%] :\r\nMais il y a ce partenariat avec La Poste, \u00e7a c'est quelque chose de nouveau quand m\u00eame ce que vous avez mis une pression sur la Poste pour que justement vous soyez pas trop d\u00e9favoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [93%] :\r\nTout le monde a parl\u00e9 de ce fameux contrat moi je n'ai pas vu la Poste est un partenaire important pour nous et ce que nous attendons, c'est qu'elle est un traitement \u00e9quitable de ces diff\u00e9rents partenaires commerciaux, ce sera le cas, selon vous, \u00e7a doit \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Fabrice tombe Ronan, le patron de la Migros, c'est donc un roman qui est d\u00e9sormais aux commandes du g\u00e9ant orange Romain Bardet, osons \u00e0 ce qu'on peut dire que c'est un changement qui intervient dans une p\u00e9riode cruciale pour Migros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [92%] :\r\nEh bien oui, hein, tout \u00e0 fait, Migros et plus que jamais sous pression, il y a bien s\u00fbr la question du franc fort, pas encore r\u00e9solue avec comme cons\u00e9quence le tourisme d'achat mais le grand d\u00e9fi du secteur, c'est bien la num\u00e9risation avec de surcro\u00eet l'arriv\u00e9e, on entendait un an prochainement du bulldozer amazone migros aujourd'hui est num\u00e9ro un en Suisse sur le E-commerce, avec des revenus qui progressent gr\u00e2ce notamment \u00e0 sa participation majoritaire depuis 2015 dans Gala Xue se dit Jitec mais les choses changent extr\u00eamement rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [86%] :\r\nMigros aujourd'hui c'est beaucoup diversifi\u00e9 un Romain, tout comme son comburant, comme d'ailleurs, ils suivent un peu le m\u00eame trait d'mais est -ce qu'aujourd'hui les strat\u00e9gies sont diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [94%] :\r\nAlors pas vraiment Fabrice dont Bruno le disait Migros doit trouver de nouvelles comp\u00e9tences, c'est assez d\u00e9licat en fait parce que si les chiffres sont si mauvais aujourd'hui c'est bien parce que le g\u00e9ant a d\u00fb c\u00e9der plusieurs de ses activit\u00e9s plus assez rentable, mais pas question d'arr\u00eater cette politique de diversification Migros continue d'investir et cela a aussi pes\u00e9 dans le r\u00e9sultat l'an dernier, par contre, ce que le patron de Migros nous dit ce qu'il veut mettre de l'ordre \u00e0 l'interne, comprenez : am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 de l'entreprise : \u00e9liminer les doublons le chantier n'est donc pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [86%] :\r\nAlors, Romain Bardet, vous avez rencontr\u00e9 Fabrice tombe Ronan, que dire de sa personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [95%] :\r\nEh bien, un homme efficace en en coulisse, dit -on, mais discret, alors \u00e7a c'est s\u00fbr puisque depuis sa prise de fonction, on ne l'a quasiment pas entendu les 100 premiers jours pass\u00e9s \u00e0 discuter \u00e0 l'interne \u00e0 constater l'ampleur du travail nous a -t-il dit, preuve que Migros aff\u00fbte ses armes et que le nouveau patron a certainement pris la mesure du d\u00e9fi Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zumbrunnen, Fabrice", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de Migros", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84569EE0-D27C-4DCB-981E-AE23D241C9B3", "internalArchiveId": "84569EE0-D27C-4DCB-981E-AE23D241C9B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Est-ce qu'un Romand pourrait enfin pr\u00e9sider l'Association transports et environnement?", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "La socialiste Evi Allemann a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil d'Etat bernois et laisse donc une place vacante \u00e0 la t\u00eate de l'Association transports et environnement (ATE). Cette association compte plus de 100'000 membres, mais n'est pas en pleine sant\u00e9.\r\n\r\n* * Est-ce qu'un Romand pourrait enfin pr\u00e9sider l'Association transports et environnement? *** Qui sera le futur Pr\u00e9sident de l'ATE, l'Association transport et environnement ? \r\nAvec l'\u00e9lection dimanche de la socialiste Evi Allemann au Conseil d'Etat bernois, une place est vacante \u00e0 la t\u00eate de la cette association qui compte plus de 100 mille membres mais qui n'est pas en pleine sant\u00e9. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral... est-ce qu'un Romand ou une Romande pourrait enfin pr\u00e9sider l'ATE ?\r\nC'est une des question qui se pose... car depuis sa cr\u00e9ation  en 1979 aucun francophone n'a encore pr\u00e9sid\u00e9 l'ATE... Alors tous les regards se tourne vers la vice-pr\u00e9sidente, la verte et conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone. Mais la Genevoise n'est pas int\u00e9ress\u00e9e... Par contre un candidat surprise pourrait sortir du bois. Il s'agit du conseiller national socialiste vaudois Samuel Bendahan.\r\n***Samuel Bendahan est plut\u00f4t sp\u00e9cialiste de finances et de politique \u00e9conomique... pourquoi tout d'un coup la mobilit\u00e9 ? \r\nIl admet lui-m\u00eame n'\u00eatre pas du tout un sp\u00e9cialiste de la quesition. Il dit avoir \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par par des membres de son Parti et des membres des sections romandes de l'ATE. Le vaudois est membre depuis une ann\u00e9e du Comit\u00e9 de l'ATE Vaud. L'objectif avou\u00e9 \u00e9tait d'entrer au comit\u00e9 central de l'ATE Suisse. L'homme a des ambitions mais pour la pr\u00e9sidence, il dit consulter notamment et r\u00e9fl\u00e9chir, pour savoir si sa candidature est la bonne. Samuel Bendahan devrait prendre une d\u00e9cision dans les prochaines semaines. Pas d'autres candidatures romands \u00e0 l'horizon. \r\n***Y a-t-il d'autres personnalit\u00e9s qui briguent cette pr\u00e9sidence ? \r\nLe nom de Ruedi Blumer revient r\u00e9guli\u00e8rement. Ce socialistes copr\u00e9side la section St-Gall- Appenzell de l'ATE et si\u00e8ge au comit\u00e9 central. Mais il a un gros d\u00e9savantage :  ne pas \u00eatre un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral. Au contraire de Michael T\u00f6ngi...qui a un profil  taill\u00e9 pour le poste. Fraichement asserment\u00e9 au conseil national pour les Verts, ce Lucernois pr\u00e9side sa section cantonale de l'ATE. Contact\u00e9, il se dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le poste. Et il est actuellement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ASLOCA Suisse pour deux jours encore. Il aurait donc du temps et une solide exp\u00e9rience en mati\u00e8re de gestion des grandes associations. \r\n***Et c'est important car l'ATE souffre depuis plusieurs ann\u00e9es... \r\nApr\u00e8s un succ\u00e8s fulgurant dans les ann\u00e9es 80 et 90... l'association perd des membres... une lente \u00e9rosion qui a fait chuter le nombre d'adh\u00e9rant  de 140'000 il y a 15 ans \u00e0 100'000 aujourd'hui... L'ATE qui a v\u00e9cu r\u00e9cemment une crise de gouvernance avec le d\u00e9part dans la douleur de l'ancienne co-directrice Caroline Beglinger... Donc le nouvel homme fort devra redonner de l'\u00e9lan \u00e0 une structure qui s'essouffle. Un d\u00e9fi d'autant plus important que les grands combats sur la mobilit\u00e9 sont derrri\u00e8re... On pense au fond d'infrastructure ferroviaire, au fond routier, ou au deuxi\u00e8me tunnel routier au Gothard. \r\n***Cette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'ATE rev\u00eat aussi une importance politique St\u00e9phane... \r\nOui parce qu'une pr\u00e9sidence d'association nationale, \u00e7a offre de la visibilit\u00e9, sur des th\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ralement porteurs pour la gauche. C'est aussi un important relai politique pour mener des campagnes de votation par exemple. Alors r\u00e9guli\u00e8rement on assiste une une bataille, g\u00e9n\u00e9ralement cordiale mais ferme, entre les verts et le parti socialiste pour obtenir les fauteuils de pr\u00e9sidents. Si les candidats se d\u00e9fendent de courir pour leur parti, c'est \u00e9vident que les Etats Majors des partis vont tout faire pour pousser leur poulain. Pour l'instant \u00e0 ce petit jeu, c'est le PS qui gagne. Il occupe la pr\u00e9sidence de l'Asloca qui d\u00e9fent les locataire, de ProNatura, de ProV\u00e9lo et jusqu'\u00e0 maintenant de l'ATE.", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423448", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Est-ce qu'un Romand pourrait enfin pr\u00e9sider l'Association transports et environnement? / FOR_2018-03-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["La socialiste Evi Allemann a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil d'Etat bernois et laisse donc une place vacante \u00e0 la t\u00eate de l'Association transports et environnement (ATE). Cette association compte plus de 100'000 membres, mais n'est pas en pleine sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9423448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon, qui sera le futur pr\u00e9sident de l'ATE l'Association transports et environnement avec l'\u00e9lection dimanche de la socialiste Evi Allemann au Conseil d'\u00c9tat bernois h\u00e9 bien une place vacante \u00e0 la t\u00eate de cette association qui compte plus de 100000 membres mais qui n'est pas en pleine sant\u00e9, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est de l'\u00e9lection de la pr\u00e9sidence aura lieu le 23 juin est ce qu'un Romand ou une Romande pourrait enfin pr\u00e9sider l'ATE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nMais c'est une tr\u00e8s bonne question, Chrystel car depuis sa cr\u00e9ation en 1979 aucun francophone n'a encore pr\u00e9sid\u00e9 l'ATE alors tous les regards se tournent \u00e9videmment vers la vice- pr\u00e9sidente, la verte et conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone mais la Genevoise n'est pas int\u00e9ress\u00e9e par contre un candidat surprise pourrait sortir du bois, il s'agit du conseiller national socialiste Vaudois Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nCandidat surprise, dites -vous, c'est vrai que samuel Bendahan est plut\u00f4t sp\u00e9cialiste de finances et de politique \u00e9conomique, pourquoi tout d'un coup \u00e7a Thierry Style \u00e0 la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nIl admet lui- m\u00eame d'\u00eatre pas du tout un sp\u00e9cialiste de la question, il dit avoir \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par des membres de son parti et des membres des sections romandes de l'ATE alors le Vaudois et est membre depuis une ann\u00e9e, du comit\u00e9 de l'ATE Vaud l'objectif avou\u00e9 : c'\u00e9tait d'entrer \u00e0 terme au comit\u00e9 central de l'ATE Suisse : l'homme a donc des ambitions, mais pour la pr\u00e9sidence, il dit consulter et r\u00e9fl\u00e9chir pour savoir si sa candidature serait la bonne samuel Bendahan devrait prendre une d\u00e9cision dans les prochaines semaines, pas d'autres candidatures romande \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [81%] :\r\nSt\u00e9phane est -ce qu'on peut pr\u00e9sider l'ATE verte avec un pull-over rouge oui, \u00e9videmment que c'est possible, \u00e9videmment que c'est possible, question pi\u00e8ge \u00e7a cette alors une grande rivalit\u00e9 entre l'hiver et le socialiste pour pour ce genre de de ce du poste, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre pour la boutade, St\u00e9phane, est ce qu'il y a d'autres personnalit\u00e9s qui briguent cette pr\u00e9sidence dites non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [92%] :\r\nAlors il y a justement la socialiste Ruedi Blumer, dont le nom revient r\u00e9guli\u00e8rement et il copr\u00e9side la section Saint-Gall Appenzell de l'ATE de l'ATE et si\u00e8ge au comit\u00e9 central, mais il a un gros d\u00e9savantage, ce n'est pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral au contraire de Michael Tanguy qui lui a un profil quasiment taill\u00e9 sur le poste fra\u00eechement asserment\u00e9 au Conseil national pour les Verts, membres de la commission des transports ce Lucernois pr\u00e9side sa section cantonale de l'ATE alors contact\u00e9 Michael Tanguy se dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le poste et il est actuellement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Asloca suisse pour 2 jours encore, il aurait donc du temps et une solide exp\u00e9rience en mati\u00e8re de gestion de grandes associations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [94%] :\r\nDu temps et une solide exp\u00e9rience, c'est important parce que l'ATE souffre depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [95%] :\r\nOui, apr\u00e8s un succ\u00e8s fulgurant dans les ann\u00e9es 80 et 90 l'association perd des membres une lente \u00e9rosion qui a fait chuter le nombre d'adh\u00e9rents de 140000 environ, il y a 15 ans, \u00e0 100000 aujourd'hui l'ATE, qui a v\u00e9cu r\u00e9cemment aussi une crise de gouvernance avec le d\u00e9part dans la douleur de l'ancienne co- directrice Caroline Bo\u00ebglin gu\u00e8re donc le nouvel homme fort de l'ATE devra redonner de l'\u00e9lan \u00e0 une structure qui s'essouffle un d\u00e9fi d'autant plus important que les grands combats sur la mobilit\u00e9 sont derri\u00e8re, on pense au fonds d'infrastructure ferroviaire, au fond, routier ou encore au 2\u00e8me tunnel routier sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [98%] :\r\nDu coup, St\u00e9phane, on comprend bien que cette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'ATE rev\u00eat aussi une importance politique tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [91%] :\r\nBah oui, parce que la pr\u00e9sidence de telles associations \u00e7a offre de la visibilit\u00e9 sur des th\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ralement porteurs pour la gauche, c'est aussi un important relai politique pour mener ensuite des campagnes de votation, par exemple, alors r\u00e9guli\u00e8rement, on assiste \u00e0 une bataille g\u00e9n\u00e9rale ont g\u00e9n\u00e9ralement cordiale, mais ferme entre les Verts et le Parti socialiste pour obtenir les fauteuils de pr\u00e9sidents, les pulls rouges, les pulls verts on en parlait tout \u00e0 l'heure, alors si les candidats se d\u00e9fend de courir pour leur parti, c'est \u00e9vident que les \u00c9tats-Majors font tout pour vont tout faire en tout cas ces prochaines semaines pour pousser leur poulain pour l'instant ce petit jeu, le PS gagne il occupe notamment la pr\u00e9sidence de l'Asloca, qui d\u00e9fend les locataires de Pro Natura 2 Pro V\u00e9lo et jusqu'\u00e0 maintenant de l'ATE. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [87%] :\r\nEt on se souvient que la derni\u00e8re fois le duel avait \u00e9t\u00e9 assez \u00e9pique entre \u00e0 la verte une tr\u00e8s et la socialiste Evi Allemann \u00e9lections c'est le 23 juin prochain merci beaucoup St\u00e9phane Delory 18 heures tr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBB42B10-CF7D-4266-9D95-706C66BF5291", "internalArchiveId": "FBB42B10-CF7D-4266-9D95-706C66BF5291", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sans suspense dans une Egypte en pleine crise. Abdel Fattah Al Sissi est le seul candidat et futur pr\u00e9sident, l'opposition est musel\u00e9e", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nLes Egyptiens votent depuis lundi pour r\u00e9\u00e9lire leur pr\u00e9sident Abdel Fattah al-Sissi, unique candidat cr\u00e9dible d\u00e9clar\u00e9. Discussion avec Jean Marcou, responsable de la chaire M\u00e9diterran\u00e9e et Moyen-Orient \u00e0 Science Po Grenoble, et Gr\u00e9goire Deloire, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Reporter sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n* * Election pr\u00e9sidentielle sans suspense dans une Egypte en pleine crise  \r\n  18h . on va s'arr\u00eater quelques instants sur un des pays qui a \u00e9t\u00e9 un des plus influents de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en au cours du XXe, mais qui aujourd'hui traverses une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Il s'agit bien sur de l'Egypte. Le processus \u00e9lectoral a commenc\u00e9 aujourd'hui. Abdel Fattah Al Sissi sera r\u00e9elu pr\u00e9sident, c'est le seul candidat. Mais que de d\u00e9ception, pour celui qui en 2014 a chass\u00e9 les Fr\u00e8res musulmans. L'homme r\u00e8gne en maitre absolu. L'opposition est musel\u00e9e. Les jeunes blogeurs en prison. Les homosexuels pourchass\u00e9. Bref, on est tr\u00e8s loin des r\u00eaves d'ouverture n\u00e9s avec le printemps arabe de 2011.\r\nBonsoir Jean Marcou !\r\nResponsable de la chaire m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e et Moyen-Orient \u00e0 Science-Po Grenoble\r\nChristophe Deloire, directeur g\u00e9n\u00e9ral de RSF\r\nCrise sociale\r\n-\t4e \u00e9lection pr\u00e9sidentielle du pays, la 2e seulement en dehors d'un coup d'Etat . et pourtant, on loin d'un enthousiasme d\u00e9mocratique !!\r\n-\tAl Sissi sera facilement r\u00e9\u00e9lu, mais que peut-il faire ? son pays est dans l'impasse . \r\n-\tGarant de la stabilit\u00e9 r\u00e9gionale, souhait\u00e9e par ses alli\u00e9s (AS, USA), ou autocrate qui sombre dans la dictature ?\r\n-\tCertains en viennent m\u00eame \u00e0 regretter Moubarak, c'est dire !!\r\n-\t60% de jeunes compl\u00e8tement d\u00e9sabus\u00e9e, ne votent pas .\r\n-\tFace aux perspectives d'avenir, comment expliquer que ca n'explose pas ??\r\n-\tRisques de radicalisation\r\n-\tLa situation de la libert\u00e9 de l'information est extr\u00eamement pr\u00e9occupante: 400 sites d'informations en ligne ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, trente journalistes emprisonn\u00e9s. RSF le dit: tout ce qui peut appara\u00eetre comme opposition ou contre-pouvoir est r\u00e9prim\u00e9 en \u00c9gypte?\r\n-\tM\u00e9diaphobie\r\n-\tCe nouveau mendat de Sissi peut-il provoquer une vague de r\u00e9volte, ou la r\u00e9pression est trop forte ??\r\n-\tD\u00e9fense des droits humains . cata ?\r\nG\u00e9ostrat\u00e9gie\r\n-\tPersonne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'Egypte bouge\r\n-\tIsra\u00ebl, USA, Russie\r\n-\t\u00c9conomie en lambeaux, mais quelles perspectives ?\r\n-\tterrorisme", "durationSec": 818, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423449", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Egypte"], "thematicThemes": ["droit humanitaire", "r\u00e9pression politique", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "EGY"], "alternativeTitle": ["Election pr\u00e9sidentielle sans suspense dans une Egypte en pleine crise / FOR_2018-03-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les Egyptiens votent depuis lundi pour r\u00e9\u00e9lire leur pr\u00e9sident Abdel Fattah al-Sissi, unique candidat cr\u00e9dible d\u00e9clar\u00e9. Discussion avec Jean Marcou, responsable de la chaire M\u00e9diterran\u00e9e et Moyen-Orient \u00e0 Science Po Grenoble, et Gr\u00e9goire Deloire, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Reporter sans fronti\u00e8res."], "variantIds": ["ece-9423449"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:10Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMais on va s'arr\u00eater d\u00e9sormais quelques instants sur un des pays qui \u00e9tait un des plus influents de l'espace m\u00e9diterran\u00e9en au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle mais qui aujourd'hui traversent une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, il s'agit, il s'agit bien s\u00fbr de l'\u00c9gypte, le processus \u00e9lectoral a commenc\u00e9 aujourd'hui, Abdel Fattah Al-Sissi sera r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident, c'est le seul candidat mais que de d\u00e9ception, hein, pour celui qui en 2014 a chass\u00e9 les Fr\u00e8res musulmans, l'homme r\u00e8gne en ma\u00eetre absolu, l'opposition \u00e0 musel\u00e9e, les jeunes blogueurs sont mis en prison, les homosexuels pourchass\u00e9, bref, on est tr\u00e8s loin des r\u00eaves d'ouverture, n\u00e9s avec le printemps arabe, c'\u00e9tait en 2011 bonsoir Jean Marcou, bonsoir, vous \u00eates responsable de la chaire M\u00e9diterran\u00e9e et Moyen-Orient \u00e0 Science- Po Grenoble Christophe Deloire est \u00e9galement avec nous, bonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res, on va commencer avec vous Jean Marcou, en fait, c'est la 4\u00e8me \u00e9lection pr\u00e9sidentielle du pays la 2\u00e8me seulement en dehors d'un coup d'\u00c9tat, et pourtant, et pourtant, dites -le nous, on est loin d'un enthousiasme d\u00e9mocratique aujourd'hui en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [88%] :\r\nOui, absolument, on a l'impression, vous savez, les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en \u00c9gypte pendant tr\u00e8s longtemps c'\u00e9tait l'assembl\u00e9e du peuple, qui d\u00e9signe un candidat officiel et candidat officiel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:13) [85%] :\r\nIl est l'objet d'une ratification par une sorte de l'\u00e9quipe si auquel peu de personnes particip\u00e9 quel 6 7 pourcent de la population cas votants mais des participer, donc on a l'impression, il y a eu une premi\u00e8re \u00e9lection en 2005 la premi\u00e8res \u00e9lections pluralistes, \u00e0 l'\u00e9poque de Moubarak, soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal termin\u00e9 parce que bon, le camp du seul candidat oppos\u00e9 \u00e0 Moubarak avec celle -ci, 7 pourcent qu'il avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9lection, on a l'impression qu'on nous a un peu avec cette cette \u00e9poque finalement de tankistes tellement de la d\u00e9mocratie, parce que, a -t-elle cette Al-Sissi n'a pas v\u00e9ritablement de Challenger en r\u00e9alit\u00e9 il a pratiquement suscit\u00e9 une candidature pour que l'\u00e9lection et l'air pluraliste, le tout hier, donc on retombe dans en en syst\u00e8me qui avait effectivement paru s'ouvrir un peu au moment de apr\u00e8s la la r\u00e9solution 2011 on retombe maintenant dans un syst\u00e8me qui est un peu une caricature de pluralisme une caricature de de d\u00e9mocratie. \r\nDe toute mani\u00e8re, est assez repr\u00e9sentatif de la situation que que vous d\u00e9criviez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [89%] :\r\nOui, vous n'en savez voudrait oui oui, ben, on va peut-\u00eatre justement entendre Christophe Deloire, directeur g\u00e9n\u00e9ral de RSF, parce que c'est une dimension que vous connaissez particuli\u00e8rement bien en \u00c9gypte, c'est ce qu'on peut mesurer avec vous aujourd'hui \u00e0 quel point c'est un pays qui est politiquement ferm\u00e9 et soumis \u00e0 la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [87%] :\r\nBen c'est un simulacre d'il y a, il y a pas eu de campagne, pas du tout, il y a pas eu d\u00e9bat il y a pas eu de meeting, il y a une occupation de l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [90%] :\r\nPar Sissi \u00e0 travers les portraits comme au au plus beau temps si je puis dire de de l'\u00e8re Moubarak mais c'est vrai que de de Moubarak \u00e0 Morsi de Morsi \u00e0 Sissi de pr\u00e9sident pr\u00e9sident malheureusement la situation depuis l'\u00e9claircie de 2011 1012, elle, elle ne cesse de s'aggraver, les m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9s de coupables de haute trahison, s'il ne donne pas les versions qui conviennent au pouvoir ils ont vraiment \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s ennemis de la nation, c'est ce que trame fait aux \u00c9tats-Unis, mais aux \u00c9tats-Unis, c'est des paroles par train, l\u00e0 il y a des actions derri\u00e8re des actions d'une violence institutionnelle extr\u00eame des violences physiques dans les commissariats, dans ce qu'on appelle les frigidaires de la police, mais aussi des violences \u00e0 travers les les condamnations dont font l'objet des journalistes, moi je voudrais juste rappeler quelques chiffres, il y a quelques ann\u00e9es, il y avait un blogueur qui \u00e9tait en d\u00e9tention en \u00c9gypte parce qu'il \u00e9tait accus\u00e9 de blasph\u00e8me, aujourd'hui il y a trente journalistes parmi ces 30 journalistes Jean citer simplement un un jeune journaliste, il a 30 ans, il est malade, il a, il souffre d'an\u00e9mie, il est en d\u00e9tention depuis 2013, parce qu'avec son appareil photo pour un collectif de photographe, il couvrait, il a couvert, ce qui a \u00e9t\u00e9 le massacre d'une place au Caire o\u00f9 il y a une une r\u00e9pression des Fr\u00e8res musulmans, il \u00e9tait l\u00e0 simplement pour prendre des photos, il a \u00e9t\u00e9, en d\u00e9tention provisoire pendant tr\u00e8s longtemps, il est jug\u00e9 dans le cas d'un proc\u00e8s d'un proc\u00e8s de masse avec 700 accus\u00e9, accus\u00e9 d'\u00eatre Fr\u00e8res musulmans, il lui a fait l'objet de r\u00e9quisition de la part du procureur, la semaine derni\u00e8re pour une peine non pas de prison, mais pour une peine pour \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 par pendaison la peine de mort, simplement pour un jeune homme qui avait un photographe qui \u00e9tait en jeu, qui avait un appareil photo, c'est comme \u00e7a qu'on traite les journalistes aujourd'hui en \u00c9gypte, c'est comme \u00e7a que peu \u00e0 peu le pouvoir utilis\u00e9 tous les moyens, c'est-\u00e0-dire les services de renseignement qui rach\u00e8te les m\u00e9dias, on y reviendra peut-\u00eatre la l'intimidation par l'absence m\u00eame de ligne rouge clair, c'est-\u00e0-dire vous pouvez l\u00e0 je suis 34 ces derniers jours il y a 2 journalistes qui ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de terrorisme, qui ont fait 15 jours de d\u00e9tention parce qu'il faisait un reportage sur le tramway du Caire sur ce vieux tramways historiques, donc en gros Lip pires accusations les pires sanctions peuvent tomber sur vous conseille, vous \u00eates journaliste, sans m\u00eame que vous compreniez qu'il y ait le moindre rep\u00e8re c'est \u00e7a aujourd'hui la le semblant d'd\u00e9mocratie en revanche, c'est en r\u00e9alit\u00e9 une dictature absolue parce que non seulement il y a un Challenger, un candidat qui n'est pas du tout opposant au ah si si, mais il a fait en sorte que ceux qui voulaient se porter candidat fini soient intimid\u00e9s par se retirer, soit en d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:43) [93%] :\r\nJean Marcou, on entend \u00e7a, c'est la situation de la libert\u00e9 d'expression des des journalistes, \u00e7a ne touche pas que les journalistes cette cette cette parole musel\u00e9e en \u00c9gypte, comment expliquer que, que \u00e7a ne bouge pas, qu'il y a pas de de de r\u00e9volte que le le peuple \u00e9gyptien ne bouge pas plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:04) [88%] :\r\nBah, il y a eu, je crois qu'il y a eu effectivement ce ce mouvement r\u00e9volutionnaire pour qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par et un certain nombre de de mouvement, je pense \u00e0 la plateforme, alliage en soutenant du du Style avril qui a d\u00e9\u00e7u une une gr\u00e8ve dans le le la zone de mal \u00e0 l'coupera il y a eu des des mouvements ant\u00e9rieurs, mais en r\u00e9alit\u00e9 je, je pense que la r\u00e9volution, malgr\u00e9 tout, m\u00eame si les rassemblements ont paru consid\u00e9rable m\u00eame si cette ce boom cette ce soul\u00e8vement apparaissait comme assez spectaculaire, notamment avec des occupations de lieux symboliques, comme la place parce qu'il y a, malgr\u00e9 tout, il n'a touch\u00e9 qu'une partie, une petite partie du du Peuple et m\u00eame s'il a provoqu\u00e9 un mouvement qui \u00e9tait important dans la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9gyptienne, les r\u00e9volutionnaires, finalement, ont su faire tomber le r\u00e9gime de Moubarak, mais ils n'ont pas su par la suite, restructur\u00e9 ou essayer de structurer un Style, un r\u00e9gime v\u00e9ritablement repr\u00e9sentatifs et et voir en d\u00e9but de de d\u00e9mocratie, on a bien vu la difficult\u00e9 finalement qu'il y avait \u00e0 faire des campagnes \u00e9lectorales, \u00e0 l'issue de de la r\u00e9volution \u00e0 proposer des solutions \u00e0 proposer des des programmes parce que finalement ceux qui ont, qui sont sorties \u00e0 l'issue de de de la r\u00e9volution qui se qui ont qui ont v\u00e9ritablement domin\u00e9 la sc\u00e8ne politique et qui, pendant d'ailleurs 2 ans se sont fait une guerre ouverte c'est c'est l'arm\u00e9e et et les Far musulmans, parce que c'est eux qui avaient l'habitude d'une certaine mani\u00e8re de de faire de la politique en Libye et, finalement, il y a pas eu d'espace pour une pour une nouvelle voie, ce qui fait que aujourd'hui on retombe effectivement dans une situation, enfin on retombe dans une situation qui qui qui rappellent effectivement cette esp\u00e8ce de, de, de 11 qui ne sans avenir tr\u00e8s claire de la p\u00e9riode Moubarak Nick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [89%] :\r\nMais c'est \u00e7a qui me frappe vraiment Jean Marcou, permettez -moi de vous attend, mais c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui frappe vraiment, c'est qu'on sait que c'est un pays qui repose sur 60 65 pourcent de de jeunes de moins de 30 ans, c'est extr\u00eamement important et, parall\u00e8lement, si on vous entend bien aussi ce que disait tout \u00e0 l'heure, Christophe Deloire, c'est une absence totale de perspective, il y a des perspectives \u00e9conomiques qui sont catastrophiques parce que le parce que les principaux acteurs secteur se sont effondr\u00e9s, politiquement, c'est compl\u00e8tement bouch\u00e9, qu'est ce qui reste \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:51) [91%] :\r\nOui, mais je pense que le le le r\u00e9gime aussi ce qui s'est pass\u00e9 aussi, c'est que cette g\u00e9n\u00e9ration c'est c'est probablement fatigu\u00e9 dans les les mouvements des derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a une certaine usure de ces mouvements, qui n'ont pas su commercialis\u00e9s ou qui n'ont pas pu rebondir et puis il faut bien voir, je trouve que le la r\u00e9pression est extr\u00eamement notamment depuis 2013, elle est extr\u00eamement dissuasive, c'est-\u00e0-dire que quand on parlait de de r\u00e9pression, enfin le cas qui est expos\u00e9e sur le tram, moi je l'ai les \u00e9galement au travers de la journaliste qui m'expliquer que finalement on va enfin qui ont arr\u00eat\u00e9 d'ailleurs qui ont chang\u00e9, profession parce que m'expliquer que m\u00eame sans rien faire, on peut \u00eatre suspect et on peut faire l'objet de mesures d'assimilation, voire de mesures de r\u00e9pression, donc il y a, il y a quand m\u00eame un Bayonne \u00e2ge il est \u00e0 l'heure actuelle, effectivement, on parle du tramway du Caire, moi ce que je je conseille \u00e0 des jeunes chercheurs, c'est de travailler sur des sujets qui ne soit pas politique mais, m\u00eame en travaillant sur des sujets qui ne soit pas politique, moi j'ai eu des cas de personnes arr\u00eat\u00e9es ou inqui\u00e9t\u00e9s par la police alors des des sujets qui paraissait anodin, donc si vous voulez, je crois qu'il y a une intimidation l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 qui est extr\u00eamement et et un d\u00e9couragement qui est extr\u00eamement fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [63%] :\r\nD\u00e9couragement volont\u00e9 qui cette Deloire je. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:26) [80%] :\r\nLes civils et forte, m\u00eame s'il y a d\u00e9nouement dans la soci\u00e9t\u00e9 qui est porte mais ils sont sont tomb\u00e9s, hein, que dans le d\u00e9couragement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:35) [89%] :\r\nChristophe Deloire d\u00e9couragement on entende entendez de la description de de situations difficiles que faire, que : qu'est ce qui peut \u00eatre fait pour pour pour aider cette situation en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:49) [92%] :\r\nMoi, je crains qu'ils ne suffisent pas, d'aller implorer avec force arguments le le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Sissi pour convaincre le pr\u00e9sident Sissi et son r\u00e9gime b\u00e9n\u00e9ficie d'une d'une \u00e9norme mansu\u00e9tude aujourd'hui de de l'Occident \u00e9gara \u00e0 son argumentation sur le fait qu'il repr\u00e9sente la stabilit\u00e9, la stabilit\u00e9 de la repr\u00e9sente certainement pas \u00e0 long terme, vu l'esp\u00e8ce de cocotte-minute qu'il est en train de faire de, de, de l'\u00c9gypte, mais ce qui est important, ce que nous pouvons faire, nous, d'o\u00f9 nous sommes, c'est demander \u00e0 nos dirigeants d'avoir avec les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes des \u00e9changes sur les questions de la libert\u00e9 de la presse sur les questions des droits de l'homme en g\u00e9n\u00e9ral qui soit au moins proportionnel \u00e0 l'intensit\u00e9 du dialogue sur d'autres sujets, en mati\u00e8re de de coop\u00e9ration politique ou s\u00e9curitaire, la d\u00e9cence et je dirais l'int\u00e9r\u00eat aussi des d\u00e9mocraties, c'est quand m\u00eame, d'\u00e9quilibrer ses dialogues et donc moi j'ai \u00e9crit r\u00e9cemment au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais qui a beaucoup par le pass\u00e9, rencontrer, y compris \u00e0 \u00e0 travers d'autres fonctions, le pr\u00e9sident Sissi pour qu'il intervienne, on avait fait en sorte que, en France, Emmanuel Macron, lors de la visite officielle de Sissi en France donne des listes si, si, mais je crois que toutes les interventions politiques sont bonnes et je peux, je profite de ma pr\u00e9sence \u00e0 ce micro pour demander aux autorit\u00e9s suisses qu'elles interviennent qu'elle fasse passer des messages que \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:19) [90%] :\r\nVous l'avez dit, l'\u00c9gypte est garante d'une certaine stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion, et \u00e7a aussi, l'\u00e9lu, les gouvernements occidentaux sont tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 cette stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:29) [92%] :\r\nAlors j'ai dit j'ai exprim\u00e9 des doutes sur le fait que les le r\u00e9gime \u00e9gyptien repr\u00e9sente une forme de stabilit\u00e9 \u00e0 long terme parce que ce qu'il est en train de faire il y a certes une forme de, de, de fatigue, mais il y a aussi une un une telle forme d'enfermement, li\u00e9 \u00e0 la censure \u00e0 la censure, \u00e0 travers les violences contre les journalistes, les prises de contr\u00f4le des m\u00e9dias, notamment par les services de renseignement par par tous les moyens les accaparement des m\u00e9dias qui demeure ind\u00e9pendant par des groupes proches du pouvoir et puis la censure technologique, il y a depuis quelques mois, 500 sites qui sont inaccessibles parce que quelques m\u00e9dias se sont constitu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, mais ils sont aujourd'hui inaccessibles, il y avait des moyens technologiques parfois pour contourner la censure, ce qu'on appelle des VPN qui sond\u00e9s, on va devoir conclure Christophe Delay sous la censure et et m\u00eame ces outils -l\u00e0 aujourd'hui sont ne peuvent pas \u00eatre utilis\u00e9es en \u00c9gypte, donc cette censure est presque totale, mais quand on fait \u00e7a, \u00e9videmment, menace le pays d'une forme d'explosion aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [94%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir partag\u00e9 ces observations avec nous Christophe Deloire, directeur g\u00e9n\u00e9ral de RSF, merci \u00e0 vous, Jean Marcou, je rappelle que vous \u00eates responsable de la chaire M\u00e9diterran\u00e9e et Moyen-Orient \u00e0 Science- Po Grenoble, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [86%] :\r\nCette soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:37) [95%] :\r\nSuisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deloire, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marcou, Jean", "role": "responsable de la chaire M\u00e9diterran\u00e9e et Moyen-Orient \u00e0 Science Po Grenoble", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82654A6F-51E7-492F-81AA-71D95089E20D", "internalArchiveId": "82654A6F-51E7-492F-81AA-71D95089E20D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: l'\u00e9quipe de Suisse s'appr\u00eate \u00e0 affronter le Panama", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de Suisse accueille le Panama mardi soir \u00e0 Lucerne pour un des derniers matchs de pr\u00e9paration en vue du Mondial qui se jouera cet \u00e9t\u00e9 en Russie.\r\n\r\n* * Football: l'\u00e9quipe de Suisse s'appr\u00eate \u00e0 affronter le Panama  *** Suisse - Panama... on ne va pas parler fiscalit\u00e9, mais bien football\r\nBonsoir Jo\u00ebl Robert !!\r\nVous \u00eates \u00e0 Lucerne... le coup d'envoi de la rencontre de pr\u00e9paration pour la Coupe du monde de football sera donn\u00e9 \u00e0 19h. \r\nMatch de pr\u00e9paration et grosse revue d'effectif pour l'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic Jo\u00ebl\r\ndir. \r\n*** Peu de joueurs qui \u00e9voluent en Suisse. Et aucun de YB... alors que le club bernois est en passe de gagner le championnat, voire m\u00eame de faire le double. Etrange non?\r\ndir. \r\n*** Suisse- Panama, un match \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et en image sur RTS 2.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423455", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: l'\u00e9quipe de Suisse s'appr\u00eate \u00e0 affronter le Panama / FOR_2018-03-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de Suisse accueille le Panama mardi soir \u00e0 Lucerne pour un des derniers matchs de pr\u00e9paration en vue du Mondial qui se jouera cet \u00e9t\u00e9 en Russie."], "variantIds": ["ece-9423455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSuisse- Panama, on va pas parler fiscalit\u00e9 Christian mais bien de football bonsoir Jo\u00ebl Robert, bonsoir, Chrystel Domenjoz vous \u00eates \u00e0 Lucerne, on entend le bruit d'ailleurs derri\u00e8re vous, parce que le coup d'envoi de la rencontre de pr\u00e9paration pour la Coupe du monde de football sera donn\u00e9 dans dans une douzaine de minutes \u00e0 19 heures en match de pr\u00e9paration et c'est aussi une grosse revue d'effectif pour l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse Vladimir Petkovic Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nOui, compl\u00e8tement Petkovic a chang\u00e9 8 joueurs par rapport au match d'Ath\u00e8nes, seul Xhaka Embolo et Dzemaili, qui avait d\u00e9but\u00e9 compte la Gr\u00e8ce vont entamer la rencontre dans un quart d'heure ici contre le Panama tr\u00e8s grosse revue d'effectif, c'est normal, Petkovic l'avait annonc\u00e9, il veut concerner tous les joueurs de son cadre m\u00eame si, dans sa t\u00eate, la l'\u00e9quipe type est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate, mais par exemple, ce soir, c'est pur qui qui sera dans les buts, murs qui qui n'a pas l'habitude de jouer parce que \u00e7a soit bien titulaire \u00e9lev\u00e9 dit et Djourou joueront dans l'axe central de la d\u00e9fense et puis surtout il un certain Gavranovic qui un tr\u00e8s bon coup \u00e0 jouer parce qu'il a \u00e9t\u00e9 bon, l'autre jour \u00e0 Ath\u00e8nes, lorsqu'il est entr\u00e9 et aujourd'hui, h\u00e9 bien, le joueur de Zagreb, sera titulaire \u00e0 la pointe de la PAC helv\u00e9tique, c'est le syst\u00e8me le m\u00eame, on peut le dire qu'Ath\u00e8nes avec 3 joueurs \u00e0 vocation d\u00e9fensive au milieu de terrain puis 3 avocats se offensive face \u00e0 un adversaire qui est quand m\u00eame qualifi\u00e9 pour la Coupe du monde alors c'est vrai, le Panama, \u00e7a ne dit pas grand- chose au aux amateurs de football se sauf peut-\u00eatre aux fans du Lausanne Sport parce que Gabriel Torres qui joue du c\u00f4t\u00e9 du Panama a jou\u00e9 40 matches avec Lozano pour 2016 et 2018, il a marqu\u00e9 quelques buts mais \u00e0 part lui, c'est vrai qu'il y a pas beaucoup de joueurs connus dans cette formation qui va jouer contre Angleterre contre la Belgique notamment un contrat qui Tunisie lors du Mondial, elle s'est quand m\u00eame qualifi\u00e9 en cette \u00e9quipe, donc voil\u00e0, il faut s'il faut s'en m\u00e9fier, l'\u00e9quipe de Suisse doit gagner et puis ce soir, ben voil\u00e0, faudrait pendant les bons papiers de Petkovic contre le Panama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [89%] :\r\nJo\u00ebl Robert il y a quelque chose qui frappe si on regarde un peu la la la feuille de match, c'est il y a pratiquement aucun joueur qui \u00e9volue en Suisse aucun qui vient de IB, alors que c'est un club qui est en qui est en pleine bourre, comme on dit en passe de gagner peut-\u00eatre, championnat et Coupe il y a m\u00eame pas un cabinetM. Babou qui est un des joueurs les plus flamboyants actuellement du championnat de Suisse, c'est pas un peu \u00e9trange \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [86%] :\r\nLe num\u00e9ro c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre \u00e9trange Henry aille \u00e0 homme qui joue \u00e0 B\u00e2le qui va, qui va d\u00e9buter, mais c'est vrai que Petkovic nous a dit avant le match \u00e0 Ath\u00e8nes qui les joueurs dans la continuit\u00e9 et pas sp\u00e9cialement sur un seul match, alors c'est vrai, il y a pas de joueur de Young Boys, mais il faut \u00eatre honn\u00eate si Young Boys en championnat, c'est parce qu'il y a beaucoup de bons \u00e9trangers Hoarau \u00e7a mais et Souleimani pour revenirM. Babou, je suis d'accord avec vous Christian Favre c'est un tr\u00e8s bon joueur, il joue du c\u00f4t\u00e9 droit de la d\u00e9fense AIB, il a un seul probl\u00e8meM. Babou Seck le c\u00f4t\u00e9 droit de la d\u00e9fense en \u00e9quipe de Suisse est d\u00e9j\u00e0 complet, la Lichsteiner, il y a longue qui a son rempla\u00e7ant, qui joue ce soir, il y a m\u00eame au cours Widmer, qui peut jouer de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et on sait que Petkovic n'aime pas beaucoup changer ces joueurs, il veut garder ses cadres, voil\u00e0 pourquoiM. babouches ou pas, mais il y a, sont \u00e9galement un bon joueur de Young Boys qui, lui, joue avec les moins de 21 ans, et qui a dir marque un but ce soir contre le Portugal, et puis m\u00eame peut-\u00eatre face marquant qui est, qui est \u00e9galement un bon joueur de Young Boys, ces hommes- l\u00e0, s'il continue, s'il gagne des titres, ce qui est sans doute le cas cette ann\u00e9e avec eBay auront leur chance \u00e0 certains, mais dans un 2\u00e8me temps l\u00e0, j'ai bien l'impression que pour eux, malheureusement, j'ai envie de vous dire que si Lichsteiner langues vend la Coupe du monde, ils ne vont pas y aller parce que voil\u00e0, donne l'id\u00e9e dans la t\u00eate de Petkovic, c'est encore trop t\u00f4t pour ces hommes l\u00e0, m\u00eame si ils ont un gros talent, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [88%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert Suisse Panama, c'est un match \u00e0 suivre \u00e9videmment en entendant rendez- vous d'information et en image aussi sur RTS 2 le coup d'envoi est \u00e0 19 heures, et puis c'est une grosse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T17:01:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5666D7B-46C6-4660-9507-7AB6067861CB", "internalArchiveId": "C5666D7B-46C6-4660-9507-7AB6067861CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: d\u00e9but des demi-finales des playoffs", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Les demi-finales des playoffs de National League ne vont pas manquer de piquant d\u00e8s mardi, avec les rencontres Berne-Zurich et Bienne-Lugano. Les Seelandais pourraient jouer les trouble-f\u00eates.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: d\u00e9but des demi-finales des playoffs  *** Hockey sur glace, d\u00e9but ce soir des demi-finales des playoffs avec les rencontres Berne-Zurich et Bienne-Lugano. \r\nBienne ou vous vous trouvez Laurent Bastardoz. Un duel qui s'annonce passionnant et tr\u00e8s ind\u00e9cis entre les Seelandais et les Tessinois ?\r\nblablabla\r\n*** Bienne peut-il aller au bout de son r\u00eave en cette fin de saison ?\r\nblablabla \r\n*** (Merci Laurent Bastardoz) \r\nBienne-Lugano, un match \u00e0 suivre ce soir dans nos bulletins d'information d\u00e8s 21h...", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423451", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: d\u00e9but des demi-finales des playoffs / FOR_2018-03-27T18:12:00_developpement-7", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les demi-finales des playoffs de National League ne vont pas manquer de piquant d\u00e8s mardi, avec les rencontres Berne-Zurich et Bienne-Lugano. Les Seelandais pourraient jouer les trouble-f\u00eates."], "variantIds": ["ece-9423451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n9 heures et puis c'est une grosse soir\u00e9e sportive puisqu'aussi du hockey sur glace avec le d\u00e9but ce soir des demi- finales des play- off avec les rencontres Berne- Z\u00fcrich et Bienne Lugano Bienne o\u00f9 vous vous trouvez Laurent Bastard doivent duel qui s'annonce passionnant et tr\u00e8s ind\u00e9cis entre les Seelandais, les Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nOui au maximum 7 matchs pour faire sortir de ce chapeau des demi- finales, le finaliste de ce face-\u00e0-face prometteur, un duel ind\u00e9cis, vous l'avez dit Christelle, d'une part, Lugano, qui avait perdu 3 de ses cadres, juste avant les quarts de finale Browner Chiesa B\u00fcrgler est devenue une v\u00e9ritable \u00e9quipe chaque joueur d\u00e9sormais doit prendre ses responsabilit\u00e9s et cela change tout d'une formation form\u00e9e par une multitude d'individus, il y a alit\u00e9, aussi talentueux soit -elle le club tessinois est devenue peut-\u00eatre pour la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, une v\u00e9ritable \u00e9quipe Fribourg- Gott\u00e9ron l'constat\u00e9 en quart de finale quant \u00e0 Bienne, h\u00e9 bien, vous le savez, l'\u00e9quipe sort sur sa fin de saison depuis l'int\u00e9rim de Martine Steinegger \u00e0 la bombe, mi- novembre, puis l'arriv\u00e9e d'un petit tour, mais non en d\u00e9cembre Bienne est devenu un v\u00e9ritable \u00e9pouvantail capable de battre n'importe quelle \u00e9quipe capable aussi d'envoyer en vacances, Davos et ses 31 titres de champion national enfin, il faut le souligner, Mike McNamara pri\u00e9 de rendre son tablier en novembre dernier, c'est un travail admirable avec les jeunes, plusieurs \u00e9quipes juniors Fahmi pas figure parmi les meilleures formations du pays, la rel\u00e8ve est donc l\u00e0 c'est bien la preuve que tout le staff de Bienne fait un excellent travail en plus en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 depuis le d\u00e9part de Kevin Schl\u00e4pfer qu'avait tendance, malgr\u00e9 certaines qualit\u00e9s il faut le reconna\u00eetre, d'attirer sur lui toutes les lumi\u00e8res, et \u00e7a c'est jamais tr\u00e8s bon pour un club. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nAlors, encore un petit pronostic de votre part est -ce que vous avez l'impression que Bienne peut aller jusqu'au bout cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nMais pourquoi pas Christian enfin pourquoi pas, \u00e7a para\u00eet fou, si l'on sait que beaucoup, plac\u00e9s bien en d\u00e9but de saison comme candidats potentiels ou Pl\u00e9a haute mais, d\u00e9sormais, tout est ouvert \u00e0 Lugano a remport\u00e9 leur seul face-\u00e0-face en play- offs, c'\u00e9tait en 1991 avec une victoire en quart de finale 3 0 mais cette saison, Bienne a gagn\u00e9 3 de ses 4 duels compte Lugano donc aller au final c'est possible, ensuite, avec l'\u00e9nergie, la confiance, voire l'euphorie s'une petite chance existe face \u00e0 Z\u00fcrich ou Berne 2 \u00e9quipes contre lesquelles les Viennois n'ont jamais \u00e9t\u00e9 ridicule et cela depuis de nombreuses saisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [87%] :\r\nEt Bienne sera d\u00e9finitivement roman du coup s'il devait aller jusqu'au bout de leurs r\u00eaves, merci beaucoup Laurent Bastard, do, et puis on suivra les r\u00e9sultats dans nos bulletins d'information aussi d\u00e8s 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3041B01F-E97C-49C5-8945-BFEA1D391DAA", "internalArchiveId": "3041B01F-E97C-49C5-8945-BFEA1D391DAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une figure socialiste du Parlement va prendre sa retraite", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "La socialiste Susanne Leutenegger Oberholzer, repr\u00e9sentante de B\u00e2le-Campagne, a annonc\u00e9 qu'elle quitterait le Conseil national avant la fin de l'ann\u00e9e. Son portrait.\r\n\r\n* * Une figure socialiste du Parlement va prendre sa retraite  \r\nC'est une figure du parlement qui va prendre sa retraite. \r\nLa socialiste Susanne Leutenegger Oberholzer, repr\u00e9sentante de B\u00e2le campagne, a anonc\u00e9 qu'elle quitterait le Conseil national avant la fin de l'ann\u00e9e. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nVoil\u00e0 19 ans que Susanne Leutenegger Oberholzer arpente la salle des pas perdus, ses \u00e9ternelles lunettes fix\u00e9es bien solidement sur le bout de son nez... Mais avant cela, celle que les parlementaires et les journalistes surnomment SLO - c'est plus facile \u00e0 dire que SUsanne Leutenegger Oberholzer - avait d\u00e9j\u00e0 fait une l\u00e9gislature au conseil national...\r\nEst-ce que vous vous souvenez ce que vous faisiez il y a 31 ans?\r\n... \r\nEt bien Susanne Leutenegger Oberholzer, elle, faisait ses premiers pas au conseil national. Nous sommes en 1987 et elle repr\u00e9sentait le POCH, les organisations progressistes de Suisse... c'\u00e9tait un parti post 68ard, dissout en 1993. Susanne Leutenegger Oberholzer le repr\u00e9sente jusqu'en 91, avant de revenir en 99 au conseil national sous les couleurs du PS. \r\n\u00e7a fait donc 19 ans qu'elle y est... quelle image laisse t elle \u00e0 ses coll\u00e8gues? \r\nDe gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, on salue le ph\u00e9nom\u00e8ne politique... la bucheuse qui conna\u00eet extr\u00e9mement bien ses dossiers... pincipalement des dossiers \u00e9conomiques et fiscaux... une connaissance qui l'a men\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sider la prestigieuse et convoit\u00e9e commission de l'\u00e9conomie et des redevance en 2016 et 2017. \r\nSon pr\u00e9sident de parti Christian Levrat se souvient: alors que tous f\u00eatent la fin de la session, il y a une dame qui reste au milieu des pupitres d\u00e9sert du palais \u00e0 22h le jeudi soir...c'est SLO, pench\u00e9e sur ses dossiers pour r\u00e9diger sa lettre de fin de session... \r\nUne vraie perfectionniste donc. \r\n... une vraie perfectionniste... est-ce qu'aux yeux des parlementaires elle avait aussi des d\u00e9fauts?\r\nPareil: une vraie perfectionniste. \r\nChristian Levrat admet un caract\u00e8re pas tr\u00e8s facile \u00e0 g\u00e9rer pour un pr\u00e9sident de parti. Et l\u00e0 aussi, le constat est partag\u00e9 de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique. On dit d'elle qu'elle peut se montrer insistente au point d'\u00eatre franchement casse pied. \r\nElle d\u00e9fend ses id\u00e9es, peu importe que son contradicteur soit de son parti ou de l'autre bord politique... \r\npeu importe les d\u00e9gats que \u00e7a laissera... \r\nElle a de la peine \u00e0 l\u00e2cher prise. \r\nAujourd'hui son retrait du parlement \u00e9tonne jusqu'au pr\u00e9sident du conseil national Dominique de Buman, qui la voyait rester plus longtemps compte tenu de la passion politique qui l'anime. \r\nRester plus longtemps... SLO a pourtant un certain \u00e2ge. \r\nOui et m\u00eame si on ne donne pas l'\u00e2ge d'une dame, c'est important dans ce contexte. Susanne Leutenegger Oberholzer a 70 ans cette ann\u00e9e. Et il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, on lui faisait remarquer son \u00e2ge... quand le chef de groupe socialiste de l'\u00e9poque faisait remarquer qu'\u00e0 65 ans, un parlementaire devrait partir \u00e0 la retraite. Elle a politiquement surv\u00e9cu \u00e0 cette attaque, le chef de groupe en question, non. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015... sans forc\u00e9ment de lien avec cette d\u00e9claration. \r\nEt puis Muriel, certains parlementaires rel\u00e8vent une dichotomie entre son combat et son mode de vie. \r\nUne femme contradictoire, selon eux. L'abandon du double nom de famille pour une femme qui se marie, elle l'a ardemment d\u00e9fendu. Or, elle a gard\u00e9 son double nom. \r\nEt puis, il y a l'apparence... SLO, c'est vrai, est une femme qui aime s'habiller... collier de perles, tailleur \u00e9l\u00e9gant, mise en pli impeccable. \r\nDes parlementaires de droite, comme le PLR Christian L\u00fcscher, rel\u00e8vent le d\u00e9calage entre son apparence bourgeoise et les id\u00e9es qu'elle d\u00e9fend, elle qui selon le dernier sondage SOTOMO vote le plus \u00e0 gauche parmi les parlementaires socialistes. L'UDC Yves Nidegger dira d'elle qu'elle se bat pour des choses qu'elle n'applique pas pour elle-m\u00eame.\r\nUn parlementaire m'a donn\u00e9 cette image, que je vous livre en conclusion: \"Elle entre dans les magasins de luxe le rouge aux joues, comme un cur\u00e9 frappe \u00e0 la porte d'une maison close.\"", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423454", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une figure socialiste du Parlement va prendre sa retraite / FOR_2018-03-27T18:06:00_developpement-4", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["La socialiste Susanne Leutenegger Oberholzer, repr\u00e9sentante de B\u00e2le-Campagne, a annonc\u00e9 qu'elle quitterait le Conseil national avant la fin de l'ann\u00e9e. Son portrait."], "variantIds": ["ece-9423454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:08Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n18 heures 30, on va parler d'une figure du parlement f\u00e9d\u00e9ral, qui prend sa retraite, la socialiste Susanne Leutenegger Oberholzer, repr\u00e9sentante de B\u00e2le- Campagne, elle a annonc\u00e9 qu'elle quitterait le Conseil national avant la fin de l'ann\u00e9e, Muriel banalement, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la 19 ans que Susanne Leutenegger Oberholzer arpente la salle des pas perdus, ses \u00e9ternelles lunettes fix\u00e9es bien solidement sur le bout de son nez, mais avant cela, celle que les parlementaires et les journalistes surnomment l'eau, c'est plus facile \u00e0 dire que Susanne Leutenegger Oberholzer h\u00e9 bien avant cela, elle avait d\u00e9j\u00e0 fait une l\u00e9gislature au conseil national oui est -ce que vous vous souvenez, Christian, ce que vous faisiez il y a 31 ans, on le 31 ans 31 ans, \u00e7a me faisait 12 ans je pense qu'il y a de marquer des buts pour le le football football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [90%] :\r\nEt bien, Susanne Leutenegger Oberholzer elle faisait ses premiers pas au conseil national, nous sommes en 1987, elle si\u00e8ge pour le porc, les organisations progressistes de Suisse, c'est un parti post- soixante-huitard, dissout en 93, Susanne Leutenegger Oberholzer le repr\u00e9sente jusqu'en 91 avant de revenir en 99 au conseil national, sous les couleurs cette fois -ci du PS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [94%] :\r\nAlors \u00e7a fait 19 ans, si on fait le calcul jusqu'y quelle image elle laisse \u00e0 ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nEh bien, de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, on salue la b\u00fbcheuse qui conna\u00eet extr\u00eamement bien ses dossiers, principalement des dossiers \u00e9conomiques et fiscaux une connaissance qui l'a men\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sider la prestigieuse et convoit\u00e9e, commission de l'\u00e9conomie et des redevance en 2016 et 2017, son pr\u00e9sident de parti, Christian Levrat, se souvient alors que tous f\u00eatent la fin de la session, il y a une dame qui reste au milieu des pupitres d\u00e9sert du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 22 heures le jeudi soir, c'est slow pench\u00e9e sur ses dossiers pour r\u00e9diger sa lettre de fin de session, une vraie perfectionniste, donc une vraie perfectionniste est-ce qu'aux yeux des parlementaires, elle avait aussi des d\u00e9fauts et pareil, une vraie perfectionniste, elle le d\u00e9faut de ses qualit\u00e9s : Christian Levrat, admet un caract\u00e8re pas tr\u00e8s facile \u00e0 g\u00e9rer pour un pr\u00e9sident de parti, et l\u00e0 aussi, le constat est partag\u00e9 de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, on dit d'elle qu'elle peut sont tr\u00e8s insistante, au point d'\u00eatre franchement casse pied, elle d\u00e9fend ses id\u00e9es, peu importe peu importe que son interlocuteur, soit de son parti ou de l'autre bord politique, peu importe les d\u00e9g\u00e2ts que \u00e7a laissera, elle a de la peine \u00e0 l\u00e2cher prise aujourd'hui son retrait du parlement \u00e9tonne jusqu'au pr\u00e9sident du Conseil national de Binic de birmans qui voyait cette dame inoxydable rester plus longtemps, compte tenu de la passion politique qui l'anime, rester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [75%] :\r\nEn Susanne \u00e9t\u00e9 nagu\u00e8re Oberreit sert m\u00eame si on ne parle pas de l'\u00e2ge des dames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [93%] :\r\nCertains nagent, il faut le dire, oui, c'est important dans ce contexte, hein, c'est pour \u00e7a qu'on le donne Susanne Leutenegger Oberholzer a 70 ans cette ann\u00e9e, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, on lui faisait remarquer son \u00e2ge quand le chef du groupe socialiste de l'\u00e9poque annonc\u00e9 publiquement qu'\u00e0 65 ans, un parlementaire devrait partir \u00e0 la retraite, elle, elle a politiquement surv\u00e9cu \u00e0 cette attaque, lui, le chef de groupe en question, h\u00e9 bien non, il n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015 mais ce n'est pas forc\u00e9ment ce qui lui a co\u00fbt\u00e9 son si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [94%] :\r\nOuais, Muriel, c'est vrai que certains parlementaires ont beaucoup critiqu\u00e9 quelque part une dichotomie entre son combat et son mode de vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [91%] :\r\nUne femme de contradiction selon eux \u00e0 l'abandon du double nom de famille pour une femme qui se Marie, elle l'a ardemment d\u00e9fendu, alors elle a, elle a gard\u00e9 son double nom et puis il y a l'apparence solo c'est vrai, est une femme qui aime s'habiller, collier de perles et tailleur \u00e9l\u00e9gant des parlementaires de droite, comme le PLR, Christian L\u00fcscher, o\u00f9 l'UDC Yves Nidegger rel\u00e8ve le d\u00e9calage entre son apparence bourgeoise finalement et les id\u00e9es qu'elle d\u00e9fend, elle qui, selon le sondage Sotomo votent le plus \u00e0 gauche au PS un parlementaire illustrent le go\u00fbt de la socialiste pour le luxe avec cette image, elle entre dans les magasins de luxe, le rouge aux joues comme un cur\u00e9 frappe \u00e0 la porte d'une maison Close, S\u00e9zanne Leutenegger Robert-Walser ne laisse personne indiff\u00e9rent, vous le voyez, celle qu'on salue comme \u00e9tant un ph\u00e9nom\u00e8ne politique se retire au profit de celle qui sera la benjamine du Parlement Samira Marty 24 ans, ou encore la dame au collier de perles, sa place \u00e0 une jeune fille avec un anneau dans le nez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [87%] :\r\nTr\u00e8s belle chute merci beaucoup, Muriel, la mort, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9AA7AF1-4017-4C48-B38B-C929A60F3D8F", "internalArchiveId": "E9AA7AF1-4017-4C48-B38B-C929A60F3D8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9glementation des drones en Suisse encore lacunaire", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Plus de 100'000 drones volent officiellement dans le ciel suisse, mais tout cela n'est pas encore r\u00e9glement\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9cise. Interview d'Olivier Glassey, sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * La r\u00e9glementation des drones en Suisse encore lacunaire  \r\nBonsoir Olivier Glassey !\r\nvous \u00eates sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique \u00e0 l'universit\u00e9 \r\non va parler avec vous de ces grosses mouches bourr\u00e9es de capteurs qui nous bourdonnent au-dessus de la t\u00eate . les dr\u00f4nes !\r\nPlus de 100 000 volent officiellement dans le ciel suisse. Or tout cela n'est pas encore r\u00e9glementer de mani\u00e8re pr\u00e9cise.\r\nTA-Suisse (dont vous faites partie du comit\u00e9 directeur), qui est une fondation pour l'\u00e9valuation des choix technologiques, estime qu'il faut rattraper ce retard. \r\n-\tOlivier Glassey, d\u00e9j\u00e0 comment expliquer qu'un pays qui aime tellement tout r\u00e9glementer ai r\u00e9ussi l'exploit de se laisser prendre de vitesse par les dr\u00f4nes ?\r\n-\tEt pourtant : bruyants, dangereux pour l'environnement, menace s\u00e9curitaire et posent des probl\u00e8mes en termes de respect de la vie priv\u00e9e notamment .\r\n-\tQuels sont les d\u00e9fis majeurs en termes de r\u00e9gulation des drones ?\r\n-\tLes auteurs d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Berne ce matin estiment que les cadres l\u00e9gislatifs actuels sont \u00e0 la fois suffisants, mais difficile \u00e0 appliquer aux drones. Qu'est-ce que cela signifie ?\r\n-\tles drones sont aussi utilis\u00e9s \u00e0 des fins criminelles - le retard l\u00e9gislatif ne risque-t-il pas d'aggraver cette situation ?\r\n-\tLes drones posent des enjeux sociaux, \u00e9thiques et s\u00e9curitaires - ils sont d'ailleurs peu appr\u00e9ci\u00e9s par la population - mais quelle est leur importance \u00e9conomique r\u00e9elle?\r\n-\tCes promesses \u00e9conomiques ne sont-elles pas sur\u00e9valu\u00e9es ? Les experts sont divis\u00e9s \u00e0 ce sujet?\r\n-\tLes experts recommandent \u00e0 la Suisse de ne pas se contenter de se plier aux l\u00e9gislations europ\u00e9ennes et de se positionner comme un acteur \u00e0 part enti\u00e8re dans la d\u00e9finition d'un cadre l\u00e9gislatif. Mais la Suisse peut-elle vraiment se permettre de faire cavalier seul - ou d'avoir des r\u00e9gulations sp\u00e9cifiques sur son territoire ?\r\n-\tUn site de tests national, \u00e0 quoi ca peut ressembler ??", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423452", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9glementation des drones en Suisse encore lacunaire / FOR_2018-03-27T18:14:00_developpement-8", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["Plus de 100'000 drones volent officiellement dans le ciel suisse, mais tout cela n\u2019est pas encore r\u00e9glement\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9cise. Interview d'Olivier Glassey, sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-9423452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va conclure cette \u00e9mission avec vous, Olivier Glassey, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on va parler avec vous de ces grosses mouches bourr\u00e9es de capteurs et technologiques nous bourdonnent au-dessus de la t\u00eate, on pense bien s\u00fbr aux drones plus de 100000 \u00e0 1 volent officiellement dans le ciel suisse beaucoup mais tout \u00e7a n'est pas encore r\u00e9glementer de mani\u00e8re pr\u00e9cise, vous faites partie du comit\u00e9 du groupe de r\u00e9flexion Suisse inqui\u00e8te une fondation pour l'\u00e9valuation des choix technologiques TA-SWISS estime qu'il faut rattraper ce retard, comment est -ce qu'on explique finalement qu'un pays comme la Suisse, qui aime autant tout r\u00e9glementer, qui est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 son approche finalement, sauf un petit peu prendre de vitesse par les dr\u00f4nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nAlors je pense qu'il est, ce n'est pas le seul pays qui a \u00e9t\u00e9 surpris par par la prolif\u00e9ration des drones parce qu'il y en a pour de multiples usages et au m\u00eame o\u00f9 la la la, l'enqu\u00eate o\u00f9 elle est l\u00e0, l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la Suisse, on ne pouvait pas estimer \u00e0 quel point \u00e7a allait devenir populaire dans diff\u00e9rents domaines d'application et puis, effectivement, il y a un vide, je pourrais dire que juridique, les drones n'existe pas donc l\u00e9gale, on a, on a les, les, les avions de mod\u00e9lisme, mais qui sont tr\u00e8s loin des cousins tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es et, donc, donc l\u00e0 il y a, il y a vraiment une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des nouvelles cat\u00e9gories qui sont li\u00e9es \u00e0 leur capacit\u00e9 c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [86%] :\r\nIl y a beaucoup d'aspects un li\u00e9es aux drones quels sont les les priorit\u00e9 absolue est -ce que c'est li\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ou \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [86%] :\r\nAlors, j'allais dire enfin souvent pour les les sp\u00e9cialistes, ce qui est important, c'est que le drones arrive \u00e0 se poser et qui ne tombe pas, donc c'est des proc\u00e9dures de de s\u00e9curisation de l'atterrissage mais aussi des proc\u00e9dures d'\u00e9vitement d'autres, d'autres d'autres appareils, donc \u00e7a c'est les et nous, mais effectivement, les autres questions li\u00e9es \u00e0 l'environnement et la sph\u00e8re priv\u00e9e, sont tout aussi importantes dans un 2\u00e8me temps sph\u00e8re priv\u00e9e parce qu'on les voit parfois bourdonnaient au-dessus de nos t\u00eates au-dessus de, de, je sais pas des des piscines, etc, \u00e7a pose de vraies questions, l\u00e0 aussi, qui monte, r\u00e9seau de la de de la s\u00e9curit\u00e9 oui, effectivement, on pourrait se poser la question : \u00e0 qui appartient ce cet espace au-dessus de nos t\u00eates et pas r\u00e9glementer non plus c'est r\u00e9glementer pour certains types d'appareils, et il y a la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, mais justement, les dr\u00f4nes sont un, sont un peu des des acteurs interm\u00e9diaires et donc l\u00e0 il faut faudrait pr\u00e9ciser les conditions d'utilisation mais aussi les les les territoires o\u00f9 les terrains o\u00f9 les o\u00f9 ils ne sont pas habilit\u00e9s \u00e0 voler et qui a l'autorit\u00e9 de faire voler certains appareils a -t-elle endroits alors que d'autres personnes, elle aurait pas alors la Suisse aime bien r\u00e9glement\u00e9, mais 36 beaucoup de temps pour r\u00e9glementer, est ce que le du fait de de ce vide juridique pour l'instant, on risque pas de prendre encore plus de retard parce que c'est parfois aussi utilis\u00e9s \u00e0 des fins criminelles les drones alors effectivement il y a des cas de de de convoyage transfrontaliers, enfin voil\u00e0 de de de substances ou des usages potentiellement dangereux terroristes de de des drones qui qui font \u00e7a, \u00e7a, trafic de drogue, partir de la fronti\u00e8re avec des drones alors tout \u00e0 fait identiques, le drones, il y a certains de ses drones c'est \u00e7a la difficult\u00e9 de, de, de bien les les cat\u00e9goriser parce qu'il y un demi- millier de minuscules et puis a de ceux qui sont assez gros, qui peut faire jusqu'\u00e0 30 kilos et qui ont une capacit\u00e9 d'embarquement importante et donc les finalit\u00e9s de c'est des usages de ces appareils, elles doivent \u00eatre codifi\u00e9, il faut notamment une des questions qui se posent, c'est ce qu'il faut les enregistrer et une autre question qui est tr\u00e8s importante \u00e0 partir du moment o\u00f9 on ne parle plus de drones seul usages domestiques et de loisirs et ce qu'il ne faut pas rec requ\u00e9rir une formation de la part de ses de ses pilotes \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [92%] :\r\nOn a parl\u00e9 beaucoup des risques hein et des dangers li\u00e9s aux drones mais il y a aussi tout un tas de perspectives, la Suisse r\u00e9clame ainsi de se positionner comme un pays pionnier dans cette technologie avec de grands enjeux \u00e0 la cl\u00e9, o\u00f9 on se raconte un peu des histoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [90%] :\r\nAlors, c'est toujours un peu difficile avec ces nouvelles technologies de savoir quelle est la part de promesses et la part de d'usage r\u00e9el, je pense qu'on est vraiment \u00e0 un moment o\u00f9 on est en train d'explorer ses possibilit\u00e9s, il y a beaucoup d'innovations, et c'est important d'\u00eatre rester ouvert et c'est un des des recommandations du rapport que de cr\u00e9er des lieux on peut exp\u00e9rimenter ces choses -l\u00e0 et apr\u00e8s avoir la capacit\u00e9 de choisir ce qui nous int\u00e9resse ou pas, ceux qui ont consid\u00e9r\u00e9 comme l\u00e9gal ou pas, et ce qui est aussi int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [94%] :\r\nEn vue \u00e9conomique ou non, \u00e7a veut dire quoi, un site d'exp\u00e9rimentation, \u00e7a fait partie des quelques points que vous mettez en avant dans votre rapport, qu'est ce qu'il faut s'imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [84%] :\r\nAlors dans dans le rapport du UTA Suisse c'est c'est c'est l'id\u00e9e qui, il faut avoir des des terrains d'exp\u00e9rimentation v\u00e9ritablement d\u00e9bats o\u00f9 on peut justement sans mettre en danger et sans nuire \u00e0 l'environnement et la soci\u00e9t\u00e9 civile explorer disons des dispositifs techniques, on en utilisant cet espace d'exp\u00e9rimentation pour essayer de trouver les meilleures solutions et, notamment, on pourrait dire, pour laisser les syst\u00e8mes qui sont vou\u00e9s \u00e0 \u00eatre autonome ou comment ils ont quelle capacit\u00e9, disons, de pouvoir \u00e9viter d'autres obstacles et tout \u00e7a, \u00e7a il faut l'exp\u00e9rimenter alors pas grandeur nature dans nos villes, mais il faut d\u00e9dier des lieux \u00e0 faire ce genre de donc chercher ou parce que suis c'est d\u00e9j\u00e0 enfin la la la \u00e7a terrains exploitables en Suisse est d\u00e9j\u00e0 passablement exploiter l'UNSA, j'ai pas j'ai pas d'avis, et par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a peut-\u00eatre des, des, des places fortes militaire d\u00e9saffect\u00e9 l'\u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une, l\u00e0 on parle des des drones heure commerciaux, on parle pas forc\u00e9ment des drones que que les gens ont mis sous le sapin de No\u00ebl parce qu'on sait qu'il y en a beaucoup quoi \u00e9taient vendus oui effectivement, c'est plusieurs dizaines de milliers de dr\u00f4nes qui sont vendus chaque ann\u00e9e, c'est devenu aussi un jouet tr\u00e8s populaire, ce qui, ici, mais aussi qui est, \u00e7a cr\u00e9e des attentes des envies, apr\u00e8s il y a cette par s\u00e9rieuse du drones et c'est aussi, comment dire, comment s\u00e9parer ces 2 c'est notre mani\u00e8re d'utiliser le drones pour continuer \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier sont son \u00eatre, disons les des victimes de d'usage qui serait -il int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [82%] :\r\nVous avez un drones vous- m\u00eame, j'en ai plusieurs plusieurs, vous faites quoi avec, en 2 mots : rien, il pense quand ils sont tous pos\u00e9 son armoire et se regardent mutuellement sans rien faire, ils s'appr\u00e9cient beaucoup et j'aime beaucoup par -t-il les dr\u00f4nes merci beaucoup Olivier Glassey bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glassey, Olivier", "role": "directeur Mus\u00e9e de la main / Sociologue, ma\u00eetre d'enseignement, Laboratoire d'\u00e9tude des sciences et des techniques et \u00e9galement au Laboratoire des cultures et humanit\u00e9s digitales", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C20E82B0-5073-453F-9A66-4EF600E15EEE", "internalArchiveId": "C20E82B0-5073-453F-9A66-4EF600E15EEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs ministres sortants en danger dans la course au gouvernement genevois", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bretton, Marc;Armanios, Rachad\r\nDans un sondage publi\u00e9 mardi, cinq des six ministres sortants du Conseil d'Etat genevois qui se repr\u00e9sentent arrivent en t\u00eate. Le PDC Luc Barthassat arrive \u00e0 la 8e place. Table ronde entre les journalistes Marc Bretton (Tribune de Gen\u00e8ve), Rachad Armanios (Le Courrier) et Sylvie Belzer (RTS).\r\n\r\n* * Plusieurs ministres sortants en danger dans la course au gouvernement genevois *** Et pour d\u00e9cortiquer les enseignements de ce sondage, 3 invit\u00e9s... 3 journalistes qui suivent attentivement cette campagne.. \r\nMarc Bretton, qui couvre l'actualit\u00e9 politique pour la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nRachad Armanios, cheffe de la rubrique genevoise du journal le Courrier \r\nSylvie Belzer, cheffe de notre bureau genevois de la RTS\r\n 2 ministres sortants en danger: Luc Barthassat (qui est 8e et serait donc \u00e9vinc\u00e9 du CE selon ce sondage) et Anne Emery-Torracinta (5e mais talonn\u00e9e par Thierry Apoth\u00e9loz, autre candidat PS et Nathalie Fontanet, PLR)... \r\nMarc Bretton, ces 2 ministres \u00e9taient aussi les moins bien not\u00e9s dans un r\u00e9cent classement de votre journal... c'est logique qu'ils soient sur la sellette? \r\nLuc Barthassat:\r\nRachad Armanios: l'hyper communication de Luc Barthassat, \u00e7a se retourne contre lui?\r\nSylvie Belzer: on sait que le PDC est sur-repr\u00e9sent\u00e9 au Gouvernement actuellement avec 2 ministres, or Serge Dal Busco s'en sort tr\u00e8s bien et Luc Barthassat (8e) est visiblement le maillon faible du CE actuel? ll avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 4\u00e8me position il y a 5 ans... son capital sympathie est \u00e9puis\u00e9?\r\nPourquoi Barthassat menac\u00e9 plut\u00f4t que Dal Busco?\r\nDans Mise au point dimanche, critiqu\u00e9 par Antoine Vieillard, le maire de Saint-Julien, sur sa connaissance des dossiers... il les ma\u00eetrise vraiment mal? \r\nOn dit de lui qu'il a ramen\u00e9 la \"paix des transports\"... \u00e7a ne suffit pas?\r\nLes transports, d\u00e9partement maudit, apr\u00e8s la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler pas r\u00e9\u00e9lue il y a 5 ans? \r\nAnne Emery-Torracinta:\r\nSa position n'est pas tr\u00e8s enviable non plus, elle est 5e, mais son colistier Thierry Apoth\u00e9loz arrive juste derri\u00e8re elle, comme Nathalie Fontanet... or le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 du 12 au 16 mars, et les r\u00e9v\u00e9lations sur le DIP on continuer de se succ\u00e9der comme nous le rapppelait Guillaume Rey, on peut donc imaginer que s'il \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui, elle serait encore en moins bonne position?\r\nCertains observateurs parlent de suicide politique, elle peut encore s'en sortir?\r\nQui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 la faire tomber? ses colistiers?\r\nElle ne fait pas le plein de voix au sein du PS (seuls 63% des \u00e9lecteurs PS envisagent de voter pour elle), c'est le signe qu'elle a toujours de la peine \u00e0 convaincre... elle n'a pas rattrap\u00e9 son retard depuis le Congr\u00e8s PS?\r\n- Avantage \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz? \r\n- Et Sandrine Salerno alors? elle est 9e? c'est la derni\u00e8re des candidats socialistes, pourquoi?\r\n- Tout comme Luc Barthassat, elle ne fait pas le plein en interne... tous les ministres sortants recueillent plus de 80% dans leur formation... Luc Barthassat et Anne Emery-Torracinta, c'est environ 60%... symptomatique?\r\nLes Genevois ont un probl\u00e8me avec leurs ministres femmes (elle serait la 4\u00e8me sur 6 conseill\u00e8re d'Etat \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lue!)?\r\nNathalie Fontanet.... que dire de son score (7e) ? et Alexandre de Senarclens (11e)... le PLR arrivera \u00e0 conserver le si\u00e8ge de Fran\u00e7ois Longchmpa mais ne parviendra pas \u00e0 en avoir un 3e comme il l'esp\u00e9rait?\r\nR\u00e9sultat positif surprenant Mauro Poggia:\r\n- Mauro Poggia, beaucoup attaqu\u00e9 durant la campagne, mais tr\u00e8s populaire... il recueille des suffrages dans tous les partis... le PLR, le PS se sont tromp\u00e9s de cible? \r\nles co\u00fbts de la sant\u00e9, les primes, c'est un th\u00e8me de pr\u00e9ocupation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me de campagne... et pourtant \u00e7a ne lui porte pas pr\u00e9judice?\r\nLa situation de Poggia peut changer au 2\u00e8me tour en cas d'effondrement du MCG au Grand Conseil? \r\nI\r\n- Une grosse bataille pour 3 si\u00e8ges: Nathalie Fontanet et Thierry Apoth\u00e9loz seraient \u00e9lus selon ce sondage... c'est aussi vos favoris? \r\nSandrine Salerno un peu plus en retrait, tout comme Alexandre de Senarclens... la messe est dite pour eux? \r\nOn parlait pendant longtemps d'une campagne un peu terne: vous diriez qu'elle s'anime un peu depuis la mi-mars? Ca va s'emballer dans le sprint final? \r\nEric Stauffer et Gen\u00e8ve en marche\r\n- Les candidats du GEM (Eric Stauffer et Ronald Zacharias) largement distanc\u00e9s (avec respectivement 10% et 6%, ils arrivent en 20e et 21e position): constat d'\u00e9chec? ils ne s\u00e9duisent plus?\r\n-  ils sont moins bien plac\u00e9s que les candidats MCG Ana Roch (16e) et Daniel Sormanni (18e), est-ce qu'on peut en tirer des conclusions pour le Grand conseil?\r\n*********************\r\n- Luc Barthassat, l'unique sortant \u00e0 \u00eatre en danger pour l'instant. Il n'appara\u00eet pas dans les 7 premiers... Surprise? Comment l'expliquer? \r\nIl est v\u00e9ritablement en danger?\r\n- il ne fait pas le plein au PDC selon ce sondage.. clivant? trop l\u00e9ger sur certains sujets? \r\n- l'affaire Emery - Torracinta pourrait lui \u00eatre favorable?\r\n2 maillons faibles selon ce sondage... la socialiste Anne-Emery Torracinta et le PDC Luc Barthassat. Les deux \u00e0 ne pas recueillir au moins 80% dans leur propre parti... \r\n- sondage fait au tout d\u00e9but de l'affaire Anne Emery - Torracinta (entre 12 et 16 mars)... vu les d\u00e9veloppements quotidiens, que penser de son destin? \r\n- le PLR devrait conserver le si\u00e8ge du sortant Fran\u00e7ois Longchamp... avec Nathalie Fontanet \r\n((Le sondage Tdg)\r\nQuel bilan tirez-vous de l'action de chaque magistrat sortant? Les r\u00e9ponses, qui peuvent indiquer des intentions de vote, r\u00e9v\u00e8lent des \u00e9volutions int\u00e9ressantes par rapport aux \u00e9lections de 2013. Sur les sept, Pierre Maudet arrive en t\u00eate, avec une note de 6,1 sur 10. Son classement recoupe son r\u00e9sultat \u00e9lectoral de 2013. Le magistrat PLR ne semble gu\u00e8re avoir subi d'usure et nul ne semble lui tenir rigueur de son \u00e9chec bernois. Son score est certainement li\u00e9 \u00e0 l'appr\u00e9ciation de son bilan en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, sujet qui sort des trois principales pr\u00e9occupations des Genevois. Mauro Poggia (5,6) fait aussi un excellent score. Il est d'autant plus remarquable que le parti du magistrat MCG est \u00e0 peine mentionn\u00e9 par nos lecteurs et qu'il est clairement affaibli depuis 2015 par les d\u00e9parts et les scissions. La progression du magistrat est impressionnante. En 2013, l'avocat avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de justesse \u00e0 la septi\u00e8me place devant le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. Comme Pierre-Fran\u00e7ois Unger et Guy-Olivier Segond en leur temps, l'actuel patron de la Sant\u00e9 n'est pas tenu pour responsable de la hausse continuelle des primes maladie. M\u00eame si ce th\u00e8me s'impose parmi les pr\u00e9occupations cl\u00e9s des Genevois. Le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat:\u00b0\u00b0 PLR Fran\u00e7ois Longchamp (5,3) arrive en 3e position. Il r\u00e9gresse d'une place par rapport en 2013. Le ministre des Finances Serge Dal Busco (5,3) est quatri\u00e8me. Dans le cour du classement, l'\u00e9lu PDC ne brille pas, mais ne semble pas non plus faire l'objet d'un rejet particulier. Il perd une place par rapport au second tour des \u00e9lections de 2013. Notamment responsable du Logement, Antonio Hodgers (4,9) pr\u00e9c\u00e8de sa coll\u00e8gue socialiste, ce qui correspond \u00e0 son score de 2013. Le logement est un th\u00e8me de pr\u00e9occupation crucial, mais sa gestion depuis quatre ans ne le plombe pas. \r\nPour sa part, la ministre de l'\u00e9ducation Anne Emery-Torracinta (4,8) est stable. Mais \u00e0 la diff\u00e9rence de son coll\u00e8gue Vert, les questions d'\u00e9ducation semblent peu pr\u00e9occuper. Probl\u00e8me bien diff\u00e9rent pour le ministre des Transports Luc Barthassat, qui ferme la marche avec une note de 4,3. La chute du magistrat PDC est nette puisqu'en 2013, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en quatri\u00e8me position. \u00c0 la diff\u00e9rence d'un Mauro Poggia sur lequel glisse le probl\u00e8me des primes, Luc Barthassat, comme l'\u00e9cologiste Mich\u00e8le K\u00fcnzler en 2013, semble payer les difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 son secteur d'activit\u00e9. Son score interpelle d'autant plus qu'une partie importante de nos sond\u00e9s se d\u00e9clarent plut\u00f4t proches de l'Entente.))", "durationSec": 1016, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423458", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs ministres sortants en danger dans la course au gouvernement genevois / FOR_2018-03-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["Dans un sondage publi\u00e9 mardi, cinq des six ministres sortants du Conseil d'Etat genevois qui se repr\u00e9sentent arrivent en t\u00eate. Le PDC Luc Barthassat arrive \u00e0 la 8e place. Table ronde entre les journalistes Marc Bretton (Tribune de Gen\u00e8ve), Rachad Armanios (Le Courrier) et Sylvie Belzer (RTS)."], "variantIds": ["ece-9423458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec Maudet de loin devant Barthassat sur le ballon, c'est comme \u00e7a qu'on pourrait r\u00e9sumer le r\u00e9sultat principal du sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS sur les \u00e9lections Genevois sondage qu'on vous pr\u00e9sente ce soir sur les 6, conseiller d'\u00c9tat, qui brigue un nouveau mandat, le 15 avril prochain h\u00e9 bien 4 peuvent aborder ce 1er tour plut\u00f4t sereinement le PLR Pierre Maudet, on l'a dit tr\u00e8s nettement en t\u00eate, avec juste derri\u00e8re lui, le MCG Mauro Poggia \u00e0 peine plus loin, suivent le PDC Serge Dal Busco et le Vert Antonio Hodgers par contre, situation beaucoup plus compliqu\u00e9 pour la socialiste Anne Emery Torracinta qui est 5\u00e8me et surtout pour le PDC Luc Barthassat seulement 8\u00e8me \u00e0 ce stade, Guillaume Rey il seraient tout simplement \u00e9vinc\u00e9es du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nOui, c'est l'une des surprises de ce sondage, le 8\u00e8me rang de Luc Barthassat on sait que le PDC avec 2 ministres est sur- repr\u00e9sent\u00e9 actuellement au gouvernement par rapport \u00e0 sa force au Parlement, mais ces conseillers d'\u00c9tat n'ont pas vraiment \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 durant cette campagne 4\u00e8me lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales Luc Barthassat serait donc \u00e0 ce stade, \u00e9ject\u00e9 du gouvernement, selon ce sondage, il est devanc\u00e9 par Thierry Apoth\u00e9loz du PS et Nathalie Fontanet du PLR 5\u00e8me, une autre sortante, la socialiste Anne Emery-Torracinta mais c'est tr\u00e8s serr\u00e9, ces 4 candidats se tiennent en 2 petits points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nAlors 2 ministres en danger, vous l'avez dit, mais celle qui est prise dans les affaires actuellement, c'est plut\u00f4t la socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nElle sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 12 et le 16 mars depuis les r\u00e9v\u00e9lations autour de la cheffe de l'Instruction publique on continuer alors quel sera l'impact de ces affaires sur cette \u00e9lection, c'est toute la question, \u00e0 noter que ces 2 conseillers d'\u00c9tat en danger sont aussi remis en question en interne de leur parti, tous les sortant recueille plus de 80 pourcent d'intentions de vote dans leur formation, hormis Luc Barthassat et Anne Emery-Torracinta, qui d\u00e9passe tout juste les 60 pourcent dans leur propre camp. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [93%] :\r\nSelon ce sondage, donc 3 si\u00e8ges semblent en balance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nOui et \u00e0 la lecture des r\u00e9sultats, le suspense est total pour ses 3 fauteuils car de nombreux candidats se tiennent dans un mouchoir de poche au del\u00e0 des noms d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s, il y a encore 4 pr\u00e9tendants qui sont \u00e0 l'aff\u00fbt, la socialiste Sandrine Salerno, la candidate d'Ensemble \u00e0 Gauche Jocelyne Haller est l\u00e9g\u00e8rement derri\u00e8re le PLR Alexandre de Senarclens, et l'UDC Yves Nidegger moins de r\u00e9ussite en revanche pour Gen\u00e8ve en marche ses candidats, \u00c9ric Stauffer et Ronald Zacharias sont largement distanc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [96%] :\r\nMerci beaucoup Guillaume Rey et puis on pr\u00e9cise que ce sondage en ligne de l'institut Sotomo pour le compte de la RTS \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 entre le 12 et le 16 mars 2830 personnes y ont particip\u00e9 80 pourcent 89 pourcent d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenus pour l'analyse, marge d'erreur3,7 pourcent vous pouvez retrouver tous les d\u00e9tails de ce sondage sur notre site RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [89%] :\r\nPoint CH et pour d\u00e9cortiquer les enseignements de ce sondage, 3 invit\u00e9s : 3 journalistes qui suivent, on peut lire attentivement cette campagne en vue de l'\u00e9lection du 15 avril Marc Breton qui couvre l'actualit\u00e9 politique pour la Tribune de Gen\u00e8ve Rachad Armanios, cheffe de la peur, rubrique genevoise du journal de courrier et Sylvie Belzer, cheffe de notre bureau Genevois bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, alors Marc Breton si ces 2 ministres, hein, Luc Barthassat et Anne Emery Torracinta qui qui \u00e9tait, qui sont sur la sellette, selon ce sondage Sotomo CET aussi les moins bien not\u00e9s dans un r\u00e9cent classement de votre journal La Tribune de Gen\u00e8ve et ce qu'il y a une certaine logique finalement que ce soit ces 2 personnes ces 2 ministres qui soit aujourd'hui sur la sellette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [84%] :\r\nOui, ce que ce sondage montre c'est \u00e0 certains \u00e9gards, qu'il n'y a pas vraiment de surprise, il correspond parfaitement au aux enseignements Conti, qu'on a tir\u00e9 de celui qu'on a proc\u00e8s auquel on a proc\u00e9d\u00e9 sur pr\u00e8s de notre cercle sert de Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [85%] :\r\nMais pourquoi eux et qui ce il des raisons politiques, que ce soit eux qui aujourd'hui oui je pas remis en question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [89%] :\r\nPour des raisons politiques, qui sont assez diff\u00e9rentes, on voit qu'effectivement, comme vous l'avez mentionn\u00e9 un Emery-Torracinta et c'\u00e9tait avant que les affaires concernant son d\u00e9partement n'apparaissent au grand jour, on voit qu'elle a un probl\u00e8me, a rassembl\u00e9 au sein de son propre camp, on voit que ses 2 colistiers en particulier Sandrine Salerno et Thierry Apoth\u00e9loz fond rassemble davantage c'est toujours ennuyeux en de pas rassembler dans son camp et c'est exactement le m\u00eame probl\u00e8me qu'a Luc Barthassat qui, lui, r\u00e9aliser des des scores assure relativement honorable \u00e0 droite en particulier udc mcg donc, il tire un petit pot de la de son camp, mais il a de la peine \u00e0 rassembler l'entier du PLR et du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [86%] :\r\nRachad Armanios seul, on va, on va traiter, on va parler d'un Emery Torracinta mais commen\u00e7ons par par cette surprise, Luc Barthassat, le PDC qui ne serait, qui est 8\u00e8me donc si, si les r\u00e9sultats ne changent pas, enfin si, si ce sondage est -ce \u00e7a s'av\u00e8re vrai, elle le dit, elle le cas dimanche 15 avril il ne serait pas r\u00e9\u00e9lu c'est quoi qui ce qu'est ce qui cloche c'est cette hyper communication c'est une connaissance des dossiers, qui est parfois mise \u00e0 mal, est qu'est -ce qui qu'est ce qui fait que Luc Barthassat et si bien, si mal not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, avec 39 pourcent de voix chez le cousin PLR on dirait que son Style populaire ne pla\u00eet pas dans ces milieux, maintenant il a un bilan qui est tr\u00e8s durement attaqu\u00e9 par ses adversaires et qui effectivement controvers\u00e9e, c'est quand m\u00eame sous ce mandat que les transports publics ont connu une un certain recul, m\u00eame si c'est pas compl\u00e8tement de sa faute, puisque, on se rappelle de la votation sur la hausse des prix TPG, n\u00e9anmoins, c'est des choses probablement qui qui qui parle aussi aux Genevois maintenant effectivement son Style populaire Agassi, il a des fois une connaissance un peu al\u00e9atoire des dossiers et on voit que qui le paye l\u00e0 maintenant, je tiens \u00e0 rappeler qu'il y a vraiment tr\u00e8s peu de points d'\u00e9cart que ce n'est qu'un sondage qu'il y a une marge d'erreur de 3\u00e8me 7 pourcent et que vraiment rien \u00e0 gagner encore un mois de campagne qui vont du coup redoubler de de, donc, pour citer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [90%] :\r\nSylvie Belzer il y a quand m\u00eame des sites qui sont int\u00e9ressants dans la diff\u00e9rence, vrai un il est 8\u00e8me, pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re Luc Barthassat par contre, il y en a qui est nettement devant lui, ce sont notre camarade PDC Serge Dal Busco qui lui s'en sort alors nettement mieux par contre avec un Style, on dit parfois un peu terne, tr\u00e8s discret, c'est vraiment pas quelqu'un de tr\u00e8s flamboyant, pourtant, \u00e7a a l'air de passer aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'Serge Dal Busco il fait le plein, lui, alors il fait carr\u00e9ment le plein de voix au dans son parti, il \u00e0 80 pourcent comme les autres sortants qui ne sont pas du tout, qui sont pas du tout inqui\u00e9ter, donc on est dans une situation effectivement radicalement diff\u00e9rente de celle de Luc Barthassat, je pense que d'abord il est, il est fortement soutenue par par l'entente, il a aussi des voix du PLR Serge Dal Busco ce que, effectivement, on vient de le dire, Luc Barthassat n'a pas et puis bon, et Serge Dal Busco avait \u00e9t\u00e9 passablement attaqu\u00e9es au d\u00e9but de la campagne, notamment par le PS sur la question de la fiscalit\u00e9 des entreprises et puis c'est un peu retomber ce souffle, l\u00e0 on est finalement on s'en est plus tellement pris \u00e0 lui dans cette campagne, les attaques se sont tourn\u00e9s plut\u00f4t apr\u00e8s vers Mauro Poggia et puis maintenant on verra un Emery Torracinta on parle plus beaucoup de lui, d'autant que, qui vient de publier des comptes, des comptes positifs donc finalement il sont sert bien et je pense qu'il est beaucoup plus repr\u00e9sentatif, finalement, de l'\u00e9lectorat du PDC d'\u00e9lectorat du PLR aussi que ne peut l'\u00eatre, Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [73%] :\r\nIl Marc Bretton, encore moins sur Luc Barthassat oui j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [85%] :\r\n3 cliniques, faut pas vendre, excusez -moi, ne pas a de l'Barthassat avant que le lecteur, on ait d\u00e9cid\u00e9 ainsi d'autant que c'est une \u00e9lection, c'est un choix, un sondage de Lecteurs, c'est d'une certaine mani\u00e8re, un choix d'adh\u00e9sion et et il ignore un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 qui est le le le vote majoritaire, donc le vote de listes qui l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, donc m\u00eame si vous avez un candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [89%] :\r\nPDC assez faible \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [88%] :\r\nOui, mais il est tir\u00e9, il est tir\u00e9 par son alli\u00e9 un le son alli\u00e9, le PLR dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [89%] :\r\nCette fois -ci les les listes, il y a tous les noms sur une seule liste, peut-\u00eatre qu'il va pas profiter de de cet effet- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, effectivement, ben on v\u00e9rifiera puisqu'effectivement c'est : c'est en partie sur l'\u00e9lectorat PLR se situe son probl\u00e8me, mais normalement, il y a un effet d'Union de, de, de, de, de chaque camp et \u00e0 Gen\u00e8ve, l'entente \u00e9tant plut\u00f4t en bonne forme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:46) [86%] :\r\nEt l'entente par ensemble au 1er tour contrairement par exemple aux Verts et au PS qui partent ensemble au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [87%] :\r\nMais peut-\u00eatre au-del\u00e0 des calculs et des dessins proches, il fait de la rythmer l'arithm\u00e9tique Rachad Armanios est ce que, quelque part aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le dossier des transports qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 porter, comme l'est la sant\u00e9 dans beaucoup d'autres cantons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a les transports, on l'a vu avec les pr\u00e9c\u00e9dents ministres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [87%] :\r\nOui, alors c'est manifeste avec Mich\u00e8le K\u00fcnzler, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, hein, qui \u00e9tait, qui avait ce portefeuille, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s dur, moi ce que je voulais quand m\u00eame souligner c'est qu'on souligne que que monsieur Barthassat ne serait pas lui la surprise pour moi, c'est quand m\u00eame que la gauche retrouverait avec cette photographie son 3\u00e8me qu'elle avait perdu la derni\u00e8re fois et \u00e7a se remarquables, maintenant on va probablement y arriver mais on va y arriver, mais nous on sait pas si \u00e7a va se maintenir tout \u00e7a tout \u00e7a est tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, mais \u00e7a, c'est quand m\u00eame une surprise parce que c'\u00e9tait pas quelque chose qui se auquel les observateurs croyaient, franchement, on se sent, \u00e7a peut \u00eatre une surprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [90%] :\r\nOn va y arriver, c'est, c'est \u00e0 l'affaire Anne Emery Torracinta c'est vrai qu'on va rappeler que ce sondage a \u00e9t\u00e9 fait entre le 12 et 16 mars c'\u00e9tait au tout d\u00e9but des r\u00e9v\u00e9lations sur sur la la gestion du du DIP des r\u00e9v\u00e9lations qui continuent chaque jour \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, \u00e7a fait la une de toute la presse genevoise et voir romande Sylvie Belzer dans : dans ces conditions -l\u00e0, on imagine que que que d\u00e9j\u00e0 qu'a pas forc\u00e9ment l'adh\u00e9sion de tous, le Parti socialiste, mais en plus elle est elle vraiment mise \u00e0 mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [89%] :\r\nMoi effectivement je pense que les Verts rappeler le sondage a \u00e9t\u00e9 fait avant, enfin, il y avait, il y avait le d\u00e9but de l'affaire ramadan cette enqu\u00eate administrative qu'elle a tard\u00e9 \u00e0 ouvrir, mais depuis il y a eu cette autre succession d'affaires notamment ce que ce contrat qui r\u00e9v\u00e8lent quand m\u00eame une forme de de copinage \u00e0 l'interne, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez mal assez mal g\u00e9r\u00e9, il faut quand m\u00eame dire que c'est c'est ces 3 candidats un Emery Torracinta Thierry Apoth\u00e9loz et et Nathalie Fontanet sont dans un mouchoir de poche, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peu de points qui qui les s\u00e9pare, donc moi j'ai plut\u00f4t l'impression que, potentiellement, tirer \u00e0 qui lui fait vraiment le plein de voix \u00e0 l'interne va peut-\u00eatre ravir la place de d'un Emery-Torracinta, il y avait \u00e9t\u00e9 choisi en 1er alors nous \u00e7a qu'on se r\u00e9conforte compl\u00e8tement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 au congr\u00e8s socialiste, \u00e0 savoir qu'il a, il a fini 1er, elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 du tout pl\u00e9biscit\u00e9 en tant qu'sortant, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant pour pour un parti, et puis en plus que lui, continue de visiblement de convaincre les siens puisqu'\u00e0 il est lui, pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 80 pourcent par les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [85%] :\r\nMarc Breton, certains observateurs, c'est vrai qu'on parle \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours, de, de, d'Anne Emery Torracinta et et de ses affaires, certains parlent de de suicide politique, est ce qu'elle peut encore s'en sortir, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [89%] :\r\nC'est difficile ce ce \u00e0 quoi on assiste \u00e0 un cas d'\u00e9cole de de catastrophe communicationnel avec des des dossiers qui sortent les uns derri\u00e8re les autres, des reculs, des changements de pieds, est ce que \u00e7a marque profond\u00e9ment les citoyens, je pense que les, les, les cas sont sont sont variables et il y a le d\u00e9but et la 1\u00e8re affaire qui \u00e9tait celle de la demande d'enqu\u00eate sur la question, ramadan la qui je pense touche son \u00e9lectorat, puisqu'il y avait une demande de milieux f\u00e9ministes d'enqu\u00eate auxquelles elle a r\u00e9pondu tardivement, donc l\u00e0 c'est pas bon parce que \u00e7a touche le coeur de son de son de son \u00e9lectorat et puis il y a l\u00e0 il y a l'affaire du mandat du mandat confi\u00e9 Aragon conjoint de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement qui l\u00e2che peut se je pense pas avoir beaucoup plus d'impact au sein de la population qui n'aime pas beaucoup ce ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [93%] :\r\nQuel est votre regard Rachad Armanios et on aimerait bien vous entendre aussi sur le score quand m\u00eame pas mal du tout, de Thierry Apoth\u00e9loz un sondage qui s'en sort bien et qui est tr\u00e8s nettement devant une Sandrine Salerno qui elle est vraiment \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [88%] :\r\nOui alors 1\u00e8re question je partage le de l'avis de mon confr\u00e8re effectivement moi j'ai jamais vu en une secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral un haut fonctionnaire qui sort de son devoir de r\u00e9serve \u00e0 ce point avec une telle virulence in\u00e9dit, alors c'est difficile encore en \u00e9tat de savoir qui dit quoi, qui dit vrai qui dit faux mais, en l'occurrence une telle attaque et en plus en plein air prennent \u00e9lectorale \u00e7a va marquer les esprits, \u00e7a \u00e7a \u00e7a se parler de l'interview qu'elle a accord\u00e9 une \u00e0 la v\u00f4tre, cha\u00eene tout-\u00e0-fait ensuite par rapport \u00e0 monsieur Apoth\u00e9loz je pense que c'est quelqu'un qui, effectivement, qui, qui \u00e0 la t\u00eate des communes genevoises en qui a une grande visibilit\u00e9 qui en bon boulot \u00e0 Vernier et qui appr\u00e9ci\u00e9, on le voit dans ce sondage, quand m\u00eame, au-del\u00e0 de son parti et dans son parti, effectivement, il fait le le le plan de voix, il arrive en t\u00eate, moi je, je souligne aussi \u00e0 gauche quand m\u00eame, ce qui me ce qui me surprend quand m\u00eame, c'est le le sport score vraiment remarquable de Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, on voit que c'est une d\u00e9put\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:14) [80%] :\r\nQui voudrait pas 13, pas tr\u00e8s loin de la 7\u00e8me place Sala\u00fcn critique par Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:18) [88%] :\r\nPour une gauche radicale qu'dit moribonde, je trouve qu'elle fait un score vraiment remarquables c'est une d\u00e9put\u00e9e effectivement appr\u00e9ci\u00e9, je pense qu'elle a aussi gagn\u00e9 de la visibilit\u00e9 dans la campagne sur les les retraites PV vendent 20 o\u00f9 l\u00e0, on l'a beaucoup entendu donc c'est c'est \u00e0 noter, on voit que par exemple et les les adversaires ont les concurrents dans la gauche radicale de la liste pour Gen\u00e8ve alors arrive vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin derri\u00e8re, voil\u00e0 qu'est ce que \u00e7a veut dire pour le Grand Conseil, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se joue plut\u00f4t pour le pour le pour le la gauche de la gauche, c'est un peu un peu dur \u00e0 dire, en l'\u00e9tat, mais voil\u00e0 il y a quelques enseignements \u00e0 tirer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [91%] :\r\nSylvie Belzer on va avancer un petit peu avec quelques autres candidats on va sortir un petit peu du camp socialiste, il nous reste quelques minutes il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui frappe encore dans ce sondage rend tout cas pass\u00e9 pas mal de choses int\u00e9ressantes \u00e0 dire, c'est d\u00e9j\u00e0 l'excellent score de Mauro Poggia qui est juste derri\u00e8re Maudet, qui fait un vraiment un tr\u00e8s bon score, surtout qu'il \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9 en d\u00e9but de campagne, c'\u00e9tait un peu la cible et puis parall\u00e8lement son ancien donc acolytes du MCG \u00c9ric Stauffer qui, lui, on peut presque dire comme \u00e7a, et dans les choux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:21) [88%] :\r\nOui, alors on voit effectivement que que Mauro peut d\u00e9j\u00e0 s'en sort tr\u00e8s tr\u00e8s bien 2\u00e8me on a l'impression que toutes les les attaques qui \u00e9taient port\u00e9es contre lui, \u00e7a ne porte pas pr\u00e9cis\u00e9ment que malgr\u00e9 le fait que que les co\u00fbts de la sant\u00e9, les primes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve sont un sujet de pr\u00e9occupation majeure pour les Genevois et qui qui qui a pas grand chose qui avan\u00e7ait \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'on ne lui en tient pas rigueur, en fait, dans dans l'\u00e9lectorat et il s'en sort tr\u00e8s bien, ils communiquent tr\u00e8s bien il communique beaucoup, il est 7 magistrat appr\u00e9ci\u00e9, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, effectivement, \u00c9ric Stauffer qui qui est rel\u00e9gu\u00e9, l\u00e0 il finit tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans dans le classement apr\u00e8s la 20\u00e8me place visiblement il est, il a, l\u00e0, c'est un petit peu l'\u00e9lectorat avec avec ces phrases qu'il a pass\u00e9 la fin de la l\u00e9gislature a pilonn\u00e9 son ancien parti, et puis bon, aussi, malgr\u00e9 la visibilit\u00e9 des affiches, il y a une campagne tr\u00e8s tr\u00e8s visible pour pour Gen\u00e8ve en marche, malgr\u00e9 \u00e7a, le fait de de faire campagne pour les les hyper riches les super riches, peut-\u00eatre que \u00e7a ne fait pas amen\u00e9 finalement les sympathisants qui aurait voulu hein Marc Bron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:23) [94%] :\r\nDe de la lassitude pour pour les campagnes de \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:28) [87%] :\r\n\u00c9ric Stauffer s'est pr\u00e9sent\u00e9 souvent au Conseil d'\u00c9tat, je crois que les les Genevois le connaissent bien, et d'une certaine mani\u00e8re, ben il en est enfin un \u00e9lan jamais \u00e9lu, donc sans sa situation de d\u00e9part \u00e9tait assez clair, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que malgr\u00e9 son changement de programme, malgr\u00e9 des sommes importantes d\u00e9vers\u00e9s dans la campagne, h\u00e9 ben \u00e7a ne \u00e7a ne marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:47) [92%] :\r\nMais Paris va tirer les listes du MCG quand elle \u00e9tait au MCG ce que \u00e7a, et ce qui peut se passer la m\u00eame chose cette fois -ci pour le le g\u00e8ne Gen\u00e8ve en marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:55) [83%] :\r\nEn d'autres termes, c'est ce que sa liste aura le quorum un magma ben \u00e7a, c'est un pari difficile et je pense que non, mais on verra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:02) [89%] :\r\nOn voit quand m\u00eame que les autres candidats du MCG sont bien devant lui, hein, quand m\u00eame, dans dans dans ce sondage et Ana Roch et Daniel Sorman arrive bien avant, \u00c9ric Stauffer, moi je suis pas s\u00fbr que son th\u00e8me de campagne est tellement porteur, franchement, il est beaucoup moins importante, d'autant qu'il qu'il se contredit \u00e0 la fois il d\u00e9fend les super riches et en plus il veut des primes maladie gratuite qui serait d\u00e8s lors, financ\u00e9 par l'imp\u00f4t, il y a une contradiction dans les faits, dans, dans sa campagne et et et je suis pas s\u00fbr du coup que ce soit extr\u00eamement porteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:29) [81%] :\r\nMarc Bretton sur le MCG, mis \u00e0 part d'un groupe Jack et qui a, ni politique, un OVNI qui prend partout et donc ils se retrouvent deuxi\u00e8mes, on voit que \u00e7a \u00e7a sa pr\u00e9sidente qu'elle a sa 2\u00e8me, candidate se retrouve aussi tr\u00e8s tr\u00e8s loin, elle, elle a 13 pourcent si \u00e7a repr\u00e9sente la force, qu'attend le parti aux \u00e9lections, notamment au Grand Conseil le MCG va devant une d\u00e9faite cuisante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:50) [93%] :\r\nAlors on va conclure avec sa Rachad Armanios est ce qu'il faut s'attendre au soir de ce 15 avril \u00e0 une petite r\u00e9volution politique du coup du c\u00f4t\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve avec un un \u00c9ric Stauffer qui partirait dans le d\u00e9cor et sa formation politique avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, on s'attend \u00e0 un peu \u00e0 ce que le MCG perd des plumes, hein, maintenant je, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que l\u00e0 on parle d'une \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, donc c'est des personnes, \u00e7a joue beaucoup en quand m\u00eame maintenant effectivement le le le MCG souffrant, il perd quand m\u00eame un leader tr\u00e8s charismatiques, mais qui avait aussi la capacit\u00e9 \u00e0 mettre un des th\u00e8mes de campagne des th\u00e8mes disons de pr\u00e9occupation sur la table ce que le le MCG, peine un peu \u00e0 faire maintenant \u00e0 voir dans dans dans les urnes, parce que tout \u00e7a est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s improbable \u00e0 Gen\u00e8ve, on s'attend souvent \u00e0 des surprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:39) [91%] :\r\nEn tout cas, beau suspense jusqu'au 15 avril et ce 1er tour des \u00e9lections cantonales, merci beaucoup Marc Breton vous couvrez l'actualit\u00e9 politique pour la Tribune de Gen\u00e8ve Rachad Armanios, cheffe de la rubrique genevoise du courrier et Sylvie Belzer, cheffe de notre bureau Genevois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, bah, bonsoir, merci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B967FF98-B6EF-4808-8521-820CFA851329", "internalArchiveId": "B967FF98-B6EF-4808-8521-820CFA851329", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: le plus ancien postier de Suisse, 1964", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404420", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: le plus ancien postier de Suisse, 1964 / ALA_2018-03-27T15:04:15_archive-le-plus-ancien-postier-de-suisse", "A l'abordage du 27.03.2018"], "variantIds": ["ece-9404420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:50:53Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est le moment de notre archive une archive assez marrante aujourd'hui puisque c'est une archive de 1964 de l'\u00e9mission, cartes de visite, c'est pas \u00e7a qui est marrant, ce qui est amusant, c'est que on va entendent les souvenirs de Victor Andr\u00e9, c'est le plus ancien postier de Suisse et comment na\u00eet en 1964 \u00e7a veut dire que quand il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re, ce n'est pas avec des bus postaux c'\u00e9tait avec des cal\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nJe vous demande maintenant de bien pr\u00eater l'oreille aux paroles qui vont suivre votre interlocuteur \u00e0 84 ans, c'est aujourd'hui son anniversaire, je vous pr\u00e9sente Victor Andr\u00e9 le plus ancien postier de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [67%] :\r\nIl y a 5 ans, quand il y a base 50, nous parlons, il y de cette politique, j'ai commenc\u00e9 il est salu\u00e9, celle de la Poste elle seule Cambad\u00e9lis il y a un religieux, je devais le conduire au couvent de la balle teinte c'est milieu, je me dis : je vais te donner avec une dithyrambique jeu mais avec qui \u00e0 Hollywood, me dire enl\u00e8ve pour maintenant p\u00e8se \u00e9tait votre b\u00e9n\u00e9diction peut para\u00eetre avec Raymond et calme -toi avec grade ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nOn \u00e9tait en 1964 une archive de l'\u00e9mission, cartes de visite, et on va entendre une autre archive qui vient de la m\u00eame ann\u00e9e, de la m\u00eame \u00e9mission, ce sera demain, on vous fait un teaseur absolument insoutenable, impossible de r\u00e9sister demain sur cette cha\u00eene \u00e0 la m\u00eame heure, la l\u00e9gende du poulain rouge racont\u00e9e par Gustav Meier en 1964. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T15:01:26Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1668615", "internalArchiveId": "AA1803668931", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du Monde 2018 - match amical Lucerne : Suisse - Panama", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 13500, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-28T11:23:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803664482", "durationSec": 8115, "title": "Coupe du Monde 2018 - match amical Lucerne : Suisse - Panama ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu le Panama sur le score de 6 buts \u00e0 0, lors d'un match amical de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde de football 2018.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LORENZI, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Duplex Lucerne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HENCHOZ, St\u00e9phane", "role": "plateau", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803668989", "durationSec": 99, "title": "MI FOOT SUISSE PANAMA_RTS000001436496", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "MATCH AMICAL", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736107", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU088022", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1664185", "internalArchiveId": "AA1803664483", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 - demi-finale Play-offs match 1 : CP Berne - Zurich SC ENTOURAGE", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 6687, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9433392.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace, Championnat de Suisse, Berne - Zurich, Playoffs, 1/2 de finale match 1"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nBerne - Zurich\nPlayoffs, 1/2 de finale match 1", "En direct de Berne"], "variantIds": ["ece-9331994"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-14T22:42:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803668925", "durationSec": 14123, "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 - demi-finale Play-offs match 1 : CP Berne - Zurich SC", "excerpt": "Victoire de Zurich SC Lions qui a battu le CP Berne sur le score de 3 buts \u00e0 2 lors du 1er match des demi-finales des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace de National League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803668926", "durationSec": 419, "title": "ENTO 270318 HOCK HIGH BER ZSC", "excerpt": "Moments forts clip de la victoire de Zurich SC Lions contre le CP Berne 3 buts \u00e0 2 lors du 1er match des demi-finales des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace de National League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668927", "durationSec": 58, "title": "ENTO 270318 HOCK CLIP FIN", "excerpt": "Victoire du HC Bienne, qui a battu le HC Lugano sur le score de 7 buts \u00e0 3, lors du 1er match des demi-finales des play-offs du Championnat suisse de hockey sur glace National League.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668928", "durationSec": 155, "title": "ENTO 270318 HOCK BIE LUG", "excerpt": "Victoire du HC Ambri Piotta qui a battu 4 buts \u00e0 0 les Kloten Flyers lors du 1er match de la finale des play-outs du championnat suisse de hockey sur glace de la National league.", "sequenceIds": ["1670840"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668929", "durationSec": 104, "title": "ENTO 270318 HOCK AMB KLO", "excerpt": "Itw du hockeyeur du Zurich SC sur la victoire contre le CP Berne lors du 1er match des demi-finales des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace de National League.", "thematicGeographicals": ["AMBRI"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668930", "durationSec": 51, "title": "ENTO 270318 HOCK  BUTS 1ER TIERS", "excerpt": "Itw du hockeyeur du CP Berne Tristan Scherwey sur la d\u00e9faite contre le Zurich SC lors du 1er match des demi-finales des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace de National League."}, {"internalArchiveId": "AA1803668937", "durationSec": 47, "title": "ENTO 270318 ITW SUTTER", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668938", "durationSec": 80, "title": "ENTO 270318 ITW SCHERVEY", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804671156", "summary": "Bienne, Tissot Arena : 3 buts du HC Lugano marqu\u00e9s par Luca Fazzini, Ryan Johnston et Thomas Wellinger, hockeyeurs.\n7 buts du HC Bienne marqu\u00e9s par Dominik Diem, 2 buts, Jason Fuchs, Toni Rajala, Jan Neuenschwander et Jacob Micflikier, 2 buts, hockeyeurs.", "id": "1670840", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["HC BIENNE", "HC LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "KELLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733887", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037437", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1668609", "internalArchiveId": "AA1803668925", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 - demi-finale Play-offs match 1 : CP Berne - Zurich SC", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 14123, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-28T12:39:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803664483", "durationSec": 6687, "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 - demi-finale Play-offs match 1 : CP Berne - Zurich SC ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "KELLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736101", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU088016", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-ED50152C-1C98-44B7-BE04-CC94DC64C8BD", "internalArchiveId": "ED50152C-1C98-44B7-BE04-CC94DC64C8BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jorge Ca\u00f1ete, architecte d'int\u00e9rieur et auteur \"Il \u00e9tait une fois.ma maison\" Ed. Favre", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Genevois aux origines catalanes et andalouses, Jorge Ca\u00f1ete n'a pas choisi de consacrer sa vie \u00e0 l'architecture d'int\u00e9rieur par hasard. Apr\u00e8s une carri\u00e8re dans les produits de luxe (Ungaro, Bvlgari, Mugler) et un MBA \u00e0 Lausanne, il d\u00e9cide de mat\u00e9rialiser sa cr\u00e9ativit\u00e9 en 3D \u00e0 travers l'architecture d'int\u00e9rieur. Un dipl\u00f4me en \"Interior Design\" de la London Metropolitan University en poche et plusieurs projets dans des bureaux d'architectes \u00e0 Rome et Gen\u00e8ve seront les tremplins pour fonder en Suisse son propre studio Interior Design Philosophy en 2005. Depuis, ses r\u00e9alisations ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans de nombreux magazines internationaux et lui ont valu de nombreuses r\u00e9compenses prestigieuses \u00e0 travers le monde. Jorge Ca\u00f1ete est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Genevois aux origines catalanes et andalouses, Jorge Ca\u00f1ete n'a pas choisi de consacrer sa vie \u00e0 l'architecture d'int\u00e9rieur par hasard. Apr\u00e8s une carri\u00e8re dans les produits de luxe (Ungaro, Bvlgari, Mugler) et un MBA \u00e0 Lausanne, il d\u00e9cide de mat\u00e9rialiser sa cr\u00e9ativit\u00e9 en 3D \u00e0 travers l'architecture d'int\u00e9rieur. Un dipl\u00f4me en \"Interior Design\" de la London Metropolitan University en poche et plusieurs projets dans des bureaux d'architectes \u00e0 Rome et Gen\u00e8ve seront les tremplins pour fonder en Suisse son propre studio Interior Design Philosophy en 2005. Depuis, ses r\u00e9alisations ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans de nombreux magazines internationaux et lui ont valu de nombreuses r\u00e9compenses prestigieuses \u00e0 travers le monde. Jorge Ca\u00f1ete est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9404404", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 27.03.2018", "Jorge Ca\u00f1ete, architecte d\u02b9int\u00e9rieur et auteur \"Il \u00e9tait une fois\u2026ma maison\" Ed. Favre / ENSD_2018-03-27T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 27.03.2018", "Jorge Ca\u00f1ete, architecte d\u02b9int\u00e9rieur et auteur \"Il \u00e9tait une fois\u2026ma maison\" Ed. Favre / ENSD_2018-03-27T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Genevois aux origines catalanes et andalouses, Jorge Ca\u00f1ete n\u02b9a pas choisi de consacrer sa vie \u00e0 l\u02b9architecture d\u02b9int\u00e9rieur par hasard. Apr\u00e8s une carri\u00e8re dans les produits de luxe (Ungaro, Bvlgari, Mugler) et un MBA \u00e0 Lausanne, il d\u00e9cide de mat\u00e9rialiser sa cr\u00e9ativit\u00e9 en 3D \u00e0 travers l\u02b9architecture d\u02b9int\u00e9rieur. Un dipl\u00f4me en \"Interior Design\" de la London Metropolitan University en poche et plusieurs projets dans des bureaux d\u02b9architectes \u00e0 Rome et Gen\u00e8ve seront les tremplins pour fonder en Suisse son propre studio Interior Design Philosophy en 2005. Depuis, ses r\u00e9alisations ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans de nombreux magazines internationaux et lui ont valu de nombreuses r\u00e9compenses prestigieuses \u00e0 travers le monde. Jorge Ca\u00f1ete est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Genevois aux origines catalanes et andalouses, Jorge Ca\u00f1ete n\u02b9a pas choisi de consacrer sa vie \u00e0 l\u02b9architecture d\u02b9int\u00e9rieur par hasard. Apr\u00e8s une carri\u00e8re dans les produits de luxe (Ungaro, Bvlgari, Mugler) et un MBA \u00e0 Lausanne, il d\u00e9cide de mat\u00e9rialiser sa cr\u00e9ativit\u00e9 en 3D \u00e0 travers l\u02b9architecture d\u02b9int\u00e9rieur. Un dipl\u00f4me en \"Interior Design\" de la London Metropolitan University en poche et plusieurs projets dans des bureaux d\u02b9architectes \u00e0 Rome et Gen\u00e8ve seront les tremplins pour fonder en Suisse son propre studio Interior Design Philosophy en 2005. Depuis, ses r\u00e9alisations ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans de nombreux magazines internationaux et lui ont valu de nombreuses r\u00e9compenses prestigieuses \u00e0 travers le monde. Jorge Ca\u00f1ete est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9404405", "ece-9404404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:16Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, \u00e0 quoi ressemble votre int\u00e9rieur, \u00eates -vous plut\u00f4t au Design \u00e9pur\u00e9 pi\u00e8ce presque vide, les pi\u00e8ces de cr\u00e9ateurs en m\u00e9tal chrom\u00e9 ligne claire pr\u00e9f\u00e9rez -vous une d\u00e9coration Boh\u00e8me orientale traditionnel r\u00e9solument moderne, vous avez peut-\u00eatre recycler le vieux bahut de tante Germaine le canap\u00e9 de Style Louis XV et le tapis persans de votre arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, vous aimez d'ailleurs peut-\u00eatre le m\u00e9lange des genres et le dit bahut en bois massif cohabitent, peut-\u00eatre avec une table industriel des ann\u00e9es 50 une biblioth\u00e8que en verre et m\u00e9tal ou un canap\u00e9 en cuir blanc achet\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, peut-\u00eatre que toutes ces consid\u00e9rations esth\u00e9tiques vous fatigue vous ce que vous voulez, c'est vous sentir \u00e0 l'aise vous privil\u00e9gie le fonctionnel le pratiquent le confortable, un bon vieux canap\u00e9s mous et plut\u00f4t laid mais dans lequel on s'enfonce, comme dans une meringue moelleuse, l'\u00e9tat de rangement votre budget du mois ne passe certainement pas dans l'achat de luminaires improbables ou la pose de papier peint luxueux \u00e0 quoi ressemblent donc votre int\u00e9rieur et si ce qu'il y a dans votre maison refl\u00e9taient vos pens\u00e9es les plus intimes, votre caract\u00e8re, votre mani\u00e8re d'envisager la vie mal rang\u00e9, synonyme de chaos int\u00e9rieur chaque chose \u00e0 sa place une certaine rigidit\u00e9 d'esprit suffira -t-il alors de changer de d\u00e9co pour changer de personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:01:29) [83%] :\r\nEntre nous soit dit, l\u00e0, ni Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [91%] :\r\nEh ben non je ne pense pas, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a serait trop facile, non je pense pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [89%] :\r\nBonsoir serait facilit\u00e9e on dit Jorge c'est votre nom et vous \u00eates espagnol comme votre nom l'indique, vous \u00eates architecte d'int\u00e9rieur, donc vous, vous en savez quelque chose de toutes ces questions de d\u00e9co et vous venez de publier un livre qui sugg\u00e8re que nous int\u00e9rieur nous ressemblent forc\u00e9ment un petit peu, ou devrait id\u00e9alement nous ressemble un petit peu le site du livre- c'est Il \u00e9tait une fois ma maison, il \u00e9tait une fois 3 petits points maison le sous- titre, c'est cr\u00e9er, pas \u00e0 pas un int\u00e9rieur qui vous ressemblent, donc c'est un mode d'emploi, vraiment c'est paru chez Favre, vous \u00eates par ailleurs, le cr\u00e9ateur d'une th\u00e9orie Design Philosophy c'est votre bo\u00eete comme on dit, comment d\u00e9crire votre int\u00e9rieur \u00e0 avoue parce qu'on le voit en photo dans le livre, je crois que c'est chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [88%] :\r\nIl y en a, il y a certaines photos que c'est, c'est \u00e0 la maison, je tiens juste \u00e0 dire que les int\u00e9rieurs, ils sont tr\u00e8s influenc\u00e9e par le lieu lui- m\u00eame, et l'histoire qui v\u00e9cut alors c'est vrai que j'ai une d\u00e9marche un peu narrative et c'est pour \u00e7a que, des fois, des projets sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques au au lieu, il pourra pas se transposer dans dans un autre environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [93%] :\r\nAlors c'est souvent d'ailleurs quand on voit le livre quand on voit les photos dans le livre sont souvent des lieux sublime \u00e0 la base et c'est souvent le cas dans les catalogues de d\u00e9co, on voit les photos, on se dit : ben oui mais moi, si j'avais une maison comme \u00e7a, forc\u00e9ment, \u00e7a serait bien d\u00e9cor\u00e9 aussi comment d\u00e9corer une maison banale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [86%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a voudrait dire qu'en fait on est on est aussi nous-m\u00eames banal, \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9range un peu, c'est-\u00e0-dire, y a pas de banal, c'est ce qu'on va y mettre dedans au fond c'est une enveloppe apr\u00e8s comme on va \u00e0 la la lui rendre, lui donner une \u00e2me, on ne peut pas vraiment utilis\u00e9 nous banal, donc \u00e7a j'aime bien cette id\u00e9e de d'architecture \u00e9motionnelle qui renvoient \u00e0 qui on a nos \u00e9motions, donc on peut pas dire que nos \u00e9motions banal, voil\u00e0, on ne sait pas s'arr\u00eater \u00e0 alors bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps ce que je voulais dire crois que le dire, c'est que si on habite dans un ch\u00e2teau comme vous le go\u00fbt dans un HLM qui en Studio, mais je vous rassure, j'ai aussi habit\u00e9 \u00e0 contrer des comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [85%] :\r\nBen voil\u00e0, selon selon l'histoire, je voulais raconter \u00e0 ce moment -l\u00e0 selon des souvenirs de de voyage etc donc bien s\u00fbr que \u00e7a et c'est un param\u00e8tre de plus c'est une source d'inspiration de plus mais ce n'est pas la seule voil\u00e0 oui pas r\u00e9pondu c'est quoi, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi votre pas l\u00e0, je suis dans une Chartreuse, donc c'est un peu sp\u00e9cial, c'est un peu en bas, c'est assez charg\u00e9e, puisque c'est en fait la vie avant les chartreux qui \u00e9tait assez opulentes en g\u00e9n\u00e9ral, et apr\u00e8s c'est le d\u00e9pouillement, donc quand on monte \u00e0 l'\u00e9tage, on renonce \u00e0 plaindre chose aux couleurs, aux mat\u00e9riaux, une va vers une vie beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [86%] :\r\nPlus \u00e2g\u00e9 monacale et c'est ce qu'on voit d'ailleurs en photos en partie dans dans votre livre ce que je me posais la question fait avoir en cette \u00e9mission Jorge gagn\u00e9 \u00e9tait ce qu'on est vraiment tous ceux concern\u00e9s ce que vraiment on peut imaginer une maison il y a pas des coups, on peut imaginer que quelqu'un peut alors il y a des gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [88%] :\r\nPour n'ont pas besoin, \u00e7a c'est clair, mais je pense que dans un monde justement de, de, de turbulences ou rien est saisissable on peut rien contr\u00f4ler la le seul jardin secret qui nous reste, o\u00f9 on peut vraiment mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, c'est notre en outre int\u00e9rieur, donc c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi que c'est, c'est une mouvance c'est on peu \u00e0 la mode ne parle de ces \u00e9missions etc je crois que c'est une une r\u00e9alit\u00e9 de plus en plus de gens se sentent concern\u00e9s ont ensuite d'am\u00e9liorer le m\u00eame si on est locataire, au fond, mais on investit un lieu qu'on va vivre un certain nombre d'ann\u00e9es et donc c'est important de de s'y retrouver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps vous avez dit : les personnes qui n'ont pas de go\u00fbt sont celles qui ne se respecte pas, j'ai relev\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [86%] :\r\nEnfin, ce qui ne n'\u00e9coutent pas, qui sont leurs \u00e9motions, ce qu'ils ont envie de trains ou transmettre, c'est plut\u00f4t un je dirais un \u00e9tendard sociale, c'est-\u00e0-dire qu'on montre des choses mais finalement ne correspondent pas tellement pour moi, c'est \u00e7a la fout de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [92%] :\r\nLe go\u00fbt, apr\u00e8s il y a forc\u00e9ment la question des moyens parce que \u00e7a peut co\u00fbter cher aussi de d'acheter de belles pi\u00e8ces par exemple de mobilier oui, comment on fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [91%] :\r\nEt c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s riches de la recette de cuisine, on est dans un tr\u00e8s beau livre de recettes apr\u00e8s moi je peux aller chercher mon saumon chez un traiteur exclusif ou alors je vais dans la grande distribution, mais la recette, elle, un concept, elle raconte une histoire donc, apr\u00e8s, \u00e7a peut les ingr\u00e9dients qui vont s'adapter, mais pour moi, ce qui est important c'est, c'est c'est c'est le c\u00f4t\u00e9 narratif, comme si un consensus, y a du sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [86%] :\r\nRaconter une histoire, voil\u00e0 toujours contr\u00f4lables son appartement, c'est peut-\u00eatre une premi\u00e8re injonction qu'on peut suivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [87%] :\r\nQuand on a vu le ballon jonction quand m\u00eame si on rentre dans le dans l'univers des contes faits des je trouve c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [92%] :\r\nIl \u00e9tait une fois ma maison, c'est pas pour rien que \u00e7a, c'est que c'est le type de votre livre, hein, vous qui aimez les comptes et qui notamment Peau d'\u00e2ne, on va y revenir, on va commencer par \u00e9couter une chanson, une chanson d'\u00c9tienne Daho, pousser, mais beaucoup plus, elle porte un titre tout \u00e0 fait adapt\u00e9 puisque c'est ouverture et c'est l'ouverture de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [60%] :\r\nLes Verts, son d\u00e9c\u00e8s s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [91%] :\r\nPort\u00e9 par l'all\u00e9gresse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [88%] :\r\n\u00c9tienne Daho, pour commencer cette \u00e9mission avec vous, Jorge cagnotte et je me suis entra\u00een\u00e9 \u00e0 dire qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [80%] :\r\nParce que \u00e7a signifie qu'un personnage, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [89%] :\r\nArchitecte d'int\u00e9rieur et vous publi\u00e9 aux \u00e9ditions Favre il \u00e9tait une fois ma maison, c'est un guide pour cr\u00e9er un int\u00e9rieur qui nous ressemblent, c'est vous qui le dites, en tout cas, et qui se base sur les \u00e9motions, alors \u00e7a c'est c'est vrai que ce n'est pas on a pas l'habitude en fait de, de, de relier les \u00e9motions et la d\u00e9coration 10 \u00e0 de jolies, \u00e7a doit \u00eatre la mode s'en c'est mettons t\u00f4t plus gris chocolat mais en quoi cela nous concerne et en quoi \u00e7a nous \u00e9meut, h\u00e9 ben, c'est ce qu'on d\u00e9couvre dans votre livre, comment faire pour que \u00e7a nous \u00e9meut et pour que \u00e7a raconte notre histoire \u00e0 nous, m\u00eame si elle n'est pas public, d'ailleurs, c'est vous qui allez nous raconter votre histoire maintenant votre histoire \u00e0 vous qui va peut-\u00eatre aussi nous \u00e9clairer sur ce que vous avez choisi pour d\u00e9corer cette chartre splendide vous habitez \u00e0 Saint-Saphorin avec une premi\u00e8re archives qui nous vient de 1988. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:54) [87%] :\r\nSur se se tient dans la grande tradition abstraite des grands ma\u00eetres espagnols dont dont V\u00e9lasquez, les motivations de Zurbaran, c'est un petit peu, si vous voulez comme et il semblerait aujourd'hui de nos jours, tout \u00e0 fait naturel \u00e0 un petite entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9, de faire un bel \u00e9clairage avec des tubes et des spots dans un dans dans un grand magasin, les urbains, il est un merveilleux artisan merveilleuse artisan et on lui dit : tu dois parce qu'elle n'avait s\u00fbrement une les nouvelles Toyer voil\u00e0 tu dois Francisco nous repr\u00e9senter la Maison de Nazareth la vierge qui pleure quels sont l\u00e0 en train de travailler dans son dans sa maison et l'enfant J\u00e9sus qui d\u00e9j\u00e0 un peu gros et qui, ce qui est en train de tracer une couronne d'\u00e9pines et pique alors tu repr\u00e9sentes \u00e7a de fa\u00e7on \u00e0 ce que tout le monde sans la v\u00e9rit\u00e9 de la repr\u00e9sentation et en m\u00eame temps toute l'all\u00e9gorie et c'est \u00e7a, \u00e0 quoi il parvient prenez parce que la Maison de Nazareth le magnifique tableau de la Maison de Nazareth c'est pas seulement la repr\u00e9sentation d'un bel enfant et d'une d'une femme un peu \u00e9panouie en train de, de, de songer c'est derri\u00e8re cette admirable repr\u00e9sentation toute la symbolique qui qui est presque en circuit ferm\u00e9, chaque objet, chaque, chaque attitude les 3 larmes qui coulent sur la l'ajout de la Vierge, le regard que la Vierge \u00e0 l'enfant le l'esp\u00e8ce de d'innocence de l'enfant qui se pique sans se rendent compte que c'est que \u00e7a va \u00eatre bon les colombes, tout cela a un sens symbolique chr\u00e9tien tr\u00e8s profond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [87%] :\r\nOn parle d'un peintre l\u00e0 que vous connaissez bien, Jorge \u00e9tait, c'\u00e9tait la voix de Jeanine Baticle qui est conservatrice au mus\u00e9e du Louvre, qui para\u00eet en 1988 \u00e0 l'occasion de la r\u00e9trospective au Bahre\u00efn, que vous avez peut-\u00eatre vu au Grand Palais \u00e0 Paris, pourquoi ce que le c'est un peintre que vous aimez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:45) [86%] :\r\n\u00e7a va alors c'est li\u00e9 aussi \u00e0 mes origines, pas forc\u00e9ment \u00e0 la province parce que mon papa est d'origine andalouse, mais d'une province \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui est la province d'extr\u00eame \u00e0 et ce peintre, un parcours pour moi, fascinants, il est n\u00e9 dans un petit village assez pauvre d\u00e9j\u00e0 le Stream adore prend sa relativement rural et -ce son p\u00e8re en fait va l'envoyer \u00e0 S\u00e9ville pour apprendre \u00e0 la peinture, donc vous imaginez que c'est comme si nous on part je passe sur la plan\u00e8te Mars oui \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est un \u00e9blouissement et et voil\u00e0, je crois qu'il a une technique pour pour dessiner et peindre les \u00e9toffes les couleurs qui sont assez sid\u00e9rante m\u00e8ne pour l'\u00e9poque, hein, les rapports des couleurs qui met en sc\u00e8ne et c'est une inspiration, tr\u00e8s int\u00e9ressant, m\u00eame tr\u00e8s contemporaine en on parle des couturiers qui m\u00e9lange des couleurs improbables, les regards des en sera \u00e9bloui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [84%] :\r\nAlain face faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, d'ailleurs je me demande si Christian Lacroix ce sont que certains ont donn\u00e9 disons oui, c'est son associant le rouge et le rose par exemple le alors vous, vous avez des origines espagnoles oui or chez Kanye \u00e9tait qu'est -ce que vous pensez d'abord de ce qui \u00e9tait dit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:52) [87%] :\r\nCe qu'elle dit, c'est int\u00e9ressant, parce qu'elle parlait aussi du c\u00f4t\u00e9 de sa peinture, et c'est vrai qu'on parle de Zurbaran comme le pain du mysticisme parce que ces ces personnages le d\u00e9part notamment les les religions ou les chartreux puisqu'elle a beaucoup peint pour la la carte aura 2 de ces vies sont habit\u00e9s, c'est quelque chose qui a \u00e9crit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [86%] :\r\nPas seulement une technique est aussi quelque chose derri\u00e8re exactement un petit peu comme spirituel quand on pense \u00e0 \u00e0 la d\u00e9coration d'une maison plus profond, voil\u00e0 tout simplement un travail de plasticien, de l'coloriste, vous avez \u00e9videmment. \r\nAussi la m\u00eame philosophie au fond encore vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [76%] :\r\nBen c'est pour que certaines \u00e7a mais touche pas ces ces, ces, ces, ces grands mon parcours et puis de de regarder d'o\u00f9 il vient, qu'est ce qu'il a fait \u00e7a, c'est assez je dirais troublant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [85%] :\r\nAlors vos origines espagnoles ben quand vous dites : il part \u00e0 S\u00e9ville s\u00e9vissait la ville de votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:38) [86%] :\r\nPas tout \u00e0 fait vient de Malaga et ma m\u00e8re, par contre le c\u00f4t\u00e9 catalane o\u00f9 l\u00e0 qui a, moi, je suis donc moi je suis n\u00e9 en Suisse, c'est c'est 1000 soeurs aussi mais c'est c'est quelque chose qui est important pour moi de d'avoir aussi de multiplier aussi les langues les mani\u00e8res de percevoir les choses, ce sont des r\u00e9f\u00e9rences culturelles Jacques andalouses pas toutes \u00e0 la m\u00eame chose, mars en rajoute dans la trilogie et le c\u00f4t\u00e9 suisse, donc moi je vois \u00e7a comme un Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:06) [83%] :\r\nBonjour, qu'est ce qui reste comme trace justement de cette Espagne de vos parents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [92%] :\r\nAlors qu'il reste l\u00e0, j'ai pas peur de m\u00e9langer les choses parce qu'on peut comparer prendre des choses de de l'un et de l'autre et \u00e7a me para\u00eet assez naturel de switcher sera de r\u00e9f\u00e9rence compl\u00e8tement diff\u00e9rente, apr\u00e8s il me reste les Liens familiaux parce que j'ai de la famille \u00e9videmment l\u00e0- bas et c'est un pays que j'ai appris \u00e0 d\u00e9couvrir un peu plus sur le tard et j'adore comment l'Andalousie o\u00f9 on parlait tout \u00e0 l'heure de l'extr\u00eame adore, qui est une des provinces que j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:34) [86%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre aussi ce c\u00f4t\u00e9 assez riche, parfois presque un peu charg\u00e9 de votre d\u00e9coration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:39) [87%] :\r\nOui, car peu opulents, alors \u00e7a, \u00e7a peut se jouer en fonction justement de de l'endroit, qui va aussi v\u00e9hiculer, on en parlait tout \u00e0 l'heure, c'est aussi un protagoniste, mais c'est vrai que que que des codes que l'on peut trouver dans la S\u00e9ville baroque avec ce travail, des artisans, des orf\u00e8vres du bois, le c\u00f4t\u00e9 religieux aussi un de ces magnifiques h\u00f4tels dans dans ces cath\u00e9drales et dans ces \u00e9glises, c'est des images que qui me reste, hein, qui sont, qui sont forts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:06) [83%] :\r\nVotre p\u00e8re sauf erreur \u00e9tait architecte oui exactement, oui, oui, donc c'est un peu : tiens, elle \u00e9tait dans le fruit qu'est -ce qu'il vous a appris, se faire comme ses petits alors c'est bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:15) [86%] :\r\nMoi, j'avais une sorte de d\u00e9calage pour ceux qu'il avait cette architecture tr\u00e8s fonctionnel ou qui travaille dans un bureau \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t des locatifs etc, il y avait pas cette, je dirais, ce souci de l'int\u00e9rieur alors qu'est ce qu'on y mettait dedans, c'\u00e9tait l'affaire de quelqu'un d'autre, donc j'\u00e9tais assez \u00e9loign\u00e9 de tout \u00e7a, d'ailleurs, mes \u00e9tudes au pr\u00e9alable n'ont pas pris cette voil\u00e0, mais apr\u00e8s c'est marrant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:35) [86%] :\r\n\u00e7a devait \u00eatre dans les g\u00eanes, je sais pas, vous \u00eates en avenue Montaigne, mine de rien, sans y revenir compl\u00e8tement \u00e7a revenir compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire sans vous calqu\u00e9 compl\u00e8tement sur votre p\u00e8re, voil\u00e0 vous \u00eates occup\u00e9 de l'int\u00e9rieur il y a exactement \u00e7a oui, \u00e7a me rappelle l'ext\u00e9rieur exactement, mais l'int\u00e9rieur vous en occupiez d\u00e9j\u00e0 quand vous \u00e9tiez petit je crois a fait gagner alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:50) [88%] :\r\nD'une part j'adorais mettre en sc\u00e8ne, chambre des univers donc \u00e7a cette telle chose, voil\u00e0, je ne fume, rappelez vous faisiez quoi collection de de noms de rues, alors j'ai fait une avenue dans ma chambre, j'ai mis des Lions de \u00e7a fait rire maintenant mais je trouve que finalement, je me dis : c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 comme on a un bon, un bon d\u00e9part et puis apr\u00e8s, la vie a fait que j'ai pas mal voyag\u00e9, j'ai pas mal chang\u00e9 de lieu physiquement de d'habitations et c'\u00e9tait une excuse ou magnifique pourrait interpr\u00e9ter le lieu jusqu'au moment, j'ai dit, faut pas que \u00e7a soit une excuse quand m\u00eame, faut que \u00e7a soit une r\u00e9alit\u00e9 et donc voil\u00e0 j'ai bifurqu\u00e9 de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:23) [91%] :\r\nOn y reviendra \u00e7a mais j'aimerais qu'on reste un petit moment qu'on s'attarde un petit moment dans votre enfant, c'est bien la chambre de votre enfance, vous m'avez parl\u00e9 de cette avenue, avec des noms de rues oui si vous deviez d\u00e9crire la chambre de votre enfance avait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:34) [90%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait assez bleu du papier peint bleu \u00e0 peu nuageux, comme \u00e7a, donc il y avait aussi ce c\u00f4t\u00e9 un peu je pense r\u00eaver un peu, une autre dimension, mais en m\u00eame temps il y avait ce rapport aussi \u00e0 l'\u00e9criture puisque les noms de rues, automatiquement, on a l'\u00e9criture qui elle a une certaine calligraphie et c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:51) [87%] :\r\nMais maintenant, \u00e7a c'est quelque chose que qui m'int\u00e9resse toujours important si pour vous dans sa aussi voyager le nom de d\u00e9couvrir des rues qu'on a, on n'a pas mis les pieds, mais \u00e7a nous permet de nous projeter vers un ailleurs, donc \u00e7a \u00e7a je revendique \u00e7a aussi dans mon petit gain la d\u00e9co qui qui puisse vous avez qui parle et qui vous fasse voyager. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:09) [86%] :\r\nPar des mots aussi et pas seulement par des images parce que c'est vrai que dans dans ce qu'on voit dans votre livre, reconstruit canettes, il y a par exemple ces pages de livre coll\u00e9 au mur, qui font qu'en mangeant de papier peint en relief. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [83%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait les Oeuvres compl\u00e8tes sacril\u00e8ge de Monsieur Walter j'allais vous demander justement de quel livre il s'agissait tout \u00e7a mais enfin compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:28) [80%] :\r\nTh\u00e9\u00e2trale de Voltaire, mais de nouveau, \u00e7a c'\u00e9tait inscrit par rapport au lieu puisqu'on sait que dans cet endroit Voltaire y a s\u00e9journ\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 par monsieur le g\u00e9n\u00e9ral de peine qu'il a trouv\u00e9 un matin en train de lire la Bible et que Walter d\u00e9testait les bigots, il s'en est moqu\u00e9 et c'est vrai que c'est il a dit : ben reprenez vos clics \u00e9voque la qui vous ne revenez plus jamais dans dans cet endroit alors moi je n'aime pas tellement chaud chasser les gens, alors je l'ai fait revenir et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:52) [86%] :\r\nC'est un petit clin d'oeil, donc toutes ces Oeuvres tapisser une pi\u00e8ce pas un mur, vous avez mis la Bible non non non non non non, \u00e0 part \u00e7a, \u00e0 part votre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:03) [86%] :\r\nLe chanvre que vous aimiez changer je crois aussi, r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a ressemblait \u00e0 quoi la d\u00e9co de de votre maison, quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:11) [83%] :\r\nAlors on \u00e9tait jeune famille, enfin, de nombreuses essayer de de Sart donc chacun avait son univers plus les parents, donc on avait la chance d'avoir quand m\u00eame un aux chambres \u00e0 nous, ce qui est important, je pense que ce qu'on pouvait cr\u00e9er son univers comme on parlait tout \u00e0 l'heure et son histoire \u00e0 raconter car fait qu'il avait une charte c'\u00e9tait puisque finalement, chacun avait son univers, il y avait quand m\u00eame aussi par rapport aux origines de mes parents, des meubles qui faisaient penser \u00e0 des meubles espagnols ou des choses qui venaient les h\u00e9ritages tes h\u00e9ritage de leur famille, donc c'\u00e9tait assez bariol\u00e9s ouais oui les parents faire bon, disons qu'il y avait pas de graffiti au mur, alors tant qu'il y avait du papier peint avec des enseignes, \u00e7a allait encore, on peut changer notre bleu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:51) [79%] :\r\nPlace \u00e0 avoir post\u00e9 etc parce qu'il y a aussi des parents plus ou moins stricte non \u00e7a allait \u00e7a l\u00e0, mais je crois que j'\u00e9tais assis aussi assez strict, c'est-\u00e0-dire je me faisais les petits plonge je mettais les choses, donc c'\u00e9tait pas rater chaotique, ouais, ouais, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a laisse \u00e0 rassurer les parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:04) [70%] :\r\nVous ne refaisait pas la d\u00e9co de du salon non c'est que votre chat, on pourra stocker quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:09) [89%] :\r\nEt ma chambre bizarrement ouais mais apr\u00e8s je pense que c'est \u00e7a aussi dans dans mon m\u00e9tier, c'est le respect de l'autre, c'est-\u00e0-dire on ne peut pas imposer, puisqu'on parle d'\u00e9motion vos \u00e9motions ne sont pas les m\u00eames donc les miennes, donc je suis assez au clair l\u00e0- dessus, on sait pas quelque chose qu'on calcule sur quelqu'un d'autre, \u00e7a \u00e7a ne soit pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:27) [89%] :\r\nEn effet, souvent, on voit que \u00e7a marche pas un certaines D\u00e9co ne fonctionne pas comme \u00e7a, apr\u00e8s on peut se poser la question, par exemple pour une chambre d'h\u00f4tel, comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:34) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, peut-\u00eatre justement l'environnement aura une influence si c'est un h\u00f4tel au bord de mer ou un h\u00f4tel en montagne \u00e0 il y a une connotation diff\u00e9rente peut-\u00eatre le lieu en lui- m\u00eame, raconte une histoire, c'est pas forc\u00e9ment un ancien b\u00e2timent mais o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 le nom de la rue o\u00f9 il y a peut-\u00eatre une histoire v\u00e9cue et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre, je trouve int\u00e9ressant d'aller chercher dans le code g\u00e9n\u00e9tique de de la b\u00e2tisse de la maison, \u00e7a \u00e7a l\u00e9gitime aussi la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:56) [86%] :\r\nMais apr\u00e8s, certains se sentiront bien et d'Outremont moi oui, vous avez une passion aussi pour les d\u00e9cors, au fond, c'\u00e9tait \u00e7a votre passion quand vous \u00e9tiez jeune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [91%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'au je me rappelle quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge, on avait la chance d'aller \u00e0 l'op\u00e9ra de Gen\u00e8ve et ind\u00e9pendamment de spectacle musical, j'\u00e9tais fascin\u00e9 aussi par par ces changements de d\u00e9cor assez rapide en 4 actes, on arrivait \u00e0 avoir des, des, des univers compl\u00e8tements diff\u00e9rents, donc il y a, il y a quelque chose d'assez magique et de fascinant et peut-\u00eatre la d\u00e9coration, l\u00e0 aussi, parce que finalement il y a une partie qui est assez \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qu'on peut changer assez rapidement, \u00e7a fait peut-\u00eatre pas souvent, on va peut-\u00eatre pas assez souvent, on peut le changer \u00e0 travers les saisons, \u00e0 travers aussi le parcours de notre vie, donc je trouve aussi sa sa libert\u00e9 de dire voil\u00e0 on peut adapter c'est pas quelque chose qui fig\u00e9 \u00e0 des Terres non non non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:47) [91%] :\r\nMais c'est vrai que depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, vous parlez de raconter des histoires, parler du r\u00eave, vous parlez des \u00e9motions, on aurait pu se dire : ben tiens, c'est logique, il va aller travailler dans le monde du th\u00e9\u00e2tre, de la cr\u00e9ation des corps par exemple, qu'est ce qui fait que vous n'ayez pas vicieux bifurqu\u00e9 vers ce ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:02) [84%] :\r\nArnaud Petit j'ai j'\u00e9tais, j'\u00e9tais fascin\u00e9 par par certaines marques de luxe qui qui avait tout un univers aussi qui raconte aussi des histoires mais de mani\u00e8re je dirais d\u00e9cupl\u00e9 donc une foire, apr\u00e8s avoir fait des \u00e9tudes tout \u00e0 fait classique de la Tunisie pour rentrer, c'est dans ces moments de la dans ce monde, \u00e7a, \u00e7a va marcher, je ne peux pas arriver avec alors, j'ai fait sciences \u00e9co quand un peu l'on peut en tra\u00eenant la savate, mais \u00e7a m'a permis d'avoir acc\u00e8s \u00e0 assez des tr\u00e8s belles, tr\u00e8s beaux univers jusqu'au moment o\u00f9 on voit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:34) [89%] :\r\nCes univers, ce sont aussi des machines de guerre et des machines, donc ses limites, mais ce sont aussi des machines argent c'est de l'industrie, c'est de l'industrie, et donc les r\u00eaves se monnaye et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai aussi d\u00e9cid\u00e9 de moins de bifurquer et puis de de partir dans dans mon r\u00eave \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:49) [85%] :\r\nQui est celui de l'architecture d'int\u00e9rieur que vous exercez maintenant et sur lequel vous avez \u00e9crit un livre Il \u00e9tait une fois la maison cr\u00e9\u00e9e pas sa part d'int\u00e9rieur qui vous ressemble, vous donnez aussi des cours, hein, je crois, \u00e0 votre atelier issu de \u00e7a des ateliers Thierry au Design Philosophy c'est en bon fran\u00e7ais, le nom de votre entreprise, c'est-\u00e0-dire qu'on aurait gagn\u00e9, on va \u00e9couter une chanson en espagnol Miguel Bose et parfait, beau en plus, malheureusement, on ne voit pas l\u00e0, mais enfin, il a une tr\u00e8s belle voix pas elle signe cas hein, je suis pas s\u00fbr d'avoir un expert qui va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:23) [96%] :\r\nEntre nous soit dit, sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:04) [79%] :\r\nEt fait c'\u00e9tait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:01) [93%] :\r\nAussi. \r\nEt qu'est -ce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:38) [79%] :\r\nNous sommes un peu dans une partie de votre univers color\u00e9 gagn\u00e9 avec Miguel bosser, qui mise sur l'espagnol et qui sont enchant\u00e9s, l\u00e0- bas, quoi, elle signe des cas hein, c'est vous qui nous est propos\u00e9 de la passer il y a une raison particuli\u00e8re c'est c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:50) [86%] :\r\nThomas une \u00e9vocation \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'Espagne aussi, et puis je j'aime bien aussi le le le personnage qui est un personnage assez riche alors ici, on le conna\u00eet plus dans ses r\u00f4les au cin\u00e9ma, la reine m\u00e8re d'Almodovar, mais \u00e7a il a un parcours tr\u00e8s int\u00e9ressant au juste pour dire son son p\u00e8re est un torero sa m\u00e8re c'est r\u00e9ussi \u00e0 bosser, est une grande actrice, il italienne parents c'est hallucinant Lucchino Visconti, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a son c'\u00e9tait Picasso ou \u00e0 dire qu'il va quand m\u00eame des jolies filles qui \u00e9taient autour de son berceau et puis dans la fin, une belle carri\u00e8re 33 album c'est une en Espagne qui continue, il ne continue \u00e0 chanter et, donc, et donc voil\u00e0 c'est c'est des textes po\u00e9tiques, selon moi, c'est des univers cette chanson en particulier, il y a aussi toute cette influence arabe aussi parce que l'Espagne a aussi on pas le loin derri\u00e8re \u00e7a allait multitudes de culture et l'Andalousie en particulier avec les religions musulmane qu'on qu'on b\u00e2tit des villes Cordoba, Miss Kittin etc donc voil\u00e0, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant aussi ces diff\u00e9rentes strates qui se m\u00e9langent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:54) [90%] :\r\nTout comme dans les d\u00e9corations que vous signez l'architecture int\u00e9rieure que vous signez avec beaucoup beaucoup de strates, l'\u00e9criture, la d\u00e9coration, les contes de f\u00e9es, les plumes Les et en m\u00eame temps l'\u00e9pure absolue en partant toujours du lieu et de la personne et de l'environnement aussi de ce qui se trouve autour du lieu, parce qu'on garde, c'est souvent par la fen\u00eatre pour s'en inspirer, c'est aussi quelque chose qu'on peut retenir de de votre livre fort gagn\u00e9 on va avancer dans votre parcours, on va parler justement de voyages qui vous ont \u00e9galement form\u00e9 l'oeil et l'esprit de d\u00e9corateur avec un monsieur qui est un cr\u00e9ateur \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:36) [91%] :\r\nVous \u00eates dans mon appartement \u00e0 Paris face au bois de Boulogne appartements qui n'est d\u00e9j\u00e0 plus \u00e0 moi puisque je vis \u00e0 le vendre et que je suis en train d'en installer un autre si vous y habitent est depuis longtemps, 3 ans et demi \u00e0 peu pr\u00e8s, mais je suis je j'ai l'habitude de dire que je suis un SDF c'est-\u00e0-dire 100 de baisse, il fixe parce que je change tr\u00e8s souvent appartement pour la raison bien simple, c'est que quand j'en ai fait fini \u00e0 comme c'est moi qui l'ai quand j'en ai fini, il ne m'amuse plus, alors il faut que je refasse un autre et une agence immobili\u00e8re, m'a dit : je n'ai rien trouv\u00e9 pour vous, je vais vous achetez \u00e0 \u00e9go comme \u00e7a vous vous, il serait donc c'est une passion, les appartements les am\u00e9nager, donc c'est une passion, je vais vous dire c'est une vengeance parce que je n'ai pas fait le m\u00e9tier que je r\u00e9alisais mes faire c'est-\u00e0-dire architecture pour des tas de raisons tr\u00e8s compliqu\u00e9e d'ailleurs et je me venge en faisant des appartements que je revends et j'en ach\u00e8te d'autres mais je ne le fais pas dans un but lucratif, je le fais parce que \u00e7a m'amuse parce que j'adore \u00e7a, parce que j'aime casser les murs parce que j'aime construire de nouveaux murs et je constate en tout cas \u00e0 Paris que la plupart des architectes sont des imb\u00e9ciles que pour le m\u00eame prix, on pourrait faire beaucoup mieux, alors, alors je fais ammonites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:15) [86%] :\r\nEn tout cas, il a pas sa langue dans sa poche un Lloris Azzaro cette saison 2001 au micro de Jean-Luc Lehmann, vous avez \u00e9t\u00e9 assez \u00e9tonn\u00e9 Jorge Anita, alors \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:22) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : merci, parce que \u00e7a savais pas du tout qu'il avait cette passion, \u00e7a aurait pu \u00eatre suspension dites vous dites la m\u00eame chose un peu oui alors moi c'est pas par vengeance, non seulement par mais c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:35) [87%] :\r\nJe suis l\u00e0 aussi dans, dans, dans des m\u00e9tiers hautement cr\u00e9atif donc on aurait pu penser qu'il s'en contenteraient h\u00e9 ben, on voit qu'il a besoin aussi d'un d'un cocon qui puissent exprimer qu'il est et que \u00e7a l'amuse ou enfin c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:49) [87%] :\r\nEt \u00e0 cette id\u00e9e que vous exprimez aussi tout \u00e0 l'heure que qui aide \u00e0 chaque fois que vous changiez de lieux vous refusiez la d\u00e9co et c'\u00e9tait au fond votre plaisir Elsa oui mais au bout d'un moment faut que je change de lieu passe j'ai envie de refaire une des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:59) [85%] :\r\nMais non, mais non, moi c'est plus mon probl\u00e8me ce comme j'ai des clients votre m\u00e9tier donc c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:05) [89%] :\r\nMais je, je trouve \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de dire au fond peut pas r\u00e9pliqu\u00e9 la la la m\u00eame id\u00e9e, le m\u00eame concept, \u00e0 chaque fois dans un endroit diff\u00e9rent pour moi, c'est une trahison puisqu'on oublie une personnalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 le lieu on peut pas on ne renie donc \u00e7a je crois un peu un peu bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:20) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps on transporte ses affaires et certains de ces objets f\u00e9tiches oui on se reconstituer un petit univers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:26) [90%] :\r\nVoil\u00e0, mais on peut les modifier ou les recalibrer on peut peut-\u00eatre se d\u00e9faire de certains en acqu\u00e9rir d'autres tout en sachant que, voil\u00e0, le lieu est aussi un partenaire dans dans cette aventure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:36) [89%] :\r\nAlors si je vous fais \u00e9couter Lloris Azzaro, c'est aussi parce que vous avez travaill\u00e9 pour Azzaro alors pas directement avec lui, je me j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:43) [84%] :\r\nNon en fait c'est ce sont des licences que j'ai travaill\u00e9 pour pour les parfums parfum qui appartiennent \u00e0 \u00e9cran grand groupe donc c'est d'autant plus sympathique de voir une voix sur non parce que j'ai jamais \u00e9videmment rencontrer donc bien s\u00fbr qu'on est aussi dans la dimension du r\u00eave, parce qu'\u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:58) [91%] :\r\nUn parfum, on essaye de cr\u00e9er tout un univers donc je renie pas du tout cette partie -l\u00e0, mais \u00e0 la fin, \u00e7a reste du vent trop en surface la trop en surface et puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0, comme on disait, c'est avant tout et des multinationales qui ont D les investisseurs et puis il faut avoir des r\u00e9sultats en fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:17) [84%] :\r\nUne carri\u00e8re dans dans le luxe \u00e0 ce soi partie de carri\u00e8re, donc il y a eu, hasard ou en normalement dit, pas de marque, voil\u00e0 c'est loin \u00e9videmment toutes les dire, c'\u00e9tait un garrot Bulgarie Miller etc, c'\u00e9tait au temps des parfums que des montres de luxe, ce qui vous a fait beaucoup, beaucoup, beaucoup voyag\u00e9 et notamment un impact assez fort de l'Asie sur votre sur votre sens esth\u00e9tique au fond et sur votre oeil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:41) [87%] :\r\nC'est clair que moi \u00e7a claque oui c'est une claque parce que bon, d\u00e9j\u00e0, on comprend rien, les craintes sont compl\u00e8tement la t\u00eate, dessous de soupirs m\u00eame temps c'est tellement profond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:53) [88%] :\r\nQue rien n'est d\u00fb au hasard, je crois que c'est une grande le\u00e7on, j'ai tir\u00e9 d'en tout cas du Japon, m\u00eame les choses les plus simples et plus humble, elles sont l\u00e0 pour une raison c'est pas ce n'est pas due au au hasard ou voil\u00e0 si une petite faille est tomb\u00e9 sur un tapis de mousse, peut-\u00eatre qu'il a fallu 2 ans pour arriver \u00e0 positionner enfin c'est c'est hallucinant quoi donc vraiment cette haine, une r\u00e9v\u00e9lation et et apr\u00e8s, voil\u00e0, on peut \u00eatre encore dans des soci\u00e9t\u00e9s ultramoderne ma\u00eetre compl\u00e8tement donc sur notre plan\u00e8te, quoi, enfin on \u00e0 Tokyo, mais en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s rassurant parce qu'il y a aucune agressivit\u00e9 on peut comparer \u00e0 d'autres grandes m\u00e9tropoles se sont jamais en en ins\u00e9curit\u00e9 dans dans en Asie, c'est \u00e7a qui est assez, assez fou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:36) [95%] :\r\nVous vous souvenez de la premi\u00e8re fois que vous y \u00eates all\u00e9 en Asie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:38) [88%] :\r\nAlors, j'\u00e9tais seul, c'est un voyage d'affaires, donc on arrive \u00e0 l'a\u00e9roport et puis voil\u00e0, c'est, on d\u00e9couvre un univers, une dimension aussi un rapport avec l'autre qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, parce qu'il y a cette ce respect absolu cette politesse qui fait partie vraiment de leur \u00e9ducation et leur mani\u00e8re de de voir les choses, donc il y a pas du tout de promiscuit\u00e9 vous dans le m\u00e9tro, vous tous, vous effleurer personne ne comprend pas comment il y a plusieurs millions tous les 15 jours qui prennent le m\u00e9tro \u00e0 Tokyo et puis en m\u00eame temps c'est cette certaine bienveillance affabilit\u00e9 politesse, c'est agr\u00e9able, c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:12) [87%] :\r\nEt en m\u00eame temps c'est peut-\u00eatre agr\u00e9able parfois donnerait \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:14) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, parce qu'on est dans notre dame nulle, en m\u00eame temps, lorsqu'il s'infl\u00e9chit pas que demain on peut se permettre des questions qui para\u00eet \u00eatre peut-\u00eatre d\u00e9plac\u00e9 ou anodine, mais c'est un \u00e9merveillement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:24) [93%] :\r\nVous parler sp\u00e9cifiquement du Japon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:26) [87%] :\r\nOui, remarquable, du Japon et apr\u00e8s j'ai eu la chance aussi d'aller dans d'autres, comme le comme \u00e0 Hong Kong, m\u00eame apr\u00e8s plut\u00f4t sur sur Land et c'est vrai, je dirais, esth\u00e9tiquement le la grande je dirais la secousse sismique, c'\u00e9tait quand m\u00eame j'approuve, parce qu'il y a eu un avant et un apr\u00e8s, je pense, je pense que ce qui chang\u00e9 de de dire que les choses ne se font pas par hasard que m\u00eame celles paraissent toutes simples et pratiquement voil\u00e0 elles sont pas miraculeux ce coin -l\u00e0 sont calibr\u00e9s, mais elles ont toute leur fra\u00eecheur, \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a doit \u00eatre quelque chose de lourd, mais en m\u00eame temps on parlait j'tout \u00e0 l'heure de ces jardins japonais, on a presque tout est authentique est mais en m\u00eame temps tout est ultra travaill\u00e9e, donc c'est fascinant, je crois, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:06) [85%] :\r\nC'est l\u00e0 tout le d\u00e9fi un voil\u00e0 \u00e7a ne ne pas montrer qu'il travaille, finalement, alors on a parl\u00e9 aussi de ce c\u00f4t\u00e9 luxe ce c\u00f4t\u00e9 superficiel finalement de ce monde de luxe, on raconte aussi des histoires sur m\u00eame part fini autour d'une motion caetera qu'est -ce que \u00e7a, \u00e7a vous a pris pour le m\u00e9tier que vous avez choisi de faire en 2\u00e8me partie c'est-\u00e0-dire architecte d'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:26) [88%] :\r\nTout, je pense que c'est dans les m\u00e9tiers du luxe on on a beaucoup de d'artisans qui sont tout autour, on a beaucoup de de de collaboration ces marques travaillent avec je ne sais pas avec des nez qui sont des des artistes en tant que telle, pour inventer des fragrances avec des designers pour dessiner des des bouteilles, donc \u00e7a donne aussi le sens que c'est un travail d'\u00e9quipe pour faire un projet, m\u00eame en parlant de l'architecture d'int\u00e9rieur, ben il y a beaucoup de gens qui qui interviennent, les peintres de la dame qui va faire les rideaux du monsieur qui va installer les luminaires, donc c'est c'est vraiment une sp\u00e9cificit\u00e9 de chacun pour aboutir au au meilleur et je pense que \u00e7a, \u00e7a je l'ai appris avec cinq parce qu'on se faux, on est juste des porte- \u00e9tendards mais derri\u00e8re nous, il y a plein de gens qui sont pas directement li\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:13) [82%] :\r\nEt ce m\u00eame, qui sont, et c'est le cas aussi quand on parle bien, architecture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:16) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, m\u00eame les interventions d'artistes dans dans certains dans certains projets ou on mandat des artistes pour sublimer \u00e0 l'int\u00e9rieur pour cr\u00e9er une pi\u00e8ce sp\u00e9cifique c'\u00e9tait une maman merveilleux, on est en face de la cr\u00e9ation pure, quoi c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:31) [90%] :\r\nEt puis, jusqu'\u00e0 la personne qui a imagin\u00e9 le tissu qui ont complexe Alain compara\u00eetre les limites, voil\u00e0, voil\u00e0, on peut s'arr\u00eater ce quelle que soit l'endroit o\u00f9 on a achet\u00e9 cette issue voil\u00e0 m\u00eame dans un une grande distribution exactement, vous avez d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 de reprendre des \u00e9tudes oui cette \u00eele d'architecture d'int\u00e9rieur, oui, vous vous souvenez de ce d\u00e9clic ce quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:53) [92%] :\r\nAlors, c'est en fait une d\u00e9sillusion et une sorte de rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:57) [89%] :\r\nTr\u00e8s forte, c'est-\u00e0-dire qu'on arrive au bout du syst\u00e8me qu'on voit que \u00e7a ne convient plus et qu'on n'a pas d'autre choix que de casser ce sch\u00e9ma -l\u00e0, donc maintenant je suis content de l'avoir fait, mais sur le moment, c'est un moment tr\u00e8s difficile quand m\u00eame, parce qu'on saute dans le vide, \u00e7a para\u00eet facile maintenant dira : voil\u00e0, vous savez, alors j'\u00e9tais mais sur le moment, bah, vous renoncez \u00e0 beaucoup de choses et puis tout un travail bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, c'est r\u00e9fl\u00e9chir les gens vous regardent m\u00eame socialement, on vous dit mais est fois et donc voil\u00e0, mais apr\u00e8s, s'avec la distance, je me dis : mais quelle chance j'ai vu que les choses se soient pas aussi bien pass\u00e9 et que cet \u00e9chec parce que c'est un \u00e9chec ou font mes permis de, de, de, d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui avec vous qu'il y a but. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:38) [91%] :\r\nToute une ville, mais c'\u00e9tait \u00e9vident pour vous que \u00e7a devait \u00eatre architecture int\u00e9rieure le tournant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:44) [87%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a c'est \u00e9vident par rapport au pass\u00e9 par rapport \u00e0 ces changements de lieux par rapport \u00e0 ce que j'aimais par rapport au regard des autres qui venait \u00e0 la maison du drame mais ses choix mais c'est sympa mais comment t'as fait \u00e7a donc je sentais qu'il y avait aussi un impact sur les autres, donc, et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a me faisait vibrer, je m'\u00e9clate dans dans sa donc voil\u00e0 la vie pas, on va pas faire faut faire vraiment une chose qu'on peut aller droit au but sans finalement, m\u00eame si c'est un peu tard mais dans la vie quand m\u00eame, il a fait \u00e7a, vous avez pas non plus 4 85 un dans votre 1er jour en tant qu'\u00e9tudiant, c'\u00e9tait comment, alors, c'est un peu un OVNI parce que je, je suis en sciences \u00e9co j'ai pas du tout le profil sciences \u00e9co, je mets en 3, avec des gens qui viennent plut\u00f4t d'un bagage d\u00e9j\u00e0 puisqu'en fait l'\u00e9cole de comme alors, j'avais pas vraiment l'impression que j'\u00e9tais sur une autre plan\u00e8te, faut pas mais je ne peux vous en principe pas forc\u00e9ment, mais simplement que vous, il n'a pas forc\u00e9ment de latine pour faire si c'est quoi sur les bancs de l'Uni, donc j'ai eu beaucoup de mal \u00e0 m'adapter les proches de Les 6 premiers mois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'ai jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:39) [78%] :\r\nQu'est-ce que \u00e7a c'\u00e9tait vos \u00e9tudes sciences c'est \u00e9co vous mais si on reprend les les 2\u00e8me set. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:43) [85%] :\r\nTu dois oui alors \u00e7a c'est le non, alors \u00e7a, c'est du plaisir quand j'apr\u00e8s mais je vois \u00e7a, mais m\u00eame pas venu \u00e0 l'esprit parce que pour moi, c'est, c'est c'est du plaisir, c'est c'est pas des et donc vous vous \u00eates senti comme un poisson dans la ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, c'est ce que j'ai envie de faire la paix, c'\u00e9tait juste de dire ah ben voil\u00e0 sage, on le voit diff\u00e9remment, moi j'aurais pens\u00e9 qu'que non, \u00e7a, c'est du plaisir, c'est pour \u00e7a que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:02) [76%] :\r\nSur ce qu'pourquoi c'\u00e9tait path\u00e9tique pour vous sentiez pas \u00e9tudiant, non du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:06) [83%] :\r\nEnfin, oui, on apprenait, mais dans le sens, c'\u00e9tait pas une une chape de plomb ou y a pis je faisais pour moi et j'allais l\u00e0 j'ai pas mes parents qui me disait mon ami, il faut faire, il faut r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 vous aviez d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0 pourquoi je je pouvais faire ce que je voulais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:19) [82%] :\r\nEt vous le faites encore finale et voil\u00e0, ben on va rester un peu dans le monde espagnol parce qu'elle chante en anglais, mais aussi un peu en espagnol, c'est la voix d'Alexandra Ribeira, d\u00e9cid\u00e9ment aujourd'hui mon palais de faire des prouesses en aurait gagn\u00e9, c'est votre nom et Alexandra Ribeira Will notoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:55) [72%] :\r\n2 flics pas soit alors de l'action de ce je t'as -tu, je ne fais non pas tout. \r\nEsclandre non c'est non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:10) [79%] :\r\nSavent ce qui est quand m\u00eame qu'elle est de tuer quand pas pas fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:16) [86%] :\r\nNous avons fait un peu quelques investigations en \u00e9coutant cette chanson regagner \u00e9tait parce qu'on se demandait si elle est espagnole, Alejandra Ribera, h\u00e9 ben non, elle est n\u00e9e \u00e0 Toronto, elle est \u00e0 moiti\u00e9 Argentine moiti\u00e9 \u00e9cossaise, figurez -vous, on ne sait pas quand les m\u00e9langes, c'est un bon m\u00e9lange qui aimait \u00e7a, \u00e7a a d\u00fb vous pla\u00eet, je vous ai vu d'ailleurs not\u00e9 la r\u00e9f\u00e9rence Alejandra Ribeira Will not Ground, c'est un extrait de son album sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re 10 Island, cette petite de l'album, on va alors maintenant reculer de quelques ann\u00e9es, quelques dizaines, voire centaines d'ann\u00e9es, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:52) [87%] :\r\nC'est \u00e7a oui n'est -ce pas les pubs \u00e9tait une famille noble originaire de la Franche-Comt\u00e9 et dont une branche \u00e9tait venue se fixer \u00e0 Gen\u00e8ve au XIVe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 Janin de peine avaient obtenu la bourgeoisie de Gen\u00e8ve en 1379 et celle de Berne, un peu plus tard, en 1402 2 ans plus tard, il \u00e9tait 1er syndic de Gen\u00e8ve et parmi ses descendants je peux relever le nom d'un Am\u00e9d\u00e9e Le Pen qui a \u00e9t\u00e9 syndiqu\u00e9s \u00e0 3 reprises dans le courant du 15\u00e8me si\u00e8cle, Percival de PME fut \u00e9cuyer de l'\u00e9v\u00eaque Pierre de La Baume et nous pouvons si vous voulez, on arrivait tout de suite \u00e0 Andr\u00e9 Le Pen qui a la gueule de notre h\u00e9ros de ce soir, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ami de Th\u00e9odore de base, puis avait fait de fr\u00e9quents voyages \u00e0 l'\u00e9tranger et progressivement, ayant perdu toute sa fortune, il ne voulut pas revenir dans sa ville natale pour y vivre sur un pied qui \u00e9tait plus en mesure de soutenir et c'est pourquoi, elle pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 s'exiler dans le Pays de Vaud pour y trouver un endroit plus modestes ou finir ses jours en 1592 il \u00e9pousait \u00c9lisabeth dallage qui lui apporta en dot, il sa terre de Saint-Saphorin mais les d'Allinges, notez que qu'au seigneurs de ces Terres et les PME Mir donc plusieurs ann\u00e9es \u00e0 r\u00e9unir progressivement toutes ses Terres par acquisition successive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:11) [86%] :\r\nUn peu d'histoire dont vous faites aujourd'hui un petit peu partie Jorge Kanye \u00e9t\u00e9 puisque vous vivez dans la Chartreuse Des PME dont on parlait l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:20) [89%] :\r\nPas du tout, non, c'est ce que j'ai habit\u00e9 dans le ch\u00e2teau de Saint-Saphorin, qui \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 de du g\u00e9n\u00e9ral de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:26) [87%] :\r\nAh voil\u00e0, voil\u00e0, j'ai m\u00e9lang\u00e9 tout \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e0 Saint-Saphorin alors cet archipel date quand m\u00eame de 1968 elle retrace toute l'histoire de Fran\u00e7ois-Louis de PME qui \u00e9tait donc cet illustre anc\u00eatre s'la construit cet endroit merveilleux vous avez habit\u00e9 pendant un petit moment, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 parler justement de deC. lieux successifs que vous avez habit\u00e9 finalement regagn\u00e9, comment vous les avez choisi parce que vous avez laiss\u00e9 \u00e9tudiants pour la 2\u00e8me fois dans un \u00e9tudiant en architecture d'int\u00e9rieur vous habitiez ou \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:58) [91%] :\r\nTu Aznar apr\u00e8s les \u00e9tudes apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a para\u00eet peut-\u00eatre bizarre, mais c'est vraiment bon, bon, il y a pas de hasard, mais disons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:09) [89%] :\r\nQue tout d'un coup se croisent dans dans les chemins de possibilit\u00e9 de partir \u00e0 Vevey dans un magnifique endroit qui est le le ch\u00e2teau de d'autres villes et sans doute un des plus beaux ch\u00e2teaux de plaisance qui a \u00e9t\u00e9 construit en Suisse romande donc purement 18\u00e8me concours de circonstances puisque ch\u00e2teau en vente donc des baux hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:29) [83%] :\r\nPeu bizarre et moi je dis que j'ai rien \u00e0 perdre, il y en a qui partait que McCartney, Paul Ashworth que ils partent 2 ans \u00e0 Singapour, moi je pars 2 ans pourra Genevois sont d\u00e9j\u00e0 dans un endroit particulier donc voil\u00e0 c'\u00e9tait c'est vraiment un, on parlait de de pour Dan c'est c'est voil\u00e0 c'est vraiment des endroits magiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:50) [94%] :\r\nMais avant \u00e7a avant Vevey quand vous \u00e9tiez \u00e9tudiant vous \u00e9tiez o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:53) [97%] :\r\nAlors avant quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, j'habitais chez mes parents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:56) [74%] :\r\nNon, mais la 2\u00e8me \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:58) [85%] :\r\n\u00e0 2 amis \u00e9tudiants certains aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, et puis apr\u00e8s, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler, donc en 2002 2005 Aja \u00e9tais aussi locataire \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:08) [83%] :\r\nMais voil\u00e0, quel genre de maison parce que vous, maison, un \u00e9tudiant qui habite \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:13) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0 un \u00e9tudiant la l\u00e0 j'\u00e9tais de un petit appartement apr\u00e8s, d\u00e8s que l'entreprise a commenc\u00e9 \u00e0 je finis les \u00e9tudes, je me suis mis \u00e0 mon compte, l\u00e0 j'ai pris un autre appartement, qui avait d\u00e9j\u00e0 une connotation un petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:24) [83%] :\r\nAncienne parce que j'aime bien aussi avoir un ancrage, avoir une une histoire donc, c'\u00e9tait dans le quartier dessus de de de la gare \u00e0 Saint-Germain et je trouvais int\u00e9ressant aussi parce qu'il y avait cette pardon Saint-Gervais je trouvais int\u00e9ressant de de m\u00e9langer justement le pass\u00e9 et le et le et le contemporain parce qu'faut parents rester dans une dimension un mus\u00e9e \u00e0 l'\u00e7a j'aime pas, j'aime bien me rattacher \u00e0 des voil\u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:44) [81%] :\r\nAlors le lieu \u00e0 une histoire exact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:46) [87%] :\r\nTellement, m\u00eame si c'est une trace dans un parquet ou l'eau, \u00e0 d\u00e9faut du b\u00e2timent mais \u00e7a veut \u00e7a imprime voil\u00e0 une personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:53) [90%] :\r\nC'est un endroit mais l\u00e0, je suis rest\u00e9 assez, assez peu finalement puisque voil\u00e0 c'\u00e9tait Vevey qui est, qui est apparue par miracle, miracle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:02) [87%] :\r\nMais \u00e7a pose aussi la question par la qualit\u00e9 de la d\u00e9coration de lieux 9, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, quand un lieu n'a pas d'histoire, on fait comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:10) [86%] :\r\nMais le propri\u00e9taire en a une, donc il y a ces 3, ces 3 variables que qu'on combine et des fois, le poids du de 10, \u00e9motion et de la personnalit\u00e9 du de la mi- temps est beaucoup plus importante que celui du lieu, donc en fait \u00e7a n'\u00e9quation \u00e0 trois variable et en fonction de de l'exercice que l'on a en face on va, on va jouer donc bien s\u00fbr dans dans le quotidien, la majorit\u00e9 ou une grande partie des projets ce sont des projets contemporain, il y a pas, il y a pas de monuments historiques ou d'\u00e9l\u00e9ments, mais on se rattache toujours peut-\u00eatre au nom de la rue o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 construit, je me rappelle, pour un projet Eaubonne, on est un peu perdu et on a lev\u00e9 les yeux, \u00e7a revient sur les plaques, dire non mais c'\u00e9tait marqu\u00e9 c'\u00e9tait marqu\u00e9 rue du soleil levant, h\u00e9 bien voil\u00e0 le concept la le soleil, le vent s'est de nouveau les pays du Levant, c'\u00e9tait tout un monde qui s'ouvrent \u00e0 nous mais en font ce monde \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inscrit dans les g\u00e8nes de la b\u00e2tisse, j'ai rien invent\u00e9 \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait l\u00e0 devant les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:10) [84%] :\r\nC'est ce que vous dites aussi dans votre livre, hein, regagner c'est ce qu'il faut regarder, faut encore plus autour de soi et que la solution, mais parfois la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:17) [87%] :\r\nElle plus la compta, ouais, ouais, il fournit peut-\u00eatre observateur plut\u00f4t qu'un inventeur et je pense que c'est bien m\u00eame observateur de nous-m\u00eames, de nos \u00e9motions, des souvenirs de de nos voyageurs des rencontre qu'on a fait toutes les choses qui nous ont \u00e9mus, ce sont des d\u00e9clencheurs et et c'est \u00e7a qu'on doit aller chercher en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:35) [97%] :\r\nQuel est le lien entre votre travail et le travail d'un psy quand vous recevez des gens pour des ateliers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:41) [85%] :\r\nAlors, d'une part, il y a pas le c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment th\u00e9rapeutique qui Chapatte suivi une fois que le chantier est fini et fini quand m\u00eame, c'est vrai que l'id\u00e9e c'est qu'on con\u00e7oit une oreille attentive qu'on \u00e9coute ce que la personne a envie qu'on lui pose la question du pourquoi, parce que faut aussi gratter parce que des fois on a des envies, mais elles ont pas de fondement o\u00f9 elles sont un petit peu li\u00e9 \u00e0 pas grand chose, on disait tout \u00e0 l'heure, on regarde magazine qui voit que la la match la framboise \u00e9cras\u00e9e, donc on va pas demeurant pas \u00e9cras\u00e9e m\u00e9decin n'a pas de r\u00e9sonance en nous, donc mon travail, c'est un petit peu de gratter et de d\u00e9c\u00e8s plut\u00f4t de chercher des, des, des exemples qui qui suscite en eux de r\u00e9els souvenirs de r\u00e9alisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:21) [85%] :\r\nOui, parce qu'on a tout \u00e7a en t\u00eate, des histoires de ratage absolu je sais pas cette table merveilleuse qu'on a achet\u00e9 et puis une fois qu'elle est arriv\u00e9e chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:28) [88%] :\r\nOui parce catastrophe que on n'a pas, il y a aussi un aspect aussi technique faut faut plonger un peu dans les plans de regarder les proportions de regarder si la taille de l'objet correspond \u00e0 la taille de la pi\u00e8ce, enfin que des fois, mais \u00e9videmment, dans la pr\u00e9cipitation dans l'enthousiasme on va dans un magasin, on la trouve sublime allait en salle non plus, donc on l'ach\u00e8te et quand le d\u00e9part chez nous dit oulala l\u00e0 un peu grande comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:49) [85%] :\r\nOn a compris avec ses th\u00e8mes exact cher finalement alors vous d\u00e9cor\u00e9es toutes sortes de lieux vous aider aussi Jean \u00e0 d\u00e9corer eux- m\u00eames leur lieu, avec ses 16 ou avec le livre Il \u00e9tait une fois ma maison qui est paru chez Favre et puis vous avez re\u00e7u \u00e0 quelque chose d'assez important dans le monde du Design, en tout cas c'est un genre d'Oscar, \u00e7a correspond \u00e0 l'Oscar du Design en 2014 une Thierry le designer veuillez \u00e0 Wall qui va bien s\u00e9rieux, mais c'est quand on me dit en anglais, donc c'est la r\u00e9compense de la vie pour l'architecte d'int\u00e9rieur, vous \u00eates et vous avez \u00e9t\u00e9 choisi pas par n'importe qui dans ce monde l\u00e0, c'est un gros Martine quand m\u00eame l'un des grands designers et architectes d'int\u00e9rieur \u00e0 quoi ressemblait ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:33) [84%] :\r\nAlors je re\u00e7ois le le le coude que j'\u00e9tais en vacances et j'on n'y croit pas, parce qu'on sait qu'il a gagn\u00e9 avant donc sans fausse modestie pour moi la la liste des des vainqueurs pr\u00e9sid\u00e9 cette pour moi, c'\u00e9tait des ma\u00eetres \u00e0 penser, c'est des gens avec qui j'ai r\u00eav\u00e9 et travaill\u00e9 donc tout d'un coup qu'on se dise : mais on va \u00eatre juste en en dessous de 200 \u00e7a peut s'enlise Visart et puis apr\u00e8s le 1er r\u00e9flexe, c'est de dire, au fond, sans fausse modestie : si on a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9, c'est parce qu'il y eu un projet s'il y a eu un projet, c'est parce qu'il y ait un client son client tout ce que peux alors prend \u00e0 la fan et on appelle les clients dit bah merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:12) [85%] :\r\nMerci et puis le le le troph\u00e9e on alors c'est une Pierre grav\u00e9e un peu lourd, vous l'avez mis o\u00f9, alors elle est sur une \u00e9tag\u00e8re fourre-tout la pour \u00eatre tr\u00e8s franc en bas du bourg, on la voit pas trop, elle est un peu lourde, mais c'est dommage si tu vois rien n'est -ce pas un objet des plus beaux mais c'est symbolique aussi, c'est une Pierre sur laquelle on qu'on qu'on continue \u00e0 construire, je trouve \u00e7a sympa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:34) [85%] :\r\nOn s'arr\u00eate va continuer avec qu'elle n'\u00e9tait plus que jamais, je vais vous laisser repartir et retourner dans votre Chartreuse puis changer peut-\u00eatre un peu la d\u00e9co appr\u00e9ciable changeait r\u00e9guli\u00e8rement, h\u00e9 ben continuer \u00e0 diffuser vous conseille notamment dans nos ateliers et dans votre livre Il \u00e9tait une fois ma maison, c'est paru chez Fabre merci beaucoup, alors c'est pourquoi moi je vous propose un petit Dominique A pour se quitter formidables toute latitude. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:15) [82%] :\r\nComme \u00e7a cogne Ph\u00e9bus avait alors on s'abritaient dans la for\u00eat, mais ils s'en tiennent au parcours Miloudi, c'\u00e9tait un autre port les cohortes d'ennui, fid\u00e8le, on le savait elle revient, nous avions toute latitude et tout autre : la vie toute latitude et toute la vie, aucun engagement, aucune sort. \r\nUn jour, plus rien, toute de l'eau stagne donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:12) [90%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est fini pour ce soir, oui, \u00e7a passe vite, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:17) [90%] :\r\nMerci Diane Dufour notre assistante de production Nathalie Sch\u00f6nberg notre programmatrice musicale et Jean-Claude Gally \u00e9tait avec nous en r\u00e9gie, entre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian, juste apr\u00e8s les informations, c'est de l'espace tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T19:18:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Canete, Jorge", "role": "architecte d'int\u00e9rieur et auteur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1662487", "internalArchiveId": "AA1802662798", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 69 - Le r\u00f4le des pr\u00e9jug\u00e9s - Fou de foot ! - Le pouvoir de la lumi\u00e8re - Des trains \"Made in China\" - Un tunnel pour quoi faire ?", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Emission scientifique compos\u00e9e de plusieurs reportages adapt\u00e9s de l'\u00e9mission SRF Einstein, et pr\u00e9sent\u00e9e par Tania Chytil.", "durationSec": 1560, "genres": ["Techniques, nouveaut\u00e9s, d\u00e9couvertes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9444652", "imageURL": "http://www.rts.ch/9444643.image", "alternativeTitle": ["Einstein", "Emission 69", "Emission 69"], "alternativeSummary": ["Emission 69", "Le r\u00f4le des pr\u00e9jug\u00e9s - Fou de foot ! - Le pouvoir de la lumi\u00e8re - Des trains \"made in China\" - Un tunnel pour quoi faire ?", "Le r\u00f4le des pr\u00e9jug\u00e9s - Fou de foot ! - Le pouvoir de la lumi\u00e8re - Des trains \"made in China\" - Un tunnel pour quoi faire ?"], "variantIds": ["ece-9332016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T09:47:34Z", "webPublicationDate": "2018-03-27T16:36:02Z", "program": {"href": "/programs/884", "id": "884", "name": "Einstein"}, "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733048", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037262", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1664184", "internalArchiveId": "AA1803664482", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du Monde 2018 - match amical Lucerne : Suisse - Panama ENTOURAGE", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 8115, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9437881.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Match de pr\u00e9paration, Suisse - Panama"], "alternativeSummary": ["Match de pr\u00e9paration\nSuisse - Panama", "En direct de Lucerne"], "variantIds": ["ece-9331991"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-14T22:42:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803668865", "durationSec": 113, "title": "ENTO 270318 ITW PETCHOVIC FIN", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale suisse de football Vladimir Petkovic apr\u00e8s la victoire dans  le match amical contre le Panama et sur la pr\u00e9paration pour la coupe du monde football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668866", "durationSec": 71, "title": "ENTO 270318 ITW PETCHOVIC", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale suisse de football Vladimir Petkovic avant le match amical  contre le Panama de pr\u00e9paration pour la coupe du monde football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668867", "durationSec": 147, "title": "ENTO 270318 ITW GELSON (1)", "excerpt": "Itw du footballeur de l'\u00e9quipe nationale suisse de football Gelson Fernandez apr\u00e8s la victoire dans  le match amical contre le Panama et sur la pr\u00e9paration pour la coupe du monde football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668868", "durationSec": 147, "title": "ENTO 270318 ITW GELSON", "excerpt": "Itw du footballeur de l'\u00e9quipe nationale suisse de football Johan Djourou apr\u00e8s la victoire dans  le match amical contre le Panama et sur la pr\u00e9paration pour la coupe du monde football."}, {"internalArchiveId": "AA1803668869", "durationSec": 66, "title": "ENTO 270318 ITW DJOUROU FIN", "excerpt": "Itw du footballeur de l'\u00e9quipe nationale suisse de football Mario Gavranovic apr\u00e8s la victoire dans  le match amical contre le Panama et sur la pr\u00e9paration pour la coupe du monde football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668870", "durationSec": 110, "title": "ENTO 270318 GAVRANOVIC", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse qui a battu 6 buts \u00e0 0 le Panama lors d'un match amical de pr\u00e9paration pour la coupe du monde 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668871", "durationSec": 334, "title": "ENTO 270318 FOOT HIGH SUI PAN", "excerpt": "Moments forts clip de la victoire de l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse qui a battu 6 buts \u00e0 0 le Panama lors d'un match amical de pr\u00e9paration pour la coupe du monde 2018.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "MATCH AMICAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668872", "durationSec": 31, "title": "ENTO 270318 FOOT CLIP FIN", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668873", "durationSec": 22, "title": "ENTO 270318 FOOT BUT SUISSE"}, {"internalArchiveId": "AA1803668931", "durationSec": 13500, "title": "Coupe du Monde 2018 - match amical Lucerne : Suisse - Panama", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LORENZI, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Duplex Lucerne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HENCHOZ, St\u00e9phane", "role": "plateau", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733886", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037436", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1668558", "internalArchiveId": "AA1803668874", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Euro M21 messieurs 2019 - Qualifications Neuch\u00e2tel : Suisse - Portugal CC", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 10800, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-13T10:25:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803668477", "durationSec": 10800, "title": "Euro 2019 M21 Neuch\u00e2tel - Qualifications : Suisse - Portugal CLEAN avec score", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736094", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU088015", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1668161", "internalArchiveId": "AA1803668477", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Euro 2019 M21 Neuch\u00e2tel - Qualifications : Suisse - Portugal CLEAN avec score", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 10800, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-28T10:31:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803668874", "durationSec": 10800, "title": "Euro M21 messieurs 2019 - Qualifications Neuch\u00e2tel : Suisse - Portugal CC", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736095", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037833", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1667155", "internalArchiveId": "AA1803667471", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 1759, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9442929", "imageURL": "http://www.rts.ch/9442936.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "VS: Yannick Buttet fait son retour devant le l\u00e9gislatif de Collombey-Muraz", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: la directrice du MUDAC Chantal Prod\u2019hom pr\u00e9sente une exposition sur les armes", "VD: la 1\u00e8re \u00e9dition de Ludovia s\u2019int\u00e9resse au num\u00e9rique \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "Football: Petkovic compte sur la stabilit\u00e9 et la coh\u00e9sion de son groupe", "GE: la politique d\u2019am\u00e9nagement et du logement d\u2019Antonio Hodgers ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9", "VD: des antisp\u00e9cistes s\u2019opposent \u00e0 la construction d\u2019un abattoir", "Syrie: rebelles et civils sont \u00e9vacu\u00e9s de la Ghouta orientale", "Kim Jong-un aurait secr\u00e8tement rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident chinois \u00e0 P\u00e9kin", "La FINMA s\u2019inqui\u00e8te des cyberattaques contre les banques", "12h45"], "variantIds": ["ece-9332020", "ece-9331409"], "isOnline": true, "availabilityRequestState": "available", "lastModifiedDate": "2018-04-14T22:42:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037734\r\nDate de transcription : 02-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:09) [79%] : \r\nMoi je pense que c'est mieux, plut\u00f4t en arri\u00e8re, effectivement, on veut que je tout en arri\u00e8re, moi je dis \u00e7a mieux en arri\u00e8re que devant, comme elle l'a mis, hier c'\u00e9tait pas optimale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:16 > 0:00:18) [88%] : \r\nM\u00eame moi, j'arrive \u00e0 voir la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:33 > 0:00:35) [64%] : \r\nCe qui tient merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:39 > 0:00:42) [72%] : \r\nQuelle heure est-il ah oui \u00e7a me mettre nous quand m\u00eame, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:45 > 0:00:54) [83%] : \r\nOui, non alors Ivana qui vont revenir pour pouvoir et puis alors je peux vous dire qu'on n'est pas seule, hein, parce qu'on r\u00e9agisse \u00e7a \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:00:59 > 0:01:00) [81%] : \r\nAh non mais, elle, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:00 > 0:01:01) [70%] : \r\nLa m\u00e8re a pour les oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:16 > 0:03:32) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour sa 12 45 au sommaire aujourd'hui manipulation du march\u00e9, d\u00e9lit d'initi\u00e9, op\u00e9ration de blanchiment, la FINMA, charg\u00e9 de surveiller les march\u00e9s financiers n'a pas ch\u00f4m\u00e9 l'an dernier, seule une poign\u00e9e d'\u00e9tablissements sont en cause mais le gendarme des march\u00e9s s'inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences pour la r\u00e9putation de la place suisse le myst\u00e9rieux voyage de Kim Jong Hoon en Chine, selon plusieurs sources, divers indices semblent accr\u00e9diter l'hypoth\u00e8se d'une visite \u00e9clair du leader nord- cor\u00e9en P\u00e9kin o\u00f9 il aurait vu son homologue chinois, les 2 chefs d'\u00c9tat ne s'\u00e9tait officiellement encore jamais rencontr\u00e9 Yannick Buttet ne d\u00e9missionnera pas de la pr\u00e9sidence de Collombey-Muraz m\u00eame si son retour ne fait pas l'unanimit\u00e9, l'ancien conseiller national a fait hier soir son retour dans l'ar\u00e8ne politique, il s'est expliqu\u00e9 devant le conseil g\u00e9n\u00e9ral de sa commune 3 jours pour favoriser l'int\u00e9gration du num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole, c'est le th\u00e8me choisi pour la premi\u00e8re \u00e9dition de Ludo via suisse, \u00e7a se passe \u00e0 Yverdon, dans le canton de Vaud une universit\u00e9 de printemps organis\u00e9 par la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique et la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion et nous recevons Chantal Prod on directrice du Mus\u00e9e de Design et d'arts appliqu\u00e9s contemporains de Lausanne, le Mudac qui met les armes \u00e0 feu en sc\u00e8ne dans sa nouvelle Exposition Lignes de mire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:34 > 0:03:56) [91%] : \r\nLa grande majorit\u00e9 des \u00e9tablissements financiers de Suisse se comportent correctement le probl\u00e8me ce sont les manquements de quelques-uns qui compromettent la r\u00e9putation de la place financi\u00e8re suisse l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers, dressait ce matin son bilan de l'ann\u00e9e 2017 fortement sollicit\u00e9e, elle s'inqui\u00e8tent d\u00e9sormais des dangers li\u00e9s \u00e0 la num\u00e9risation, autrement dit cyber risques David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:12) [87%] : \r\nLe gendarme des march\u00e9s financiers Suisses mettent en garde : plus il les cyber, plus le syst\u00e8me financier va les menaces se multipliaient, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, 2 tiers des attaques digital dirig\u00e9es contre des infrastructures sensibles concernent ce secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:15) [76%] : \r\nAlors, et ceux qui ne sont pas je une pesante, le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:23) [88%] : \r\nPrenons l'exemple d'un software malveillants qui visent les offres d'e-banking, h\u00e9 bien chaque jour on a contr\u00e9 avec succ\u00e8s jusqu'\u00e0 son attaquant suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:26) [75%] : \r\nAlors qu'Intel Schwartz afro- croyable que vaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:04:40) [83%] : \r\nQui dit transactions financi\u00e8res nouvelle g\u00e9n\u00e9ration dit concentration de donn\u00e9es et anonyme a renforc\u00e9 sa demande de nouvelles parades la FINMA rel\u00e8ve une faiblesse propre \u00e0 la Suisse, le manque de coop\u00e9ration entre institutions priv\u00e9es et autorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:44) [74%] : \r\nMais un syst\u00e8me para\u00eetre lui bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:05:14) [89%] : \r\nIl faut davantage ma\u00eetre le syst\u00e8me sous pression, par exemple, on teste les r\u00e9sistances des diff\u00e9rents instituts financiers aux attaques venues de l'ext\u00e9rieur, on parle de p\u00e9n\u00e9trer test en anglais, les autres pays proc\u00e8de \u00e0 des tests qui englobe tout le syst\u00e8me alors qu'en Suisse, chaque acteur le fait de son c\u00f4t\u00e9, Martha faisait celle pas autre danger point\u00e9 par le surveillant des march\u00e9s, les banques qui externalise des divisions de premi\u00e8re importance : risque accru quand plusieurs institutions, confie ses services \u00e0 un m\u00eame acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:18) [70%] : \r\n\u00e0 peine un armes folle-dingue qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:25) [94%] : \r\nPlusieurs prestataires de ce genre qui ont beaucoup de clients du march\u00e9 financier et ces prestataires joue un r\u00f4le important syst\u00e9mique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:29) [68%] : \r\nC'est le paradoxe des syst\u00e8mes cigarettes Schwartz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:29 > 0:05:38) [92%] : \r\nLe meilleur syst\u00e8me de d\u00e9fense se mesure \u00e0 son \u00e9l\u00e9ment le plus vuln\u00e9rable, rappelle la Finma elle veut jouer un r\u00f4le plus grand dans la protection du march\u00e9 suisse contre les cyber risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:05:38 > 0:05:39) [82%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:39 > 0:06:02) [95%] : \r\nDes ventes en hausse mais une rentabilit\u00e9 \u00e0 la tra\u00eene, Migros a d\u00e9gag\u00e9 l'an dernier un b\u00e9n\u00e9fice Net de 503 millions de francs c'est presque au un quart de moins qu'en 2016 pour faire face \u00e0 la concurrence et aux bouleversement du secteur, le num\u00e9ro un du commerce de d\u00e9tail veut se d\u00e9velopper dans le commerce en ligne tout en maintenant des prix attrayants sur tous les canaux de distribution, on \u00e9coute son nouveau directeur Fabrice n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:29) [93%] : \r\nConcr\u00e8tement, nous allons continuer d'examiner la pertinence de nouveaux processus d'achat de distribution et de vente comme comme chaque ann\u00e9e, et parall\u00e8lement nous allons et nous ne l'attendait d\u00e9j\u00e0 fait pris les d\u00e9cisions DES n\u00e9cessaire pour d\u00e9finir des strat\u00e9gies qui sont plus ax\u00e9es sur la croissance que par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:30 > 0:06:50) [91%] : \r\nKim Jong-Un aurait-il rencontr\u00e9 son homologue chinois, \u00e0 P\u00e9kin, la rumeur court, un train sp\u00e9cial serait arriv\u00e9 de Cor\u00e9e, la nuit derni\u00e8re pour en repartir aujourd'hui \u00e0 son bord une d\u00e9l\u00e9gation de haut rang du r\u00e9gime de Pyongyang, une visite qui mobilise la s\u00e9curit\u00e9 et intrigues, la population, les autorit\u00e9s se refusent pour l'heure \u00e0 tout commentaire : Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:52 > 0:07:28) [96%] : \r\nUn train myst\u00e9rieux qui s'arr\u00eate \u00e0 P\u00e9kin en provenance de Cor\u00e9e du Nord, les sp\u00e9culations sont partis d'une vid\u00e9o diffus\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision japonaise, les passagers auraient \u00e9t\u00e9 accueillis par une garde d'honneur, un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnel, tout semble accr\u00e9diter l'hypoth\u00e8se d'une visite en Chine du dictateur nord- cor\u00e9en, une rumeur qui n'est ce matin confirm\u00e9e ni par la Chine, ni par la Cor\u00e9e du Nord, il faut dire que les 2 pays ont pour habitude de ne communiquer sur les d\u00e9placements du dirigeant nord- cor\u00e9en qu'une fois qu'il a quitt\u00e9 le sol chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:29 > 0:08:05) [92%] : \r\nCe d\u00e9placement serait aussi le 1er de Kim Hee-jung heune \u00e0 l'\u00e9tranger depuis qu'il a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re, fin 2011 il perp\u00e9tuera la tradition des chefs d'\u00c9tat nord- cor\u00e9en de faire de la Chine, leur premi\u00e8re destination Kim Young, il s'\u00e9tait lui aussi rendu en Chine avant d'aller dans un autre pays en train sp\u00e9cial et dans le plus grand secret, tout comme son propre p\u00e8re, une visite qui n'est pas anecdotique, alors qu'une rencontre serait agend\u00e9 entre Donald Trump et Kim Young n'en relation avec le dossier nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:06 > 0:08:33) [96%] : \r\nAucun r\u00e9sultat concret mais le maintien du dialogue le sommet entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, a mis en exergue les divers dans divergence pardon hier en Bulgarie Bruxelles reste m\u00e9fiante face \u00e0 la situation des droits de l'homme en Turquie, l'offensive d'Ankara en Syrie et les tensions avec ses voisins grecs et chypriotes, le pr\u00e9sident Erdogan lui maintient sa volont\u00e9 d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, en \u00e9voquant l'accord migratoire et la lutte contre le terrorisme, un nouveau sommet pourrait se tenir d'ici le mois de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:35 > 0:08:52) [93%] : \r\nDes milliers de personnes \u00e0 bord de dizaines de bus le r\u00e9gime syrien est en train d'\u00e9vacuer les rebelles et les civils de la Ghouta orientale, le plus important convoi a quitt\u00e9 l'enclave des portes de Damas ces derni\u00e8res heures, direction la province d'Idleb, dans le nord- ouest de la Syrie \u00e9prouve Nguessan Guessard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:55 > 0:09:15) [96%] : \r\nLa Ghouta orientale aux portes de la capitale Damas l'offensive du r\u00e9gime syrien a d\u00e9but\u00e9 le 18 f\u00e9vrier appuy\u00e9e par la Russie, les forces de Bachar Al-Assad aurait pratiquement repris ce fief d'insurg\u00e9s sous la pression des bombardements, les rebelles et les civils accepte finalement de partir, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 7000 \u00e0 prendre la route ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:17 > 0:09:28) [82%] : \r\nOui, la, la, la, la, je suis content que nous puissions partir soulag\u00e9 de ne plus ressentir cette humiliation, c'\u00e9tait horrible, nous n'avions plus de nourriture plut\u00f4t tout autour de nous, \u00e9tait d\u00e9solant quoi Giral et je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:45) [90%] : \r\nUn voyage en bus \u00e9prouvant, 12 heures de route sous escorte militaire russe pour rallier la province d'Idlib \u00e0 300 kilom\u00e8tres au nord, une r\u00e9gion qui \u00e9chappe encore au contr\u00f4le du r\u00e9gime, les d\u00e9plac\u00e9s leurs familles arrivent \u00e9puis\u00e9s les plus affaiblis, sont pris en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:47 > 0:10:07) [90%] : \r\nD'accord, mais l'arbitre, le convoi qui vient d'arriver, comprend 85 bus, ils sont actuellement et en coordination avec toutes les organisations pr\u00e9sentes ici, il y a un centre d'accueil m\u00e9dical pour trier les malades et les transport\u00e9s vers les h\u00f4pitaux, il y a des organisations humanitaires qui distribuent de la nourriture \u00e0 nos fr\u00e8res, laquelle \u00e0 Aline allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:07 > 0:10:15) [95%] : \r\nAvant l'offensive du r\u00e9gime, la Ghouta orientale comptait 400000 habitants, plus de 17000 personnes sont parties en moins d'une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:17 > 0:10:30) [95%] : \r\nRetour en Suisse romande ce matin \u00e0 Aubonne 3 associations antisp\u00e9cistes ont men\u00e9 une action pour d\u00e9noncer la construction d'un nouvel abattoir sur la commune vaudoise 34 militants ont \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s par la police cantonale S\u00e9verine Chave, \u00e9tait sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:32 > 0:11:09) [85%] : \r\nR\u00e9veil difficile pour les habitants d'Aubonne ce matin de 5 heures \u00e0 8 heures le village a raisonn\u00e9 de cris d'animaux qu'on \u00e9gorge, sur les murs des images projet\u00e9es, tourn\u00e9 dans les abattoirs de r\u00f4le avant et Moudon, le but : sensibiliser les eaux Beno\u00eet \u00e0 la construction d'un nouvel abattoir sur leur commune, dans un an ou 2, ce sont les m\u00eames qui r\u00e9sonneront entre les murs b\u00e9tonn\u00e9s de sortir, abattoir d'Aubonne dans les rues, une trentaine de militants antisp\u00e9cistes dont une dizaine de Fran\u00e7ais, on est l\u00e0 bas, solidarit\u00e9 aussi par n\u00e9cessit\u00e9 de commencer \u00e0 en construire un monde qui ne soit pas restreint les cha\u00eenes les chez nous aux premi\u00e8res loges, la boulangerie du village et ses employ\u00e9es : un bon barom\u00e8tre de l'opinion locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:09 > 0:11:12) [90%] : \r\n\u00e7a devient surtout faire du bruit pour r\u00e9veiller la population pour essayer de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:14 > 0:11:19) [79%] : \r\nMontrer qu'elles font, je trouve \u00e7a stupide l\u00e0 franchement je ne crois pas avoir un aveu adore \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:19 > 0:11:34) [85%] : \r\nC'\u00e9tait bien mitig\u00e9 ce matin et on met un peu de tout ce qui \u00e9tait d'accord, qui sont arr\u00eat\u00e9s, qui avaient \u00e9t\u00e9 vers eux aussi et puis ce qu'\u00e9tait vraiment contrer pour pester tout un match, vers 7 heures 30 on tente le dialogue avec le syndic, en vain, on a pris acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:34 > 0:11:39) [85%] : \r\nDe leur position, mais effectivement, les choses sont sont arr\u00eat\u00e9es l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:39 > 0:12:02) [92%] : \r\nVu que le projet de construction d'abattoir d'Aubonne est maintenu, h\u00e9 bien il va falloir qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 d'autres strat\u00e9gies pour qu'ils ne voient pas le jour, apr\u00e8s un ultime discours devant l'h\u00f4tel de ville qui intrigue passant et enfants sur le chemin de l'\u00e9cole, les militants sont embarqu\u00e9s, direction le poste de police de Lausanne, en plus du trouble \u00e0 l'ordre public et de l'entrave \u00e0 la circulation, ils devront r\u00e9pondre du vol de 18 cabris plus t\u00f4t dans la nuit dans la Bouverie de l'abattoir de r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:03 > 0:12:24) [93%] : \r\nYannick Buttet reste pr\u00e9sident de Collombey-Muraz hier soir, l'ancien conseiller national s'est expliqu\u00e9 devant le conseil g\u00e9n\u00e9ral, les Verts et le PS local r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission apr\u00e8s les accusations de harc\u00e8lement sexuel et la plainte dont il fait l'objet en Valais, hier soir, ils ont pris acte de la volont\u00e9 du PDC et du principal int\u00e9ress\u00e9, de rester \u00e0 la t\u00eate de la commune, Yvan Ely Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:26 > 0:12:40) [95%] : \r\nYannick Buttet sous pression hier soir au point 10 du conseil g\u00e9n\u00e9ral, un d\u00e9bat sur son retour \u00e0 la pr\u00e9sidence de Collombey-Muraz mais la pression retombe rapidement le groupe PDC d'abord son parti lui r\u00e9affirme tout son soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:53) [89%] : \r\nCes r\u00e9seaux Yannick est conscient de ses erreurs, non seulement l'est conscient, mais il a pris les mesures n\u00e9cessaires pour y rem\u00e9dier, ces mesures sont strictes, exigeante et essentielle pour sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:54 > 0:13:04) [94%] : \r\nDivis\u00e9s sur la question de sa d\u00e9mission, les Verts s'abstiennent PLR et UDC s'en remettent \u00e0 la justice les socialistes qui r\u00e9clame son d\u00e9part depuis d\u00e9cembre prennent acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:04 > 0:13:12) [88%] : \r\nLes institutions permettent ce retour et monsieur Bult\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9, avec le soutien de son parti de revenir vont donc faire avec c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:12 > 0:13:20) [91%] : \r\n1er surpris que l'affaire soit aussi vite r\u00e9gl\u00e9 Yannick Buttet lit une fois n'est pas coutume sans discours chaque mot peser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:20 > 0:13:43) [93%] : \r\nD'une mani\u00e8re les faits qui m'ont \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9es ont tous \u00e9t\u00e9 mis en lien avec une consommation probl\u00e9matique d'alcool j'ai par cons\u00e9quent prise en main tr\u00e8s s\u00e9rieusement cette question est mis en oeuvre un suivi th\u00e9rapeutique, il se poursuit dans ce contexte, puisque sans alcool, il n'y a jamais eu de probl\u00e8me, vous n'\u00eates pas pr\u00e8s de me revoir un verre \u00e0 la main, dans le cadre de mes fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:44 > 0:13:50) [95%] : \r\nDe retour de cure Yannick Buttet demeure sous le coup d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e par son ex- ma\u00eetresse pour contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:11) [94%] : \r\nJe pr\u00e9cise qu'actuellement aucune proc\u00e9dure pour harc\u00e8lement sexuel, puis c'est ce dont il a \u00e9t\u00e9 question n'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 mon encontre la seule proc\u00e9dure p\u00e9nale dont je fais l'objet et celles relevant de ma sph\u00e8re priv\u00e9e et ne concernant que les personnes impliqu\u00e9es, celles-ci ne rel\u00e8vent pas du harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:11 > 0:14:20) [92%] : \r\nYannick Buttet, a d\u00e9missionn\u00e9 du conseil national, suite \u00e0 cette affaire, mais il reste pr\u00e9sident de Collombey-Muraz, en tout cas jusqu'aux prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:21 > 0:14:49) [92%] : \r\nEt on va aller encore plus de vers plus de bleu, moins de gris, les objectifs pr\u00e9sent\u00e9s ce matin par la municipalit\u00e9 de Sion pour affronter les temp\u00e9ratures de plus en plus \u00e9lev\u00e9e : 36 degr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es l'\u00e9t\u00e9 dernier la ville prend donc les devants et publie une et un guide montrant les possibilit\u00e9s d'am\u00e9nagement ext\u00e9rieurs, publics et priv\u00e9s qui devrait permettre d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie durant les p\u00e9riodes de grosses chaleurs, on \u00e9coute Christophe Clivaz, il est charg\u00e9 de l'urbanisme et de la mobilit\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:49 > 0:15:16) [91%] : \r\nIl y a beaucoup de de l\u00e9gende sur ce n'est pas aussi de, de, de, de faire des toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s sous les toits existants, \u00e7a co\u00fbte beaucoup trop cher, donc la premi\u00e8re chose \u00e0 montrer, c'\u00e9tait que techniquement il y a des des choses tout \u00e0 fait sain qui existe et qui ont vraiment un vrai impact positif sur la qualit\u00e9 de vie et donc de transmettre ces informations, c'est la raison fait ce guide qui sera distribu\u00e9 aupr\u00e8s de de tous les les bureaux d'architectes, les promoteurs, les constructeurs \u00e9videmment les propri\u00e9taires priv\u00e9s qui ont un projet de construction de r\u00e9novation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:16 > 0:15:38) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 moins de 3 semaines des \u00e9lections cantonales, on s'int\u00e9resse aux Verts, ils avaient perdu des plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2013 aujourd'hui le parti tente de s'appuyer sur le bilan de son magistrat en charge de l'Am\u00e9nagement et du logement, mais la position d'Antonio Hodgers n'est pas toujours facile \u00e0 assumer son bilan est critiqu\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des petits propri\u00e9taires, Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:39 > 0:15:51) [92%] : \r\nAntonio Hodgers est arriv\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat en 2013 et il a h\u00e9rit\u00e9 de la politique du logement dans la droite file du plan directeur cantonal le politicien Vert a voulu miser sur la construction, pour s'attaquer \u00e0 la crise du logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:51 > 0:16:04) [92%] : \r\nMais il y a environ 8000 logements qui ont \u00e9t\u00e9 construits, histoire, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es notamment plus de 2000 logements par ann\u00e9e, c'est un record, on n'a jamais construit autant depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:04 > 0:16:13) [87%] : \r\nLe magistrat mise sur l'avanc\u00e9e de grands quartiers d'habitation comme le pav\u00e9, c'est quelque 12000 logements attendus ou encore comme l'\u00e9co- quartier des Vergers qui sortent de terre actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:13 > 0:16:34) [89%] : \r\nOn est un peu d\u00e9\u00e7u de son bilan parce qu'on se disait qu'avec un conseiller d'\u00c9tat Vert il allait peut-\u00eatre appliquer un peu plus de verdure et un habitant de plus humain et ce qu'il nous fait en fait ce sont des grandes tours d'immeubles tr\u00e8s serr\u00e9 et tr\u00e8s dense qui sont ni vraiment ville dit vraiment \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:34 > 0:16:42) [96%] : \r\nCertains petits propri\u00e9taires et d\u00e9fenseur du Patrimoine ont d'ailleurs pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 sortir dans la rue pour contester la politique du magistrat accus\u00e9 de b\u00e9tonner le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:43 > 0:17:04) [92%] : \r\nJe suis pas un adepte forc\u00e9ment de au gabarit, par contre, on ne doit pas g\u00e2cher notre territoire, on est un petit pays, la Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve un petit canton dans un petit pays, donc on ne doit sur chaque m\u00e8tre carr\u00e9 tr\u00e8s attentif, la mani\u00e8re dont on utilise \u00e0 nouveau pour prot\u00e9ger vraiment nos zones agricoles pour prot\u00e9ger nos paysages et construire la ville en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:04 > 0:17:10) [90%] : \r\nEst ce que c'est difficile pour un parti bas\u00e9 sur l'\u00e9cologie et d'avoir un magistrat qui construit assez dens\u00e9ment au centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:10 > 0:17:28) [91%] : \r\n\u00e9coutez, oui et non parce que les Verts ont aussi et on aussi toujours une posture Responsable parce que, effectivement, m\u00eame si on est \u00e9lu, on est \u00e9lu avec 10 15 20 pourcent on n'est pas \u00e9lu avec plus de la majorit\u00e9, plus de 50 pourcent des voix, donc on doit composer, c'est le syst\u00e8me suisse avec d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:28 > 0:17:41) [95%] : \r\nReste \u00e0 savoir si le bilan de ces 4 ans et demi \u00e0 la direction de l'Am\u00e9nagement et du logement sera un atout pour inverser la tendance car lors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2013, les Verts avaient perdu un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat et 7 si\u00e8ges au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:42 > 0:17:59) [93%] : \r\nDu football \u00e0 2 mois et demi de la Coupe du monde, l'\u00e9quipe de Suisse affronte ce soir le Panama \u00e0 Lucerne, c'est le dernier match avant que Vladimir Petkovic ne d\u00e9voile la liste des 23 joueurs s\u00e9lectionn\u00e9s pour l'\u00e9v\u00e9nement, une liste tr\u00e8s attendue mais qui ne devrait pas r\u00e9server beaucoup de surprises, Raynald but tiens Pierre Pouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:00 > 0:19:02) [89%] : \r\nSt\u00e9phan Lichtsteiner Haris Seferovic Johan Djourou Blerim Gemelli les ann\u00e9es passent mais les joueurs restent qu'il joue ou non avec leur club Vladimir Petkovic les s\u00e9lectionne son groupe \u00e9volue peu, tr\u00e8s peu, moi j'aurais tort \u00e9videmment les joueurs me donne raison : il trouve toujours ce qu'ils m\u00e9ritent leur s\u00e9lection dans quelques mois, c'est quand, quand Ren\u00e9 sauf surprise de derni\u00e8re minute ou blessure, le groupe qui s'envolera pour la Russie est quasi connu, on peut y voir un signe du conservatisme de Vladimir Petkovic mais il est aussi certain que ce s\u00e9lectionneur a confiance en ses joueurs Petkovic le dit et le r\u00e9p\u00e8te, la Suisse ne dispose pas d'un r\u00e9servoir de joueurs de haut niveau comparable \u00e0 celui des grandes nations aussi lorsque ces joueurs sont en difficult\u00e9, bless\u00e9s ou en m\u00e9forme, ils prendront leurs nouvelles les appels les motive et ceux-ci le lui rendent bien \u00e0 l'image de Seferovic de Djemaa et mis en difficult\u00e9, l'Automne dernier mais \u00e0 la base et \u00e0 la conclusion du but de la victoire vendredi en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:04 > 0:19:11) [93%] : \r\nLes 23 joueurs pr\u00e9sents \u00e0 l'Euro en France 20 ou 21 pourrait \u00eatre en Russie Petkovic parie sur ce groupe et sa coh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:13 > 0:19:35) [90%] : \r\nJe pense que c'est plut\u00f4t une force je pense que le groupe a bien grandi, je pense qu'on a eu des p\u00e9riodes auparavant, qui est un peu compliqu\u00e9 au d\u00e9but de de l'air plus de corps et on a d\u00fb s'adapter, on a d\u00fb faire des efforts tous ensemble pour grandir, en gros, et je pense vraiment qu'on a un gros vraiment homog\u00e8ne avec de tous et au-del\u00e0 des de la jeunesse des plus exp\u00e9riment\u00e9s, donc ce qui fait aussi la force du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:35 > 0:19:43) [94%] : \r\nCe cocktail permettra-t-il \u00e0 la Suisse de briller en Russie, c'est \u00e0 voir, en attendant le compte-\u00e0-rebours a commenc\u00e9 la Coupe du monde, c'est demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:45 > 0:20:08) [92%] : \r\nDamas donc ce soir et c'est \u00e0 suivre bien s\u00fbr en Direct sur RTS 2 \u00e0 19 heures comment favoriser le num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole, c'est l'un des th\u00e8mes abord\u00e9s lors de la premi\u00e8re \u00e9dition de Ludo via suisse qui d\u00e9marre aujourd'hui \u00e0 Yverdon, organis\u00e9e par la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique et la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud cette universit\u00e9 de printemps propose pendant 3 jours, ateliers et conf\u00e9rences sur le th\u00e8me du num\u00e9rique Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:09 > 0:20:25) [92%] : \r\nUne salle dite collaborative, c'est la derni\u00e8re tendance en mati\u00e8re d'enseignement ici depuis 2 mois, les \u00e9l\u00e8ves de la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs et de gestion du canton de Vaud, ils suivent une partie de leurs cours le concept cet \u00e9cran connect\u00e9 aux ordinateurs des \u00e9tudiants r\u00e9unis en petits groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:25 > 0:20:45) [89%] : \r\nVoil\u00e0 on voit nos \u00e9tudiants, ils sont d\u00e8s ce qu'on appelle des Digital n'est-il donc ils sont n\u00e9s en fait avec cet environnement, donc \u00e7a c'est les outils qu'ils utilisent tous les jours et nous ce qu'on essaie d'amener dans la dans la salle collaborative c'est tous m\u00eame temps les outils auxquels ils ont l'habitude et la capacit\u00e9 en fait d'avoir le plus d'interactivit\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:45 > 0:20:58) [93%] : \r\nReplacer l'humain au coeur d'un enseignement toujours plus num\u00e9ris\u00e9es, c'est l'un des th\u00e8mes abord\u00e9s par Ludo vient en pleins pr\u00e9paratifs, les organisateurs proposeront pendant 3 jours, des ateliers, des Fab Labs, des conf\u00e9rences et des tables rondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:58 > 0:21:11) [92%] : \r\nOn sait bien que d\u00e8s qu'on commence \u00e0 utiliser les technologies dans l'enseignement n'est tout de suite dans une, dans un aspect chronophage, donc c'est int\u00e9ressant de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des apports et des exp\u00e9riences des autres \u00e9lus devient \u00e7a va permettre ces \u00e9changes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:11 > 0:21:17) [79%] : \r\nAujourd'hui, s'il est hautes \u00e9coles sont entr\u00e9s dans l'air 2,0 la formation des enseignants restent en enjeu majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:17 > 0:21:41) [91%] : \r\nOn a connu une situation ne principalement dans le canton de Vaud dans lesquels on a eu un certain frein \u00e0 l'enseignement, on va dire de de l'informatique et le d\u00e9fi, c'est d'une g\u00e9n\u00e9ralisation depuis le la 1\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole jusqu'\u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire \u00e9videmment par la suite et c'est un d\u00e9fi qui veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est 2000 enseignants par par cycle, qu'il s'agit de former.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:41 > 0:21:48) [93%] : \r\nLudo via une plateforme de r\u00e9flexion au total, le canton de Vaud devra former pr\u00e8s de 5000 enseignants au num\u00e9rique d'ici 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:48 > 0:21:49) [74%] : \r\nAujourd'hui molosses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:49 > 0:22:04) [90%] : \r\nElle fascine ou elle aurait pu, mais elle ne laisse personne indiff\u00e9rent, elles, ce sont les armes meurtri\u00e8res que le Mus\u00e9e de Design et d'arts appliqu\u00e9s contemporains de Lausanne, met en sc\u00e8ne dans sa nouvelle Exposition, ligne de mire, la directrice du Mudac Chantal prudent et votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:04 > 0:22:24) [90%] : \r\nJulien, bonjour, bonjour, alors comme tout objet l'arme \u00e0 feu, une fonction en l'occurrence celle de tuer et comme tout objet l'arme \u00e0 feu, a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 et con\u00e7u par des designers, elle a donc tout \u00e0 fait sa place dans votre mus\u00e9e je bonjour bonjour au d\u00e9but c'est c'est quand m\u00eame assez audacieux de faire une une Expo sur les armes \u00e0 feu, est ce que, au d\u00e9but, quand elle l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 mis sur la table, vous vous \u00eates dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:25 > 0:23:00) [87%] : \r\nJe sais pas, on a eu quelques petits interrogation \u00e9videmment mais il est vrai que le Design est un Champ extr\u00eamement ouvert et on parle beaucoup du Design en parlant de notre qualit\u00e9 de vie du Lifestyle etc, c'est bien s\u00fbr tr\u00e8s important et c'est bien ainsi, mais un autre type de Design qui nous importaient de, de, de d\u00e9velopper, de montrer de poser un certain nombre de questions sur un Design peut-\u00eatre qui pose d'autres oui qui il a \u00e0 d'autres missions, et qui a d'autres fonctions, un Design l'\u00c9tat Design qui tue ou antig\u00e8ne qui entravent et \u00e7a c'est des questions que le Mudac se pose depuis longtemps travaill\u00e9 sur ce genre de projet de soci\u00e9t\u00e9 d'interrogations de nos modes de fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:00 > 0:23:07) [87%] : \r\nMais en l'occurrence a fait r\u00e9agir, vous me disiez qu'il y a des habitu\u00e9s qui qui sont un peu pos\u00e9 la question : mais pourquoi on devient semble aux armes \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:07 > 0:23:34) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, on se demande pourquoi ce qu'on a pu aborder un sujet de ce type est-ce mais en m\u00eame temps c'est vrai que cet objet, il a une fonction et une ergonomie et une capacit\u00e9 de de faire ce qu'il est cens\u00e9 faire qui est tr\u00e8s spectaculaire, donc pur de Design, c'est vrai qu'on peut, on peut que Kabir est l'objet, par contre, il y a, il d\u00e9gage et suscite immanquablement des r\u00e9actions extr\u00eamement vives qui peuvent \u00eatre la fascination un peu morbide ou bien vraiment la r\u00e9pulsion totale et et les 2 points de vue sont tout \u00e0 fait l\u00e9gitime bien \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:34 > 0:23:56) [84%] : \r\nLigne de mire, j'ai envie de dire malheureusement un papy qu'un, on voit avec tous ses \u00e9tudiants aux \u00c9tats-Unis, ces jeunes qui maintenant se r\u00e9voltent apr\u00e8s le le drame de de Parkland il y a aussi l'aile en Europe, la l\u00e9gislation sur de la maman s'est durci, il y a aussi ce d\u00e9bat- l\u00e0 qui doit \u00eatre pris au Parlement suisse, donc en gros, vous faites une Exposition presque politique oui, \u00e9coutez, c'est vrai que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:56 > 0:24:37) [93%] : \r\nQuelle Exposition se fait pas en 3 semaines et que si on nous dit qu'on sort sur l'actualit\u00e9, je crois que \u00e7a sera un tout petit peu ne pas comprendre comment ce qu'on monte une Exposition de ce type, \u00e7a fait plus de 3 ans qu'on travaille sur le sujet qu'on s'informe, qu'on se documente qu'on s'approche de gens qui connaissent l'univers des armes \u00e0 feu, je n'ai personne dans mon \u00e9quipe qui est expert en armes \u00e0 feu, bien \u00e9videmment, donc du coup, c'est vrai que que que maintenant avec les \u00e9v\u00e9nements que l'on conna\u00eet \u00e7a permet d'donne aussi du relief au discours et \u00e7a je dois dire que c'est, c'est c'est int\u00e9ressant pour nous de montrer par des tables rondes, par des discussions par des ateliers que nous allons mettent sur pied que nous avons programm\u00e9 \u00e0 quel point ce sujet est un sujet de soci\u00e9t\u00e9, il est tr\u00e8s tabou c'est compliqu\u00e9 d'en parler, mais je pense qu'un mus\u00e9e, un mus\u00e9e public peut-\u00eatre de surcro\u00eet aussi ce type de mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:37 > 0:24:45) [93%] : \r\nAvant de continuer la conversation, je veux qu'on appelle chose \u00e0 dire, je vous propose de faire un tour dans cette Exposition qui alors attention n'est pas l'apologie des armes \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:47 > 0:25:20) [87%] : \r\nAK 47 M 16 Beretta fusil chasse les armes \u00e0 feu exercent sur nous une fascination morbide ou rejet total de par leur fonction finale celle de tuer, mais avant cela, comme tout autre objet les armes meurtri\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9s par des designers c'est ce Design l\u00e9tal que propose, ligne de mire une arme \u00e0 feu va \u00eatre si vous voulez, dessin\u00e9 pour un enfant, si on prend le cas particulier du cricket, on va l'all\u00e9ger, on va faire en sorte qu'il soit plus mall\u00e9able, on va faire en sorte qu'on puisse plus facilement tirer avec une petite main bien entendu c'est r\u00e9fl\u00e9chissent et Design.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:24 > 0:25:39) [92%] : \r\nAutant l'arme \u00e0 feu dans un contexte militaire que dans le contexte religieux que dans le contexte du plaisir, le contexte de la domination du pouvoir et aussi dans le contexte de de l'avarice, parce qu'il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s grande on financier autour de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:40 > 0:25:46) [90%] : \r\nSouvent, en fait, les artistes se r\u00e9approprient le motif de l'ou encore des composantes de l'arme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:47 > 0:26:27) [90%] : \r\nLes transforme pour en d\u00e9noncer la fonction comme ce tapis tiss\u00e9 \u00e0 la main et fabriqu\u00e9 avec des douilles ramass\u00e9s dans une zone de guerre des douilles estampill\u00e9s de leur pays, de fabrication, offrant ainsi une cartographie des nations impliqu\u00e9es dans ces violences, ou encore comme ces fameuses zones de Philippe Starck, vendue dans le commerce, il a d\u00e9velopp\u00e9 ses lampadaires avec des pieds au armes iconique au nord pour rappeler les enjeux financiers qui sont li\u00e9s autour du trafic d'armes, si vous regardez sous l'abat-jour, vous verrez DU petite croix, symbole de mort en ligne de mire d\u00e9voile les Oeuvres d'une trentaine d'artistes, des Oeuvres qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir et nous font peur dans leur beaut\u00e9 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:29 > 0:26:36) [87%] : \r\nChantal Prod pour entourer et document\u00e9, le sujet, vous vous \u00eates appuy\u00e9 sur le Centre de recherche sur les armes \u00e0 feu, c'\u00e9tait en passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:36 > 0:27:07) [90%] : \r\nSage oblig\u00e9 pour vous, oui, je pense, c'est important de donner un moment donn\u00e9, on a appel\u00e9 \u00e7a la salle de renseignements \u00e7a donne d\u00e9j\u00e0 le ton mais c'est important d'avoir un lieu o\u00f9 on puisse avoir acc\u00e8s \u00e0 l'information aux statistiques aux donn\u00e9es objectives, une Exposition est toujours une interpr\u00e9tation et c'est normal et c'est bien ainsi, mais du coup, d'avoir une salle qui vous permettent d'avoir vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s riche documentation je pense que \u00e7a permet de de calmer le d\u00e9bat, d'en parler, de discuter, d'avoir bien s\u00fbr aussi de la m\u00e9diation faites pardon m\u00e9diatrice les \u00e7a je pense que c'est c'est essentiel d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ce type d'informations je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:07 > 0:27:31) [89%] : \r\nOn y apprend, on y apprend notamment notamment que la Suisse, et moi j'\u00e9tais effar\u00e9e, est le 3\u00e8me pays au monde le plus arm\u00e9 derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et le Y\u00e9men, on y apprend encore, je suis oblig\u00e9 de lire parce que c'\u00e9tait suffocant que la Suisse, il y a 3 3,4 millions d'armes en circulation, c'est une arme pour 2,4 habitants aux \u00c9tats-Unis, c'est 260 millions d'armes en circulation une arme pour 1,2 habitants, enfin il y a des chiffres assez estomaquant et ce, et en fait 71 pourcent de la population aux \u00c9tats-Unis n'ont pas d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:31 > 0:28:31) [89%] : \r\nC'est quand m\u00eame fou, mais ces chiffres sont tr\u00e8s, tr\u00e8s impressionnant et c'est bien de les avoir sous les yeux parce que bon, c'est toujours un peu abstrait des chiffres mais mais tout de m\u00eame puisque bien des comparatifs, il y a des Guyanais, il y a des infos vraies Achrafieh, on comprend mieux l'importance de cette chose-l\u00e0 et c'est un objet qui durcit \u00e7a qu'on oublie, on continue \u00e0 en produire \u00e9norm\u00e9ment constamment et en fait j'ai pos\u00e9 la question au directeur de ce moment-l\u00e0, armes servi, qui est un organisme je ne vois une r\u00e9gion qui fait un travail ph\u00e9nom\u00e9nal sur les statistiques, la collecte d'informations sur tout de m\u00eame ce ce, ce trafic est tr\u00e8s partie ce pas qu'un trafic \u00e9videmment, mais on va jusqu'au dark Net hein, donc il faut bien penser \u00e0 cela qu'on quelle est la dur\u00e9e de vie d'une d'une arme \u00e0 feu d'un pistolet, h\u00e9 bien c'est c'est des g\u00e9n\u00e9rations, c'est \u00e7a qu'on l'oublie et continuer \u00e0 produire mais c'est incroyablement r\u00e9sistant, \u00e7a me \u00e7a d\u00e9cape Jacky qui perdure et on continue \u00e9norm\u00e9ment en produire et \u00e7a c'est des questions qui sont aussi li\u00e9es \u00e0 la production de Design et d'objets, donc je pense que c'est important de le dire, Sayed poser quelques vraies questions sur cet sur cet aspect-l\u00e0, sans pr\u00e9tendre donner des r\u00e9ponses, \u00e7a serait un peu un peu vaniteux de vouloir le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:32 > 0:28:38) [93%] : \r\nSous l'\u00e8re Trump est que vous vous remarquez que les artistes s'approprient de plus en plus les armes pour d\u00e9noncer dans dans le dans leurs Oeuvres ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:38 > 0:29:10) [92%] : \r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un un sujet disons et un motif est un objet qui a beaucoup inspir\u00e9 les artistes et les designers, c'est s\u00fbr qu'aujourd'hui aussi, on les regarde, je crois, avec un avec un avec une esp\u00e8ce de suspicion et et et puis un point de vue quand on voit ce qui s'est pass\u00e9 ce week- end, avec ses \u00e9normes manifestations dans tous les \u00c9tats-Unis bien s\u00fbr que c'est le pays auquel on pense tout de suite quand on pense, armes \u00e0 feu, h\u00e9 bien c'est tout de m\u00eame, je pense, c'est important d'avoir ce type de regard et d'en parler d'une fa\u00e7on peut-\u00eatre plus plus forte et bien \u00e9videmment que que la nouvelle pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine am\u00e8ne ces discussions de fa\u00e7on encore plus exacerb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:10 > 0:29:18) [76%] : \r\nIl y a toute une partie est faite en diff\u00e9rentes parties au-del\u00e0 l'exposition bien un parti femme qui est un fait int\u00e9ressant je voulais je voulais j'la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:18 > 0:29:59) [89%] : \r\nIllustration f\u00e9minine, oui, oui, c'est une pi\u00e8ce tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'on a toujours associ\u00e9 l'arme \u00e0 feu \u00e0 l'homme et en fait, m\u00eame en mati\u00e8re de visiteurs, on se rend compte que ce n'est pas du tout qu'un public masculin que nous accueillons depuis depuis 15 jours, \u00e7a aussi c'est des constats int\u00e9ressant et c'est vrai que la femme a \u00e9t\u00e9 depuis de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses g\u00e9n\u00e9rations de femmes impliqu\u00e9es dans les conflits impliqu\u00e9s dans les zones de de guerre est impliqu\u00e9e de fa\u00e7on permanente dans dans le domaine de, de, de, de l'armement du port d'armes et m\u00eame, m\u00eame les enfants, quand on voit cette cette c'est cet objet tr\u00e8s particulier qu'on pr\u00e9sente dans l'Exposition, qui est un objet pour enfants pour petit-enfant rose pour les filles, bleu pour les gar\u00e7ons, on se rend compte que la le m\u00eame le genre n'a plus d'importance, chacun y a droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:59 > 0:30:08) [92%] : \r\nMerci beaucoup Chantal Prod l'exposition Ligne de mire est \u00e0 voir jusqu'au 26 ao\u00fbt vous avez le temps mais ne la loupez pas au Mudac, \u00e0 Lausanne, merci beaucoup \u00e0 toutes les 2, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:09 > 0:30:31) [92%] : \r\nCette disparition encore, elle \u00e9tait l'actrice f\u00e9tiche de Claude Chabrol, son \u00e9pouse aussi la com\u00e9dienne fran\u00e7aise St\u00e9phane Audran c'\u00e9tait un aujourd'hui, visage embl\u00e9matique du cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 70, Luis Bu\u00f1uel dans le charme discret de la bourgeoisie, elle avait fait un retour \u00e9ph\u00e9m\u00e8re dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 l'affiche du Festin de Babette, du danois Gabriel Axel, on la voit ici dans Poulet au vinaigre, sorti en 1980.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:35 > 0:30:55) [90%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir \u00e0 Yverdon-les-Bains o\u00f9 s'affrontent aujourd'hui les 10 meilleures classes apr\u00e8s \u00e9liminatoires sur 129 en provenance de coll\u00e8ge de tous les cantons romands dans un grand Rallye sur l'\u00e9nergie, d'o\u00f9 vient-elle, comment se transforme-t-elle comment l'\u00e9conomiser, voire la stocker des questions auxquelles vont devoir r\u00e9pondre ces \u00e9l\u00e8ves, \u00e9paul\u00e9s par leurs professeurs, bilan donc ce soir \u00e0 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:57 > 0:31:04) [97%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:12 > 0:31:16) [91%] : \r\nAlors suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:51 > 0:31:56) [80%] : \r\nDes, des gens qui monte \u00e0 continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:03 > 0:32:04) [84%] : \r\nAttention car allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:04 > 0:32:05) [75%] : \r\nMaison ou bien les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:14 > 0:32:15) [97%] : \r\nC'est la bonne image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:19 > 0:32:20) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:29 > 0:32:34) [86%] : \r\nAlors je te laisse passer le c\u00e2ble, je t'ai d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 le moniteur, il laisse dans ces cases.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:37 > 0:32:38) [82%] : \r\nEnfin pas cette \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:39 > 0:32:40) [84%] : \r\nGraci\u00e9 signal fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:43 > 0:32:44) [94%] : \r\n\u00e7a c'est positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:44 > 0:32:46) [82%] : \r\nNon, il faut mettre sur le et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:47 > 0:32:53) [87%] : \r\nTu as tout \u00e0 fait raison alors non, la marque m\u00e9t\u00e9o ici non, regarde, c'est celle-l\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:05 > 0:33:08) [92%] : \r\nPlume plume, j'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:10 > 0:33:14) [88%] : \r\nCe qu'il faut que je dise de 3 mots mais en fait \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:15 > 0:33:16) [97%] : \r\nC'est notre ami Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:19 > 0:33:22) [92%] : \r\nQuoi que j'ai vu Serge mais c'est quand m\u00eame assez Fabrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:25 > 0:33:51) [79%] : \r\nJe peux bien oui, parce que un texte elle seul qui remettent le micro en place mais \u00e7a c'est la d\u00e9formation professionnelle r\u00e9elle parce qu'il a tout \u00e0 fait, mais c'est une bonne mais c'est une bonne d'information, c'est peut \u00eatre d\u00e9form\u00e9e, enfin toutes proportions gard\u00e9es, moins cher, quand vous voyez le r\u00e9sultat, oui, oui, voil\u00e0, on parle de minutes Sally voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:56 > 0:34:01) [83%] : \r\n\u00e7a parce que \u00e7a peut \u00eatre mal interpr\u00e9t\u00e9, ah \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:53 > 0:38:35) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour la couverture nuageuse augmente, les perturbations sont en train de revenir sur la Suisse, elle devrait nous accompagner jusqu'\u00e0 jeudi matin il y avait encore quelques averses tout \u00e0 l'heure sur le reste de la Suisse, il s'agissait de restes de front, mais le soleil a encore fait de belles apparitions ces situations, est en train de changer \u00e0 cause de cette perturbation qui est entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest nord- ouest, elle va s'installer d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, demain matin \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie va se produire en attendant cette autre perturbation qui est encore assez loin sur l'Atlantique et qui devrait plut\u00f4t arriver demain en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e dans les heures qui viennent, le ciel va de plus en plus charg\u00e9es sur l'ouest et les premi\u00e8res pluies vont faire leur apparition le long du Jura sur le bassin des manies qu'elles vont progresser au fil des heures la limite des chutes de neige se situera entre 1000 et 1200 m\u00e8tres \u00e0 l'avant des \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper sur l'extr\u00eame Est ou bien encore sur le Tessin en soir\u00e9e, par contre, ces pr\u00e9cipitations vont s'intensifier et pass\u00e9 cette fois en toutes r\u00e9gions, nous serons dans de l'air plus doux, la limite des chutes de neige va remonter en moyenne entre 1400 et 1600 m\u00e8tres d'altitude, les temp\u00e9ratures seront tout juste de saison cet apr\u00e8s- midi, il devrait faire jusqu'\u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau, localement 14 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, seul le Tessin ne pourrait faire exception avec 17 degr\u00e9s notez qu'il fera 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, vont progressivement se renforcer dans les heures qui viennent, notamment sur l'ouest du Plateau autour du de l'aimant ils pourront atteindre les 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en moyenne avec des rafales \u00e0 50 pendant la journ\u00e9e de mercredi, le matin, une accalmie devrait se produire passage un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec en toutes r\u00e9gions, avec m\u00eame des \u00e9claircies sur le Valais et surtout sur les versants sud des Alpes, en fin de matin\u00e9e, par contre, les pr\u00e9cipitations vont revenir d'abord le long du Jura, puis sur le bassin l\u00e9manique, ces pr\u00e9cipitations vont \u00e0 nouveau progress\u00e9 vers l'Est, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 ce stade, seuls quelques \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper sur le Tessin, enfin, en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations vont encore s'intensifier cette fois, nous serons dans l'air plus froid \u00e0 la limite des chutes de neige devraient se situer vers 1000 m\u00e8tres notez que les cumuls pourront \u00eatre importants le long des Pr\u00e9alpes, notamment sur le Chablais o\u00f9 M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit sur 24 heures entre 20 et 30 centim\u00e8tres de neige au-dessus de 1500 m\u00e8tres localement 40 centim\u00e8tres les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re hausse, il fera jusqu'\u00e0 13 voire 14 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, au nord, localement 15 sur le nord des Grisons la limite du 0 degr\u00e9 se situera, quant \u00e0 elle, vers 2100 m\u00e8tres enfin attention aux vents qui vont se renforcer des vents qui seront fort en montagne, mais \u00e9galement sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi, les vents qui pourra atteindre en rafales sur l'ouest du Plateau autour du aimant des forces de l'ordre de 80 voire 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0 ce qu'on peut dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T12:24:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803668751", "durationSec": 104, "title": "FRIGO LIGNE DE MIRE_RTS000001430989", "excerpt": "L'exposition \"Ligne de mire\" sur les armes \u00e0 feu se tient au mus\u00e9e du MUDAC. La conservatrice du MUDAC Susanne Hilpert Stuber pr\u00e9sente l'exposition.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "DESIGN", "ARME"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668752", "durationSec": 23, "title": "MI ACCLIMATASION_RTS000001435403", "excerpt": "Le conseiller municipal de Sion Christophe Clivaz a particip\u00e9 au guide montrant les possibilit\u00e9s d'am\u00e9nagement ext\u00e9rieurs publics permettant d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie durant l'\u00e9t\u00e9.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicPersons": ["CLIVAZ, CHRISTOPHE"], "sequenceIds": ["1668527"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668753", "durationSec": 94, "title": "MI ANTI SPECISTES VD_RTS000001435452", "excerpt": "3 associations antisp\u00e9cistes ont men\u00e9 une action pour d\u00e9noncer la construction d'un nouvel abattoir \u00e0 Aubonne. 34 militants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police cantonale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUBONNE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX", "ABATTOIR"], "sequenceIds": ["1668516"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668754", "durationSec": 42, "title": "MI CHIFFRE MIGROS 2_RTS000001435491", "excerpt": "Le directeur de la FINMA Mark Branson a pr\u00e9sent\u00e9 le bilan de l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers de l'ann\u00e9e 2017. Il s'inqui\u00e8te notamment des dangers li\u00e9s \u00e0 la num\u00e9risation ou de la cybers\u00e9curit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1803668755", "durationSec": 35, "title": "MI ERDOGAN JUNCKER_RTS000001435208", "excerpt": "L'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse Vladimir Petkovic s\u00e9lectionne souvent les m\u00eames footballeurs, m\u00eame s'ils comptabilisent peu d'heures de jeu dans leur clubs respectifs. Vladimir Petkovic s'en justifie par leur qualit\u00e9 et par le manque de r\u00e9servoir de joueurs de qualit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1803668756", "durationSec": 105, "title": "MI FINMA_RTS000001435504", "excerpt": "Portrait du conseiller d'Etat Vert genevois Antonio Hodgers qui se repr\u00e9sente au Conseil d'Etat apr\u00e8s 4 ans en tant que chef de l'am\u00e9nagement et du logement. Il vante sa politique de construction massive.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "BANQUE"], "thematicCorporations": ["FINMA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668757", "durationSec": 107, "title": "MI FOOT SUISSE PANAMA_RTS000001435279", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de Collombey-Muraz Yannick Buttet a fait son retour au Conseil g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s quelques mois d'absence. Il a expliqu\u00e9 sa volont\u00e9 de rester \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commune malgr\u00e9 les demandes de d\u00e9mission \u00e9manant de la gauche suite \u00e0 ses probl\u00e8mes d'agressivit\u00e9 sexuelle et d'alcoolisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1668607"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668758", "durationSec": 124, "title": "MI GE ELEX HODGERS_RTS000001435388", "excerpt": "Interview du conseiller municipal Vert s\u00e9dunois Christophe Clivaz \u00e0 propos du guide montrant les possibilit\u00e9s d'am\u00e9nagement ext\u00e9rieurs publics permettant d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie durant l'\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "POLITIQUE DU LOGEMENT"], "thematicPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668759", "durationSec": 85, "title": "MI GHOUTA_RTS000001435381", "excerpt": "Interview du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Migros Fabrice Zumbrunnen qui a annonc\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net en recul pour 2017. Il entend appliqu\u00e9 des strat\u00e9gies plus ax\u00e9es sur la croissance pour son entreprise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803668760", "durationSec": 77, "title": "MI KIM JONG UN PEKIN_RTS000001435379", "excerpt": "La haute \u00e9cole p\u00e9dagogique et la haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud organise \u00e0 Yverdon-les-Bains Ludovia, une universit\u00e9 de printemps consacr\u00e9e au num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803668761", "durationSec": 116, "title": "MI RETOUR BUTTET_RTS000001435497", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "ALCOOLISME", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "thematicPersons": ["BUTTET, YANNICK"], "sequenceIds": ["1668523"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668762", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE ACCLIMATASION_RTS000001435404", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "thematicPersons": ["CLIVAZ, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668763", "durationSec": 26, "title": "MI SONORE RESULTATS MIGROS_RTS000001435503"}, {"internalArchiveId": "AA1803668764", "durationSec": 20, "title": "MI STEPHANE AUDRAN 2_RTS000001435532"}, {"internalArchiveId": "AA1803668765", "durationSec": 50, "title": "MI TAPIS LIGNE DE MIRE 2_RTS000001435158"}, {"internalArchiveId": "AA1803668766", "durationSec": 101, "title": "MI VD LUDOVIA NUMERIQUE ECOLE 2_RTS000001435500", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["INFORMATIQUE", "INFORMATIQUE \u00c0 L'\u00c9COLE", "CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803668832", "summary": "Nocturne, activistes antisp\u00e9cistes d\u00e9ployant banderoles, diffusant des cris d'animaux et projetant des vid\u00e9os d'abattages dans les rues. Itw Emilie Pujol, pr\u00e9sidente de l'association Earth Resistance. Itw de rue. Itw Luc-Etienne Rossier, syndic d'Aubonne. Itw Virginia Markus, militante antisp\u00e9ciste. Policiers arr\u00eatant des militants.", "id": "1668516", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "POLICE"], "visualGeographicals": ["AUBONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668839", "summary": "Int Conseil g\u00e9n\u00e9ral, Yannick Buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz, s'installant \u00e0 table. Discours de Emmanuel Gollut, chef du groupe PDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral de Collombey-Muraz. Discours Daniel Schmid, pr\u00e9sident de la commission de gestion de Conseil g\u00e9n\u00e9ral. Discours de Buttet.", "id": "1668523", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668843", "summary": "Christophe Clivaz, conseiller municipal Vert de Sion, marchant dans la rue et lisant un guide.", "id": "1668527", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CLIVAZ, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668850", "summary": "Plateau : Itw Chantal Prud'hom, directrice du MUDAC.", "id": "1668534", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668923", "summary": "Lucerne : Stephan Lichtsteiner, Haris Seferovic, Johan Djourou, Blerim Dzemaili, footballeurs \u00e9quipe de Suisse. Itw Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur. Equipe nationale suisse de football s'entra\u00eenant avec Vladimir Petkovic. Conf\u00e9rence de presse Vladimir Petkovix, entour\u00e9 de Granit Xhaka et Blerim Djemaili. Itw Johan Djourou.\nAth\u00e8nes, 23.03.2018 : extrait du match amical entre Gr\u00e8ce et Suisse.", "id": "1668607", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735484", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037734", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1659731", "internalArchiveId": "AA1802660067", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 332", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9444724", "imageURL": "http://www.rts.ch/9444717.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Anne-Lise et Corentin vs Nadine et Pierre-Alain"], "variantIds": ["ece-9331349", "ece-9331395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T14:39:32Z", "webPublicationDate": "2018-03-27T17:02:02Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731192", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037039", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 25600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer BmAjCEKUm6cZ5IM3rMCebew5yQHa"}]