[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=12000&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=12025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DDFA75ED-55F8-4BD3-8650-8ED83B9EDDD8", "internalArchiveId": "DDFA75ED-55F8-4BD3-8650-8ED83B9EDDD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cuture au Point en direct du Livre sur les Quais \u00e0 Morges : 1. Cin\u00e9ma: \" Burning \", de Lee Chang-Dong. -2. Litt\u00e9rature: \"Les Billes de Pachinko\" de Elisa Shua Dusapin (Ed. Zo\u00e9, 2018). - 3. Litt\u00e9rature: \" La pastorale am\u00e9ricaine \" de Philip Roth. - 4. Cin\u00e9ma: \"De chaque instant\" de Nicolas Philibert. - 5. Litt\u00e9rature: \"La Bonne vie\" de Matthieu M\u00e9gevand (Ed. Flammarion, 2018)", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Quatre sorties cuturelles et un coup de coeur au menu de ce  d\u00e9bat:\r\n- Deux films, par Rapha\u00eble Bouchet, Thomas Lecuyer et l'auteur Philippe Lafitte\r\n- Deux livres, par Julien Burri et Michel Aud\u00e9tat\r\n- Un livre coup de coeur dont nous parle l'\u00e9crivaine Pascale Kramer", "durationSec": 3240, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9812574", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949475.image", "thematicGeographicals": ["Morges"], "thematicThemes": ["critique cin\u00e9matographique", "critique litt\u00e9raire"], "thematicPersons": ["Livre sur les quais (Le)"], "alternativeTitle": ["Culture au point du 31.08.2018", "Le choix de Culture au Point : \"Burning\", de Lee Chang-Dong", "Culture au Point en direct du Livre sur les Quais \u00e0 Morges / CUP_2018-08-31T12:06:00_culture-au-point", "Culture au point du 31.08.2018", "Litt\u00e9rature: \"La Bonne vie\" de Matthieu M\u00e9gevand, aux Editions Flammarion / CUP_2018-08-31T12:09:05_litterature-la-bonne-vie-de-matthieu-meg", "Cin\u00e9ma: \"De chaque instant\" de Nicolas Philibert / CUP_2018-08-31T12:08:20_cinema-de-chaque-instant-de-nicolas-phil", "Litt\u00e9rature: \" La pastorale am\u00e9ricaine \" de Philip Roth / CUP_2018-08-31T12:08:20_litterature-la-pastorale-americaine-de-p", "Litt\u00e9rature: \"Les Billes de Pachinko\" de Elisa Shua Dusapin, aux Editions Zo\u00e9 / CUP_2018-08-31T12:06:00_litterature-les-billes-de-pachinko-de-el", "Cin\u00e9ma: \" Burning \", de Lee Chang-Dong / CUP_2018-08-31T12:06:00_cinema-burning-de-lee-chang-dong", "Culture au Point en direct du Livre sur les Quais \u00e0 Morges / CUP_2018-08-31T12:06:00_culture-au-point"], "alternativeSummary": ["\"Burning\", film \"\u00e9nigmatique qui parle vraiment \u00e0 tout le monde\". L\u2019avis de Rapha\u00eble Bouchet (RTS) et de Philippe Lafitte (\u00e9crivain) en direct du Livre sur les quais \u00e0 Morges.", "Quatre sorties culturelles et un coup de coeur au menu de ce  d\u00e9bat:\n- Deux films, par Rapha\u00eble Bouchet, Thomas Lecuyer et l'auteur Philippe Lafitte\n- Deux livres, par Julien Burri et Michel Aud\u00e9tat\n- Un livre coup de coeur dont nous parle l'\u00e9crivaine Pascale Kramer", "Quatre sorties culturelles et un coup de coeur au menu de ce  d\u00e9bat:\n- Deux films, par Rapha\u00eble Bouchet, Thomas Lecuyer et l'auteur Philippe Lafitte\n- Deux livres, par Julien Burri et Michel Aud\u00e9tat\n- Un livre coup de coeur dont nous parle l'\u00e9crivaine Pascale Kramer"], "variantIds": ["ece-9780832", "ece-9780823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-05T08:57:08Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e9claircies, il fera 17 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 20 autour du les et en Valais, dimanche, le temps sera sec avec un peu de soleil, notamment sur le plateau et en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:24) [73%] :\r\nEspace de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [81%] :\r\nPrenez un cercle pour aujourd'hui caresser le caresser le il deviendra sur. \r\nL'Eug\u00e8ne Ionesco. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [86%] :\r\nEsp\u00e8ce de culture au point Laurence Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [95%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au public de Morges, nous sommes en Direct du salon litt\u00e9raire Livre sur les quais, qui se tient jusqu'\u00e0 dimanche soir \u00e0 Morges donc au bord du lac bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:04) [90%] :\r\nBonjour les critiques et les auteurs bonjour Laurent, bienvenue \u00e0 vous autour de l'affaire d'Rapha\u00eble Bouchet de la RTS Thomas L'\u00c9cuyer Lausanne Cit\u00e9s Michel Aud\u00e9tat Le Matin dimanche Julien Burri on vous lit notamment dans le journal Le Temps et puis 2 \u00e9crivains sont \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, merci \u00e9galement \u00e0 vous d'\u00eatre l\u00e0, Pascale Kramer Suissesse, \u00e9crivaine, auteur reconnu d'une vingtaine de romans soyez la bienvenue et Philippe Lafitte, auteur et sc\u00e9nariste fran\u00e7ais pour tous les 2 le temps de l'\u00e9mission, le r\u00f4le de critique culturel merci d\u00e9j\u00e0 de de pr\u00eater au jeu, Litt\u00e9rature et cin\u00e9ma sous votre regard critique \u00e0 tous aujourd'hui on commencera avec un film envo\u00fbtant myst\u00e9rieux un triangle amoureux aux relents de Thriller, le portrait d'une jeunesse d\u00e9boussol\u00e9e, ce film c'est Burning un film cor\u00e9en librement adapt\u00e9 d'une nouvelle de l'\u00e9crivain Murakami, un m\u00e9tier qui confrontent les jeunes tr\u00e8s vite \u00e0 la mort, la fragilit\u00e9, la souffrance, l'usure des corps, le dernier documentaire de Nicolas Philibert de chaque instant est une plong\u00e9e au sein d'une \u00e9cole de soins infirmiers, la tr\u00e8s prometteuse auteur \u00c9lisa Shua, Dusapin sort son 2\u00e8me livre les billes du pachinko, le r\u00e9cit d'un exil, celui de la diaspora cor\u00e9enne au Japon apr\u00e8s la guerre, le Genevois Matthieu M\u00e9gevand publie la bonne vie chez Flammarion, mi- fiction mi- biographie autour de la vie du po\u00e8te Roger Gilbert Leconte mort 36 ans, rong\u00e9e par les drogues et l'alcool quant \u00e0 vous, Pascale Kramer, \u00e9crivaine, vous nous offrez votre chronique votre regard personnel sur un livre important pastorale am\u00e9ricaine de Philip Roth, publi\u00e9 il y a 20 ans, prix Pulitzer de la fiction, l'histoire d'un homme \u00e0 qui tout r\u00e9ussit, jusqu'au jour o\u00f9 sa fille devient une terroriste par anti- conformiste, voil\u00e0, vous avez tous les sujets du jour : c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [89%] :\r\nUne fille et 2 gar\u00e7ons, forment un \u00e9trange triangle amoureux bient\u00f4t d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e par la disparition soudaine de la jeune fille, le r\u00e9alisateur cor\u00e9en Lee Chang-dong, adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, la nouvelle qui Murakami des granges br\u00fbl\u00e9es Burning est un drame intimiste teint\u00e9e de thriller qui se d\u00e9roule entre Guingamp, c'est le quartier chic de S\u00e9oul et la campagne, frontali\u00e8re de la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:28) [81%] :\r\nEt ceci sur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [85%] :\r\nVoil\u00e0 un petit extrait de Burning du cin\u00e9aste cor\u00e9en Lee Chang-dong, le film a fait grand, grand effet lors venin, un festival de Cannes, mais il est pourtant revenu sans prix Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:44) [88%] :\r\nComment \u00eates vous ressorti -vous de ce film tous tellement \u00e9bloui \u00e9bloui avec l'envie de le revoir imm\u00e9diatement, je l'ai fait depuis 2 fois je pourrais te voir, je pense, une dizaine de fois sans me lasser de moi, vous \u00eates folle mais m\u00eame que vous avez maintenant 10 fois non mais enfin mais non, mais parce que plus le film avance, plus il est myst\u00e9rieux \u00e0 la toute fin du film, le jeune gar\u00e7on, qui est le h\u00e9ros, qui est aussi aspirant \u00e9crivain dit \u00e0 son rival, enfin il le rival va lui dire en fait aux en ce moment, \u00e9crit sur quoi puis dit je peux pas te r\u00e9pond : parce que le monde est un myst\u00e8re et c'est \u00e7a en fait ce film, c'est plus \u00e7a avance, plus c'est myst\u00e9rieux, plus dense, plus c'est passionnant, jamais on perd une minute d'attention il y a une une tension, un suspense mais on n'est pas perdu, donc si on n'est jamais perdu, c'est-\u00e0-dire que le film est en renouvellement, il se r\u00e9invente constamment \u00e7a commence comme une presqu'une com\u00e9die romantique et au post- adolescente avec une rencontre totalement incongru entre le jeune au futur \u00e9crivain et une jeune fille arrive ensuite, un 3\u00e8me, personnage totalement myst\u00e9rieux, qui est qualifi\u00e9 de Gatsby, c'est-\u00e0-dire un un millionnaire qui invite beaucoup de gens chez lui, dont on ne sait rien, alors \u00e7a devient un triangle amoureux, la jeune fille dispara\u00eet alors \u00e7a devient un thriller puis une enqu\u00eate et tout \u00e7a est de plus en plus passionnant et de plus en plus dense, donc un film riche et dense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [84%] :\r\nThomas L'\u00c9cuyer oui alors le le d\u00e9couvrir si voire 10 fois ce film non pas 10 fois une mais 2 peut-\u00eatre, non c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:07) [88%] :\r\nLe la dynamique du film peu \u00e9nerver ou s\u00e9duire peu \u00e9nerv\u00e9 parce que finalement, le film pose \u00e9norm\u00e9ment de questions et puis tr\u00e8s tr\u00e8s peu de r\u00e9ponses ont, \u00e0 la fin des 2 heures et demie de films et dure 2 heures et demie peut-\u00eatre quelques petites longueurs au milieu, \u00e0 la fin des 2 heures et demie, on n'a toujours pas vraiment compris pourquoi la jeune fille a disparu, qui croit comment il y a vraiment plein de questions, \u00e7a vous ranger tout \u00e9tait s\u00e9duit justement par ce myst\u00e8re qui a entretenu et auxquels on n'apporte pas de r\u00e9ponse, finalement, le cin\u00e9aste l'est le spectateur faire ses propres conclusions imaginez sa propre fin imaginer ses propres raisons et tout le reste du film, cette pr\u00e9cision chirurgicale ou c'est ce genre de films rares o\u00f9 vraiment chaque image, chaque plan, chaque mouvement de cam\u00e9ra chaque chaque seconde qui s'attarde sur un arbre sur une goutte de pluie ou sur un un regard a son importance narrative, tout est histoire dans ce film, c'est plus une histoire d'ailleurs de personnages qu'une que en m\u00eame c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s intense comme exp\u00e9rience et puis c'est, c'est c'est bourr\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [92%] :\r\nOui, alors justement Philippe Lafitte visant, je me tourne vers vous, vous \u00eates \u00e9crivain sc\u00e9nariste aussi pour la la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma, vous \u00eates tr\u00e8s enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e d'aller voir ce film cor\u00e9en, j'aimerais bien avoir votre regard d'auteur aussi sur ce film cor\u00e9en, il vous a beaucoup s\u00e9duit vos. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:28) [90%] :\r\nOui, moi il m'a beaucoup, il m'a fascin\u00e9 et m\u00eame presque hypnotiser par moments, je crois que c'est aussi la la patte de du du r\u00e9alisateur Lee Chang-dong, c'est qu'il a vraiment une mani\u00e8re de de film et qui est qui et narrative, mais avec beaucoup justement de de myst\u00e8re et et d'ambigu\u00eft\u00e9s dans sa mani\u00e8re de filmer, de raconter des histoires, et pour en revenir \u00e0 ce qu'on disait \u00e0 l'instant, effectivement il donne plut\u00f4t des il a plut\u00f4t des questions que des r\u00e9ponses et \u00e7a, pour \u00e7a, je pense que c'est probablement, enfin, c'est une hypoth\u00e8se, hein, mais je pense que c'est \u00e7a : Pas de d'auteurs litt\u00e9raires au d\u00e9part c'est un romancier, si je me souviens bien, et je pense que \u00e7a, \u00e7a fait partie de, de sa mani\u00e8re de d'aborder les choses, c'est poser des questions de pas forc\u00e9ment donner les r\u00e9ponses et \u00e7a donne justement ce cin\u00e9ma qui est extr\u00eamement ambigu dans le bon sens du terme, moi c'est ce que j'adore, c'est qu'on se laisse, on se laisse porter par justement des des interrogations qui tr\u00e8s vite passer \u00e0 autre chose, mais en m\u00eame temps on sent globalement une sorte de sens g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame si on n'a pas de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:28) [90%] :\r\nIl y a de la bouteille \u00e0 la po\u00e9sie dans ce film extr\u00eamement beau et surtout comme vous dites qu'on n'a peut-\u00eatre pas les r\u00e9ponses li\u00e9es \u00e0 l'intrigue directement mais on apprend \u00e9norm\u00e9ment de choses sur la Cor\u00e9e, oui la minute la mise en sc\u00e8ne des personnages, la solitude des personnages \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du cadre ou les d\u00e9cors sont extr\u00eamement foisonnant entre la chambre minuscule entre le paysage film\u00e9 en plan large r\u00e9v\u00e8lent extr\u00eamement de beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment de choses, de, de, de la situation, je dirais presque politique de ce pays, \u00e7a c'est extr\u00eamement fort aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:58) [84%] :\r\nOui, la, la, la force de signal, justement, c'est qu'il pose beaucoup de questions et comme vous dites, Rapha\u00eble l'observe tout il observe beaucoup avec minutie, donc il y a tant de richesses dans dans dans les informations qu'il donne, que ce soit sur l'environnement, sur les personnes \u00e2g\u00e9es tout que \u00e7a ne fait que enrichir les questions qu'il posent et nous apprend d'un choix de r\u00e9ponses multiples \u00e7a nous choisir finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [87%] :\r\nL'\u00e9ducation quand il y a de la tendresse pour ses personnages, ces jeunes Cor\u00e9ens peu d\u00e9boussol\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:22) [91%] :\r\nOui, c'est moi qui le fait, moi je l'ai ressentie comme telle et ce qui m'a amus\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense, on voit aussi l'habilet\u00e9 et la ma\u00eetrise du r\u00e9alisateur, c'est que je pense c'est un point de vue tr\u00e8s personnel, mais je pense que le fameux Ben, qui est le le Gatsby donc le le tr\u00e8s bel homme riche, enfin il a tout, il a tout pour r\u00e9ussir, on peut dire en terme de fantasme de clich\u00e9s c'est c'est l'homme parfait, il est sublime, il est riche, il a une voiture, je sais pas o\u00f9 il vit dans un quartier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:45) [90%] :\r\nIl est gentil, alors c'est pas vous avez donc jamais pris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:48) [88%] :\r\nOn sent tr\u00e8s vite qui va pas forc\u00e9ment \u00eatre tr\u00e8s gentil, c'est bien \u00e7a, c'est int\u00e9ressant justement il fait bien la cuisine, enfin bref, il est parfait mais justement il met alors moi \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9, il pour moi, il est aussi l\u00e0 aussi un r\u00f4le de faire-valoir, parce qu'il m'est d'autant plus en valeur la fragilit\u00e9 et l'aspect tr\u00e8s touchant des 2 personnages des 2 personnages qui pour moi sont plut\u00f4t les vrais personnages de moi je, je ressens pas \u00e7a comme un duo, m\u00eame si effectivement il y a une sorte de de trio amoureux ambigu particulier, moi je le ressens vraiment comme un film qui met qui met en valeur et qui pr\u00e9sente vraiment la la jeunesse cor\u00e9ennes, effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:21) [91%] :\r\nMoi, je me disais en fait vous en tant que peut-\u00eatre la plus belle chose de ce film, c'est la croyance tr\u00e8s fort dans l'invisible, le fait qu'il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qu'on ne verra jamais dont on va supposer l'existence mais sans \u00eatre vraiment s\u00fbr, il y a, on parle d'un chat, il faut venir nourrir un chat on verra jamais le chien ou presque, oui, il y a, ouais, g\u00e9nial, un puits dans laquelle dans lequel la fille pr\u00e9tend \u00eatre tomb\u00e9, on ne saura jamais si ce puits a r\u00e9ellement exist\u00e9 il y a le feu que le jeune gar\u00e7on va chercher peut-\u00eatre en vain voil\u00e0 et \u00e7a c'est extraordinaire \u00e7a raconte aussi toute la place que le spectateur \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de ce film et l'imagination qui doit travailler pour r\u00e9pondre \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:58) [87%] :\r\nUn peu comme quand on est un tr\u00e8s bon roman o\u00f9 l'imaginaire, une grande place et finalement tout ce qu'on ne voit pas o\u00f9 tout ce qui est pas d\u00e9crit dans le roman, h\u00e9 bien c'est appartient aux Lecteurs ou spectateurs dans dans ce film, il y a beaucoup d'chose qui appartiennent au spectateur, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:10) [90%] :\r\n\u00e7a reste un film facile et accessible pour tout public, ah oui, moi je pense oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [89%] :\r\nOui, clairement, alors \u00e7a peut, \u00e7a peut para\u00eetre un peu r\u00e9dhibitoire la dur\u00e9e le fait soit cor\u00e9en et tout, mais non il faut il faut y aller non non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:22) [89%] :\r\nNon, au contraire, c'est c'est le c'est le moment ou jamais de de faire comme dans un roman, c'est de se laisser aller justement laisser porter par ce qu'on nous raconte, c'est pas qu'une histoire de belles images, les images sont sublimes, parce que je pense que c'est quelqu'un qui ma\u00eetrise aussi ce qu'on appelle la direction de la photographie, elle est \u00e9poustouflante du d\u00e9but \u00e0 la fin, sans \u00eatre une d\u00e9monstration, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est tr\u00e8s subtil, c'est que c'est c'est tr\u00e8s r\u00e9aliste, la cam\u00e9ra suit les personnages et pourtant chaque plan est est parfaitement pens\u00e9 mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre, m\u00eame s'il y a beaucoup de, comme on disait de myst\u00e8re et d'ambigu\u00eft\u00e9, il y a une histoire qui se passe qui est, qui est magnifique, bon je ne vais pas d\u00e9voil\u00e9 le le le plan pivot et centrale, o\u00f9 les 3 personnages sont r\u00e9unis \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:00) [84%] :\r\nEt on ne note d\u00e9voil\u00e9e par voie pas d\u00e9voiler voil\u00e0, merci, j'allais le faire mais c'est un plan extraordinaire qui fait compl\u00e8tement basculer le film puisse effacer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:08) [77%] :\r\nSes cibles parce que, comme dit la plainte faisant \u00e7a qui sentimental du du thriller, du drame sans et plein d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:14) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci \u00e0 tous les 3, donc je r\u00e9sume votre pens\u00e9e un film compl\u00e8tement r\u00e9ussi fascinant, hypnotique, myst\u00e9rieux, ce film est sign\u00e9 du r\u00e9alisateur cor\u00e9en Lee Chang-dong c'est Burning et il est \u00e0 voir en ce moment au cin\u00e9ma et je vous propose de passer de la litt\u00e9rature, on est quand m\u00eame dans un salon litt\u00e9raire avec les billes du pachinko, c'est le nouveau livre d'\u00c9lisa Shua, Dusapin publi\u00e9 chez Zo\u00e9, c'est le livre de la rentr\u00e9e romande le plus attendu, la jeune auteur signe son retour apr\u00e8s son 1er roman Hiver \u00e0 Sokcho, grand succ\u00e8s en Suisse et en France, je vous r\u00e9sume la trame en quelques mots, Claire quitte la Suisse o\u00f9 elle vit pour passer l'\u00e9t\u00e9 chez ses grands- parents \u00e0 Tokyo, elle tente de convaincre son grand- p\u00e8re, de quitter le pachinko le pachinko c'est une salle de jeu, le pachinko qu'qui g\u00e8re le temps d'un voyage pour l'emmener avec sa grand- m\u00e8re, revoir leur corps natale o\u00f9 ils ne sont pas retrouv\u00e9es retourn\u00e9 depuis 50 ans, j'ai commenc\u00e9 avec vous Julien Burri, votre avis sur ce 2\u00e8me, roman d'\u00c9lisa Shua de sapin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:08) [89%] :\r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9 les dans la continuit\u00e9 de celui d'avant, il cr\u00e9e, il y a des \u00e9chos avec ce qu'on vient dire sur ce film cor\u00e9en puisqu'on retrouve la Cor\u00e9e, on retrouve une ambigu\u00eft\u00e9 qui est extr\u00eamement riche, les choses sont pas tranch\u00e9, elle ne conclut pas, elle nous laisse lecteur nous demander devant chaque personnage \u00e7a chaque signe comment les interpr\u00e9ter parce que tout est ambigu et assez riche, il y a, il y a des choses tr\u00e8s fortes aussi dans les Liens les des personnages incroyables, une grand- m\u00e8re qui cuisine des beignets qui est incroyable, il y a ce grand- p\u00e8re qui poss\u00e8dent cette salle de jeu, donc on a toute la vie de cette salle de jeu, les clients qui change selon les heures de la journ\u00e9e, et l\u00e0 \u00e7a se passe au Japon, l\u00e0 on est au Japon, mais il y a toujours les \u00e9chos et c'est ce que j'avais aim\u00e9 dans son livre pr\u00e9c\u00e9dent, c'est ce qu'il a ici de tr\u00e8s fort, elle cr\u00e9e un lieu o\u00f9 elle d\u00e9crit un lieu qui n'existe pas, qui est fait de plusieurs lieux, elle vient de Suisse, elle est au Japon, mais elle est, avec le petits parle du personnage, hein, mais il y a, on peut faire \u00e9videmment des rapports avec l'auteur, elle est avec des Cor\u00e9ens d'origine, il y a, il y a comme \u00e7a une sorte de lieu de f\u00eate, de culture, d'une multitude de choses qu'elle va relever qu'elle va tisser et celle qui va cr\u00e9er peut-\u00eatre dans ce livre, ce lieu id\u00e9al qui est fait de de plusieurs cultures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:18) [98%] :\r\nSon \u00e9criture Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:20) [85%] :\r\nJ'ai pas \u00e9t\u00e9 aussi ses tics que Julien je, je dans ma premi\u00e8re lecture, je n'\u00e9tais pas du tout, j'ai repris Livia Serge, qui est un peu plus, je trouve qu'il, elle en a fait une petite musique m\u00e9lancolique qui qui qui m'a charm\u00e9, n\u00e9anmoins je trouve que que cette histoire me para\u00eet un peu vert\u00e9br\u00e9 je trouve qu'il y a quelque chose d'\u00e9vaporer ce ce livre- le ce qu'elle raconte elle- m\u00eame une sorte de vague \u00e9garements entre plusieurs cultures, plusieurs langues, plusieurs pays, mais je trouve que voil\u00e0, il manque pour moi une densit\u00e9 \u00e7a manque un peu de substance livre \u00e0 mon avis, je trouve que le personnage formidable au fond c'est le patch quoi la salle de jeux, oui la la machine, la machine NLMK hyper oui, non, je pense que justement par une sorte de Flipper le plus peur, demande une participation tr\u00e8s active du joueur, l\u00e0, l\u00e0, pas du tout, le joueur se contente de glisser d'orienter un peu le la boule et et mais sa participation est tr\u00e8s faible, ce n'est pas un jeu non plus, qui se justifie par par l'int\u00e9r\u00eat parce qu'on gagne rien, dites antifas, pourquoi c'est l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du Tour parce que cet homme myst\u00e8re pour moi, c'est le vrai myst\u00e8re du Japon, c'est le patch in c'est elle si tout d\u00e9but Roland Barthe et et Roland Barthe a consacr\u00e9 quelques pages au patch coup dans l'Empire des signes et et il raconte notamment lui voit \u00e7a comme un circuit, c'est une machine qu'on alimente, on lui donne \u00e0 manger comme \u00e7a la GAV comme une loi piquante, elle est contente, elle r\u00e9pond une diarrh\u00e9e de boules, puis on recommence et et c'est cette sorte de circuit, je trouve qu'il y a l\u00e0 quelque chose de, de, de, d'\u00e9nigmatiques et de puissants de l'Ehpad chicor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:53) [87%] :\r\nG\u00e9rard parce que voyez \u00e0 l'int\u00e9rieur, pour moi c'est une des boules, elle est aussi entre plusieurs cultures et elle est, elle est blackboul\u00e9, elle est toujours en d\u00e9calage, on communique \u00e0 distance, on est toujours dans un endroit, mais en m\u00eame temps dans un autre dans le pass\u00e9 dans le pr\u00e9sent sage ce flou me pla\u00eet beaucoup et je trouve qu'il est pas superficiel qu'\u00e0 la substance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:11) [93%] :\r\nC'est une histoire d'exil, une histoire de famille, le coeur de ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:16) [92%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est une histoire de d'instabilit\u00e9, je dirais entre justement entre les cultures, entre les langues mais qui prend des formes, \u00e0 mon avis, parfois un peu ennuyeuse, vous voyez, il y a une partie de Monopoly qui n'est pas se d'Litt\u00e9rature je pense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:30) [89%] :\r\nQuand m\u00eame jouer au Monopoly suisse oui au Japon oui avec sa grand- m\u00e8re qui voil\u00e0 cor\u00e9enne qui veut absolument acheter la rue de Bourg \u00e0 Lausanne et d'autre chose, moi j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s amusant, le village de Ha\u00efti parce qu'\u00e9videmment, les Japonais, on le sait, sont absolument fan d'Ha\u00efti, donc le vrai village et l\u00e0- bas, elle y va et c'est \u00e0 la fois dr\u00f4le grotesque m\u00eame temps m\u00e9lancolique a toujours plusieurs choses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:52) [87%] :\r\nOui, alors non, c'est vrai, il y a des sc\u00e8nes comme \u00e7a, celle -ci, je suis d'accord sur cette visite du il y a des sc\u00e8nes Idea isol\u00e9 ment peut -on ont un int\u00e9r\u00eat, mais le personnage de Mikko par exemple se trouve les les conversations entre avec cet enfant de 10 ans Mikko prodigieusement ennuyeuse quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:12) [89%] :\r\nBon, et moi j'aime, j'aime assez ce ton qui est peut-\u00eatre dans la banalit\u00e9, mais chaque fois il y a un enjeu parce qu'on ne sait pas vraiment les personnages, c'est les infimes signes et ce qu'ils sont antipathiques ou pas est -ce qu'ils sont et ce qu'il y a une une une entre tout \u00e7a, il me semble que \u00e7a joue tout le temps, \u00e7a r\u00e9sonne tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:29) [82%] :\r\nC'est un mot sur l'\u00e9criture, \u00c9lisa Shua, Dusapin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:32) [83%] :\r\nLes sobre, elle serait pour vous allez \u00e0 mon avis, il y a quelque chose quand m\u00eame de non mais il elle r\u00e9cite une sorte d'ennui post- moderne, c'est \u00e0 base de T\u00e9tris de de de plats aussi qu'on mangeait des des choses \u00e9pouvantables du est vraiment de la malbouffe bouffe tout au long du pas que se livrent, on mange des oeufs au plat sous emballage plastique d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat, par exemple, ou D, voil\u00e0 il y. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:57) [64%] :\r\nMais enfin, ce qui vous avez rang\u00e9 avec les affaires non, ben le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:00) [87%] :\r\nIl y a, il y a, il y a quelque chose d'un peu synth\u00e9tiques chic dans le le le le Style comme \u00e7a avec des, des, des, des, des petites notes qu'on met pour l'ambiance, mais j'ai pas \u00e9t\u00e9 totalement s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:11) [74%] :\r\nJulien le nouveau dauphin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:12) [85%] :\r\nBen par rapport \u00e0 un nourriture, c'est un des th\u00e8mes importants c'est comme il y a toujours eu un probl\u00e8me avec la nourriture dans ses livres avec est ce qu'on mange mal ton sinon on mange aussi et manger c'est manger l'autre, c'est sa culture, il y a toujours dans le probable un un \u00e9coeurement et il y a, il y a toujours une ambivalence ou mais il y avait aussi des poissons qui pouvaient \u00eatre tr\u00e8s toxique dans le 1er de mort parce qu'elle marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien au Japon, oui c'est \u00e7a quoi, mais on peut manger au sein des oeufs d\u00e9j\u00e0 cuits au plat, tout est possible, mais je non, je trouve que c'est un th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:39) [76%] :\r\nPas les d\u00e9j\u00e0 qui de \u00e7a, enfin nos activit\u00e9s un Burri pour r\u00e9sumer votre votre opinion sur ce 2\u00e8me livre analyse a choisi sapin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:46) [98%] :\r\nLa sobri\u00e9t\u00e9 dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:48) [93%] :\r\nLa sobri\u00e9t\u00e9, je suis d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:51) [79%] :\r\nC'est pas un adjectif et sobri\u00e9t\u00e9 n'est pas en disant \u00e0 Brive, sauf tr\u00e8s bien je vous remercie apr\u00e8s hiver \u00e0 Sochaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:58) [89%] :\r\n\u00c9lisa Shua du sapin publie chez Zo\u00e9 les billes du pachinko, je vous propose de rester quelques instants au Japon avec une chanteuse \u00e0 s'appelle Kimi Airy c'est une Star du cin\u00e9ma et de la chanson japonaise dans les ann\u00e9es 60 juste apr\u00e8s Pascale Kramer, on vous retrouve \u00e9crivaine avec votre regard sur un livre qui vous a beaucoup marqu\u00e9, c'est pastorale am\u00e9ricaine de Philip Roth. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:31) [77%] :\r\nOn a et. \r\nLes 6 mois \u00e0 Mayorque Daney. \r\nAllez. \r\nAm\u00e9liore d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:53) [100%] :\r\nDes progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:00) [99%] :\r\nDu bateau. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:02) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:30) [90%] :\r\nMais quelle bande bavards ces \u00e9crivains vous \u00e9coutez culture au on est en Direct et en Direct, en Direct et en public, pardon du Livre sur les quais, merci \u00e0 vous, cher public d'\u00eatre l\u00e0, nous sommes \u00e0 mort, je rappelle que le salon se tient jusqu'\u00e0 dimanche soir, Pascale Kramer vous \u00eates \u00e9crivain, vous avez publi\u00e9, je crois, une vingtaine de romans, salu\u00e9 par la critique, re\u00e7u de nombreux prix, qu'on ne va pas tout citer, je rappelle donc, oui, que vous avez beaucoup \u00e9crit autour de la famille et des non- dits, je vous ai demand\u00e9 choisir un livre d\u00e9cisif marquant pour vous et vous avez choisi sans h\u00e9siter pastorale am\u00e9ricaine de Philip Roth, publi\u00e9 il y a 20 ans, c'est la vie d'un homme d'affaires juif am\u00e9ricain, on est dans les ann\u00e9es 60, cet homme est beau, c'est une ancienne vedette sportive de son lyc\u00e9e, petit-fils d'immigr\u00e9 juif parfaitement assimil\u00e9 \u00e0 l'American way of Life, mais derri\u00e8re la belle image, l'envers du d\u00e9cor, repr\u00e9sent\u00e9e par sa fille, sa fille ador\u00e9e, qui sont dans une adolescence rebelle et destructrice qu'avez -vous trouv\u00e9 Pascale Kramer de fondateur dans ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:31) [88%] :\r\nAlors ce roman d'abord juste pour la paix, l'anecdote c'est une amie qui me l'avait offert, il est rest\u00e9 2 ans sur ma table de nuit parce qu'il y avait toujours d'autres choses \u00e0 lire en 1er et comme je l'ai d\u00e9couvert, je me suis dit que d'abord je ne laisserai plus 2 ans des d\u00e9livrent qu'on m'offre et puis je j'ai d\u00e9couvert que seul, il m'a vraiment marqu\u00e9 parce que pour moi il place l'ambition, en tout cas, il fait tr\u00e8s exactement ce que j'aimerais savoir faire, mais parce qu'il y a des auteurs qu'on l'admire, mais qui sont dans des recherches tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, par exemple, j'avais beaucoup aim\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent livre de de d'\u00c9lisa Shua, Dusapin mais qui est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de ce que cherche \u00e0 faire, mais voil\u00e0, on peut \u00eatre s\u00e9duite par des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes, de nous la Philip Roth ce et surtout dans ce livre, l\u00e0 je c'est le c'est le 1er livre que j'ai d\u00e9couvert de lui, j'en ai lu d'autres par la suite, il est exactement dans le genre de Kate que je fais d'ailleurs je j'ai relev\u00e9 une phrase l\u00e0 parce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 le relire, il dit la dessin\u00e9 qui est la plus ancienne \u00e9nigme du monde civilis\u00e9, moi je crois que si j'\u00e9cris c'est pour essayer, \u00e0 ma petite mesure de, de, de creuser ni \u00e9nigmes -l\u00e0 et donc dans ce livre- l\u00e0 apr\u00e8s Nicolas de notre destin\u00e9e de nos destin\u00e9es, voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 beaucoup dit \u00e0 l'occasion de sa mort r\u00e9cente que se livrent notamment pastorale am\u00e9ricaine, c'\u00e9tait une critique de la ami auto- satisfaites, etc, pour moi c'est c'est non, c'est l'histoire d'un homme, c'est vraiment l'histoire d'un destin et cet homme, donc qui est le qui \u00e9tait un peu l'idole de de du lyc\u00e9e de du narrateur Zuckerman qui, c'est un homme qui a tout juste qui a tout fait bien, qui est quelqu'un de bien sous tous rapports, \u00e9quipe unie et j'adore parce que Philip Roth, il a aussi dans un autre dossier de ses romans, il avait aussi pos\u00e9 l'ambition du roman, c'\u00e9tait un homme qui sait o\u00f9 est son calvaire et qui va, et j'adore parce que c'est vraiment \u00e7a, pour moi c'est c'est curiosit\u00e9s de notre d'autres facettes, c'est cette complexit\u00e9 de mots destin\u00e9e humaine et l\u00e0 donc cet homme il a effectivement tout juste et c'est et il ne il ne comprendra jamais pourquoi cette fille lui en veut, pourquoi elle le punit, elle part dans des extr\u00eames absolue \u00e7a apr\u00e8s le elle va poser une bombe, elle va ensuite vivre cach\u00e9, il y a des sc\u00e8nes et puis alors apr\u00e8s dans l'\u00e9criture, Philippe Rosso si la h\u00e9las cette formidable, c'est qu'il sait prendre son temps et on pas vous parliez tout \u00e0 l'heure par rapport au film cor\u00e9en, il faut se laisser, il nous embarque on prend du temps avant d'arriver dans le coeur du sujet il y retrouve le fr\u00e8re de ce personnage, enfin on met du temps mais il nous embarque vraiment mais au fond du fond de, de, de, de ses personnages de la et puis il a une Intelligence de la de de l'\u00e2me humaine de o\u00f9 et se trouve que c'est vraiment, c'est un c'est un un chef-d'oeuvre de compr\u00e9hension de notre destin\u00e9e humaine Philippe Lafitte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:08) [87%] :\r\nEt comme vous disiez, vous parliez d'ambition, effectivement il a eu, moi ce que je trouve formidable parce que je connais aussi tr\u00e8s bien enfin je connais tr\u00e8s bien, je connais en tout cas tr\u00e8s bien pastorale am\u00e9ricaine que j'ai relu \u00e0 l'occasion de l'\u00e9criture en pr\u00e9alable \u00e0 l'\u00e9criture de mon dernier roman qui s'appelle de s'appelle celle qui s'enfuyaient et il y a des parall\u00e8les mon forc\u00e9ment que l'on est infus\u00e9 par Philip Roos, il y a forc\u00e9ment des parall\u00e8les qui ressortent, mais surtout il a une ambition qui n'est pas \u00e9crasante, c'est quelqu'un qui fait effectivement des livres qui sont d\u00e9j\u00e0 un peu des monuments, quand m\u00eame, mais \u00e7a n'\u00e9crase pas, au contraire, \u00e7a, \u00e7a nous regarde, sorti oui le psychiatre, quand m\u00eame, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s important aussi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:41) [87%] :\r\nEt c'est vrai qu'il y a des auteurs qui ne veulent qu'qui n'aime pas lire quand ils sont en train d'\u00e9crire, moi j'ai besoin de lire mais de lire des choses tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes justement pour me rappeler tout le temps, ah mais c'est, c'est l\u00e0 qu'il faut viser, c'est, il faut vraiment et lui place en tout cas pour ce que cherche \u00e0 faire vraiment, voil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'est la barre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:58) [95%] :\r\nPastorale am\u00e9ricaine on en ressort \u00e0 la fin de la lecture avec quel quel sentiment, quelle \u00e9motion int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:05) [86%] :\r\nBen, on est boulevers\u00e9 par parce que, enfin, \u00e7a nous renvoie \u00e0 qui nous sommes et \u00e0 cette on est Brink par le destin justement et et on en ressort extr\u00eamement \u00e9mus et boulevers\u00e9s par cette histoire, hein, et qui, et qui reste extr\u00eamement singuli\u00e8re, mais qui, qui qui nous parle, c'est : elle est 13 et c'est c'est une une situation tout \u00e0 fait \u00e9tonnante enfin un p\u00e8re qui se retrouve pas moi qui est dont la fille va finir par poser des bombes, c'est s\u00fbr que \u00e7a arrive pas chacun de nous, mais sinon pire oui, vous trouverez, c'est tr\u00e8s fort cette et mais \u00e7a nous parle, \u00e7a nous parle parce qu'on est, voil\u00e0, on est on est on est marqu\u00e9 par le destin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:41) [77%] :\r\nVous savez, c'est lui, un film sur je veux sur ce hiver Alex non lifting alors ce que vous avez vu Thomas L'\u00c9cuyer oui, vous avez ces caisses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:49) [88%] :\r\nSouvenirs alors en en 97 donc, le film sort il y a, Ewan McGregor, lui, joue dans Trainspotting et 20 ans apr\u00e8s il adapte sont pour sa premi\u00e8re r\u00e9alisation et notons que \u00e7a que tu r\u00e9alisateur le au cin\u00e9ma, il joue le r\u00f4le principal, il est aussi r\u00e9alisateur, alors j'ai pas lu le livre, non je peux pas la comparer, \u00e9videmment c'est un propos simplifier c'est \u00e9vident par rapport aux Lib j'imagine, comme la plupart des adaptations de romans, moi ce qui m'a marqu\u00e9, en tout cas dans dans en voyant ce film, c'est le le la, le c\u00f4t\u00e9 contemporain du propos, on est dans un lieu qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e en 97 avec qu'une action qui se passe dans les ann\u00e9es 60 et c'est clairement pour moi une dissection d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisation d'une d'une jeunesse perdue la radicalisation de la jeunesse perdue, c'est une des souffrances principal de nos soci\u00e9t\u00e9s modernes aujourd'hui c'est, c'est le danger principal de nos soci\u00e9t\u00e9s et Ross exploite ce ce c'est ce ce cette dramaturgie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:42) [85%] :\r\nOn comprend pourquoi cette jeune fille choy\u00e9e, h\u00e9 ben non, mais parce moi je reprends cette voie radicale si, si l'on comprend pas, on comprend pas pourquoi elle en veut \u00e0 son p\u00e8re, et c'est vrai, alors il y a effectivement une dimension politique en face, les romans de sont tellement ample qu'effectivement il embarque beaucoup de choses et il embarque \u00e9videmment le l'histoire contemporaine, mais c'est \u00e7a, parce qu'il me para\u00eet que par le plus mais c'est vrai que c'est, c'est tr\u00e8s fort aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:03) [85%] :\r\nNon, je veux dire si l'h\u00e9ro\u00efne si cette jeune fille avait \u00e9t\u00e9 contemporaine \u00e0 aujourd'hui, elle serait partis en Syrie sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:09) [86%] :\r\nOui, oui, \u00e7a, et c'est exactement ce ferment et c'est exactement \u00e7a, enfin, et il y a un moment alors moi j'ai pas mais j'ai pas eu le temps de le redire, enti\u00e8rement, mais il y a un moment, je me souviens, oui, il a l'occasion de rencontrer celle qui a un peu l'tort de sa fille, enfin il y a une esp\u00e8ce de discussions de mais, mais c'est vraiment physique, on est on est on est mal et -ce alors une incompr\u00e9hension totale mutuelle qui est terrible, et la sc\u00e8ne tr\u00e8s bonne dans le film. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:32) [91%] :\r\nC'est le Pascale Kramer merci de nous avoir offert cette cette critique sur ce livre important pour vous, si vous deviez convaincre quelqu'un en 2 phrases de le lire, pourquoi faut -il le lire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:41) [90%] :\r\nParce que c'est magnifique, je ne peux pas dire davantage, c'est non, parce que \u00e7a, \u00e7a nous plonge vraiment ailleurs et \u00e7a nous fait nous poser tellement de questions sur nous-m\u00eames et sur qui s'voil\u00e0 sur nos destins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:54) [93%] :\r\nJe me r\u00e9p\u00e8te, merci beaucoup pastorale am\u00e9ricaine de Philip Roth sortie donc en 1997, sauf erreur, prix Pulitzer de la fiction et puis un film \u00e9galement pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse qui est sorti il y a 2 ans, merci beaucoup, Pascale Kramer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:11) [96%] :\r\nUne \u00e9mission de Laurence Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:13) [93%] :\r\nVoil\u00e0 un documentaire en d\u00e9bat dans culture aux points celui de Nicolas Philibert en souvient notamment d'\u00eatre et avoir un film tr\u00e8s sensible, vous l'avez peut-\u00eatre vu autour de la table sur le quotidien d'une classe dans une \u00e9cole de campagne il y a eu \u00e9galement la Maison de la radio, sur Radio France, h\u00e9 bien cette semaine sort un nouveau film qui se penche sur la formation des futurs infirmi\u00e8res et infirmiers son titre de chaque instant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:35) [85%] :\r\nL'infirmier doit \u00e9couter, examiner, conseiller \u00e9duquer, soigner avec la m\u00eame conscience toutes les personnes quel que soit de leurs origines, leurs moeurs, leur situation sociale, leur religion, perdent l'Iran VSD qu'glane, elle r\u00e9v\u00e8le : Didier Dutheil, avec pour piquer en intramusculaire il faut tendre la peau, il faut y aller droit, il faut y aller d'un coup, je sers de cobaye ou c'est la 2 \u00e0 cette machine par le 1er, hein, je suis pas le 1er vous trop 1er tri quelque chose de diff\u00e9rent tous les gens, il y avait des urgences, tous les gens, il y avait, il fallait s'attendre \u00e0 quelque chose qu'il y a des moments o\u00f9 j'avais besoin de me poser pour qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse pour pas faire de b\u00eatises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:15) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le dernier film de Nicolas Philibert, \u00e7a s'appelle de chaque instant, Nicolas Philibert a pass\u00e9 des mois dans le centre de la Croix Saint-Simon \u00e0 Montreuil en France pour capter le le quotidien des \u00e9l\u00e8ves infirmiers et infirmi\u00e8res comment on apprend notamment \u00e0 donner des soins et \u00e0 s'occuper des malades Thomas L'\u00c9cuyer Rapha\u00eble Bouchet Rafa\u00ebl d'abord en quoi le film se distingue de tous les documentaires que l'on voit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans sur le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:39) [86%] :\r\n\u00e0 part son infinie d\u00e9licatesse, il y a une une attention aux gestes \u00e7a s'ouvrent sur comment on se doit se laver les mains, en fait, il y a cette \u00e9tape du lavage de mains en h\u00f4pital, je ne savais pas mais c'est vraiment extr\u00eamement pr\u00e9cis vous faire comme \u00e7a, m\u00e9decins, on veut avec les doigts, tourn\u00e9s vers le haut, puis ensuite comme -ci, comme \u00e7a, peu apr\u00e8s, les \u00e9tudiants doivent encore mettent leur main dans une machine qui va d\u00e9tecter si il reste le moindre microbe, donc voil\u00e0, c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:03) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, avec le chat, \u00e7a s'appelle le chat oui solution hydro- alcoolique absolument, on apprend des choses et en fait, alors que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:13) [91%] :\r\nCertainement les documentaires de t\u00e9l\u00e9vision auquel vous faites allusion cherche peut-\u00eatre l'\u00e9motionnel, le racolage puisque le l'h\u00f4pital est un lieu de souffrance ici ce qui fait spectacle c'est l'engagement, c'est la mort du travail, c'est la volont\u00e9 de bien faire, on n'a pas des personnages qu'on va suivre de mani\u00e8re extr\u00eamement personnel, on n'a pas de 2 jeunes personnes qui vont raconter leur propre histoire, pourquoi ils ont eu envie de faire ce m\u00e9tier, non, c'est vraiment le r\u00e9cit du quotidien et la mani\u00e8re qu'a Philibert de filmer ces visages aussi et de raconter l'h\u00f4pital principalement \u00e0 travers les gestes de ses soignants et \u00e0 travers le r\u00e9cit, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a absolument magnifique, c'est en hommage \u00e0 ces jeunes qui s'engagent dans une profession difficile alors je ne sais pas si le film revendique vraiment le statut d'hommage, je crois que le film revendique rien en fait ne fait aucune esbroufe, aucun effet de manche, il n'est pas non plus dans la d\u00e9nonciation de la situation du m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re, qui n'est vraiment pas simple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:10) [86%] :\r\nNon, mais je pense qu'il continue son \u00e9tude l'apprend. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:13) [91%] :\r\nSeule sa retransmission de savoir quoi vraiment voil\u00e0 l'apprentissage et puis peut-\u00eatre Thomas, je vous laisse d\u00e9crire comment est structur\u00e9 le film parce que c'est assez int\u00e9ressant aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:20) [87%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 d'ailleurs la seule limite que je trouve au documentaire, c'est qu'il est structur\u00e9 en 3 parties, il y a la premi\u00e8re partie tr\u00e8s th\u00e9orique, qui sont \u00e0 l'\u00e9cole, ils s'entra\u00eenent sur des mannequins etc donc c'est la premi\u00e8re ann\u00e9e, apr\u00e8s il y a une 2\u00e8me partie o\u00f9 ils commen\u00e7aient leur stage, on les voit un peu sur le terrain \u00e0 l'h\u00f4pital et puis la 3\u00e8me partie de films, qui est la plus int\u00e9ressante, qui prend le plus de place, mais qui peut aussi \u00eatre un petit peu r\u00e9p\u00e9titif, c'est des plans fixes serr\u00e9s sur des t\u00e9moignages de ces \u00e9l\u00e8ves qui sont interrog\u00e9es \u00e0 la fin de leur premi\u00e8re ann\u00e9e de stage pour faire un retour \u00e0 la loi, alors comment alors Christian Baptiste parce que dans leur on ext\u00e9rieur on entendait quelqu'un qui sait j'en peux plus, c'est beaucoup trop travaill\u00e9 sur alors l\u00e0 \u00e7a dure, \u00e7a dure quand m\u00eame je pense une bonne moiti\u00e9 de Chine et c'est vraiment \u00e7a, \u00e7a s'encha\u00eene : il y a voil\u00e0 plans fixe et puis tous les \u00e9tudiants font, c'est un peu asc\u00e9tique, je trouve, il y a vraiment que \u00e7a peut-\u00eatre qu'on aurait pu avoir un peu de, de, de, de, il aurait peut-\u00eatre pu structur\u00e9e sur ce qui m'autrement pour pas avoir cette Space 2 grands blocs interviews face cam\u00e9ra, o\u00f9 les \u00e9motions sont tellement fortes apr\u00e8s dans ce qui est dit \u00e0 la fois tellement boulevers\u00e9, je dirais, l\u00e0, cette jeune fille de 20 ans qui raconte qu'elle a vu qu'elle a vu 4 personnes mourir en une semaine et qui raconte \u00e7a d'une mani\u00e8re simple et et et et sans, sans pathos, quoi, parce qu'ils ont une esp\u00e8ce de, de, de recul professionnel d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base ISAT mais en quoi c'est g\u00eanant, en quoi \u00e7a vous g\u00eane ces photos formidable qui, je trouve qu'il y a une petite r\u00e9p\u00e9tition dans le m\u00e9canisme point affaire pendant 45 minutes, on va voir, voil\u00e0, plan fixe une jeune fille ou un jeune gar\u00e7on qui va t\u00e9moigner sans rien d'autre, voil\u00e0, c'est la seule aucun. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:56) [75%] :\r\nProbl\u00e8me avec la r\u00e9p\u00e9tition d'un m\u00e9canisme, moi j'ai ador\u00e9 bref toujours de Depardon qui, alors \u00e7a me t\u00e9moignage oui, le film, ces t\u00e9moignages de la personnes intern\u00e9es c'est absolument passionnant de boutons bout alors que c'est oui, mais un peu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:07) [78%] :\r\nQuestion de alors toute pas vous avez oui c'est un peu de temps les dites -moi ce que \u00e7a raconte donc dit tout ce que \u00e7a ne va pas toujours ces jeunes sur leur sur leur engagement dans ce milieu fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:14) [88%] :\r\nD'abord, c'est comme \u00e7a, la mort et la fragilit\u00e9, peut-\u00eatre que moi ce qui m'ont aussi beaucoup touch\u00e9 c'est l'\u00e9coute, c'est comment une personne qui est peut-\u00eatre ma\u00eetre de stage va \u00e9couter et puis laisser pleurer la personne en face d'elle parce que c'est tellement dur ce qu'on vit, c'est le r\u00e9cit de la mort, c'est le r\u00e9cit de la maladie et donc ce n'est pas montrer, c'est \u00e7a aussi la grande subtilit\u00e9 du facilement Farewell rien d\u00e9montr\u00e9 et puis c'est aussi ce dont on voit qu'ils sont peut-\u00eatre moins engag\u00e9 que les autres, moi je trouve que c'est d'une infinie subtilit\u00e9 qui a aucune r\u00e9p\u00e9tition l\u00e0 dans ce qu'il faut dire aussi c'est que ces 3 chapitres ont des titres et que s'est -il ce sont des vers du po\u00e8te Yves Bonnefoy, alors qu'ils sont peut-\u00eatre pas extr\u00eamement limpide pour la langue, je crois, du double qui a mais \u00e7a donne quand m\u00eame une ampleur c'est pas seulement la th\u00e9orie la pratique et le bilan, moi je me suis dit en fait, c'est beaucoup plus que \u00e7a, c'est, c'est la naissance et la vie c'est la mort, c'est on est presque dans donc c'est dans le, dans une forme de repr\u00e9sentation, c'est la r\u00e9p\u00e9tition, en coulisses, d'abord on s'entra\u00eenent sur des mannequins, la, la, la, le spectacle et ensuite la critique enfin je trouve qu'il y a une ampleur incroyable d'dans qui extr\u00eamement modeste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:14) [88%] :\r\nMoi, je suis sorti de ce film en disant que, il y avait pas que la religion qui pouvait donner une une une ampleur sacr\u00e9 \u00e0 la vie \u00e0 la mort, il y a dans ce dans l'h\u00f4pital cette sur cette baisse d'Oscar sacralisation la\u00efque de la vie et la mort qui est assez incroyable et c'est vraiment un sacerdoce que que vous nous ferons dans lesquels vont ces, ces jeunes gens et c'est l\u00e0 o\u00f9 le propos du film admirable, c'est de de rendre hommage \u00e0 cette esp\u00e8ce de de sacralisation la\u00efque de du corps quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:39) [85%] :\r\nFait donc tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat et r\u00e9ussit merci, Rapha\u00ebl et Thomas, \u00e7a s'appelle de chaque instant, c'est un documentaire sign\u00e9 de Nicolas Philibert, on vous parlait tout \u00e0 l'heure du Livre pastorale am\u00e9ricaine qui a ador\u00e9, Pascale Kramer, on a parl\u00e9 du film \u00e9galement voici une musique du film c'est Staffan Style la chanson s'appelle Photowatt et de soi c'est \u00e7a pourrait aussi coller au documentaire sur les soins infirmiers pour ce que \u00e7a vaut. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:12) [99%] :\r\nSam. \r\nVoil\u00e0 et exact pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:30) [79%] :\r\nEnfin que Star de Nouakchott, on est \u00e0 la barre \u00e0 la droite. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:50) [73%] :\r\nNon pas \u00e0 des soir\u00e9es \u00eatre va. \r\nYaound\u00e9 au spectacle maire. \r\nMatch oui juste pas. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:03) [68%] :\r\nC'est pas moi \u00e7a est \u00e0 la fois de corps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:20) [71%] :\r\nLe filon d\u00e9fendez pas m\u00eame sa guerre \u00e7a un hacker et \u00e7a monstre c'est \u00e7a \u00e0 moins. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:39) [75%] :\r\nEt Weinstein \u00e7a autre. \r\nBien s\u00fbr, c'\u00e9tait la Star soigne et de m\u00eame pas qui est stable et Watson, \u00e7a va dans la bonne Star la pointe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:27) [92%] :\r\nOn vous parle encore d'un livre dans culture Point Live sorti tout r\u00e9cemment la bonne vie de Matthieu M\u00e9gevand aux \u00e9ditions Flammarion, Matthieu M\u00e9gevand se pencher sur la vie du po\u00e8te fran\u00e7ais Roger Gilbert Leconte, jeune prodige de la sc\u00e8ne litt\u00e9raire fran\u00e7aise pendant la Seconde Guerre mondiale, mort \u00e0 l'\u00e2ge de 36 ans, rong\u00e9e par les drogues et l'alcool, alors c'est \u00e0 la fois une fiction \u00e0 la fois une biographie autour de cet auteur que l'on conna\u00eet mal, alors il faut bien le dire, mais je se faufile dans l'intimit\u00e9 de ce personnage, un homme intense qui joue sans cesse avec sa vie, Michel Aud\u00e9tat \u00e7a, \u00e7a vous a int\u00e9ress\u00e9 ce destin tragique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:01) [88%] :\r\nOui, \u00e7a m'a passionn\u00e9, m\u00eame plus qu'int\u00e9ress\u00e9 vraiment votre petit c\u00f4t\u00e9 punk absolument non alors l\u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence au punk peut-\u00eatre tout \u00e0 fait d\u00e9velopp\u00e9es, je trouve, \u00e0 propos de ce personnage qui est un \u00e9crivain pour happy few, vraiment peu de gens le connaissent, mais il y a, il y a chez lui quelque chose qui rel\u00e8ve un peu du mod\u00e8le de la vie carbonis\u00e9s, comme \u00e7a on peut dire, Sylvie Chausse mais aussi ami Winehouse etc, il y a, il y a quelque chose qui est presque le mod\u00e8le d'une vie ardente intense \u00e9lectrique pour une vie foutue surtout un pardon une vie foutue sur son h\u00e9 oui, une vie consum\u00e9e enfin foutu \u00e7a c'est c'est vous qui le dites, on parle de lui aujourd'hui, et donc voil\u00e0 la preuve que ce n'est pas compl\u00e8tement foutu, je, je, je trouve que que surtout il s'approche de ce personnage avec beaucoup, c'est une sorte de roman biographique, on peut dire de ce personnage, mais \u00e9galement de ce qui l'entoure, parce qu'il fait partie d'un groupe qui s'appelle le grand jeu et dans lequel on a des \u00e9crivains qui seront pour certains, plus connu que lui, Roger Vailland par exemple B\u00e8ye Ren\u00e9 Daumal \u00e9galement et et c'est : c'est \u00e0 la fois l'histoire de ce personnage de ce groupe, qui sont dans une exigence absolue, une exigence m\u00eame n\u00e9gatives, et destructrices, ils viennent apr\u00e8s les surr\u00e9alistes et chez eux une forme de surench\u00e8re par rapport au surr\u00e9alistes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:24) [89%] :\r\nMoi, je te trouve qu'il faut juste replacer aussi le projet global de l'\u00e9crivain, puisque c'est une trilogie sur ce th\u00e8me de la cr\u00e9ation destruction avec 3 destins, le 2\u00e8me on, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le sujet ce sera Toulouse- Lautrec, donc l\u00e0 c'est quelqu'un de beaucoup plus connue, un peintre, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au m\u00eame \u00e2ge \u00e0 36 ans, on a au si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent et puis il y aura un 3\u00e8me volet sur un musicien de notre \u00e9poque, on ne sait pas qui c'est, c'est pas on parle Daniel Darc, m\u00eame si ce roman est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Daniel Darc musicien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 voil\u00e0 grand grand chanteur fran\u00e7ais et il y a quelque chose de, de, de cet ordre -l\u00e0 il veut creuser cette ambivalence cette corde raide entre des gens qui en m\u00eame temps qu'il craint qu'ils aient explosent presque se d\u00e9truisent, donc vous me parlez de pr\u00e9texte, avant je ne sais pas, mais je pense qu'\u00e0 la base, c'est peut-\u00eatre plus \u00e7a le noyau qui l'a int\u00e9ress\u00e9 plut\u00f4t que de parler de de Roger Gilbert Leconte c'est vrai il est publi\u00e9 chez Gallimard, mais on le conna\u00eet assez peu, c'est un centre de Jean-Paul Petit fr\u00e8re de Rimbaud, au fond, mais presque alors anachronique parce qu'il est, on est dans les ann\u00e9es folles et puis on dirait un dandy 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:28) [89%] :\r\nC'est ce qui a ce qu'il y a de de rimbaldien chez lui, c'est qu'au fond, il met en pratique le le programme de d\u00e9r\u00e8glements toute d\u00e9cence de que dont parlait Rimbaud et chez lui, sa valeur extr\u00eamement loin puisqu'il passe par l'alcool, mais absolument toutes les drogues, il y a vraiment une exploration syst\u00e9matique de de tous les stup\u00e9fiants l'h\u00e9ro\u00efsme, la coca\u00efne, l'opium, etc, et je trouve qu'il a malgr\u00e9 tout la derri\u00e8re quelque chose quand m\u00eame ce qui ce qui frappe, c'est dans dans cette ville, le poids de l'absolu, c'est-\u00e0-dire que dans un monde de o\u00f9 Dieu semble s'effacer, on voit aussi comment le ce, ce d\u00e9sir d'absolu ce ce transfert dans l'art et il y a de mal parle d'ailleurs de m\u00e9taphysique exp\u00e9rimental \u00e0 propos du du grand chelem il y a comme une op\u00e9ration l\u00e0 de de transfert qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:19) [87%] :\r\nIl faut se d\u00e9truire pour pour vivre intens\u00e9ment Pascale Kramer je vous regarde, parce que dans votre dernier livre, une famille, publi\u00e9 chez Flammarion, c'est notamment l'histoire, zoom sur un sur un enfant ch\u00e9ri mi- mai qui se d\u00e9truit \u00e0 leur r\u00e9f\u00e9rencement \u00e0 l'alcool et vous montrer \u00e0 quel point \u00e7a impacte toute la famille. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:34) [89%] :\r\nOui, et, et c'est tr\u00e8s dit enfin, \u00e7a me semble tr\u00e8s diff\u00e9rent de de du parcours de Lecomte qui est, qui ont fait quelque chose, c'est un mode de vie peut-\u00eatre de, de, et qui en en fait une oeuvre tandis que l\u00e0, c'est quelqu'un qui n'arrive pas \u00e0 vivre et qui qui qui coule, mais qui ne se qui ne se suicide pas non plus, et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s troublant, c'est des gens, enfin j'ai connu des gens comme \u00e7a et donc c'est c'est que quand on s'int\u00e9resse aux destin\u00e9es humaines, l\u00e0 \u00e7a interroge vraiment d'arriver \u00e0 se flinguer de se mais vraiment de quitter son humanit\u00e9 de ceux d'en arriver \u00e0 se retrouver \u00e0 la rue, dans, dans, dans sa propre m\u00e8re de enfin, alors qu'il y a une famille derri\u00e8re parce que il y a pas toujours des familles derri\u00e8re mais il y en a souvent et c'est vraiment \u00e7a, \u00e7a interroge tellement et c'est vraiment \u00e7a que j'ai alors j'ai pas pu me mettre \u00e9videmment \u00e0 la place du personnage lui- m\u00eame, parce que \u00e7a reste un myst\u00e8re, c'est incompr\u00e9hensible comme voil\u00e0 dans Roses pourquoi cette jeune fille finit par poser des bombes \u00e0 Hirson p\u00e8re on n'arrive pas \u00e0 comprendre, mais, mais de voir aussi l'impact que \u00e7a sur sur le l'ensemble des membres d'une famille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:33) [89%] :\r\n\u00e7a vous inspire ce th\u00e8me Philippe Lafitte, vous qui \u00eates aussi auteur et \u00e9crivain alors la destruction versus la la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:40) [89%] :\r\nJe ne sais pas si je peux m'inspirer mais en tout cas je pense que la la tentation est l\u00e0, de, de, de m\u00ealer ou de ou de \u00e0 ma\u00eetriser la la diff\u00e9rence entre la destruction et la cr\u00e9ation, je pense que c'est vraiment les, les, les 2 faces d'une m\u00eame m\u00e9daille et la tentation peut \u00eatre l\u00e0, effectivement, quand on a une sorte de, entre guillemets, de projets, on peut toujours se dire qu'effectivement ces br\u00fbl\u00e9 on a on a cram\u00e9 sa vie mais il en reste quelque chose plus ou moins, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a reste discutable mais il il peut en rester quelque chose c'est vrai que dans le cas de figure, dont vous parliez, l\u00e0 c'est diff\u00e9rent, c'est que ce quelqu'un qui se laisse compl\u00e8tement d\u00e9truire \u00e9cras\u00e9 c'est pas la m\u00eame chose qu'un projet de vie entre guillemets incandescente mais c'est vrai que la tentation de la destruction, oui elle est, elle est, elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:19) [85%] :\r\nCette destruction, on y a 6 mois, j'ai d\u00fb arr\u00eater de lire \u00e0 la fin, tellement c'\u00e9tait fort sobre mais violent la, la, la mort de ce personnage, comment il meurt il il attrape le t\u00e9tanos et ex-, chose qui est \u00e0 lui qui voulait parler qui voulaient crier qui se retrouve coinc\u00e9 dans son propre record, c'est extr\u00eamement bien fait gagnant sur magnifiquement aura combien de tension dramatique, vraiment, on est pris, m\u00eame si on conna\u00eet pas \u00e0 l'\u00e9poque, les po\u00e8tes et ce ce po\u00e8te maudit, on est pris dedans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:44) [88%] :\r\nOn comprend pourquoi il se d\u00e9truit il y a une sorte d'exigence et d'id\u00e9al de vie chez lui de vivre tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:51) [86%] :\r\nComprend ce crois que je ne sais pas, je crois qu'on est au fond face \u00e0 une \u00e9nigme peut-\u00eatre comparable \u00e0 celle de de la Pastorale am\u00e9ricaine avec la fille du dont on ne sait pas pourquoi elle finit pourquoi elle fait sauter une Poste pourquoi elles sont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:05) [77%] :\r\nPour sa petite avec peut-\u00eatre une revendication politique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:08) [82%] :\r\nC'est pas la m\u00eame r\u00e9volte ces contenant jazzy, on l'a, on a, on a tous un petit ferment en nous contre cet ordre \u00e9tabli contre familiale, il a envie d'aide d'\u00e9largir, d'avoir de la place, mais on peut le ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:20) [86%] :\r\nEt c'est quelque chose qui s'est d'ailleurs au fond popularis\u00e9 avec le rock en 65 les les roues chantait j'esp\u00e8re mourir avant d'\u00eatre vieux, cette sorte d'exigence d'une vie fulgurante br\u00e8ve \u00e9ph\u00e9m\u00e8re mais extr\u00eamement intense, v\u00e9cue \u00e0 travers tous les sens et c'est quelque chose comme \u00e7a qu'on peut, qu'on peut voir en font germe, mais qui sait, qui s'est popularis\u00e9e ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:42) [87%] :\r\nLa seule chose que moi je, je regrette de pas avoir vu ces 6, 7, vraiment un po\u00e8te qui vaut la peine, alors il est cit\u00e9, hein, il y a des extraits de ses ses Oeuvres, mais je trouve tr\u00e8s symboliste tr\u00e8s tr\u00e8s XIXe et et voil\u00e0, je crois, l\u00e0 il a l'air un peu cabotin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:56) [88%] :\r\nS\u00e9duit par le le r\u00e9cit la bonne vie qu'un type quand m\u00eame tr\u00e8s paradoxal que que par les textes qui avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 hein les les po\u00e9sies compl\u00e8tes avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, j'avoue \u00eatre moins s\u00e9duits par les textes m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:12) [82%] :\r\nComme si c'\u00e9tait pas pour nous, aujourd'hui, le reflet de cette cette Space de furie d'explosion, on les trouve un peu contourn\u00e9e, enfin je je vais je vais effacer plein de gens qui sont, qui sont s\u00fbrement, enfin un peu dat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:24) [80%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:27) [81%] :\r\nTemp\u00e9ratures oui aussi Thomas dans Burning aussi le film cor\u00e9en dont on a parl\u00e9 au d\u00e9but, il y a 7 quand m\u00eame une combustion lente permanente qui qui ronge tous les personnages, et aussi le minist\u00e8re de de Anne myst\u00e8re irr\u00e9solu d'une disparition, \u00e7a fait aussi \u00e9cho je trouve \u00e0 au myst\u00e8re qu'on de la passion \u00e0 l'am\u00e9ricaine ou \u00e0 ceux dont vous n'\u00eates parler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:48) [82%] :\r\nOui, et l'envie de tout br\u00fbler, oui mais voil\u00e0, des personnages qui est quand m\u00eame pas pour rien que \u00e7a s'appelle Burning j'imagine mais on sans rien d\u00e9voiler non plus, il y a, il y a une envie effectivement de de tout cramer assure une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:57) [83%] :\r\nEn tout cas vous recommander Julien Burri Michel Aud\u00e9tat ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:00) [81%] :\r\nCe livre Matthieu plut\u00f4t oui j'le livre de Pascale Kramer avant une femme ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:05) [85%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s beau absolument tr\u00e8s beau film Mathieu je me je vois M\u00e9gevand donc la bonne vie, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Flammarion et puis ce qui nous reste, allez quelques petites minutes pour parler avec vous de vos actualit\u00e9s comme on dit, Philippe Lafitte et Pascale Kramer, vous \u00eates tous les 2 invit\u00e9s du du salon Livre sur les quais, salon litt\u00e9raire qui se d\u00e9roulent, qui se tient \u00e0 mort, jusqu'\u00e0 dimanche soir \u00e0 alors sur quoi travaillez -vous en ce moment tous les 2 aller avec qui je commence \u00e0 Philippe, la Pologne, la oui mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:33) [94%] :\r\nC'est c'est l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que l\u00e0 je suis vraiment ce qu'on appelle la la la phase et d'exploration et de semi- gestation donc l\u00e0 \u00e7a pourrait para\u00eetre totalement, enfin c'est pas que \u00e7a pourrait para\u00eetre c'est totalement incoh\u00e9rent pour pour n'importe quelle personne qui mettrait son nez dans mes notes donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:48) [80%] :\r\nQue mon travaillant un \u00e9crivain alors justement \u00e0 ce ce que chacun sait ma c'est cela dans sa mani\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:54) [88%] :\r\nJ'ai, j'essaye vraiment de je fonctionne sur des intuitions mais qui, qui qui reviennent sur des th\u00e9matiques qui me qui me parle depuis longtemps, comme en l'occurrence pour le le dernier roman, c'\u00e9tait l'\u00c9loge de la fuite, qui est quelque chose qui revient probablement en tout cas dans Mes dans mes romans, mains ou en tout cas qui m'obs\u00e8de les celle qui s'enfuyant celle qui, sauf Seguin voil\u00e0 donc il y a une vraie th\u00e9matique apr\u00e8s au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a des intuitions qui sont des fois tr\u00e8s subjective et puis il y a un ensemble d'\u00e9l\u00e9ments qu'on essaie apr\u00e8s de mettre en place et apr\u00e8s moi j'essaye dans la, dans la mesure de mes moyens de structur\u00e9 comme on dit, et l\u00e0 je rejoins l'id\u00e9e dont vous parliez, par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 Philip Roche, qui est quelqu'un, \u00e0 mon avis qui composent, ils composent alors \u00e0 haut niveau de Philip Roth \u00e7a je parle pas de de mon niveau mais Philip Roche lui compose une partition je pense en terme d'\u00e9criture apr\u00e8s la toute la difficult\u00e9, c'est de faire une partition qui sont ambitieux et qui soit une symphonie et non pas simplement un mini- concert tout apr\u00e8s la c'est \u00e0 chacun d'arriver \u00e0 mais c'est un peu comme \u00e7a que j'essaie de de fonctionner un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments que j'essaye apr\u00e8s de structurer et de et de composer, \u00e7a donne quelque chose d'\u00e0 peu pr\u00e8s coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:58) [86%] :\r\nAlors \u00e7a ne nous a rien dit sur le Lehman au th\u00e8me de votre prochain roman Philippe Leblanc, c'est un peu le but de la cit\u00e9, vous allez comment composer dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:05) [82%] :\r\nVoil\u00e0, je peux g\u00e9rer, j'avais vraiment pas grand chose d'autre \u00e0 dire que des choses chaudes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:08) [85%] :\r\nEt vous, Pascale Kramer \u00e0 vous continuez de de porter une famille. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:12) [86%] :\r\nVous voyez venir en emporter une famille et puis j'ai j'd\u00e9marr\u00e9 effectivement dans l'\u00e9criture d'un autre non je voulais rien dire parce que je ne c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile de parce que \u00e7a peut para\u00eetre dans l'essence, mais sinon c'est pas vraiment une autre d\u00e9l\u00e9gation a quand m\u00eame, enfin moi je sais que j'ai quand m\u00eame une direction mais, mais \u00e7a n'existe pas, tant que ce n'est pas fini quoi c'est pas et un pitch, c'est tr\u00e8s difficile, enfin voil\u00e0, et on sait, est ce que vous partez avec un th\u00e8me oui voil\u00e0 avec un th\u00e8me, enfin en tout cas une exploration \u00e0 m'\u00e0 mener, mais reste ce que j'ai 2 minutes pas parce qu'en fait, dans le livre de Rothschild, il \u00e9tait pas de Miami, quelle classe bonjour \u00e7a prendra les qui d\u00e9sirent donc c'est Zuckerman, le narrateur qui qui parle et il dit les mois qui suivirent, je pense aussi aux Su\u00e9dois ville lentement d'accord on va go\u00fbter \u00e0 ces mots- l\u00e0, les mois qui suivirent, je pensais aux cieux su\u00e9dois 6 heures 8 heures et jusqu'\u00e0 10 heures d'affil\u00e9e, parfois j'ai chang\u00e9 ma solitude contre la sienne me mis dans la peau de cet homme aux antipodes de moi je m'immerger en lui jour et nuit, j'ai tent\u00e9 de prendre la mesure de quelqu'un d'apparemment creux innocent simple de rep\u00e9rer l'itin\u00e9raire de son effondrement, je fis de lui, le temps passant, la figure centrale de ma vie et je crois que, enfin, en tout cas moi qui ne fait pas oui je sais un peu une fa\u00e7on de fonctionner, c'est-\u00e0-dire d'essayer de comprendre, de nous immerger vraiment dans dans d'autres vies et pour essayer de comprendre leur myst\u00e8re, voil\u00e0 donc je trouve que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:33) [87%] :\r\nOui, oui, d'o\u00f9, et \u00e7a me fait penser imm\u00e9diatement ce tr\u00e8s beau titre limpide \u00e9vident mais qui avait d\u00e9j\u00e0 pris, qui est donc le titre d'Emmanuel Carr\u00e8re qui ait d'autres vies que la mienne qui est vraiment une pr\u00e9occupation la cr\u00e9e de savoir, d'essayer de comprendre comment \u00e7a marche et les autres, parce que comme on a un peu du mal \u00e0 savoir comment \u00e7a marche, soit voil\u00e0 on essaye d'aller se raccrocher peu aux branches des autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:51) [87%] :\r\nCe pas assez les paysans l'itin\u00e9raire de son propre effondrement moi je retiens cette formation, on y est tous condamn\u00e9s, mais peut-\u00eatre de mani\u00e8re un peu \u00e9l\u00e9gante et glorieuse qui c'est aller un peu de musique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:07) [69%] :\r\nCes. \r\nLa tr\u00e8s mince, un match souhaite pas Charles au stade et graines en fait. \r\nAu renoncer l\u00e0, j'esp\u00e8re, a m\u00eame. \r\nMoi j'aime avoir dans donc bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:33) [91%] :\r\nLa chanson s'appelle Good Day et c'est une nouveaut\u00e9, sign\u00e9e de Jonathann Jeremiah merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis, merci au public de Morges du Livre sur les quais, je rappelle que la manifestation dure jusqu'\u00e0 dimanche soir qu'il a beaucoup d'\u00e9crivains n\u00e9s d'\u00e9crivains a rencontr\u00e9 beaucoup de beaucoup de s\u00e9ances de d\u00e9dicace, il y a des des conf\u00e9rences, il y a m\u00eame des croisi\u00e8res litt\u00e9raires, l'ambiance est tr\u00e8s sympa, je vous rappelle \u00e9galement les sujets du jour, les sujets des d\u00e9bats de de culture au point, on a parl\u00e9 exclusivement de litt\u00e9rature et de cin\u00e9ma, aujourd'hui, nous avons fait la critique de la bonne vie de Matthieu M\u00e9gevand, publi\u00e9 chez Flammarion et les billes de pachinko d'\u00c9lisa Shua, Dusapin c'est publi\u00e9 chez Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:14) [90%] :\r\nNous avons \u00e9galement parler de pastorale am\u00e9ricaine de Philip Roth, c'\u00e9tait le coup de coeur de de l'auteur, Pascale Kramer voil\u00e0 c'est la fin d'une gestion c'est difficile de se concentrer, de films \u00e9galement sur votre regard critique et Burning de Lee Chang-dong que vous avez ador\u00e9 tous les 3, je crois qu'on peut le dire et le documentaire de chaque instant de Nicolas Philibert, merci beaucoup \u00e0 Pascale Kramer et Philippe Lafitte, Pascale Kramer je rappelle le titre de votre dernier livre, une famille, c'est publi\u00e9 chez Flammarion, quant \u00e0 vous, Philippe Lafitte, vous avez publi\u00e9, celle qui s'enfuyaient chez Grasset, merci \u00e9galement \u00e0 Gilo Zaman Thierry a le chat Sacha Unger \u00e0 la technique Nathalie Sch\u00f6nberg pour le choix des musiques C\u00e9cile attach\u00e9 de production vous nous retrouver sur le site de la RTS en Audio et en images. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T16:18:34Z", "program": {"href": "/programs/16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "id": "16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "name": "Culture au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Burri, Julien", "role": "\u00e9crivain, po\u00e8te vaudois, Chroniqueuse litt\u00e9raire", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste,  Le Matin Dimanche, Chroniqueur litt\u00e9raire", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "L\u00e9cuyer, Thomas", "role": "journaliste, Chroniqueur cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS, Critique Cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Kramer, Pascale", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-620143C0-8817-46DE-8D06-03ECE6E3BA91", "internalArchiveId": "620143C0-8817-46DE-8D06-03ECE6E3BA91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lausanne, 1940 : invention du th\u00e9\u00e2tre radiophonique", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "William Aguet (1892-1965), acteur, peintre et dramaturge franco-suisse, est le v\u00e9ritable cr\u00e9ateur du th\u00e9\u00e2tre radiophonique francophone. D\u00e8s 1940, il invente par ses pi\u00e8ces un langage adapt\u00e9 au jeune m\u00e9dia, comme en t\u00e9moignent nos archives; et il collabore avec des musiciens aussi importants que Carlo Hemmerling, Jacques Ibert ou Arthur Honegger. Olivier Robert, historien, auteur d'une s\u00e9rie d'ouvrages sur la Belle-\u00c9poque \u00e0 Lausanne, a retrouv\u00e9 la trace de William Aguet et nous propose une visite guid\u00e9e. du radio-th\u00e9\u00e2tre \u00e0 ses d\u00e9buts.", "durationSec": 2986, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9796068", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["histoire", "radio-th\u00e9\u00e2tre"], "thematicPersons": ["Aguet, William"], "alternativeTitle": ["Lausanne, 1940 : invention du th\u00e9\u00e2tre radiophonique", "Lausanne, 1940 : invention du th\u00e9\u00e2tre radiophonique / VSS_2018-08-31T10:03:53_versus-ecouter", "Lausanne, 1940 : invention du th\u00e9\u00e2tre radiophonique / VSS_2018-08-31T10:03:53_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["William Aguet (1892-1965), acteur, peintre et dramaturge franco-suisse, est le v\u00e9ritable cr\u00e9ateur du th\u00e9\u00e2tre radiophonique francophone. D\u00e8s 1940, il invente par ses pi\u00e8ces un langage adapt\u00e9 au jeune m\u00e9dia, comme en t\u00e9moignent nos archives; et il collabore avec des musiciens aussi importants que Carlo Hemmerling, Jacques Ibert ou Arthur Honegger.\nOlivier Robert, historien, auteur d\u02b9une s\u00e9rie d\u02b9ouvrages sur la Belle-\u00c9poque \u00e0 Lausanne, a retrouv\u00e9 la trace de William Aguet et nous propose une visite guid\u00e9e\u2026 du radio-th\u00e9\u00e2tre \u00e0 ses d\u00e9buts.\nPar David Meichtry", "William Aguet (1892-1965), acteur, peintre et dramaturge franco-suisse, est le v\u00e9ritable cr\u00e9ateur du th\u00e9\u00e2tre radiophonique francophone. D\u00e8s 1940, il invente par ses pi\u00e8ces un langage adapt\u00e9 au jeune m\u00e9dia, comme en t\u00e9moignent nos archives; et il collabore avec des musiciens aussi importants que Carlo Hemmerling, Jacques Ibert ou Arthur Honegger.\nOlivier Robert, historien, auteur d\u02b9une s\u00e9rie d\u02b9ouvrages sur la Belle-\u00c9poque \u00e0 Lausanne, a retrouv\u00e9 la trace de William Aguet et nous propose une visite guid\u00e9e\u2026 du radio-th\u00e9\u00e2tre \u00e0 ses d\u00e9buts.\nPar David Meichtry", "William Aguet (1892-1965), acteur, peintre et dramaturge franco-suisse, est le v\u00e9ritable cr\u00e9ateur du th\u00e9\u00e2tre radiophonique francophone. D\u00e8s 1940, il invente par ses pi\u00e8ces un langage adapt\u00e9 au jeune m\u00e9dia, comme en t\u00e9moignent nos archives; et il collabore avec des musiciens aussi importants que Carlo Hemmerling, Jacques Ibert ou Arthur Honegger.\nOlivier Robert, historien, auteur d\u02b9une s\u00e9rie d\u02b9ouvrages sur la Belle-\u00c9poque \u00e0 Lausanne, a retrouv\u00e9 la trace de William Aguet et nous propose une visite guid\u00e9e\u2026 du radio-th\u00e9\u00e2tre \u00e0 ses d\u00e9buts.\nPar David Meichtry"], "variantIds": ["ece-9796075", "ece-9796068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-05T14:41:53Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\n\u00e9coutez, bonsoir monsieur, bonsoir, je souhaite que vous n'ayez point remarqu\u00e9 les moqueries de ses SRPJ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [71%] :\r\nNon, non, le les lustres oui oui \u00e7a bon go\u00fbt suivi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [83%] :\r\nUn abri o\u00f9 \u00e7a dans les mains, Sandrine, vous vous moquez, ce n'est pas gentil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [87%] :\r\nAh, mais j'adore tellement \u00e7a bonjour David je dis bonjour Jean-Luc jour Olivier Robert bonjour Jean-Luc, mais c'est tellement gentil vous Olivier Robert vous \u00eates historien, soyez le bienvenu, j'ai vous laisser au moins David Meichtry c'est tellement gentil de venir avec des cadeaux qui nous enchante \u00e0 chaque fois que vous venez \u00e0 la radio, c'est presque No\u00ebl qui a souhait\u00e9, c'est No\u00ebl avant l'heure qu'est -ce qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [72%] :\r\nNon, \u00e9coutez Monsieur Cendrillon de gu\u00e8re oui Sauguet grands compositeurs fran\u00e7ais et de William Aguet grand homme de Radio suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [82%] :\r\nSuisse franco- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:13) [90%] :\r\nVoil\u00e0, n\u00e9 \u00e0 Paris, je crois, hein, vous allez nous pr\u00e9senter Olivier Robert, puisque vous \u00eates tomb\u00e9 sur lui dans vos recherches actuelles vous \u00eates archiviste, vous travaillez pour l'Universit\u00e9 de Lausanne et vous publiez aussi une s\u00e9rie d'ouvrages sur la belle \u00e9poque en Suisse romande pour vos travaux, donc vous \u00eates venus fouiller dans les entrailles de cette maison si donc vous avez trouver ces perles que nous allons \u00e9couter aujourd'hui autour de ce grand personnage de William Aguet alors qui est -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:38) [87%] :\r\nStop, personnage auquel au auxquels j'\u00e9tais confront\u00e9 depuis relativement longtemps, c'est un homme qui est n\u00e9 en 1892 \u00e0 Paris o\u00f9 son p\u00e8re est m\u00e9decin, le p\u00e8re va mourir 18 mois plus tard, le petit gar\u00e7on va rester avec sa maman et il restera tr\u00e8s proche de sa m\u00e8re, sa m\u00e8re veut qu'il fasse HEC mais lui veut faire de la peinture alors y c\u00f4toie les avant- garde de la peinture \u00e0 Montparnasse, il rencontre Dada et rencontre plein de gens c\u00e9l\u00e8bres, il va se faire un r\u00e9seau et puis, il \u00e9crit des po\u00e8mes, il \u00e9crit des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre avec l'insouciance de la jeunesse s'il les envoie des grands metteurs en sc\u00e8ne de l'\u00e9poque Dullin Charles Dullin, Copeau copeaux veut monter sa premi\u00e8re pi\u00e8ce claque fait c'\u00e9tait ta langue mais comment vous dites \u00e7a claque fait c'\u00e9tait alors qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1928 et on est en 24 le Vieux-Colombier ferment et elle peut pas \u00eatre \u00e0 Paris Dulin invite Aguet \u00e0 venir suivre ses cours, il va rencontrer plein de gens \u00e0 Rancon remplac\u00e9 plein de grands com\u00e9diens sur les sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre et puis en 35 il est engag\u00e9 \u00e0 la radio, c'est un homme qui a fait tous les m\u00e9tiers avant qui a \u00e9t\u00e9 essayeur chez voisins donc dans une usine d'eau qui a fait de de l'aviation pendant la Premi\u00e8re Guerre qui est parti \u00e0 Cuba repr\u00e9senter une marque de champagne qui a vendu d\u00e8s du caf\u00e9 du d\u00e9marchage pour des papiers apr\u00e8s \u00e0 Paris et puis on entre 5, il entre \u00e0 la radio pendant ce temps- l\u00e0, il tourne des films \u00e0 foison beaucoup avec Renoir, il fait des d\u00e9cors pour Jean Renoir et puis en 39 vers la fin de l'ann\u00e9e, il se dit que il va profiter de sa nationalit\u00e9 suisse pour ce rapatri\u00e9s \u00e0 Lausanne il sait absolument pas ce qui va y faire, mais il est tout de suite engag\u00e9 \u00e0 la radio, elle a eu \u00e0 faire une carri\u00e8re \u00e9poustouflante dans le radio- th\u00e9\u00e2tre notamment avec des collaborations des qu'il a connu \u00e0 Paris comme Honegger comme Jacques Ibert comme Sauguet et les compositeurs suisses de cette \u00e9poque et puis il va pousser le radio- th\u00e9\u00e2tre vers une sorte d'excellence qui n'aurait jamais atteint, c'est \u00e7a, sans son lui, ni \u00e0 l'international, ni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [90%] :\r\nEn Suisse, vous \u00eates l\u00e0, notamment pour nous rappeler ce qu'a \u00e9t\u00e9 le radio- th\u00e9\u00e2tre Olivier Robert, hein, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un truc consid\u00e9rable David lustres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [89%] :\r\nOui mais donc au d\u00e9but de la radio, on va le raconter tout \u00e0 l'heure, on va peut-\u00eatre encore donner une oreille sur un autre extrait de ce monsieur Cendrillon dans les on entend tout le sens de l'humour de William Hague avec la musique d'Henri Sauguet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [74%] :\r\nPapa bonjour bonjour fiston bonjour papa fiston bonjour pas bon les offices bonjour papa, papa, bonjour ou plus confiance, bonjour, bonjour \u00e0 toi, toi, bonjour, bonjour \u00e0 bonjour \u00e0 tous, revoir et merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:34) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui a fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [79%] :\r\nSi nous parlions maintenant au lieu de sant\u00e9 oui, soyons s\u00e9rieux, voici le nouveau papier \u00e0 l'aide de notre banque comment le trouve le cr\u00e9dit illimit\u00e9 pied truff\u00e9 p\u00e8re RFI et oui, il est parfait, aurait voulu \u00e0 un pied, truff\u00e9, plus grand, non le travail suffisant \u00e0 mon fils en mon cher petit r\u00f4le garantie je trouve ton papa, mon pr\u00e9nom est -ce que puis ta m\u00e8re et tes strabisme comme pas une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [89%] :\r\nC'est d\u00e9licieux, mais est -ce bien lui, David Meichtry, Olivier Robert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [81%] :\r\nC'est bien s\u00fbr Cuenod le grand le Groenland Hainaut \u00c9douard Mestrallet dans qui lui donne la r\u00e9plique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [83%] :\r\nDans les ann\u00e9es donc de de guerre de la 2\u00e8me Guerre mondiale pour ce monsieur Cendrillon de William Hague et Henri ce on aime Olivier popu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [82%] :\r\nCardiff, on est en 1955 \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est une superproduction franco- suisse, puisque, il y en a une partie de la distribution qui est parisienne et l'autre partie qui vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [88%] :\r\nLa radio a bient\u00f4t 100 ans Olivier Robert, vous connaissez bien, son histoire et elle est associ\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but, au th\u00e9\u00e2tre, on peut le dire parD. captation de repr\u00e9sentation simplement le radio- th\u00e9\u00e2tre comme forme viendra bien plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a commence au moment de l'histoire de la radio \u00e0 la oui et le radio th\u00e9\u00e2tre commence \u00e0 peu pr\u00e8s imm\u00e9diatement, il faut bien imaginer qu'\u00e0 l'\u00e9poque pour capter la radio quand on est un auditeur on doit mettre un casque, donc c'est une \u00e9coute individuelle, peu d'auditeurs d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gens \u00e9coutent la radio oui ben oui parce que, en 1930 pour s'\u00e9quiper d'un d'un appareil radio, il faut payer l'\u00e9quivalent de 1000 \u00e0 20000 francs suisses actuel ah oui, donc c'est que le cercle DAB, oui pardon je trouve \u00e7a compl\u00e8tement, mais les gens se pr\u00e9cipitent le le m\u00e9dia, un \u00e9norme succ\u00e8s, \u00e7a va se d\u00e9velopper assez vite alors qu'on a pr\u00e9vu que la radio \u00e9tait pour les avions au d\u00e9part, c'est pour \u00e7a que le le l'\u00c9tat s'est int\u00e9ress\u00e9 les com\u00e9diens sont amateurs, le Studio est petit et inadapt\u00e9e, se trouve au grand ch\u00eane, on ne conna\u00eet pas, certains m\u00e9tiers comme la mise en ondes qui n'existe pas le bruitage qui n'existe pas, on ne peut pas enregistrer on enregistre tr\u00e8s peu, on enregistre des sons, mais la Sonatel qui est totalement d\u00e9risoire \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que tout soit en Direct, tout se fait en Direct avec un pseudo montage un peu comme chez nous, oui, on en tout cas aujourd'hui voil\u00e0 et on n'a pas de radiophonique et on n'a pas d'autres radiophonique, ce qui pose quand m\u00eame quelques probl\u00e8mes, on fait du th\u00e9\u00e2tre radiophonique peut-\u00eatre radiophonique, on pose un micro et en on capte ce qui est ce qui vient et pour combler les trous on met un r\u00e9citant qui annonce les entr\u00e9es, les sorties et qui plante le d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [90%] :\r\nPardonnez -moi, je lisais tout \u00e0 fait r\u00e9cemment un ph\u00e9nom\u00e8ne dont Proust, que vous connaissez le Teatro au tout d\u00e9but du si\u00e8cle, hein, on pouvait s'abonner Proust \u00e9tait abonn\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, enfin de l'Op\u00e9ra de Paris et donc il prenait des \u00e9couteurs et il \u00e9tait en Direct avec un un microbe, Dieu sait o\u00f9, \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, c'\u00e9tait un peu les balbutiements et puis on n'est pas si loin en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [88%] :\r\nOn n'est pas si loin, si ce n'est que je crois que le th\u00e9\u00e2tre von se faisait dans la rue, on se on se ploguer quelque part, on pouvait \u00e9couter \u00e7a a des points tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est sa diffusion \u00e0 la effectivement mes c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, tandis que la radio, c'est quand m\u00eame, on est chez soi et on re\u00e7oit un spectacle que les gens de la, de radio, se pose la question : comment est -ce qu'on va s'imposer \u00e0 l'int\u00e9rieur de de des appartements, c'est \u00e7a vous vite chez les gens et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:00) [95%] :\r\nDavid Meichtry et puis la radio aussi, n\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique et il y a d\u00e9j\u00e0 aussi de du radio- th\u00e9\u00e2tre aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [89%] :\r\nOui, ils ont fait un essai avec une pi\u00e8ce de chaud et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout de suite interdit pas \u00e0 cause de la pi\u00e8ce, mais simplement parce que les \u00c9tats-Unis fonctionne avec la pub et que, on fait des coups coupures pub toutes les 5 minutes, il faut 10 \u00e0 12 coupures pub par heure et donc on ne diffuse pas de symphonie on ne diffuse pas de sonates et on ne diffuse pas de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [87%] :\r\nProbl\u00e8me : et alors, ce genre de du radio- th\u00e9\u00e2tre ou du je puis comme disent nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques il vient donc au fil des ann\u00e9es, remplacer un peu ce ces captations de de th\u00e9\u00e2tre ou c'est ce th\u00e9\u00e2tre classique juste transmis par la radio. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:44) [88%] :\r\nDans les ann\u00e9es 20 on on exp\u00e9rimente le th\u00e9\u00e2tre et le faux nez en 28 ont fait un acte on essaie th\u00e9\u00e2tre euphoniques qui est un essai, \u00e7a s'appelle le disque bris\u00e9 c'est intelligemment fait, mais c'est pas encore suffisamment rod\u00e9 et les critiques sont assez virulentes dans les ann\u00e9es 30 ans s'interroge et les gens de radio qui commence \u00e0 avoir du m\u00e9tier se demande bien comment est -ce qu'on va pouvoir faire \u00e9voluer le th\u00e9\u00e2tre radiophonique vers un th\u00e9\u00e2tre radiophonique, il faudra attendre l'arriv\u00e9e de William Aguet entre autres 9 pour que lui apporteD. des r\u00e9ponse p\u00e9remptoire \u00e0 ce sujet en 39 40 il est engag\u00e9 \u00e0 la radio par Marcel Besan\u00e7on il a l'occasion de d\u00e9crire \u00e9norm\u00e9ment de choses, il va faire participer \u00e0 une vingtaine de dramatique \u00e9crire une trentaine d'Oeuvres animer des \u00e9missions r\u00e9guli\u00e8res etc c'est vraiment un un for\u00e7at travail collaborer avec des 2 grandes Oeuvres de grande partition, donc je ne sais pas comment il est arriv\u00e9 au bout de l'ann\u00e9e 40 et l\u00e0, \u00e7a lui donne l'occasion d'exp\u00e9rimenter des formes de th\u00e9\u00e2tre qu'il a rencontr\u00e9 notamment en France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:57) [88%] :\r\nVous nous avez apport\u00e9 Olivier Robert un extrait aussi d'une \u00e9mission, William Hague, est interview\u00e9 o\u00f9 il montre aussi toute sa connaissance de l'art radiophonique et juste avant, encore une petite musique tir\u00e9e d'un conte Peau d'\u00e2ne, mise en musique par Carlo Merlin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:12) [66%] :\r\nRural grand comment pendant la la la, maintenant, donc quand on monte en revanche de foot. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:22) [78%] :\r\nLes joue ce r\u00f4le, \u00f4tez -moi ce qu'il veut, \u00e0 moins que tu pr\u00e9f\u00e8res mieux r\u00e9ussi moi plus s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:30) [67%] :\r\nVoici le chou pomm\u00e9 aux pense comme marchand en parlant le prochain Milan au about devant du choux de Bruxelles, montant dans l'air altier le poncho lieu crois en artiste, voici le jour Palmistes jamais on avait vu Sud-Manche veille et de restaurants have c'est notre cher jouera pourtant le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:53) [89%] :\r\nEn radio le le silence me para\u00eet aussi constructif que les paroles \u00e9taient les espaces entre les colonnes des anciens temples grecs Servette autant \u00e0 l'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral que l'\u00e9cole et que l'\u00e9cole en elle- m\u00eame et bien mieux les architectes de cette \u00e9poque calculer leurs espaces avant leur masse par cons\u00e9quent dialogue radiophonique ne peut en aucun cas \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 un dialogue de th\u00e9\u00e2tre ou de cin\u00e9ma ou les mots peuvent \u00eatre soulign\u00e9e par un geste par une image le le dialogue radiophonique ne s'appuie que sur sa propre valeur \u00e9vocatrice, il se pr\u00e9sente, si je puis dire nul devant un auditoire habill\u00e9 et doit \u00eatre aussi \u00e0 son aise que s'il \u00e9tait v\u00eatu lui- m\u00eame une rupture entre 2 amants pour prendre un exemple, au t\u00e9l\u00e9phone, et g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9finitive chaque mot les frappes et fait mouche, comme en un duel implacable, il n'y a en ce drame ni l'arm\u00e9e ni attitude spectaculaire qui peuvent retenir les 2 amants et les r\u00e9concilier le dialogue et l'\u00e9mission radiophonique id\u00e9al par cons\u00e9quent devrait faire mouche \u00e0 tout coup, voil\u00e0 \u00e0 mon avis enfin cons\u00e9quent, vous estimez que faut non seulement la radiophonique existe, mais encore il ob\u00e9it \u00e0 certaines r\u00e8gles, et vous venez de nous en indiqu\u00e9 quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:36) [84%] :\r\nC'est vrai, c'\u00e9tait pas vrai supplice tout entendre \u00e0 travers tous. \r\nC'est le fond G\u00e9rard libyen a diminu\u00e9 une mais pas encore. \r\nJ'ai dit devant chez Marks. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:09) [88%] :\r\nNon, Denise Duval, il est 10 heures 18 sur Espace 2 aussi, ailleurs j'imagine Windustry Olivier Robert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:15) [87%] :\r\nIci un extrait alors de 2, non pas une pi\u00e8ce radiophonique mais vraiment d'une oeuvre sign\u00e9e Jean Cocteau et Francis Poulenc pour la musique qui \u00e0 quoi m'a fait penser imm\u00e9diatement ses la travaux et sur une sc\u00e8ne de m\u00e9nage au t\u00e9l\u00e9phone \u00e9videmment la voix humaine, de Cocteau et Denise Duval, qui peut \u00eatre qui est aussi des Liens avec la Suisse romande le minist\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:38) [88%] :\r\nOui, oui \u00e0 l'habitat B, elle s'\u00e9tait retir\u00e9e de la sc\u00e8ne pour s'occuper de son mari qui \u00e9tait malade et puis elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es ici dans le Chablais ah ben oui, tr\u00e8s bien, qu'on pourrait revenir sur cette sur cette ce pseudo- interview en fait il s'agit d'une table ronde en 48 qui est organis\u00e9 par la radio fran\u00e7aise \u00e0 ce moment -l\u00e0 Aguet les repr\u00e9sentants de la Suisse \u00e0 Paris et et il intervient pour la Radio Suisse Romande au milieu d'un panel de d'experts qui ont chacun leur id\u00e9e sur ce que doit \u00eatre le radioth\u00e9rapie, on voit bien qu'\u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, c'est pas encore compl\u00e8tement d\u00e9finie, enfin c'est un peu une querelle d'ex\u00e9g\u00e8tes dont Aguet sort largement vainqueur, je trouve ces propos sont extr\u00eamement pertinents les filles visionnaire magnifique et l'animateur c'est Paul Guimard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:24) [90%] :\r\nD'accord, coll\u00e8gues, aujourd'hui retrait\u00e9, au moins, Jean-Luc et puis tout \u00e0 l'heure Christian Chocat qui conna\u00eet aussi bien le sujet des archives radiophonique qui a travaill\u00e9 dans notre service de documentation aussi parler du Walt Disney de Radio- Lausanne pour William Hague. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [87%] :\r\nOui, \u00e0 propos de ce dessin anim\u00e9 dose vous allez nous parler Olivier Robert, enfin, dessins anim\u00e9s, dessins radiophonique, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:47) [85%] :\r\nOui, alors c'est une sorte de perfection d'art radiophonique de la guerre stage c'est le bourdon Bronze qui sort en 43 qui fait un tabac sur les ondes de Suisse romande, \u00e0 telle point qui va \u00eatre diffus\u00e9 jusque dans les ann\u00e9es 70 sera une s\u00e9rie donc de ceci cela, une s\u00e9rie de 9 \u00e9missions dans la premi\u00e8re, la 1\u00e8re cuv\u00e9e sur une musique de gens D\u00e4twyler qui a habilement choisi une chanson tr\u00e8s populaire pour chaque \u00e9pisode, ce voyage de ce de ce bourdon et de son ami Eustache dans les les rentre dans dans le monde interplan\u00e9taire s'est mont\u00e9 comme du Walt Disney, avec des effets des bruitages, des r\u00e9verb\u00e8res tout ce qu'on peut faire \u00e0 l'\u00e9poque en 43 parce que Aguet et passionn\u00e9 par Walt Disney, les tr\u00e9sors admirateur et il a d\u00e9cid\u00e9 de relever le d\u00e9fi de faire du dessin anim\u00e9 radiophonique, il est r\u00e9ussi, tr\u00e8s bien, preuve en est le succ\u00e8s et le le le battage m\u00e9diatique qui a \u00e9t\u00e9 fait autour de d'EustacheL. le bourdon, avec la cr\u00e9ation d'estampes, tant les la presse de dessins originaux etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:50) [89%] :\r\nEt un succ\u00e8s m\u00eame commerciale puisqu'on vendait ses disques \u00e0 l'\u00e9poque le m\u00eame d'autres \u00e9missions radiophoniques de William Hague et \u00e7a avait un succ\u00e8s alors que c'\u00e9tait \u00e0 la port\u00e9e des bourses les mieux garnis tout de m\u00eame de disques \u00e0 ses d\u00e9buts, alors je suis pas s\u00fbr Robert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:04) [86%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vendu, en revanche, il y a une d\u00e9marche en France, c'est le th\u00e9\u00e2tre radiophonique de Bob et Bobette Bob et Bobette c'est des chansons qui commence en 1928 on ne pas confondre avec la bande dessin\u00e9e, alors qu'il y a rien \u00e0 voir, rien \u00e0 voir, mais aujourd'hui effectivement on peut avoir sur cette confusion l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, pas du tout, parce que tout le monde \u00e9coute Bob et Bobette et ce th\u00e9\u00e2tre radiophonique de Bob et Bobette, va donner naissance \u00e0 des contes de f\u00e9es, en 1931 alors qu'il a fait la musique c'est \u00e0 d\u00e9nomm\u00e9 Marius Zimmerman, qui est un compositeur de chansons d'op\u00e9rette et puis le texte est fait par un parolier humoriste qui s'appelle Ren\u00e9-Paul Groff, les com\u00e9diens qui sont engag\u00e9s pour ces ces comptes C\u00e9line amiral Suzanne P\u00e9rou, P\u00e9rou qui a une voix un peu de de Betty poupe et puis 2 artistes d'op\u00e9ra Adrian l'ami qui fait de l'op\u00e9rette et qui est mort en 1940 dans son probable dans un bombardement \u00e0 Paris avec son p\u00e8re et puis Gustave Huberdeau dont on se souvient plus aujourd'hui mais qui a fait une superbe carri\u00e8re d'op\u00e9ra autant \u00e0 Chicago qu'\u00e0 Paris et qui est engag\u00e9e pour faire le baryton-basse de la de ces contes de f\u00e9es notamment Barbe Bleue ou le logo du petit Poucet et ce th\u00e9\u00e2tre de Bob \u00eatre je suis, je pense qu'Aguet l'a connue tr\u00e8s bien \u00e0 l'\u00e9poque, va s'en inspirer, quand il fera ses contes de f\u00e9es, en 1940 pour la radio romande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:33) [59%] :\r\nBien que pas plus jamais. \r\nPour pas qu'un homme affirme nous a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:45) [82%] :\r\nOn veut et et puis bon c'est c'est bien lui, simplement le plus, nous retrouvons. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:53) [98%] :\r\nQui vivent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:00) [78%] :\r\nPour sur les cl\u00e9s et de toutes les serrures, vous pouvez dont on peut rendre bon dur Russie ce qui vous pla\u00eet, ne cherchez gendre ce qu'il y a dans le petit cabinet Drouin, oublions un bon retour, je fais droit, vous savez, nous on a au moins pour l'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:27) [91%] :\r\nLe jeune et dans le petit cabinet noir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:31) [61%] :\r\nAndr\u00e9 le sport au rebond et de H\u00e9rault. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:37) [71%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:39) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:50) [82%] :\r\nBien je regrette \u00e0 pr\u00e9sent d'avoir accept\u00e9 le Seigneur Barbe Bleue. \r\nEt puis, et bien le tuer sa 7\u00e8me aurait d\u00fb jalouse sa soeur cadette non mais ne vient -il pas de me dire qu'il ne le coup s'ils ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en son absence dans le petit cabinet noir Tonus comme il l'aurait menac\u00e9 une petite fille de l'affaire mang\u00e9s par le loup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:38) [82%] :\r\nMoi j'ai pas sur le cabinet noir, c'est quand m\u00eame un vrai truc c'est Barbe-Bleue arrive, \u00e7a nous fait peur \u00e0 tous, on parlait de dessins anim\u00e9s, Radio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:45) [84%] :\r\nPhoenix c'est un peu l'effet que \u00e7a fait quand on r\u00e9\u00e9coute avait la qualit\u00e9, et \u00e7a c'est Bob et Bobette donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre le fran\u00e7aise dont s'inspire William Aguet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:53) [83%] :\r\nCes 6 6 compte absolument magnifiques, qui sont limit\u00e9s \u00e0 la taille d'un 78 tours de 2 faces de 78 tours, donc qui ratatin\u00e9 pour tenir sur ses face c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, vendu 20 francs le disque donc seuls les petits, les petits gosses de riches pouvaient se faire offrir ce cadeau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:09) [90%] :\r\nOui, et on est entre donc le genre ce genre de dessin anim\u00e9 et d'op\u00e9rette aussi dans ces musiques, \u00e7a fait beaucoup penser \u00e0 ce qui se fait sur les sc\u00e8nes d'op\u00e9rette, William Hague, donc une sorte de dramaturge dans ce genre uniquement acoustique, on peut le dire, Olivier Robert cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:26) [87%] :\r\nOui, alors l'op\u00e9rette radiophonique certains un jour assez polymorphe, c'est du th\u00e9\u00e2tre pourront faut pour aveugles avec des parties chant\u00e9es il est \u00e9crit pour \u00eatre jou\u00e9e \u00e0 la radio, donc il peut se d\u00e9marquer des contraintes du th\u00e9\u00e2tre, l'unit\u00e9 de temps de lune, c'\u00e9tait de lieux et de l'unit\u00e9 d'action au niveau du temps, il est contraint par contre par les formats radio qui sont toujours des formats course oui c'est l'art de l'amputation, la radio et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, donc on a des, des, des formats relativement courts, les contes de f\u00e9es d'Aguet et ces compositeurs sont curieusement l'et vont durer \u00e0 peu pr\u00e8s 40 50 minutes ce qui est \u00e9norme pour l'\u00e9poque, donc par rapport \u00e0 Bob et Bobette ces comptes sont beaucoup plus longs, mais le format elles-m\u00eames ces formats op\u00e9rette avec une petite ouverture et puis alternance 2 parties chant\u00e9es de dialogue et de partage de de dialogue et de partis sont et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:20) [92%] :\r\nEt puis, on peut se permettre, c'est ce que fait William Hague et de travestir un petit peu le conte original, comment va l'entendre ici avec de grands noms tout de m\u00eame de de la musique dans ce milieu de XXe si\u00e8cle, c'est Jacques Ibert et le Genevois Jean Binet alors Olivier Robert oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:35) [89%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence entre les 2, c'est que le 1er que Jean Binet tr\u00e8s conforme \u00e0 l'\u00e9criture du conte original de Perrault, tandis que le 2\u00e8me qui est plus tardif avec Jacques Ibert va \u00eatre une version totalement d\u00e9brid\u00e9e du compte, on commence par le d\u00e9brid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:55) [73%] :\r\n\u00e0 pic et il faut les. \r\nJean-Fran\u00e7ois mouille ma ce mois \u00e0 peu de ce bruit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:19) [71%] :\r\nCette politique est la seule fille, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:34) [75%] :\r\nSix \u00e9pouse vraiment que si peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:23:52) [61%] :\r\nAuquel malheureusement auquel. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:23:58) [69%] :\r\nLe fonds a fait au priv\u00e9 et le nourrisson entach\u00e9s je crois, mais que ce soit la supporte pas je dit merci des filles. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:24:12) [73%] :\r\nJe crois que je crois que je que je mais il prend de la bonne sortie. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:24:16) [77%] :\r\nD'accord, je disparais, Dieu merci, elle a aux techniques, je prends la page de la rentr\u00e9e plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:36) [67%] :\r\nCette bon se fait le Mont Blanc aurait bien fait mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:40) [81%] :\r\nTr\u00e8s grand de voix des bons acteurs, c'est bien \u00e7a, Olivier Beaud, Robert, vous me disiez Marissa Morel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:45) [90%] :\r\nMarisa Morel c'est une chanteuse suisse qui a fait une grande carri\u00e8re \u00e0 la radio, on a encore beaucoup de ces enregistrements et ce qui est curieux, c'est qu'elle est dans les 2 dans les 2 versions, les 2 versions, la vente au vous l'avez entendu 2 fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:56) [82%] :\r\nNon mais vous disiez Walt Disney radiophonique, c'est vrai qu'il y a une esth\u00e9tique comme \u00e7a oui ben c'est cependant dans des musiciens, \u00e7a sublimes jambes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:03) [88%] :\r\nMais oui mais oui on conna\u00eet pour des choses aussi tr\u00e8s avant- gardiste, mais oui, absolument, et puis d'autres grands compositeurs qui ont marqu\u00e9 cet art du radio- th\u00e9\u00e2tre et qui ont collabor\u00e9 avec William Hague et Olivier Robert c'est bon, on parlait de Jacques Ibert, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand nom c'est aussi Arthur Honegger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:18) [90%] :\r\nOui est ce qu'on a le temps de dire un mot de d'\u00c9douard Moser, mais je crois, de lui rendre oui j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:22) [72%] :\r\nAutre compositeur lui bien oubli\u00e9 qui essuie ses devoirs Moser \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:26) [91%] :\r\nQui est suisse, qui \u00e9tait tr\u00e8s connu \u00e0 son \u00e9poque, qui \u00e9tait un type qui a rayonn\u00e9 sur toute la la radio de l'\u00e9poque et la partie musicale, il est n\u00e9 \u00e0 Palerme en 1891 et puis il a fait des \u00e9tudes de droit, dans sa ville, avant de partir pour Rome, o\u00f9 il fait des \u00e9tudes compl\u00e8tes de musique, il sort avec un 1er prix de composition lyrique, elle arrive \u00e0 Lausanne en 32 il tout de suite engag\u00e9 \u00e0 Radio- Lausanne o\u00f9 il travaille au d\u00e9part comme pianiste accompagnateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:53) [92%] :\r\nEt il y avait du boulot, donc on rappelle un entra\u00eeneur, le pianiste accompagnateur le matin se retrousser les manches et repartent le soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:00) [84%] :\r\nOui, et puis souvent, il lisait d\u00e9chiffrage, il avait pas c'est \u00e7a de travailler avant CD c'est des pianistes extraordinaires qui ont un talent fou, mais lui en plus c'est un compositeur, la radio est autre passer progressivement d'une forme d'amateurisme, \u00e0 une forme de proc\u00e8s, le professionnalisme, les m\u00e9thodes ce temps a \u00e9t\u00e9 mis en en activit\u00e9 en 31, donc \u00e7a va permettre aux gens de capter la radio depuis plus loin et puis le raid, le Studio de la Sala va \u00eatre inaugur\u00e9e en 35 11 heures arrive donc juste avant, va contribuer au d\u00e9veloppement de Radio Lausanne, il va devenir progressivement, chef des \u00e9missions musicales et il va \u00eatre remplac\u00e9 par Julien Fran\u00e7oise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:42) [82%] :\r\nQui vous dit sans doute plus quelque chose m\u00eame f\u00eat\u00e9 son centenaire il y a que l\u00e0 il y a les jeunes, moi, c'est bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un homme aussi Moser, qui s'est beaucoup battu pour la cr\u00e9ation de l'orchestre de chambre pour que Lausanne et une un orchestre \u00e0 elle et qui a combattu aux c\u00f4t\u00e9s de Victor tsar dont il a \u00e9t\u00e9 au comit\u00e9 de de l'OSR aussi il a eu donc \u00e0 un v\u00e9ritable rayonnement et \u00e0 l'\u00e9poque de William Aguet il compose plusieurs des musiques de ces petits contes donc c'est rose de Givors que vous nous avez appris \u00e7a, c'est un conte de No\u00ebl parce que Aguet aussi chaque ann\u00e9e, fait des contes de No\u00ebl avec des compositeurs diff\u00e9rents celui -l\u00e0 de Mozart. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:05) [84%] :\r\nEt la neige, c'est la terre de ses paroles tout en la recouvrant de ses p\u00e9tales blancs au Seuil myst\u00e9rieux de th\u00e8ses essor other Tudor ont atteint sur le futur de son ton visage et poudr\u00e9 de pollen et ton sourire pr\u00e9pare les frondaisons ton corps se d\u00e9tend sur les semailles \u00e0 venir l'un de ses efforts, la de s\u00e9same, pr\u00eate \u00e0 s'endormir dans ma fille dort que personne ne te voit ainsi abandonn\u00e9 mais blancheur est et de pr\u00e9server du froid dehors ma fille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:53) [93%] :\r\nDans mon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:56) [88%] :\r\nOui, on a des contes de No\u00ebl qu'on m\u00e9rite, en m\u00eame temps on a chang\u00e9 d'\u00e9poque, la Russe de Givors, voil\u00e0 la musique d'\u00c9douard Moser que vous nous pr\u00e9sentiez Olivier Robert, le texte de William Hague sa partie un peu mystique ou religieuse, on pourrait dire, et effectivement parler de dessins anim\u00e9s ou de d'op\u00e9rette radiophonique tout, alors l\u00e0, on est presque dans l'oratorio radiophonique et \u00e7a fait penser aussi, il y a peut-\u00eatre aussi un parall\u00e8le attirer au th\u00e9\u00e2tre de M\u00e9zi\u00e8res et aux grands oratorios de ce milieu de XXe si\u00e8cle sign\u00e9 par exemple Arthur Honegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:26) [88%] :\r\nOui, alors pour le cross de givre, effectivement, c'est une oeuvre familiale je trouvais int\u00e9ressant de vous faire entendre la diction particuli\u00e8re de l'\u00e9poque, Marguerite Cavada ski grande com\u00e9dienne, grande trag\u00e9dienne aussi romans donc il entend bien, on l'entend bien, quand on lit les textes Aguet on n'a pas ce sentiment un petit peu, qu'on peut avoir \u00e0 l'audition des textes sont tr\u00e8s percutant, tr\u00e8s moderne, tr\u00e8s incisif avec souvent tr\u00e8s po\u00e9tique et effectivement l\u00e0, on est peut-\u00eatre dans le basculement vers son son c\u00f4t\u00e9 mystique qui va se r\u00e9v\u00e9ler avec des collaborations c'est Honegger, par exemple, o\u00f9 il \u00e9crit \u00e0 3 reprises des Oeuvres, puis apr\u00e8s avec vice- maire son testament spirituel le 4\u00e8me \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:12) [90%] :\r\nPierre vice- maire compositeur un peu oubli\u00e9 aujourd'hui, mais qui est que vous connaissez, Olivier Robert, qui a marqu\u00e9 la Suisse romande de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:20) [89%] :\r\nOn ressort sa musique un peu Alain P\u00e2ris, le chef d'orchestre d'ailleurs fait beaucoup pour leur r\u00e9surrection de de Pierre vice- maire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:26) [92%] :\r\nOui, oui, il y a une association qui s'est cr\u00e9\u00e9e, c'est \u00e7a : vice- maire \u00e0 travailler \u00e0 la fois \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Paris, il a \u00e9crit des Oeuvres symphoniques \u00e9blouissante et des Oeuvres aussi d'op\u00e9ra, un tout petit peu plus difficiles, un petit peu plus ardu, c'est un homme qui a collabor\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment avec la radio, ce qui lui a permis de faire enregistrer l'ensemble de ses Oeuvres, on a toute l'oeuvre de vice- maire parce que c'\u00e9tait son but c'est que toutes ces Oeuvres sont enregistr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:53) [86%] :\r\n\u00e7a ne m'a \u00e9t\u00e9 le cas d'Arthur Honegger, peut-\u00eatre parce qu'il a plus compos\u00e9 mais ce qu'on conna\u00eet pas beaucoup d'Arthur Honegger ces ces Liens, en tout cas moi ce qui me concerne, avec la radio et les 2 Oeuvres que vous nous avez apport\u00e9 Olivier Robert, h\u00e9 bien je ne connaissais pas du tout dans son grand catalogue h\u00e9 oui, il y a d'abord, c'est Christophe Collomb, qui a marqu\u00e9 de nombreux esprits h\u00e9 oui parce que la radio, j'en parlais l'autre jour avec un de nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs ici Andr\u00e9 Kolly qui se souvient tr\u00e8s bien de de cette oeuvre, et donc de William Aguet comme librettiste de Jean-Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:22) [84%] :\r\nAlors je sais que vous partagez pas centimes Olivier Robert, je trouve que Christophe Colomb, c'est la musique de Honegger plus difficilement vieillit, peut-\u00eatre c'est devenu c'est une musique tr\u00e8s exigeante mais qui qui date, me semble -t-il, c'est pas l'addiction qui vous peut-\u00eatre, c'est possible, c'est la forme, c'est le r\u00e9action peut-\u00eatre, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:38) [83%] :\r\nS'appelle lisez le textile est tr\u00e8s moderne, \u00e9coutez la musique ind\u00e9pendamment du ton un petit peu fatigue \u00e7a \u00eatre \u00e7a et je pense que vous serez convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:49) [88%] :\r\nOn va entendre justement un extrait que vous nous a apport\u00e9, donc c'est dans le 3\u00e8me tableau de ce Christophe Colomb gu\u00e8re et on en reparle apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:58) [83%] :\r\nLes autres peut-\u00eatre 1492 je vois dans mon miroir magique \u00e0 pouvant le couvent de l'arabica et une chapelle Santa amis sont r\u00e9unis : \u00e9coute, une messe d'ailleurs, elle touche \u00e0 sa fin, c'est Reims, c'est tout l'\u00e9quipage de Christophe Colomb. \r\nLui -m\u00eame est agenouill\u00e9 au 1er rang et se recueille. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:20) [69%] :\r\nRome, c'est qu'on lance. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:36) [84%] :\r\nLes hommes se mettent debout le prieur du couvent le p\u00e8re rwandais respectera signe, il l\u00e8ve tous la t\u00eate vers la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:48) [88%] :\r\nVous venez d'\u00e9lever vos armes vers Dieu les paroles humaines ne sont que peu d'chose apr\u00e8s cet acte vous \u00e9tiez dispers\u00e9s et Dieu vous a r\u00e9uni pour son oeuvre, sa gloire dans le p\u00e9ril et dans la paix. \r\nEt comme chaque graine de m\u00eame fruit donne naissance \u00e0 un arbre, nouveau Vodoz r\u00e9unis dans sa main comme une grenade que par vaux revenait sur cette terre 20 connu l'amour et la fois. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:26) [86%] :\r\nVoici les marins qui sortent de la chapelle et se forment en procession, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par les moines, ils descendent \u00e0 travers les Amandiers de la colline jusqu'\u00e0 Palo parmi eux il y a des voleurs \u00e0 qui on a promis la libert\u00e9 s'il s'embarquer, d'autres \u00e0 qui le bourreau a fait gr\u00e2ce d'autres avides d'aventures, d'autres d\u00e9go\u00fbt\u00e9s de la vie, d'autres simplement marin mais tout chante juste pour plaire \u00e0 Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:41) [83%] :\r\nUn extrait de ce Christophe Colomb Arthur Honecker on entendait on y entendait William Hague oui bien s\u00fbr, dans le r\u00f4le du magicien Olivier Robert, on note des co\u00fbts Hainaut et puis ce que je sais Paul Pasquier parce que je ne sais pas quel \u00e9tait le personnage qui est interpr\u00e9t\u00e9 ou le roi Stefano Delle et un coeur bien s\u00fbr \u00e0 celui de la Suisse romande oui j'pourront l'OSR avec Ernest Ansermet on on se, on se refusait rien, les motards non plus une oeuvre qui a d\u00fb co\u00fbter une fortune \u00e0 la radio, ce qu'elle a command\u00e9 l'ouvrage et qu'il en fait l'OSR plus 50 com\u00e9diens et -ce 50 chanteurs, je crois que Afrique on a fini de payer, je crois que c'est bon l\u00e0 pour voir si vous n'avez pas fini, on comprend, non, non, si nous revenons sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:23) [86%] :\r\nL'autre, alors je vous en prie, alors Olivier Robert vous invitent gentiment : vous dites pas des choses comme \u00e7a mais c'\u00e9tait je plaisante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:30) [87%] :\r\nChristophe Colomb donc une oeuvre qui est que je ne connaissais pas pour ma part dans dans la grande production de de la guerre, mais qui est sp\u00e9cifiquement attach\u00e9s donc cette forme radiophonique Olivier Robert oui, alors il \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aussi sur sc\u00e8ne ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:44) [88%] :\r\n\u00e7a, pas du tout \u00e9tait pr\u00e9vu comme une oeuvre de cette importance, la radio, comment d'une petite musique de sc\u00e8ne Honegger en 39 Honegger \u00e0 ce moment -l\u00e0 est au train de se promener en en dehors de la France, il est notamment en Suisse, il r\u00e9side quelque temps et puis ce cette oeuvre qui va \u00eatre compos\u00e9s extr\u00eamement vite puisque elle sort en mars- avril, en avril, donc il a eu 3 mois pour composer, faire r\u00e9p\u00e9ter et donner ce Christophe-Colomb qui a pris une quand m\u00eame une grande, une grande importance, il est en relation, \u00e0 ce moment -l\u00e0 que Paul Sacher et c'est \u00e0 lui qu'il \u00e9crit qu'il va collaborer avec la radio et justement avec Paul, ils vont cr\u00e9er la danse des morts \u00e0 B\u00e2le, un mois avant que l'on donc il a quand m\u00eame pas mal travaill\u00e9 Honecker pendant cette p\u00e9riode, et il a engag\u00e9 William Aguet comme r\u00e9citant le r\u00f4le du r\u00e9citant la annonce des mots est un r\u00f4le extr\u00eamement important et harassant et puis une un mois plus tard, ils vont se retrouver \u00e0 Lausanne pour la cr\u00e9ation de cette oeuvre, vraisemblablement avec du public, parce que la veille \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, il y avait des personnalit\u00e9s importantes comme Ren\u00e9 sous comme le pianiste pas des r\u00eaves ski pianiste et homme d'\u00c9tat polonais qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:55) [91%] :\r\nIl y a d'autres collaborations de William Aguet avec Arthur Honegger Olivier Robert que ce Christophe Colomb. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:01) [87%] :\r\nOui, il y en a 3 qui sont pour le le le biographe de Honegger parmi les plus belles r\u00e9alisations radiophonique existantes, c'est Saint Fran\u00e7ois d'Assise, c'est Christophe Collomb et se battront du monde qui \u00e9tait compos\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard comment est mort William Aguet William Hague, mort en 65. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:24) [85%] :\r\nJe lis \u00e7a fait 73 ans, donc bel \u00e2ge quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:28) [91%] :\r\nOui, il avait pris sa retraite, il doit \u00eatre mort assez subitement juste apr\u00e8s la cr\u00e9ation d'une oeuvre tr\u00e8s tortur\u00e9 cette oeuvre du 4\u00e8me \u00e2ge de Pierre, vice- maire qui parle de l'ange d\u00e9chu Lucifer et on a l'impression que plus le Aguet avance dans sa vie, plus il est interrog\u00e9 par les questions de l'au-del\u00e0, apr\u00e8s la question de de l'\u00e9crit, les questions du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:53) [88%] :\r\nAussi, oui, on est loin des des joyeux sourire de tout \u00e0 l'heure, hein, d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 ce qu'on va entendre ce sont des musiques vraiment terriblement exigeante avec une int\u00e9riorit\u00e9 une spiritualit\u00e9 de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:02) [88%] :\r\nOui, et l\u00e0 il me semble qu'il fait un petit peu le m\u00eame trajet que Francis Poulenc, qui part du du du Moine vers le du du du voyou vers le Moine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:11) [91%] :\r\nEt cette page que nous allons entendre en conclusion, Olivier Robert battements du monde, vous citiez d'Arthur Honegger et William Hague et c'est justement une sorte d'oratorio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:21) [90%] :\r\nOui, c'est une oeuvre qui prend un relief tout \u00e0 fait particulier puisqu'elle est cr\u00e9\u00e9e en 44 c'est la radio romande qui a command\u00e9 cette oeuvre \u00e0 Honegger et Aguet sur la le le la demande ou \u00e0 l'instigation de l'Union internationale Des secours aux enfants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:37) [90%] :\r\nEt l'oeuvre va parler, on lit en filigrane l'histoire du nazisme, des enfants d\u00e9port\u00e9s des enfants enfournez il y a tout \u00e0 coup, vous allez l'entendre des cris terribles, les hommes, les hommes et on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser que, il y a une condamnation du r\u00e9gime nazi, m\u00eame si je peux \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que Aguet ne connaissait pas toute l'horreur \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:03) [89%] :\r\nOn va \u00e9coutez \u00e7a, c'est toujours un plaisir de vous recevoir, Olivier Robert c'est toujours aussi joie de vous lire, vous qui \u00eates un sp\u00e9cialiste notamment de la belle \u00e9poque et notamment des r\u00e9pertoires de th\u00e9\u00e2tre et ici \u00e0 Lausanne, mais \u00e0 vous rencontrer et vous nous apportiez c'est son c'est \u00e9videmment un plus compl\u00e8tement incomparables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:19) [85%] :\r\nEt votre travail sur William Hague et Olivier Robert, il va \u00eatre publi\u00e9 dans le 3\u00e8me, tome de vos \u00e9crits justement sur l'histoire des des th\u00e9\u00e2tres \u00e0 Lausanne et en Suisse romande, \u00e9mergence des avocats th\u00e9\u00e2trale en Suisse romande, aux \u00e9ditions d'bas une nouvelle fois, peut-\u00eatre que vous revenez reviendrait nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:35) [86%] :\r\nAlors c'est un peu, j'esp\u00e8re, mais avec plaisir, j'aimerais juste signaler que on va d\u00e9j\u00e0 parler des de des avant- avantgarde th\u00e9\u00e2trale dans un mois \u00e0 la Grange de Dorigny, o\u00f9 nous organisons un colloque de 2 jours les 5 et 6 octobre prochain avec une table ronde qui sera anim\u00e9e par un de vos coll\u00e8gues Christian Chocat et o\u00f9 les et sp\u00e9cialiste du th\u00e9\u00e2tre mon vont \u00e9voquer les diff\u00e9rents facettes de ce th\u00e9\u00e2tre m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:01) [85%] :\r\nParfait, Christian \u00e9tait l\u00e0 tout \u00e0 l'heure en premi\u00e8res heures de Versus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi et l\u00e0 donc on \u00e9coute un bel extrait de ses battements du monde de Honegger et de William Hague \u00e0 bient\u00f4t Olivier merci beaucoup revoir. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:53) [75%] :\r\nIl surgit une th\u00e8se immondices regarde c'est \u00e9difiant diable \u00e9pargne croire Visegrad hydrazine il mart\u00e8le mais pas \u00e7a, tout ce qui lui est qu'il est beau, tout ce qu'il touche le WiFi, l'amour, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et les id\u00e9es, tout ce que mon concurrent l\u00e0 o\u00f9 on cr\u00e9e l'enfant ont les moyens et l'horreur des \u00e9gouts, c'est en a fait du bon au travail, l'homme des et fait \u00e0 l'image de Dieu mais l'ogre et faire \u00e9levages de l'homme bien entendu la trouvaille du Gardon l\u00e0 visiblement ou des plus grands et une chance que tu sois tr\u00e8s qui va pouvoir les voir sacr\u00e9. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:58) [84%] :\r\nIl y a, il ne peut plus \u00e0 rien sur moi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:46:03) [67%] :\r\nL'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:29) [88%] :\r\nVoici l'enfant les enfants. \r\nL'enfant roi. \r\nSur la taille de la gr\u00e8ve. \r\nEnfin. \r\nMoi qui m'a conduit jusqu'ici ou est tu. \r\nN'est plus dans la mienne. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:52) [60%] :\r\nOn fait en France \u00e9tait pouvoir. \r\nLe avait \u00e9t\u00e9 enfant prodige autour de ce voyage et en m\u00eame temps que ton v\u00e9ritable visage qui va recouvrer pouvoir, celle de la v\u00e9rit\u00e9, pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:28) [86%] :\r\nEt cette musique qui ne manque pas la dur\u00e9e qu'on peut red\u00e9couvrir, notamment gr\u00e2ce \u00e0 vous, Olivier Robert et avoue David Meichtry puisqu'on \u00e9coutait la on extrait de ces battements du monde Arthur Honegger et s'\u00e9tait Ernest Ansermet, qui dirigeait sonore Gr\u00e8ce la Suisse romande le r\u00e9citant le diable n'\u00e9tait autre que William Aguet lui- m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T09:08:32Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Olivier", "role": "archiviste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E06A45C2-23F0-4D77-8C74-004975392FFA", "internalArchiveId": "E06A45C2-23F0-4D77-8C74-004975392FFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 31.08.2018", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 65, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780595", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 16-20_2018-08-31T17:30:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 16-20_2018-08-31T17:30:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-9780598", "ece-9780595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-07T14:09:26Z", "webPublicationDate": "2018-08-31T15:39:04Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF6F7826-F5D5-447C-9183-5BF5ED22D089", "internalArchiveId": "FF6F7826-F5D5-447C-9183-5BF5ED22D089", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 31.08.2018", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780596", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2018-08-31T18:30:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2018-08-31T18:30:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-9780599", "ece-9780596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-07T14:09:25Z", "webPublicationDate": "2018-08-31T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54078AA4-4F01-4DB6-8DE4-B8936FB5BB82", "internalArchiveId": "54078AA4-4F01-4DB6-8DE4-B8936FB5BB82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est quand qu'on chante quoi? 31.08.2018", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780587", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196942.image", "alternativeTitle": ["C'est quand qu'on chante quoi?", "C'est quand qu'on chante quoi? / 09-12_2018-08-31T10:30:00_c-est-quand-qu-on-chante-quoi", "C'est quand qu'on chante quoi? / 09-12_2018-08-31T10:30:00_c-est-quand-qu-on-chante-quoi"], "variantIds": ["ece-9780589", "ece-9780587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T17:11:05Z", "speechToTexts": ["08.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [62%] :\r\nEst mort en euros, je le me manque. \r\nC'est quand qu'on chante quoi j'ai \u00e9t\u00e9 dll moi la Ohana. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [69%] :\r\nTout le camp cousin de quoi \u00e0 Auxerre Mesic. \r\n\u00e9coute quoi en ce moment comme musique j'ai co\u00e9quipier Wyder c'est et non, \u00e7a tient \u00e0 Sunshine moiti\u00e9 ce c'est qui \u00e7a, c'est un chanteur, tu as d\u00e9j\u00e0 vu, je l'ai vu \u00e0 vid\u00e9o il est comment. \r\nIl y a la Pointe Noire l'dit comme la n\u00f4tre comme quoi comme un mouton et si et je tarte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [68%] :\r\nEt oui, MTN, tiens, tiens, \u00e7a ne ment on est main mais le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [80%] :\r\nIl est plut\u00f4t concentr\u00e9, alors que ce que celui de la musique autour qui sont plut\u00f4t d'Orly et son quand c'est musicien il y joue monsieur de la musique, mais l'impression qu'qui ont s'endormir dans 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [88%] :\r\nCette c'est quoi la chanson elle ne \u00e7a ne fait pas \u00e7a heureuse, \u00e7a parle de quoi \u00e7a parle de qui a, qu'il avait une amoureuse qui est parti, et puis et qu'elle est que quand elle s'en va il y a plus de soleil et puis que quand il est dans sa maison, bah bah et l'impression que c'est que il y a personne, et puis et puis il y a, en fait, il doit plus penser \u00e0 elle mais il y pense encore. \r\nPourquoi ils doivent plus penser \u00e0 elle parce que, para\u00eet -il, qu'il qu'il \u00e9tait c'est pas qui qu'ils \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s que tu Cooper, il pensait encore, mais enfin il pensaient encore mais qui, qui se disait qu'qui demeure ou l'oublier. \r\nPourquoi il devrait oublier \u00e0 ton avis. \r\nJe sais pas, c'est, c'est lui, c'est lui qui a voulu le loup plus. \r\nJe crois que \u00e7a se passe comment dans les histoires, en fait, les amoureux. \r\nBen, ils s'aiment beaucoup au d\u00e9but, puis apr\u00e8s peut-\u00eatre qui peut qui s\u00e9pare un pour 1000. \r\nLe. \r\nIl se au milieu de la vie comme milieu de leur de leur. \r\nOui de lors de l'amour. \r\nC'est toujours comme \u00e7a dans les histoires d'amour. \r\nBen forc\u00e9ment il y en a un qui restent ensemble parce qu'on n'a pas. \r\nEt qu'on se s\u00e9pare l'art barr\u00e9 des chanteurs, ils font des chansons. \r\nM\u00eame quand il s'Mouleres h\u00e9 ben et cruel et nous Sunshine \u00eatre c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [86%] :\r\nEt \u00e7a n'aurait plus quand il est un h\u00e9ros ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [70%] :\r\nApr\u00e8s quoi, c'est beau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [76%] :\r\nUn AOL on ignore ne moyennant une \u00e9tait alors Waynaou au Parisien on Lorraine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [85%] :\r\nComme une fois 27 fois dans cette chanson, bah, il raconte qu'il est malheureux et puis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [76%] :\r\nDans Arsenal chansons il aime ils sont europ\u00e9ens et puis par exemple donc aussi quand ils sont malheureux, c'est quand m\u00eame de de Stromae avec malheureux parce que son peuple et qui est parti, oui, il est mort, je crois qu'quand on part meurent forc\u00e9ment non mais h\u00e9las z'oreilles et dans la chanson peut soyez la chanson Stromae qui \u00e9tait mort et que disait qui est parti tr\u00e8s souvent travail qui vous voyez un main. \r\nMagic refrain, c'est qu'il est mort. \r\nDites moi d'o\u00f9 il vient, enfin je serai un jeune maman dit que lorsqu'on cherche bien, on finit toujours par trouver, elle dit qu'il n'est jamais tr\u00e8s loin, quelle part tr\u00e8s souvent travailler maman dit travailler c'est bien, bien mieux qu'\u00eatre mal accompagn\u00e9 oui ouais, tu peux pas timor\u00e9, tout passe par Obama je pense hein, mais je n'ai pas assez, il y a une salle assez fine et puis finalement, peut-\u00eatre que Stromae le fait la chanson et puis chacun pense qu'il veut ben peut-\u00eatre qu'il a fait la chanson qu'Ariel, il a imagin\u00e9 comme \u00e7a comme un un d\u00e9but ao\u00fbt, il a pas connu sur le papa mais apr\u00e8s, \u00e7a peut toujours \u00eatre vrai, c'est important, je crois savoir la v\u00e9rit\u00e9, oui, parce qu'apr\u00e8s, si nous n'avons pas les choses \u00e9pic\u00e9es, imaginons que j'ai fait une b\u00eatise et que si je dis pas : ah bah, \u00e7a peut \u00eatre grave chez Renault, c'est pas qu'on ne sait pas ce qui va se passer apr\u00e8s, qui vont nous courons d\u00e9lai telle qu'qui vont nous dire que c'est pas grave et qu'on va bien se passer, ce qui est l\u00e0, moi je suis pas enfin, non je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [71%] :\r\nRestons parfois intimement ton papa sans m\u00eame devoir les parler, ce qui ne va pas intimement c'est cachets, \u00e7a doit faire au moins 2 j'ai compt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Scarlett je t'en prie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [86%] :\r\nSi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T08:47:01Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6503A900-52D6-4611-9C9F-CA0A74FDF0D5", "internalArchiveId": "6503A900-52D6-4611-9C9F-CA0A74FDF0D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourisme de masse, du r\u00eave au cauchemar", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Selon l'Organisation mondiale du Tourisme, d\u00e9pendant des Nations Unies, ce sont pas moins de 800 millions de personnes qui ont transit\u00e9 dans les a\u00e9roports de la plan\u00e8te pour leur plaisir en 2016. S'agit-il de touristes en mal d'exotisme, mais r\u00e9ticents quant aux surprises, ou de voyageurs en recherche de rupture?  Depuis la fin du 19e si\u00e8cle, les guides de voyage ont accompagn\u00e9 l'essor d'une \u00e9lite puis se sont d\u00e9mocratis\u00e9s d\u00e8s les ann\u00e9es 70 avec, notamment, les Guides du Routard, v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9ditorial. Aujourd'hui le tourisme de masse ne pose plus seulement la question \u00e9pineuse de l'impact \u00e9cologique, des effets b\u00e9n\u00e9fiques ou d\u00e9sastreux sur les populations visit\u00e9es \u00e0 l'autre bout du monde, sans compter le tourisme int\u00e9rieur, majoritaire en Inde et en Chine, mais la perspective m\u00eame d'habiter sur Terre au moment o\u00f9 des milliers de migrants sont, eux, contraints \u00e0 l'exil. Avec en direct Thomas Daum et Eudes Girard, professeurs agr\u00e9g\u00e9s de g\u00e9ographie et auteurs de \"Du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse\" A lire: \"Du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse\", Thomas Daum et Eudes Girard (Ed. CNRS, 2018).", "durationSec": 2525, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9796067", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["tourisme", "g\u00e9ographie humaine", "tourisme de masse", "\u00e9conomie"], "alternativeTitle": ["Tourisme de masse, du r\u00eave au cauchemar", "Tourisme de masse, du r\u00eave au cauchemar / VSS_2018-08-31T09:08:01_versus-penser", "Tourisme de masse, du r\u00eave au cauchemar / VSS_2018-08-31T09:08:01_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Selon l\u02b9Organisation mondiale du Tourisme, d\u00e9pendant des Nations Unies, ce sont pas moins de 800 millions de personnes qui ont transit\u00e9 dans les a\u00e9roports de la plan\u00e8te pour leur plaisir en 2016. S\u02b9agit-il de touristes en mal d\u02b9exotisme, mais r\u00e9ticents quant aux surprises, ou de voyageurs en recherche de rupture?  \nDepuis la fin du 19e si\u00e8cle, les guides de voyage ont accompagn\u00e9 l\u02b9essor d\u02b9une \u00e9lite puis se sont d\u00e9mocratis\u00e9s d\u00e8s les ann\u00e9es 70 avec, notamment, les Guides du Routard, v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9ditorial. Aujourd\u02b9hui le tourisme de masse ne pose plus seulement la question \u00e9pineuse de l\u02b9impact \u00e9cologique, des effets b\u00e9n\u00e9fiques ou d\u00e9sastreux sur les populations visit\u00e9es \u00e0 l\u02b9autre bout du monde, sans compter le tourisme int\u00e9rieur, majoritaire en Inde et en Chine, mais la perspective m\u00eame d\u02b9habiter sur Terre au moment o\u00f9 des milliers de migrants sont, eux, contraints \u00e0 l\u02b9exil.\nAvec en direct Thomas Daum et Eudes Girard, professeurs agr\u00e9g\u00e9s de g\u00e9ographie et auteurs de \"Du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse\"\nA lire: \"Du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse\", Thomas Daum et Eudes Girard, CNRS Editions, 2018 \nPar Christian Ciocca avec la collaboration de Nicole Corpataux", "Selon l\u02b9Organisation mondiale du Tourisme, d\u00e9pendant des Nations Unies, ce sont pas moins de 800 millions de personnes qui ont transit\u00e9 dans les a\u00e9roports de la plan\u00e8te pour leur plaisir en 2016. S\u02b9agit-il de touristes en mal d\u02b9exotisme, mais r\u00e9ticents quant aux surprises, ou de voyageurs en recherche de rupture?  \nDepuis la fin du 19e si\u00e8cle, les guides de voyage ont accompagn\u00e9 l\u02b9essor d\u02b9une \u00e9lite puis se sont d\u00e9mocratis\u00e9s d\u00e8s les ann\u00e9es 70 avec, notamment, les Guides du Routard, v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9ditorial. Aujourd\u02b9hui le tourisme de masse ne pose plus seulement la question \u00e9pineuse de l\u02b9impact \u00e9cologique, des effets b\u00e9n\u00e9fiques ou d\u00e9sastreux sur les populations visit\u00e9es \u00e0 l\u02b9autre bout du monde, sans compter le tourisme int\u00e9rieur, majoritaire en Inde et en Chine, mais la perspective m\u00eame d\u02b9habiter sur Terre au moment o\u00f9 des milliers de migrants sont, eux, contraints \u00e0 l\u02b9exil.\nAvec en direct Thomas Daum et Eudes Girard, professeurs agr\u00e9g\u00e9s de g\u00e9ographie et auteurs de \"Du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse\"\nA lire: \"Du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse\", Thomas Daum et Eudes Girard, CNRS Editions, 2018 \nPar Christian Ciocca avec la collaboration de Nicole Corpataux", "Selon l\u02b9Organisation mondiale du Tourisme, d\u00e9pendant des Nations Unies, ce sont pas moins de 800 millions de personnes qui ont transit\u00e9 dans les a\u00e9roports de la plan\u00e8te pour leur plaisir en 2016. S\u02b9agit-il de touristes en mal d\u02b9exotisme, mais r\u00e9ticents quant aux surprises, ou de voyageurs en recherche de rupture?  \nDepuis la fin du 19e si\u00e8cle, les guides de voyage ont accompagn\u00e9 l\u02b9essor d\u02b9une \u00e9lite puis se sont d\u00e9mocratis\u00e9s d\u00e8s les ann\u00e9es 70 avec, notamment, les Guides du Routard, v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9ditorial. Aujourd\u02b9hui le tourisme de masse ne pose plus seulement la question \u00e9pineuse de l\u02b9impact \u00e9cologique, des effets b\u00e9n\u00e9fiques ou d\u00e9sastreux sur les populations visit\u00e9es \u00e0 l\u02b9autre bout du monde, sans compter le tourisme int\u00e9rieur, majoritaire en Inde et en Chine, mais la perspective m\u00eame d\u02b9habiter sur Terre au moment o\u00f9 des milliers de migrants sont, eux, contraints \u00e0 l\u02b9exil.\nAvec en direct Thomas Daum et Eudes Girard, professeurs agr\u00e9g\u00e9s de g\u00e9ographie et auteurs de \"Du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse\"\nA lire: \"Du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse\", Thomas Daum et Eudes Girard, CNRS Editions, 2018 \nPar Christian Ciocca avec la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9796070", "ece-9796067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T12:46:12Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nBon c'est puisque cette semaine est assez particuli\u00e8re, qui sont chacun c'est pas le d\u00e9but de la fin, c'est \u00e0 la fois le d\u00e9but et la fin, c'est la fin des vacances pour beaucoup, c'est le d\u00e9but des cours pour certains, d'autres nous les plus jeunes notamment et il y a un livre qui devrait retenir notre attention en cette p\u00e9riode si intense, c'est du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse, paru aux \u00e9ditions du CNRS une \u00e9tude fouill\u00e9e men\u00e9e par 2 connaisseurs les professeurs de g\u00e9ographie fran\u00e7aise Eudes Girard et Thomas Daum et c'est une \u00e9tude qui tombe \u00e0 pic pour nous rappeler que \u00e7a vous me l'apprenez, Christian chacun plus d'un milliard d'\u00eatre s'humains ont transit\u00e9 par les transports internationaux pour leurs loisirs, cette ann\u00e9e, alors que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est apparu apr\u00e8s guerre : hein c'est typique des 30 glorieuses, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'une d\u00e9mocratisation comptait me disiez -vous que 25 millions de touristes en 1950 on en est loin, ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement impressionnant Christian chez les tireurs un peu inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nAlors inqui\u00e9tant d'une certaine fa\u00e7on effectivement ph\u00e9nom\u00e8ne massif qui augmente, qui augmente Jean-Luc de 4 pourcent par ann\u00e9e avec de multiples cons\u00e9quences sociales, \u00e9cologiques, comme on s'en doute, et puis des paradoxes, parfois douloureux, vous venez de l'\u00e9voquer tout le monde recherche encore le voyage d\u00e9paysant, voil\u00e0 le mot- cl\u00e9, le voyage vers l'authentique, alors que les circuits touristiques sur le mod\u00e8le industriel car il s'agit bien d'un mod\u00e8le industriel fordiste toujours plus, toujours plus de destinations, h\u00e9 bien ce tourisme de masse reste avant tout un mod\u00e8le \u00e9conomique mondialis\u00e9 qui a tu\u00e9 depuis longtemps le voyage sinc\u00e8re ou le rend beaucoup plus inatteignable vous r\u00eaviez de Venise \u00e0 la lagune, h\u00e9 bien vous le faites avec quelques millions ou quelques milliers de touristes chinois qui n'auront \u00e9videmment de cesse de prendre le selfie au bout d'une au bout d'une perche d\u00e9sormais bien s\u00fbr, et ceux qui regarderont la vue mais c'est pas tout \u00e7a pourrait \u00eatre assez irritant bah oui c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [96%] :\r\nT'amuser, pour voir le tableau de Van Gogh, il faut d'abord essayer d'\u00e9liminer les gens qui se prennent en photo devant le tableau devant exa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nThomas et puis vous avez les 2, vous avez laiss\u00e9 le fils s'appelle tableau, donc tout \u00e7a, \u00e9videmment, on pourrait -on rire et mais j'ai cherch\u00e9, avec ses 2, g\u00e9ographe, l\u00e0 on saigne \u00e0 Angoul\u00eame, il s'agit de de Girard et son comparse Thomas Daum saigne lui \u00e0 Versailles et puis ils ont effectivement \u00e9crit cette \u00e9tude tr\u00e8s fouill\u00e9e, avec des photographies pour essayer de cerner le ph\u00e9nom\u00e8ne alors lequel alors tout d'abord, j'ai demand\u00e9 et c'est Thomas Daum qui va nous r\u00e9pondent, je leur ai demand\u00e9 s'ils avaient voulu r\u00e9v\u00e9ler l'enfer ou l'envers du d\u00e9cor de l'industrie touristique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [91%] :\r\nEh bien, l'enfer, c'est peut-\u00eatre un mot un peu fort, mais en tout cas, effectivement, ce livre est parti d'une certaine frustration et d'une, d'un sentiment de de limite atteinte par le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral le tourisme international, en particulier donc une r\u00e9flexion sur ses contradictions, ses limites sur cette ce cette d\u00e9ception l\u00e9g\u00e8re qui anime bien souvent ceux qui ont tent\u00e9 le voyage touristique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [86%] :\r\nVoyage touristique Eudes Girard ce n'est pas exactement le voyage r\u00eav\u00e9, tels que les aventuriers d\u00e8s le XVIIIe l'ont tent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [88%] :\r\nAh non, plus du tout maintenant, parce qu'effectivement on est soumis \u00e0 toute une s\u00e9rie d'injonctions m\u00e9diatiques \u00e0 travers les guides touristiques o\u00f9 toute une s\u00e9rie d'images qui nous arrivent de diff\u00e9rents canaux avec Instagram ou avec Internet et tout cet toute cette cette organisation ces ces images finalement g\u00e9n\u00e8re une sorte de de d\u00e9sir touristique, mais en m\u00eame temps le le le conditionne le transforme en ont besoin et ce besoin effectivement suite va \u00eatre exploit\u00e9e par le une logique capitaliste qui qui le transforme en en profits et est en croissance, ce ph\u00e9nom\u00e8ne si, si vous voulez, est in\u00e9luctable, hein, on l'a juste essayer de le d\u00e9crire au mieux mais on on ne pr\u00e9tend pas pouvoir r\u00e9volutionner le le tourisme d'aujourd'hui, m\u00eame si on va essayer de de penser ou de r\u00eaver un tourisme autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [91%] :\r\nAlors effectivement, il y a quand m\u00eame chez vous un imaginaire a par rapport au tourisme de masse, vous venez de l'indiquer, messieurs, il y a une industrie touristique dont la particularit\u00e9 est depuis plusieurs ann\u00e9es et d'\u00eatre mondialis\u00e9 avec un imaginaire qui sait, peut-\u00eatre paradoxalement r\u00e9tr\u00e9ci \u00e0 l'image de cette mondialisation va discuter de tout cela mais avant j'aimerais qu'on fasse une petite incursion historique pour voir appara\u00eetre ce tourisme au XVIIIe si\u00e8cles, c'\u00e9tait un peu l'apanage de l'aristocratie anglaise qui se d\u00e9niaiser culturellement dit bien les jeunes Anglais les jeunes nobles du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie ou de l'Europe, alors est -ce que vous pensez que ce Tour Rist \u00e0 l'anglaise, celui qui faisait le tour de l'Italie, h\u00e9 bien \u00e7a n'appartient plus qu'\u00e0 l'histoire et puis apr\u00e8s est -ce que \u00e7a aussi accompagner la colonisation, les premiers automobilistes enfin une \u00e9lite avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [90%] :\r\nOui, alors effectivement un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9litiste \u00e0 l'origine, \u00e7a c'est, c'est \u00e9vident, donc vous l'avez rappel\u00e9 avec cette cette logique de faire le tour de la M\u00e9diterran\u00e9e, berceau de la civilisation europ\u00e9enne, enfin l'un des berceaux de la civilisation europ\u00e9enne et alors ensuite, on va trouver, alors quand m\u00eame plus tard \u00e0 la fin du XIXe et \u00e0 la belle \u00e9poque, le d\u00e9veloppement d'un tourisme bourgeois avec l'automobile, vous \u00e9voquez le d\u00e9but d'un tourisme automobile \u00e9tait tomb\u00e9e par exemple sur un vieux Guide des des guides bleus qui existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la belle \u00e9poque et qui d\u00e9j\u00e0 a indiqu\u00e9 les chemins touristique possible par automobile et donc r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 bien s\u00fbr, encore une fois, \u00e0 cette \u00e9poque \u00e0 une \u00e9lite bourgeoise et ensuite un processus de d\u00e9mocratisation qui va \u00eatre croissant souvent qu'on associe au au au Front populaire, hein, en 1936 ou semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s et bon c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 parce que certes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ouverture mais peu de d'ouvriers sont v\u00e9ritablement partie en vacances d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 30, mais une v\u00e9ritable d\u00e9mocratisation qui va se mettre en place apr\u00e8s la la seconde guerre mondiale, avec l\u00e0 encore un r\u00f4le croissant de de l'automobile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:23) [91%] :\r\nOui, je crois que P\u00e9kin en fait ce ce cette activit\u00e9 effectivement est tr\u00e8s \u00e9litiste en fait produit tr\u00e8s rapidement m\u00eame avant 1850 un discours de d\u00e9ception sur le fait que d'autres apr\u00e8s les aristocrates, les grands bourgeois que d'autres se mettent \u00e9galement \u00e0 suivre les traces de l'aristocratie britannique et donc ce sentiment d'une d\u00e9ception de la pratique touristique, en fait, on est assez t\u00f4t, bien avant notre livre, si je puis dire, hein, et donc le d\u00e9veloppement du tout et c'est toujours accompagn\u00e9e de l'id\u00e9e que, maintenant, c'\u00e9tait fini, c'\u00e9tait plus comme avant et on ne pouvait plus vraiment voyager. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [89%] :\r\nDonc, en fait, ces touristes qui s'invente des itin\u00e9raires vous citer Chateaubriand au d\u00e9but de votre ouvrage, et \u00e0 la fin, alors je ne vais pas tout \u00e0 fait le quitter ce cher Chateaubriand n\u00e9anmoins on l'indiquait, il y a un instant, c'est, c'est avant tout une histoire d'imaginaire, un imaginaire touristique qu'il soit d\u00e9cevant qui est tr\u00e8s puissant, qui s'appuie en fait sur le fantasme du terroir de l'authentique du pass\u00e9 recompos\u00e9 en somme le tourisme dans sa construction tr\u00e8s contemporaine, c'est un v\u00e9ritable march\u00e9 d\u00e9sillusion non Thomas Daum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [90%] :\r\nOui oui tr\u00e8s largement et tr\u00e8s t\u00f4t, effectivement, le fait de partir s'appuie sur soi de des ouvrages de litt\u00e9rature, soit sur des r\u00e9cits de voyage des autres, effectivement, c'est toujours un autre que on imagine et puis dans un dans des si\u00e8cles, XIXe et XXe si\u00e8cles de modernisation d'urbanisation, c'est aussi l'id\u00e9e qu'il resterait quelque part des soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9server des soci\u00e9t\u00e9s plus authentique et qu'on pourrait aller les retrouver et les observer, bon alors m\u00eame que la pr\u00e9sence touristique elles-m\u00eames dans des espaces et au sein de soci\u00e9t\u00e9s en fait transforment ces soci\u00e9t\u00e9s qui se mettent \u00e0 \u00e0 vivre pour accueillir ses touristes et donc ce fantasme reste un fantasme et et les illusions sont souvent d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [88%] :\r\nAlors \u00e9videmment, elles sont d\u00e9\u00e7ues et Eudes Girard on dit aussi que la 2\u00e8me r\u00e9volution industrielle, celle qui voit pr\u00e9cis\u00e9ment Net l'automobile et ces itin\u00e9raires par guides bleus ou de stations d'essence en stations d'essence, tout \u00e7a c'est un itin\u00e9raire un peu contraint, h\u00e9 bien c'est tout de m\u00eame r\u00e9volution elle d\u00e9truit le terroir, alors que le tourisme, semble vouloir le r\u00e9inventer, c'est un paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:52) [89%] :\r\nNon, peut-\u00eatre pas encore tout \u00e0 fait, d\u00e8s le d\u00e9but de la seconde r\u00e9volution industrielle, parce que finalement le il y avait tr\u00e8s peu encore de d'automobilistes, donc on est encore dans un monde touristique et c'est assez limit\u00e9 au sein d'un espace touristique et d'ailleurs beaucoup plus diffus qu'aujourd'hui, hein, c'est-\u00e0-dire que cette canalisation dont on parle, elle s'est mise en place progressivement, elle est apr\u00e8s 1945 elle est devenue maximale dans les ann\u00e9es 70 80 90 aujourd'hui, donc il faut replacer les choses un petit peu dans leur de leur contexte, mais c'est vrai que cet afflux touristique de plus en plus canalis\u00e9e arrivent sur les lieux et les transforme, hein, on est dans une une empreinte \u00e9cologique li\u00e9 au tourisme qui est majeur, qu'il transforme en termes paysager, parce qu'il va falloir mettre en place des infrastructures pour accueillir les touristes qui les transforment son plan \u00e9galement de l'impact purement \u00e9cologique avec des la gestion des d\u00e9chets, la consommation d'eau, donc on arrive \u00e0 cette \u00e0 ce tourisme qui a un v\u00e9ritable impact sur sur les espaces aujourd'hui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [87%] :\r\nAlors cette transformation et les miroir le touriste veut de l'authentique et au moment o\u00f9 il ils consomme soi-disant de l'authentique, il transforme le lieu o\u00f9 en masse, ils seront donc tout \u00e7a para\u00eet, vous l'avez dit un petit mot peut-\u00eatre gliss\u00e9 irr\u00e9sistible qu'est -ce qui \u00e9tait donc \u00e0 l'orange et se faire marcher la machine \u00e9conomique par le tourisme ou bien tout simplement inciter les gens, h\u00e9 bien, \u00e0 se d\u00e9payser un grand mot, un du tourisme le d\u00e9paysement Thomas Daum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [89%] :\r\nOui, oui, l\u00e0 il y a, il y a diff\u00e9rents acteurs hein dans cette dans la cr\u00e9ation de cette activit\u00e9 touristique puisque vous avez des des pouvoirs publics qui, en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger, bon mise sur le tourisme Paris sur le tourisme, quelle que soit finalement la pr\u00e9servation des espaces, vous avez des soci\u00e9t\u00e9s d'accueil h\u00e9 bien qui elle le en fait veulent acc\u00e9der \u00e0 la modernit\u00e9, accueil des touristes qui voudraient bien que ces soci\u00e9t\u00e9s d'accueil reste telles qu'elles sont, hein, et donc vous avez des rencontres inaboutie, bien souvent, et vous avez des int\u00e9r\u00eats tout \u00e0 fait contradictoire dans cette activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [91%] :\r\nAlors, vous faites un distinguo tr\u00e8s Net messieurs Thomas Daum G\u00e9rard entre le voyage sinc\u00e8re auquel vous appelez peut-\u00eatre les Lecteurs de votre Libre nous auditeurs \u00e0 revenir, on en discutera dans un instant et puis il y a le d\u00e9placement touristique proprement dit, le plus organis\u00e9 possible d'ailleurs, vous dites que le touriste d'aujourd'hui, h\u00e9 bien il se comporte comme un nourrisson d\u00e9pendant, donc c'\u00e9tait l'exact contraire de l'aventurier qui prend tous les risques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:31) [87%] :\r\nOui, c'est une formule de Thomas moi si je trouve tr\u00e8s bonne d'ailleurs oui, moi aussi, mais oui, mais je la trouve tr\u00e8s bonne nourrissons d\u00e9pendant Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [90%] :\r\nQue j'ai, que j'ai \u00e9crite je crois surtout pour lorsque le touriste et dans ces lieux d'attente que sont les grands a\u00e9roports internationaux, voil\u00e0 o\u00f9 en fait il est l\u00e0 avec anim\u00e9 d'une l\u00e9g\u00e8re inqui\u00e9tude parce qu'il prendre un moyen de transport qui objectivement tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr, mais qui peut quand m\u00eame provoqu\u00e9 un peu de peur, il a du temps \u00e0 bon il est berc\u00e9 par une musique par tout un cadre qui veut le pousser \u00e0 consommer et l\u00e0, effectivement, il est pris en charge comme peut l'\u00eatre un nourrisson, mais, mais ce qui se passe dans ses grands a\u00e9roports internationaux peut \u00eatre \u00e9galement repris pour ben les s\u00e9jours en clubs formule tout compris, o\u00f9 on s'occupe de votre nourriture de vos loisirs du sport etc, il y a effectivement un aspect r\u00e9gressif, dans la pratique touristique de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [89%] :\r\nAlors dans ses grands a\u00e9roports Thomas Daum vous avez point\u00e9 l'angoisse du tombeau, alors moi j'aimerais y rester sur cette angoisse du temps mort et elle n'est \u00e9videmment pas propre aux touristes, mais enfin elle domine compl\u00e8tement notre soci\u00e9t\u00e9 postmoderne l\u00e0 au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, elle semble aussi fortement mouvoir le touriste en mal d'achat compulsif de souvenirs tous plus comme on peut l'imaginer, c'est important parce que \u00e7a standardiser les lieux et \u00e7a transforme aussi la vont des lieux touristiques \u00e0 visiter Girard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:08) [85%] :\r\nParce que je crois que \u00e7a r\u00e9pond aussi \u00e0 un besoin de de confort cette ce ce dont on parle, Thomas c'est-\u00e0-dire cette transformation du touriste on en nourrissons, c'est-\u00e0-dire que le touriste est celui qui se laisse porter quelque part, il faut se laisser porter par l'avion, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement, il se d'un point de vue plus litt\u00e9raire et se laisse porter finalement par toute leur l'organisation qui tourne autour de lui un petit peu, c'est ce qu'il recherche et aussi, c'est ce qu'on recherche aussi une enfin voil\u00e0 tous nous-m\u00eames, y compris les auteurs, c'est-\u00e0-dire, Thomas et moi, c'est-\u00e0-dire, faut pas non plus s'exclure de ce processus, qu'on a essay\u00e9 d'analyser avec un peu de recul \u00e9lucid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:43) [84%] :\r\nOui, nous sommes tous tr\u00e8s tourisme voil\u00e0 un moment de nous ce soir, oui, oui, voil\u00e0, faudrait pas donner le sentiment qu'on est que nous on sait voyager avec les autres, ne savent pas, hein, ce serait une erreur de ne d'optique, on est en r\u00e9alit\u00e9 2 mois voil\u00e0 tout \u00e0 fait un petit peu de temps, entre tics peut-\u00eatre absente six Fellini qui s'est pass\u00e9 il y a, il y a 15 jours, mais enfin bon, bah, vous nous direz, vous nous direz ce qui s'est pass\u00e9, oui, il y a Kajiurago 30 mais pour revenir \u00e0 votre \u00e0 votre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:09) [88%] :\r\nQuestion oui, on va donc cette logique de confort tout \u00e0 l'heure on je disais qu'elle est un peu in\u00e9luctable le touriste, c'est celui qui se laisse porter donc alors effectivement il est transform\u00e9 en consommateurs, hein, on rentre dans une logique capitaliste, finalement, le tourisme, c'est fait aussi pour g\u00e9n\u00e9rer du profit et cr\u00e9er de la croissance info totalement, totalement l'assumer, c'est ce que recherche d'ailleurs tous les \u00c9tats et alors il faut il faut en avoir conscience, il faut peut-\u00eatre essayer parfois de, de, d'essayer de faire autrement mais c'est, c'est en tous les cas tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [92%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s difficile avec ce capitalisme mondialis\u00e9 qui semble accentuer le ph\u00e9nom\u00e8ne avec le tourisme int\u00e9rieur chinois ou indiens, parce qu'on parle \u00e0 des flux internationaux, les quelque 447 a\u00e9roports voit transiter, on le disait en introduction, plus d'un milliard de touristes entre guillemets autour de la plan\u00e8te, sans compter \u00e9videmment tous les d\u00e9placements professionnels ou autre, donc c'est absolument consid\u00e9rable et on a le sentiment un petit peu comme les stations d'essence des ann\u00e9es 20 et 30 que les itin\u00e9raires Thomas Daum deviennent de plus en plus contraints et que les r\u00e9gions que l'on recherchait pour leur authenticit\u00e9 tombe en marge de ces circuits, contraint par les tours op\u00e9rators. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:20) [90%] :\r\nOui, l\u00e0 vous avez une d\u00e9contraction du tourisme c'est que celui qui qui a pr\u00e9par\u00e9 et qui part en voyage, bon par sur un fantasque, il voudrait voir un peu des soci\u00e9t\u00e9s authentique, mais ce qu'il veut \u00e9galement, c'est que \u00e7a soit beau c'est que \u00e7a soit confortable et que les images qu'il en rapporte dans sa t\u00eate ou dans son appareil pour le mettent sur les r\u00e9seaux sociaux pour que ces images soient les plus belles possibles, hein, donc en fait il va avoir tendance \u00e0 suivre les indications des guides aujourd'hui de ses amis entre guillemets sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:53) [90%] :\r\nSur Internet et se dirigeait vers quelque lieu finalement de plus en plus r\u00e9duit, qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 visit\u00e9es en masse et pris en photo et qui ont des qualit\u00e9s paysag\u00e8res esth\u00e9tique qu'il trouve belle parce que tout le monde les trouve donc en fait il ne va plus vers des soci\u00e9t\u00e9s et des espaces tr\u00e8s, tr\u00e8s nombreux, qui sont authentiques, dans le sens o\u00f9 l\u00e0 les gens y vivent leur propre vie, mais o\u00f9 c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s beau o\u00f9 il y a pas une dimension esth\u00e9tique suffisante pour construire ensuite le souvenir de son voyage, d'o\u00f9 la tendance \u00e0 la concentration sur quelques sites touristiques qui est une tendance de fond et le d\u00e9laissement d'espaces qui d'ailleurs auparavant \u00e9t\u00e9 on prend quelques exemples dans le livre comme des petits villages comme Gabin s'h\u00e9 bien au des espaces qui \u00e9taient auparavant pratiqu\u00e9 par le tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:42) [92%] :\r\nAlors vous prenez aussi messieurs l'exemple embl\u00e9matique presque unique de Venise, il y a une sorte de de syndrome de Venise, ce que vous expliquez fort bien avec la d\u00e9crue des habitants des V\u00e9nitiens eux- m\u00eames qui \u00e9taient 180000 \u00e0 la fin du 19\u00e8me, d\u00e9but du XXe et qui ne sont plus que 55000 j'y suis all\u00e9 en octobre 2017, j'ai pu voir les ravages des circuits oblig\u00e9s et surtout l'irritation des V\u00e9nitiens eux- m\u00eames face \u00e0 ce flux touristiques, on va peut-\u00eatre parler aussi des r\u00e9actions, que ce soit \u00e0 Barcelone, que ce soit dans d'autres capitales, il commence \u00e0 avoir des manifestations anti- touristes un peu partout, Eudes Girard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:25) [87%] :\r\nAlors l'exemple de Venise effectivement tout \u00e0 fait int\u00e9ressant parce que c'est une ville, une ville, maintenant on est tout \u00e0 fait dans cette logique l\u00e0 ou l\u00e0 ou la la vie de de la ville s'est retir\u00e9 et on le voit bien par exemple entre le la journ\u00e9e o\u00f9 il y a plein de touristes, o\u00f9 il est, toutes les boutiques sont ouvertes, etc \u00e9taient consid\u00e9rables d'un petit peu le soir parce qu'une partie du touriste certes habite enfin se loge sur Venise mais d'autres sont dans les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:50) [86%] :\r\nLes villages autour l'idole les DJ de solo par exemple l'et donc d\u00e8s d\u00e8s que la nuit tombe, mais quand qu'on continue de se balader : ben, on s'aper\u00e7oit que c'est une ville toute noire, au sens o\u00f9 aucun aucune lumi\u00e8re ou tr\u00e8s peu de lumi\u00e8re sont allum\u00e9es dans les maisons et que finalement dans le Grand Canal quand quand Canal est plong\u00e9 dans le noir, puisque tout fait un des espaces, des espaces qui sont tout \u00e0 fait, en fait, etM. il y a une une tr\u00e8s belle BD que j'aime beaucoup qui s'appelle des murailles de Samarie de scrutin et Peters, qui parle d'une ville, un petit peu King il de carton-p\u00e2te finalement alors sans la nommer un ont cette cette cette all\u00e9gorie des murailles de son mari peut tout \u00e0 fait s'appliquer en fait \u00e0 \u00e0 Venise, et puis il y a aussi contre Venise un essai tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant de de R\u00e9gis Debray qui fait l'opposition entre Naples et et Venise et qui monte que Naples est une ville o\u00f9 il y a une vie un v\u00e9ritablement alors que celle -ci s'est retir\u00e9e des de Venise alors d'o\u00f9 effectivement un sentiment d'exasp\u00e9ration croissante Venise, \u00e0 Barcelone, mais qu'on qu'on a vocation, retrouver un petit peu partout maintenant, hein, parce que les cliniciens sont d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de leur propre ville parce qu'ils sont soumis \u00e0 une sorte d'invasion touristique et puis aussi la probl\u00e9matique des paquebots, hein, qui arrive, on fait ici, avec un impact sur les lots et sur le l'affaiblissement encore une fois, de, de, de Venise son enfoncement bon et donc effectivement ce ce sentiment de de lassitude, je crois, et croissant et a vocation \u00e0 se \u00e0 se diffuser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:17) [90%] :\r\nJe suis, je ne crois pas que ces mouvements de protestation s'est l\u00e0 bon peuvent d\u00e9boucher v\u00e9ritablement sur une limitation de l'activit\u00e9 touristique, voire sur un recul parce que les enjeux \u00e9conomiques, en termes d'emploi sont sont sont tr\u00e8s forts pour la France cette et demi pour 100 du PIB, c'est un emploi sur onze dans le monde, hein, l'activit\u00e9 touristique, donc l'expression citoyenne des manifestations de rue dans des quartiers, tout \u00e7a reste tr\u00e8s localis\u00e9 et la traduction politique \u00e0 travers le choix dirigeants alors peut-\u00eatre l\u00e0 la maire de Barcelone l\u00e0 qui qui est issue de de ce genre de contestation mais est -ce qu'elle a pris des des mesures une fois au pouvoir, je ne le crois pas, bon la traduction politique est encore tr\u00e8s tr\u00e8s lointaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:00) [94%] :\r\nAlors effectivement, parce qu'elle demanderait \u00e0 une transformation politique et sociale qui ne toucherait pas que le tourisme Thomas Daum, je vais rester un petit peu sur cette impression, vous dites \u00e9galement que le touriste moderne \u00e0 -t-on que le d\u00e9paysement viennent \u00e0 lui, \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce qu'en fait c'est une d\u00e9l\u00e9gation d'envie et ses propres initiatives, il ne peut plus les prendront le souligner \u00e9videmment cette prise en charge globale et \u00e7a touche aussi bien une croisi\u00e8re de luxe avec un conf\u00e9rencier philosophe pourquoi pas que le trekking dans l'Himalaya, somme toute, on voit si le touriste d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de ses propres itin\u00e9raires et de son propre imaginaire et \u00e7a semble tellement contraignant qu'il est bien difficile aujourd'hui de de voyager tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:50) [88%] :\r\nOui, oui, alors il est d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 par l'industrie touristique qui l'accueille, qui organise qui canalisent qui lui indique les endroits o\u00f9 logeaient o\u00f9 dormir, bon il aussi d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 par ses propres contradictions, comme on disait pr\u00e9c\u00e9demment, on peut tr\u00e8s bien aller en Chine par exemple et puis ne pas faire que P\u00e9kin, la grande muraille Shanghai on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:11) [90%] :\r\nKong, on peut s'enfoncer dans l'int\u00e9rieur de la Chine, c'est tr\u00e8s s\u00fbr employeurs dans ce r\u00e9gime policier et vous retrouvez dans des endroits tr\u00e8s, tr\u00e8s authentique tr\u00e8s d\u00e9paysant, mais qui vont \u00eatre en fait du point de vue paysager esth\u00e9tiques qui vont \u00eatre tr\u00e8s peu enthousiasmant pour pas dire assez d\u00e9primant, vous pouvez ensuite circuler dans d'immenses barres HLM avec des horizons de d'usines polluantes, l\u00e0 vous \u00eates vraiment dans des espaces o\u00f9 vivent les Chinois et rien ne vous emp\u00eache d'y aller, ceci \u00e9tant tr\u00e8s peu de touristes Yvon parce qu'en fait ce d\u00e9paysement, il le r\u00eave, mais ils ne veulent pas en payer le prix, qui est celui de la fatigue du voyage de logements m\u00e9diocres et puis de cette atmosph\u00e8re et angoissante de l'industrialisation, tr\u00e8s active en Chine voil\u00e0 le tourisme se refuse \u00e0 lui- m\u00eame, je crois, ce d\u00e9paysement qu'il a, a priori tendance arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est point\u00e9 du doigt le voyageur o\u00f9 l'aventurier, il y a un tr\u00e8s bel exemple parce que dans le livre effectivement du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse, il y a beaucoup d'exemples avec des photographies, et \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e9clairant, et j'aimerais peut-\u00eatre qu'on s'arr\u00eate, qu'on accoste un instant de Girard et Thomas Daum \u00d6zil Skilling donc au sud- ouest de la pointe sud de l'Irlande, vous faites r\u00e9f\u00e9rence effectivement \u00e0 ces \u00eeles qui ont \u00e9t\u00e9 habiter si je puis dire, par une petite communaut\u00e9 monastique du 9\u00e8me au 13\u00e8me si\u00e8cle, si je me souviens bien, qui est actuellement un itin\u00e9raire touristique tr\u00e8s difficile et puis qui porte cette contradiction, d\u00e9cid\u00e9ment c'est l'\u00e9mission des contradictions, la solitude, le d\u00e9nuement et le risque, vous venez d'\u00e9voquer le risque \u00e9ventuellement dans les campagnes chinoises, \u00e7a c'est des situations extr\u00eames sur les \u00eeles Scanning c'est exactement le contraire de ce que recherche le touriste, il ne veut ni de solitude ni de d\u00e9nuement et surtout pas de risque, et pourtant ces destinations sont propos\u00e9es alors est -ce qu'elle s'inaugure une nouvelle mani\u00e8re de voyager Eudes Girard peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [89%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr parce qu'elles sont toujours reprise on fait dans une logique logique capitaliste finalement d'essayer de diversifier l'offre un l\u00e0, on est tout \u00e0 fait dans la logique commerciale, hein, vous avez des produits qui existent d\u00e9j\u00e0, on essaye d'en haut n'en cr\u00e9er d'autres pour augmenter le panel et diversifier l'offre, donc on est un petit peu plus dans cette, dans cette logique, d'apr\u00e8s moi, je crois que c'est pas une question de comment dire de forc\u00e9ment toujours de de UE c'est aussi une capacit\u00e9 int\u00e9rieure, essayer de retrouver une sorte de de rapport intime au lieu, hein, tout \u00e0 fait ce que disait un peu Thomas le touriste lui- m\u00eame se se se coupe un certain nombre de de portant ne voulant avant tout que son confort et en suivant les itin\u00e9raires qu'on lui a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 et donc c'est c'est c'est ce rapport intime au lieu qu'il faudrait peut-\u00eatre essayer de de retrouver maintenant, c'est \u00e0 dire en d\u00e9sorganisant si je puis dire, son voyage puisqu'il est organis\u00e9 par toute une s\u00e9rie, on l'a dit d'infrastructures de de recommandations, etc, on le d\u00e9sorganisant et on en le r\u00e9inventant le d\u00e9sorganisant \u00e7a veut dire, par exemple en ne cherchant plus forc\u00e9ment \u00e0 r\u00e9server \u00e0 l'avance, on en acceptant le le de se laisser guider un petit peu pour le hasard des lieux, pour une fois et je pense qu'il faut revenir au aux acteurs que nous sommes et cette r\u00e9volution, on ne peut pas la la tendre du syst\u00e8me capitaliste lui- m\u00eame qui, encore une fois tourn\u00e9 vers la recherche du profit, c'est tout \u00e0 l\u00e9gitimit\u00e9 mais 2 des acteurs que nous sommes, hein, alors apr\u00e8s, c'est une autre paire de manches il puis dire c'est : c'est difficile, voil\u00e0, mais je crois que c'est plut\u00f4t dans ce sens -l\u00e0 qu'il faut aller, donc c'est moins essayer de rechercher des lieux qui aurait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert parce qu'en fait c'est totalement illusoire ont il assure juste une une approche de diversifications, et \u00e0 ce plut\u00f4t que d'essayer de en soi -m\u00eame, de repenser, du tourisme et de d'essayer de faire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:06) [91%] :\r\nAutrement, c'est justement la volont\u00e9 de quelques agences alternative avec le souci de l'\u00e9quitable, c'est-\u00e0-dire que ceux qui vont proposer leur maison en location seront bien pay\u00e9s, il y aura ce souci du commerce \u00e9quitable, en somme, d'aucune sorte de tourisme socialiste si on veut bien, entre guillemets, a pour vous reprendre un peu et tout \u00e7a, inaugure aussi d'autres habitudes d'autres d\u00e9sirs la yourte la cabane dans les arbres, les \u00e9co- g\u00eete qui deviennent tr\u00e8s tendance alors est -ce que ces nouveaux habitats sont malgr\u00e9 tout selon vous encore contraint ou bien est -ce qu'ils esquissent une nouvelle mani\u00e8re d'habiter la terre et d'entrer en contact avec les habitants du lieu Eudes Girard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:52) [91%] :\r\nOui, alors je je crois que c'est encore une fois, plus t\u00f4t on reste dans une logique de diversification, mais on va retrouver cette cette canalisation et c'est jouer aussi sur les sentiments qui existe maintenant qu'ils ont port\u00e9 par le d\u00e9veloppement durable, encore une fois, je crois que c'est pas vraiment une autre fa\u00e7on de voyager, c'est une fa\u00e7on de capter de d\u00e9nicher des niches peut-\u00eatre de de touristes, ceux qui sont un petit peu bobo \u00e9colo, voil\u00e0 donc, c'est une autre fa\u00e7on de capter d'autres flux touristiques et de leur proposer une offre diversifi\u00e9e alors Thomas m'a beaucoup \u00e9crit sur sur \u00e7a, je crois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:28) [89%] :\r\nAlors, Thomas pr\u00e9cis\u00e9ment si je prends l'exemple oui, vous parlez d'une yourte, bon, j'ai pass\u00e9 3 semaines en Mongolie et puis en Mongolie, bon pour voyager, vous passez par un op\u00e9rateur touristique bon m\u00eame si vous recherchez ce type de logement en fait quand le guide finit par vous amenez un soir dans une yourte, elle est d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 pour vous, le feu est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e, on est dans un village en fait de yourtes bon vous n'\u00eates pas du tout dans l'esprit d'une yourte au milieu de la Mongolie tout seul et les loups sont domestiqu\u00e9es autour, l\u00e0, il va tr\u00e8s bien, il est hors de question qu'un touriste occidental risque quoi que ce soit la Suisse cette Mongolie d\u00e9serte, donc en fait vous avez, vous avez une construction hein, vous avez un village au podium. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:10) [91%] :\r\nH\u00e9nin tout est construit, mais ce n'est pas du tout la vie des habitants de Mongolie poursuit en tout cas qui vivent encore dans des jours et qui en plus en me regardant extatique heureux de dormir dans une yourte se disent moi \u00e0 mon id\u00e9al, \u00e7a serait un appartement en HLM dans la capitale, donc les populations locales ont pas du tout cette joie de rire dans des conditions rudimentaires que vous pouvez imaginer, pour elle, donc la la rencontre se fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:37) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, elle ne se fait pas ou tr\u00e8s difficilement, donc on est un peu dans le kitsch ou dont l'artificialit\u00e9 des r\u00e9novations on parle par exemple des villages m\u00e9di\u00e9vaux mais qui n'ont \u00e9t\u00e9 que reconstruit car aucun village m\u00e9di\u00e9val ne serait fr\u00e9quentable, avec ces boues ses excr\u00e9ments ses ports et ses poules qui jonchaient les rues du moyen- \u00e2ge donc cet imaginaire n'est -il pas exclusivement occidentale et qu'il s'exporte sur toute la plan\u00e8te toute peut-\u00eatre aussi une question culturelle qu'il nous faut poser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:08) [89%] :\r\nAllez -y, de toute fa\u00e7on si vous voulez, les Chinois qui viennent en Europe, ils ont la t\u00eate farcie par un imaginaire tr\u00e8s construit et tr\u00e8s rigide, hein, qui tourne autour de Versailles d'un Paris boh\u00e8me du 19\u00e8me si\u00e8cle, une vision tr\u00e8s romantique et l\u00e0 encore tr\u00e8s construite, donc on n'a peut-\u00eatre pas le m\u00eame imaginaire, tout le monde touristes international avec un imaginaire qui risque en fait de se voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:35) [92%] :\r\nAlors on parle justement du syndrome de Paris, \u00e7a c'est un syndrome d\u00e9couvert par un m\u00e9decin japonais, il est int\u00e9ressant, \u00e7a fait partie des quelques heures page que vous mettez dans l'ouvrage, j'aimerais qu'on s'y arr\u00eate parce qu'on est \u00e0 la lisi\u00e8re de cette d\u00e9ception massive tourisme de masse, \u00e9videmment, et de la psychiatrie au tout cas de la pathologie le syndrome de Paris Audry G\u00e9rard, vous nous rappelez ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:59) [88%] :\r\nJe veux juste 30 secondes revenir un petit peu sur bien s\u00fbr ce que ce que disait Thomas et par rapport \u00e0 votre question, donc, c'est, c'est peut-\u00eatre un imaginaire qui est n\u00e9 en Occident mais qui effectivement se diffuse avec un mobilisation culturelle et qui est repris ensuite par toute une s\u00e9rie de pays et les Chinois, quand ils arrivent en France qui veulent voir effectivement c'est la Tour Eiffel Paris dans l'imaginaire qui s'est construit, qui est arriv\u00e9, qui est arriv\u00e9 je jusqu'\u00e0 il y a peut-\u00eatre bien s\u00fbr des diff\u00e9rences culturelles qui continuent d'exister mais il y a bien, avec la mondialisation culturelle une diffusion aussi des imaginaires touristique pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs cet imaginaire touristique effectivement g\u00e9n\u00e8re peut g\u00e9n\u00e9rer des d\u00e9ceptions avec la confrontation sur les lieux tout \u00e0 l'heure, je parlais de l'intimit\u00e9 au au lieu, alors c'est un syndrome qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans les ann\u00e9es 80 par un psychiatre qui, effectivement, on s'est aper\u00e7u que, il y avait toute une s\u00e9rie de touristes japonais qui, lors de leur s\u00e9jour est bien tomb\u00e9 malade et rentrer dans une dans une d\u00e9pression parce que il y a un \u00e9norme hiatus entre cet imaginaire touristique qui est arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 eux et l'image qui romantique qu'ils avaient de Paris et la confrontation \u00e0 Paris avec le m\u00e9tro qui est parfois sales, enfin, plus souvent d'ailleurs que, parfois, avec donc une ville avec tout, tout le stress urbain qui peut exister avec le fait que finalement il ne d\u00e9couvrent jamais cette ville seul mais au milieu de milliers d'autres touristes et donc c'est un sentiment d\u00e9ception qui est croissant, qui peut arriver donc jusqu'\u00e0 une pathologie parce que finalement cette ce syndrome de Paris, c'est v\u00e9ritablement une dignit\u00e9, une dimension pathologique qui \u00e9tait reconnu alors pour pour nuancer un petit peu les \u00e9tudes montrent qu'en fait c'\u00e9tait aussi des personnes qui, lorsqu'ils \u00e9taient au Japon avait aussi pour ne une partie d'entre eux, mais uniquement une partie avait des d\u00e9clencheurs \u00e9tait psychologiquement \u00e0 avec avait une fragilit\u00e9 psychologique internes enfin voil\u00e0 \u00e7a et donc du coup, voil\u00e0 un c'est donc faut nuancer un petit peu, c'est-\u00e0-dire tout le monde non alors d'abord, de toute fa\u00e7on cette \u00e7a ne touche heureusement qu'une infime partie, hein, faut pas penser que tous les touristes japonais qui repartent sont atteints bien s\u00fbr de ce syndrome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:54) [90%] :\r\n\u00e7a n'est pas anecdotique, nous ne sommes pas condamn\u00e9s par la pand\u00e9mie du syndrome de Paris non, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:59) [89%] :\r\n\u00e0 moins, ceci dit il y a d'autres, il y a d'autres pays maintenant qui \u00e9prouve \u00e7a aussi, hein, je lisais dans Courrier international, que ce sont les Russes maintenant qu'il \u00e9prouve, ce syndrome de de Paris un an de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:11) [90%] :\r\nOui tout Aston alors on pr\u00e9pare de plus en plus son voyage et qu'on en a les moyens techniques \u00e0 travers internet cette \u00e9tranget\u00e9 cette d\u00e9pression des ann\u00e9es 80 cette rupture entre le moment du d\u00e9part au Japon et l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris, bon et peut-\u00eatre aujourd'hui beaucoup plus liss\u00e9, parce que le Japon s'est ouvert de fait avec les nouvelles technologies sur une connaissance de l'Occident que les Japonais n'avaient peut-\u00eatre pas dans l'avait moins dans les ann\u00e9es 80 et \u00e0 r\u00e9duire cette fracture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:38) [89%] :\r\nN\u00e9anmoins, et j'aimerais vous soumettre une autre fracture une chanson, c'est une curiosit\u00e9 de 1965 elle a \u00e9t\u00e9 entonn\u00e9 avec un coup de go\u00e9lands en somme par Jean-Claude \u00e0 nous, \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait un chanteur c\u00e9l\u00e8bre qui a disparu des \u00e9crans radars en quelque sorte, on va l'\u00e9couter cette chanson va r\u00e9agir pour faire revenir apr\u00e8s les modulations de Jean-Claude, \u00e0 nous, votre femme voyageur du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle Chateaubriand mais avant les touristes par Jean-Claude nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:18) [65%] :\r\nUn ben la \u00e7a non en hausse. \r\nUn enfant du mois d'ao\u00fbt, c'est un bon une meute de Jules. \r\nRisque toutefois tout fout \u00e7a prend tous les risques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:00) [80%] :\r\n\u00e7a s'agite, r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:26) [77%] :\r\nRemparts de Mallarm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:30) [96%] :\r\nLes les touristes par Jean-Claude Anouilh je vous connaissiez cette chanson Thomas Daum G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:36) [86%] :\r\nNon, moi je ne connaissais pas nous, pas du tout, h\u00e9 ben je on note en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:42) [86%] :\r\nDes \u00e9l\u00e9ments qui sont tr\u00e8s bien vu, et de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9coce \u00e7a notamment, bon, le jeu de mots sur tout ou touristes, hein, l'id\u00e9e d'une canalisation de, de, de gens qui ob\u00e9issent \u00e0 au chemin qu'on leur propose, il y a qui \u00e7a exprime \u00e9galement une r\u00e9volte un vis-\u00e0-vis du tourisme puisque ces reprises sur par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'hymne national fran\u00e7ais, La Marseillaise \u00e0 2 3 reprises, donc l\u00e0 on a, on a d\u00e9j\u00e0 effectivement d\u00e8s les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:07) [79%] :\r\nC'est \u00e7a, oh, elle a 53 ans, cette chanson, oui, elle est de 1965 ce n'est pas inint\u00e9ressant oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:14) [89%] :\r\nQue \u00e7a on est tout \u00e0 fait dans cette, dans cette logique -l\u00e0, et c'est d\u00e9j\u00e0 le tourisme \u00e9tait important dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, hein, il y a une croissance qui se met en place, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 l'Italie le 1er pays touristique au monde, donc son il y a, il y a tout un contexte qui fait que cette chanson trouve tout un peu tout, tout son sens, hein, comme l'a tr\u00e8s bien mis en \u00e9vidence, Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:32) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a cette chanson cette d\u00e9nonciation ces canalisations si flux cette standardisation notamment d\u00e8s a\u00e9roports mondiaux \u00e0 peu pr\u00e8s tous sur le m\u00eame mod\u00e8le, m\u00eame si de grands architectes notamment Suisse les dessine alors j'aimerais peut-\u00eatre pour garder le voyage en t\u00eate et notre imaginaire Thomas Daum et Eudes Girard termin\u00e9 avec votre voyageurs votre guide aux sommes c'est Chateaubriand qui s'est rendu \u00e0 J\u00e9rusalem en p\u00e8lerinage culturel au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, et lui il pr\u00e9figure en fait notre modernit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois le voyageur \u00e0 l'ancienne, \u00e0 dos de dromadaire et puis c'est celui qui veut recueillir des souvenirs, est ce que le voyage sinc\u00e8re est encore possible, Thomas Daum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:25) [89%] :\r\nLe voyage sinc\u00e8re, oui, je pense qu'il est possible, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on accepte de r\u00e9fl\u00e9chir sur nos attentes, nos pr\u00e9suppos\u00e9s, hein, et si on accepte, je crois, de de se d\u00e9centrer g\u00e9ographiquement parlant, c'est-\u00e0-dire par rapport au site qui s'impose \u00e0 nous comme des \u00e9vidences, de se dire bon bah si j'allais \u00e0 2, 3, 5 km de ces centres touristiques ainsi j'allais voir en fait des espaces qui sont plus \u00e0 l'\u00e9cart des carrefours touristiques mondiaux et que j'essayais h\u00e9 bien de de vivre l\u00e0, parmi les gens qui vivent leur propre vie, bon, rien que \u00e7a, dans les grandes m\u00e9tropoles culturelles et habiter \u00e0 Paris non pas dans le Marais, surcharg\u00e9s de touristes, mais dans les quartiers p\u00e9riph\u00e9riques de Paris pour un s\u00e9jour touristique, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est je crois une d\u00e9marche un peu plus sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:17) [91%] :\r\nG\u00e9rard, vous la partagez cette d\u00e9marche ou bien elle vous para\u00eet quand m\u00eame un peu difficile \u00e0 imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:24) [91%] :\r\nNon, je la partage totalement alors bon \u00e0 la fois je peux partager mais apr\u00e8s il y a, il y a une chose entre partager un id\u00e9al, et puis essayer de le vivre, hein, c'est parfois choses diff\u00e9rentes cette capacit\u00e9 de de se d\u00e9centrer soi m\u00eame de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ses propres pratiques tout \u00e0 l'heure j'ai parl\u00e9 de d\u00e9sorganisation de de son voyage, bon voil\u00e0, c'est une sorte de r\u00e9volution un interne qu'il faut essayer de mettre en place mais qui est pas voil\u00e0, qui qui qui est difficile, v\u00e9ritablement \u00e0 r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:52) [88%] :\r\nOui, parce qu'elle a rubrique une prise de risque et \u00e7a et ce que nous sommes encore pr\u00eats \u00e0 prendre un risque avec des petits enfants, possiblement une maladie, un accident, enfin tout, tout ce que le risque peut aussi provoquer dans nos vies, hein, c'est on est dans une entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:08) [87%] :\r\nEffectivement, la chasse au au risque, hein, c'est tr\u00e8s vrai et \u00e7a donc c'est la contradiction majeure, elle est l\u00e0 effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:13) [87%] :\r\nThomas donc nous avions eu des mois \u00e0 quelque chose qui nous est arriv\u00e9 il y a une dizaine de jours, il n'en fait qu'elle avait organis\u00e9, on va vous livrer le fond des choses, merci beaucoup, organiser avec eux, de 5 jours de randonn\u00e9e dans les Alpes italiennes bon et, en fait, notre programme de randonn\u00e9e \u00e9tait tout \u00e0 fait surdimensionn\u00e9 et on s'est retrouv\u00e9 incapable d'atteindre le logement soigneusement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'avance et donc on a d\u00fb improviser et je crois que c'est, c'est le ma\u00eetre mot d'un d'un voyage plus sinc\u00e8re, donc on a d\u00fb arr\u00eater de randonn\u00e9e, prendre des bus, faire du Stop d\u00e9barqu\u00e9 dans des villages o\u00f9 rien n'\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 et avec un une prise de risque quand m\u00eame extr\u00eamement minimum parce qu'on reste dans des espaces tout \u00e0 fait s\u00e9curis\u00e9, h\u00e9 ben on a v\u00e9cu des \u00e9motions tout \u00e0 fait diff\u00e9rentes que l'art est simple : r\u00e9alisation d'un planning de vacances pr\u00e9vues \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:01) [88%] :\r\nMais c'est formidable, c'est comme si, inconsciemment, vous vous aviez provoqu\u00e9 ce voyage \u00e7a sert h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:09) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est peut-\u00eatre tout \u00e0 fait inconscient chez nous mais apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9, men\u00e9e par la conscience d'avoir voulu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:14) [96%] :\r\nS'obliger \u00e0 vivre un peu quelque chose de diff\u00e9rent de ce qu'on a d\u00e9crit dans ce livre-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:20) [92%] :\r\nEh bien c'est plut\u00f4t sympathique de savoir que, professeur de g\u00e9ographie que vous \u00eates en France \u00e0 Angoul\u00eame et \u00e0 Versailles et bien vous nous invitez \u00e0 r\u00eaver le voyage autrement d'ailleurs, c'est le titre de votre livre du voyage r\u00eav\u00e9 au tourisme de masse, il est paru aux \u00e9ditions du CNRS et je vous remercie beaucoup d'\u00eatre venu voyagez avec nous dans Versus pensez messieurs, c'\u00e9tait un plaisir, merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:26) [84%] :\r\nMoi ce que j'ai surtout de tester \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 part les \u00e9trangers eux- m\u00eames, \u00e9videmment, c'est surtout qu'qui parle pas fran\u00e7ais, c'est ce que disait Coluche d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 80, voil\u00e0 merci bien appel au voyage cens\u00e9 reparti merci beaucoup de ce de cette conversation passionnante avec les 2 auteurs de ce livre important en cette p\u00e9riode de rentr\u00e9e et puis un peu d\u00e9di\u00e9 \u00e0 eux et \u00e0 vous Christian j'aimerais vous propose maintenant un extrait de cet op\u00e9ra de porc qui n'avait rien d'allemand germanique une Germania comme \u00e7a, on reste chez soi, c'est les vaches sont bien gard\u00e9es, c'est la Adamou Yann Toma Saddam ou ceux qui Driss capella de Cracovie, avec la soprano Julia amis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T08:01:13Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daum, Thomas", "role": "professeur de g\u00e9ographie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Girard, Eudes", "role": "professeur de g\u00e9ographie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17B6AC78-4058-4A50-B671-0ECF1C408BC1", "internalArchiveId": "17B6AC78-4058-4A50-B671-0ECF1C408BC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "120 secondes : la presse romande dans la tourmente", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Reto Zenh\u00e4usern, actif dans le domaine de la finance \u00e0 Zurich et membre du Conseil d'administration de Tamedia, s'exprime sur la dimension humaine de la crise que traverse la presse romande.", "durationSec": 423, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9801397", "imageURL": "http://www.rts.ch/9801619.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["presse quotidienne", "humour", "presse"], "alternativeTitle": ["120 secondes - La presse romande dans la tourmente", "120 secondes - La presse romande dans la tourmente / LME_2018-08-31T07:53:00_120-secondes", "120 secondes - La presse romande dans la tourmente / LME_2018-08-31T07:53:00_120-secondes"], "alternativeSummary": ["Reto Zenh\u00e4usern, actif dans le domaine de la finance \u00e0 Zurich et membre du Conseil d'administration de Tamedia, s'exprime sur la dimension humaine de la crise que traverse la presse romande.", "Reto Zenh\u00e4usern, actif dans le domaine de la finance \u00e0 Zurich et membre du Conseil d'administration de Tamedia, s'exprime sur la dimension humaine de la crise que traverse la presse romande.", "Reto Zenh\u00e4usern, actif dans le domaine de la finance \u00e0 Zurich et membre du Conseil d'administration de Tamedia, s'exprime sur la dimension humaine de la crise que traverse la presse romande."], "variantIds": ["ece-9801399", "ece-9801397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T15:27:48Z", "speechToTexts": ["06.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n52 bonjour Vincent Veillon bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette matinale merci vous allez venir le vendredi, presque tous les vendredis, vous \u00eates l\u00e0 pour 120 secondes, votre invit\u00e9, vous attend, c'est vous, Vincent sans dans la seconde avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nLa presse romande dans la tourmente et cet \u00e9t\u00e9, c'est au tourmente s'est transform\u00e9 en temp\u00eate avec la disparition de la version papier du quotidien Le Matin et un mouvement de gr\u00e8ve de plusieurs jours, suivi par de tr\u00e8s nombreux journalistes par ailleurs on apprenait cette semaine la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat et apparemment forc\u00e9 du r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Pierre Ruetschi, alors que Dieter Tamedia annonc\u00e9 \u00e0 ses \u00e9quipes des r\u00e9sultats semestriels d\u00e9cevants reto Zenh\u00e4usern bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates actif dans le domaine de la finance, \u00e0 Zurich, vous \u00eates aussi membre du conseil d'administration m\u00e9dia alors ces r\u00e9sultats d\u00e9cevants que j'\u00e9voquais \u00e0 l'instant et messieurs, pour vous \u00eatre juste avant d'aide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [93%] :\r\nParler des chiffres, les chiffres, c'est un peu froid et j'aimerais rappeler qu'il faut pas oublier la dimension humaine dans cette crise, que la presse traverse vous pensez aux collaborateurs de Tamedia ah non non non non non, je pense au chef de l'entreprise, Pietro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nPietro Supino donc le pr\u00e9sident du conseil d'administration du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [85%] :\r\nExactement ce que vous, vous pensez \u00e0 lui \u00e9tait en sont en jeu, la pauvre, je crois, vous vous rendez pas compte, par quoi il passe en ce moment, d'abord au sein des cercles \u00e9conomiques qui z\u00fcrichois, tout le monde se moque de lui vous savez de subir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [84%] :\r\nUne gr\u00e8ve de ses employ\u00e9es, c'est la honte, c'est ridicule, oui, et certains aujourd'hui l'appel de Paris sera Le Parisien dans les r\u00e9unions Rotary-club en Syrie, en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est jeune, cette gr\u00e8ve, il a un peu cherch\u00e9 en refusant le dialogue avec cette \u00e9quipe romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais \u00e7a, qu'est ce qui compte, c'est qu'il a pas r\u00e9ussi \u00e0 l'emp\u00eacher m\u00eame alors qu'il aurait pu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [88%] :\r\nTr\u00e8s facilement tout simplement en licenciant imm\u00e9diatement tous les employer, c'est pas si grave tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\nTous les gr\u00e9vistes, vous voulez dire \u00e7a c'est vrai menace que la direction a fait peser sur les employ\u00e9es qui faisaient gr\u00e8ve justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [85%] :\r\nOui, oui, mais Pietro il a pas eu le courage de mettre ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution, et \u00e7a c'est dommage alors que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 facile avec c'est oui et maintenant les milieux \u00e9conomiques la m\u00e9prise un petit peu, on peut dire oui mais bon, pas autant que ses employ\u00e9es, hein, il faut quand m\u00eame que que que ces employ\u00e9es romande non non aussi \u00e0 Zurich, oui aussi \u00e0 Zurich, vous savez, au si\u00e8ge de Tamedia la verge tracer lorsque Pietro il y a, il croise un collaborateur dans l'ascenseur pour exemple collaborateur il il quitte les regards, il \u00e9vite, c'est vrai, il ignorait dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nTr\u00e8s dur pour lui, c'est en effet ce qu'on a pu lire sur le blog d'un ancien journaliste du Tages-Anzeiger qui parlait, j'ai lu \u00e7a une ambiance tr\u00e8s pesante au si\u00e8ge c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [84%] :\r\nMais vous savez, les journalistes des ingrats, c'est pas nouveau, non, non et puis les journalistes, c'est un d\u00e9tail, un peanuts \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des milieux \u00e9conomiques et des milieux culturels aussi : vous savez, eux aussi, \u00e0 Zurich, ils en plus plus tellement anti respect pour ta m\u00e9dias et \u00e0 Zurich retour, c'est tr\u00e8s important Schauspielhaus \u00e0 Aubenas, Scott, \u00e7a c'\u00e9tait pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [92%] :\r\nReto Zenh\u00e4usern pourquoi se pourquoi ce d\u00e9samour selon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [88%] :\r\nMais parce qu'avant le journal c'\u00e9tait prestigieux, les milieux de la culture qui ils aimait \u00eatre vu dans les salons en train de lire d'Tages-Anzeiger il et qu'on parle dedans mais \u00e9tais il faut reconna\u00eetre c'est devenu un petit peu vulgaire un petit peu l'eau quand c'\u00e9tait c'est pas tr\u00e8s \u00e9tonnant, avec toutes les groupes qui arrivent, vous pouvez pas faire mieux ou aussi bien avec beaucoup moins, malgr\u00e9 ce qu'on essaie parfois de nous faire croire et vous ajoutez \u00e0 \u00e7a le fait que Pietro c'est \u00e9norme, pas tr\u00e8s grand, le fait qu'il sait que le pense qu'il occupe, c'est plus par h\u00e9ritage m\u00e9rite et vous avez un cumul de plein de petites frustrations qui font que c'est tr\u00e8s difficile pour lui alors qu'il avait qu'\u00e0 une seule, une seule envie : un seul but seul objectif : sauver le Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [84%] :\r\nSauver le Patrimoine, oui, c'\u00e9tait sans doute les les journaux de son groupe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [88%] :\r\nNon, les dividendes de son gros vous savez Tamedia il distribue 50 millions de b\u00e9n\u00e9fices chaque ann\u00e9e \u00e0 ses actionnaires, c'est pas mal, oui c'est pas mal, hein oui, c'est un chiffre qui est tr\u00e8s stable \u00e0 ces derni\u00e8res heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [88%] :\r\nRemarquablement stable, \u00e7a n'allait, malgr\u00e9 la crise de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [84%] :\r\nEt Pietro il veut absolument maintenir ce chiffre, c'est normal, oui, oui, c'est tout \u00e0 fait normal, on peut le comprendre, sa famille, la famille Corning si poss\u00e8de 72 pourcent de l'accent n'a rien de Tamedia il y a aucune raison qu'elle fasse des sacrifices n'ont aucune raison mais ma foi en poursuivant ce but, encore une fois nobles et pitreries a commis les quelque s'erreur que j'ai cit\u00e9, maintenant il y a beaucoup de gens qui lui en veulent, oui, c'est difficile pour lui, non, je crois, il faut rappeler les cris, les cris font des d\u00e9g\u00e2ts humains, il faut pas l'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [85%] :\r\nLe message est pass\u00e9 reto Zenh\u00e4usern c'est important, c'est oui, oui, on comprend bien, je rappelle que vous \u00eates membre du conseil d'administration de Tamedia quand m\u00eame si j'ai pas envie de car et assur\u00e9 que mon h\u00e9licopt\u00e8re maintenant merci pour cet \u00e9clairage je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, je reviens quand je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [93%] :\r\nFernand Melgar, je vous ai vu beaucoup rigol\u00e9 en entendant reto Zenh\u00e4usern il y en a des reto Zenh\u00e4usern dans la culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [74%] :\r\nLe poids al\u00e9manique il fort par la culture romantique n'ont pas la culture mon on a, on s'en fout la culture romande, c'est pour les Romands \u00e7a pendent atterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [96%] :\r\nBon, en m\u00eame temps \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la la culture c'est plut\u00f4t comme milieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [88%] :\r\nNon, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je pense que dans la culture encore Laurent nous ce qu'on nous appelle des subventionn\u00e9 11 appels des \u00e9tudes non, je crois, je pense qu'on a, on a de la chance parce qu'on arrive encore de mani\u00e8re ind\u00e9pendante comme vous ici, \u00e0 la RTS et on a vu un petit peu par quoi on est pass\u00e9 avec nos bilingue, je pense qu'on a encore la chance de pouvoir dire ce que l'on pense, c'est de pouvoir continuer \u00e0 faire ce que l'on aime et tous les acteurs culturels romands sont pas mauvais, hein, il y a quelques uns qui sont pas des gauchistes comme Monsieur Melgar que je que je respecte depuis quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [81%] :\r\nOui Monsieur Zenh\u00e4usern la croule tour aller plus est importante plus fameuses de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine disons que l\u00e0- bas, elle existe, c'est diff\u00e9rent, vous faites les choses diff\u00e9remment les cin\u00e9astes romands et et al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [89%] :\r\nNon, non, parce que parce que par exemple le film \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes seront en Suisse al\u00e9manique, je viens de faire la tourn\u00e9e de toutes les villes suisses allemandes, c'est un plaisir d'aller \u00e0 Saint-Gall et tr\u00e8s sinc\u00e8rement, \u00e0 lire donc toutes ces petites salles de Suisse, je vais commencer une tourn\u00e9e il y a alors on me dit c'est ton chemin de croix, non, c'est du bonheur absolu et ce qui appara\u00eet, c'est que personne n'ira le voir en Suisse allemande ou en Suisse romande repas Fernand Melgar sur le c\u00f4t\u00e9 au cin\u00e9ma suisse tout de m\u00eame on compare souvent le cin\u00e9ma francophone avec le cin\u00e9ma belge pourquoi est -ce qu'on n'arrive pas \u00e0 voir en Suisse romande, un cin\u00e9ma qui fait un peu r\u00eaver comme le cin\u00e9ma belge qui sort, beaucoup de Stars en France qui beaucoup de films qui a un Style aussi une forme d'humour, on a l'impression qu'ici on un peu ultra- c\u00e9r\u00e9braux est -ce que c'est juste une impression, ben j'en Suisse romande, je vous invite 15 invite vos auditeurs \u00e0 venir voir mon film, on fait une tourn\u00e9e en fait toutes les petites villes de m\u00eame sur le c\u00f4t\u00e9 fiction plut\u00f4t mais je pense que si je pense que le cin\u00e9ma peut faire r\u00eaver, j'esp\u00e8re, mon film me fait r\u00e9fl\u00e9chir oui sur les fictions sur cette capacit\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 faire rire les gens \u00e0 la \u00e0 les emmener dans une dynamique, on a l'impression qu'en Suisse romande dans est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, non \u00e7a va je crois quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame des, des, des, des, des beaux exemples des films, c'est vrai qu'il y a, je veux dire il y a, toutes proportions gard\u00e9es, nous sommes un petit pays, hein, ainsi si on regarde par rapport \u00e0 la France et que mon \u00e0 10 fois moins d'habitants, donc, mais je pense que la production, on n'a rien \u00e0 envier, par rapport \u00e0 la France ou d'autres voisins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [92%] :\r\nFernand Melgar dans le film sort en salle, vous irez le voir Monsieur Zenh\u00e4usern non, le film sort en salle, nous on vous conseille d'aller le voir, merci \u00e0 tous d'avoir et \u00e9tait l\u00e0, on va prendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-908BDD42-2A8C-4365-B331-CE70BA226419", "internalArchiveId": "908BDD42-2A8C-4365-B331-CE70BA226419", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claire Garate et Patrice Leconte", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Claire Garate et Patrice Leconte pour \"Revoir Paris. Tome 2\" (Ed. Ginkgo), au micro de Pierre Philippe Cadert et Linn L\u00e9vy.", "durationSec": 707, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780968", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Claire Garate et Patrice Leconte / VER_2018-08-31T16:32:45_sequence-1", "Vertigo du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Claire Garate et Patrice Leconte pour \"Revoir Paris. Tome 2\" (Ed. Ginkgo), au micro de Pierre Philippe Cadert et Linn L\u00e9vy."], "variantIds": ["ece-9780968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:35Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nGo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures en Direct de Morges sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [79%] :\r\nClaire Garate Patrice Leconte bonjour \u00e0 tous les 2, re bienvenue puisqu'on va Revoir Paris ses re bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [86%] :\r\nOui, enfin j'esp\u00e8re que ce n'est pas la puisqu'on \u00e9tait \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour Revoir Paris et comme ce ce livre fait de photos de claire de photo originale, singuli\u00e8re atypique avec son regard de photos fait \u00e0 Paris, et accompagn\u00e9 de son texte hirsute que j'ai pu \u00e9crire \u00e0 propos de ces photos comme ce livre num\u00e9ro 1 ce tome on n'imaginait pas qu'il y aura un tome 2 comme se livre \u00e0 marcher comme il faut, h\u00e9 bien, on s'est dit tiens, si on faisait un 2\u00e8me tome et donc l\u00e0 c'est plus cela fait la chanson de Tr\u00e9net puisque la source chansons de Tr\u00e9net c'\u00e9tait Revoir Paris et l\u00e0 il o\u00f9 l'on l'a appel\u00e9 : Revoir Paris, donc \u00e7a ne colle plus avec la chanson de Tr\u00e9net, mais c'est assez marrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [87%] :\r\nIl faut inventer tra\u00eener, mais \u00e7a reste encore \u00e0 faire \u00e7a, encore tout \u00e0 fait \u00e7a, je, je me demandais en lisant votre livre si, au fond, c'\u00e9tait pas le symbole d'une \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui avec les voyages a\u00e9riens qui co\u00fbte de moins en moins cher, on voyait dans des conditions qui sont pas toujours g\u00e9nial quand on a un avion, mais quand m\u00eame on peut pour quelques dizaines d'euros 2 francs parfois se rend dans des capitales europ\u00e9ennes, est ce que c'\u00e9tait pas un moyen en fait de de revenir \u00e0 ces d\u00e9tails tout ce qui \u00e9chappe au fond voyageurs d'un week- end Claire Garate, vous qui avez fait les photos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [89%] :\r\nOui c'est, c'est je, je, je pense que c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, c'\u00e9tait de pouvoir rentrer dans des arrondissements et aller jusqu'\u00e0 le d\u00e9tail et se dire que finalement, Paris peut \u00eatre aussi une ville de d\u00e9tails une d'vous m'entendez mieux l\u00e0 d'accord, parlons et que finalement la vie elle est faite de d\u00e9tails oui voil\u00e0 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [92%] :\r\nPatrice le Couesnon pass\u00e9e CFC, c'est vrai que quand on se prom\u00e8ne quelque part c'est, c'est quand m\u00eame toujours agr\u00e9able d'avoir les yeux ouverts, plut\u00f4t que d'avoir les yeux sur son iPhone et et d'ouvrir les yeux, \u00e7a \u00e7a signifie voir au plus large mais \u00e7a signifie aussi allez choper des d\u00e9tails un truc bizarre insolite, inattendue, quelque chose, un d\u00e9tail devant lequel les gens passent sans se regarder et moi j'adore quand on s'arr\u00eate au d\u00e9tail parce que je trouve que, souvent, pour ne pas dire toujours, que que le d\u00e9tail la plus infime partie et et \u00e0 une \u00e9vocation tr\u00e8s forte de quelque chose de plus grand, c'est-\u00e0-dire que c'est \u00e0 partir du d\u00e9tail qu'on peut imaginer plus grand et donc pas l'inverse, \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [89%] :\r\nCe que j'ai aussi cette id\u00e9e de la d\u00e9rive de la fl\u00e2nerie ce go\u00fbt du d'un temps plus long, on pr\u00eate attention justement \u00e0 ces d\u00e9tails -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [86%] :\r\nAh bah, c'est-\u00e0-dire que pour faire des photos comme celle -ci, et m\u00eame j'allais dire pour pour \u00e9crire cet acte l\u00e0 faut avoir une \u00e2me de glandeurs quand m\u00eame circuit enfin une \u00e2me de glandeurs, c'est pas tr\u00e8s fl\u00e2neurs c'est fin de non, non, le seul non on avait demand\u00e9 un jour dans une dans une je crois que c'\u00e9tait Bernard Pivot Coencas et qui recevait Jean-Pierre Marielle dans son \u00e9mission ne sais plus pourquoi, mais pas enfin porter qui lui avait dit Jean-Pierre, donnez -moi un mot qui vous d\u00e9finiriez qui vous d\u00e9finirait et il avait dit : oh, moi je suis un tra\u00eenards tra\u00eenards c'est bien, c'est comme glandeur, mais en plus noble, quand m\u00eame, et moi je trouve que pour faire un livre comme \u00e7a, il faut avoir une \u00e2me de tra\u00eenards de tra\u00eene hard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [87%] :\r\nOui, et puis tu sais que quand on fait de la photographie, on utilise toujours des termes de chasseurs, on part \u00e0 la chasse, on chasse les images et, finalement, quand on se prom\u00e8ne, quand on chasse, on chasse d\u00e9tails et c'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce que ce livre, num\u00e9ro 2 je ne me suis pas rendu compte que finalement j'ai fait de plus en plus de d\u00e9tails, par rapport au num\u00e9ro 1, inconsciemment, je suis all\u00e9 c'est en reportage, on dit toujours qu'on parle d'un plan l'argent qu'on raconte une histoire et on termine par un point, et l\u00e0, inconsciemment, je n'ai fait presque que des d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [88%] :\r\nParce que \u00e7a demande un effort de regarder la ville comme vous le faites aujourd'hui on photographique largueur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [89%] :\r\nAh, mais compl\u00e8tement parce que finalement, c'est ce qu'on l'ann\u00e9e derni\u00e8re quand on est venu vous voir, on a expliqu\u00e9 le fait de passer son temps \u00e0 lever la t\u00eate baiss\u00e9e, la t\u00eate a cherch\u00e9 partout et, finalement, c'est une concentration le d\u00e9tail est une concentration parce que quand on se prom\u00e8ne, on fait pas attention, on avance, on garde droit devant soi et d\u00e8s qu'on l\u00e8ve la t\u00eate, une cour regardant pas il y a des d\u00e9tails, c'est une vraie concentration et moi je suis tr\u00e8s fatigu\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [88%] :\r\nComme \u00e7a le parce qu'en fait la la la la vraie diff\u00e9rence, c'est que quand on, quand on, quand on marche dans une ville, g\u00e9n\u00e9ralement c'est parce que on doit aller quelque part, on sait o\u00f9 on va et et c'est, c'est le contraire de la promenade, c'est-\u00e0-dire qu'on peut se promener en ayant un rendez- vous \u00e0 telle heure et et et faire en sorte de patrons retard mais le c'est CCF c'est vrai que la la la fl\u00e2nerie la promenade la tra\u00eenards disent le glandouille \u00e2ge sont sont, c'est une autre philosophie de de la marche et du regard surtout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\nComment est -ce que vous discutez cadrage ensemble, vous le cin\u00e9aste, et vous la photographe jamais jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [89%] :\r\nAh non, non, non et EDF, elle fait son travail dans son coin, moi je fais l\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois qu'on se rencontrent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [92%] :\r\nOn s'\u00e9tait jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [88%] :\r\nC'est \u00e7a tout par Internet, c'est la magie des r\u00e9seaux aujourd'hui et ce qui est une forme d'exotisme aussi dans ce travail- l\u00e0, selon vous, vous qui d\u00e9couvrait les photos : Patrice Leconte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [88%] :\r\nBen c'est c'est c'est exotique dans la mesure o\u00f9 \u00e7a parle d'une ville que je connais comme ma poche, je ne suis pas parisien je suis provincial, mais malgr\u00e9 tout schuss habite \u00e0 Paris depuis la nuit des temps et de donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a parle dessus du bon, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a montre une ville que je croyais conna\u00eetre comme ma poche et qui, et \u00e7a \u00e7a me montre des choses devant lesquelles sans doute, je suis pass\u00e9 sans, sans, sans les voir, donc c'est c'est mais l\u00e0 c'est c'est c'est ce qu'on appelle la qualit\u00e9 du regard, c'est, c'est la qualit\u00e9 de des des grands photographes sans doute aussi desD. bon cin\u00e9aste, c'est d'avoir un regard mais des bons romanciers aussi hein le le regard, ce n'est pas que de questions d'image, c'est une question de de point de vue de comment on envisage le monde qui nous entoure, comment le restitue aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [90%] :\r\nL \u00e0 travers les pages du livre \u00e0 para\u00eetre, on trouve des hauts lieux comme le caf\u00e9 de Flore, le Grand Palais mais il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment de de d'endroit qu'on d\u00e9couvre, nous en tant que Suisse \u00e0 travers vos images \u00e0 travers vos textes, il y avait cette volont\u00e9 -l\u00e0 de s'\u00e9loigner de de ces lieux extr\u00eamement touristique qui sont satur\u00e9s de d'imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [90%] :\r\nC'\u00e9tait d'point d\u00e9part de ce projet, c'\u00e9tait de plus photographier les images qu'on voit tout le temps dans les livres qui parlent de Paris toujours l'Arc de Triomphe, la Tour Eiffel et finalement dire que Paris c'est pas que \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [87%] :\r\nNon, c'est ce qu'on ce qu'on s'\u00e9tait amus\u00e9 \u00e0 se dire, c'\u00e9tait : on va faire enfin de ont elle nous va faire des photos qu'un \u00e9diteur de cartes postales seraient oblig\u00e9s de refuser pour son tourniquet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [81%] :\r\nOui, l\u00e0, on essaye chez des serveurs du caf\u00e9 de Flore effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [87%] :\r\nBen c'est c'est c'est vrai que \u00e7a The feuilleter livre et il y a pas une seule photo qui peut \u00eatre \u00e9dit\u00e9 en carte postale coiffe, si \u00e7a peut \u00eatre \u00e9dit\u00e9, mais je pense pas qu'ils en vendent beaucoup parce que \u00e7a, \u00e7a n'a pas, \u00e7a n'a pas une l'int\u00e9r\u00eat n'est pas touristique, l'int\u00e9r\u00eat est plus biscornus et dr\u00f4le que touristique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [89%] :\r\nIl est historique aussi l'int\u00e9r\u00eat parce qu'en fait, au gr\u00e9 de ses photographies et ses pages c'est aussi \u00e0 chaque fois une un morceau d'une histoire de Paris que vous nous racontez avec vos textes qui sont totalement imaginatifs imaginaire et et farfelu par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la photo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [84%] :\r\nEt qui peuvent \u00eatre r\u00e9el et ce qui est, enfin on se pose la question -ce que finalement est -ce que c'est pas vrai ce qu'nous raconte, c'est \u00e7a qui est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il y a des gens qui se laisse prendre au pi\u00e8ge parce que ce que c'est, c'est ce qu'on ce qu'on appelle en fran\u00e7ais et l'effet que News c'est fran\u00e7ais, \u00e7a c'est faux, \u00e7a va, mais s'il y a 2 de c'est c'est l\u00e0 le grand distinguo entre le vrai et le vraisemblable, les textes que que j'ai \u00e9crit sont totalement farfelus invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, parce que l'imagination n'a pas de limite, mais donc rien n'est vrai mais j'adore quand c'est vraisemblable, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [82%] :\r\nL\u00e0 il y a une une photo intitul\u00e9e Ruth Seine des mari\u00e9s de dos qui s'\u00e9gare et qui trouve par la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [86%] :\r\nOui, parce que dit a \u00e9t\u00e9 clair et fait ses photos dans son coin, moi je ne donne aucun conseil je l'accompagne pas quand elle fait ses photos et puisM. livre c'est ces images r\u00e9guli\u00e8rement comme \u00e7a et puis j'ai et puis moi, je me dis : bon \u00e7a m'\u00e9voque quoi et l\u00e0 c'est le c'est c'est vrai que c'est c'est de de marier, ils sont une mari\u00e9e, c'est le coup quoi c'est c'est pas, c'est pas les les demoiselles d'honneur, ni rien, ils sont dans une rue de Seine, en l'occurrence il s'\u00e9loigne la main dans la main et il si je me suis dit mais s'ils savent plus o\u00f9 est la mairie qu'ils ont perdu l'\u00e9glise mais de cocktails a lieu quelle et dans quel restaurant CGI sont paum\u00e9s et \u00e0 mon avis assez joli, sont en train de festoyer pendant ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:14) [67%] :\r\nIvo fendu d'une femme an\u00e9antie marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [66%] :\r\nAh oui, oui, oui, c'\u00e9tait \u00e0 un peu tendu quoi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 vos moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [85%] :\r\nIl y a aussi aussi la la, l'enseigne de la rue de la Strata qui est effectivement tr\u00e8s \u00e9trange et ce que vous en dites, et tout \u00e0 fait vraisemblable, c'est que la multiplicit\u00e9 de des des possibles quant \u00e0 la compr\u00e9hension de ce que signifie cette ancienne, on voit un homme a \u00e9t\u00e9 moustache. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [84%] :\r\nAh, si c'est un homme assis et devant une esp\u00e8ce de brasero avec une manivelle oui et alors, comme j'ai \u00e9crit \u00e7a avait quelque temps, je me souviens plus allez dit je, je, je peux dire qu'alors les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [90%] :\r\nC'est tout simplement un vendeur de marrons chauds, c'est un espion international qui communique avec l'ennemi au moyen de signaux de fum\u00e9e c'est le grand- p\u00e8re de Werner von Braun, qui esp\u00e8re faire d\u00e9coller une fus\u00e9e de son invention, ou c'est un type qui est arr\u00eat\u00e9, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater de fumer, qui a mis au point la premi\u00e8re cigarette \u00e9lectronique encore encombrante c'est vrai parce qu'effectivement, quand on voit le c'est voil\u00e0 le myst\u00e8re reste \u00e0 G\u00eanes, enfin vous dites aussi que le le le myst\u00e8re sera restera entier \u00e0 tout jamais, mais au fond, c'est aussi ce qu'on pourrait dire de se livrer de de ses photographies, le myst\u00e8re est toujours entier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [88%] :\r\nOui, parce que c'est, c'est \u00eatre myst\u00e9rieux, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9nervant tr\u00e8s aga\u00e7ant, mais une part de \u00eatre trop trop claire c'est, c'est c'est c'est pas bien non plus Circle quand quand il y a des zones, donc quand quand une tra\u00eene certains certaines bribes de brouillard sur les choses que l'on raconte, c'est c'est pas mal quoi, c'est c'est ou sur les villes que l'on croit conna\u00eetre le le mensonge est un travail de sc\u00e9naristes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:44) [83%] :\r\nAbsolument, alors parlons pas laisser aller, je vais, je me permets tout \u00e0 l'heure on parlait d'un fait historique et ce qui me fait tr\u00e8s plaisir aujourd'hui, c'est qu'il y a une photo de Moineau oui Paris le mois d'ao\u00fbt Paris et je me disais l'autre fois j'habite le 5\u00e8me arrondissement dans le 5\u00e8me arrondissement dans quartier a pu le Moineau, plus du tout moi non et je me suis dit ben bient\u00f4t dans 20 ans, on se dira : mais c'est qui, c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [83%] :\r\nEst ce que c'est, dans cette esp\u00e8ce d'interstice entre imaginaire : images, textes invent\u00e9 que s'immisce la po\u00e9sie, je veux aussi envie de savoir si vous quand vous sous- m\u00e9tier les photos et puis ensuite receviez les textes hausses est -ce que parfois vous avez \u00e9t\u00e9 totalement surprise par cette interpr\u00e9tation litt\u00e9raire peut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:26) [86%] :\r\nPas du tout peut \u00eatre Patrice je m'attendais \u00e0 \u00e7a et toute fa\u00e7on \u00e0 chaque fois que je re\u00e7ois un texte Patrice je me Marie si y a un homme qui me fait rire dans la vie, c'est bien Patrice, il a un imaginaire, il est dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [79%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai voil\u00e0 c'est une la son amour je lui fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [82%] :\r\nDes coeur c'est un r\u00e9sultat une personne et quelque part, \u00e7a me fait rire une personne ne s'est jamais oui c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, mais c'est un d\u00e9but, le livre s'intitule Revoir Paris alors quand para\u00eetrait re re revoir pardon Marie compara\u00eetra -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [88%] :\r\nLa semaine prochaine, je crois, il dit non et voil\u00e0 oui c'est, c'est c'est c'est pr\u00eat la semaine prochaine, je crois, je crois, enfin le camion qui a port\u00e9 tous les exemplaires a vers\u00e9 dans un ravin, mais l\u00e0 ils sont en train de Tanger et et on va r\u00e9cup\u00e9rer certains certains exemplaires seront un peu vous mais on les nettoie voil\u00e0 non mais le le veut, voil\u00e0 \u00e7a arrive c'est c'est \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:12) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, et le prochain heureux Revoir Paris sera l\u00e0 pour l'\u00e9t\u00e9 prochain un Patrice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [85%] :\r\nAlors puisque on savait que ce serait pas pr\u00eat, on a essay\u00e9 de d\u00e9caler tout le Salon du livre de Morges m\u00e8ne et c'est vous, ouais, ouais, on y est pas arriv\u00e9, non mais je vais peut-\u00eatre autre chose, ils ont pas fait beaucoup d'efforts, c'est vrai, c'est vrai, ils auraient pu faire un tout, non, mais le livre et l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, bient\u00f4t donc pas aujourd'hui mais on on aura d'autres et mais dans une semaine 10 jours enfin l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [86%] :\r\nEt c'est publi\u00e9 chez merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus nous mais Dinko neige Guincourt pardon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T15:22:09Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77C0B1E0-D8AB-48BE-8BFA-C2D6E00E5C8C", "internalArchiveId": "77C0B1E0-D8AB-48BE-8BFA-C2D6E00E5C8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "In Koli Jean Bofane", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec In Koli Jean Bofane pour \"La Belle de Casa\" (Ed. Actes sud) au micro de Pierre Philippe Cadert et Linn L\u00e9vy.", "durationSec": 1227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780970", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["In Koli Jean Bofane / VER_2018-08-31T16:45:45_sequence-3", "Vertigo du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec In Koli Jean Bofane pour \"La Belle de Casa\" (Ed. Actes sud) au micro de Pierre Philippe Cadert et Linn L\u00e9vy."], "variantIds": ["ece-9780970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:36Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nLe livre sur lesquels je psycho- se retrouve \u00e0 18 de Morges sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [91%] :\r\nEt nous sommes en compagnie de in Koli Jean Bofane, bonjour, comment allez- vous bonjour, tout va bien, tout va bien, vous allez vous faisiez Barry White avant dans une autre ville o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [87%] :\r\nC'est non, j'aurais pu, j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb, comme \u00e7a, j'aurais peut-\u00eatre pu le prix Nobel de l'de l'lire le prix Nobel de litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nExactement les 2 d'un coup, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien, vous \u00eates n\u00e9 en 1954 en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, vous vivez \u00e0 Bruxelles et vous avez 3 romans publi\u00e9s chez Actes Sud math\u00e9matiques congolaise qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2008, qui, je le disais, d'une sorte de livre- culte que les initi\u00e9s se refile sous le manteau pour faire entrer d'autres personnes dans la secte de vos Lecteurs et puis il y a Congo Inc le testament de Bismarck qui, lui, est paru il y a 4 ans, et voici maintenant la Belle de Casa, toujours chez Actes Sud, Sud, qui est un un roman de vraiment alors de notre \u00e9poque, dans lequel se m\u00ealent, l'immigration, que l'on conna\u00eet aujourd'hui le r\u00e9chauffement climatique, la qu\u00eate de l'argent, du sexe, du bonheur qui rend fou, les femmes et les hommes, les croyances et la religion qui se m\u00e9langer tout \u00e7a dans cette ville de Casablanca com qui est comme une sorte de monde dans laquelle on voit sur les aventures de cesser ses co- qui lui a \u00e9chou\u00e9, entre guillemets, \u00e0 Casablanca, alors qu'il comptait se rendre \u00e0 Deauville clandestinement, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9 l\u00e0 par un bateau de p\u00eache qui s'est bien moqu\u00e9 de lui, pas le bateau mais les p\u00eacheurs qui l'accompagnait et puis il va rencontrer une femme extraordinaire, une jeune femme et cette jeune femme en fait aller bah, c'est le tour de laquelle tout gravite, d'une certaine fa\u00e7on le regard des hommes, les envies des uns et des autres et puis elle est symbolique de de quelque chose, mais tout cela, on va le on va d\u00e9tailler ensemble si vous voulez bien que les gens prennent d'abord pourquoi ce roman commence au Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [92%] :\r\nMais ce roman commence au Maroc, c'est simple, c'est parce que j'habite en Belgique. \r\nEt en Belgique la les 2 plus grandes communaut\u00e9s africaines, c'est les Congolais d'abord colonisation oblige et et les Marocains dans sa vie qu'on vit dans la m\u00eame ville, on vit dans le m\u00eame pays ont grandi ensemble, on est le fait de grandir ensemble parce que vous savez les les Marocains par Freddy parle toujours oui le r\u00f4le, tout le monde le monde entier, pas de l'Afrique subsaharienne et le Maghreb, je r\u00e9fute cette id\u00e9e -l\u00e0 et c'\u00e9tait un peu pour voil\u00e0 pour la r\u00e9unir les Afrique, j'ai r\u00e9uni m\u00eame pas, elles sont r\u00e9unies, d\u00e9j\u00e0 c'est c'est la colonisation qui nous a qui nous a s\u00e9par\u00e9s, s'il y avait pas eu les fronti\u00e8res de l'Alg\u00e9rie, du Mali et tout \u00e7a se passerait comme avant, vous comprenez, donc c'est la colonisation qui a, qui a mis des fronti\u00e8res mais en fait, la le le le le Sahara, c'est le plus grand des le plus grand, la plus grande autoroute du monde \u00e0 l'\u00e9poque on je fais du sel, on ach\u00e8te de l'or Mali on les juifs, les juifs du sel l\u00e0- bas, enfin voil\u00e0, on vous H\u00e9brard 11 plein chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [90%] :\r\nEst ce que ce n'est pas aussi une fa\u00e7on c'est pour vous, c'est une question qu'on s'est de puisque c'est lui, tente de passer la M\u00e9diterran\u00e9e pour aller en Europe parce que c'est pas une fa\u00e7on aussi pour vous de dire que, au fond, il y aurait pas la M\u00e9diterran\u00e9e, h\u00e9 bien, la charge de la migration, elle serait pas sur les \u00e9paules de ces pays, le Maroc ou la Turquie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [82%] :\r\nOuais, ou la Libye avant la Libye, donc voil\u00e0, mais oui, mais bon, mais tout \u00e7a est financ\u00e9 par l'Europe, quand m\u00eame, hein, mais \u00e7a il faut le savoir, voil\u00e0 c'est financ\u00e9 par l'Europe et alors il y a 7 7, moi j'\u00e9tais au j'\u00e9tais au Maroc \u00e9videmment pour, il \u00e9crit : je connais le Maroc, je ne sais pas Casa, en fait, je ne connaissais pas bien Casa je connaissais Rabat j'ai Marrakech quelques pas tr\u00e8s, un court moment Oujda, je connais et. \r\nEt puis je Casa je connaissais pas, mais j'\u00e9tais quand m\u00eame enqu\u00eat\u00e9 dans le coin, \u00e0 voir comment tous ces migrants vivaient, comment ils se d\u00e9brouillent et je ne sais pas si vous voyez, mais le jeune homme, monsieur Keziah Jones qui, sur la couverture ici ou quand il a quand m\u00eame l'air flamboyant Sadiq Omar au Maroc, j'ai rencontr\u00e9 des migrants qui ressemble plus \u00e0 \u00e7a que Leno les Roms qui a dans les rues de Paris, Bruxelles, comprenez il y avait quand m\u00eame quelque chose comme \u00e7a et de \u00e7a, dit la Ba\u00efse et on recherche quoi quand on monte, on cherche du travail, on cherche du travail, c'est : on cherche \u00e0 manger et l\u00e0- bas, ils avaient d\u00e9j\u00e0, ils ont raison, ils avaient la possibilit\u00e9 d'avoir des papiers, ils avaient la possibilit\u00e9 de travailler les petits jeunes, mon moi appel\u00e9 grand fr\u00e8re viens voir les mecs m'jusque dans les appartements pour voir comment il vivait parce qu'il y a beaucoup de rumeurs, il y a beaucoup de choses, il y a beaucoup de y a meurtre d'Africains et c'est clair, mais ce meurtre, l\u00e0 je l'ai bien mais il y a un contexte c'est pas des mecs qui se r\u00e9veiller un matin en disant : tiens, on va aller buter les Africains dont il y a eu un contexte qui fait qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [89%] :\r\nMais que vous avez rencontr\u00e9 sur place lorsque vous \u00eates all\u00e9e au Maroc, ce genre de tensions qui est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [86%] :\r\nAlors justement, non, justement non, c'est ce circonstanciel, l'iPhone il y avait un probl\u00e8me foncier et il faut d\u00e9gager du des gens, mais la violence pour faire peur et faire fuir les gens commen\u00e7aient au Congo dans le Kivu Moroni en liasse, on y met de la terreur et les tout le monde se casse et ceci se passait dans ces immeubles que je que je moi je place dans la rue, avenue Gaulmyn \u00e0 Casablanca \u00e0 Casablanca. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:04) [90%] :\r\nAlors il faut le dire, c'est, c'est c'est aussi un petit arnaqueur qui exploitent la mis\u00e8re sexuelle de l'Occident, une mis\u00e8re sexuelle si bien d\u00e9velopp\u00e9 par par un autre \u00e9crivain Michel Houellebecq notamment et ce qui est assez int\u00e9ressant dans ce livre, c'est que par des petites touches on, on arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 attendent cette incompr\u00e9hension entre entre les 2 continents entre l'Europe qui est un petit peu coupable l'Afrique qui est qui est indigente au fond c'est c'est dit quand il arnaque ces femmes femmes occidentales qui sont en qu\u00eate d'amour et lui, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de son ordinateur et leur et les fait r\u00eaver, finalement il, il se dit, finalement, il s'agit de rendre la monnaie de sa pi\u00e8ce \u00e0 l'Occident en lui soutirant de l'argent, donc il y a aussi ce face-\u00e0-face \u00e0 la entre 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [81%] :\r\nMais il a ce face-\u00e0-face entre 2 mondes et c'est vrai que beaucoup d'Africains ont cet \u00e9t\u00e9 -l\u00e0 en t\u00eate par moi moi je conqu\u00e9rir plut\u00f4t en produisant et moi, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, mais c'est vrai que beaucoup ont cette id\u00e9e -l\u00e0, \u00e7a il se sont pas coupable, c'est se sont coupable de rien. \r\nHein, ils sont coupables de rien, il fait ce qu'il veut et ce qu'il veut faire, il profite de cette mis\u00e8re l\u00e0 leur reproche d'ailleurs aux hommes et aux femmes, parce que bon, il y a les hommes aussi, et c'est les hommes aussi qu'on attrape sur internet, bon c'est c'est les m\u00e9prise, mais c'est l'humanit\u00e9 en fait qui manque peut-\u00eatre en Occident ou si vous voyez ce que je veux dire c'est c'est il est il \u00e0 bord du fret de fa\u00e7on tr\u00e8s naturelle et je crois que c'est l'autre h\u00e9ro\u00efne c'est votre du du roman, parce que c'est vrai, il a cess\u00e9, mais pour moi la l'h\u00e9ro\u00efne, c'est quand m\u00eame, il sera qu'elle est morte d\u00e8s le d\u00e9but du roman, faut savoir il sera que d'une beaut\u00e9 inou\u00efe du c\u00f4t\u00e9 nuit aux formes une femme sculpturale aux folles mais aux formes pulpeuses, parce que l\u00e0 j'ai quand m\u00eame fait l'apologie de la femme pulpeuse depuis Nana de Zola, on a pr\u00e9vu \u00e7a donc carr\u00e9ment et et donc moi, mais c'est un manque de me laisser \u00e7a nous l'Afrique, on est on est quelque part d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par l'Europe mais pas par on est oui on voit toutes ces richesses, mais ce qu'il manque quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame l'humanit\u00e9, il y a beaucoup de choses que tout est, tout est simple, tout est enfin nous on estime que c'est tr\u00e8s superficiel, Europe, moi j'ai des petits m\u00eame mes propres cousins qui taquine \u00e0 l'\u00e9poque, qui parlait de l'Europe, l'Europe, l'Europe, mais je veux dire en Europe, j'avais mon petit cousin Jean-Paul, il est venu en Europe, mais il est rentr\u00e9 qui tr\u00e8s tr\u00e8s vite, il a trouv\u00e9 l'argent, mais il n'a pas trouv\u00e9 l'humanit\u00e9 et leur tourn\u00e9e qui n'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [85%] :\r\nQui ne se Kinshasa, \u00e7a oui, donc voil\u00e0, c'est ce que autres dans votre roman, il y a beaucoup de de termes que qui sont un m\u00e9lange de kilos atypique de de l'argot des rues de Casablanca des mots arabes effray\u00e9 toute une palette d'expressions comme \u00e7a qui, qui vous montre de quelle fa\u00e7on aussi cesser il est int\u00e9gr\u00e9, c'est le dire mais on est dans le roman essaye pas de Tarija oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [81%] :\r\nIls parlent la langue populaire du Maroc, oui, mais il les langues, c'est-\u00e0-dire que moi, j'utilise le lingala pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [90%] :\r\nPour pour exprimer exactement ce que je ressens, mais cela dit, je pense en j'\u00e9cris comme un Congolais, faut pas, faut pas croire que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [90%] :\r\nEt je, je dis toujours que je suis l'\u00e9crivain parce que vous savez, il y a pas de double nationalit\u00e9 au Congo, donc vous avez un passeport au l'autre et je dis toujours que je suis l'\u00e9crivain belge parce que j'ai un passeport belge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [82%] :\r\nJ'\u00e9crivais le sur le relais, l'\u00e9crivain belge d'origine et de rationalit\u00e9 congolaise, je crois que c'est peut-\u00eatre \u00e7a que la France devrait voir un peu par rapport \u00e0 par exemple la France par rapport \u00e0 ces \u00e9trangers ou l'Occident \u00e7a devient ici vit avec nos richesses, on vient de richesse quand moi je parle du Maroc, \u00e7a dit quoi, c'est le Maroc pour moi est devenue une richesse futur bestseller face au Maroc, vous trouverez des aides. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:37) [91%] :\r\nC'est clair et puis en plus cette musicalit\u00e9 l\u00e0 dans votre langue, elle se ressent tr\u00e8s tr\u00e8s forts dans tout le livre et pourtant parfois au milieu d'une phrase \u00e0 la fin d'un chapitre bagne, les punchlines de Booba surgissent comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [84%] :\r\nMoi j'avais, j'aurais \u00e7a s'appelle Bouba allait s'il allait se passer la squatt\u00e9 l'autorit\u00e9 et il est s\u00e9rieux, moi, il a fait son histoire \u00e0 Orly, c'\u00e9tait le disent mon livre est sorti le 22 \u00e7a voil\u00e0 c'est c'est c'est beau super timing et, mais oui, mais je suis dans le texte, je cherche le texte indique que voil\u00e0 le cherche le texte et tout \u00e0 l'heure quand on parlait des langues, il y a, il y a cette cette langue arabe que jamais d\u00e9j\u00e0 moi pour dire dire avenue Zeitouni, boulevard Zeitouni, c'est c'est po\u00e9tique l\u00e0, faut pas oublier que l'arabe, la langue arabe, c'est la langue de la po\u00e9sie, et m\u00eame si je ne comprends pas, je voulais entendre \u00e7a comme je voulais entendent Oum Kalsoum chanter et ces choses -l\u00e0 m'appartiennent, quelque part je me me l\u00e0 je me l'approprie et voil\u00e0 et je et je, mais c'est la seule allant de la po\u00e9sie, le lingala et voil\u00e0 et pour moi, elle rentre, elle fait la litt\u00e9rature mais mais l'arabe dedans, c'est juste le Champ de, de, de, de cette langue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [83%] :\r\nEt de Oum Kalsoum et de l'serait alors le Booba en l'occurrence il il arrive un moment donn\u00e9, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le au moment o\u00f9 la premi\u00e8re punchlines de Booba d\u00e9barque ce qui a un jeune inspecteur de police qui est fan absolu de Bouddha qui s'habille comme lui qui a la casquette comme lui etc quand elle arr\u00eate quelqu'un dans la rue, il du d\u00e9clin du pour lui humeur qui va aller en taule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [84%] :\r\nFrance 3 30 mois ferme dans les chicos, tu es o\u00f9 passe comme \u00e0 la maison, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la de 30 mois ferme et tu as -tu en prison comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [83%] :\r\n\u00e0 la maison, oui, mais j'ai le FC la prison en arabe, mais j'ai envoy\u00e9 un exemplaire \u00e0 Bob j'lui envoy\u00e9 \u00e0 feu \u00e0 Fleury-M\u00e9rogis et donc cette boule des peupliers, \u00e7a recommence, vous connaissez l'adresse de Booba, mais en fait c'est une c'est c'est c'\u00e9tait comment \u00e7a s'est pass\u00e9, vous savez, moi je, je suis vieux, je suis un vieux monsieur, mais j'ai mes enfants, j'ai des enfants, j'ai la plus grande qu'\u00e0 33 ans, la derni\u00e8re avant voil\u00e0, elle a 20 ans donc, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 moi, donnez moi j'ai les John Browne et Otis Redding TMT et puis je me suis rendu compte qu'\u00e9lectrice Brown et tout \u00e7a l'aide juridique, c'est les James Brown de, de, de, et les Booba, ce sont les James Brown de, de, de, de leur \u00e9poque dans \u00e7a d\u00e9j\u00e0, j'adh\u00e8re tr\u00e8s vite \u00e0 la trappe, Miossec est sur l\u00e0 parce que ai mes gosses qui sont l\u00e0, c'est eux qui me conseille et le le Booba est arriv\u00e9 parce que j'ai \u00e9crit cette sc\u00e8ne \u00e0 3 heures du matin, j'\u00e9tais tr\u00e8s fatigu\u00e9 et il y avait quelque chose en revenant de Casa et j'ai d\u00fb faire des armes des des am\u00e9nagements parce qu'en fait j'quitte tout le roman avant d'aller \u00e0 Gaza, oui je suis diabolique. \r\nC'est ce que je sais qui c'est qui j'\u00e9cris tout le roman pendant l'avant d'aller \u00e0 Gaza, et puis j'\u00e9tais \u00e0 Casa et je voulais voil\u00e0 je voulais rester neutre d'abord c'\u00e9tait Casa, moi je voulais Casa, pourquoi, parce que j'ai, j'ai fait quelques pas, j'ai rendu hommage \u00e0 Kinshasa, qui est une ville cosmopolite et et j'ai, j'ai choisi Casa parce que je voulais une ville, une ville telle que Buenos AiresS. Le Caire New York une ville, une grosse m\u00e9tropole voil\u00e0 donc forc\u00e9ment je devais choisir Casa. \r\nEt, mais au d\u00e9part, je voulais mais bon, les Marocains sont tr\u00e8s sentimentaux, donc quelqu'un de Oujda va lui dit mais bien Oujda Christophe arabe a bien eu lieu, un type de Tanger, va diffuser \u00e0 Tanger qu'est -ce la faute \u00e0 Casa, donc voil\u00e0 et c'est et ils m'ont trimbal\u00e9 comme \u00e7a pendant 6 mois avant que je revienne \u00e0 Casa, donc voil\u00e0, et j'ai \u00e9t\u00e9 voir 15 ans apr\u00e8s et donc il y avait un petit r\u00e9ajustement que je devais faire oblig\u00e9 de cr\u00e9er un autre point : un policier et il \u00e9tait 3 heures du matin et 3 heures du matin, vous \u00eates KO, un peu fatigu\u00e9 et je ne sais plus tard, il va, c'est parce qu'vous cr\u00e9ez votre personnage, vous lui donnez \u00e0 la limite un nom. \r\nMais apr\u00e8s, enfin moi je travaille comme \u00e7a, je sais pas si tous les \u00e9crivains, je sais pas si Alain Mabanckou m'entend, je sais pas si lui fait comme \u00e7a parce qu'il n'est pas loin et cela dit, je cr\u00e9e un personnage puis apr\u00e8s je l'habit je l'habille, j'ai donn\u00e9 \u00e0 telle le nom, j'aurais d\u00e9j\u00e0, mais c'est le seul habit, \u00e7a lui donne un look je joue \u00e0 la poup\u00e9e quoi. \r\nC'est un peu \u00e7a et. \r\nJe dis : Putain, maintenant, je dois trouver commence \u00e0 quoi ce mec se ressemblent qu'\u00e0 quoi ils ressemblent, comment il parle, comment il a il bouge aussi, il faut le cr\u00e9er totalement comment il parle donc cela dit, je vais pas \u00e9crire comme le personnage et et brusquement j'ai l\u00e0 o\u00f9 j'ai une vision comme \u00e7a, Booba \u00e0 3 heures du mat quoi Bob \u00e0 3 heures du mat qui m'est apparu alors bon je dis bon il la Buba je minutes EN qu\u00eate au KLM et les punchlines de Booba, du coup \u00e7a donn\u00e9 de la po\u00e9sie ou du coup le gars il devenait, il devenait bien et et c'\u00e9tait pas pour aussi beaucoup plus facile, parce qu'en fait il s'appelait la sc\u00e8ne Choukri et vous connaissez tous le grand mot le grand romancier Mohamed Choukri, qui a \u00e9crit une histoire sur la Street sur la rue que Booba et vous \u00e9voque tout le temps, mais Mohamed Choukri, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 3 heures du matin j'\u00e9tudie l'\u00e9paule fan de Booba, au lieu de chercher des, des, des voeux des bois, des tron\u00e7ons de textes de Mohamed Choukri, enfin, c'est que j'\u00e9tais vers la facilit\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:48) [89%] :\r\nMais du coup, le personnage, il existe, il est incroyablement fort, il est dr\u00f4le aussi, il est dr\u00f4le, il y a beaucoup d'ironie tout le temps et d'humour dans dans le roman, vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les pressions immobili\u00e8res pour employer un euph\u00e9misme, qu'il y a dans certaines parties du Maroc, avec derri\u00e8re, des hommes d'affaires, en l'occurrence dans votre roman, un Saoudien qui doivent faire affaire avec une femme, alors \u00e9videmment \u00e7a lui pose quelques probl\u00e8mes, elle les propri\u00e9taires, il n\u00e9gocie pour qu'elles lui vendent ces terrains mais les terrains sont occup\u00e9s par les migrants comment chasser les migrants la quadrature du cercle en quelque sorte et voulu donner une r\u00e9flexion \u00e0 un moment donn\u00e9, parce qu'il sort d'une r\u00e9union avec elle et il dit \u00e7a avance pas s'avance pas et vous lui faites dire que ce qu'il n'aimait pas dans ce pays, c'est qu'on y pratique un Islam pass\u00e9 intraitable, les femmes se permettait n'importe quoi, le Maroc avait encore d'\u00e9normes progr\u00e8s \u00e0 accomplir en mati\u00e8re de gestion de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:39) [82%] :\r\nOui, Farida The Farida Zouzou, je l'adore, c'est une femme qui plane tu n'ait laiss\u00e9 une h\u00e9riti\u00e8re, vous savez le le code de la famille a chang\u00e9 au marocains depuis quelques ann\u00e9es donc ce bouquet, j'aurais pas pu exemple Farida Azouz sans ce code de la famille, il a \u00e9volu\u00e9 dans les Philippe v\u00e9rit\u00e9 et donc Farida c'est une forme puissante parce que je suis jamais chez moi j'ai jamais des pr\u00e9bendes, des personnages tout noir, tout blanc, c'est jamais manich\u00e9ens et moi j'ai remarqu\u00e9 que moi j'ai des copines aussi aux marocains qui sont des femmes puissantes qui sont des femmes puissantes des filles \u00e0 papa ou voil\u00e0, ou des choses comme \u00e7a, ou des femmes qu'un poste moi je connais des femmes puissantes qui peuvent vous \u00e9craser un mari, vite fait, vous voyez ce que je vais la ce qu'on d\u00e9couvre donc voil\u00e0 o\u00f9 j'en connais, j'en connais, moi j'en connais quelques-uns et c'est un peu cette forme l\u00e0 que je voulais repr\u00e9senter parce que bon, quant \u00e0 la fois et les propri\u00e9taires les la la puissance son papa \u00e7a un grand monsieur, bon le mari tranquille quoi, il fait un peu profil bas, aurait, je suis \u00e0 l'Islam dit ceci n'en pas pas l\u00e0 dans ce cas -l\u00e0, vous comprenez ce donc c'est \u00e7a moi j'aime pas les mondes manich\u00e9ens et donc, il me fallait Farida Azouz et elle joue, mais quelque part, face \u00e0 un Saoudien, elle est aussi oblig\u00e9e, elle joue quand m\u00eame son, ces cartes femme oui, et je sais qu'elle est tr\u00e8s fine, elle \u00e0 je l'adore, oui cela d'autres comment elle roule faisait le Saoudien dans la farine, mais vu ces saoudien \u00e0 Casa, il y a des des gros investissements \u00e0 Casa, hein, il y a des j'ai j'\u00e9tais l\u00e0- bas, j'habitais dans le cas et j'ai habit\u00e9 l\u00e0- bas, dans les quartiers o\u00f9 simple d\u00e9roule l'histoire que le parce que il faut quand m\u00eame parler du quartier de Delta Liane abc\u00e8s la BD, le quartier Cuba et ces 2 cas, et vous savez \u00e0 la se de particulier \u00e0 la Casa, c'est que j'ai l'\u00e2ge l'\u00e9crit la le, la pauvret\u00e9 est insolente. \r\nVoyez le vice- c\u00f4t\u00e9 de la rue, vous avez Delta Liane ici vous avez le mus\u00e9e, je sais pas, le mus\u00e9e de la mosqu\u00e9e Hassan II, par exemple, vous avez des immeubles terrible la, la, la pauvret\u00e9, les l\u00e0 vous pouvez pas dire j'ai pas vu et ce sont des gens qu'on essaie de chasser parce que bon on veut moderniser alors on veut les chasser et \u00e7a marche pas vraiment donc voil\u00e0, mais j'esp\u00e8re que tout \u00e7a dans le roman, mais c'est et c'est aussi le le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:48) [88%] :\r\nJ'aime bien les pauvres types qui se battent dans tous mes romans, j'ai toujours des, des, j'ai toujours des gens mais c'est \u00e7a, dit que nous sommes tous des d\u00e9munis actuellement peut-\u00eatre moins en Suisse, mais bon, mais nous sommes tous des d\u00e9munis, le monde est mal le monde est tr\u00e8s tr\u00e8s mal, alors quand je prends des personnages comme dans mon 1er roman Mathieu math\u00e9matiques congolaises Celio, qui se sert des math\u00e9matiques pour progresser, ils candidats dans dans Congo Jens et qui, qui \u00e0 travers leurs ordinateurs, il fait mondialis\u00e9, ici, c'est que nous sommes dans un long, on est tout ce qu'elle est pas dans le m\u00eame sac aujourd'hui quand je vois les jeunes belges et tout, il a fait des Hutus, il sort d'une femme bien, mais il se retrouve au ch\u00f4mage qu'on n'importe qui, on le prend, on le jette, on jette les gens aujourd'hui on jette les gens et et c'est et je vais un peu montrer des exemples de courage des gens qui sont, qui ont qui ont voil\u00e0 qui sont dures et ce soir parce que il a \u00e7a qui va nous sauver, ce sont des gens qui ne baisse pas les bras et le le monde d'aujourd'hui, je crois qu'on doit \u00eatre des gens qui ne baisse pas les bras. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:41) [88%] :\r\nLe vent, le vent qui rend fou, mais aussi \u00e0 \u00e9galit\u00e9, les hommes se Chergui, qui souffle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:47) [84%] :\r\nSergue\u00ef Chergui le voir le vent du d\u00e9sert, mais parce que vous savez de vol, c'est : on parle de migration et ce vent du d\u00e9sert, il vient du sud, forme du c\u00f4t\u00e9 du Sahara, ou bien vers la vers l'Est du Sahara et il monte. \r\nAlors vous entendez le nom la Chergui dites encore un arabe, mais quand ils monte ils Sirocco Sirocco, c'est plus joli, mais bon voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que l'migrations sont in\u00e9luctables, l'\u00e9migration, c'est depuis le d\u00e9but du monde, alors donc souvent monde quoi que vous fassiez vent va monter et mais ce qu'avec le ph\u00e9nom\u00e8ne de de du vent Chergui, vous connaissez le Chergui, vous avez le feu ici en Suisse, vous avez le Sirocco le le le le le mistral qui rend quand m\u00eame les gens un peu, vous connaissez le Fun et moi, j'habitais \u00e0 Z\u00fcrich pendant une ann\u00e9e en 1982 avant que beaucoup et et je le Fun, je connais et je voulais mettre en sc\u00e8ne qui Chergui oppresse les nerfs oppresse le le le sensibiliser le le l'\u00e9motion chez les \u00eatre mais le probl\u00e8me c'est qu'il s'essouffle pas vraiment \u00e0 Casa et souffle et Sa\u00efoua \u00e0 Essaouira, au sud de Casa et souffle au nord \u00e0 Tanger, au nord de Gaza, mais pas vraiment \u00e0 Casa, mais comme moi je suis pas marocain Philippe Tergel sorti ce bouquin et les gens au doigt et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s Monsieur Bofane ce que vous dites l\u00e0 ce que vous dites l\u00e0 alors moi ce que je fais c'est c'est pas ma faute si cher, tout ce qui se passe et ch\u00e9ri, alors j'ai fait souffler, j'ai fait tourner Chergui sur place au-dessus de Casa, \u00e7a dure quelques semaines ce bouquin, c'est quelques semaines c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9orologique et donc il a fait, non mais il y a un truc qui se passe, mais comment ce ce que Chergui tourne comme \u00e7a sur place \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique, encore une fois, donc cela dit, j'ai d\u00fb \u00e9tudier les vents, j'ai dit \u00e0 \u00e9tudier les, les, les vents marins l\u00e9g\u00e8rement les courants marins. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:35) [80%] :\r\nEt ce vent il a pas il conna\u00eet pas les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:37) [89%] :\r\nOui mais donc j'ai fait appel \u00e0 ce \u00e0 ce lot de climatique \u00e9videmment qui fout le bordel dans le monde, il va pas \u00e9pargn\u00e9 Casa et il est, il y a un grand il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9orologique qui serait d\u00e9roule \u00e0 Casa pendant l'Euro, mais j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 voir des amis marins, voici les tout ce que je d\u00e9crivais \u00e9tait possible, c'est possible, c'est possible mais il faut savoir que le le le le le le le r\u00e9chauffement climatique, il est, il est, il est, il est, il s'acoquine avec le Gulf Stream, qui fait ce qui produit aussi de la chaleur dont il y a un grand combat dans la stratosph\u00e8re et un grand combat sous la mer pour foutre le bordel \u00e0 Gaza, mais c'est quand m\u00eame s\u00e9rieux qui va gagner, il va quand m\u00eame fini par passer Gibraltar comme les migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:20) [92%] :\r\nN'Koli Jean Bofane, merci beaucoup d'\u00eatre venu le voir, \u00e7a s'appelle la Belle de Casa et c'est publi\u00e9 chez Actes Sud, merci encore \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T15:58:11Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6CCA581-24F6-4731-81FA-37CAEF92AFAC", "internalArchiveId": "F6CCA581-24F6-4731-81FA-37CAEF92AFAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Julie Gilbert", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Julie Gilbert pour \"Tirer des fl\u00e8ches. Montr\u00e9al, Porto, Gen\u00e8ve, Los Angeles\" (H\u00e9ros-Limite Editions) au micro de Pierre Philippe Cadert et Linn L\u00e9vy.", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780969", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Julie Gilbert / VER_2018-08-31T16:35:45_sequence-2", "Vertigo du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Julie Gilbert pour \"Tirer des fl\u00e8ches. Montr\u00e9al, Porto, Gen\u00e8ve, Los Angeles\" (H\u00e9ros-Limite Editions) au micro de Pierre Philippe Cadert et Linn L\u00e9vy."], "variantIds": ["ece-9780969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:35Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nIl y a ce Vertigo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nEn Direct de Morges du Gilbert bonjour quand allez- vous perd alors vous vous \u00eates venu avec un livre dont Linn va nous parler un petit livre tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, qui s'appelle tirer des fl\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [89%] :\r\nOui, c'est un objet litt\u00e9raire non identifi\u00e9, que je tiens entre les mains, Julie Gilbert ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est un recueil de po\u00e9sie t\u00e9l\u00e9phonique 69 bref texte qui \u00e0 l'origine, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par vous, par t\u00e9l\u00e9phone, comme un cadeau, un inconnu, un cadeau \u00e0 5 francs, aujourd'hui c'est 69 pages de petites p\u00e9pites politiques comme des fl\u00e8ches qui atteignent leur cible, j'ai beaucoup aim\u00e9 ce livre, il faut que je rappelle que vous \u00eates sc\u00e9nariste, auteur dramaturge, cofondatrice de la soci\u00e9t\u00e9 de production, les films du Tigre, vous \u00eates n\u00e9 au Mexique et vous \u00eates venus en Suisse par amour, il y a 20 ans, si j'ai bien r\u00e9sum\u00e9 est -ce que Julie Gilbert passer de la voie au papier, passer de la po\u00e9sie Telefonica \u00e0 quelque chose de fixe d'imprimer est -ce que est -ce que c'est un risque est -ce que \u00e7a fait tourner la t\u00eate comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s beau, d'avoir un un objet en fait tout d'un coup ses po\u00e8mes qui \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9ph\u00e9m\u00e8re puisque je ne je voulais pas enfin quand les donn\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone, la r\u00e8gle c'est que les personnes ne pouvaient pas les avoir, par \u00e9crit, donc c'\u00e9tait vraiment cette id\u00e9e de d'un d'un d'un moment po\u00e9tique qui surgit en fait dans l'espace quotidien des personnes \u00e0 qui c'\u00e9tait destin\u00e9, et c'est vrai que le le jour o\u00f9 donc Alain Berset de h\u00e9ros limite a propos\u00e9 que \u00e7a devienne un un livre : il m'a lui- m\u00eame m'a dit mais \u00e7a peut pas s'appeler des po\u00e8mes t\u00e9l\u00e9phonique parce que ce sont, on est dans une autre d\u00e9marche, donc voil\u00e0, maintenant c'est un c'est \u00e7a doit devenir un livre alors ce que ce que je ce qui \u00e9tait pourtant moins important, c'est qu'on garde en fait la la la trace en enfin de la performance litt\u00e9raire donc derri\u00e8re, il y a le formulaire que les que les personnes pouvaient remplir, mais un peu plus, vous envoyez si on veut un peu, non, mais parce que ce qu'il esquisse ce qui faisait la diff\u00e9rence entre le fait d'\u00eatre un \u00e9crivain public, c'est-\u00e0-dire bonjour ma m\u00e8re \u00e0 son anniversaire, elle aime beaucoup les fleurs et faire du cheval est -ce que vous pouvez m'\u00e9crire un po\u00e8me parce que je ne voulais vraiment pas faire, j'ai du coup j'ai imagin\u00e9 vraiment l'id\u00e9e d'une d'une performance litt\u00e9raire donc c'est-\u00e0-dire une cession, donc pendant 3 semaines, n'importe qui pouvait \u00eatre commander un texte, mais il ne savait pas quel TAC, j'allais \u00e9crire, donc il y avait un risque de la part de celui qui commandait le po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [90%] :\r\nIl faut juste pr\u00e9ciser que c'\u00e9tait durant et des r\u00e9sidences de th\u00e9\u00e2tre dans plusieurs villes, \u00e0 Montr\u00e9al, \u00e0 Gen\u00e8ve, au th\u00e9\u00e2tre en Gervais notamment et puis \u00e7a a dur\u00e9 est -ce que \u00e7a a dur\u00e9 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [89%] :\r\nOui, \u00e7a a dur\u00e9 6 ans, mais bon, il y a eu des des normes entre ses 6 ans la la derni\u00e8re session, c'\u00e9tait \u00e0 Los-Angeles, donc c'\u00e9tait vraiment on \u00e9tait compl\u00e8tement dans un autre contexte et pour revenir \u00e0 l'id\u00e9e du livre en fait moi je j'avais comme \u00e7a on t\u00eate un texte que j'avais lu pendant mes \u00e9tudes, qui sont les regrets de du Bellay et je ne sais pas si vous connaissez ce textile \u00e0 Rome et en fait, il d\u00e9teste Rome vraiment il il il y sont nuit terriblement et il commence \u00e0 \u00e9crire un sonnet par jour et ce que j'avais trouv\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s beau dans ses regrets \u00e0 part que ce sont des regrets, je ne peux pas \u00e9crire des regrets, mais c'\u00e9tait vraiment cette transformation du paysage, la transformation des \u00e9motions tout d'un coup, on est sur le d\u00e9tail et tout d'un coup, comment \u00e7a se transforme, \u00e7a \u00e9volue donc si je les appelle des po\u00e8mes, parce que le geste est politique, mais c'est vrai que ce sont plus des petits textes comme \u00e7a qui micro fiction des micro- fictions, c'est bien \u00e7a comme terrain moi je ai pas moi j'adh\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [89%] :\r\n\u00e7a s'appelle tirer des fl\u00e8ches publi\u00e9 chez relie mythe Gilbert est -ce que c'est aussi une mani\u00e8re pour vous de renouveler votre imaginaire, c'est-\u00e0-dire au fond il y a une sorte de contraintes dans l'exercice, qui, lorsqu'on \u00e9crit sur le temps long, du th\u00e9\u00e2tre, du cin\u00e9ma, ce qui est votre cas vous pendez du sc\u00e9nario, vous \u00e9crivez des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, vous \u00eates dramaturge l\u00e0 tout ce que vous avez une contrainte est cette contrainte, forc\u00e9ment, elle oblige \u00e0 se repenser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [93%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est s\u00fbr, la contrainte, c'est toujours int\u00e9ressant, mais c'est surtout ce qui m'a le plus plu, c'est le fait d'\u00eatre finalement on pensait avec quelqu'un que je ne connais pas donc finalement il y a quand m\u00eame une destination et en m\u00eame temps c'est un moment tr\u00e8s ant\u00e9rieures parce que voil\u00e0, j'ai \u00e9crit un petit texte qui doit surgir et apr\u00e8s ce qui est ce qui \u00e9tait pour moi le plus beau, c'est le moment d'appel o\u00f9 tout d'un coup bas, voil\u00e0 j'appelle quelqu'un que je ne connais pas de la part de quelqu'un que je ne connais pas le but est de ne pas me faire raccrocher au nez non ce ne sont pas des assurances non je ne vais pas vous vendre un \u00e9ni\u00e8me je sais pas quoi, mais un po\u00e8me et l\u00e0, alors vraiment le mot po\u00e8mes dans le quotidien, \u00e7a c'est un esp\u00e8ce de truc g\u00e9nial et voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait le moment le le plus beau en fait de de cette, de cette performance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [84%] :\r\nOn voit m\u00eame quand on lit ces ces petits cette petite micro- fictions, on voit qu'il y a une progression de la narration d\u00e9but qui est assez lente, comme si vous vouliez entr\u00e9 en lien presque pas s\u00e9duire, mais en tout cas, apprivoiser la personne qui \u00e9tait \u00e0 l'autre bout du fil, \u00e0 ce que c'\u00e9tait conscience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [88%] :\r\nAlors c'\u00e9tait pas conscient mais c'est certain qu'il y avait des strat\u00e9gies pour que la personne reste \u00e0 l'\u00e9coute, qu'elle ne s'inqui\u00e8te pas de ce qui va lui arriver et puis aussi, il y a l\u00e0 il y a le fait que le les premiers po\u00e8mes commence \u00e0 Montr\u00e9al et en fait, c'est la preuve, donc c'\u00e9tait lui l'hiver, le d\u00e9but de l'hiver et j'avais vraiment un rapport avec aussi cette cette nature hyper hyperpuissantes et le le fait qu'il y avait cette neige \u00e9norme qui arrivait et donc donner aussi ce c\u00f4t\u00e9 de cette lenteur dans l'int\u00e9rieur dans le le la dimension r\u00e9flexive boxer c'est certain que c'est ces textes pour moi Ciss\u00e9 sont presque aussi de l'or dans la forme de carnets de de de bord un journal il y a, il y a aussi cette cette voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [87%] :\r\nIl y a le journal de vos pens\u00e9es, vos d\u00e9couvertes, peut-\u00eatre parce que, l\u00e0, par exemple, ce po\u00e8me -ci chant du coq il verte se termine par une citation de Jos\u00e9phine BaconB. quand m\u00eame, je sais pas comment qu'on qui est une une hauteur qu\u00e9b\u00e9coise, issu de la tribu d\u00e9signe nous incroyable po\u00e9tesse nous sommes rares nous sommes riches comme la Terre nous r\u00eavons, moi j'\u00e9tais scotch\u00e9e par cette phrase : j'ai trouv\u00e9 incroyable, j'ai d\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 vous, il ne peut la dire une femme extraordinaire, beaucoup de vos textes termine par une phrase tr\u00e8s fort comme \u00e7a, c'est pas la peine du d\u00e9but, c'est vraiment la la fin tr\u00e8s forte, l\u00e0 aussi c'est une une forme d'exercice de s'approprier la pens\u00e9e de quelqu'un d'autre de la remettre \u00e0 sa sauce de s'impr\u00e9gner de l'endroit de de rendre le climat mais \u00e0 distance par t\u00e9l\u00e9phone pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, en fait, bah je fais partie de de ces auteurs qui, comme plein d'autres auteurs ont fait son sont pris dans cette dans ce fourmillement de la pens\u00e9e des autres et c'est vrai que, par exemple, on est \u00e9tant au Qu\u00e9bec, pour moi, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s tr\u00e8s obs\u00e9d\u00e9 par la question des Am\u00e9rindiens et la question du territoire, bon voil\u00e0, c'est quelque chose qui existe dans mon travail depuis longtemps et et ce qui me troublait, c'est que, par exemple, au Qu\u00e9bec, \u00e7a a chang\u00e9 l\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es, mais quand on posait la question de voil\u00e0 quel rapport vous avez aussi nouveaux inou\u00ef t\u00f4t aux Algonquins silence vraiment il y avait un un noir l\u00e0- dessus et et donc c'\u00e9tait pour moi, important aussi de leur de que leur parole se glisse dans la travers\u00e9e, po\u00e8mes et que voil\u00e0, \u00e7a sera peut-\u00eatre des passerelles pour justement les rencontrer les lire et et continuer \u00e0 les faire \u00e0 faire r\u00e9sonner cette culture- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [90%] :\r\nDes passerelles que vous avez d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 un notamment dans la biblioth\u00e8que sonore des femmes ce printemps \u00e0 la Maison de Rousseau et la litt\u00e9rature, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait ses t\u00e9l\u00e9phones d\u00e9j\u00e0 donc le m\u00eame objet est devenu un objet politique qu'on pouvait d\u00e9crocher, on entendait les voix de femmes qui font l'histoire, qui ont fait l'histoire, est-ce que il y a aussi cette id\u00e9e -l\u00e0 de sens que dans une g\u00e9n\u00e9alogie de remettre \u00e0 leur juste place des femmes qu'on a parfois souvent pas assez \u00e9cout\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [89%] :\r\nAlors oui, d\u00e9j\u00e0, la biblioth\u00e8que sonore des femmes est aussi au livres sur les \u00e0 monsieur Niass \u00e0 l'espace 80 et \u00e7a va durer jusqu'au 23 septembre donc l\u00e0, on peut y aller, c'est en acc\u00e8s libre et tout \u00e7a et bien s\u00fbr, je suis tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, toujours par notre h\u00e9ritage en fait la question de l'h\u00e9ritage, mais un h\u00e9ritage qui ne soit pas quelque chose qui emp\u00eache en fait d'avancer et de cr\u00e9er de r\u00e9fl\u00e9chir mais qui c'est quelque chose qu'on puisse prendre avec soi pour continuer son chemin, donc c'est vrai que je suis particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e sur la question de l'h\u00e9ritage au f\u00e9minin parce que il me semble un peu dans l'ombre et donc voil\u00e0, je sais, c'est vrai que beaucoup de mes de mes travaux vont dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [87%] :\r\nGilbert, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir, nous parler de se tirer des fl\u00e8ches publi\u00e9 chez Ayrault limite une exp\u00e9rience qui \u00e9tait normalement destin\u00e9 \u00e0 se finir dans les Terres et que l'on retrouve litt\u00e9ralement imprim\u00e9, merci beaucoup, \u00e0 tr\u00e8s bien merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T15:22:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D049591-56F7-47AF-B445-3DED0129C636", "internalArchiveId": "9D049591-56F7-47AF-B445-3DED0129C636", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le commerce en mer (5/5) : Entretien avec Denis Delestrac ", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec Denis Delestrac \r\nAujourd'hui, rencontre avec Denis Delestrac, r\u00e9alisateur du film \"Cargos, la face cach\u00e9e du fret\" (France / 2016), un documentaire que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche 2 septembre \u00e0 21h05 sur RTSDeux.\r\nLe trafic maritime joue un r\u00f4le essentiel dans notre \u00e9conomie globalis\u00e9e. Un objet de consommation courant voyage plusieurs fois autour de la plan\u00e8te avant de parvenir dans les commerces. Au prix de graves atteintes \u00e0 l'environnement et de pertes fiscales dues au pavillon de complaisance. Enqu\u00eate dans un milieu souvent (tr\u00e8s) opaque. \r\n90% de tout ce que nous consommons vient de l'\u00e9tranger et 95 % des produits exp\u00e9di\u00e9s \u00e0 travers la plan\u00e8te passent par les mers ou les oc\u00e9ans.\r\nLe transport maritime est devenu le secteur d'activit\u00e9 le plus important et le plus puissant du monde, l'essence m\u00eame de la mondialisation. Mais \u00e0 quel prix? Qui en sont les acteurs? Quels sont les enjeux \u00e9conomiques, soci\u00e9taux, politiques, juridiques et \u00e9cologiques du fret maritime? \r\nCe film est une enqu\u00eate audacieuse qui nous entra\u00eene dans les coulisses du transport maritime pour r\u00e9v\u00e9ler la m\u00e9canique et les dangers de cette industrie-cl\u00e9 de notre \u00e9conomie, de notre environnement et de notre mod\u00e8le de civilisation.\r\nPhoto tir\u00e9e du documentaire \"Cargos, la face cach\u00e9e du fret\"\r\n\r\n* * Entretien avec Denis Delestrac \r\nAujourd'hui, rencontre avec Denis Delestrac, r\u00e9alisateur du film \" Cargos, la face cach\u00e9e du fret \", un documentaire que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS Deux.\r\n\"Cargos, la face cach\u00e9e du fret  \"\r\n(France / 2016)\r\nLe trafic maritime joue un r\u00f4le essentiel dans notre \u00e9conomie globalis\u00e9e. Un objet de consommation courant voyage plusieurs fois autour de la plan\u00e8te avant de parvenir dans les commerces. Au prix de graves atteintes \u00e0 l'environnement et de pertes fiscales dues au pavillon de complaisance. Enqu\u00eate dans un milieu souvent (tr\u00e8s) opaque. \r\n90% de tout ce que nous consommons vient de l'\u00e9tranger et  95 % des produits exp\u00e9di\u00e9s \u00e0 travers la plan\u00e8te passent par les mers ou les oc\u00e9ans.\r\nLe transport maritime est devenu le secteur d'activit\u00e9 le plus important et le plus puissant du monde, l'essence m\u00eame de la mondialisation. Mais \u00e0 quel prix ? Qui en sont les acteurs ? Quels sont les enjeux \u00e9conomiques, soci\u00e9taux, politiques, juridiques et \u00e9cologiques du fret maritime ? \r\nCe film est une enqu\u00eate audacieuse qui nous entra\u00eene dans les coulisses du transport maritime pour r\u00e9v\u00e9ler la m\u00e9canique et les dangers de cette industrie-cl\u00e9 de notre \u00e9conomie, de notre environnement et de notre mod\u00e8le de civilisation.", "durationSec": 1851, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780926", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 31.08.2018", "Histoire vivante du 31.08.2018", "Le commerce en mer (5/5) / HV_2018-08-31T13:30:00_histoire-vivante", "Le commerce en mer (5/5) / HV_2018-08-31T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Entretien avec Denis Delestrac \n\nAujourd'hui, rencontre avec Denis Delestrac, r\u00e9alisateur du film \"Cargos, la face cach\u00e9e du fret\" (France / 2016), un documentaire que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche 2 septembre \u00e0 21h05 sur RTSDeux.\nLe trafic maritime joue un r\u00f4le essentiel dans notre \u00e9conomie globalis\u00e9e. Un objet de consommation courant voyage plusieurs fois autour de la plan\u00e8te avant de parvenir dans les commerces. Au prix de graves atteintes \u00e0 l'environnement et de pertes fiscales dues au pavillon de complaisance. Enqu\u00eate dans un milieu souvent (tr\u00e8s) opaque. \n90% de tout ce que nous consommons vient de l'\u00e9tranger et 95 % des produits exp\u00e9di\u00e9s \u00e0 travers la plan\u00e8te passent par les mers ou les oc\u00e9ans.\nLe transport maritime est devenu le secteur d'activit\u00e9 le plus important et le plus puissant du monde, l'essence m\u00eame de la mondialisation. Mais \u00e0 quel prix? Qui en sont les acteurs? Quels sont les enjeux \u00e9conomiques, soci\u00e9taux, politiques, juridiques et \u00e9cologiques du fret maritime? \nCe film est une enqu\u00eate audacieuse qui nous entra\u00eene dans les coulisses du transport maritime pour r\u00e9v\u00e9ler la m\u00e9canique et les dangers de cette industrie-cl\u00e9 de notre \u00e9conomie, de notre environnement et de notre mod\u00e8le de civilisation.\n\nPhoto tir\u00e9e du documentaire \"Cargos, la face cach\u00e9e du fret\"", "Entretien avec Denis Delestrac \n\nAujourd'hui, rencontre avec Denis Delestrac, r\u00e9alisateur du film \"Cargos, la face cach\u00e9e du fret\" (France / 2016), un documentaire que vous pourrez d\u00e9couvrir dimanche 2 septembre \u00e0 21h05 sur RTSDeux.\nLe trafic maritime joue un r\u00f4le essentiel dans notre \u00e9conomie globalis\u00e9e. Un objet de consommation courant voyage plusieurs fois autour de la plan\u00e8te avant de parvenir dans les commerces. Au prix de graves atteintes \u00e0 l'environnement et de pertes fiscales dues au pavillon de complaisance. Enqu\u00eate dans un milieu souvent (tr\u00e8s) opaque. \n90% de tout ce que nous consommons vient de l'\u00e9tranger et 95 % des produits exp\u00e9di\u00e9s \u00e0 travers la plan\u00e8te passent par les mers ou les oc\u00e9ans.\nLe transport maritime est devenu le secteur d'activit\u00e9 le plus important et le plus puissant du monde, l'essence m\u00eame de la mondialisation. Mais \u00e0 quel prix? Qui en sont les acteurs? Quels sont les enjeux \u00e9conomiques, soci\u00e9taux, politiques, juridiques et \u00e9cologiques du fret maritime? \nCe film est une enqu\u00eate audacieuse qui nous entra\u00eene dans les coulisses du transport maritime pour r\u00e9v\u00e9ler la m\u00e9canique et les dangers de cette industrie-cl\u00e9 de notre \u00e9conomie, de notre environnement et de notre mod\u00e8le de civilisation.\n\nPhoto tir\u00e9e du documentaire \"Cargos, la face cach\u00e9e du fret\""], "variantIds": ["ece-9780927", "ece-9780926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T09:44:13Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:08) [86%] :\r\nTr\u00e8s bonne journ\u00e9e sur la premi\u00e8re voici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [90%] :\r\nHistoire vivante en nouvelle diffusion propos\u00e9e par Jean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\n90 pourcent des marchandises que l'on que l'on consomme des produits industriels, mais des produits de consommation qui circulent en fait par le biais de Tha\u00eflande et des grands porte- conteneurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [96%] :\r\nCette semaine, des r\u00e8glements et des vagues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:32) [91%] :\r\nLe d\u00e9sordre et il provient essentiellement du fait que on a une multitude de textes \u00e9pars, mais il faut bien voir que la port\u00e9e d'une convention internationale, un trait\u00e9 donc sign\u00e9 entre des \u00c9tats et ce d\u00e9sordre provient du fait qu'en fait, il n'existe pas de droit des transports internationaux r\u00e9ellement uniforme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:53) [92%] :\r\nLes les crimes existe, les crimes contre les \u00eatre s'humains, et bien il faut juste prendre en compte le fait que des crimes contre l'environnement sont \u00e9ventuellement envisageable, aussi, comme pour la responsabilit\u00e9 civile, on indemnise des dommages qui concernent des personnes, et bien il faut prendre en compte le fait qu'il y a des dommages qui concernent \u00e9galement l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nDu code \u00e0 la pratique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:11) [89%] :\r\nQuelque chose que qu'on ne sait pas, c'est le nombre de conteneurs perdus en mer par an mais absolument ph\u00e9nom\u00e9nal et, en particulier dans le rail de la Manche qui est vraiment l'autoroute de la mer europ\u00e9enne et papa sur chaque voyage, mais il y a des des containers perdus au maire, avec le probl\u00e8me de savoir si ce sont des d\u00e9chets ou pas des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [87%] :\r\nLe conteneur isolation c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne absolument majeur, \u00e7a nous permet aussi d'\u00eatre approvisionn\u00e9, nous consommateurs, quasiment en continue sans rupture avec des volumes extr\u00eamement importants qui vont du micro- ordinateur p\u00e8re chaussures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\nLe commer\u00e7ant mais celui qui est \u00e0 Marseille, donne des ordres, celui qui est dans l'Empire ottoman, doit les ex\u00e9cuter en l'\u00e9change, il per\u00e7oit une commission en cet endroit en g\u00e9n\u00e9ral de 2 ou de 3 pourcent sur les marchandises qu'ils y transitent entre ses mains, il se r\u00e9mun\u00e8re. \r\nComment va -t-on essayer d'apprendre \u00e0 g\u00e9rer juridiquement les mar\u00e9es noires, quels principes vont \u00eatre \u00e9chafaud\u00e9 qu'est ce qui est applicable qu'est ce qui ne l'est point quelle est l'id\u00e9e de Monsieur Bigot si je pollue qu'est -ce que je risque et comment puis -je m'en sortir, ce sont l\u00e0 quelques-unes des questions qui seront abord\u00e9es ce soir avec notre 1er invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:30) [91%] :\r\nJe vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [95%] :\r\nAlors oui, je suis, Amandine Cayol donc ma\u00eetre de conf\u00e9rence en droit priv\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Caen, donc on en France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:41) [93%] :\r\nLe papier dont dont nous allons parler qui correspond \u00e0 une intervention, vous avez fait dans un dans un colloque traite des questions de pollution tout \u00e0. \r\nJe lis le d\u00e9but de votre intervention, l'augmentation du trafic maritime menace l'\u00e9quilibre du milieu marin, si la pollution des mers est principalement d'origine tellurique, la pollution p\u00e9lagiques due aux activit\u00e9s maritimes ne doit pas \u00eatre n\u00e9glig\u00e9e, le transport maritime repr\u00e9senterait 12 pourcent de la pollution des oc\u00e9ans, notamment par le d\u00e9versement d'hydrocarbures et vous ajoutez un peu plus loin 42 pour 100 du p\u00e9trole brut consomm\u00e9 dans le monde et transport\u00e9 par voie maritime alors parce dans les chiffres mais il donne en effet la mesure de de la masse. \r\nEst ce que ce sont des chiffres, vous avez d\u00e9couvert \u00e0 cette occasion -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [87%] :\r\nIl les a d\u00e9couvert \u00e0 cette occasion -l\u00e0, quand on est devant de tels chiffres, est ce qu'on mesure l'Himalaya. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:44) [88%] :\r\nOui, enfin moi \u00e7a m'a choqu\u00e9, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que je ils ai not\u00e9 hein, c'\u00e9tait pas pour inonder non plus effectivement mon lecteur de de chiffres, mais je pense que \u00e7a permet de se rendent compte de mani\u00e8re objective, voil\u00e0 de de cette pollution qui existent puisqu'on a souvent l'impression que, bon, voil\u00e0, il y a quelques marine noir certes qui qui font beaucoup de bruit, voil\u00e0, on en parle beaucoup mais \u00e7a reste tr\u00e8s anecdotique et en r\u00e9alit\u00e9 non la pollution p\u00e9lagique est importante, c'est notamment par le transport maritime, alors ce ne sont pas que les mar\u00e9es noires, hein, c'est ce que j'explique dans mon article, il y a aussi, bien s\u00fbr, en r\u00e9alit\u00e9, de mani\u00e8re encore plus important de tous les d\u00e9ballastage en mer, donc l\u00e0 pour le coup, D des d\u00e9versements volontaires alors qu'ils sont plus faibles mais qui sont tellement fr\u00e9quents qu'il qui polluent de mani\u00e8re tr\u00e8s importante, les oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [93%] :\r\nEt l'on dit que la manche devant laquelle vous habitez et particuli\u00e8rement. \r\nUne m\u00e8re dont l'et la profondeur et particuli\u00e8rement jonch\u00e9 de c'est oui, c'est ce qu'on dit et fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:43) [78%] :\r\nSi je suis dans les chantiers \u00e7a \u00e9t\u00e9 Jacques par Thierry. \r\nUne filiale d'une panne n'closer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:26) [86%] :\r\nL'histoire vivante, cette semaine, des r\u00e8glements, c'est des vagues, suite de l'entretien avec \u00e0 Cayol, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en droit priv\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Caen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [95%] :\r\n1967 1978 1989 1999 2002, ce sont des ann\u00e9es o\u00f9 les maires sont frapp\u00e9s par une succession de catastrophes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [90%] :\r\nOui, alors ben 1967 c'est souvent celui qu'on citant en 1er le tour et Canyon, qui a effectivement \u00e9veill\u00e9 Les les consciences au niveau international sur cette probl\u00e9matique des mar\u00e9es noires et et c'est d'ailleurs \u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, enfin, cons\u00e9cutivement \u00e0 cette catastrophe que la convention CLC de 1969 a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e justement dans le but d'indemniser les victimes en cas de de pollution par hydrocarbures, donc on voit le lien vraiment 67 69 c'est c'est \u00e9videmment justement le droit r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [91%] :\r\nEt qui d'ailleurs prend la plume et se met \u00e0 imposer les termes juridiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est sous l'\u00e9gide de l'Organisation maritime internationale, qui a eu cette impulsion et qui a permis que ben diff\u00e9rents \u00c9tats signe cette convention internationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [88%] :\r\nCette premi\u00e8re convention c'est une premi\u00e8re donc dans le domaine est -elle extr\u00eamement restrictive et ce qu'elle est, c'est un 1er jet un 1er brouillon et on fait dans l'urgence avec du faute de mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:58) [91%] :\r\nAlors, elle est, elle, est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame int\u00e9ressante, hein, puisqu'elle permet quand m\u00eame une responsabilit\u00e9 objective, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas besoin de prouver une faute donc \u00e7a permet une indemnisation plus facilement et puis c'est aussi une responsabilit\u00e9 canaliser, c'est-\u00e0-dire que c'est sur la t\u00eate d'une personne pr\u00e9cise, on a un responsable, pr\u00e9cis, le propri\u00e9taire du navire, ce qui, l\u00e0 aussi normalement, facilite l'indemnisation puisqu'on sait pr\u00e9cis\u00e9ment contre qui se tourner, alors apr\u00e8s son point n\u00e9gatif, c'est qu'il y a des plafonds d'indemnisation relativement bas, vu l'et l'\u00e9tendue des des pr\u00e9judices avec de telles catastrophes, et donc on s'est rendu compte de cette insuffisance assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [90%] :\r\nAlors, vont suivre effectivement l'Amoco-Cadiz s'en 1978 l'Exxon Valdez en 89 l'Erika en 99 et le prestige en en 2002 le prestige dont il faut implique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plus grave mar\u00e9e noire qui est connu le littoral aquitain, une affaire qui aura tra\u00een\u00e9 devant le les tribunaux durant une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:58) [94%] :\r\nEt qui s'est sold\u00e9e au cas o\u00f9 les m\u00e9moires se serait quelque peu assoupi par la relaxe pure et simple de la plupart des personnes inculp\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [97%] :\r\nLe verdict apr\u00e8s le naufrage du Prestige, qui avait provoqu\u00e9 une mar\u00e9e noire g\u00e9ante en Espagne et en France, apr\u00e8s 11 ans de proc\u00e9dure, les 3 accus\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [92%] :\r\nPas de responsables et donc aucune indemnisation les \u00c9tats fran\u00e7ais et espagnol r\u00e9clamer 4 milliards d'euros de dommages et int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:26) [91%] :\r\nAlors on disait en d\u00e9but de l'entretien que le droit, il est souvent avec pas mal de retard et pas mal de difficult\u00e9s est -ce qu'il serait possible, Amandine Cayol, de nous donner un \u00e9tat des lieux de l'avanc\u00e9e \u00e0 partir du Torrey Canyon, comme vous l'avez fait jusqu'au prestige des le Torrey Canyon, il y a convention qui est sign\u00e9e, on imagine qu'\u00e0 mesure des autres mar\u00e9e noire, elle va peut-\u00eatre se renforcer tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [93%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, donc effectivement \u00e0 la convention de 69 est apparu assez vite comme insuffisante, notamment en raison des plafonds d'indemnisation et donc l\u00e0 rapidement donc d\u00e8s 1971 on a cr\u00e9\u00e9 un fonds d'indemnisation compl\u00e9mentaire, le Fipol, qui permet donc d'ajouter en fait \u00e0 l'indemnisation initial, donc on a 2 niveaux d'indemnisation, ce qui permet, voil\u00e0, d'\u00eatre, d'\u00eatre mieux indemnis\u00e9s et puis avec effectivement les, les diff\u00e9rentes mar\u00e9es noires, h\u00e9 bien on a eu une prise en compte aussi n\u00e9cessit\u00e9 de d'adapter les droits nationaux puisque il ne faut pas se reposer non plus que sur ces textes sp\u00e9ciaux de droit maritime les les droits de responsabilit\u00e9 civile internes peuvent \u00e9galement \u00e0 titre subsidiaire intervenir puisque la la convention CLC pr\u00e9voit que s'il y a une faute inexcusable du propri\u00e9taire du navire, donc une faute d'une extr\u00eame gravit\u00e9, on va dire pour simplifier, h\u00e9 bien le droit interne peut prendre le relais pour apporter une indemnisation suppl\u00e9mentaire et donc nous en France, c'est ce justement ce qui s'est pass\u00e9 avec l'affaire Erika qui a \u00e9t\u00e9 vraiment la source d'un bouleversement important du droit la responsabilit\u00e9 puisqu'on a permis pour la premi\u00e8re fois une indemnisation du pr\u00e9judice \u00e9cologique pur, c'est-\u00e0-dire le pr\u00e9judice port\u00e9 \u00e0 l'environnement lui- m\u00eame sans sans r\u00e9percussion sur le Patrimoine d'une d'une personne juridique, donc c'est vraiment l'environnement lui- m\u00eame qui est la victime et qui est indemnis\u00e9, donc \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'affaire Erika qu'on a eu cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:30) [90%] :\r\nAlors en m\u00eame temps l'affaire du prestige elle concernant les indemnisations d\u00e9fi Paul peut laisser quelques d\u00e9sappointement, puisque, \u00e0 l'occasion de cette mar\u00e9e noire provoqu\u00e9e, donc en 2002 le dommage avait \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 1 milliard d'euros et le Fipol ne disposant que de 171 millions d'euros, l'organisation est donc d\u00e9cid\u00e9 de limiter le taux d'indemnisation \u00e0 15 pour 100 du montant des dommages, autant dire de quoi s'acheter des mouchoirs pour aller pleurer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:00) [89%] :\r\nC'est toujours le probl\u00e8me de l'indemnisation et c'est aussi pour \u00e7a, l\u00e0, sans doute \u00e0 en raison de de l'affaire du prestige qu'on a eu donc une derni\u00e8re modification un second fonds d'indemnisation a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9, qui s'ajoute au 1er Fipol Paul en 2003, donc justement on voit le lien avec l'affaire du Prestige en 2002 il y a sans doute voil\u00e0 un lien de cause \u00e0 effet et qui alimentent ce fonds alors les filles, les diff\u00e9rents fonds sont aliment\u00e9s \u00e0 chaque fois par les importateurs de p\u00e9trole, donc il va faire, c'est il verse \u00e7a puisqu'ils sont cens\u00e9s \u00eatre \u00e0 la source bien s\u00fbr du du pr\u00e9judice et principe pollueur payeur, il participe \u00e0 la pollution, donc il paye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:39) [88%] :\r\nEst ce que vous allez voir mon mauvais esprit tout un, Amandine Cayol, est ce que c'est une mani\u00e8re d'acheter des permis de polluer, puisque \u00e7a fait partie des choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:47) [88%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, c'est toujours la la critique, on fait au principe pollueur payeur, normalement on est sanctionn\u00e9 quand on est pollueurs gr\u00e2ce \u00e0 ce principe, c'est un bon fondement on m'a dit : mais, effectivement, est ce qu'on ne peut pas retourner la question et se dire qu'apr\u00e8s tout on paye pour pouvoir polluer, bon, je pense que c'est avoir une peut-\u00eatre l'esprit mal tourn\u00e9, on peut essayer de voir les choses plus positivement et se dire que non, normalement, voil\u00e0, je peux, je ne pense pas quand m\u00eame que ce soit acheter un permis de polluer, enfin je n'esp\u00e8re pas en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:17) [90%] :\r\nAmandine p\u00e9riode le droit doit -il \u00eatre plus dur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:21) [92%] :\r\nOui enfin sur la l'aspect environnemental, ils doivent disons mieux le prendre en compte et notamment c'est c'est toute la r\u00e9flexion avec les \u00c9chos en fait ce n'est pas \u00eatre plus dur, c'est simplement \u00e9tendre des des r\u00e8gles qui existent aujourd'hui \u00e0 de nouveaux probl\u00e8mes les les crimes existe, les crimes contre les \u00eatre s'humains, et bien il faut juste prendre en compte le fait que des crimes contre l'environnement sont eux \u00e9ventuellement envisageable, aussi, comme pour la responsabilit\u00e9 civile, on indemnise des dommages qui concernent des personnes, h\u00e9 bien il faut prendre en compte le fait qu'il y a des dommages qui concernent \u00e9galement l'environnement et c'est plut\u00f4t \u00e9tendre nous notre Champ d'appr\u00e9hension, mais au-del\u00e0 des \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:58) [95%] :\r\nOn change de secteur puisque du droit civil, on passerait au droit p\u00e9nal est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:02) [90%] :\r\nParce que, forc\u00e9ment, en fait, il y a les 2 Les \u00c9chos citent la c'est du droit p\u00e9nal sont donc les crimes qui existe en droit p\u00e9nal vis-\u00e0-vis des \u00eatre humains et qui serait \u00e9tendu en fait \u00e0 l'environnement, l'environnement pourrait \u00eatre l'objet d'un temps Crime le sujet d'un Crime, mais en droit de la responsabilit\u00e9 civile, c'est la m\u00eame id\u00e9e en droit, la responsabilit\u00e9 civile, on indemnise quelqu'un lorsqu'il subit un pr\u00e9judice corporel par rapport \u00e0 sa personne, physique ou mat\u00e9riel par rapport \u00e0 son Patrimoine, h\u00e9 bien il faudrait indemniser alors comment tout est en discussion, mais il faudrait r\u00e9ussir \u00e0 indemniser les atteintes \u00e0 l'environnement, les indemniser ou id\u00e9alement les r\u00e9parer en nature, ce serait la meilleure solution pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:39) [97%] :\r\nMerci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante rien merci \u00e0 vous. \r\n90 pour 100 de tout ce que nous consommons vient de l'\u00e9tranger 95 pourcent des produits exp\u00e9di\u00e9s \u00e0 travers la plan\u00e8te passent par les maires ou les oc\u00e9ans, le transport maritime est devenu le secteur d'activit\u00e9 le plus important et le plus puissant du monde, l'essence m\u00eame de la mondialisation, mais \u00e0 quel prix, qui en sont les acteurs, quels sont les enjeux \u00e9conomiques, soci\u00e9taux, politiques, juridiques et \u00e9cologiques du fret maritime, nous en parlons dans un instant avec notre 2\u00e8me invit\u00e9e : le r\u00e9alisateur Denis de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:38) [92%] :\r\nDenis Delestrac nous vous avons d\u00e9sormais au t\u00e9l\u00e9phone, vous \u00eates \u00e0 Barcelone dans votre bureau et on vous d\u00e9range, on le sait, en plein montage c'est cargos la face cach\u00e9e du fret, alors on va en parler pendant une petite quinzaine de minutes, est ce que l'on peut peut-\u00eatre Denis Delestrac commencer par la naissance du projet \u00e7a g\u00eane aise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:59) [89%] :\r\nLa naissance du projet mais \u00e9coutez, c'est assez bizarre, parce que le projet a eu le m\u00eame la m\u00eame localisation de de de naissance que le projet ant\u00e9rieur que l'oppos\u00e9 \u00e0 la guerre de Sam, comme vous l'avez vous l'avez dit, cette guerre du sable \u00e9tait sur une plage \u00e0 Barcelone cargos et n'aussi, pas tr\u00e8s loin de l\u00e0, sur une plage ou en regardant l'horizon, j'ai vu un \u00e9norme, une \u00e9norme silhouette m\u00e9talliques quoi loin grise qui a d\u00e9tonn\u00e9 quelques questions : qui sont ces ces hommes qui tire les ficelles de notre soci\u00e9t\u00e9, quelles sont ces ces navires qui qui nous qui nous fournissent 90 pourcent de tout ce qu'on consomme passe par ces navires, comment \u00e7a marche, quels sont les, les, les dessous de cette industrie qui tire vraiment les ficelles de notre soci\u00e9t\u00e9 et qui a, qui aussi a une \u00e9norme, une \u00e9norme influence sur notre environnement et sur nos vies. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:57) [94%] :\r\nAlors ce qui est assez paradoxal c'est le tournage sur lequel vous allez travailler parce que cet objet est des plus discrets, dirons -nous, on d\u00e9couvre dans votre documentaire cargos la face cach\u00e9e du fret, on rel\u00e8ve m\u00eame quasiment de l'invisible de l'intentionnellement invisible et pourtant ce sont des objets que l'on d\u00e9couvrira sans s'en \u00e9tonner sans doute totalement pachydermique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:22) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est c'est absolument n\u00e9erlandais de a une course au gigantisme qui est en train de se passer, loin des yeux, loin de l'\u00e9cran radar du grand public, les les navires, il y a quelques ann\u00e9es, les navires porte- conteneurs les Les p\u00e9troliers les tankers etc mesurer environ 100 150 m\u00e8tres, maintenant on attend de de dimensions tout assez gigantesque Titanic titanesque, l'un des plus gros navires qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l'eau, tr\u00e8s r\u00e9cemment, mesure plus de 400 m\u00e8tres a une capacit\u00e9, c'est un porte- conteneurs qui a une capacit\u00e9 de 18000 comme 10000 bo\u00eetes 18000 conteneurs, on a une petite animation dans le film, qui dit que si on mettait tous ces conteneurs en file indienne, \u00e7a serait un serpent d'acier de plus de 120 km si on remplissait ces containers de bananes, on pourrait donner une banane \u00e0 chaque personne vivant en Europe et aux \u00c9tats-Unis, et les chiffres sont tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait remarquables. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:21) [90%] :\r\nAlors, comme \u00e0 votre habitude, Denis Delestrac et votre ancien producteur de la guerre du sable le sieur Rappeneau me l'avait confi\u00e9 me disant avec Denis Delestrac c'est assez il est extraordinaire, c'est que on va pr\u00e9parer un film, il envoie un dossier \u00e7a fait quasiment 100 pages l\u00e0 vous \u00eates un petit peu en dessous fait 88 pages, avec ce nouveau dossier et on a l'impression que c'est une th\u00e8se sur laquelle vous avez travaill\u00e9 pendant et dans une dizaine d'ann\u00e9es, vous pouvez juste nous dire \u00e0 cet endroit -l\u00e0, le dossier pour vous, il y a d\u00e9j\u00e0 une partie du tournage qui se construit dans la t\u00eate, qui, voil\u00e0, il y a, il y a une il y a une grosse m\u00e9thode de l'traque dans le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:01) [89%] :\r\nJ'ai une m\u00e9thode assez particuli\u00e8re, je ne m'assois devant mon appui mon \u00e9cran et mon clavier qu'apr\u00e8s voir le film et voir le film, c'est-\u00e0-dire, imaginez le film imaginez la premi\u00e8re image jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re et imaginez mais plus que des images puisque derri\u00e8re puisque des sc\u00e8nes ses sensations et c\u00e9der des informations qu'on va, qu'on va essayer de d'apporter de donner au spectateur pour g\u00e9n\u00e9rer une informe pour g\u00e9n\u00e9rer une sensation, une \u00e9motion, je pense que le le documentaire aujourd'hui se doit non seulement de toucher le cerveau du public touch\u00e9 aussi l\u00e0 pour le coeur tous les sens, si je peux, si je peux exag\u00e9r\u00e9 de cette mani\u00e8re du public pour que le message soit vraiment p\u00e9n\u00e8tre vraiment le public et et lui donne l'envie de faire quelque chose pour changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:59) [92%] :\r\nDenis Delestrac avec cargo, la face cach\u00e9e du fret, nous avons une occasion au cours de cette semaine d'histoire vivante d'aborder la question m\u00eame ancienne d\u00e9j\u00e0 du droit maritime, ce droit de la mer, il est \u00e9voqu\u00e9 \u00e9galement dans votre documentaire, mais c'est un droit bafou\u00e9, c'est un droit viol\u00e9 en permanence ou tout au moins pour employer peut-\u00eatre des mots moins fort, un droit contourner et notamment au travers d'un des nombreux chapitres de votre documentaire celui qu'occupe les pavillons de complaisance, est ce que vous pourriez bien que nous, que nous en connaissions l'expression vous \u00eates nous arr\u00eater \u00e0 un moment l\u00e0- dessus avec vous pour que vous nous indiquiez ce qui est \u00e9crit derri\u00e8re ces pavillons de complaisance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:42) [89%] :\r\nAlors, le pavillon de complaisance, un drapeau, c'est un rectangle de tissu qui a des propri\u00e9t\u00e9s assez magique Les navires donc les armateurs quand quand leur navire sans dans les eaux territoriales, c'est-\u00e0-dire \u00e0 moins de 200 milles nautiques de d'une c\u00f4te le navire ob\u00e9it aux lois de, de, de, de l'\u00c9tat c\u00f4tier le plus proche, une fois pass\u00e9 en haute mer, la haute mer, c'est cet cet espace un petit peu, c'est un peu le Wild West, hein, c'est un peu le c'est un peu le Far West nautiques ou marin une fois donc, une fois pass\u00e9 dans cette, dans cette zone d'en haute mer, le navire ob\u00e9it aux lois du pays dont ils portent le pavillon, et donc il y a toute une s\u00e9rie de de pays de petits pays en g\u00e9n\u00e9ral qui, qui sont pour le, pour la plupart des paradis fiscaux qui mettent un peu de beurre dans les \u00e9pinards de leur PIB en vendant leur leur pavillon donc leur leur nationalit\u00e9 \u00e0 ces armateurs avec tout un Pack de 1 r\u00e9gulation plus ou moins permissive donc gr\u00e2ce \u00e0 ces pavillons, les armateurs vont payer des salaires tr\u00e8s tr\u00e8s bas OPA aux aux marins qui travaillent sur leur assure ne rien ils vont \u00e9chapper \u00e0 pas mal de pas mal de d'imp\u00f4ts et de et de taxes, les r\u00e9gulations au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 etc, donc c'est vraiment, c'est vraiment, c'est une bonne affaire, les pavillons de complaisance pour pas mal de monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:12) [91%] :\r\n\u00e0 bord d'un de ces paquebots de ces cargos, j'\u00e9tais d'ailleurs Churchill l'\u00e9tymologie de Dumont il remonte, mais sans doute le saviez -vous, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un mot d'origine anglaise, que ce cargo la tourn\u00e9e \u00e0 bord, disais -je, \u00e7a ne doit pas relever d'une grande facilit\u00e9 d'abord concernant les autorisations et puis apr\u00e8s \u00e0 proprement parler et l\u00e0 vos images sont l\u00e0 pour en t\u00e9moigner, disons qu'il y a des moments o\u00f9 le transport, le voyage est quelque peu mouvement\u00e9e, alors est -ce que vous pourriez un petit peu nous raconter comment \u00e7a s'est traduit pour vous pour le documentaire, vous \u00eates parti \u00e0 bord du punch, je ne sais pas si je prononce bien le le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:50) [82%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s large. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:52) [99%] :\r\nRacontez -nous \u00e7a un peu Denis Delestrac. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:54) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on a eu donc l'acc\u00e8s : l'acc\u00e8s \u00e0 ces n'y arrivent et qu'effectivement on n'est pas tr\u00e8s facile, mais on a fait nos devoirs et on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir donc l'accord de ce de ce poids, Elf, qui \u00e9tait un navire de 3 centim\u00e8tres de long, qui porte 6500 containers avec un \u00e9quipage d'environ une vingtaine d'hommes et on est parti une environ 2 semaines sur ce bateau et il y a, il y a quelque chose d'assez d'assez extraordinaire, \u00e7a, c'est un monde c'est une vraiment une \u00eele, c'est une ville flottante qui est d\u00e9connect\u00e9 de la plan\u00e8te compl\u00e8tement parce que d\u00e8s qu'on d\u00e8s qu'on arrive \u00e0 quelques km des conseils \u00e0 peine de quelques kilos kilom\u00e8tres des c\u00f4tes, il y a plus de t\u00e9l\u00e9phone, il y a plus d'int\u00e9r\u00eat, n'y a pas d'internet, rien, et donc le temps prend une dimension totalement diff\u00e9rente et on arrive \u00e0 s'installer dans ce dans cette ambiance qui est un petit peu militaire aussi parce que c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9e, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien organis\u00e9, il y a, il y a \u00e0 l'heure et alors pour le repas, il y a, il y a, il y a tout un tas protocole pour se d\u00e9placer sur ces navires, par exemple, si la porte est ouverte, la porte du Capitaine ou l'apport d'un officier, on a le droit de le d\u00e9ranger de frapper \u00e0 la porte, mais si la port\u00e9e de fermer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:10) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire que son mandat est totalement herm\u00e9tique personne \u00e0 droit de frapper \u00e0 la porte et on leur loi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:16) [92%] :\r\nLes entreprises du secteur et leurs dirigeants travaillent dans l'ombre, il tire les ficelles du commerce mondial, \u00e0 distance, depuis leur bureau europ\u00e9en et asiatique de continents o\u00f9 plus de 90 pourcent de ces soci\u00e9t\u00e9s sont implant\u00e9s. \r\nLe revenu annuel d\u00e9passe les 450 milliards d'euros. \r\nC'est plus que le budget national de la France c'est sup\u00e9rieure aux revenus cumul\u00e9s de l'industrie a\u00e9rienne, et cela fait du shipping un poids lourd de l'\u00e9conomie mondiale, ces entreprises p\u00e8sent tr\u00e8s lourd, ils sont entre les mains d'une poign\u00e9e d'individus et 7 milliards de consommateurs d\u00e9pendent de leurs entreprises pourtant leurs noms et leurs visages sont inconnus du grand public, parmi eux, John Fredriksen et ses filles, ce Norv\u00e9gien p\u00e8se plus de 15 milliards de dollars et son train de vie, bien que peu m\u00e9diatis\u00e9e, n'a rien \u00e0 envier \u00e0 celui d'une rock Star, il ne met jamais les pieds sur ces navires et c'est priv\u00e9, qu'il se d\u00e9place entre les paradis fiscaux, o\u00f9 il a domicilier ces soci\u00e9t\u00e9s assez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:24) [86%] :\r\nCam, donc je pense que l'on peut diviser les armateurs en 2 grandes cat\u00e9gories : One sans arr\u00eat la premi\u00e8re et celle des industriels droits et honn\u00eate qui n'utilisent pas leur navire pour sp\u00e9culer, va -t-on pas qui ont opt\u00e9 pour mener une activit\u00e9 durable sur une longue p\u00e9riode Holstein personnage savoir l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:45) [99%] :\r\nC'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:47) [85%] :\r\nSur les autres partis de l'industrie, ce sont les magnats apparaissent ah non, ah, parce que les types qui ont d'\u00e9normes fortunes qui ne payent pas d'imp\u00f4ts et qui ne parle pas de leurs affaires en public taper sans \u00e2me avec et je pense que John Fredriksen, prenez l'exemple typique. \r\nMais fut peur quand vous allez dans une station- service, faire le plein de votre voiture, il y a une tr\u00e8s forte probabilit\u00e9 que votre carburant \u00e9tait transport\u00e9 par John Fr\u00e9d\u00e9ric Saldmann. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:17) [92%] :\r\nFredriksen poss\u00e8de la plus grande flotte de tankers au monde une de ses soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es aux Bermudes places la moiti\u00e9 du p\u00e9trole brut extrait de la plan\u00e8te, mais jusqu'\u00e0 preuve du contraire, cela n'est pas un Crime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:30) [92%] :\r\nUn extrait de cargos, la face cach\u00e9e du fret \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:41) [79%] :\r\nHistoire militante cette semaine des r\u00e8glements et des. \r\nSuite de l'entretien avec Denis Delestrac, r\u00e9alisateur du documentaire cargos. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:51) [91%] :\r\nDenis Delestrac ce documentaire que vous nous proposez que nous d\u00e9couvrirons dimanche soir sur RTS deux aurait pu tout aussi bien s'appeler \u00e7a me vient \u00e0 l'instant, le bal des vautours il y en a un, notamment de ces vautours et s'appelle John Frederiksen ce gaillard John Frederiksen il est amateur, il est norv\u00e9gien, il \u00e9tait aussi riche que mal connue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:15) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est un personnage assez int\u00e9ressant qui joue aussi avec ses petits rectangles de tissus qu'on appelle les pavillons de complaisance qui qui a, qui a vraiment g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une fortune immense et effectivement \u00e7a fait aussi partie de du sympt\u00f4me du grand sympt\u00f4me de la c\u00e9cit\u00e9 des mers, comme on l'appelle, c'est-\u00e0-dire qu'on ne conna\u00eet pas ces au monde qu'on n'ait pas cette industrie on conna\u00eet pas leur visage, on conna\u00eet pas leur nom, on a au mieux vu le nom de certaines soci\u00e9t\u00e9s sur des containers m\u00e9talliques sur un camion sur une autoroute, quelque part, mais \u00e7a \u00e7a frappe, \u00e7a frappe aucune un corps de de connaissances g\u00e9n\u00e9rales par rapport \u00e0 cette \u00e0 ces entreprises, etc, on ne sait pratiquement rien d'elle, mais j'esp\u00e8re qu'avec le film, on va en savoir un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:03) [94%] :\r\nDans le projet que j'ai eu l'occasion de lire avant de regarder le documentaire Denis Delestrac j'ai vu qu'il y avait derri\u00e8re le documentaire un projet transm\u00e9dia qui contient notamment un projet de propositions de loi, si j'ai bien saisi, est ce que vous pourriez peut-\u00eatre nous en dire un petit mot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:21) [89%] :\r\nAlors la proposition de loi en bas, on a vraiment intention d'utiliser le film comme un d\u00e9tonateur comme un comme un g\u00e9n\u00e9rateur de mouvement social, comme on l'a fait avec le sable \u00e7a vous savez qu'\u00e0 changer des lois au niveau international, etc, a fait bouger les Nations Unies, etc, et avec ce film- l\u00e0 avec cargos, on a aussi vraiment l'intention d'utiliser le film comme une une pi\u00e8ce d'un an d'un grand puzzle qui va permettre de g\u00e9n\u00e9rer un mouvement, un mouvement socio- politiques etc, donc il y aura tout un site Internet qui sera assez, assez vaste et assez bien fait, qui va permettre aux gens une fois qu'ils ont eu le film de pouvoir y aller, de pouvoir mettre un petit peu leur leurs grains de sables, si j'ose dire, dans ce grand Challenge, ce qui est devant nous, qui est de l\u00e9gif\u00e9rer et de rendre cette industrie plus durable, c'est un mot que j'aime pas trop mais je j'aurais pas trouv\u00e9 d'autres plus responsables aussi voil\u00e0, et et voil\u00e0, mais il y a aussi, il y a aussi des des petites id\u00e9es dans en film hein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:16) [91%] :\r\nQui, qui sont pas au niveau politique mais qui concerne plut\u00f4t les grandes entreprises, celles qui nous vendent les produits de consommation qu'on ach\u00e8te tous les jours et qu'on prend pour acquis par exemple un v\u00eatement un an donc, on lance une id\u00e9e dans ce film \u00e0 la fin du film, je vais pas vous en parler, je pr\u00e9f\u00e8re que les gens la voient pour aussi responsabiliser un petit peu, c'est l'entreprise et \u00e0 apporter au public, la transparence, je le pense, a d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 quand on ach\u00e8te quelque chose, on doit savoir un petit peu ce qui a derri\u00e8re quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:48) [91%] :\r\nMerci vous attendant d'\u00eatre pass\u00e9 au micro d'histoire vivante et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:52) [93%] :\r\nMerci Jean, un grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [90%] :\r\nRendez -vous sur RTS de dimanche soir pour d\u00e9couvrir cargos la face cach\u00e9e du fret, un film sign\u00e9 Denis Delestrac. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:23) [90%] :\r\nL'histoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker et Thierry je. \r\nEt podcasts sur Histoire vivante fonci\u00e8re vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T12:27:22Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delestrac, Denis", "role": "documentariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EAFA4F4-BE70-445B-AAC3-AADE25C76199", "internalArchiveId": "9EAFA4F4-BE70-445B-AAC3-AADE25C76199", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Laetitia Dosch - Une actrice libre et d\u00e9complex\u00e9e ", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Le podcast \"Sur les pas\" propose une promenade en compagnie d'une personnalit\u00e9. En mouvement, la parole et l'esprit se lib\u00e8rent. Karine Vasarino brosse le portrait de diverses personnalit\u00e9s du monde du spectacle, de la politique ou du sport. Elle les accompagne sur un parcours qui les inspire et au travers de lieux qui leur parlent.", "durationSec": 1439, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794897", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas - bonus", "Sur les pas - Laetitia Dosch, une actrice libre et d\u00e9complex\u00e9e / LME_2018-08-31T06:58:00_sur-les-pas", "Sur les pas - Laetitia Dosch, une actrice libre et d\u00e9complex\u00e9e / LME_2018-08-31T06:58:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Karine Vasarino marche sur les pas de Laetitia Dosch \u00e0 Lausanne (podcast)", "Karine Vasarino marche sur les pas de Laetitia Dosch \u00e0 Lausanne (podcast)"], "variantIds": ["ece-9794926", "ece-9794897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-06T07:44:09Z", "speechToTexts": ["06.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:03) [89%] :\r\nIl y a beaucoup de femmes qui ont peur de se promener la nuit, c'est un sentiment que j'ai jamais ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [88%] :\r\nElle n'a pas peur de marcher seul la nuit en ville cet ailleurs un moment qu'elle appr\u00e9cie, La\u00ebtitia Dosch, se trouve aujourd'hui \u00e0 un tournant de sa carri\u00e8re, nomin\u00e9 aux C\u00e9sars \u00e0 37 ans, pour son r\u00f4le dans Jeune femme film\u00e9e, prim\u00e9 \u00e0 Cannes jury au dernier Festival de Locarno : l'actrice continue ses projets de th\u00e9\u00e2tre, elle tourne actuellement avec elle, elle joue nue, seul sur sc\u00e8ne avec un cheval pour \u00e9voquer son parcours La\u00ebtitia Dosch me donne rendez- vous vendredi entre 23 heures et minuit \u00e0 Lausanne, l'actrice franco- suisse a v\u00e9cu dans la capitale vaudoise en 2005, elle \u00e9tait \u00e9tudiante \u00e0 la Manufacture la Haute \u00e9cole des arts de la sc\u00e8ne des poubelles du centre- ville, palace, je vous emm\u00e8ne sur les fins de La\u00ebtitia Dosch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [82%] :\r\n4 ans et demi de vie, voil\u00e0 l'usage. \r\nL'endroit que je connais en Suisse ici quand je suis arriv\u00e9 pendant un an et demi, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 me faire trop d'amis, en fait, c'\u00e9tait dur, je trouvais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:14) [73%] :\r\nLes gens en Suisse ce que en retraite super sympa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [84%] :\r\nC'\u00e9tait dur et quand m\u00eame m\u00e9fiant ou peut-\u00eatre, c'\u00e9tait l'\u00e9cole aussi, y avait pas moyen de rentrer en profondeur dans les relations avec des gens \u00e7a beaucoup de temps, quoi, quand je suis arriv\u00e9 en Suisse, j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s sauvage je j'ai beaucoup beaucoup beaucoup, on travaille d\u00e9j\u00e0, mais au niveau relations humaines je pouvais vraiment tr\u00e8s vite m'\u00e9nerver tr\u00e8s vite tr\u00e8s sanguine quoi et explosive oui mais pass\u00e9 un an 3 ans les uns sur les autres, avec des gens d'un, c'\u00e9tait aussi un truc \u00e9tait tr\u00e8s formateur pour \u00e7a, pour apprendre \u00e0 prendre les choses trop fort je dirais les coussinets s'arranger travaillent ensemble, voir d'autres visions aussi. \r\nAh le 71 c'est le temps des bagarres. \r\nEt apr\u00e8s avoir peuvent irlandais en tout comme \u00e7a en \u00e7a y a beaucoup de gar\u00e7ons. \r\nEnfin j'adore me promener la nuit parce que c'est en parlant avec le Nord sera jeune femme oui, je me disais qu'il y a beaucoup de femmes qui ont peur de se promener la nuit, ils ont peur en fait et c'est un sentiment que j'ai jamais ressenti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [83%] :\r\nPour moi, c'est toujours atteint \u00e0 un moment de d\u00e9compression entre l\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [80%] :\r\nM\u00eame le soir, une fois qu'on tout seul, j'allais juste march\u00e9 j'ai march\u00e9 la nuit, h\u00e9 oui, en fait, elle disait une phrase Leonor a dit. \r\nC'est un territoire qui n'appartient pas \u00e0 la rue, la nuit, c'est un territoire qui n'appartient pas \u00e0 la femme pour elle, c'est un territoire o\u00f9 la femme se sentirait oui exclu pas dans son \u00e9l\u00e9ment quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [87%] :\r\nPour moi, je n'ai jamais vraiment senti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on a vu des hommes qui c'est qui s'amusait bien devant le reste de la France du vigneronne, c'est vrai qu'ils ont regard\u00e9, nous, les 2 femmes, c'est \u00e0 la fois content il se demandait ce qu'on faisait l\u00e0 quand m\u00eame, il y avait vol d'un mandat des casques, tout \u00e7a, c'est pas comme \u00e7a, c'est aussi, ils \u00e9taient en quand m\u00eame 5 c'\u00e9tait marrant quoi, en fait, je me souviens quand j'\u00e9tais jeune, plus jeune, j'ai quand je nous attaqu\u00e9s par d\u00e8s fin accost\u00e9, o\u00f9 il eut agress\u00e9 un petit peu par des gens dans la rue, j'avais une botte secr\u00e8te : j'en ai 2, c'est que j'ai une voix que je peux qui peut \u00eatre tr\u00e8s grave : un coup, c'est le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [83%] :\r\nDonc il m'accostait \u00e7a va mademoiselle j'aurais tr\u00e8s bien et en fait c'est alors c'est hyper \u00e9thique ne allait vous cette r\u00e9volte et puis des fois je je savais \u00e0 l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais plus jeune, je m'amusais beaucoup sur commande donc sur route dessus vous avez tout pour les faire fuir en fait du coup finalement, c'est une esp\u00e8ce de botte secr\u00e8te qui ont fait que je me suis jamais sentie en danger en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:43) [99%] :\r\nC'est tellement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [72%] :\r\nDans les buts, quand une bouteille de mandat P\u00e9tain montrent dans ce sport criminel fa\u00e7on un apr\u00e8s 22 heures je croise plus de gens comme si on \u00e9tait encore sur les bombardements Brackley quelle pourrait \u00eatre bon quelques m\u00e8tres de la 53\u00e8me \u00e9tant du m\u00eame pas trop \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:16) [82%] :\r\nL\u00e0 on est plac\u00e9 \u00e0 Laurent, en l'\u00e9glise Saint-Laurent, c'est simplement Sandra pourtant plus parce que j'avais pas de fric et quand j'ai habit\u00e9 ici, j'allais prendre le jour et jeter les l\u00e9gumes le matin 6 heures \u00e0 Oman, alors donc il y avait des super- supers l\u00e9gumes Janine nourrir l\u00e0- bas, donc c'est un parce que j'ai peur de pas retrouv\u00e9 alors est -ce que c'est juste \u00e0 gauche, l\u00e0 c'est c'est l'endroit avec les poubelles, je crois que c'est juste, mais c'\u00e9tait qui m'avait donn\u00e9 le plan et on se retrouvait il y avait des personnes de la ville, \u00e0 6 heures du matin, des gens avec oui c'est \u00e7a, si \u00e7a c'est des poubelles de chez Manor qui qui viennent \u00e0 il y avait plein de gens diff\u00e9rents, c'est en tout cas, solitaire, tout n'\u00e9taient, avaient un peu honte aussi d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:58) [83%] :\r\nC'est pas un endroit, les gens se parlaient trop c'\u00e9tait plut\u00f4t chacun vient avec son truc, d\u00e9j\u00e0, il fallait voir si on avait assez pour tout le monde et puis on avait bien r\u00e9sist\u00e9 bien, elle \u00e9tait \u00e0 peu font chacun voulait ces l\u00e9gumes quoi on peut. \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 un peu tant que j'aimais bien ah et c'\u00e9tait aussi le fait de s'en sortir avec plus d'argent, c'est un c\u00f4t\u00e9 assez agr\u00e9able dedans, on a l'impression qu'on peut se d\u00e9brouiller dans n'importe quelle situation c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [82%] :\r\nEh ben, on va aller \u00e0 la rue des \u00e9checs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [82%] :\r\nIl y a quelques il y a quand m\u00eame oui Paris j'habitais pendant 12 ans avant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [87%] :\r\nJ'ai beaucoup v\u00e9cu en colloque en Suisse et les colloques et m\u00eame moi c'\u00e9tait dur quoi, parce que la premi\u00e8re ann\u00e9e, j'\u00e9tais jur\u00e9 Go il suivait avec une fille qui \u00e9tait assez sympa d'ailleurs, je crois qu'il est un petit peu dans une secte et moi en plus \u00e9tais hyper d\u00e9sordonn\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 maniaque, donc c'\u00e9tait l'enfer, et elle faisait aussi des soir\u00e9es Tupperware chez elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [92%] :\r\nEt enfin, c'\u00e9tait un personnage quand on rentre dans l'intimit\u00e9 des gens comme \u00e7a c'est beau quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [96%] :\r\nApr\u00e8s, j'ai v\u00e9cu avec une assistante sociale. \r\nUn tout petit appartement, je crois qu'elle ne supportait pas trop oui, enfin ce que j'ai le colloque, ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [87%] :\r\nEt puis, en plus, les frigos, moi j'ai des fringales des fois, les frigos comment mais c'est c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s difficile \u00e0 tenir, je trouve, donc on a chacun son r\u00eave, son rayon mais moi des fois j'ai faim, j'ai rien leur Monsieur Saddam, bon on sait la tentation, je crois que je suis la pire colloque faut pas me prendre 4 en colocation quoi vous m'\u00e9pouser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [75%] :\r\nC'est mieux, on avait peur des comptes comment tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:53) [92%] :\r\nMais vous savez, je crois qu'il y a quelqu'un qui, qui habitent l\u00e0 o\u00f9 j'habitais l\u00e0 j'ai l'impression que m\u00eame la lumi\u00e8re est allum\u00e9e, si je me trompe pas, c'est au rez-de-chauss\u00e9e et c'est la fen\u00eatre avec le Store \u00e0 moiti\u00e9 ferm\u00e9 l\u00e0. \r\nC'\u00e9tait g\u00e9nial parce que j'\u00e9crivais beaucoup \u00e0 la maison, tout juste en face de la fen\u00eatre et il y avait tous ces gens qui passait et m\u00eame les voisins qui venait faire coucou parce qu'il y avait Fran\u00e7ois V c'est un chanteur que vous connaissez, qui habite dans l'\u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:23) [79%] :\r\nCe que ces m\u00eames quelqu'un que je connais, qui habite dans maintenant on peut plus fort \u00e0 travers moi, j'ai chance j'\u00e9tais trop heureuse ici et Vivien Gr\u00e9gory qui habitaient dans l'immeuble, le jardin avec des enfants de Karine oui, c'\u00e9tait g\u00e9nial, moi j'ai toujours recherch\u00e9 des petits quartiers comme \u00e7a, j'aime bien ces atmosph\u00e8res \u00e0 Paris, je souffre beaucoup de de l'anonymat, en fait, j'aime pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [78%] :\r\nTout on prisonniers et puis ben tout ce qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:08) [80%] :\r\nLe titre qui aime son corps mais du tout, et de toujours 16 vraiment pas. \r\nQui m'a plu au d\u00e9but avec la nudit\u00e9 avec les danseurs, c'\u00e9tait le fait que ce qu'on peut \u00eatre tenu, c'est quand m\u00eame dr\u00f4le d'un c\u00f4t\u00e9, on peut \u00eatre mieux et c'est une force en fait de pouvoir \u00eatre nu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:30) [90%] :\r\nSans avoir peur du jugement, enfin c'est comme \u00e7a sur sc\u00e8ne, on s'en fout que le corps, il souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:39) [88%] :\r\nIl est juste, libre et nu, il est juste pas cach\u00e9 pas cach\u00e9 l'Europe se cacher dans la vie, c'est beaucoup plus dur, je trouve, et puis apr\u00e8s, avec le cin\u00e9ma et aussi avec le fait d'avoir du succ\u00e8s, plus cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:56) [94%] :\r\nOn a l'impression qu'on doit remplir plus de crit\u00e8res. \r\nQu'on doit \u00eatre plus mince dans les v\u00eatements qu'on nous pr\u00eate aussi qu'on doit oui on est une actrice de cin\u00e9ma, alors moi je pense les cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:09) [95%] :\r\nQue j'ai beaucoup aim\u00e9, j'aime beaucoup et on pense \u00e0 des crit\u00e8res donc malgr\u00e9 malgr\u00e9 moi. \r\nJe suis devenu un peu peureuse avec ces crit\u00e8res, il a depuis ce spectacle que je joue, que je joue avec le cheval, il pas, je ne me prends pas la t\u00eate du tout avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:34) [90%] :\r\nMais je suis comme je veux, je peux lever une jambe, je peux faire des b\u00eatises, c'est, c'est encore un retour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:42) [78%] :\r\nOK, mon corps comme disait et voil\u00e0 et c'est retour \u00e0 cette libert\u00e9 du nu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:50) [85%] :\r\nQuand j'\u00e9tais jeune, mais m\u00eame jusqu'\u00e0 tard d'ailleurs, en fait, j'\u00e9tais consid\u00e9r\u00e9e comme moche, alors les gens ne croient pas, \u00e7a me flatte mais c'est vrai, j'\u00e9tais mal habill\u00e9, je veux je vous voyez des adolescents, je peux, mais finalement, comment je me suis lib\u00e9r\u00e9 de sa soeur \u00e9tant la bizarre de service o\u00f9 l\u00e0. \r\nLa marrant de service, je me suis \u00e7a, \u00e7a donne une libert\u00e9 d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme moche parce qu'on d\u00e9veloppe. \r\nD'autres choses pour \u00eatre int\u00e9ressante ou cyber du regard des gens aussi, on apprend \u00e0 comprendre que ce qu'on veut faire puisqu'on veut \u00eatre sans avoir besoin d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:26) [90%] :\r\nEn ce moment que suis je suis jolie tant mieux, je me sens pas du tout joli, mais tant mieux son. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:37) [88%] :\r\nLes tenues ah, c'est pas mal, quoi, \u00e7a, \u00e7a fait bien le mythe que je voulais, c'est pas non plus ma passion de faire \u00e7a en fait en mai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:46) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est, je pense que, pour moi en tout cas c'est il faut que je pense \u00e7a comme \u00e7a, pour \u00eatre heureux avec ce m\u00e9tier avec cette partie -l\u00e0 du m\u00e9tier, c'est pas ce que je pr\u00e9f\u00e8re, ce que je pr\u00e9f\u00e8re s\u00e9jour je vous d\u00e9roule ou \u00e9crire des trucs comme \u00e7a, c'est pas faire la maline et ce qui m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 Cannes, c'est qu'on \u00e9tait 2 on avait avec Leonor, on \u00e9tait comme des complices et donc on voyait \u00e7a, on a vu le petit monde \u00e0 nous et on voyait \u00e7a de l'Int\u00e9rieur quoi on off de l'unit\u00e9 de comme de l'ext\u00e9rieur, on avait bah Nicole Kidman qui \u00e9tait grande, on \u00e9tait comment voyage quoi et \u00e7a c'est super ah oui la comporte nous venons vous y aller pour parler de l'enfance, calmement et en fait on se retrouve avec, c'est l\u00e0- bas ass\u00e9ner et je crois que c'est le truc \u00e9cologique. \r\nIl des massages \u00e0 plein trucs comme \u00e7a. \r\nJ'ai vont dormir si je me fais masser mon \u00e9closion des possibles tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:57) [71%] :\r\nDonc des charges ou mais d'essayer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:27) [87%] :\r\n\u00e7a me rappelle \u00e0 l'adolescence, c'\u00e9tait la techno en en France, \u00e7a prenait vachement ampleur des d\u00e9fenses install\u00e9es dans des chambres fumer des joints, on \u00e9coute, on savait, personne ne parlait pendant des heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:52) [93%] :\r\nJ'ai su lire tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 4 ans et demi 5 ans ma grand- m\u00e8re m'apprenait et j'ai du coup j'ai \u00e9t\u00e9 dans les divers \u00e0 Penly en ligne dans les livres, ma m\u00e8re s'est remari\u00e9e. \r\nEt c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour moi ou beau-p\u00e8re est quelqu'un, c'\u00e9tait quand m\u00eame sp\u00e9cial et qu'on s'entendait tr\u00e8s mal ma petite soeur est arriv\u00e9 heureusement je l'adore, mais c'\u00e9tait une enfance assez avec de la de la souffrance cach\u00e9e quoi et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:24) [89%] :\r\nBeaucoup de choses cach\u00e9es \u00e0 la maison des secrets, des choses dures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:31) [93%] :\r\nDonc, j'\u00e9tais une enfant secr\u00e8te et qui s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans l'imagination. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:36) [82%] :\r\nJe disais d\u00e9j\u00e0 j'priv\u00e9 beaucoup de textes des histoires, j'\u00e9tais enferm\u00e9e chez moi, dans ma chambre et j'\u00e9crivais beaucoup je fantasme, je voulais \u00eatre actrice avait des posters je j'inventais des histoires je faisais parler beaucoup, mais poup\u00e9es, je me disais : mais tu seul arr\u00eate de parler toute seule, je parlais, \u00e7a en fait beaucoup, beaucoup, beaucoup parl\u00e9, ces poup\u00e9es quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:00) [85%] :\r\nDonc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez dr\u00f4le, je me suis construit, je me suis construite en opposition et en secret, et jusqu'\u00e0 un moment, vers 12 tous, tous 13 ans en rentrant attend plut\u00f4t en rentrant au coll\u00e8ge un coll\u00e8ge priv\u00e9 catholique avec des gens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:23) [88%] :\r\nTu es pas tr\u00e8s envie de me parler de toute fa\u00e7on, j'ai arr\u00eat\u00e9 de parler \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\nJ'ai pris c'est la parole \u00e0 personne, personne ne me r\u00e9pondaient je parlais pas j'ai pas d'amis \u00e0 la maison, je parlais pas et ses pieds oui non c'est bon la vraie communication dire vraiment les choses, \u00e7a n'existait pas. \r\nC'est l\u00e0 d'o\u00f9 vient mon travail parce que m\u00eame quand je joue un r\u00f4le, je pense d'abord \u00e0 ce que le personnage et quand il ne parle pas ses secrets comme regardent le monde autour de lui et c'est d'abord \u00e7a qui compte, avant les bons. \r\nEt ce qui est marrant, c'est que dans le spectacle que j'\u00e9cris. \r\nDepuis quand la communication la plus sinc\u00e8re et la plus franche ou dire vraiment des choses qu'on doit dire qu'on doit expulser. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:24) [67%] :\r\nJ'ai eu encore perdu ton bien vous tu je peux pas en souvenir, le seul que j'pourtant comme il pas croyable comme tout dispara\u00eet, mais j'ai trouv\u00e9 dans mon car vraiment inspirant bovin cas l'an groupe bleu, tu sais pas changer je j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:03) [87%] :\r\nD'aller sinon prendre un petit caf\u00e9 \u00e0 20 balles au moins se balader dans les couloirs du palace du qui vont nous laisser rentrer, on n'a qu'\u00e0 faire, genre on est tr\u00e8s riche, faut se tenir tr\u00e8s droit et sourire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:13) [77%] :\r\nEt ce contemporain 11 malades juste c'est, je crois que c'est les \u00e9tages, c'est accessible, on va dans les salons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:21) [86%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:26) [92%] :\r\nEn fait je suis actrice et je j'enregistre une \u00e9mission pour la pour la radio la RTS et mon r\u00eave, c'\u00e9tait de venir chez vous, je suis encore jamais vu, est ce que je peux me permettre d'aller oui merci c'est gentil merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:45) [83%] :\r\nCe qui m'\u00e9tonne toujours h\u00e9sit\u00e9 de luxe et souvent des gar\u00e7ons et des filles tr\u00e8s jeunes gens 19 ans, 20 ans, j'ai pas qu'ils foutent Suzuki. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:57) [71%] :\r\nAlors l'os. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:17) [81%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a en fait des gens avec Patrick Isson en un plan d'enfer et donc pour faire croire qu'on a plein de fric, il faut faire semblant qu'on a beaucoup, voil\u00e0 que toutes, nous est d\u00fb, tout est normal. \r\nC'est tr\u00e8s sp\u00e9cial \u00e0 dire, mais il y a des gens qui effectivement me disent axes d'tentera devenir une Star ou t'es une Star, c'est vraiment un mot qui me enfin chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:52) [89%] :\r\nEnfin, je suis l\u00e0, non, mais en fait ce que \u00e7a change, on ne demande plus de m'exprimer, mais aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:07) [88%] :\r\nBon, on dit attention est quand m\u00eame des gens qui vont qui vont aller voir ce film peut-\u00eatre qui vont qui vont voir ce spectacle, \u00e7a donne envie de faire des choses dont on n'est plus responsable, peut-\u00eatre, \u00e7a c'est bien. \r\nMoi j'ai toujours que \u00e7a peut se traiter demain donc, finalement, je je pense un peu avec avec distance avec plaisir du moment donc je ne sais pas de quoi demain sera fait, d\u00e9j\u00e0, je sais pas comment survivre \u00e0 encore ou je sais pas quoi ou ce que je pr\u00e9f\u00e8re, et surtout \u00e7a se trouve, j'aurais pu vous \u00eatre triste G\u00e9rard toute sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:55) [81%] :\r\nJe test\u00e9s, alors je trouve dingue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:09) [78%] :\r\nVieux quartier nord d'assez au s\u00e9rieux la et c'est la chinois Ma et c'est un week- end of \u00e7a \u00e7a 4 le MNA chez Grasset chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:32) [89%] :\r\nSur les pas de La\u00ebtitia Dosch se conclut dans un palace sur la musique des Clash, c'\u00e9tait un soir d'\u00e9t\u00e9 2018 \u00e0 Lausanne entre 23 heures et minuit une balade rythm\u00e9e par ses choix musicaux ce Podcast de la RTS vous est propos\u00e9 par Karine DASA Rhino retrouvez -nous sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag sur les pas RTS et sur RTS point CH barres obliques sur les pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:55) [64%] :\r\nChez Basse Terre Chenouda. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:00) [76%] :\r\nJe l\u00e0 c'\u00e9tait chez eux. \r\nC'est c'est j'mais \u00e9videmment FN la strat\u00e9gie d'un mois, mais \u00e7a c'est exact, ben en somme B Norwich au s\u00e9isme fait un mandat, vous voulez Dosch l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T08:23:00Z", "program": {"href": "/programs/C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "id": "C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "name": "Sur les pas [podcast original]"}}, {"id": "sound-91DEC89B-3BC7-4407-B7CD-63673ABC875B", "internalArchiveId": "91DEC89B-3BC7-4407-B7CD-63673ABC875B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: la s\u00e9lection suisse pour le match face \u00e0 l'Islande", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Pas de grande r\u00e9volution au sein de l'\u00e9quipe de Suisse de football. Vladimir Petkovic a d\u00e9voil\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi sa liste pour les deux prochains matchs, le premier face \u00e0 l'Islande puis contre l'Angleterre. Une s\u00e9lection plus ou moins attendue mais avec deux nouvelles recrues.\r\n\r\n* * Football: la s\u00e9lection suisse pour le match face \u00e0 l'Islande  \r\n*** Pas de grande r\u00e9volution au sein de l'\u00e9quipe de Suisse de football. Vladimir Petkovic a d\u00e9voil\u00e9 cet apr\u00e8s midi sa liste pour les deux prochains matchs de la NATI. D'abord face \u00e0 l'Islande puis contre l'Angleterre. Une s\u00e9lection plus ou moins attendue donc Alain Th\u00e9voz. Mais avec deux nouvelle recrues. \r\n*** Voil\u00e0 en ce qui concerne l'\u00e9quipe de Suisse... L'actualit\u00e9 football du jour c'est aussi le derby romand de Challenge League entre Servette et le Lausanne Sport. Un choc au sommet avec comme enjeu principal, la premi\u00e8re place du classement. Alain vous allez suivre cette rencontre, au stade de Gen\u00e8ve. Quelle est l'ambiance sur place \u00e0 un peu plus d'une heure du coup d'envoi ? \r\n*** Alain Th\u00e9voz en direct de Gen\u00e8ve. Servette FC-Lausanne Sport, coup d'envoi : 20h. A suivre dans nos rendez vous d'informations.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794958", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: la s\u00e9lection suisse pour le match face \u00e0 l'Islande / FOR_2018-08-31T18:16:00_developpement-9", "Forum du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["Pas de grande r\u00e9volution au sein de l\u2019\u00e9quipe de Suisse de football. Vladimir Petkovic a d\u00e9voil\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi sa liste pour les deux prochains matchs, le premier face \u00e0 l\u2019Islande puis contre l\u2019Angleterre. Une s\u00e9lection plus ou moins attendue mais avec deux nouvelles recrues."], "variantIds": ["ece-9794958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:55Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nManche : on va parler football \u00e0 18 heures 46 dans ce forum avec vous, Alain Th\u00e9voz, bonsoir, bonsoir, alors pas de grande r\u00e9volution au sein de l'\u00e9quipe de Suisse de football vladimir Petkovic a d\u00e9voil\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sa liste pour les 2 prochains matches de la Nati d'abord face \u00e0 l'Islande puis contre l'Angleterre une s\u00e9lection plus ou moins attendue, mais avec de nouvelles recrues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nOui, de nouvelles recrues Vladimir Petkovic a fait appel \u00e0 Kevin Mbabu de Young Boys \u00e9galement \u00e0 l'piano Hayat qui du FC B\u00e2le, les principales victimes sont outre ballon Behrami c'\u00e9tait attendu et aussi Dermik et Blair Hymne Za\u00efm Ali on rappelle encore le retrait aussi de Gelson Fernandez il y avait plusieurs points d'interrogation concernant l'les anciens internationaux, St\u00e9phan Lichtsteiner qui a rejoint l'Angleterre le club d'Arsenal et Yoan Djourou qui figure dans la s\u00e9lection, Djourou, qui lui n'est pas titulaire somme au club en Italie, donc ils sont pr\u00e9sents dans le cas de l'\u00e9quipe de Suisse pour la premi\u00e8re r\u00e9gion de la Ligue des nations \u00e9galement le match amical en Angleterre il y a \u00e9galement des retours en \u00e9quipe nationale, apr\u00e8s plusieurs mois d'absence admire a m\u00eame dit qu'il avait manqu\u00e9 la Coupe du monde pour cause de blessure, on note encore le retour de Tim Closets ou de Djibril saut \u00e0 voir ce que cette \u00e9quipe nationale pr\u00e9sentera sur le terrain, le 8 septembre prochain contre l'Islande \u00e0 Saint-Gall mais Vladimir Petkovic a \u00e9t\u00e9 convaincu par cette \u00e9quipe et par les 24 joueurs qu'il a appel\u00e9, il estime avoir effectu\u00e9 les ajustements n\u00e9cessaires et les rajeunissement qui vont avec, pour avoir du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [96%] :\r\nAlors voil\u00e0 en ce qui concerne l'\u00e9quipe de Suisse Alain Th\u00e9bault, mais l'actualit\u00e9 football du jour, c'est aussi le derby Romand de Challenge League entre Servette et Lausanne Sport un choc au sommet avec comme enjeu principal la premi\u00e8re place du classement, Alain, vous allez suivre cette rencontre au Stade de Gen\u00e8ve, quelle est l'ambiance sur place un peu plus d'une heure avant le coup d'envoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nAlors effectivement, coup d'envoi dans un peu plus d'une heure pour l'heure, c'est mort, il y a personne, en fait, les portes du stade ne sont pas encore ouverte, donc le stade est vide mais les dirigeants attendent, esp\u00e8rent 5 6000 spectateurs vont m\u00eame davantage, en tout cas le l'affiche vraiment all\u00e9chante entre le Lausanne Sport qui est invaincu et le Servette FC qui visent aussi la promotion en Super League, le LS qui vient d'engager recruter Kukuruzovic et le Servette FC qui lui pr\u00e9sentant envisage, jeune et dynamique, donc une affiche tr\u00e8s all\u00e9chante ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [90%] :\r\nAlain Th\u00e9voz en Direct de Gen\u00e8ve Servette sp FC Lausanne- Sport, coup d'envoi \u00e0 20 heures et c'est \u00e0 suivre dans nos rendez vous d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T16:53:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B614B6F-E4C5-4194-AD15-8474738A47EE", "internalArchiveId": "4B614B6F-E4C5-4194-AD15-8474738A47EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC a d\u00e9pos\u00e9 l'initiative contre la libre circulation des personnes", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Le texte d\u00e9pos\u00e9 vendredi exige que la Suisse r\u00e8gle de mani\u00e8re autonome l'immigration des \u00e9trangers et interdit tout nouveau trait\u00e9 ou obligation de droit international qui accorderait la libre circulation \u00e0 des ressortissants \u00e9trangers.\r\n\r\n* * L'UDC a d\u00e9pos\u00e9 l'initiative contre la libre circulation des personnes  \r\nL'UDC et l'Action pour une suisse ind\u00e9pendante et neutre ASIN ont d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s-midi leur initiative contre la libre-circulation des personnes. Elles ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 120 000 signatures en 7 mois. Ce texte demande la supression des accord de libre circulation des personnes avec l'UE. Si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e, les autorit\u00e9s auraient un an pour n\u00e9gocier la fin de l'accord sur la libre circulation avec Bruxelles.  Faute de quoi la r\u00e9siliation serait automatique. Delphine Gendre, bonsoir, c'est une initiative qui tombe \u00e0 pic dans l'agenda politique de l'UDC.\r\nC'est le moins que l'on puisse dire : l'udc peut une fois de plus, occuper le terrain m\u00e9diatique et dicter l'agenda politique de la rentr\u00e9e. D'autant plus que les rapports de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, c'est incontestablement LE th\u00e8me br\u00fblant du moment. Aujourd'hui m\u00eame, les pr\u00e9sidents de tous les partis politiques, dont Albert R\u00f6sti, chef de l'UDC, participaient aux entretiens de Watteville avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. et au menu des discussions: les n\u00e9gociations autour du fameux accord cadre avec l'Europe.\r\nOn le voit, toutes les discussions politiques \u00e0 Berne tournent autour du m\u00eame sujet..  . Alors en terme calendrier, c'est id\u00e9al pour l'UDC. \r\nMais le premier parti de Suisse prend aussi des risques, non? \r\noui c'est un peu quitte ou double. L'UDC, sous l'impulsion de son chef historique Christoph Blocher, se profile sur son th\u00e8me de pr\u00e9dilection - l'ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'Europe, la souverainet\u00e9 du peuple  - Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec ce texte beaucoup plus frontal, beaucoup plus clair dans son intention - \u00e0 savoir la fin de la libre circulation des personnes,  elle prend aussi des risques. Si le peuple ne la suit pas, elle perdra la m\u00e8re des batailles. un d\u00e9saveu indiscutable.... Mais le parti a le temps de voir venir... La votation devrait 3-4 ans... \r\nDelphine, cette initiative est-elle un caillou dans la chaussure des autres partis ?\r\nEn tout cas, les autres partis ne peuvent pas l'ignorer. Depuis la votation du 9 f\u00e9vrier 2014, l'UDC occupe le terrain europ\u00e9en. La prochaine \u00e9ch\u00e9ance, c'est le 23 novembre, avec la votation sur les juges \u00e9trangers. Et puis nous sommes \u00e0 un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous entrons donc dans la campagne.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794953", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC a d\u00e9pos\u00e9 l'initiative contre la libre circulation des personnes / FOR_2018-08-31T18:06:00_developpement-4", "Forum du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le texte d\u00e9pos\u00e9 vendredi exige que la Suisse r\u00e8gle de mani\u00e8re autonome l'immigration des \u00e9trangers et interdit tout nouveau trait\u00e9 ou obligation de droit international qui accorderait la libre circulation \u00e0 des ressortissants \u00e9trangers."], "variantIds": ["ece-9794953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:55Z", "speechToTexts": ["06.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'UDC et l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre ASIN ont d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi leur initiative contre la libre circulation des personnes, elles ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 120000 signatures en 7 mois, ce texte demande la suppression des accords de libre- circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e, les autorit\u00e9s auraient alors un an pour n\u00e9gocier la fin de l'accord sur la libre circulation avec Bruxelles, faute de quoi la r\u00e9siliation serait automatique Delphine Gendre, bonsoir Alain, bonsoir, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral cette initiative, on peut le dire, qui tombe \u00e0 pic dans l'agenda politique de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nOui, c'est le moins que l'on puisse dire, l'UDC peut une fois de plus occuper le terrain m\u00e9diatique et dicter l'agenda politique de la rentr\u00e9e d'autant plus que les rapports de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, celle incontestablement le th\u00e8me br\u00fblant du moment, aujourd'hui m\u00eame, les pr\u00e9sidents de tous les partis politiques, dont Albert R\u00f6sti, chef de l'UDC participaient aux entretiens de Watteville avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au menu des discussions, h\u00e9 bien les n\u00e9gociations autour du fameux accord cadre avec l'Europe, on le voit, toutes les discussions politiques \u00e0 Berne tournent autour du m\u00eame sujet, alors en terme de calendrier, c'est id\u00e9al pour l'UDC mais le 1er parti de Suisse prend aussi des risques non, alors oui, c'est un peu quitte ou double, l'UDC sous l'impulsion de son chef historique, Christoph Blocher se profile sur son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, l'ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'Europe et la souverainet\u00e9 du peuple, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec ce texte beaucoup plus frontal beaucoup plus clair dans son intention, \u00e0 savoir la fin de la libre circulation des personnes, elle prend aussi des risques si le peuple ne la suit pas, elle perdra la m\u00e8re des batailles un d\u00e9saveu indiscutable, mais le parti a le temps de voir venir, puisque la votation ne devrait pas avoir lieu avant 3 ou 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [96%] :\r\nEt cette initiative est -elle un caillou dans la chaussure des autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [94%] :\r\nAlors, en tout cas, les autres partis ne peuvent pas l'ignorer depuis la votation du 9 f\u00e9vrier 2014, l'UDC occupe le terrain europ\u00e9en, la prochaine \u00e9ch\u00e9ance c'est le 25 novembre avec la votation sur les juges \u00e9trangers et puis nous sommes \u00e0 un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous entrons dans la campagne et l'UDC partent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [90%] :\r\nTr\u00e8s confiant Delphine Gendre, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-007D5A47-B9E0-41B2-9121-895954745E59", "internalArchiveId": "007D5A47-B9E0-41B2-9121-895954745E59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet peut-il rester en poste?", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le choc provoqu\u00e9 par la demande du Minist\u00e8re public genevois de poursuivre Pierre Maudet, la question se pose de savoir si le conseiller d'Etat PLR peut garder son poste de chef de la s\u00e9curit\u00e9 et de pr\u00e9sident du gouvernement.\r\n\r\n* * Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet peut-il rester en poste?  \r\n*** On se rend tout de suite \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s le choc provoqu\u00e9 par la demande du Minist\u00e8re public de lever l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet. Le Minist\u00e8re public qui on le rappelle, souhaite ouvrir une instruction \u00e0 l'encontre du magistrat, afin de pouvoir l'entendre en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu pour acceptation d'un avantage concernant son voyage \u00e0 Abu Dhabi. Hier c'\u00e9tait donc le choc, aujourd'hui on pr\u00e9pare la suite.. Et la suite c'est notamment cette question Tania Sazpinar.. Pierre Maudet peut-il garder son poste de chef de la s\u00e9curit\u00e9 et de pr\u00e9sident du gouvernement? \r\nAlors concernant une potentielle d\u00e9mission, la d\u00e9cision lui appartient... mais par contre au sujet des dossiers politiques dont il a la charge, la question se pose..Le Conseil d'Etat pourrait d\u00e9cider de lui en retirer temporairement, comme celui de la police par exemple. Le gouvernement s'est d\u00e9j\u00e0 recontr\u00e9 hier soir en urgence.. rencontre \u00e0 l'issue de laquelle il a annonc\u00e9 ne pas vouloir prendre de d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e. Aujourd'hui m\u00eame si une nouvelle rencontre n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e officiellement, il est \u00e9vident que des discussions ont eu lieu. Mais pour l'instant aucune nouvelles de ces discussions. Pour quelle raison? la prudence ou peut-\u00eatre la difficult\u00e9 \u00e0 se mettre d'accord pour les membres du coll\u00e8ge. Pas de r\u00e9ponse pour l'instant.\r\n*** Et concernant l'enqu\u00eate p\u00e9nale, pour qu'elle puisse aller de l'avant le Grand Conseil doit d'abord lever l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet..\r\nOui le principal int\u00e9ress\u00e9 a d'ailleurs fait savoir qu'il souhaitait que cela soit fait rapidemment.. De son c\u00f4t\u00e9 le PLR souhaite transmettre dans les plus brefs d\u00e9lais -lundi \u00e0 priori- les 30 signatures de d\u00e9put\u00e9s n\u00e9cessaire \u00e0 l'organisation d'une s\u00e9ance extraordinaire. Une s\u00e9ance durant laquelle le parlement se prononcera \u00e0 huis clos sur cette demande d'autorisation de poursuivre Pierre Maudet. Elle pourrait donc \u00eatre organis\u00e9e rapidement.\r\n*** Et Tania RadioLac fait de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations aujourd'hui..\r\nOui d'apr\u00e8s la radio genevoise une nouvelle d\u00e9nonciation p\u00e9nale aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi aupr\u00e8s du Minist\u00e8re Public. Elle parlerait de nouveaux cadeaux fait \u00e0 Pierre Maudet par des personnes actives dans l'immobilier \u00e0 Gen\u00e8ve. Cependant, le Minist\u00e8re Public se refuse \u00e0 confirmer ces \u00e9l\u00e9ments..", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794950", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet peut-il rester en poste?  / FOR_2018-08-31T18:00:00_developpement-1", "Forum du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le choc provoqu\u00e9 par la demande du Minist\u00e8re public genevois de poursuivre Pierre Maudet, la question se pose de savoir si le conseiller d'Etat PLR peut garder son poste de chef de la s\u00e9curit\u00e9 et de pr\u00e9sident du gouvernement."], "variantIds": ["ece-9794950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:54Z", "speechToTexts": ["06.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn se rend tout de suite, \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s le choc provoqu\u00e9 par la demande du Minist\u00e8re public de lever l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet, le minist\u00e8re public qui on rappelle souhaite ouvrir une instruction \u00e0 l'encontre du magistrat afin de pouvoir l'entendre en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu pour acceptation d'un Avantage, concernant son voyage \u00e0 Abu Dhabi, hier, c'\u00e9tait donc le choc aujourd'hui, on pr\u00e9pare la suite Tania sas Pinard, bonsoir, bonsoir, et la suite c'est notamment cette question Pierre Maudet peut -il garder son poste de chef de la s\u00e9curit\u00e9 et de pr\u00e9sident du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [96%] :\r\nTout d'abord, concernant une potentielle d\u00e9mission la d\u00e9cision lui appartient, mais par contre, au sujet des dossiers politiques dont il a la charge, la question se pose : le Conseil d'\u00c9tat pourrait d\u00e9cider de lui en retirer certains temporairement comme celui de la police, par exemple, le gouvernement s'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni hier soir en urgence rencontre \u00e0 l'issue de laquelle il a annonc\u00e9 ne pas vouloir prendre de d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e aujourd'hui, m\u00eame si une nouvelle s\u00e9ance n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e officiellement, il est \u00e9vident que des discussions ont eu lieu, mais pour l'instant, aucune information n'a filtr\u00e9 pour quelle raison la prudence ou peut-\u00eatre la difficult\u00e9 \u00e0 se mettent d'accord pour les membres du coll\u00e8ge pas non plus de r\u00e9ponse pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [98%] :\r\nEt concernant l'enqu\u00eate p\u00e9nale pour qu'elle puisse aller de l'avant le Grand Conseil doit d'abord lever l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [95%] :\r\nOui un le principal int\u00e9ress\u00e9 a d'ailleurs fait savoir qu'il souhaitait que cela soit fait rapidement de son c\u00f4t\u00e9, le PLR veut transmettre dans les plus brefs d\u00e9lais lundi \u00e0 priori -les 30 signatures de d\u00e9put\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 l'organisation d'une s\u00e9ance extraordinaire, une s\u00e9ance durant laquelle le Parlement se prononcera \u00e0 huis clos sur cette demande d'autorisation de poursuivre Pierre Maudet, elle pourrait donc \u00eatre organis\u00e9e rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nEt Tania Radio Lac fait encore de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [92%] :\r\nOui, d'apr\u00e8s la radio genevoise une nouvelle d\u00e9nonciation p\u00e9nale aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi aupr\u00e8s du minist\u00e8re public, elle concernerait de nouveaux cadeaux fait \u00e0 Pierre Maudet par des personnes actives dans l'immobilier \u00e0 Gen\u00e8ve, cependant, le minist\u00e8re public se refuse \u00e0 confirmer ces \u00e9l\u00e9ments. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF0E1EFA-8461-47A7-92E7-2B46A5B33114", "internalArchiveId": "BF0E1EFA-8461-47A7-92E7-2B46A5B33114", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Supprimer le passage \u00e0 l'heure d'hiver: interview de Rapha\u00ebl Heinzer", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Heinzer, Dr. Rapha\u00ebl \r\nLa Commission europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de proposer la suppression du changement d'heure. Quelles en seraient les cons\u00e9quences sur notre sant\u00e9? Interview de Rapha\u00ebl Heinzer, directeur du centre d'investigation et de recherche du sommeil, du CHUV de Lausanne.\r\n\r\n* * Supprimer le passage \u00e0 l'heure d'hiver: interview de Rapha\u00ebl Heinzer   \r\nL'heure d'\u00e9t\u00e9 pourrait bient\u00f4t \u00eatre tout le temps la r\u00e8gle: Bruxelles va proposer la fin du changement d'heure dans l'Union Europ\u00e9enne. L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite par le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker... L'Union a men\u00e9 une vaste consultation, 4 millions 600 mille personnes, en provenance des 28 Etats membres, ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es au cours de cette consultation publique... Selon des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires, 84% des r\u00e9pondants sont favorables \u00e0 la fin du changement d'heure.\r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 cet objet de controverse permanent sur la plan de notre sant\u00e9 ...bonsoir Rapha\u00ebl Heinzer... vous \u00eates directeur du centre d'investigation et de recherche du sommeil, du CHUV de Lausanne... \r\n***d'abord une r\u00e9action Rapha\u00ebl Heinzer, cette popularit\u00e9 de l'heure d'\u00e9t\u00e9 \u00e7a ne vous surprend pas ??\r\n***Une d\u00e9cision politique qui aura un impact sur la sant\u00e9... est-ce le cas Rapha\u00ebl Heinzer? \r\nen finir avec ce changement d'heure plut\u00f4t une bonne chose pour notre rythme biologique ?\r\n(ultra content d'avoir plus de lumi\u00e8re si c'est appliqu\u00e9 en Suisse...) \r\n***Quand on change d'heure, et qu'on nous annonce que l'on va perdre une heure... est-ce que cela peut avoir un impact r\u00e9el sur notre sant\u00e9 ? \r\n(ex: de cette \u00e9tude su\u00e9doise, qui a montr\u00e9 que quand on passait de heure hiver \u00e0 \u00e9t\u00e9, \u00e7a pouvait avoir un impact sur les infractus: une hausse constat\u00e9e)\r\n***Concernant le domaine qui vous occupe le sommeil... plus de luminosit\u00e9 le soir veut parfois dire avoir tendance \u00e0 se coucher plus tard... soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9veill\u00e9e ne veut donc pas dire plus repos\u00e9e ?\r\n***Qui dit rester dit avoir plus de luminosit\u00e9... un bon point sur l'humeur ??\r\n*** Selon la Commission, les opposants au changement d'heure ont mis en avant des \"consid\u00e9rations relatives aux impacts n\u00e9gatifs sur la sant\u00e9, \u00e0 l'augmentation du nombre d'accidents de la route ou au manque d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie\"... arguments qui se m\u00e9langent et qu'on entend souvent quand on \u00e9voque ce changement d'heure... c'est un sujet qui divise depuis longtemps...l'exemple m\u00eame du pour - contre... \u00e0 titre personnel vous \u00eates plut\u00f4t pour ?\r\n(oui totalement)\r\n***Les parents \u00e9voquent quand \u00e0 eux souvent l'irritabilit\u00e9 des enfants, cet sorte de d\u00e9r\u00e8glement bi-annuel qui bouscoule des rythmes \u00e9tablis, \u00e0 juste titre ?\r\nMerci Rapha\u00ebl Heinzer, je rappelle que vous \u00eates directeur du au centre d'investigation du sommeil bonne soir\u00e9e", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794956", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Supprimer le passage \u00e0 l'heure d'hiver: interview de Rapha\u00ebl Heinzer / FOR_2018-08-31T18:12:00_developpement-7", "Forum du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de proposer la suppression du changement d'heure. Quelles en seraient les cons\u00e9quences sur notre sant\u00e9? Interview de Rapha\u00ebl Heinzer, directeur du centre d'investigation et de recherche du sommeil, du CHUV de Lausanne."], "variantIds": ["ece-9794956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:55Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'heure d'\u00e9t\u00e9 pourrait bient\u00f4t \u00eatre tout le temps la r\u00e8gle Bruxelles va proposer la fin du changement d'heure dans l'Union europ\u00e9enne, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite par le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, l'Union a men\u00e9 une vaste consultation 4 millions 600 1000 personnes en provenance des 28 \u00c9tats membres ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es au cours de cette consultation publique et, selon des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires 84 pourcent des r\u00e9pondants sont favorables \u00e0 la fin du changement d'heure, on va s'int\u00e9resser donc \u00e0 cet objet de controverse permanent sur le plan de notre sant\u00e9, avec vous, Rapha\u00ebl Heinzer bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [97%] :\r\nVous \u00eates directeur du Centre d'investigation et de recherche du sommeil du CHUV \u00e0 Lausanne, d'abord une r\u00e9action Rapha\u00ebl Heinzer cette popularit\u00e9 de l'heure d'\u00e9t\u00e9, \u00e7a ne vous surprend pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [91%] :\r\nNon, effectivement, m\u00eame sur un plan personnel, j'aime bien c'est soir\u00e9e relativement longue, on \u00e9tait donc non \u00e7a, \u00e7a ne me surprend pas trop, mais je pense que le probl\u00e8me, c'est surtout le le changement d'heure, et c'est l\u00e0 o\u00f9 pas mal de gens se plaignent effectivement du de, de la FSU du sceau du changement d'heure sur leurs habitudes de sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [91%] :\r\nEt en finir avec ce changement d'heure serait donc pour ce serait donc plut\u00f4t une bonne chose pour notre \u00e9quipe biologique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [90%] :\r\nAlors oui, probablement, il y a quelques \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 un impact, m\u00eame sur les maladies cardio- cardiovasculaires donc en passant de l'heure d'hiver, \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, on perd en quelque sorte une heure de sommeil, ce qui peut repr\u00e9senter un stress pour le corps et pour tout l'organisme, une \u00e9tude su\u00e9doise avait par exemple montr\u00e9 que, il y avait une petite augmentation des infarctus dans la semaine qui suit le passage de l'heure d'hiver, l'heure d'\u00e9t\u00e9 par rapport aux 2 semaines qui pr\u00e9c\u00e8dent et par 2 semaines qui suivent, donc probablement au niveau individuel, \u00e7a n'aura pas beaucoup d'impact, mais au niveau d'une population, on peut observer des petites diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [93%] :\r\nAlors concernant le domaine qui vous occupe le sommeil plus de luminosit\u00e9, le soir, \u00e7a veut aussi dire parfois avoir tendance \u00e0 se coucher plus tard une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9veill\u00e9e qui dort moins \u00e7a veut donc dire une soci\u00e9t\u00e9 moins repos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [92%] :\r\nAlors \u00e7a peut effectivement poser probl\u00e8me chez les adolescents donc, comme vous le savez peut-\u00eatre, les adolescents ont tendance \u00e0 se coucher un peu plus tard et \u00e0 se lever un peu plus tard ou se lever avec plus de difficult\u00e9s, le matin et le fait d'avoir une lumi\u00e8re plus longtemps le soir pour \u00e9ventuellement augmenter ce d\u00e9calage qu'on appelle \u00e7a ce d\u00e9calage du de du rythme biologique en direction du matin \u00e7a c'est impossible \u00e0 faire effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [90%] :\r\nEt qui dit rester dit avoir plus de luminosit\u00e9 donc rester debout, plus, plus, qui dit que l'heure d'\u00e9t\u00e9 reste plus longtemps dit avoir plus de luminosit\u00e9, c'est un bon point sur l'humeur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [83%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, oui, c'est vrai qu'on observe nombre des d\u00e9pression saisonni\u00e8re, donc des gens qui manque de lumi\u00e8re en hiver et \u00e7a peut \u00eatre associ\u00e9 avec une d\u00e9pression, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on utilisait des des lampes forte des lampes de luminoth\u00e9rapie pour pour les aider. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [88%] :\r\nBon, c'\u00e9tait Question de l'heure d'hiver lors d'\u00e9t\u00e9 \u00e7a donne toujours lieu \u00e0 des conversations sans fin dans les, dans les bistrots \u00e0 table finalement est -ce que c'est pas tr\u00e8s personnel \u00e0 une heure pr\u00e8s v\u00e9ritablement ce que \u00e7a change quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [89%] :\r\nNon, c'est la C\u00f4te d'Ivoire individuelles pour la plupart des gens, \u00e7a change pas grand chose, mais il y a certaines personnes qui sont sensibles et des gens qui ont tendance \u00e0 \u00eatre insomniaque, par exemple, chez qui \u00e7a, \u00e7a peut faire une diff\u00e9rence peut-\u00eatre qu'ils pourraient, eux, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 se d\u00e9caler de 20 minutes en 20 minutes pendant 3 jours avant, \u00e7a peut peut-\u00eatre les aider mais peut-\u00eatre qu'on n'aura m\u00eame plus besoin de le faire \u00e0 l'avenir, si je comprends bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [93%] :\r\nDonc, vous aurez moins de travail, si cette r\u00e9glementation est accept\u00e9e par le l'Union europ\u00e9enne et par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [96%] :\r\nNon, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de personnes qui consultent juste \u00e0 cause du crash d'une heure relativement marginal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [94%] :\r\nJe vous remercie, Rapha\u00ebl Heinzer, je rappelle que vous \u00eates directeur au Centre d'investigation du sommeil, bonne soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [99%] :\r\nMerci bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E38897C-6693-4692-A3F2-FA4480135058", "internalArchiveId": "0E38897C-6693-4692-A3F2-FA4480135058", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'artiste Balthus \u00e0 Beyeler: interview de Rapha\u00ebl Bouvier", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rapha\u00ebl Bouvier, commissaire de l'exposition Balthus \u00e0 B\u00e2le\r\nLa Fondation Beyeler \u00e0 B\u00e2le consacre une exposition r\u00e9trospective au peintre Balthus, qui a entretenu d'\u00e9troites relations avec la Suisse. Son ouvre reconnue \u00e0 travers le monde a fait l'objet de nombreuses expositions. Interview de Rapha\u00ebl Bouvier, commissaire de l'exposition.\r\n\r\n* * L'artiste Balthus \u00e0 Beyeler: interview de Rapha\u00ebl Bouvier Rapha\u00ebl Bouvier appelle la r\u00e9gie au le **.01 \u00e0 15h15\r\nIntro:\r\nDirection B\u00e2le maintenant. B\u00e2le o\u00f9 la Fondation Beyeler consacre une exposition r\u00e9trospective \u00e0 Balthus,  Balthasar Klossowski de Rola de son vrai nom: d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2001 \u00e0 Rossini\u00e8re.\r\nDe son enfance \u00e0 Berne, Gen\u00e8ve et Beatenberg en passant par son mariage avec la suissesse Antoinette DE Watteville, l'artiste a entretenu d'\u00e9troites relations avec la Suisse. Son oeuvre  est reconnue \u00e0 travers le monde. Mais ces oeuvres montrant de tr\u00e8s jeunes filles suscitent la pol\u00e9mique.  Par  exemple,  une exposition de Polaro\u00efds de Balthus a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e par un mus\u00e9e allemand en raison de leur caract\u00e8re jug\u00e9 \"p\u00e9dophile\".\r\nAlors avec la sensibilit\u00e9 actuelle, le travail du peintre peut-il \u00eatre compris? \r\nNous avons pu joindre  le commissaire de cette exposition Rapha\u00ebl Bouvier, cet apr\u00e8s midi. premi\u00e8re exposition de Balthus dans un mus\u00e9e suisse depuis une d\u00e9cennie. ET nous lui avons demand\u00e9 si il ne craignait pas de voir \u00e9clater une nouvelle pol\u00e9mique: \r\n- Est-ce que vous craignez une fronde \"bienpensante\" ou \"politiquement-correcte\" autour de cette exposition ?\r\n- La derni\u00e8re fois qu'une exposition a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 Essen en Allemagne en 2014.. Exposition de photos polaro\u00eeds pris \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80; utilis\u00e9e par l'artiste pour immortaliser ses mod\u00e8les. On y voit des enfants, dont une jeune fille  qui pose jambes \u00e9cart\u00e9es, le regard absent. - Le mus\u00e9e \u00e0 justifi\u00e9 l'annulation de cette exposition par sa crainte de   \"faire la promotion de la p\u00e9dophilie\"...\r\nVous ne montrez pas ces photos dans cette grande retrospective \u00e0 la fondation Beyeler... Pourquoi, vous partagez ces craintes?\r\n (\u00e0 noter que certaine photos ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es quelques mois plus tard la pol\u00e9mique en Allemagne  \u00e0 laGalerie Gagosian, \u00e0 Paris).\r\n- Par contre vous montrez une autre toile qui a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique, cette fois au Metropolitan de New-York, celle de \"Th\u00e9r\u00e8se r\u00eavant\" peinte en 1938.... L\u00e0 aussi, c'est une tr\u00e8s  jeune fille posant jambes \u00e9cart\u00e9es... Une p\u00e9tition lanc\u00e9e aux etats-Unis  a receuilli  10'000 signatures pour que le tableau retir\u00e9 de ces murs en raison de son caract\u00e8re \"perturbant\" . \r\nPourquoi avoir choisi de garder ce tableau?\r\n- Dans le contexte actuel, avec la lib\u00e9ration de la parole autour de affaires d'abus sexuel et de harcellement, est-ce que vous comprenez que certains s'indignent devant de telles repr\u00e9sentations?\r\n- En tant que commissaire d'exposition, quel regard critique posez-vous sur l'oeuvre de Balthus? \r\n- Est-ce que ces demandes de retraits de tableau ou de photographies  s'apparentent pour vous \u00e0 de la censure?\r\n- Alors hormis Balthus, d'autres eouvres sont \u00e9galement sujettes \u00e0 de nombreuses pol\u00e9miques (on pense \u00e0 Egon Schiele par exemple) . Pourtant elle font partie int\u00e9grante de l'histoire de l'art...Est-ce que ce n'est pas aussi une mission des institutions culturelles,  de contourner ces pol\u00e9miques et se battre pour montrer co\u00fbte que co\u00fbte ces oeuvres au public?\r\n- Que faut-il faire avec ces tableaux qui posent probl\u00e8me \u00e0 l'heure actuelle? Mieux les contextualiser? \r\n- C'est aussi la mission d'une institution comme la v\u00f4tre... mettre en perspective ce travail, composer avec le contexte politique et soci\u00e9tal. Est-ce que ces questions vont prendre de plus en plus de place dans votre travail ces prochaines ann\u00e9es?\r\n- Quelle r\u00e9flexion sur les possibilit\u00e9s et les fonctions de l'art peut \u00e9maner de cette r\u00e9trospective Balthus?\r\n- Est-ce que ces questions sont plus importantes aujourd'hui qu'autrefois?\r\nExtro:\r\nC'\u00e9tait Rapha\u00ebl Bouvier, commissaire de L'exposition Balthus  \u00e0 La Fondation Beyeler tout pr\u00e8s de B\u00e2le. Exposition  \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s ce dimanche!", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794957", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'artiste Balthus \u00e0 Beyeler: interview de Rapha\u00ebl Bouvier / FOR_2018-08-31T18:14:00_developpement-8", "Forum du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["La Fondation Beyeler \u00e0 B\u00e2le consacre une exposition r\u00e9trospective au peintre Balthus, qui a entretenu d'\u00e9troites relations avec la Suisse. Son \u0153uvre reconnue \u00e0 travers le monde a fait l'objet de nombreuses expositions. Interview de Rapha\u00ebl Bouvier, commissaire de l'exposition."], "variantIds": ["ece-9794957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:54Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDirection B\u00e2le maintenant B\u00e2le o\u00f9 la Fondation Bayer consacre une Exposition r\u00e9trospective \u00e0 Balthus Balthasar Klossowski de Rola, de son vrai nom, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2001 \u00e0 Rossini\u00e8re de son enfance \u00e0 Berne, Gen\u00e8ve et Ath\u00e8nes Berg, en passant par son mariage avec la suissesse Antoinette de Watteville, l'artiste a entretenu d'\u00e9troites relations avec la Suisse, son oeuvre est reconnue \u00e0 travers le monde mais ces Oeuvres montrant des tr\u00e8s jeunes filles suscitent la pol\u00e9mique par exemple une exposition de Polaro\u00efd de Balthus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e par un mus\u00e9e allemand en raison de leur caract\u00e8re jug\u00e9 p\u00e9dophile alors avec la sensibilit\u00e9 actuelle le travail du peintre Balthus, peut -il encore \u00eatre compris, nous avons pu joindre cet apr\u00e8s- midi, le commissaire de cette Exposition Rapha\u00ebl Bouvier premi\u00e8re exposition de Balthus, s'il faut le dire dans un mus\u00e9e suisse depuis une d\u00e9cennie, et nous l'avons d'abord demand\u00e9 s'il ne craignait pas de voir \u00e9clater une nouvelle pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [91%] :\r\nNon, en fait, nous la craignons pas, nous nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce que peut-\u00eatre l'exposition provoque certaines r\u00e9actions n\u00e9gatives aussi, mais je crois que \u00e7a fait partie de de l'art qu'elle provoque des discussions et des r\u00e9flexions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [89%] :\r\nAlors la derni\u00e8re fois qu'une exposition de Balthus, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 Essen, en Allemagne c'est en 2014 c'\u00e9tait c'est cette exposition de de photos Polaro\u00efd pris \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, utilis\u00e9e par l'artiste pour immortaliser ses mod\u00e8les, on y voit notamment des enfants, dont une jeune fille qui pose jambes \u00e9cart\u00e9es le regard absent, est-ce que ces Oeuvres qui ne seront pas montr\u00e9es \u00e0 Bel-Air ne le seront pas montr\u00e9 volontairement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [90%] :\r\nNon, on s'est concentrer vraiment sur le le travail pictural, donc sur les les peintures de battus pour des raisons aussi de esth\u00e9tique parce que pour nous dans un mus\u00e9e, illumin\u00e9 par la lumi\u00e8re du jour, on voulait \u00e9viter qu'on doit disons Les toitures parce que si vous pr\u00e9sentez des des dessins ou des photographies, y a toujours des restrictions de lumi\u00e8re, donc, pour nous c'\u00e9tait important qu'on pr\u00e9sente battu vraiment dans dans ce contexte tr\u00e8s lumineux, et aussi parce qu'en fin de compte, je pense que dans la peinture se trouve quand m\u00eame la quintessence de l'oeuvre de de Balthus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [90%] :\r\nAlors, en revanche vous exposer une autre toile qui a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique au Metropolitan de New York, \u00e0 celle qui s'appelle Th\u00e9r\u00e8se r\u00eavant qui a \u00e9t\u00e9 peinte en 1938 on y voit une tr\u00e8s jeune fille, qui pose les jambes l\u00e9g\u00e8rement et qui est relev\u00e9, il y avait une p\u00e9tition qui avait recueilli 10000 signatures pour que le tableau soit retir\u00e9 des murs \u00e0 New York \u00e0 est-ce que vous craignez pas des r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [89%] :\r\nOn est tr\u00e8s content qu'on puisse pr\u00e9senter ce tableau qui est vraiment un des des grands chef-d'Oeuvres de de battu aussi vraiment une oeuvre cl\u00e9, peut-\u00eatre, on peut dire de de l'art moderne en g\u00e9n\u00e9ral un tableau vraiment qui est aussi essentielle dans le contexte de l'oeuvre de dans le contexte d'une r\u00e9trospective, si c'est un tableau qui suscite des discussions et des r\u00e9actions, cela ne pose a priori pas de probl\u00e8me, c'est quelque chose qu'on accepte et qu'on a aussi disons suivi de fa\u00e7on pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [96%] :\r\nPourquoi il est essentiel, ce tableau dans la Balthus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 du point de vue purement artistique, si on regarde le tableau, il faut vraiment le voir en vrai aussi, contrairement \u00e0 des des petites reproductions c'est un tableau qui a, du point de vue purement artistique \u00e0 une pr\u00e9sence \u00e9norme qui a une composition vraiment absolument parfaite, on peut prescrire dans une balance parfaite, la situation, la lumi\u00e8re, l'atmosph\u00e8re, la composition des couleurs, les objets dans le tableau toute l'atmosph\u00e8re de l'espace, c'est vraiment un chef-d'oeuvre artistique, on peut dire, et justement aussi bien s\u00fbr du point de vue du motif la la jeune fille qui est bien s\u00fbr un un sujet, un th\u00e8me essentiel chez Balthus, ce qui fait partie de son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [91%] :\r\nDans le contexte actuel, avec la lib\u00e9ration de la parole autour d'affaires d'abus sexuels et de harc\u00e8lement est ce que vous comprenez que certains s'indignent devant de tels tableau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [88%] :\r\nMoi personnellement je m'indigne pas mais je suis ouvert \u00e0 diff\u00e9rentes perspectives h\u00e2te diff\u00e9rentes opinions sur sur un tableau ce c'est aussi disons un aspect est bien s\u00fbr important de de de l'ARC, qui qui puisse susciter diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations aussi diff\u00e9rent de lecture et perspectives moi- m\u00eame, je le consid\u00e8re justement comme un un chef-d'oeuvre de Balthus et c'est pour \u00e7a que je m'aligne pas mais que je l'appr\u00e9cie beaucoup de ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [90%] :\r\nCe tableau en l'occurrence a \u00e9t\u00e9 peint en 1938 la la sensibilit\u00e9 \u00e9tait diff\u00e9rente de celle d'aujourd'hui, comment, quand on est commissaire d'Exposition, on explique untel tableau \u00e0 un public contemporain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [90%] :\r\nJe crois que c'est un quelque chose que le mus\u00e9e fait toujours disons dans toutes les expositions, l'aspect de la m\u00e9diation artistique jouent un r\u00f4le essentiel et c'est ce qu'on a fait aussi bien s\u00fbr dans le cadre de cette Exposition sur Balthus ce qu'on a un peu et augmenter ou c'est notre programme de m\u00e9diation, donc il y aura de fa\u00e7on permanente une personne dans dans l'Exposition qui se met \u00e0 disposition pour des questions pour des discussions donc c'est vraiment quelqu'un avec laquelle ou avec lequel on peut parler, qui est vraiment l\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions aussi aller des irritations, il y a aussi un un mur particulier parall\u00e8lement \u00e0 \u00e0 l'Exposition au un mur de commentaires pour ainsi dire, o\u00f9 le visiteur, le spectateur peut aussi s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [88%] :\r\nDonc, vous vous attendez \u00e0 des r\u00e9actions vous proposer des moyens pour qu'elle puisse s'exprimer mais Rapha\u00ebl Bouvier Est- ce que, selon vous, l'art doit \u00eatre au-dessus du politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:35) [86%] :\r\n\u00e7a, pour moi, certainement, oui, l'art n'est pas l\u00e0, notamment l'art moderne n'est pas l\u00e0 seulement pour th\u00e9matiser ou pour exprimer des sujets agr\u00e9able joli bon et Hypo, mais l'art moderne a aussi bien s\u00fbr la fonction de de th\u00e9matiser doit avoir la poss\u00e8de possibilit\u00e9 aussi de th\u00e9matiser des sujets moins agr\u00e9able peut-\u00eatre m\u00eame sombre ou ou probl\u00e9matique, ce qui est vraiment un acte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:03) [90%] :\r\nIl est essentiel de l'art en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [89%] :\r\nAlors on sait notamment que que que l'enfant qui avait pos\u00e9 pour Balthus sur les Polaro\u00efd avait 4 ans quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 poser pour lui en Allemagne compte Balthus \u00e7a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 les commissaires d'Exposition ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de faire la promotion de la p\u00e9dophilie, c'est une accusation vous craignez \u00e9galement pour la peinture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:22) [87%] :\r\nCe qu'il faut dire, c'est qu'il y a jamais eu aucun proc\u00e8s contrebattue en au sujet de d'abus d'enfants au contraire les les mod\u00e8les de battus, ceux qui se sont des fois aussi de fa\u00e7on orale ou \u00e9crite, explique plut\u00f4t que cette exp\u00e9rience de poser pour battu, c'\u00e9tait une tr\u00e8s riche et positif, donc \u00e7a il faut quand m\u00eame le le mettre en phase les tableaux de de battus, bien s\u00fbr, il ils ont une certaine ambivalence, ils sont ouverts aussi \u00e0 diff\u00e9rentes perspectives et et point de vue, ils ont une dimension \u00e9rotique certainement c'est toujours aussi un peu dans le dans le regard du spectateur que s'ouvre un tableau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [90%] :\r\nL'Exposition de Balthus, qui s'ouvrira aussi dans le regard du spectateur c'\u00e9tait Rapha\u00ebl Bouvier, commissaire de l'Exposition \u00e0 la fondation by alerte pr\u00e8s de B\u00e2le, Exposition que vous pourrez d\u00e9couvrir d\u00e8s ce dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17BB2AA2-D3EA-4DC9-B7F7-88AD24370E48", "internalArchiveId": "17BB2AA2-D3EA-4DC9-B7F7-88AD24370E48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et si c'\u00e9tait une femme qui prenait la t\u00eate de l'Union syndicale suisse, apr\u00e8s le d\u00e9part de Paul Rechsteiner : interview  de Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale tessinoise socialiste qui est candidate ", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Et si c'\u00e9tait une femme qui prenait la t\u00eate de l'Union syndicale suisse? Apr\u00e8s 20 ans pass\u00e9s \u00e0 sa t\u00eate, Paul Rechsteiner quitte la pr\u00e9sidence. Le comit\u00e9 de s\u00e9lection de l'USS a entendu quatre politiciens pour repourvoir le poste, dont Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale (PS/TI), vice-pr\u00e9sidente de l'ASLOCA. Son interview.\r\n\r\n\r\nDIR ST PF\r\nNB essaie de pas trop utiliser le terme \"candidature\", ils te r\u00e9pondront qu'ils ne sont pas formellement candidats, mais qu'ils ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par le comit\u00e9 de s\u00e9lection de l'USS... qu'\u00e0 ce stade ce sont des discussions... bla bla bla... tu perdras du temps pour rien... Bonne \u00e9mission! \r\nEt si c'\u00e9tait une femme qui prenait la t\u00eate de l'union syndicale suisse?\r\nApr\u00e8s 20 ans pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de l'une des faiti\u00e8res syndicale les plus puissantes du pays, Paul Rechsteiner quitte la pr\u00e9sidence. \r\nLe comit\u00e9 de s\u00e9lection de l'USS a entendu 4 politiciens, 4 poids lourds du parti socialiste, pour repourvoir le poste: le vaudois Pierre-Yves Maillard, le valaisan Mathias Reynard, la st galloise Barbara Gysi \r\net vous, Marina Carobbio, bonsoir. \r\nVous \u00eates Conseill\u00e8re nationale socialiste Tessinoise, vice-pr\u00e9sidente du Conseil National\r\nvice pr\u00e9sidente de l'ASLOCA\r\nvous \u00eates int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'USS\r\nUne femme n'a jamais \u00e9t\u00e9 seule \u00e0 la t\u00eate de l'USS. Christiane Brunner \u00e9tait co pr\u00e9sidente. Le moment est venu pour une femme ?\r\nEtre femme, c'est un argument. Quels autres atouts avez vous mis en avant face au comit\u00e9 de s\u00e9lection de l'USS? \r\nLes femmes sont nettement moins syndiqu\u00e9es que les hommes, comment vous expliquez cela ?\r\nSi elles sont moins syndiqu\u00e9es, \u00e7a pourrait \u00eatre parce que l'USS s'est concentr\u00e9e sur les ouvriers, et moins sur les femmes? Par exemple les femmes qui travaillent dans les soins, est-ce que l'USS s'est suffisemment battu pour elles jusqu'\u00e0 aujourd'hui? \r\nFace \u00e0 un conseiller d'Etat donn\u00e9 comme favori, Pierre-Yves Maillard ... conseiller d'Etat vaudois, socialiste, soutenu par des figures romandes comme Christiane Brunner,  l'ancienne pr\u00e9sidente de la FTMH, comment vous sentez-vous ?\r\nVice-pr\u00e9sidente du conseil national, vous serez pr\u00e9sidente l'ann\u00e9e prochaine, est-ce que la fonction est compatible ?  n?\u00eates-vous pas trop gourmande ?\r\nVous imaginez une p\u00e9riode de transition?\r\nL'Union Syndicale Suisse a encore une force de frappe: elle vient de le montrer avec le blocage des discussions autour des mesures d'accompagnement - dans le cadre de nos relations avec l'Europe. Mais peut-elle \u00eatre autre chose qu'une force de blocage ?\r\nNous avons en Suisse romande des syndicalistes tr\u00e8s revendicatifs, en particulier parmi les genevois... Comment comptez vous les \"g\u00e9rer\"?", "durationSec": 386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794954", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["syndicalisme", "syndicat", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Union syndicale suisse", "Rechsteiner, Paul"], "alternativeTitle": ["Marina Carobbio candidate \u00e0 la t\u00eate de l'USS / FOR_2018-08-31T18:08:00_developpement-5", "Forum du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["Et si c'\u00e9tait une femme qui prenait la t\u00eate de l'Union syndicale suisse? Apr\u00e8s 20 ans pass\u00e9s \u00e0 sa t\u00eate, Paul Rechsteiner quitte la pr\u00e9sidence. Le comit\u00e9 de s\u00e9lection de l'USS a entendu quatre politiciens pour repourvoir le poste, dont Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale (PS/TI), vice-pr\u00e9sidente de l'ASLOCA. Son interview."], "variantIds": ["ece-9794954"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:54Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt si c'\u00e9tait une femme qui prenait la t\u00eate de l'Union syndicale suisse apr\u00e8s 20 ans pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de l'une des fa\u00eeti\u00e8res syndicales les plus puissantes du pays, Paul Rechsteiner quitte la pr\u00e9sidence, le comit\u00e9 de s\u00e9lection de l'USS a entendu 4 politiciens 4 poids lourds du parti socialiste pour repourvoir le poste, le Vaudois Pierre-Yves Maillard, le Valaisan, Matthias Reynard la Saint-Galloise Barbara Gysi et vous Marina Carobbio, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste, Tessinoise, vice- pr\u00e9sidente du conseil national vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'USS une femme n'a jamais \u00e9t\u00e9 seule \u00e0 la t\u00eate de l'Union syndicale suisse Christiane Brunner a \u00e9t\u00e9 co- pr\u00e9sidente, est ce que le moment est venu aujourd'hui pour une femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [89%] :\r\nOui, je pense que le moment venu, car il y a des batailles important qui touche les femmes, on pense \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on pense aux discriminations qui sont soumis \u00e0 corps, les femmes et on pense \u00e0 la pr\u00e9carisationD.D. dans le monde du travail ce sont beaucoup de femmes qui vit cette pr\u00e9carisation, il y a beaucoup de femmes qui ne sont pas encore soumis aux contrats collectifs de travail, donc je pense que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 temps mais donc il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nComment vous expliquez que les femmes sont nettement moins syndiqu\u00e9es, que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [85%] :\r\nC'est sur le surtout \u00e0 cette situation dans le monde au travail, alors on a des des trains, des femmes qui font des travaillent \u00e0 temps partiel, il y a beaucoup de fonds qui font des des travailleurs, des travaux sur appel il y a des femmes qui travaillent dans et dans 2 secteurs qui sont pas SIDA qu'Aliz\u00e9e et donc c'est vraiment et des enjeux pour les signes dans les prochaines ann\u00e9es, ta voix de signalis\u00e9s plus de femmes et de d\u00e9fendre les 3 et avoir plus que l'autre action pour les travailleuses et les travailleurs seront aussi, mais si on parle des femmes la Ihab coiffe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [93%] :\r\nAlors, \u00eatre une femme, c'est un argument mais quels autres atouts, vous avez mis en avant face au comit\u00e9 de s\u00e9lection de l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [88%] :\r\nMoi, je viens d'une canton qui conna\u00eet tr\u00e8s bien et la pr\u00e9carisation d'aliments, de travail, on est un canton et impression tr\u00e8s fort sur les salaires, on a des bas salaires, on a une situation plus difficile dans le monde, de travail, respect des autres, situation des autres r\u00e9gions de la Suisse, et je pense vraiment que l\u00e0, on sait que ce que \u00e7a signifie avoir des bonbons, protection des travailleuses et des travailleurs et des fondre les travailleuses et les travailleurs, donc je pense que cette exp\u00e9rience est aussi important pour les signes Dakar et puis il y a tout le discours du service public, aussi, une question tr\u00e8s importante d'aller dans les p\u00e9riph\u00e9ries, c'est important aussi c'est clair dans les agglom\u00e9rations, mais qui est une r\u00e9gion comme la mienne, donc je viens on a v\u00e9cu bouffe cru parce qu'on a vu des coupes importantes travaille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [92%] :\r\nAlors face \u00e0 vous il y a notamment conseiller d'\u00c9tat, donn\u00e9 comme favori, le Vaudois Pierre-Yves Maillard, il est soutenu par des figures romandes notamment, comme Christiane Brunner, l'ancienne pr\u00e9sidente de la FTMH comment vous vous sentez face \u00e0 son rival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [82%] :\r\nMais je pense qu'il y a plusieurs candidatures valables et il faut vraiment mais non faire ce proc\u00e8s sus il faut r\u00e9fl\u00e9chir C\u00e9lestine Dakar et l'Union signale suisse ses f\u00e9d\u00e9rations membres qui doivent r\u00e9fl\u00e9chir quel profil ils veulent comme comme pr\u00e9sidente au pr\u00e9c\u00e9dent de de l'Union signe Accra le suspect la prochaine ann\u00e9e et qu'est -ce qu'une personne peut apporter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [92%] :\r\nMarina Carobbio vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente du conseil national, vous serez pr\u00e9sidente l'ann\u00e9e prochaine, est-ce que v\u00e9ritablement la fonction de pr\u00e9sident du Conseil national est compatible avec celle de pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est la, la, la question que je posais tout de suite quand j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9, j'ai tout de suite dit mais \u00e0 la fin de novembre, je devais je de je vais devenir probablement, pr\u00e9sident du Conseil national et donc, pour moi, la priorit\u00e9 en 2019, c'est clair, c'est le r\u00f4le institutionnel appr\u00e9cie dont du Conseil national, et l\u00e0 aussi, Dakar, l'Union syndicale suisse aux f\u00e9d\u00e9rations de voir s'il y en solution par exemple transitoire au-dessous ou solution qui peut m'aider et s'il pense que le fait que pour un, et pour un ann\u00e9e et G7, c'est un probl\u00e8me ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [83%] :\r\nVous vous imaginez dans une copr\u00e9sidence, tiens, pourquoi pas, avec Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [87%] :\r\nMoi je pense que sur la question de la coupe 600 ceci question que doit se poser la commission \u00e9lectorale de l'USS les cinq Accra membre seule possibilit\u00e9 on a vous avez dit tout, alors, et il y a d\u00e9j\u00e0 eu dans le pass\u00e9, m\u00eame si c'\u00e9tait un r\u00e9sultat historique et donc je ne suis pas n\u00e9gatif vers une solution de de copeaux de copr\u00e9sidence mais je pense qu'en tout, il faut vraiment \u00e9valuer quel profil est n\u00e9cessaire mais non comme j'ai dit je pense que le fait d'avoir encore une fois depuis beaucoup d'ann\u00e9es, une femme, c'est quelque chose d'important, mais aussi ces questions li\u00e9es au monde au travail, moi je viens de le secteur de la sant\u00e9, alors c'est un secteur aussi tr\u00e8s important pour les signes Data, donc c'est des r\u00e9flexions \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [95%] :\r\nPour l'Union syndicale suisse a encore une force de frappe importante, elle vient de le montrer, notamment lors de des discussions avec sur les mesures d'accompagnement en ce qui concerne nos rapports avec l'Union europ\u00e9enne, mais ce que l'Union syndicale suisse peut \u00eatre autre chose qu'une force de blocage si vous la dirigiez comment vous la mais ne riez dans ce type de situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [84%] :\r\nMais je pense pas que l'Union s'il n'a qu'\u00e0 l'suisse et ce Montford ont force de blocage et les et elle est aussi aux forces pro- positive, il y a eu des propositions des initiatives populaires peut-\u00eatre ont pas abouti dans la votation populaire mais qu'ils ont \u00e0 amen\u00e9 \u00e0 des pas importants, je pense, par exemple la question ce salaire minimum, on n'a pas un salaire minimum au niveau suisse, mais maintenant on a on a rejoint debout dans beaucoup de secteurs d'un grand parti de secteurs de salaire minimum de 4000 francs c'est malheureusement pas encore, car dans tous les secteurs, dans mon canton, mais on a aussi des discussions dans les cantons pour avoir aid\u00e9 salaires minimaux cantonal, donc c'est des propositions qui font, qui ont abouti \u00e0 avec le cochon ou quelque chose d'autre et sous comme je pourrais -je disais un concert pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'union signe altruisme, moi je suis une personne disons comme \u00e7a qui cherche d'int\u00e9grer les diff\u00e9rents aux f\u00e9d\u00e9rations et donc de discuter avec la base et de trouver les solutions, meilleur pour les travailleuses et les travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [93%] :\r\nMerci Marina Carobbio, je rappelle que vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste Tessinoise que vous, vous avez exprim\u00e9 votre int\u00e9r\u00eat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carobbio, Marina", "role": "conseill\u00e8re nationale tessinoise socialiste qui est candidate ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B58B6AAB-847F-4317-8EDB-A3329D51C130", "internalArchiveId": "B58B6AAB-847F-4317-8EDB-A3329D51C130", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Heineken et son implication indirecte dans le g\u00e9nocide des Tutsis", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "La soci\u00e9t\u00e9 Heineken a-t-elle particip\u00e9 au g\u00e9nocide des Tutsis au Rwanda? Le journaliste Olivier Van Beemen d\u00e9crypte dans un roman les agissements du deuxi\u00e8me plus gros brasseur de bi\u00e8re de la plan\u00e8te en Afrique et plus sp\u00e9cialement lors du massacre de 1994.\r\n\r\n* * Heineken et son implication indirecte dans le g\u00e9nocide des Tutsis  \r\nOn va s'int\u00e9resser maintenant dans ce Forum aux activit\u00e9s du brasseur Heineken en Afrique. Une histoire sombre puisque le journaliste Olivier Van Beemen /Bim\u00e8ne/ \u00e9pingle le g\u00e9ant de la bi\u00e8re pour sa participation au g\u00e9nocide des Tutsis au Rwanda en 1994. Dans son livre \"Heineken en Afrique, une multinationale d\u00e9complex\u00e9e\" sortie hier en fran\u00e7ais, il d\u00e9crypte les agissements du deuxi\u00e8me plus gros brasseur de bi\u00e8re de la plan\u00e8te en Afrique. Mais avant le Rwanda, Cynthia Racine, tout est parti d'un reportage en Tunisie...\r\nUn reportage en 2011, pendant le printemps arabe, pendant la r\u00e9volution. Olivier Van Bim\u00e8ne tombe par hasard sur une relation entre la filiale locale de Heineken et un homme d'affaires li\u00e9 au clan du pr\u00e9sident Ben Ali. Il est intrigu\u00e9, il pousse ses recherches plus loin. Et il d\u00e9cide de se rendre dans les onze pays d'Afrique o\u00f9 Heineken d\u00e9tient des filiales.\r\nEt Cynthia que va chercher le journaliste sur les traces du g\u00e9ant de la bi\u00e8re en Afrique?\r\nDu Nigeria au Congo, il cherche \u00e0 savoir comment cette boisson au go\u00fbt, somme toute, banal a pu s'imposer sur tout le continent africain. \r\nEt il va se pencher sur l'implication d'Heineken dans un cas nettement plus sensible: le Rwanda. En 1994, au plus fort des tensions entre Houtou et Toutsi, la bi\u00e8re Heineken aurait notamment \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par les g\u00e9nocidaires Houtou comme une r\u00e9compense ou une motivation pour poursuivre les massacres de la population Toutsi. C'est l'une des r\u00e9v\u00e9lations majeures de l'enqu\u00eate d'Olivier Van Bim\u00e8ne. \r\nMais ce n'est pas la seule implication d'Heineken dans le conflit. Le g\u00e9ant de la bi\u00e8re a aussi maintenu ses activit\u00e9s pendant toute la dur\u00e9e du massacre. \r\nComprenez par l\u00e0, la pr\u00e9sence d'Heineken au Rwanda assurait un revenu fiscal et donc des rentr\u00e9es d'argent au r\u00e9gime g\u00e9nocidaire. \r\nCe qui est probl\u00e9matique d'apr\u00e8s le journaliste ancien correspondant \u00e0 Paris d'un quotidien \u00e9conomique n\u00e9erlandais qui \u00e9crit : \"si Heineken avait ferm\u00e9 (...) \u00e7a n'aurait pas emp\u00each\u00e9 les meurtres, mais l'entreprise aurait pu avoir une influence\". \r\nComment Heineken a r\u00e9agit \u00e0 ces attaques?\r\nLa multinationale a tenu globalement deux discours. D'abord une r\u00e9action froide. Lorsqu'elle est interrog\u00e9e au moment des faits, elle d\u00e9clare qu'une suspension de la production est impensable pour le groupe. Le constat d'Heineken est simple \"tant qu'il y a de la demande et que la firme peut produire\" pourquoi arr\u00eater?\r\nMais plus tard la firme change de cap. En 2015, juste avant que l'\u00e9dition n\u00e9erlandaise de ce livre ne parte \u00e0 l'impression, Heineken parle plut\u00f4t d'une perte de contr\u00f4le de sa filiale au Rwanda tomb\u00e9e entre les mains des extr\u00e9mistes.  \r\nUne version qui ne convainc pas Olivier Van Bim\u00e8ne. Lui maintient que la firme est bel et bien rest\u00e9e fid\u00e8le aux autorit\u00e9s rwandaise jusqu'\u00e0 la fin du g\u00e9nocide.\r\nHeineken a d'ailleurs r\u00e9pondu -hier encore- \u00e0 nos coll\u00e8gues d'euronews. Le groupe nie enti\u00e8rement les accusations et parle \u00ab d'all\u00e9gations extr\u00eamement graves et inacceptables \u00bb. \r\nReste qu'Heineken cherche aujourd'hui \u00e0 soigner son image. Au del\u00e0 des accusations le journaliste reconna\u00eet d'ailleurs les aspects positifs de la pr\u00e9sence du brasseur en Afrique. Un exemple la \"Heineken Africa Foundation\" investit chaque ann\u00e9e 30 millions d'euros dans des projets de sant\u00e9.", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794955", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Heineken et son implication indirecte dans le g\u00e9nocide des Tutsis  / FOR_2018-08-31T18:10:00_developpement-6", "Forum du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["La soci\u00e9t\u00e9 Heineken a-t-elle particip\u00e9 au g\u00e9nocide des Tutsis au Rwanda? Le journaliste Olivier Van Beemen d\u00e9crypte dans un roman les agissements du deuxi\u00e8me plus gros brasseur de bi\u00e8re de la plan\u00e8te en Afrique et plus sp\u00e9cialement lors du massacre de 1994."], "variantIds": ["ece-9794955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:55Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser maintenant dans ce Forum aux activit\u00e9s du brasseur Heineken en Afrique une histoire sombre puisque le journaliste Olivier Van banane \u00e9pingle le g\u00e9ant de la bi\u00e8re pour sa participation au g\u00e9nocide des Tutsis au Rwanda, c'\u00e9tait en 1994 dans son livre, Heineken en Afrique une multinationale d\u00e9complex\u00e9e sortie hier, en fran\u00e7ais, il d\u00e9crypte les agissements du deuxi\u00e8me plus gros brasseur de bi\u00e8re de la plan\u00e8te en Afrique mais avant le Rwanda Cynthia Racine, tout est parti d'un reportage en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [95%] :\r\nUn reportage en 2011 pendant le printemps arabe pendant la r\u00e9volution, Olivier Van Bim\u00e8ne tombe par hasard sur une relation entre la filiale locale d'Heineken et un homme d'affaires li\u00e9 au clan du pr\u00e9sident Ben Ali, il est intrigu\u00e9, il pousse ses recherches plus loin et il d\u00e9cide de se rendent dans les 11 pays d'Afrique o\u00f9 Heineken d\u00e9tient ses filiales et Cynthia que va chercher le journaliste sur les traces du g\u00e9ant de la bi\u00e8re en Afrique du Nigeria au Congo, il cherche \u00e0 savoir comment cette boisson au go\u00fbt somme toute banal, a pu s'imposer sur tout le continent africain et il va se pencher sur l'implication d'Heineken dans un cas, nettement plus sensible Rwanda en 1994 au plus fort des tensions entre Hutus et Tutsis, la bi\u00e8re Heineken aurait notamment \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par les g\u00e9nocidaires hutus comme une r\u00e9compense ou une motivation pour poursuivre les massacres de la population Toutsi c'est l'une des r\u00e9v\u00e9lations majeures de l'enqu\u00eate d'Olivier Van Bim\u00e8ne, mais ce n'est pas la seule implication d'Heineken dans le conflit, le g\u00e9ant de la bi\u00e8re a aussi maintenu ses activit\u00e9s, ses activit\u00e9s pendant toute la dur\u00e9e du massacre, comprenez par l\u00e0 : la pr\u00e9sence d'Heineken au Rwanda : assurer un revenu fiscal et donc des rentr\u00e9es d'argent au r\u00e9gime g\u00e9nisses g\u00e9nocidaires, ce qui est probl\u00e9matique, d'apr\u00e8s journaliste d'apr\u00e8s le journaliste, ancien correspondant \u00e0 Paris d'un quotidien \u00e9conomique n\u00e9erlandais qui \u00e9crit si Heineken avait ferm\u00e9, \u00e7a n'aurait pas emp\u00each\u00e9 les meurtres, mais l'entreprise aurait pu avoir une influence et comment Heineken a r\u00e9agi \u00e0 ces attaques, la multinationale a tenu globalement deux discours d'abord une r\u00e9action froide lorsqu'elle \u00e9tait interrog\u00e9e au moment des faits, elle d\u00e9clare qu'une suspension de la production \u00eatre impensable pour le groupe, le constat d'Heineken est simple : tant qu'il y a de la demande et que la firme peut produire pourquoi arr\u00eater mais plus tard, la firme change de cap en 2015 juste avant que l'\u00e9dition n\u00e9erlandaise de ce livre ne parte \u00e0 l'impression Heineken parle plut\u00f4t d'une perte de contr\u00f4le de sa filiale au Rwanda tomb\u00e9e entre les mains des extr\u00e9mistes, une version qui ne convainc pas Olivier Van Bim\u00e8ne, lui, maintient que la firme est bel et bien rest\u00e9e fid\u00e8le aux autorit\u00e9s rwandaise jusqu'\u00e0 la fin du g\u00e9nocide, Heineken a d'ailleurs r\u00e9pondu hier encore \u00e0 nos coll\u00e8gues d'EuroNews, le groupe nie enti\u00e8rement les accusations et parle d'all\u00e9gations extr\u00eamement graves et inacceptables, reste qu'Heineken cherche aujourd'hui \u00e0 soigner son image au-del\u00e0 des accusations le journaliste reconna\u00eet d'ailleurs les aspects positifs de la pr\u00e9sence du brasseur en Afrique en exemple l'la Heineken Africa Foundation investit chaque ann\u00e9e 30 millions d'euros dans des projets de sant\u00e9 merci Cynthia Racine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F91A40C8-A561-4028-848B-3D978E8BEF02", "internalArchiveId": "F91A40C8-A561-4028-848B-3D978E8BEF02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Zayed: interview d' Alexandre Kazerouni", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kazerouni , Alexandre\r\nAlors que le Minist\u00e8re public genevois a estim\u00e9 que Mohammed ben Zayed avait invit\u00e9 Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi, quel est l'int\u00e9r\u00eat pour ce riche petit Etat \u00e0 inviter des personnalit\u00e9s politiques \u00e9trang\u00e8res? Interview d'Alexandre Kazerouni, politologue, chercheur \u00e0 l'Ecole Normale Sup\u00e9rieure de Paris et auteur du livre \"Le miroir des cheikhs\".\r\n\r\n* * Portrait du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Zayed: interview d' Alexandre Kazerouni  Alexandre Kazerouni \r\n+33 6 76 16 07 42\r\nSelon le minist\u00e8re public genevois, Pierre Maudet a donc \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 formellement par le Cheikh Ben Zayed  - pour assister \u00e0 un grand prix de Formule 1.\r\nLa famille du Prince H\u00e9ritier a pris \u00e0 sa charge les frais du voyage de Pierre Maudet et de sa famille pour plusieurs dizaines de milliers de francs.\r\n Mohammed ben Zayed, surnomm\u00e9 MBZ, 57 ans, est le fr\u00e8re de l'actuel pr\u00e9sident des Emirats Arabes Unis. C'est lui qui dirige la politique emiratie. Nous avons joint cet apr\u00e8s-midi  Alexandre Kazerouni, politologue, chercheur \u00e0 l'Ecole Normale Sup\u00e9rieure de Paris et auteur du livre \"Le miroir des cheikhs\", consacr\u00e9 la politique culturelle dans les principaut\u00e9s du Golfe.\r\nIl l'affirme: inviter un responsable \u00e0 assister \u00e0 un grand prix de Formule 1 \u00e0 l'occasion d'un voyage tout frais pay\u00e9s, c'est une pratique courante: \r\nExtro:\r\nAlexandre Kazerouni, politologue, chercheur \u00e0 l'Ecole Normale Sup\u00e9rieure de Paris. \r\noui ca rentre dans une politique de relations ext\u00e9rieures et d'influence\r\n- Quel est le but de ces invitations? \r\nclient\u00e9liser les \u00e9lites occidentales\r\n- Qu'attendent les dirigerants emiratis en \u00e9change? \r\nIls cherchent \u00e0 fa\u00e7onner une image politique qui leur est favorable \u00e0 l'\u00e9tranger. \u00e7a peut servir en cas de crise, de difficult\u00e9s sur la sc\u00e9e internationale\r\n- Pourquoi inviter un politicien suisse, un pays qui n'a pas un grand poids g\u00e9opolitique?\r\nLa suisse et Gen\u00e8ve sont des lieux appr\u00e9ci\u00e9s par les \u00e9lites du Golfe. Ils y placent notamment leurs avoirs.\r\n- Y -a -t-il un peu de na\u00efvet\u00e9 chez les personnalit\u00e9s qui acceptent ces invitations? Le service \u00e0 rendre en \u00e9change est-il clairement demand\u00e9 ? Une influence qu'on ne ressent pas, mais on se sent quand m\u00eame li\u00e9 ...\r\nEn tout cas, les responsables des pays du Golfe connaissent notre sc\u00e8ne politique beaucoup mieux que nous connaissons la leur. Ils savent tr\u00e8s bien ce qu'ils font.\r\n- Vous avez consacr\u00e9 votre livre notamment au Mus\u00e9e Louvre Abu Dhabi: c'est un exemple de cette influence politique destin\u00e9e \u00e0 l'occident... mais il peut s'agir \u00e9galement de sport.. comme la Formule 1... Est-ce que \u00e7a marche? Prenons le Louvre, c'est un succ\u00e8s en termes d'influence?\r\nCes institutions ou ces \u00e9v\u00e9nements sont destin\u00e9s \u00e0 s\u00e9duire les \u00e9lites occidentales. ce sont des outils politiques\r\nET pour la Formule 1 ?", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794952", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Portrait du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Zayed: interview d' Alexandre Kazerouni / FOR_2018-08-31T18:04:00_developpement-3", "Forum du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le Minist\u00e8re public genevois a estim\u00e9 que Mohammed ben Zayed avait invit\u00e9 Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi, quel est l'int\u00e9r\u00eat pour ce riche petit Etat \u00e0 inviter des personnalit\u00e9s politiques \u00e9trang\u00e8res? Interview d'Alexandre Kazerouni, politologue, chercheur \u00e0 l'Ecole Normale Sup\u00e9rieure de Paris et auteur du livre \"Le miroir des cheikhs\"."], "variantIds": ["ece-9794952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:56Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPuisque nous allons aborder la question du ch\u00e8que Ben Zayed puisque, selon le minist\u00e8re public Genevois Pierre Maudet, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 formellement par le Cheikh Ben Zayed pour assister \u00e0 un Grand Prix de Formule 1 la famille du prince h\u00e9ritier a pris \u00e0 sa charge les frais du voyage de Pierre Maudet et de sa famille pour plusieurs dizaines de milliers de francs alors Mohammed Ben Zayed, surnomm\u00e9M.B.Z.. Il a 57 ans, il est le fr\u00e8re de l'actuel pr\u00e9sident des \u00c9mirats Arabes Unis, c'est lui qui dirige la politique \u00e9mirati nous avons joint cet apr\u00e8s- midi, Alexandre Kazerouni, il est peu politologue et chercheur \u00e0 l'\u00c9cole Normale sup\u00e9rieure de Paris et auteur du livre Le miroir des cheikhs c'est un sp\u00e9cialiste de la politique culturelle dans les principaut\u00e9s du Golfe et il affirme inviter un responsable politique, assister \u00e0 un Grand Prix de Formule 1 \u00e0 l'occasion d'un voyage tous frais pay\u00e9s, h\u00e9 bien c'est une pratique courante \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [89%] :\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui d\u00e9passe ce cas particulier, qui est que, depuis les ann\u00e9es 90 c'est principaut\u00e9s du Golfe Persique, dont Abou Dhabi ont compris qu'il fallait int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 leur survie politique les \u00e9lites des pays occidentaux, les int\u00e9resser davantage qu'en ayant simplement des r\u00e9seaux de soutien dans le secteur de l'armement et du p\u00e9trole, donc depuis les ann\u00e9es 90 et \u00e7a a commenc\u00e9 avec le Qatar, \u00e7a s'est poursuivi avec les \u00c9mirats et aujourd'hui on voit que \u00e7a se d\u00e9veloppe en direction de l'Arabie, il cherche \u00e0 diversifier, non pas tant leur \u00e9conomique leur r\u00e9seau de clients leur r\u00e9seau d'amis, leur r\u00e9seau \u00e0 de personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 leur survie, et en particulier en direction des \u00e9lites politiques et culturels, celle qui fa\u00e7onne l'opinion publique, celles qui prennent les d\u00e9cisions strat\u00e9giques dans ces pays occidentaux qui sont d'abord pour ces pays du Golfe de grande puissance technologique et militaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [94%] :\r\nAlors quel est le but de de ces invitations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [89%] :\r\nLe but, c'est, c'est ce que je viens d'essayer de dire, c'est-\u00e0-dire \u00e0 diversifier les r\u00e9seaux personne qui en Occident dans les grandes puissances \u00e9conomiques, militaires technologiques connaissent en fait personnellement ces familles r\u00e9gnantes et vont donc en cas de de menaces les d\u00e9fend les d\u00e9fendre contre la pr\u00e9dation des \u00c9tats voisins, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour le Qatar, avec la crise qui est toujours en cours avec l'Arabie Saoudite ou alors en cas de crise avec leur propre population, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas du Bahre\u00efn en 2011 lorsqu'il y a eu \u00e0 cette partie Golfe cha\u00eene du printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [88%] :\r\nAvec 5 Kazerouni qu'attendent les dirigeants \u00c9miratis en \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [88%] :\r\nEn \u00e9change, c'est toujours du soutien du soutien en cas de crise int\u00e9rieure, politique int\u00e9rieure ou bien en cas de crise r\u00e9gionale menace sur leur territoire de la part des pays voisins ou alors menace en cas de soul\u00e8vement et le printemps arabe a montr\u00e9 qu'\u00e0 p\u00e9ninsule arabique n'\u00e9tait pas du tout exempte de de crise int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [95%] :\r\nPourquoi inviter hein, un politicien suisse, la Suisse, un pays qui n'a pas un grand poids g\u00e9opolitique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [90%] :\r\nAlors c'est une bonne question parce que, pour ce qui est de la France, du Royaume-Uni, des \u00c9tats-Unis, ce sont de grandes puissance militaire et technologique s'agissant de la Suisse, c'est une puissance financi\u00e8re incontournable et et donc je pense, c'est plut\u00f4t ce type de soutien, le soutien des \u00e9lites d'une puissance financi\u00e8re qui, qui peut \u00eatre recherch\u00e9e et obtenue et encore une fois le cas du Qatar Le Qatar a su tr\u00e8s intelligemment puisse d'donner 90 diversifi\u00e9e, tous ces r\u00e9seaux de soutien de personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e9conomiquement au syst\u00e8me politique qatarien et on voit ce qui est que, depuis le d\u00e9clenchement de la crise, donc \u00e7a fait maintenant pr\u00e8s d'un an les les pays occidentaux ont d\u00e9cid\u00e9 d'avoir, pour une partie d'entre eux, une position \u00e9quilibr\u00e9e entre l'Arabie Saoudite et le Qatar, parce que le Qatar a r\u00e9ussi \u00e0 compenser sa petite taille, sa moindre richesse par une plus grande diversit\u00e9 des acteurs qui en Europe sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 \u00e0 son syst\u00e8me politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [88%] :\r\nEt ce qui est un peu de na\u00efvet\u00e9 chez les personnalit\u00e9s politiques qui acceptent ces invitations le service \u00e0 \u00e0 rendre en \u00e9change ce qu'il est clairement demand\u00e9 est -ce que est -ce que les les personnalit\u00e9s politiques occidentales qui sont invit\u00e9s se rendent compte de ce qu'on attend d'elle par ces invitations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [90%] :\r\nAlors il y a 2 choses : la premi\u00e8re, c'est que la vie politique int\u00e9rieure de ces, de ces pays est tr\u00e8s mal connu, donc les dirigeants de ces principaut\u00e9s en l'occurrence, Abou Dhabi je beaucoup de ce diff\u00e9rentiel ou ils connaissent tr\u00e8s bien la vie politique int\u00e9rieure Tapie comme la Suisse, la France, au Royaume-Uni, mais en sens inverse, c'est beaucoup moins vrai et, d'autre part, il y a un engouement, un engouement qui tient en fait \u00e0 au \u00e0 l'id\u00e9ologie lib\u00e9rale qui consiste, pour les hommes politiques occidentaux \u00e0 aller conqu\u00e9rir des march\u00e9s, donc \u00e0 cette id\u00e9e qu'ils vont aller conqu\u00e9rir de nouveaux march\u00e9s pour cr\u00e9er des emplois et donc c'est 2 choses se croisant \u00e7a donne en marge de accords \u00e9conomiques, ce genre de situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [92%] :\r\nAlexandre Kazerouni vous avez consacr\u00e9 votre livre notamment au Mus\u00e9e Louvre Abou Dhabi, c'est un exemple de cette influence politique destin\u00e9e \u00e0 l'Occident, l\u00e0 en l'occurrence, on parle d'une invitation \u00e0 Pierre Maudet pour assister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement sportif, hein, la Formule 1 est que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [88%] :\r\nMais si vous prenez le cas d'une approcher comme le Louvre Abou Dhabi, oui \u00e7a \u00e7a marche et de quelle mani\u00e8re, c'est parfaitement l\u00e9gal c'est vous cr\u00e9e en fait un canal \u00e0 l'\u00e9gal de distribution d'une fraction de vos revenus p\u00e9troliers en direction d'une cible que vous avez intelligemment choisi ce qui fa\u00e7onne l'opinion publique dans une grande puissance, militaire occidentale donc ces ces, ces, ces r\u00e9seaux d'amis, ses r\u00e9seaux de soutien peuvent tout \u00e0 fait se d\u00e9velopper dans un cadre l\u00e9gal aussi, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va au-del\u00e0 de est -ce que c'est l\u00e9gal ou pas, non, c'est un syst\u00e8me politique leur syst\u00e8me politique int\u00e9rieure qui aujourd'hui est en train de s'internationaliser l'id\u00e9e se cr\u00e9e de la d\u00e9pendance \u00e9conomique et en retour d'avoir de l'ob\u00e9issance, politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le politologue Alexandre que raisonner, sp\u00e9cialiste de la clim le plan massif public des \u00c9miratis, Sylvain Th\u00e9voz, vous \u00eates toujours avec nous, des petits ce d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois, de m\u00eame que vous Alain Favre, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil \u00e9galement Sylvain Thiffault les \u00c9miratis connaissent bien le fonctionnement des d\u00e9mocraties occidentales, c'est un peu moins le cas de nos d\u00e9mocraties de leur fonctionnement, est ce que Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [93%] :\r\nNon, jamais je ne crois pas \u00e0 la th\u00e8se de la na\u00efvet\u00e9, je crois plut\u00f4t \u00e0 2 types de pouvoir assez proche, finalement, qui se sont rencontr\u00e9s pour les avantages des 2 parties, moi je suis d\u00e9put\u00e9, j'ai fait le serment de servir la R\u00e9publique et par les pouvoirs occultes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [78%] :\r\nRollin Wavre Pierre Maudet \u00e9tait na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:47) [92%] :\r\nOui, je voulais dit tout \u00e0 l'heure, j'ai l'impression que, parfois, il fait trop chose il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu rapide dans la leur, l'organisation dans la mani\u00e8re dont il a supervis\u00e9 l'organisation de ce voyage en 2015, \u00e7a c'est une chose puis d'autre Paris, j'ai v\u00e9cu pendant 5 ans au Moyen-Orient avec le CICR, je sais qu'au Moyen-Orient, on a une conception de l'hospitalit\u00e9 est largement et qu'au fond on a tendance assez facile, on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il est normal d'offrir ou d'inviter des gens, il est souvent difficile de refuser, donc il y a peut-\u00eatre un petit peu de malentendu interculturel l\u00e0- dedans aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [88%] :\r\nJe vous remercie messieurs Rolin Wavre, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil et vous aussi, Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste, \u00e9galement conseil Genevois et je vous souhaite tout \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [96%] :\r\nMerci, bonsoir et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C3AB111-F765-4162-968B-57278C864E96", "internalArchiveId": "6C3AB111-F765-4162-968B-57278C864E96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Pierre Maudet. Est-ce que Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 (DS) peut encore diriger ce d\u00e9partement ? : interview des d\u00e9put\u00e9s au Grand conseil genevois  Sylvain Th\u00e9voz et Rolin Wavre", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Est-ce que Pierre Maudet peut encore diriger le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9? D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil genevois, Sylvain Th\u00e9voz (PS) et Rolin Wavre (PLR).\r\n\r\n* * Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet peut-il rester en poste? D\u00e9bat entre Sylvain Th\u00e9voz et Rolin Wavre     TEMOIN ANTENNE\r\nSLV Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 PS au Grand conseil\r\nDIR Studio GE\r\n**.15)\r\n(son avis: il faut retirer \u00e0 Pierre Maudet la S\u00e9curit\u00e9 et la pr\u00e9sidence du gouvernement d\u00e8s maintenant et jusuqu'\u00e0 la fin de l'instruction. le lien de confiance est rompu. la d\u00e9putation socialiste ne peut pas travailler avec un ministre qui accumule les mensonges. les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de radio Lac ne font qu'alourdir le dossier.  C'est une  crise majeur pour GE qui peut se r\u00e9gler rapdiement si les institutions fonctionnent bien, ou alors s'enliser pendant un certain temps\r\nSLV Rolin Wavre, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil (proche de Pierre Maudet. Il l'a accompagn\u00e9 pour sa campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral)\r\n+41 79 **\r\n(son avis: il ne faut pas bouger pour l'instant. Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour ce printemps, il a tjs oeuvre pour le bien de Gen\u00e8ve, pour l'action politique, son action politique ne doit pas \u00eatre remise en cause par ces affaires. Il faut une session extraordinaire au plus vite pour que Pierre Maudet puisse avoir acc\u00e8s au dossier, puisse se d\u00e9fendre).\r\nPierre Maudet, sous enqu\u00eate , peut-il encore diriger le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 ? Ne doit-il pas \u00eatre d\u00e9ssaisi de ses dossiers le temps de faire la lumi\u00e8re sur cette afaire ? Pour en d\u00e9battre, je re\u00e7ois ... \r\nSylvain Th\u00e9voz- d\u00e9put\u00e9 PS au Grand conseil\r\n- Des discussions ont lieu au Conseil d'Etat pour d\u00e9terminer comment le gouvernement doit s'organiser pour faire face \u00e0 cette crise. Est ce que vous revendiquez que Pierre Maudet soit dessaisi de certains dossiers le temps de l'enqu\u00eate?\r\n - lesquels? la S\u00e9curit\u00e9? la Pr\u00e9sidence? \r\n- doit-il d\u00e9missionner?\r\n- sur la s\u00e9curit\u00e9 on peut bien imaginer qu'il puisse y avoir conflit d'int\u00e9r\u00eat, mais pas forc\u00e9ment sur la Pr\u00e9sidence?\r\n- Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 brillamment r\u00e9\u00e9lu ce printemps, c'est le seul qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour, est-ce qu'il n'y a pas aujourd'hui une forme de cabale politique?\r\n- on voit que les r\u00e9v\u00e9lations se succ\u00e8dent. Radio Lac \u00e9voquait d'autres cadeaux \u00e0 la mi-journ\u00e9e (f\u00eate d'anniversaire pay\u00e9e par le m\u00eame entrepreneur)... il  n'y a pas un emballement qui va \u00e0 l'encontre de la pr\u00e9somption d'innoncence?\r\n-  Il y a la question de la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet par le Grand conseil.  Vous \u00eates favorable \u00e0 une session extraordinaire, \u00e0 avancer au plus vite?\r\n- Selon le Minist\u00e8re public, les milieux immobiliers ont activement pris part \u00e0 la mise sur pied de ce voyage \u00e0 Abu Dhabi...  dans quel int\u00e9r\u00eat?\r\n Rolin Wavre, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil (proche de Pierre Maudet. Il l'a accompagn\u00e9 pour sa campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral)\r\n- avant m\u00eame de parler de la suite \u00e0 donner \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations au niveau politique...   vous connaissez tr\u00e8s bien Pierre Maudet, vous l'avez accompagn\u00e9 durant sa campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, (d'ailleurs c'\u00e9tait date pour date il y a un an que le ticket PLR \u00e9tait choisi). Comment pouvez-vous expliquer qu'un homme politique comme Pierre Maudet s'embourbe dans des mensonges \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition? \r\n(le Minist\u00e8re public met le conditionnel, mais il s'avance beaucoup en disant que pas voyage priv\u00e9 mais que pay\u00e9 par prince h\u00e9ritier et histoire invent\u00e9e de toutes pi\u00e8ces pour dissimuler la vraie nature du voyage).\r\n- N'est-ce pas l\u00e9gitime que la gauche demande que Pierre Maudet soit dessasi de certains de ses dossiers, on imagine bien qu'il puisse y avoir conflit d'int\u00e9r\u00eats? notamment sur le dicast\u00e8re de la S\u00e9curit\u00e9?\r\n- Le dessaisir le temps de l'enqu\u00eate, \u00e7a para\u00eet juste une mesure de bon sens...\r\n- Est- ce que la confiance n'est pas rompue tout de m\u00eame, avec un ministre qui aurait menti, y compris \u00e0 la Commission de gestion?\r\n- Si aucune mesure n'est prise, n'y a-t-il pas un risque d'enlisement des insitutions politiques \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\n- Il n'existe pas de proc\u00e9dure de destitution, dans le canton de Gen\u00e8ve, contrairement \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est une lacune ?\r\n- les r\u00e9v\u00e9lations de Radio Lac... \u00e7a alourdit encore le dossier...est-ce que Pierre Maudet n'est pas dans une impasse?\r\n- Pierre Maudet est aussi pr\u00e9sident du gouvernement geneevois, cette affaire avec lui toujurs aux cpommandes, \u00e7a ne donne pas une mauvaise image au canton ?\r\nVous restez avec nous, on va \u00e9voquer la diplomatie publique des Emiraties. \r\nA Rolin Wawre: Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 na\u00eff ?\r\nA Sylvain Th\u00e9voz: les Emiraties connaissent mieux le fonctionnement des d\u00e9mocraties occidentales que nous ne connaissons leur fonctionnement, ...", "durationSec": 729, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794951", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["enqu\u00eate judiciaire", "enqu\u00eate parlementaire", "inculpation", "fonction politique", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet peut-il rester en poste? D\u00e9bat entre Sylvain Th\u00e9voz et Rolin Wavre / FOR_2018-08-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["Est-ce que Pierre Maudet peut encore diriger le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9? D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil genevois, Sylvain Th\u00e9voz (PS) et Rolin Wavre (PLR)."], "variantIds": ["ece-9794951"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:55Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt Sylvain Th\u00e9voz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil, en Direct du Studio de Gen\u00e8ve est avec nous en ligne Rolin Wavre bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:08) [100%] :\r\nJe crois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [93%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil \u00e9galement alors Pierre Maudet sous enqu\u00eate ce qu'il peut encore diriger le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, ce qui ne va pas \u00eatre dessaisi de ses dossiers, Sylvain Th\u00e9voz, des discussions ont lieu au Conseil d'\u00c9tat pour d\u00e9terminer comment le gouvernement doit s'organiser pour faire face \u00e0 cette crise, cette crise est -ce que pour enfin indiqu\u00e9 que Pierre Maudet soit dessaisi de ses dossiers, le temps de cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de Gen\u00e8ve Monsieur Maudet a menti, a menti, d'une mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de mani\u00e8re construite en il il ressort, mais, mais \u00e7a c'est les les moins les derniers mois qui nous le d\u00e9montre que Monsieur Maudet s'enfonce dans une esp\u00e8ce de fuite en avant dans le mensonge, donc la question qui se pose aujourd'hui en effet, est ce que un monsieur qui m'en a, d'une mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e et qui quelque part la l\u00e9gitimit\u00e9 et la confiance qu'on peut avoir en lui, mais aussi dans le pr\u00e9sident qu'il l'incarne du Conseil d'\u00c9tat peut rester \u00e0 sa place aujourd'hui, moi je pense qu'il est compliqu\u00e9 de le maintenir pour le le bien de la R\u00e9publique pour les affaires qu'il doit g\u00e9rer et c'est une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent et je m'\u00e9tonne que Monsieur Maudet de lui- m\u00eame \u00e0 un moment ne ne reviennent pas \u00e0 la raison et arr\u00eater cette fuite en a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [91%] :\r\nIl doit donc de s'\u00eatre dessaisi de ses dossiers, c'est \u00e7a que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [87%] :\r\n\u00e7a revient au Conseil d'\u00c9tat, c'est ce coll\u00e8ge qui peut le dessaisir, ils se r\u00e9unissent aujourd'hui, ils en discutent, je ne suis pas dans le secret des dieux, \u00e7a leur appartient, mais comme d\u00e9put\u00e9 ayant fait serment de servir la R\u00e9publique aujourd'hui et c'est l'unanimit\u00e9 au Parlement lui- m\u00eame J pardon l'immunit\u00e9 doit \u00eatre lev\u00e9, monsieur Maudet du coup passera de pr\u00e9venus en statut d'inculper et la fin de l'histoire, on ne la conna\u00eet pas mais elle se dessine tr\u00e8s clairement des derniers mois et des des versions successives et diff\u00e9rentes de monsieur Maudet, on voit se dessiner \u00e0 la fin, une condamnation, maintenant il y ici et l\u00e0, Monsieur le Pr\u00e9sident de Sandino fra\u00eechement certains oui, mais il y a les faits, donc il y a la pr\u00e9somption d'innocence, mais vous avez des faits monsieur Maudet, a dit que c'\u00e9tait un voyage priv\u00e9 non, aujourd'hui on apprend que c'est un voyage publique Monsieur Maudet, a dit que le voyage \u00e0 \u00e9couter 4000 francs non, il a co\u00fbt\u00e9 50000 francs lui a offert monsieur Maudet, a dit qu'il \u00e9tait log\u00e9 \u00e0 talon Roy non, il \u00e9tait dans un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, vous avez une suite de faits attest\u00e9s av\u00e9r\u00e9s qui montrent que, depuis des mois, peut-\u00eatre des ann\u00e9es monsieur Maudet ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [89%] :\r\nRolin va sonner pour avoir donn\u00e9 la parole \u00e0 Rolin, maire Rolin est -ce que c'est pas l\u00e9gitime que la gauche demande que Pierre Maudet soit dessaisi de ses dossiers, on voit qu'il peut y avoir un conflit d'int\u00e9r\u00eats entre ces policiers qui avait men\u00e9 l'enqu\u00eate en m\u00eame temps c'est leur chef, c'est leur c'est leur ministre de tutelle, c'est un peu compliqu\u00e9, quand m\u00eame, non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [88%] :\r\nNon, en fait, le, le discours de de mon vaut montre bien que, peut-\u00eatre, une exploitation assez politicienne un peu opportuniste dans dans des \u00e9v\u00e9nements actuels, il y a une d\u00e9nonciation de la part de la du procureur qui utilise le conditionnel, il dit que les f\u00eates semblent indiquer qu'il y a l'acceptation d'un Avantage c'est au conditionnel, il y a la pr\u00e9somption d'innocence, monsieur Maudet, ainsi que son parti, le PLR est parfaitement d'accord, et va demander une session sp\u00e9ciale \u00e0 la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 afin qu'il puissent d\u00e9fendre et qu'on puisse discuter du fond tout le reste, toutes les toutes les attentes inhumation puisque mon coll\u00e8gue vous a m\u00eame parl\u00e9 de condamnation qui laisse planer, il fait une exploitation bassement politicienne qui \u00e0 mon avis, n'a pas lieu d'\u00eatre, il faut lever l'immunit\u00e9, il faut laisser la justice son travail et puis il avait raison, par contre pour dire que le Conseil d'\u00c9tat est seul ma\u00eetre pour demander son organisation interne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [92%] :\r\nMais Roland va tout de m\u00eame, il s'agit du ministre de tutelle de la s\u00e9curit\u00e9, on sait que pour mener une enqu\u00eate, les policiers doivent quand m\u00eame faire un certain nombre de proc\u00e9dures, c'est un peu compliqu\u00e9, est ce qu'on peut vraiment \u00eatre s\u00fbr que l'enqu\u00eate peut \u00eatre bien men\u00e9e, si Pierre Maudet conserve ses dossiers. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [94%] :\r\nOui, absolument, c'est une c'est une mauvaise question, elle est mal pos\u00e9e parce qu'en fait cette enqu\u00eate elle est diligent\u00e9e par le minist\u00e8re public \u00e0 travers l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des services qui ne rel\u00e8ve pas du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, mais qui d\u00e9pend exclusivement du minist\u00e8re public, donc il n'y a l\u00e0 aucun danger de collusion le le la charge de la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas du tout incompatible avec avec cette cette enqu\u00eate le la gestion des dossiers rel\u00e8vent de l'organisation du Conseil d'\u00c9tat, il n'a \u00e0 ma connaissance, pris aucune d\u00e9cision visant \u00e0 modifier la la formation et son organisation actuelle donc il garde sa confiance \u00e0 Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [90%] :\r\nSylvain Thibault finalement le le minist\u00e8re public avec sa demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9, montre bien l'ind\u00e9pendance de la justice montre bien que la justice fasse son travail est que v\u00e9ritablement, il peut y avoir collusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [91%] :\r\nLa justice fait son travail, les journalistes font leur travail, ou je n'ai pas s'il peut y avoir collusion mais en tout cas il est incongru que monsieur Maudet reste chef de la police reste pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat alors qu'il a une enqu\u00eate sur sa t\u00eate, si on peut parler comme \u00e7a, et des policiers qui enqu\u00eatent sur lui au niveau de la transparence au niveau de la confiance qu'on peut avoir dans les institutions, il y a l\u00e0 quelque chose d'extr\u00eamement probl\u00e9matique et pour les habitants de Gen\u00e8ve pour la confiance dans les institutions, c'est c'est juste pas possible, c'est pas un combat droite- gauche, c'est pas un combat politique ou de r\u00e9cup\u00e9ration, c'est, c'est l'\u00c9tat, c'est Gen\u00e8ve qui est en cause dans une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, monsieur Maudet, qui, qui a fait toute sa carri\u00e8re politique sur Monsieur Propre qui a parfois, on peut penser au chef de la police, monsieur Cudr\u00e9-Mauroux a \u00e9t\u00e9 sans piti\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 propre c'\u00e9tait le monsieur qui limog\u00e9 qui tranchait, d\u00e8s qu'il avait un doute, d\u00e8s qu'il y avait des gens qui \u00e9taient soup\u00e7onn\u00e9s, il doit s'appliquer \u00e0 lui- m\u00eame la r\u00e8gle qu'il a toujours impos\u00e9, c'est-\u00e0-dire en cas de transgression ou de je dirais de de soup\u00e7ons, il faut que la propret\u00e9 et que la nettet\u00e9 soit faite, donc il n'est pas possible qu'il puisse demeurer en l'\u00e9tat dans son poste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [87%] :\r\nRolin, parce que c'est est -ce qu'on en parle, est-ce que la confiance n'est pas rompue tout de m\u00eame avec un ministre, c'est vrai, hein, assez Monsieur Propre qui a toujours exig\u00e9 beaucoup de probit\u00e9 de la part des gens qu'il avait sous ses ordres un ministre correctement il y compris \u00e0 la commission de gestion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:56) [89%] :\r\nMais il d\u00e9montre son sa volont\u00e9 d'aller au fond de l'affaire en demandant la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 afin de pouvoir discuter et se d\u00e9fendre sur le fond devant la justice moi je vois pas de meilleure preuve qu'il cherche, qu'il cherche \u00e0 faire face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, \u00e0 faire face \u00e0 l'affaire, tout le reste n'est qu'une exploitation politicienne et je pense qu'il faut maintenant sereinement pour le bien du canton pour le bien du gouvernement de l'administration, parce qu'il ne faut pas oublier que, au-del\u00e0 du du microcosme politique : il y a aussi, il y a une vie, y a une \u00e9conomie bien canton, qui doit avancer, il y a des projets en cours, il faudrait pas que cette affaire qui est trait\u00e9e par les institutions par la la le le le Grand Conseil et par le Conseil d'\u00c9tat, il faudrait pas qu'elle emp\u00eache le canton d'aller de l'avant, il y a une \u00e9conomie, il y a beaucoup de ce qui se passe \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [92%] :\r\nRolin Wavre, quand m\u00eame, le minist\u00e8re public dans dans sa demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parle quand m\u00eame de dissimulation, parle d'une histoire invent\u00e9e de toutes pi\u00e8ces pour dissimuler la vraie nature du voyage, \u00e7a c'est quand m\u00eame \u00e9crit dans la demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9, vous parlez de l'image de Gen\u00e8ve, c'est pas tr\u00e8s bon pour l'image de Gen\u00e8ve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [93%] :\r\nEh bien, laissons la justice faire son travail, il y a une pr\u00e9somption d'innocence qui vaut \u00e9galement pour Monsieur Maudet et puis je rappelle que le minist\u00e8re public utilise le conditionnel, il semble que ce sera v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [91%] :\r\nSylvain Th\u00e9voz Pierre Maudet a \u00e9t\u00e9 brillamment r\u00e9\u00e9lu ce printemps cette c'est-\u00e0-dire le seul qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au 1er tour finalement est ce qu'on n'est pas aussi Henri Spade assister \u00e0 une cabale politique qui ne va pas dans le sens de ce que vous voulez les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut pas avoir trop de mansu\u00e9tude pour l'homme politique qui a menti depuis de nombreux mois s'il cette plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2015 on peut s'\u00e9tonner que l'affaire soit sorti juste apr\u00e8s les \u00e9lections, il y a un gros probl\u00e8me de je dirais de d'organisation politique de de traitement monsieur Maudet \u00e9tait Monsieur Propre, je m'\u00e9tonne qu'on le victimise aujourd'hui dans cette, dans cette histoire et de nouveau la justice fait son travail, mais le pouvoir politique et son est doit faire son travail aujourd'hui la confiance est rompue, il est impossible pour monsieur Maudet de revenir devant le Parlement, comme si de rien n'\u00e9tait, il lui sera impossible de d\u00e9fendent ces ces objets sur l'\u00e9conomie, sur la police, on l'a vu hier au Grand Conseil, son projet de de grandes prisons Oudard, elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 une majorit\u00e9 avec les voix du MCG que qu'il faut, \u00e7a lui il monsieur Maudet n'est plus en position aujourd'hui d'imposer quoi que ce soit de d\u00e9fendre quoi que ce soit devant le Parlement, or, or il est le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, c'est une crise institutionnelle majeure, elle, elle ne va pas se r\u00e9soudre par magie, m\u00eame si le PLR le souhaite et m\u00eame au PLR on a beaucoup de voix maintenant qui s'\u00e9tonne et qui se demandent qui est v\u00e9ritablement Monsieur Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:28) [91%] :\r\nRoland Graf reste Pierre Maudet sort tout de m\u00eame affaibli de cette situation, il faut aller vite maintenant, il faut faire la lumi\u00e8re sur cette affaire, mais en attendant, \u00e0 ce que v\u00e9ritablement il peut mener \u00e0 bien ses projets. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:39) [91%] :\r\nAh, je suis certain que oui, il a d\u00e9montr\u00e9 ces derniers jours, malgr\u00e9 le fait que ces accusations soient sortis qu'ils continue Robert Vanier, il g\u00e8re oui il g\u00e8re ses projets, il a fait encore hier au Grand Conseil, il l'a fait aujourd'hui, je pense qu'il faut effectivement aller vite, raison pour laquelle le PLR souhaite que cette session extraordinaire du Grand Conseil ait lieu le plus rapidement possible pour autant que la commission l\u00e9gislative rende son rapport et puis qu'on aille de l'avant et qu'on puisse clarifier \u00e7a et qu'on puisse remettent Gen\u00e8ve en mode en mode de fonctionnement, moi j'ai connu, j'ai connu Pierre Maudet pendant, en particulier pendant la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai pu appr\u00e9cier \u00e7a la la vision, l'\u00e9nergie, la volont\u00e9 de de servir, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait impressionnant et je pense qu'il serait dommage et les Genevois se rendent bien compte qu'il y en a un politicien assez remarquables et je pense qu'il faut laisser la justice travailler maintenant et puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:29) [88%] :\r\nEt Rolin Wavre, comment vous expliquez justement, vous le connaissez bien Pierre Maudet, vous avez arrive avait accompagn\u00e9 durant toute sa campagne, comment vous expliquez qu'un homme politique comme Pierre Maudet qu\u00eate qui est vraiment une \u00e9toile montante qui est un prodige de la politique puisse s'embourber dans des mensonges sur un simple voyage \u00e0 Abu Dhabi pour voir une course de Formule 1. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:48) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il fait trop de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:52) [87%] :\r\nMais qu'il traite \u00e9norm\u00e9ment d'dossiers son \u00e9nergie le porte en avant tout le temps, puis il a un petit peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 cette affaire en se concentrant sur les dossiers plus importants pour Gen\u00e8ve il aurait pas du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:03) [97%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 mal conseill\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:05) [92%] :\r\nJe ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [94%] :\r\nVous regrettez qu'il n'est pas tout de suite dit les choses clairement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:11) [92%] :\r\nEffectivement, il aurait \u00e9t\u00e9 plus simple d'\u00e9viter de, de, de, de feuilles, tenez, comme on le dit parfois, mais bon, les choses \u00e9tant ce qu'elles sont, il faut maintenant travailler avec ce que nous avons sur la table, c'est-\u00e0-dire cette cette cette immunit\u00e9 a lev\u00e9 et puis cette ce message du du procureur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:27) [92%] :\r\nSylvain Th\u00e9voz sera un minist\u00e8re public les milieux immobiliers ont activement pris part \u00e0 la mise sur pied, aussi de ce voyage \u00e0 Abu Dhabi dans quel int\u00e9r\u00eat selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [89%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a je l'ignore sur ce volet -l\u00e0, c'est \u00e0 la justice maintenant de faire toute la la clart\u00e9 mais souvenez -vous, il y a aussi l'\u00e9pisode de monsieur Maudet, qui monte dans un jet- \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran avec monsieur Pantin multimilliardaire patron de deM.S.C. on a une s\u00e9rie comme \u00e7a maintenant de gens qui parlent, qui d\u00e9signe des comportements qui sont de l'ordre de 2 extr\u00eamement troublant dans le rapport au pouvoir et dans le rapport \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9, toute la lumi\u00e8re doit \u00eatre fait mais le politique doit s'en saisir et clairement indiqu\u00e9 \u00e0 monsieur Maudet, qu'il n'est plus possible de diriger le Conseil d'\u00c9tat avec ces mani\u00e8res -l\u00e0 il y a une grosse crise, je le dis, je le r\u00e9p\u00e8te de l\u00e9gitimit\u00e9 et \u00e0 mon avis, de capacit\u00e9 de pouvoir se maintenir en place qui aujourd'hui Monsieur Maudet doit aller acqu\u00e9rir des chefs d'\u00c9tat \u00e0 l'a\u00e9roport, voudra faire en prendre en photo \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelqu'un qui est pr\u00e9venu et demand\u00e9 que l'immunit\u00e9 sera lev\u00e9e \u00e0 tout le monde la votera sera inculp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:35) [85%] :\r\nVous appelez \u00e0 sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [87%] :\r\nJ'appelle monsieur Maudet \u00e0 \u00e0 Monsieur Propre monsieur Maudet, celui qui se faisait le chantre de la clart\u00e9, de la transparence \u00e0 se l'appliquer \u00e0 lui- m\u00eame, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:49) [95%] :\r\nRolin Wavre, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ces propos. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:52) [87%] :\r\nBah, moi j'appelle la classe politique genevoise, y compris Monsieur Th\u00e9bault \u00e0 laisser le temps au temps, laisser le processus judiciaire se d\u00e9rouler et a \u00e9vit\u00e9 de prononcer des termes de condamnation de mensonges et de culpabilit\u00e9 alors que \u00e7a n'est, \u00e7a n'est pas la justice n'a pas tranch\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wavre, Rolin", "role": "d\u00e9put\u00e9s au Grand conseil genevois, vice-pr\u00e9sident du PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00e9voz, Sylvain", "role": "d\u00e9put\u00e9s au Grand conseil genevois socialiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41E7BED0-092E-4BBF-B42A-F2BADE6CCD70", "internalArchiveId": "41E7BED0-092E-4BBF-B42A-F2BADE6CCD70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le casse-t\u00eate du contournement autoroutier de Bienne: d\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Nicolas Leuba", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a\r\nComment d\u00e9sengorger les villes du trafic automobile? Le gouvernement bernois a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi son rapport sur le projet de contournement autoroutier de Bienne. D\u00e9bat entre Samuel Bendahan, membre du comit\u00e9 central de l'ATE, et Nicolas Leuba, membre du comit\u00e9 central de l'UPSA Vaud.\r\n\r\n* * Le casse-t\u00eate du contournement autoroutier de Bienne: d\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Nicolas Leuba   \r\nSamuel Bendahan, direct studio Lausanne (+41 78 **), comit\u00e9 central ATE CH, conseiller national PS VD (Bendahan arrivera de Berne par le train. En cas de retard des CFF, il devra nous r\u00e9pondre sur portable, mais dit qu'en principe il sera au studio)\r\nNicolas Leuba, +41 79 **, comit\u00e9 central Union Professionnelle Suisse de l'Automobile UPSA, pr\u00e9sident UPSA VD, municipal PLR \u00e0 Pully \r\nIntro:\r\nComment d\u00e9sengorger les villes du trafic automobile ? ET comment absorber l'augmentation constante du trafic routier ? La question s'est pos\u00e9e ce matin \u00e0 Bienne, o\u00f9 le gouvernement bernois a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport sur le projet de contournement autoroutier de la cit\u00e9 bilingue.\r\n Il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par les sifflets et les casseroles de quelque 150 opposants, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 un projet surdimensionn\u00e9 et qui proposent une version alternative, \u00e0 deux voies au lieu de 4, compl\u00e8tement souterraine et sans jonctions.\r\nMais sans jonctions, on ne d\u00e9sengorge pas la ville, disent les autorit\u00e9s. Tandis que les opposants affirment qu'au contraire on attirera encore davantage de trafic.\r\nPour en d\u00e9battre, nous accueillons .\r\nSamuel Bendahan, membre du comit\u00e9 central de l'Association Transports et Environnement, et conseiller national PS VD\r\nNicolas Leuba, membre du comit\u00e9 central de l'Union Professionnelle Suisse de l'Automobile (UPSA), pr\u00e9sident de l'UPSA VD, municipal PLR \u00e0 Pully\r\nBendahan :\r\n L'axe ouest du contournement de Bienne est l'un des rares maillons encore manquants dans le r\u00e9seau suisse des autoroutes. Les opposants au projet officiel reconnaissent qu'il faut construire une route, mais pr\u00e9conisent de renoncer aux jonctions. \u00c7a emp\u00eachera le trafic local de l'emprunter. Est-ce que les routes de contournement ne sont pas cens\u00e9es justement d\u00e9sengorger les centre-ville ?\r\n(si on veut d\u00e9sengorger c'est bien d'davoir un itin\u00e9raire alternatif, et de faire que les TP soient tr\u00e8s agr\u00e9ables. Mais si c'est facile d'arriver en ville, avec plein de jonctions, on va avoir plus de trafic. )\r\nLeuba : Ce dernier tron\u00e7on biennois va co\u00fbter une fortune, s'il est r\u00e9alis\u00e9 dans sa version officielle. Est-ce qu'en multipliant les voies et les jonctions, on n'incite pas les citoyens \u00e0 privil\u00e9gier le trafic individuel motoris\u00e9 ?\r\nBendahan : La tendance est assez claire, le nombre de voitures ne cesse d'augmenter, et \u00e7a risque encore de s'acc\u00e9l\u00e9rer avec l'arriv\u00e9e des voitures autonomes. Il est juste de voir grand ?\r\n(arriv\u00e9e de voitures autonomes permettra de fonctionner diff\u00e9remment, en trains routiers, \u00e7a prendra moins de place sur les routes. Pour autant qu'on \u00e9vite les v\u00e9hicules individuels, faudra pas que chacun ait sa voiture autonome, sinon on aura plein de parcours \u00e0 vide, ce sera la cat. )\r\nLeuba : Est-ce qu'\u00e0 l'avenir, il faudra s'y faire, on aura des autoroutes \u00e0 6 pistes, \u00e0 deux \u00e9tages, une mar\u00e9e de b\u00e9ton ?\r\nBendahan : Quel que soit le projet qui sera finalement retenu pour Bienne, il co\u00fbtera extr\u00eamement cher (plus de 2 milliards pour moins de 3 km). Mais vous reconnaissez que c'est un mal n\u00e9cessaire ?\r\n(oui, m\u00eame si on pourrait utiliser ces fonds plus intelligemment, pour encourager les transports publics)\r\nBendahan : A force de vous opposer au trafic routier, est-ce que l'ATE ne contribue pas \u00e0 engorger les villes ? Dans le meilleur des cas, le contournement de Bienne sera achev\u00e9 en 2035. Mais \u00e7a risque de durer bien plus longtemps. Avec les nuisances que l'on sait .\r\nLeuba : Il y aura encore des voitures en 2040 ?", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9794959", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le casse-t\u00eate du contournement autoroutier de Bienne: d\u00e9bat entre Samuel Bendahan et Nicolas Leuba / FOR_2018-08-31T18:18:00_developpement-10", "Forum du 31.08.2018"], "alternativeSummary": ["Comment d\u00e9sengorger les villes du trafic automobile? Le gouvernement bernois a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi son rapport sur le projet de contournement autoroutier de Bienne. D\u00e9bat entre Samuel Bendahan, membre du comit\u00e9 central de l'ATE, et Nicolas Leuba, membre du comit\u00e9 central de l'UPSA Vaud."], "variantIds": ["ece-9794959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:54Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nParler trafic automobile comment d\u00e9sengorger les villes du trafic automobile et comment absorber l'augmentation constante du trafic routier, la question s'est encore pos\u00e9 ce matin \u00e0 Bienne, o\u00f9 le gouvernement bernois a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport sur le projet de contournement autoroutier de la cit\u00e9 bilingue, il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par les sifflets et les casseroles de quelque 150 opposants qui ont d\u00e9nonc\u00e9 un projet surdimensionn\u00e9 et qui proposent une version alternative \u00e0 2 voies au lieu de 4 compl\u00e8tement souterraine et sans jonctions mais sans jonctions d\u00e9sengorge pas les villes, disent les autorit\u00e9s pour en d\u00e9battre, nous accueillons Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du comit\u00e9 central de l'Association Transports et Environnement et conseiller national national socialiste Vaudois et avec nous en ligne Nicolas Leuba bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [93%] :\r\nVous \u00eates membre du comit\u00e9 central de l'Union professionnelle suisse de l'automobile samuel maintenant Bendahan va quand m\u00eame d\u00e9penser avec vous l'axe ouest du contournement de Bienne est l'un des rares maillons encore manquants dans le r\u00e9seau suisse des autoroutes, les opposants au projet officiel reconnaissent d'ailleurs qu'il faut construire une route, est-ce que les routes de contournement ne sont pas quand m\u00eame cens\u00e9 d\u00e9sengorger les centre- ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nAbsolument, mais pas seul, c'est-\u00e0-dire ce qui est tr\u00e8s important si vous voulez vraiment d\u00e9sengorger le centre- ville, vous devez avoir une politique de mobilit\u00e9 qui est global et qui s'assure que les gens consid\u00e8rent que les offres alternatives \u00e0 l'automobile sont plus attractifs, sont plus int\u00e9ressantes que d'utiliser sa voiture : si vous avez des gros axes autoroutiers avec plein de sorties d'autoroute qui rentre dans la ville, vous allez avoir des masses de voitures qui vont passer par ces axes autoroutiers qui vont d\u00e9verser des voitures dans la ville pour le trafic d'agglom\u00e9ration qui pourrait justement \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur le transport public, donc il faut faire tr\u00e8s attention des axes autoroutiers extr\u00eamement attractif renforce fait l'attractivit\u00e9 du du secteur de automobile et du coup on gorge des villes qui, elles, n'ont pas la capacit\u00e9 d'absorber plus de voitures, c'est un des grands dangers et c'est pour \u00e7a que c'est important de pas avoir trop de capacit\u00e9s non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [88%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, Nicolas Leuba, on s'en est rendu compte dans par le pass\u00e9, en multipliant les voies les jonctions est -ce que finalement on n'incite pas les citoyens, a toujours privil\u00e9gi\u00e9 le trafic individuel motoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [89%] :\r\nAlors il s'agit pas d'inciter les gens \u00e0 l'utiliser, il s'agit tout d'abord de se rendre compte de l'\u00e9vidence qui est que plus de 80 pourcent du transport se fait par route en Suisse du transport de marche guise voyageurs qu'ils soient collectif ou individuel, et quand on parle de jonctions, bien entendu, que certains consid\u00e8rent que c'est les jonctions qui am\u00e8nent des gens en ville, moi je peux vous dire le contraire, c'est aussi des jonctions qui permettent aux gens de sortir de beaucoup plus ais\u00e9ment et qui permettent justement d'avoir une plus grande fluidit\u00e9 du trafic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [91%] :\r\nUne majorit\u00e9 de personnes utilisent encore la voiture Samuel Bendahan alors on essaye d'\u00eatre plus restrictif que finalement \u00e7a marche pas, on se retrouve avec des bouchons, toujours plus grand, est -ce que c'est pas une solution pour Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [88%] :\r\nJ'aimerais juste que les gens r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 au cours disent mais finalement vers quoi on veut aller avec le fait qu'il y a une population qui qui grandit des agglom\u00e9rations qui deviennent de plus en plus dense, si on on augmente proportionnellement le nombre de voitures par rapport \u00e0 \u00e7a, mais imaginez -vous dans quel monde on sera avec des, des, des rues Condorcet agrandir des bouchons permanents dans les villes et pour sortir des villes parce que pour sortir des villes qui sont bouch\u00e9s, c'est horrible aussi, m\u00eame s'il y a des magnifiques jonctions or et donc le probl\u00e8me, c'est justement de dire qu'il faut penser la mode bl\u00e2me mobilit\u00e9 en terme de cadence et puis de d\u00e9veloppant de nouveaux d\u00e9veloppements qui font que les gens justement se disent bah il faut qu'il est de plus en plus de gens que c'est 8 ans de pourcent de gens qui utilisent le trafic motoris\u00e9 passe peut-\u00eatre 70 \u00e0 60 et pour cela il est parce qu'on parle de milliards de francs en est pas pas gratuite faire jonctions d'abord c'est pas gratuit du point de vue du paysage, parce que c'est du v\u00e9ritable balafre des monstres machin qui serait remplac\u00e9 dans le projet, alternative des opposants par un enterrement, donc il serait quand m\u00eame un petit peu moins grave du point de vue de l'am\u00e9nagement du territoire, mais deuxi\u00e8mement, on est en train de parler de milliards d'investissements et si on renforce les cadences des transports publics et l\u00e0- bas et la pilosit\u00e9, c'est \u00e0 dire \u00e0 quel point les r\u00e9seaux, les transports publics sont pratiques et la mobilit\u00e9 douce fonctionne dans les agglom\u00e9rations de nombreuses personnes vont quitter l'Automobile, vers des moyens plus attractif et il y aura pas d'engorgement, par contre ce que propose le projet d\u00e8s des opposants justement \u00e0 cette \u00e0 ce monstre, projet pharaonique c'est de dire, mais pour les gens qui traverse qui passe \u00e0 travers la ville, alors eux il y a un enterrement des voix, ils peuvent passer au travers sans engorger la ville et \u00e7a je pense c'est d\u00e9j\u00e0 raisonnables, on voit que les associations ont montr\u00e9 qu'ils sont int\u00e9ress\u00e9s aussi \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8me mais ne veulent pas d\u00e9penser des milliards pour rire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [93%] :\r\nNicolas Leuba finalement, c'est vrai, on n'a peut-\u00eatre pas toujours envie d'avoir des autoroutes \u00e0 6 pistes \u00e0 2 \u00e9tages, m\u00eame des choses qui sont \u00e9voqu\u00e9es actuellement, vous avez envie de vivre \u00e7a donne peut-\u00eatre dans des villes qui sont sous une mar\u00e9e de b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [88%] :\r\nAlors tout d'abord, moi j'ai pas envie que les gens r\u00e9fl\u00e9chissent, comme disait mon opinion parce que je sais que les gens r\u00e9fl\u00e9chissent jambes pour preuve la votation la grande votation populaire \u00e0 la grande majorit\u00e9 pour le fonds d'infrastructure routier Forta qui englobe aussi le transport de l'agglom\u00e9ration, donc qu'il y a aussi une part dans ce fonds, qui maintenant est inscrit dans la constitution de transports publics, donc \u00e7a veut dire que de toute mani\u00e8re on est pour le transfert modal de toute mani\u00e8re on est pour moins de de trafic de transit en ville mais enterr\u00e9 une route, c'est souvent un enterrement financier de 1\u00e8re classe donc il s'agit pas uniquement d'enterrer simplement les routes, il faut d\u00e8s les solutions alternatives des solutions intelligentes qui permettent justement de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou et de trouver des solutions d'avenir qui sont des transports next aider les solutions de transfert modal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [88%] :\r\nL'avenir samuel Bendahan a souvent \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 travers la voiture autonome la voiture autonome ben \u00e7a va, \u00e7a va pas forc\u00e9ment diminuer le nombre de voitures, \u00e7a peut-\u00eatre m\u00eame acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, je le le d\u00e9veloppement du nombre de voitures, donc faudra bien m\u00eame pour ces voitures autonomes que souvent la gauche appelle de ses voeux des routes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [89%] :\r\nSi je suis tr\u00e8s heureux que vous abordez cette question parce que c'est exactement le contraire : les voitures autonomes sont des voitures qui on est sur des m\u00e9canismes de conduite qui sont diff\u00e9rentes des voitures non autonome, en fait, vous pouvez \u00eatre beaucoup plus de v\u00e9hicules autonomes que le v\u00e9hicule non autonomes parce que vous pouvez avoir des voitures qui communiquent par machine entra\u00eene et qui se qui qui roulent plus proche qui prennent moins de territoire, donc en fait le fait d'avoir des grosses autoroutes \u00e7a va \u00e0 l'encontre du d\u00e9veloppement de la voiture autonome parce qu'on va justement d\u00e9velopper des voitures qui prennent moins de place sur l'espace public et d'autant plus que les voitures autonomes ont un gros Avantage, c'est que \u00e7a permet de faciliter en fait l'utilisation d'un r\u00e9seau de voitures qui peuvent acc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9gions pas desservi par les transports publics, par exemple, mais qui sont pas de la mobilit\u00e9 individuelle, c'est-\u00e0-dire la vision id\u00e9ale, la meilleure vision des voitures autonomes, ce n'est pas, chacun sa voiture autonome qui dort 97 pourcent du temps, c'est des r\u00e9seaux de voitures autonomes qui peut pas li\u00e9s par exemple aux difficult\u00e9s de la mobilit\u00e9 12 ou les transports publics pour chercher des gens transportent des marchandises transport\u00e9es des gens mobilit\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 certains moments, qui ont un taux d'utilisation beaucoup plus \u00e9lev\u00e9es parce qu'elles sont tout le temps utilis\u00e9, et donc du coup le nombre de voitures pr\u00e9sentes dans le centre- ville, comme autour des villes est beaucoup plus faible et donc pas besoin d'investir des milliards d'ond\u00e9es sanction autorouti\u00e8re parce qu'il y a moins besoin de route avec les voitures autonomes, c'est bien un avanc\u00e9e technologique, alors elle peut \u00eatre bien ou mal utilis\u00e9s, mais c'est une avanc\u00e9e technologique qui nous permet de moins avoir une emprise horrible sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [87%] :\r\nNicolas Leuba l'avenir, la voiture autonome, c'est finalement moins de v\u00e9hicules mieux utiliser est -ce que c'est pas \u00e7a qu'on pourrait penser, avant de proposer des, des, des tron\u00e7ons \u00e0 3 voies dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:05) [86%] :\r\nAlors il se croit que ces ces 2 d\u00e9bats compl\u00e8tement diff\u00e9rent d'abord la branche professionnelle de l'automobile en Suisse et tout \u00e0 fait pour le v\u00e9hicule autonomes, donc l\u00e0 on se rejoint n'est -ce pas : on est pour les nouvelles technologies on est, pour des v\u00e9hicules hybrides dans tous les cas, m\u00eame des v\u00e9hicules \u00e9lectriques dans dans certains quartiers en ville, l\u00e0 o\u00f9 c'est justifi\u00e9 d'avoir des, des, des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [72%] :\r\nMais s'appliquera rappelle moi trafic s'appliquera plus notre prix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:29) [93%] :\r\nBah, \u00e7a, c'est un r\u00eave magnifique puisque on voit tr\u00e8s bien \u00eatre trafic n'a de cesse que d'augmenter, mais c'est vrai que, th\u00e9oriquement, on devrait avoir une plus grande fluidit\u00e9 de trafic avec des v\u00e9hicules autonomes alors on parle pas maintenant d'investir des milliards et des milliards sur les autoroutes existantes, on parle aujourd'hui de d\u00e9sengorger le trafic est l\u00e0 o\u00f9 la solution d'avenir n'est pas encore pr\u00e9sents, il y aura aussi le trafic des marchandises et pour le trafic des marchandises y aura aussi des camions intelligents, il y aura aussi des camions entre guillemets autonome qui peut-\u00eatre pourront circuler la nuit pour d\u00e9sengorger le jour, les autoroutes, mais tout \u00e7a se met en place petit \u00e0 petit avec une technologie qui n'est aujourd'hui pas encore abouti, je vous rappelle quand m\u00eame que tous les tests actuels de v\u00e9hicules autonomes ne donnent pas enti\u00e8re satisfaction, mais nous investissons dans ces technologies car nous sommes d'accord que ce sont des solutions Dany. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [86%] :\r\nC'est mais elle Bendahan douce, donc des solutions d'avenir, mais \u00e7a ne remet pas forc\u00e9ment en cause des projets routiers et puis finalement c'est vrai les tunnels, c'est souvent des vrais trous en termes trou financier c'est souvent tr\u00e8s cher, pas forc\u00e9ment concluants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [90%] :\r\nOui, alors effectivement il faut enfin moi je, moi j'ai pas la pr\u00e9tention de dire que que le projet d'enterrement et le meilleur projet possible et je suis convaincu qu'il est meilleur que le projet des 2 des 3 jonctions d\u00e9figurant paysage parce que c'est encore pire, on parle de trou financier mais est -ce qu'il a une 3\u00e8me ou une 4\u00e8me alternative, qui est moins cher et puis qui ne balafre pas le paysage, c'est possible, moi je suis pas pu dire que c'\u00e9tait pas possible, donc je suis tout \u00e0 fait ouvert \u00e0 ce que d'autres options sont l\u00e0, maintenant, j'aimerais quand m\u00eame dire, c'est important, les estimations des co\u00fbts du tunnel, tels qu'ils sont pr\u00e9vus sont nettement moins cher, c'est plus d'un milliard de moins de d\u00e9penses que le projet avec les jonctions, donc on a quand m\u00eame, on est en train de parler ici d'un projet qui est moins un gouffre financier que \u00e7a maintenant est -ce qu'on peut faire encore moins cher, ah bah, si c'est le cas, moi je suis tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 r\u00e9ouvrir \u00e0 ouvrir \u00e9coutez je pense pas qu'il faut \u00eatre compl\u00e8tement born\u00e9s sur ces questions- l\u00e0, par contre, on doit bien se dire le but c'est d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des gens, elles permettent le transit sans encombre la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [90%] :\r\nEh bien finira sur ces ouverture au dialogue, merci \u00e0 vous, Samuel Bendahan, vous \u00eates en Direct du Studio de Lausanne comit\u00e9 comit\u00e9 central, membre du comit\u00e9 central de l'Association Transports et Environnement et merci \u00e9galement \u00e0 vous, Nicolas Leuba, comit\u00e9 central, membre du comit\u00e9 central de l'Union professionnelle suisse de l'automobile, bonne soir\u00e9e, messieurs Fund. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T17:04:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Nicolas", "role": "Pr\u00e9sident", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1AE1137-76F0-4DA3-AD9B-7D7CCA2D66B4", "internalArchiveId": "C1AE1137-76F0-4DA3-AD9B-7D7CCA2D66B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: la cuisine traditionnelle neuch\u00e2teloise avec Madeline Rivier, 1984 (1/3)", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9780991", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: la cuisine traditionnelle neuch\u00e2teloise avec Madeline Rivier, 1984 (1/3) / ALA_2018-08-31T15:31:28_archive-la-cuisine-traditionnelle-neucha", "A l'abordage du 31.08.2018"], "variantIds": ["ece-9780991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:50:27Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est le moment de notre archive nous voici en 1984 par magie une archive, une \u00e9mission qui s'appelait propos de table qui para\u00eet bien s\u00fbr cuisine un entretien avec Madeleine Rivier, sous le signe de la d\u00e9couverte de la cuisine traditionnelle neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [86%] :\r\nOui, effectivement, dans la famille de mon mari, il existe une anc\u00eatre qui s'appelait Julie la dame et dont nous avons retrouv\u00e9 dans les affaires de ma belle-m\u00e8re des cahiers de recette \u00e9crit d'une tr\u00e8s belle \u00e9criture o\u00f9 j'ai puis\u00e9 pas mal de ses recettes neuch\u00e2teloise qui date du d\u00e9but du XIXe, je crois, qui date du d\u00e9but du XIXe 1827 \u00e0 partir de 1825 \u00e0 tout de m\u00eame : \u00e7a fait plus d'un si\u00e8cle et demi ben oui et alors qu'est -ce qu'on mangeait \u00e0 ce poste, alors \u00e7a d\u00e9pend des r\u00e9gions, mais par exemple dans le haut dans le Jura neuch\u00e2telois, les gens \u00e9taient tr\u00e8s pauvres le Jura est habit\u00e9 en grande partie par des paysans de montagne et faire un r\u00f4ti dimanche s'\u00e9tait une f\u00eate alors on trouve beaucoup de recettes de r\u00e9cup\u00e9ration dans le Jura neuch\u00e2telois et j'ai pas mal parcouru la vall\u00e9e de la salle puisque nous y avons une maison et l\u00e0 j'ai recueilli pas mal de recettes de r\u00e9cup\u00e9ration, j'en ai aussi trouv\u00e9 chez ma belle-m\u00e8re qui m'a pr\u00eat\u00e9 \u00e7a son livre de recettes qu'elle avait bien entendu de sa m\u00e8re qui la les avait de cet anc\u00eatre dont je vous, je viens de vous parler, Julie, la dame, si nous trouvons le chou farci, le plat du berger, parce que \u00e7a, alors le plat du berger, c'est c'est un assez bon plat qui se compose de riz \u00e0 la tomate, quand \u00e0 l'int\u00e9rieur de restes de ce poteau au feu ou de reste de r\u00f4ti dont on a fait am\u00e9lior\u00e9 de 2 donnions de ciboulette de Perse il est con na\u00eetre dit au milieu du plat de riz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-31T15:26:04Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1684057", "internalArchiveId": "AA1805684392", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue de diamant Bruxelles 2018", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 8154, "genres": ["Athl\u00e9tisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-26T09:17:07Z", "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743586", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039837", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1688415", "internalArchiveId": "AA1806688720", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 400", "publicationDate": "2018-08-31T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1509, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9799834", "imageURL": "http://www.rts.ch/7942621.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Ben et Mirko VS Olivier et Bastien", "C'est ma question"], "alternativeSummary": ["Ce  jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par S\u00e9bastien Rey"], "variantIds": ["ece-9799834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T16:22:32Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:23:31Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1746019", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040345", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 12000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer QaSRRlT1SGsOoGkb49XLxriZvU23"}]