[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16700&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-79EDFEFE-086C-49C7-A459-EC7C30C99A45", "internalArchiveId": "79EDFEFE-086C-49C7-A459-EC7C30C99A45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boris Z\u00fcrcher, chef de la direction du SECO;Bruno Sauter, chef de l'Office du travail zurichois et pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR VD;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Ken Isaacs, ancien vice-pr\u00e9sident de Samaritan's purse;Michael Lang, joueur de football, d\u00e9fenseur \u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:43-08:00:13 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SECO PREFERENCE INDIGENE PI) La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne sera activ\u00e9e la semaine prochaine. \r\nA partir du 1er juillet, les employeurs auront l'obligation d'annoncer leurs postes vacants aux Offices r\u00e9gionaux de placement.\r\nEn tout cas, dans les professions o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage atteint au moins 8%. \r\nLe SECO, le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, a pr\u00e9sent\u00e9 hier la mise en oeuvre concr\u00e8te de ce projet.\r\nProjet concoct\u00e9 par le parlement, apr\u00e8s le vote sur l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nAlexandra Richard: cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche doit favoriser les demandeurs d'emplois en Suisse.\r\n  1'25\r\n(Car postal) La filiale fran\u00e7aise de Car postal  a conclu un accord extra-judiciaire. \r\nCar Postal France va d\u00e9bourser plus de 7 millions de francs, qu'elle versera \u00e0 ses concurrents fran\u00e7ais. \r\nCertains transporteurs de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne Alpes accusaient la compagnie de concurrence d\u00e9loyale. \r\nCe litige est donc r\u00e9gl\u00e9, il ne se jouera pas une seconde fois devant la cour d'appel de Paris.\r\n(marine marchande) La justice bernoise a ouvert une enqu\u00eate p\u00e9nale, en lien avec les d\u00e9boires de la marine marchande. \r\nDes perquisitions ont eu lieu hier matin, dans les cantons de Vaud et de Berne, et un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sur sol bernois. \r\nLes enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent que certains prix aient \u00e9t\u00e9 sur-\u00e9valu\u00e9s, en ce qui concerne le financement de navires de haute mer, dans le but d'obtenir ill\u00e9galement des cautions trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n*** Par ailleurs, les probl\u00e8mes de la marine marchande suisse auraient \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux trop tardivement. \r\nCette critique \u00e9mane des commissions de gestion du Parlement, qui ont point\u00e9 du doigt hier l'attitude passive du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, et les manquements de l'office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent.\r\n(04/VD/BROULIS ITV BUFFAT) *** Les voyages des conseillers d'Etat n'ont pas fini de faire parler d'eux. \r\nAlors que Pierre Maudet \u00e9tait auditionn\u00e9 hier sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi par la Commission de gestion du grand conseil genevois,\r\nle Tages Anzeiger questionne les conditions de voyages de plusieurs politiciens suisses en Russie.\r\nParmi eux, le conseiller d'Etat vaudois PLR, Pascal Broulis, qui est notamment parti en 2013 avec le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise pharmaceutique Ferring.\r\nDes voyages qu'ils qualifient de priv\u00e9s, mais qui provoquent des questions sur leur financement, jusqu'au Grand Conseil vaudois.\r\nLa r\u00e9action, ici, de Marc-Olivier Buffat, le pr\u00e9sident du PLR cantonal.\r\n  53''\r\nPropos r\u00e9cueillis par Pierre Crevoisier\r\n(cour supreme) *** La cour supr\u00eame des Etats-Unis approuve le durcissement des conditions d'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain, des ressortissants en provenance de certains pays majoritairement musulmans.\r\nDonald Trump se dit satisfait par cette d\u00e9cision de justice, d\u00e9cid\u00e9e par cinq voix contre quatre.\r\nUne d\u00e9cision qui lui accorde le pouvoir de d\u00e9cider qui peut entrer aux Etats-Unis. \r\nEt d'ailleurs, la liste des pays concern\u00e9s pourrait \u00eatre \u00e9largie.\r\nActuellement, de telles dispositions interdisent l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain \u00e0 la plupart des ressortissants d'Iran, de Libye, de Somalie, de Syrie et du Y\u00e9men. \r\nEn pluss de ceux du Venezuela et de Cor\u00e9e du Nord.\r\n(12/UE MESURES COMMERCIALES SUIVI PA) *** \"Washington fait face aux cons\u00e9quences de sa politique commerciale\". Cette d\u00e9claration \u00e9mane de C\u00e9cilia Malm-str\u00f6m. \r\nLa commissaire europ\u00e9enne au Commerce a r\u00e9agi, hier, \u00e0 l'annonce de la d\u00e9-localisation d'une partie de la production de Harley-Davidson hors des Etats-Unis. \r\nLa marque am\u00e9ricaine veut ainsi \u00e9chapper aux tarifs douaniers impos\u00e9s par Bruxelles. \r\nRomain Bardet, l'Europe en profite donc pour pointer du doigt les contradictions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nDIR\r\nDonald Trump disait vouloir prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats des entreprises am\u00e9ricaines en taxant les importations d'acier et d'aluminum. L'Europe a contre-attaqu\u00e9 d\u00e8s vendredi, en imposant \u00e0 son tour des droits de douane sur plusieurs produits en provenance des Etats-Unis. R\u00e9sultat: Harley-Davidson d\u00e9localise et Bruxelles souligne volontiers l'impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\nPour la commissaire europ\u00e9enne au Commerce, les entreprises et les consommateurs outre-Atlantique vont donc r\u00e9agir et mettre la pression sur l'administration Trump.\r\nMais en attendant, les Europ\u00e9ens sont bien mal pris ! Car l'acier et l'aluminium, notagfmment chinois, sont d\u00e9sormais tax\u00e9s aux Etats-Unis et d\u00e9barquent en Europe. Bruxelles envisage donc des mesures de sauvegarde pour prot\u00e9ger son industrie sid\u00e9rurgique. Elles pourraient \u00eatre mises en place d'ici mi-juillet, selon C\u00e9cilia Malmstr\u00f6m.\r\nEt cela pourrait impacter la Suisse, car m\u00eame si l'acier et l'aluminium ne repr\u00e9sente qu'une petite partie de nos exportations....La majorit\u00e9, 85%, part vers l'Union Europ\u00e9enne.\r\nRomain Bardet, de notre rubrique \u00e9conomique, merci.\r\n(Lifiline) C'est l'\u00e9pilogue d'une longue travers\u00e9e. \r\nLe navire humanitaire Life-line pourra finalement accoster \u00e0 Malte, apr\u00e8s une semaine d'attente dans la M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e. \r\nLe chef du Gouvernement italien Giuseppe Conte l'a annonc\u00e9 hier. \r\nMais la solution est europ\u00e9enne: les 233 migrants \u00e0 son bord seront r\u00e9partis entre six pays, dont l'Italie, le Portugal et la France.\r\n(TF7/OIM PORTRAIT KEN ISAACS) *** Et pour rester dans cette th\u00e9matique des migrants, l'Organisation mondiale pour les migrations doit choisir son nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral,  vendredi 29 juin prochain. \r\nLes Am\u00e9ricains, qui occupent traditionnellement ce poste, ont pr\u00e9sent\u00e9 un candidat: \r\nKen Isaacs, l'ancien vice-pr\u00e9sident de Samaritan's purse, une ONG humanitaire chr\u00e9tienne, proche des milieux \u00e9vang\u00e9liques. \r\nIl suscite d'ores et d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s vive controverse, notamment \u00e0 cause de ses tweets islamophobes, homophobes et climato-sceptiques, dont la teneur semble aux antipodes des valeurs de l'organisation. \r\nUn portrait sign\u00e9 par Marie Bourreau\r\n(10/OIAC RENFORCEMENT PA) On \u00e9voque une autre organisation ce matin, l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques. \r\nLa volont\u00e9 affich\u00e9e hier par les pays occidentaux, c'est de renforcer ses pouvoirs.\r\nIls souhaitent que l'organisation puisse d\u00e9signer officiellement les responsables des attaques chimiques. \r\nMais la Russie et la Syrie s'y opposent fortement... Vincent Stocklin\r\n  50''\r\n(15/FOOT: SUISSE-COSTA RICA ITV LANG) On termine ce journal par la Coupe du monde de football.\r\nL'Argentine a eu chaud, mais elle a fini par battre le Nig\u00e9ria 2 \u00e0 1, hier soir. \r\nEn huiti\u00e8mes de finale, l'Argentine affrontera la France, la Croatie sera oppos\u00e9e au Danemark.\r\n---\r\nPlace, ce soir, \u00e0 une affiche qui concerne l'\u00e9quipe nationale. \r\nSuisse-Costa-Rica.\r\nUn nul suffit aux Suisses pour se hisser en huiti\u00e8me de finale. \r\nMais ils peuvent aussi remporter le groupe. \r\nLes Suisses ne veulent pas calculer, ils visent la victoire, affirme le d\u00e9fenseur Michael Lang, il l'a dit \u00e0 Bernardin allemann\r\n  46'' \r\nEt ce match est \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re, sur RTS 2. Et vous pouvez aussi vous rendre sur rtssport.ch\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 791, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-06-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9660219", "ece-9660193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T04:52:02Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:00) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [96%] :\r\nInfo trafic RTS avec le tunnel du Grand-Saint-Bernard, votre partenaire pour traverser les Alpes : le tunnel Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nLa circulation est toujours ralentie sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre la Sarah et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix puis entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve sur le contournement de Gen\u00e8ve entre l'\u00e9changeur de Perly et Berne en direction de Lausanne et puis sur l'axe Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys le bas du Raymond en direction de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [89%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS : du soleil et de la bise aujourd'hui une bise parfois fortes sur le plateau et le Jura, il fait 12 \u00e0 14 degr\u00e9s ce matin 26 cet apr\u00e8s- midi m\u00eame programme demain, la m\u00e9t\u00e9o avec Elie manufacture suisse de matelas et Box Spring \u00e9lites Bed Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [90%] :\r\nPour tout un monde \u00c9ric Guevara offrez nous a rejoint, vous allez parler Allemagne je crois \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [88%] :\r\nBen oui vraiment se demander qui c'est cette c'est sous bavaroise qu'est ce qu'elle veut, pourquoi ce positionnement pourquoi ce que me propre ministre de l'Int\u00e9rieur d'Angela Merkel, or s'est offerte c'est sous lui, lui il s'appr\u00eate ainsi \u00e0 les d\u00e9clarer la guerre si elle ne trouve pas d'accord avec ses alli\u00e9s europ\u00e9ens demain et on note all\u00e9s pour \u00e7a avec gr\u00e2ce \u00e0 notre correspondante Blandine Milcent en Bavi\u00e8re, \u00e0 la source, \u00e0 la racine pour voir tout ce qui se passe et puis aussi 3\u00e8me et dernier \u00e9pisode ce matin de notre s\u00e9rie sur la Fast fashion pourquoi est -ce que nous sommes aussi nombreux, a succomb\u00e9 \u00e0 ce tourbillon infernal de la mode, ce sera juste apr\u00e8s le journal, exactement, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures une, le voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [93%] :\r\nDominique Choffat certains patrons devront annoncer leurs postes vacants aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement d\u00e8s la semaine prochaine, mais ils n'ont aucune obligation d'entendre les candidats suisses encore moins de les recruter et pourtant, pourtant le Seco s'attend \u00e0 un effet sur le ch\u00f4mage, l'Organisation internationale pour les migrations, va changer de directeur g\u00e9n\u00e9ral, et le candidat am\u00e9ricain ne laisse personne indiff\u00e9rent ses tweets sont r\u00e9guli\u00e8rement aux antipodes des valeurs pr\u00f4n\u00e9es par cet organisme, on vous propose un portrait de Ken Isaacs ce haut en couleurs, c'est plus facile si tu marque le 1er but parole du d\u00e9fenseur de l'\u00e9quipe de Suisse de football Michael Lang mais oui les Suisses sont ambitieux, il veulent la victoire ce soir face au Costa-Rica. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [95%] :\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne sera activ\u00e9e la semaine prochaine \u00e0 partir du 1er juillet les employeurs auront l'obligation d'annoncer leurs postes vacants aux Offices r\u00e9gionaux de placement, en tout cas dans les professions o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage atteint au moins 8 pourcent le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a pr\u00e9sent\u00e9 hier la mise en oeuvre concr\u00e8te de ce projet, projet concoct\u00e9 par le parlement apr\u00e8s le vote sur l'initiative contre l'immigration de masse Alexandra Richard cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, h\u00e9 bien elle doit favoriser les demandeurs d'emplois en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [95%] :\r\nOui, ils auront un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 aux offres d'emploi pendant 5 jours, ils seront les seuls \u00e0 pouvoir y acc\u00e9der une petite longueur d'avance qui est r\u00e9serv\u00e9 aux demandeurs d'emploi indig\u00e8ne Boris Z\u00fcrcher, chef de la direction du Seco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:18) [87%] :\r\nIndig\u00e8ne, ceux qui sont en Suisse, \u00e7a ne veut pas dire qu'on discrimine entre les a tranch\u00e9 : les Suisses, la seule obligation, c'est qu'on ait annonc\u00e9 un ORP puis \u00e7a il faut le faire personnellement ne peut pas s'inscrire \u00e0 travers internet, il faut \u00eatre pr\u00e9sent ici en Suisse, puis apr\u00e8s, on doit bien s\u00fbr aussi suivre les consignes Arpaio donne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [94%] :\r\nUne obligation d'annoncer le poste pour les entreprises mais pas d'entendre les candidats et encore moins de les engager pourtant l'association des offices suisse du travail s'attend \u00e0 un effet positif pour replacer les demandeurs d'emploi, le chef de l'office z\u00fcrichois et pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re Bruno Sautter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [80%] :\r\nIl y a, on ne sait les r\u00e9formistes mythe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:57) [94%] :\r\nSelon notre exp\u00e9rience, les employeurs qui utilisent r\u00e9guli\u00e8rement notre service le trouvent bon et ils en profitent pour recruter d\u00e9sormais de nouveaux demandeurs d'emploi vont y avoir acc\u00e8s, ils pourront mieux le conna\u00eetre, du coup, je suis persuad\u00e9 que ce sera efficace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [74%] :\r\nC'est vrai qu'Armstrong ne s'est jamais un forum une tasse verte vers une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [95%] :\r\nEt le Seco s'attend aussi \u00e0 des effets sur le ch\u00f4mage des d\u00e9lais plus courts pour retrouver un emploi et, \u00e0 terme, une possible baisse du taux dans les professions concern\u00e9es plus indirectement il imagine que le m\u00e9canisme va limiter l'engagement de main-d'oeuvre \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [96%] :\r\nLa justice bernoise a ouvert une enqu\u00eate p\u00e9nale en en lien avec les d\u00e9boires de la marine marchande, des perquisitions ont eu lieu hier matin dans les cantons de Vaud et de Berne et un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sur sol bernois les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent que certains prix aient \u00e9t\u00e9 sur\u00e9valu\u00e9 en ce qui concerne le financement de navires de haute mer, dans le but d'obtenir ill\u00e9galement des cautions trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [95%] :\r\nEt puis cette critique selon laquelle les probl\u00e8mes de la marine marchande suisse auraient \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux, trop tard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [96%] :\r\nOui, cette critique \u00e9mane des commissions de gestion du Parlement qui ont point\u00e9 du doigt hier l'attitude passive du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les manquements de l'Office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [86%] :\r\nOui, et puis on parle encore de voyages Voyage au pluriel des conseillers d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [93%] :\r\nAlors que Pierre Maudet, \u00e9tait auditionn\u00e9 hier pour son voyage \u00e0 Abu Dhabi, par la commission de gestion du Grand Conseil Genevois le Tages-Anzeiger lui questionnait les conditions de voyages de plusieurs politiciens suisses en Russie, parmi eux, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR Pascal Broulis, qui est notamment parti en 2013 avec le milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsson, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise pharmaceutique Ferring des voyages qu'ils qualifient de priv\u00e9s mais qui provoquent des questions sur leur financement jusqu'au Grand Conseil Vaudois la r\u00e9action ici de Marc-Olivier Buffat, le pr\u00e9sident du PLR cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [90%] :\r\nJe pense en priorit\u00e9 parce qu'on conna\u00eet pas les d\u00e9tails de ce voyage, il appartient \u00e0 ceux qui l'ont organis\u00e9 de dire exactement quel \u00e9tait le but, elle \u00e9tait le financement que un conseiller d'\u00c9tat et des relations avec des responsables d'entreprises Vaudois, h\u00e9 bien \u00e7a me para\u00eet aussi dans lors des choses qu'on soit, chef du d\u00e9partement des finances ou de l'\u00e9conomie sur les dans un tissu \u00e9conomique fragile, on sait qu'il y a des d\u00e9parts qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s, qui sont annonc\u00e9es cela veut pas dire qu'il a compromission \u00e7a veut pas dire qu'il accord copinage, c'est une question de ligne de d\u00e9marcation moi ce que je d\u00e9plore, c'est le syst\u00e9matique du doute qu'on pose des questions, j'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, mais le doute syst\u00e9matique qui sert qui qui sert des partis populistes, on le voit \u00e0 l'\u00e9tranger qui s\u00e8me le doute qui qui ont toujours tendance \u00e0 estimer que les responsables politiques seraient rendus achet\u00e9 par l'\u00e9conomie, corrompus etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [98%] :\r\nLa Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis approuve le durcissement des conditions d'entr\u00e9e sur sol am\u00e9ricain des ressortissants en provenance de certains pays, dont la plupart sont \u00e0 majorit\u00e9 musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:53) [94%] :\r\nOui, Donald Trump se dit satisfait par cette d\u00e9cision de justice d\u00e9cid\u00e9e par 5 voix contre 4, une d\u00e9cision qui lui accorde le pouvoir de choisir qui peut entrer aux \u00c9tats-Unis et d'ailleurs, la liste des pays concern\u00e9s pourrait \u00eatre \u00e9largie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [96%] :\r\nEt puis, Washington fait face aux cons\u00e9quences de sa politique commerciale, \u00e7a, c'est une d\u00e9claration de C\u00e9cilia Malmstr\u00f6m. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:14) [97%] :\r\nLa commissaire europ\u00e9enne au commerce, a r\u00e9agi hier \u00e0 l'annonce de la d\u00e9localisation d'une partie de la production de Harley-Davidson hors des \u00c9tats-Unis, la marque am\u00e9ricaine veut ainsi \u00e9chapper aux tarifs douaniers impos\u00e9s par Bruxelles, Romain Bardet l'Europe en profite donc pour pointer du doigt les contradictions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:33) [96%] :\r\nOui donald Trump disait vouloir prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats des entreprises am\u00e9ricaines en taxant les importations d'acier et d'aluminium, l'Europe a contre- attaqu\u00e9 d\u00e8s vendredi en imposant \u00e0 son tour des droits de douane sur plusieurs produits en provenance des \u00c9tats-Unis r\u00e9sultat Harley-Davidson d\u00e9localise et Bruxelles souligne volontiers l'impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine am\u00e9ricaine pour la con, la commissaire europ\u00e9enne au commerce, les entreprises et les consommateurs outre- Atlantique vont donc r\u00e9agir et mettre la pression sur l'administration Trump mais en attendant, les Europ\u00e9ens sont bien mal pris, car l'acier et l'aluminium notamment chinois sont d\u00e9sormais tax\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et d\u00e9barquent en Europe, Bruxelles envisage donc des mesures de sauvegarde pour prot\u00e9ger son industrie sid\u00e9rurgique, elle pourrait \u00eatre mise en place d'ici mi- juillet selon C\u00e9cilia Malmstr\u00f6m et cela pourrait impacter la Suisse car m\u00eame si l'acier et l'aluminium ne repr\u00e9sente qu'une petite partie de nos exportations, la majorit\u00e9 85 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:27) [97%] :\r\nPart vers l'Union europ\u00e9enne Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [96%] :\r\nEt puis, l'Organisation internationale pour les migrations l'OIM dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve, de choisir son nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral vendredi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [92%] :\r\nVendredi 29 juin exactement les Am\u00e9ricains qui occupent traditionnellement ce poste ont pr\u00e9sent\u00e9 un candidat ken Isaacs l'ancien vice- pr\u00e9sident de Samaritan's Perth, une ONG humanitaire chr\u00e9tienne, proche des milieux \u00e9vang\u00e9liques, il suscite d'ores et d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s vive controverse ce compte candidat, notamment \u00e0 cause de ses tweets islamophobes homophobes et climato-sceptiques dont la teneur semble aux antipodes des valeurs de l'organisation un portrait sign\u00e9 par Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:12) [91%] :\r\n\u00e0 65 ans Caniza qui poss\u00e8de \u00e0 son actif une solide carri\u00e8re d'humanitaires, c'est en tous les cas, ce qu'ils mettent en avant dans une vid\u00e9o promotionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:19) [64%] :\r\nDeir \u00e9crit de Mao \u00e0 esp\u00e9rer en plus petit qu'on est en m\u00e9moire de moi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [91%] :\r\nJ'ai consacr\u00e9 ma vie \u00e0 aider les gens dans le besoin \u00e0 travers le monde, explique -t-il, alors qu'on le voit sur le terrain, \u00e9vacuer des bless\u00e9s ou s'adresser \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s sauf que ce portrait humaniste a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9corn\u00e9e par une s\u00e9rie de tweets discriminatoire retrouv\u00e9s par les m\u00e9dias am\u00e9ricains, ken Isaacs s'avaient plaid\u00e9 la maladresse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:42) [85%] :\r\nAdana et de et ce que je n'ai jamais conseill\u00e9 que les chr\u00e9tiens obtiennent un traitement pr\u00e9f\u00e9rentiel, je me suis d\u00e9j\u00e0 excus\u00e9 pour la peine que j'ai inflig\u00e9es, j'ai des centaines d'amis musulmans travers le monde depuis des ann\u00e9es, donc je le fais aucune distinction aux discriminations contre quiconque affili\u00e9 au pas une religion \u00e9vanouiraient Djenane AOL r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:59) [95%] :\r\nProbl\u00e8me, il n'en \u00e9tait pas \u00e0 son coup d'essai \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016, il avait d\u00e9j\u00e0 estim\u00e9 que la Suisse et l'Autriche devrait construire un mur pour mieux contr\u00f4ler leurs fronti\u00e8res, face \u00e0 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:08) [90%] :\r\nLe CNU Paris oui parce que les gens peuvent vraiment croire que j'ai \u00e9crit qu'il fallait construire un mur dans les Alpes, cela s'appelle du sarcasme et le propos \u00e9tait au contraire de dire qu'il devait y avoir un autre moyen pour aboutir \u00e0 une migration s\u00fbre et r\u00e9gul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:20) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 les controverses entourant sa candidature Ken Isaacs se fait toujours course en t\u00eate, notamment car les grandes puissances n'osent pas d\u00e9fier la traditionnelle mainmise am\u00e9ricaine sur ce poste, sans quoi, Washington pourrait d\u00e9cider de nouvelles coupes budg\u00e9taires \u00e0 l'heure o\u00f9 la crise migratoire et l'enjeu de la prochaine d\u00e9cennie, Marie Bourreau pour RTSinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:41) [95%] :\r\nEt puis, on \u00e9voque une autre organisation, ce matin, l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques, la volont\u00e9 affich\u00e9e hier par les pays occidentaux c'est de renforcer ses pouvoirs, il souhaite que l'organisation puisse d\u00e9signer officiellement les responsables des attaques chimiques mais la Russie et la Syrie s'y opposent fortement Vincent je dois clean. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:01) [93%] :\r\n\u00e0 l'origine de la demande anglaise, soutenue par les pays occidentaux, il y a l'affaire Skripal l'empoisonnement par un agent innervant d'un ex- espion russe en Angleterre une attaque chimique, la premi\u00e8re depuis des d\u00e9cennies en Europe que Londres a attribu\u00e9 \u00e0 la Russie, le sujet des armes chimiques est longtemps rest\u00e9 tabou mais le recours r\u00e9cent au gaz toxique dans les conflits irakien et syrien a soulev\u00e9 de nouvelles inqui\u00e9tudes \u00e0 ce jour il n'existe aucune m\u00e9thode efficace pour placer les coupables devant leurs responsabilit\u00e9s, d'o\u00f9 l'initiative anglaise, mais l'id\u00e9e, la Russie pour Moscou, seul le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est habilit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer des coupables, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 la Russie poss\u00e8de un droit de v\u00e9to pour les occidentaux comme la France et les \u00c9tats-Unis, il est grand temps que le r\u00f4le de l'organisation \u00e9voluent et qu'elle s'adapte aux d\u00e9fis du 21\u00e8me si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [92%] :\r\nMais on ne peut pas terminer ce journal, sans parler de Coupe du monde de football, on peut pas non, on peut pas, on peut surtout aujourd'hui parce que place ce soir \u00e0 une affiche qui concerne l'\u00e9quipe nationale suisse Costa-Rica tout de m\u00eame un nul suffit aux Suisses pour se hisser en huiti\u00e8mes de finale, mais ils peuvent aussi remporter le groupe les Suisses ne veulent pas calculer, ils visent la victoire, affirme le d\u00e9fenseur Michael Lang, il a dit \u00e0 Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:16) [92%] :\r\nOn joue avec beaucoup de confiance, on a beaucoup d'\u00e9coles \u00e9taient aussi l'\u00e9quipe est tr\u00e8s forte et nos troupes, objectif : aider de gagner le dernier match et puis on verra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [86%] :\r\nVous r\u00eavez \u00e0 cette premi\u00e8re place de groupe, c'est, c'est quelque chose d'important pour vous, ce serait bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, mais on on essaie de gagner le 3\u00e8me match \u00e0 la face et 6 ans, nous sommes 1er 2\u00e8me on verra parce que les villes l\u00e0 il je pense il c'est essayer de gagner le dernier match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [89%] :\r\nPour vous un objectif, c'est aussi de marquer, pour une fois, le 1er but. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:46) [76%] :\r\nSi, si, en gardant la fin pour moi c'est gars c'est vraiment gars \u00e9gal si ces 2 0 pour Costa-Rica la fin au GAN 4 2, hockey, je je le prendre les r\u00e9sultats maintenant, mais c'est clair, c'est c'est beaucoup mieux, c'est beaucoup plus facile si tu tu marque le 1er but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [83%] :\r\nRendez -vous \u00e0 20 heures sur la premi\u00e8re sur RTS 2 pour ce match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [96%] :\r\nMerci Dominique Choffat vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1BDBEB0-9EB9-4082-89C0-F2D104AAB882", "internalArchiveId": "F1BDBEB0-9EB9-4082-89C0-F2D104AAB882", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fabrice Midal", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabrice Midal, fondateur de l'Ecole occidentale de m\u00e9ditation et auteur\r\n- \"Fugue, presto\", Jean-S\u00e9bastien Bach (par Anna G\u00f6ckel) - \"Solitude\", Billie Holiday\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fabrice Midal (MP3 27.06 FABRICE MIDAL EP3) MP3 FABRICE MIDAL, semaine du 25 au 29 juin\r\n***6h54\r\nL'invit\u00e9 de MP3 est le fondateur de l'Ecole occidentale de m\u00e9ditation..  dont une antenne est bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nDe nombreux pratiquants suivent les cours d'initiation \u00e0 la m\u00e9ditation, des stages ou des s\u00e9minaires.. \r\nFabrice Midal, adepte de la psychologie positive.. se livre en musique dans MP3.. \r\nMERCREDI\r\n  5'23 ((FIN DE PAROLE 3'37)) \r\n-\tJS Bach: Fugue, presto, par Anna Gock\u00ebl \r\n-\tBillie Holiday: Solitude", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660194", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fabrice Midal", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fabrice Midal / LME_2018-06-27T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fabrice Midal / LME_2018-06-27T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Fugue, presto\", Jean-S\u00e9bastien Bach (par Anna G\u00f6ckel) - \"Solitude\", Billie Holiday", "- \"Fugue, presto\", Jean-S\u00e9bastien Bach (par Anna G\u00f6ckel) - \"Solitude\", Billie Holiday", "- \"Fugue, presto\", Jean-S\u00e9bastien Bach (par Anna G\u00f6ckel) - \"Solitude\", Billie Holiday"], "variantIds": ["ece-9660220", "ece-9660194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T04:48:41Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [66%] :\r\nElle. \r\nIl est le fondateur de l'\u00e9cole occidentale de m\u00e9ditation dont une antenne est bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, de nombreux pratiquants, ils suivent les cours d'initiation \u00e0 la m\u00e9ditation des stages aussi Fabrice Midal, adepte de la psychologie positive se livre en musique dans MP3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nJe trouve que c'est un des monuments les plus grands de l'histoire de la musique, un violoniste tout seul, tr\u00e8s peu d'Oeuvres pour violon seul et il se trouve que je connais bien la violoniste Anne, qui est une jeune violoniste extraordinaire, j'avais vraiment envie de partager la pr\u00e9cision le courage qu'elle a d'entr\u00e9e dans cette, dans cette oeuvre, nous avons beaucoup travaill\u00e9 ensemble, elle \u00e9tait venue faire un s\u00e9minaire de m\u00e9ditation et jouer de la musique et et et le s\u00e9minaire m\u00e9ditation s'est transform\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l'entend de la musique, mais ce qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est qu'elle m\u00eame qui devait enregistrer le disque juste apr\u00e8s m'a dit \u00e0 quel point cette exp\u00e9rience de m\u00e9ditation lui a permis de se surpasser en jouant, et moi je crois que la m\u00e9ditation et de faire l'exp\u00e9rience, tout le monde il y a acc\u00e8s, ce que je constate de notre temps dans mon travail, disons un peu singulier de penseurs de philosophe engag\u00e9 dans la m\u00e9ditation qui essaye de discerner ce qui est la vraie souffrance des gens, c'est que je trouve que beaucoup de gens ont peur de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur et non il n'y a aucune raison, les artistes sont des gens tr\u00e8s ordinaire mais juste, il faut qu'on retrouve l'espace et le temps pour y acc\u00e9der. \r\nMoi j'aime pas la notion de tout l\u00e2cher prise comme moi quand je suis en col\u00e8re et comme dit l\u00e2che prise, je sais pas comment c'est, pour vous, mais moi, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a m'\u00e9nerve davantage, je suis en col\u00e8re l\u00e2cher prise, il faudrait que je ne sois plus en col\u00e8re, foutez -vous la paix je me fout la paix, je suis en col\u00e8re, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [91%] :\r\n\u00e7a ne me pla\u00eet pas, mais c'est comme \u00e7a, effectivement, au bout du compte, vous pouvez dire le fait de me foutre la paix quand je suis en col\u00e8re, \u00e7a va me permettent de ce qu'on appelle l\u00e2cher prise, mais l'expression l\u00e2cher prise est devenue agressive. \r\nJ'aime beaucoup, Billie Holiday, quelqu'un qui ne triche pas, se donne jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame, mais l'impression qu'elle va aussi s'effondrer et \u00e7a tient, \u00e7a dit la v\u00e9rit\u00e9, cela dit la v\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9motion, ce que je cherche dans mon travail dans la m\u00e9ditation, c'est pas le cas, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, je trouve \u00e7a, des choses un peu niaise, mais c'est cette v\u00e9rit\u00e9 \u00e9motionnelle dans lequel on ne triche pas, dans lequel on a un vrai \u00eatre humain et Bill Holiday pour moi, c'est un exemple et je crois qu'on a besoin de r\u00e9entendre le bonheur et la force de l'importance de la solitude qu'il faudrait distinguer de l'isolement et je crois que les les relations entre les gens sont souvent Pauvre parce que \u00e7a manque de solitude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [95%] :\r\nBillie Holiday pour terminer cette demi- heure dans le MP3 de Fabrice Midal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58BB1440-0C7F-46E2-89CD-0039C89D3FCF", "internalArchiveId": "58BB1440-0C7F-46E2-89CD-0039C89D3FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Corinne Torre, cheffe de mission pour m\u00e9decin sans fronti\u00e8re;Boukari, Fouad;G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etat PS VD;Anne Seydoux-Christe, Conseill\u00e8re aux Etats PDC JU, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil des Etats;Romain Brosy, membre de l'association \"PEA - Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/COUR SUPREME USA DI) La premi\u00e8re mouture de ce texte avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e, le 27 janvier 2017, seulement une semaine apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction de Donald Trump. \r\nCe d\u00e9cret anti-immigration avait provoqu\u00e9 une onde de choc mondiale, ses opposants d\u00e9non\u00e7ant un d\u00e9cret \u00abanti-musulmans\u00bb. \r\nPr\u00e9s d'un an et demi plus tard, la Cour Supr\u00eame am\u00e9ricaine a valid\u00e9 hier le texte baptis\u00e9 \u00ab travel ban \u00bb qui interdit donc l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux ressortissants de 7 pays, la plupart \u00e0 majorit\u00e9 musulmane. \r\nRapha\u00ebl Grand, cette d\u00e9cision de la Haute Cour am\u00e9ricaine permet \u00e0 Donald Trump d'aller de l'avant dans sa volont\u00e9 de durcir la politique migratoire...\r\nLes pr\u00e9cisions de Raphael Grand depuis Washington...\r\nEt parmis les r\u00e9actions, l'Union am\u00e9ricaine pour les libert\u00e9s civiles.\r\nElle estime que cette d\u00e9cision \"s'inscrira dans l'Histoire comme l'une des plus grandes erreurs de la Cour supr\u00eame\".\r\n(TF3/MINEURS FRONTIERE FRANCO-ITALIENNE RE) *** La crise de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe avec un accord pour les migrants du Lifeline...\r\nLe navire humanitaire allemand va finalement pouvoir accoster aujourd'hui \u00e0 Malte avec \u00e0 son bord 233 migrants que six pays europ\u00e9ens dont l'Italie, le Portugal, Malte ou encore la France ont accept\u00e9 de prendre en charge.\r\nPendant ce temps l\u00e0, \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne, sur la C\u00f4te d'Azur. \r\nLes membres d'collectif d'associations et d'organisation humanitaires se relaient depuis plusieurs jours pour observer et d\u00e9noncer le refoulement des migrants qui tentent de passer en France depuis l'Italie. \r\nEt elles portent une attention particuli\u00e8re aux mineurs non accompagn\u00e9s. Zo\u00e9 Decker\r\n  1'41 ((FIN DE PAROLE 1'32''))\r\nExtro : Cette semaine Quinze minutes est sur la route des migrants entre Vintimille et Menton \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne. Un reportage \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12h40 sur cette antenne et \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15RTS.\r\n(Bve Laposte) CarPostal CarPostal France et trois transporteurs fran\u00e7ais qui l'avaient fait condamner en 2016 pour concurrence d\u00e9loyale se sont accord\u00e9s hier sur le r\u00e8glement d'un litige...\r\nL'affaire devait arriver aujourd'hui devant la Cour d'appel de Paris...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'autocars suisse va d\u00e9dommager ses concurrents \u00e0 hauteur de 6 millions 200 mille francs. \r\nPar ailleurs, en Suisse,  le conseil d'administration de La Poste perd \u00e0 nouveau un de ses membres. \r\nLa repr\u00e9sentante du personnel Susanne Blank a annonc\u00e9 hier son retrait lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale..\r\n(05/VD/BROULIS...ET SAVARY? ITV SAVARY) *** Pascal Broulis n'est pas le seul \u00e9lu romand dont les conditions de voyage en Russie sont questionn\u00e9es dans un article du Tages-Anzeiger paru hier. \r\nLe quotidien b\u00e2lois revient sur un voyage effectu\u00e9 il y a 5 ans par le ministre vaudois en charge des Finances. \r\nSur invitation de l'ancien directeur de Tamedia Eric Hoesli, Pascal Broulis accompagnait aussi du milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen, consul g\u00e9n\u00e9ral honoraire de Russie \u00e0 Lausanne, \u00e9galement directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ferring, entreprise pharmaceutique bas\u00e9e \u00e0 St-Prex, dans le canton de Vaud.  \r\nAutre politicienne \u00e0 avoir effectu\u00e9 de tels voyages: la socialiste G\u00e9raldine Savary. \r\nPour la conseill\u00e8re aux Etats vaudoise, il n'y aa l\u00e0 aucun conflit d'interet...\r\n  47''\r\nG\u00e9raldine Savary avec Natacha Van Cutsem. \r\nEt les voyages du conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis en Russie soul\u00e8vent des questions au Grand Conseil. \r\nEnsemble \u00e0 Gauche et le PS ont d\u00e9pos\u00e9 chacun hier une interpellation qui parle notamment de \"cadeaux fiscaux\" et de \"retour d'ascenseur\".\r\n(03/MARINE MARCHANDE ITV SEYDOUX-CHRISTE) Les d\u00e9boires de la marine marchande suisse font l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale ouverte par la justice bernoise. \r\nDes perquisitions ont eu lieu hier matin, dans les cantons de Vaud et de Berne ou un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\nLes enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent que certains prix aient \u00e9t\u00e9 sur-\u00e9valu\u00e9s pour le financement de navires, dans le but d'obtenir ill\u00e9galement des cautions trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n*** Et dans ce dossier, les commissions de gestion du Parlement ont de leur c\u00f4t\u00e9 estim\u00e9 hier que les probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 pris trop tard au s\u00e9rieux. Alors que le secteur mondial connaissait une crise en 2015. \r\nElles ont critiqu\u00e9 l'attitude passive du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les manquements de l'office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent.\r\nL'Etat a d\u00fb verser l'an dernier 215 millions de francs pour couvrir dans l'urgence les cautions de 13 bateaux. \r\nUne responsabilit\u00e9 partag\u00e9e donc, selon la PDC jurassienne Anne Seydoux-Christe, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil des Etats.\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(13/COMMERCE DE DETAIL PA) *** Un acte irresponsable: voil\u00e0 comment Unia qualifie la r\u00e9siliation de tous les contrats de travail des employ\u00e9s d'OVS en Suisse. \r\nUne annonce faite hier par la soci\u00e9t\u00e9 Sempione Retail, qui g\u00e8re les 140 boutiques helv\u00e9tiques de la marque italienne. \r\nAvec pr\u00e8s de 1200 emplois concern\u00e9s, il s'agit selon le syndicat de l'un des plus grands licenciements collectifs du commerce de d\u00e9tail en Suisse. \r\nUn secteur, Olivier Schorderet, qui a perdu 6000 points de vente entre 2010 et 2017.\r\n  49''\r\n(07/NE/MANIF ANTISPECISTES ITV BROSY) *** Une centaine d'antisp\u00e9cistes manifestaient hier devant le Grand Conseil neuch\u00e2telois. \r\nHabill\u00e9s en noir, les militants ont accueilli les d\u00e9put\u00e9s en silence, avec les mots \"exploitation\", \"peur\" ou encore \"cruaut\u00e9\" inscrits sur des panneaux. \r\nEn cause: la construction en cours d'une halle d'engraissement pour 720 taureaux dans le Val-de-Ruz. Un projet in\u00e9dit, au d\u00e9part contest\u00e9 surtout par les riverains pour ses nuisances. \r\nMais il est devenu un symbole plus g\u00e9n\u00e9ral pour ceux qui d\u00e9noncent l'exploitation des animaux. Ecoutez Romain Brosy, membre de l'association \"PEA - Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\" \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n  41'' \r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Bve Uber Londres) Uber n'est plus interdit \u00e0 Londres. \r\nL'entreprise de r\u00e9servation de voitures avec chauffeur a remport\u00e9 hier une bataille judiciaire lui permettant de continuer \u00e0 travailler dans la capitale britannique.\r\nLe tribunal de Westminster a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger sa licence de 15 mois. \r\nMais le comportement de la compagnie sera scrut\u00e9 de pr\u00e8s au cours des prochains mois. \r\nUber avait fait appel de la d\u00e9cision de l'autorit\u00e9 des transports de Londres de la lui supprimer.\r\nElle lui reprochait en particulier son laxisme dans la d\u00e9nonciation de crimes et des failles dans les contr\u00f4les des casiers judiciaires de ses conducteurs.\r\n(14/FOOT: SUISSE-COSTA RICA A-P) *** Du football et l'affiche de ce soir : Suisse-Costa/Rica. Un match qui se jouera \u00e0 Nijni Novgorod. \r\nDernier match du premier tour de la Coupe du Monde.\r\nLes Suisses, deuxi\u00e8me du groupe E, sont ma\u00eetres de leur destin. \r\nS'ils battent les Costa Riciens, Jo\u00ebl Robert, ils seront qualifi\u00e9s pour les 1/8\u00e8me de finale...\r\n  58'' \r\nEt ce match est \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re et sur RTS 2\r\n(Bve Buffon) Et puis enfin pour voir Gianluigi Buffon sur un terrain de football... Il faudra suivre le PSG... \r\nSauf improbable retournement de situation, le club parisien aura bien dans ses rangs la l\u00e9gende italienne la saison prochaine. \r\nLe club parisien et Gianluigi Buffon (40 ans) ont trouv\u00e9 un accord contractuel pour une dur\u00e9e de deux saisons. \r\nActuellement en vacances, le d\u00e9sormais ex-gardien de la Juve est attendu \u00e0 Paris pour signer son contrat en fin de semaine prochaine.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 879, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660190", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9660214", "ece-9660190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T04:57:02Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\n\u00e0 la une ce matin cette victoire cette grosse victoire pour Donald Trump, la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine lui donne raison sur le travail, Ban, ce d\u00e9cret qui interdit de territoire am\u00e9ricain, les ressortissants de cinq pays \u00e0 majorit\u00e9 musulmane dans ce dossier, les 5 juges conservateurs ont fait pencher la balance, alors on va se demander ce matin quel est l'impact de cette Cour \u00e0 majorit\u00e9 conservatrice, quelle sera son influence sur la pr\u00e9sidence Trump Anne d\u00e9signe un sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux \u00c9tats-Unis, elle sera avec nous dans un quart d'heure dans cette matinale aussi nous \u00e9voquerons la F\u00eate des Vignerons, elle aura lieu dans un an, et nous verrons que les costumi\u00e8res remonte sont f\u00e2ch\u00e9s, elles ne sont pas convi\u00e9s aux pr\u00e9paratifs, les costumes des quelque 6000 figurants seront en effet confectionn\u00e9es en Italie, pas le choix, r\u00e9pond l'organisateur, l'enqu\u00eate de Pierre Crevoisier, ce sera vers 8 heures moins le quart et puis l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin est un grand connaisseur de l'Afrique, correspondant pour de nombreux m\u00e9dias francophones pendant des ann\u00e9es, avec lui nous \u00e9voquerons l'envie d'Europe des migrants, la gestion, la migration par les \u00c9tats europ\u00e9ens et puis aussi le manque de partenariat entre les 2 continents Stephen Smith sera avec nous \u00e0 7 heures et demie l\u00e0 tout de suite, il est 7 heures une, et c'est l'heure du journal avec Foued Boukari bonjour Fouad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nBonjour, un succ\u00e8s d'ampleur pour Donald Trump son d\u00e9cret migratoire a donc \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e hier par la Cour supr\u00eame, cette d\u00e9cision conforte aussi une politique de tol\u00e9rance 0, qui ne cesse de provoquer l'indignation g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s sa situation fiscale, Pascal Broulis est au coeur d'une nouvelle pol\u00e9mique mais le conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR n'est pas le seul concern\u00e9 par les voyage controvers\u00e9 en Russie, la socialiste G\u00e9raldine Savary s'est aussi rendu dans le pays, dans les m\u00eames conditions et puis en football, la force de caract\u00e8re Suisse oppos\u00e9 ce soir au Costa Rica, les hommes de Vladimir Petkovic aborde la derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe E pour valider leur qualification en huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re mouture du d\u00e9cret anti- immigration avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e le 27 janvier 2017 seulement une semaine apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonctions de Donald Trump, le texte avait provoqu\u00e9 une onde de choc mondiale ses opposants d\u00e9non\u00e7ant un d\u00e9cret anti- musulmans pr\u00e8s d'un an et demi plus tard, la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a valid\u00e9 hier le d\u00e9cret baptis\u00e9 Travel Ban qui interdit donc l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux ressortissants de sept pays Rapha\u00ebl Grand cette d\u00e9cision de la cour de la Haute Cour am\u00e9ricaine permet \u00e0 Donald Trump d'aller de l'avant dans sa volont\u00e9 de durcir la politique migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [92%] :\r\nOui, politiquement, c'est une bouff\u00e9e d'air frais pour Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui fait face aux critiques, apr\u00e8s avoir s\u00e9par\u00e9 les parents migrants de leurs enfants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, la Haute cour avec cette d\u00e9cision lui permet de revenir en force avec son discours s\u00e9curitaire sur les fronti\u00e8res, car le travail Ban \u00e9tait lui aussi tr\u00e8s impopulaire, mais le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel et l\u00e9gal, confirm\u00e9e par la plus haute instance judiciaire des \u00c9tats-Unis : la Cour supr\u00eame, explique que le pr\u00e9sident \u00e0 l'autorit\u00e9 de bannir des voyageurs de pays de son choix, si celui -ci estime que la mesure est n\u00e9cessaire pour prot\u00e9ger les \u00c9tats-Unis, la stigmatisation des opposants au d\u00e9cret anti- immigration cette stigmatisation sur les musulmans n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi par la Cour supr\u00eame, cette d\u00e9cision accord donc \u00e0 un pouvoir important au pr\u00e9sident, qui peut d\u00e9sormais d\u00e9cider qui entrent ou non aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump en th\u00e9orie pourrait m\u00eame choisir de bannir d'autres pays, John Roberts, le juge en chef de la Cour supr\u00eame stipule tout de m\u00eame que le pr\u00e9sident doit scrupuleusement justifie cette d\u00e9cision en se basant sur des risques s\u00e9curitaires av\u00e9r\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas semble -t-il pour les les 6 pays qui figure actuellement dans le travail, Bana. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [82%] :\r\nEt fait la Cour supr\u00eame, c'est tout de m\u00eame montr\u00e9 tr\u00e8s divis\u00e9s sur ce jugement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [92%] :\r\n5 voix contre 4, le Travel ban \u00e0 cliver la Cour supr\u00eame oui entre juges conservateurs et progressistes mais Donald Trump, c'est le pr\u00e9sident qui a pu nommer avec l'aide des r\u00e9publicains du S\u00e9nat ce 5\u00e8me juge conservateurs au sein de la Cour supr\u00eame, celui qui fait pencher la balance aujourd'hui le pr\u00e9sident peut savourer sa victoire, la plus haute instance judiciaire du pays lui donne raison dans sa volont\u00e9 de durcir le ton sur l'immigration humble Trump a simplement \u00e9voqu\u00e9 une formidable victoire pour le peuple am\u00e9ricain et pour la constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [95%] :\r\nRapha\u00ebl Grand depuis Washington et parmi les r\u00e9actions, l'Union am\u00e9ricaine pour les libert\u00e9s civiles, elle estime que cette d\u00e9cision s'inscrira dans l'histoire comme l'une des plus grandes erreurs de la Cour supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [97%] :\r\nLa crise de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe, avec cet accord pour les migrants du Lifeline. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [94%] :\r\nLe navire allemand va finalement pouvoir accoster aujourd'hui \u00e0 Malte avec \u00e0 son bord 233 migrants que six pays europ\u00e9ens dont l'Italie, le Portugal, Malte ou encore la France, ont accept\u00e9 de prendre en charge, pendant ce temps- l\u00e0, \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne sur la C\u00f4te d'Azur, les membres d'un collectif d'associations et d'organisations humanitaires se relaient depuis plusieurs jours pour observer et d\u00e9noncer le refoulement de migrants qui tentent de passer en France depuis l'Italie, et elle porte une attention particuli\u00e8re aux mineurs non accompagn\u00e9s et Decker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [90%] :\r\nIl est 9 heures au poste de fronti\u00e8re de Menton Saint-Louis, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, les associations sont sur le pied de guerre dans quelques minutes, les migrants arr\u00eat\u00e9s la veille vont \u00eatre emmen\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 italien, la police renvoie syst\u00e9matiquement tout le monde dans les mineures, sauf qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 un mineur se pr\u00e9sente ici qu'il se d\u00e9clare mineurs, on doit le mettre la protection de l'aide sociale \u00e0 l'enfance, le temps de l'\u00e9valuation de la minorit\u00e9 Corinne Torre et chef de mission pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, selon elle, la situation s'est m\u00eame empir\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, nous avons des observations d\u00e9montrant qu'il y aurait falsification, ce que la police fronti\u00e8re falsifie des dates de naissance de c'est mineur sur le Nord document pour justifier le fait que les renvoyer en Italie aujourd'hui, on est vraiment dans cette politique de l'on accueille et j'esp\u00e8re qu'avec le poids de nos ONG on aura mati\u00e8re \u00e0 porter plainte depuis lundi, au moins 5 jeunes mineurs ont vu leur date de naissance, modifi\u00e9 des associations ont pu emp\u00eacher leur renvoi, mais pour les autres, c'est retour \u00e0 la case d\u00e9part pour Corinne Torre, c'est un v\u00e9ritable cercle vicieux, il les r\u00e9cup\u00e8re les font repartir dans le sud, les gamins reviennent \u00e0 Vintimille, donc c'est en fait s'arr\u00eate pas de tourner, quoi, il serait peut-\u00eatre grand temps que l'Union europ\u00e9enne se d\u00e9cide \u00e0 vraiment collaborer ensemble pour accueillir et non plus pour repousser vers les pays pauvres parce que de toute fa\u00e7on ces personnes -l\u00e0 continueront de venir demain la crise migratoire sera \u00e0 nouveau d\u00e9battu \u00e0 Bruxelles lors d'un sommet europ\u00e9en, mais ici, personne ne s'attend \u00e0 une issue favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [94%] :\r\nCette semaine, 15 minutes et sur la route des migrants \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne, reportage \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12 heures 40 sur cette antenne et \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS CarPostal France et trois transporteurs fran\u00e7ais qui l'avait fait condamner en 2016 pour concurrence d\u00e9loyale, se sont accord\u00e9s hier sur le r\u00e8glement d'un litige l'affaire devait arriver aujourd'hui devant la cour d'appel de Paris, la soci\u00e9t\u00e9 d'autocars suisse va d\u00e9dommager ses concurrents hauteur de 6 1000000 200000 francs par ailleurs toujours en Suisse, le conseil d'administration de la Poste perd un nouveau, un de ses membres, la repr\u00e9sentante du personnel, Susanne Blank a annonc\u00e9 hier son retrait lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:58) [91%] :\r\nPascal Broulis n'est pas le seul \u00e9lu Romand, dont les conditions de voyage en Russie sont questionn\u00e9es dans un article du Tages-Anzeiger par paru hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [96%] :\r\nLe quotidien b\u00e2lois revient sur un voyage effectu\u00e9 il y a 5 ans par le ministre Vaudois en charge des finances sur invitation de l'ancien directeur de Tamedia Eric Hoesli Pascal Broulis accompagnait aussi du milliardaire Fr\u00e9d\u00e9rik Paulsen consul g\u00e9n\u00e9ral honoraire de Russie \u00e0 Lausanne, \u00e9galement directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ferring, entreprise pharmaceutique bas\u00e9e \u00e0 Saint-Prix, dans le canton de Vaud autre politicienne avoir effectu\u00e9 de tels voyages la socialiste G\u00e9raldine Savary pour la conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise, il n'y a l\u00e0 aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:32) [84%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 clair pour toute personne qui a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par \u00c9ric, je rappelle qu'il y en a eu des dizaines \u00e9taient Oussama h\u00e9 bien \u00e0 chaque fois la condition, c'\u00e9tait \u00e9videmment payer son voyage, ce qui est par compte gratuit dans ce cas particulier, c'est le travail de riz que ce qui lui- m\u00eame quand il pr\u00e9pare ses ses voyages, parce qu'il r\u00e9unit des gens qui souhaitent voir r\u00e9unis sert \u00e0 la plage, un peu particulier, alors \u00e7a je, je le reconnais compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [92%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, combien de fois vous \u00eates all\u00e9 en Russie. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:59) [78%] :\r\nAlors j'allais un certain nombre de fois en disant : suis all\u00e9 un certain nombre de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [91%] :\r\nVous arrivez pas \u00e0 donner un nombre en Sib\u00e9rie pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:05) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est l'autre aspect que j'aimerais aussi bien pr\u00e9cis\u00e9 dans cette affaire, c'est que Monsieur des voyages priv\u00e9s, sans aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat ni actions ni intervention ni impact sur mes engagements soient sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [93%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Natacha Van Cutsem et les voyages de conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis en Russie, qui soul\u00e8ve des questions au Grand Conseil ensemble, gauche et le PS ont d\u00e9pos\u00e9 chacun hier une interpellation qui parle notamment de cadeaux fiscaux et de retour d'ascenseur, les d\u00e9boires de la marine marchande suisse font l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale ouverte par la justice bernoise, des perquisitions ont eu lieu hier matin dans les cantons de Vaud et de Berne, o\u00f9 un homme \u00e9tait arr\u00eat\u00e9, les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent que certains prix \u00e9tait sur\u00e9valu\u00e9 pour le financement de navires dans le but d'obtenir ill\u00e9galement des cautions trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:52) [96%] :\r\nEt les commissions de gestion du Parlement ont estim\u00e9 hier que les probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 pris trop tard au s\u00e9rieux dans ce dossier, alors que le secteur mondial connaissait une crise en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [95%] :\r\nElles ont critiqu\u00e9 l'attitude passive du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les manquements de l'Office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent l'\u00c9tat d\u00fb verser l'an dernier 215 millions de francs pour couvrir, dans l'urgence les cautions de 13 bateaux une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e donc selon la PDC jurassienne Anne Seydoux Christe, pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:19) [93%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral n'a pas inform\u00e9 correctement le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie de la situation dans laquelle se trouvait la flotte maritime mondiale en g\u00e9n\u00e9ral, mais la flotte suisse en particulier et puis du c\u00f4t\u00e9 du D\u00e9partement lui- m\u00eame, h\u00e9 bien on a constat\u00e9 un manque d'int\u00e9r\u00eat par rapport \u00e0 ce cautionnement qui se montent \u00e0 des sommes assez astronomique, pas seulement en mati\u00e8re de flotte, mais dans d'autres domaines \u00e9galement quelle est la part de responsabilit\u00e9 du chef du d\u00e9partement Johann Schneider- Ammann, le chef du d\u00e9partement a reconnu sa responsabilit\u00e9 en disant on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez curieux, on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez actif maintenant c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas si \u00e9vident dans la mesure o\u00f9 s'il a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 correctement tout \u00e0 coup la crise \u00e9clate et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut toujours dire ben, il fallait y songer avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [96%] :\r\nUn acte irresponsable, voil\u00e0 comment Unia qualifie la r\u00e9siliation de tous les contrats de travail, des employ\u00e9es d'OVS en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [96%] :\r\nUne annonce faite hier par la soci\u00e9t\u00e9 Sempione Retail, qui g\u00e8re les 140 boutiques helv\u00e9tiques de la marque italienne avec pr\u00e8s de 1200 emplois concern\u00e9s, il s'agit, selon le syndicat de l'un des plus grands licenciements collectifs du commerce de d\u00e9tail en Suisse, un secteur Olivier Schorderet qui a perdu 6000 points de vente entre 2010 et 2017. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:33) [92%] :\r\nPrincipale victime de cet \u00e9cr\u00e9mage les marques trop petite et au positionnement trop flou, c'est ce qu'indique GFK dans son \u00e9tude annuelle consacr\u00e9e au secteur cet institut, prenant en compte la Poste c'est le g\u00e9ant jaune qui a vu le plus grand nombre de filiales dispara\u00eetre plus d'une sur 3 suivent les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s dans les produits non alimentaires comme les articles de sport, le multim\u00e9dia, les livres et l'habillement dans ce dernier secteur, avertit JFK l'assainissement n'est pas termin\u00e9e, mais d'autres ont su tirer leur \u00e9pingle du jeu, les magasins alimentaires \u00e0 bas prix comme Aldi, Lidl et des nerfs qui ont fait mieux que les g\u00e9ants Coop et Migros sourire aussi du c\u00f4t\u00e9 de la parfumerie, des cosm\u00e9tiques, du mobilier et des stations-service, mais c'est sur internet que \u00e7a bouge le plus avec 10000 boutiques en ligne r\u00e9pertori\u00e9es aujourd'hui en Suisse, outre le tourisme d'achat, disent les commer\u00e7ants, le plus grand d\u00e9fi \u00e0 relever est bien celui de la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [93%] :\r\nUne centaine d'antisp\u00e9cistes manifestaient hier devant le Grand Conseil neuch\u00e2telois habill\u00e9s en noir, les militants ont accueilli les d\u00e9put\u00e9s en silence avec les mots exploitation peur ou encore cruaut\u00e9 inscrits sur des panneaux en cause la construction en cours de No\u00ebl d'engraissement pour 720 taureaux dans le Val-de-Ruz un projet in\u00e9dit au d\u00e9part contest\u00e9, surtout par les riverains pour ses nuisances, mais il est devenu un symbole plus g\u00e9n\u00e9ral pour ceux qui d\u00e9noncent l'exploitation des animaux \u00e9coutez, Romain Brosy, membre de l'association PEA pour l'\u00e9galit\u00e9 animale \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [91%] :\r\nIl a comme chose, \u00e0 part ce projet, c'est le fait qu'il ait re\u00e7u une grande opposition de la population, d'abord par rapport aux riverains au voisinage qui eux trouve ce projet trop grand, \u00e7a met les choses un peu en exergue et puis quand des projets sont d'une telle envergure l'exploitation animale nous para\u00eet exag\u00e9r\u00e9, quand les choses sont agrandies quand les logiques sont pouss\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame, on a une r\u00e9action assez vive \u00e9motionnel mais cette \u00e9motion maintenant doit \u00eatre canalis\u00e9e, elle doit \u00eatre lanc\u00e9e dans un d\u00e9bat raisonnable, vous esp\u00e9rez vraiment qu'en \u00e9tant l\u00e0, devant le Grand Conseil, \u00e7a aura un impact sur ce projet pr\u00e9cis, les animaux ne sont pas encore l\u00e0, donc on a toujours l'espoir que le projet s'arr\u00eate et la population, c'est qu'on sera l\u00e0 pour potentielle prochain projet de cette envergure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [96%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher Hubert n'est plus interdit \u00e0 Londres, l'entreprise de r\u00e9servation de voitures avec chauffeur a remport\u00e9 hier une bataille judiciaire lui permettant de continuer \u00e0 travailler dans la capitale britannique, le tribunal de Westminster a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger sa licence de 15 mois l'autorit\u00e9 des transports de Londres lui reprochait en particulier son laxisme dans la d\u00e9nonciation de Crime et de failles dans les contr\u00f4les des casiers judiciaires de ses conducteurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [94%] :\r\nDu football maintenant et cette affiche ce soir Suisse- Costa Rica, un match qui se jouera \u00e0 Nijni Novgorod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [94%] :\r\nDernier match du 1er tour de la Coupe du monde, les Suisses, deuxi\u00e8mes du groupe E sont ma\u00eetres de leur destin s'ils battent les Costariciens Jo\u00ebl Robert, ils seront qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:16) [92%] :\r\nS'il gagne les Suisses ne devront pas se soucier du r\u00e9sultat de Br\u00e9sil- Serbie qui se dispute \u00e0 la m\u00eame heure, 3 points ce soir et c'est l'assurance pour eux de terminer au pire 2\u00e8me donc d'atteindre le 8\u00e8me de finale, l'objectif de base fix\u00e9 par le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic au grand complet, les Suisses paraissent en mesure de battre la formation d'Am\u00e9rique centrale, d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 apr\u00e8s ces 2 revers face au serbe br\u00e9silien cette formation, r\u00e9v\u00e9lation de la Coupe du monde il y a 4 ans, avec un quart de finale perdue aux tirs au but contre les Pays-Bas semblent plus \u00e9mouss\u00e9 cette ann\u00e9e m\u00eame si ses 2 premiers adversaires ont rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s dans le jeu avant de s'imposer, et c'est bien ce qui attend les Suisses ce soir une partie sans doute compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, contre des Costariciens qui ne veulent pas quitter la Russie avec 3 d\u00e9faites mais les Suisses poss\u00e8dent une force collective sup\u00e9rieure, une force qui leur a d\u00e9j\u00e0 permis de contrer les Br\u00e9siliens et les Serbes, et il n'y a aucune raison que cette tactique payante ne fonctionne pas une 3\u00e8me fois Jo\u00ebl Robert Nijni Novgorod rtssport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:14) [90%] :\r\nCe match est \u00e0 suivre en Direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS deux et puis enfin romaine pour voir Julian lui Djibouti sur un terrain de football, il faudra suivre le PSG l'ann\u00e9e prochaine, on va, sauf improbable retournement de situation, la l\u00e9gende italienne sera dans les cages parisiennes \u00e0 40 ans, actuellement en vacances, il signera donc son contrat de 2 ans en fin de semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:34) [88%] :\r\nLe journal de Foued Boukari, il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re, la matinale \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T05:24:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B0B59E9-B94D-4D53-8B59-DA8697466258", "internalArchiveId": "9B0B59E9-B94D-4D53-8B59-DA8697466258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi la CSU va-t-elle \u00e0 la confrontation avec Angela Merkel?", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Le ministre de l'Int\u00e9rieur allemand Horst Seehofer (CSU) exige d'Angela Merkel qu'elle trouve un accord avec les autres Europ\u00e9ens, sans quoi il agira de lui-m\u00eame, provoquant une crise politique majeure. Reportage \u00e0 Rosenheim, en Bavi\u00e8re, pour comprendre les motivations de la CSU.\r\n\r\n* * Le ministre de l'Int\u00e9rieur allemand Horst Seehofer (CSU) exige d'Angela Merkel qu'elle trouve un accord avec les autres Europ\u00e9ens, sans quoi il agira de lui-m\u00eame, provoquant une crise politique majeure. Reportage \u00e0 Rosenheim, en Bavi\u00e8re, pour comprendre les motivations de la CSU.", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660125", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi la CSU va-t-elle \u00e0 la confrontation avec Angela Merkel? / TUM_2018-06-27T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre de l'Int\u00e9rieur allemand Horst Seehofer (CSU) exige d'Angela Merkel qu'elle trouve un accord avec les autres Europ\u00e9ens, sans quoi il agira de lui-m\u00eame, provoquant une crise politique majeure. Reportage \u00e0 Rosenheim, en Bavi\u00e8re, pour comprendre les motivations de la CSU."], "variantIds": ["ece-9660125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T06:24:34Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00c9va Raffray, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel affrontera demain, sommet europ\u00e9en qui peut la mettre elle ou son gouvernement en grande difficult\u00e9 et c'est l\u00e0 que la politique int\u00e9rieure allemande transpire \u00e0 l'ext\u00e9rieur parce que l'alli\u00e9 bavarois d'Angela Merkel sous exige d'elle plus de fermet\u00e9 sur le dossier migratoire son propre ministre de l'Int\u00e9rieur force Seehofer exige qu'elle trouve un accord avec les autres Europ\u00e9ens, sinon, sinon il agira de lui- m\u00eame, provoquant ainsi une crise politique majeure que veut l'ATS, pourquoi ce parti auquel appartient le ministre de l'Int\u00e9rieur, donc va -t-il ouvertement \u00e0 la confrontation avec la chanceli\u00e8re l'acc\u00e8s soit affronte en octobre des \u00e9lections r\u00e9gionales, le parti d'extr\u00eame droite AfD lui fait concurrence alors est -ce que c'est une posture de campagne \u00e9lectorale, qu'on dit -on en Bavi\u00e8re, il n'y avait qu'une seule chose \u00e0 faire, allez voir sur place pour le savoir, ce que notre correspondante Blandine Milcent a fait \u00e0 Rosenheim au sud, Dominique, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nAvec son centre- ville aux maisons color\u00e9es, son mus\u00e9e du terroir et ses terrasses de caf\u00e9 Rosenheim est une petite bourgade pittoresque de la Bavi\u00e8re, une ville de 60000 habitants dirig\u00e9e par la CSU et qui, au plus fort de la crise migratoire en 2015, a vu passer 3000 demandeurs d'asile. \r\nAujourd'hui on inaugure \u00e0 Rosenheim une nouvelle rocade d'autoroutes avec un ministre f\u00e9d\u00e9ral une ministre r\u00e9gional des transports, et toutes les huiles de la CSU local. \r\nL'occasion id\u00e9ale pour savoir comment on r\u00e9agit au fin fond de la Bavi\u00e8re, au discours de or Seehofer et \u00e0 son conflit avec Angela Merkel, Michael et pompiers qui soit une SNET. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [87%] :\r\nIls peuvent bien se disputer ces 2 imb\u00e9ciles mais \u00e7a fait longtemps que Merkel devrait partir, c'est une retrait\u00e9e, elle devrait se retirer, c'\u00e9tait tout ce qu'elle fait avec les demandeurs d'asile, c'est n'importe quoi, non mais vraiment, elle peut partisane remet en mettre un jeune mais on n'en a pas, moi, je donne raison \u00e0 ceux offerts, faut qu'il se passe quelque chose, les migrants, faut les renvoyer plus vite \u00e7a peut plus continuer comme \u00e7a, je me demande si je vais voter \u00e0 sous, mais bon normalement oui parce qu'il n'y a pas d'alternative en ce moment, on peut pas voter pour un parti comme l'AFD m\u00eame, alors on a vot\u00e9 pour le moins progress\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [85%] :\r\nIl aurait pas \u00eatre Ronan bundle et lui le responsable de la firme Grossman qui a pos\u00e9 le bitume de cette rocade d'autoroutes son point de vue est plus mod\u00e9r\u00e9, justice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [87%] :\r\nDonc soir avec Rome, c'est la campagne \u00e9lectorale pour les r\u00e9gionales en Bavi\u00e8re et la Bavi\u00e8re, c'est le Land qui contribuent le plus \u00e0 accueillir des demandeurs d'asile, violence du coup politique chez ceux qui la dirigent essaye de reprendre le contr\u00f4le de tout \u00e7a comme de slip et manifestement ils se sentent un peu un beau donn\u00e9e par le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral installe s'les gens ici en Bavi\u00e8re oui et trop, ils sont un peu \u00e9nerv\u00e9s, ils ne sont pas contents parce qu'ils se sentent d\u00e9laiss\u00e9s, mais la campagne \u00e9lectorale fiert\u00e9 tout simplifiant un peu tout, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, tout \u00e7a, c'est le type qui vont finir par s'entendre, la presse en fait les gros titres, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce n'est pas si grave que \u00e7a, veut \u00e9crivent c'\u00e9tait ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [88%] :\r\nCe film sauf que mort s'est offert \u00e0 bien pos\u00e9 un ultimatum \u00e0 la chanceli\u00e8re si au sommet europ\u00e9en, cette semaine, Angela Merkel ne trouvent pas un accord pour renvoyer d'Allemagne, les demandeurs d'asile d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9s dans un autre pays de l'Union, c'est lui, le ministre de l'Int\u00e9rieur, qu'il le fera au niveau national, dans ces conditions, va -t-on vers une rupture entre la CDU et la CSU r\u00e9ponse standard de il Egg ministre bavaroise des tranches. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [81%] :\r\nIci, venait de trouver une solution europ\u00e9enne et naturellement nous la soutiendrons le dessin retouches mais il nous faut des solutions sinon nous aurons une promesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [92%] :\r\nCroire en Bavi\u00e8re, \u00e0 une rupture entre la CDU et la CSU et donc \u00e0 la fin du gouvernement Merkel il faut dire qu'un sondage a sans doute refroidi les ardeurs des plus orthodoxes \u00e0 la CSU, une majorit\u00e9 de bavarois pr\u00e9f\u00e8rent en effet l'option europ\u00e9enne d'Angela Merkel pour aborder la question migratoire \u00e0 la solution nationale pr\u00e9conis\u00e9e par Horst Seehofer Dani\u00e9la Ludwik et d\u00e9put\u00e9 de la CSU au Bundestag. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [90%] :\r\nBen c'est meten Laurette si vous parlez avec les gens, vous remarquerez qu'il n'y a qu'un th\u00e8me qui les pr\u00e9occupent la politique migratoire ce que pense la base de la CSU, c'est que or s'est offert \u00e0 raison qu'il faut \u00eatre ferme les profs M\u00c9taux les gens demandent un vrai changement, mais ils ne veulent pas de la rupture avec la CDU et pourquoi ce conflit arrive maintenant parce que vous ne pouvez r\u00e9gler les choses correctement que si vous n'\u00eates pas en situation d'urgence en situation d'urgence n'\u00eates ni rien faire, les difficult\u00e9s ne peuvent qu'augmenter, c'est pourquoi il ne faut pas changer les choses, quand \u00e7a br\u00fble, mais je dois penser \u00e0 des pare- feu quand justement \u00e7a d\u00e9boule parmi pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [91%] :\r\nNous sommes en Bavi\u00e8re cette rocade d'autoroute vient d'\u00eatre b\u00e9nis par un pr\u00eatre, la c\u00e9r\u00e9monie touche \u00e0 sa fin, on change de d\u00e9cor ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [88%] :\r\nRegardez, l\u00e0 devant vous un Parking en 2015 s'\u00e9taient plaints de tentes install\u00e9es par la police, ici \u00e0 la gare c'\u00e9tait excellent, plein de tenter tous les jours il y avait des centaines de gens qui elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [94%] :\r\nNous sommes devant la gare Rosenheim dans le bureau de la Fondation des citoyens, une association de b\u00e9n\u00e9voles qui oeuvrent \u00e0 l'int\u00e9gration des demandeurs d'asile en 2015 lorsque plusieurs milliers de personnes arrivaient tous les jours \u00e0 Rosenheim Christiane la qui s'est engag\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9vole, 3 ans plus tard, il est toujours convaincu de son choix, mais il est amer pour lui, le discours politique, d'un rapport Seehofer non seulement ne sert \u00e0 rien mais ne fait qu'empirer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [90%] :\r\nNice ne veut que les et, \u00e0 mon avis il n'y a pas eu en Allemagne de v\u00e9ritables d\u00e9bats sur l'int\u00e9gration, le seul th\u00e8me qu'on aborde, c'est on re\u00e7oit bien trop de gens, comment peut -on s'en d\u00e9barrasser, du coup, notre travail \u00e0 nous les b\u00e9n\u00e9voles touche \u00e0 l'absurde, on essaye d'int\u00e9grer les gens, mais honn\u00eatement, on se retrouve tout seul, on l'impression de s'\u00eatre fait entuber par le monde politique et \u00e7a marche, c'est frustrant pour les b\u00e9n\u00e9voles, en outre, pour les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s en Allemagne c'est contre- productif, si on enl\u00e8ve toute perspective d'avenir aux gens qui se trouvent d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, bien s\u00fbr qu'ils vont finir par faire des b\u00eatises et je ne pense pas que cela puisse dissuader les gens qui meurent de faim en Afrique, ils n'ont pas de perspective, s'il n'y a plus d'argent ainsi \u00e0 leur donner, ou s'ils doivent dormir \u00e0 10 au lieu de 6 par chambre, ce n'est pas pour \u00e7a qu'ils ne viendront pas, \u00e7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\n\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de sombrer la CSU, r\u00e9unira sa direction dimanche apr\u00e8s le sommet europ\u00e9en pour d\u00e9finir la marche \u00e0 suivre le feuilleton de cette nouvelle confrontation Merkel Seehofer entrera alors dans sa 3\u00e8me semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [80%] :\r\nReportage \u00e0 signer, Blandine Milcent en Bavi\u00e8re chez laC.S.. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-42CCA342-D5E6-48A7-9782-4FE2F60399A0", "internalArchiveId": "42CCA342-D5E6-48A7-9782-4FE2F60399A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fast-fashion (3/3): pourquoi se lasse-t-on de nos v\u00eatements?", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "La mode est la deuxi\u00e8me industrie la plus polluante du monde apr\u00e8s le p\u00e9trole. Pourquoi la fonctionne-t-elle si bien? Et pourquoi se lasse-t-on de nos v\u00eatements?\r\n\r\n* * La mode est la deuxi\u00e8me industrie la plus polluante du monde apr\u00e8s le p\u00e9trole. Pourquoi la fonctionne-t-elle si bien? Et pourquoi se lasse-t-on de nos v\u00eatements?", "durationSec": 616, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660124", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La fast-fashion (3/3): pourquoi se lasse-t-on de nos v\u00eatements? / TUM_2018-06-27T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["La mode est la deuxi\u00e8me industrie la plus polluante du monde apr\u00e8s le p\u00e9trole. Pourquoi la fonctionne-t-elle si bien? Et pourquoi se lasse-t-on de nos v\u00eatements?"], "variantIds": ["ece-9660124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T06:27:05Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt maintenant l'alimentation assez fast- Food, la mode \u00e0 sa fast- fashion vite achetez vite jet\u00e9 3\u00e8me et dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [68%] :\r\nOui c'est Rams\u00e8s, enfin, ne cesse d'argent absolue et mais enfin toucher celui -ci qui 11 pastel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [93%] :\r\nClaude Couton \u00e7a consomme entre 5 1000 et 10 1000 litres d'eau, la mode, c'est une des activit\u00e9s humaines les plus importantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nJ'ai travaill\u00e9 15 ans dans le secteur de la confection, simplement c'est un secteur qui m'a d\u00e9go\u00fbt\u00e9 mais vous croyez quoi on n'est pas jug\u00e9e sur son apparence que la mani\u00e8re dont on se pr\u00e9sente au monde n'a pas d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [92%] :\r\nLa mode, un art, un changement permanent et \u00e0 forte dose, une pollution, ce serait m\u00eame l'une des industries les plus polluantes au monde, elle a donc un impact qu'on la suive ou qu'on la m\u00e9prise, elle ne laisse pas indiff\u00e9rent \u00e0 vrai dire, en fait, elle marche tr\u00e8s tr\u00e8s fort, pourquoi cette boulimie, pourquoi la Fast fashion fonctionne -t-elle si bien, pourquoi est -ce qu'on on se lasse de nos v\u00eatements Blandine L\u00e9vite, vous \u00eates all\u00e9 poser la question \u00e0 sociologue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [89%] :\r\nOui \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Godard, auteur d'une Sociologie de la mode, il est professeur de psycho- sociologie des organisations et l'INSEE, de l'institut europ\u00e9en d'administration des affaires, je vais demander pourquoi la mode \u00e9tait si importante, pourquoi finalement on n'arrivait pas \u00e0 vivre avec seulement deux 3 t-shirts et de Jean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [90%] :\r\nLa mode, c'est une des activit\u00e9s humaines les plus importantes d'une certaine fa\u00e7on, c'est la premi\u00e8re industrie qui a \u00e9merg\u00e9, puisque quand on a commenc\u00e9 \u00e0 se v\u00eatir de fautes b\u00eate, il a fallu et travailler, enfin, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire de l'\u00e9change avec au XIXe c'est aussi une des premi\u00e8res industries o\u00f9 la technologie s'impose et, de notre point de vue, l'individu, c'est aussi une fa\u00e7on pour nous de proches et notre identit\u00e9, je la premi\u00e8re chose qu'on voit quand on interagit avec avec quelqu'un d'autre, si le v\u00eatements et on a envie de changer sa personnalit\u00e9, on a envie de pouvoir s'int\u00e9grer dans un groupe, on a envie de aussi peut-\u00eatre de signaler sa position sociale, quand on a un entretien quand on a une r\u00e9union importante, on choisit ses v\u00eatements, ce qu'on va s'habiller de fa\u00e7on formelle informel, ce qu'on va mettre en avant son genre peut-\u00eatre une apparence \u00e9l\u00e9gante, on va peut-\u00eatre mettre en avant un Style personnel aussi pour se d\u00e9marquer, on va peut-\u00eatre essayer de se fondre dans le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [94%] :\r\nUne partie de cette d\u00e9cision cruciale de comment s'habillait est aussi inconsciente, elle est li\u00e9e \u00e0 notre classe sociale \u00e0 notre exp\u00e9rience personnelle \u00e0 des facteurs psychologiques notre statut, notre rapport au pouvoir, notre rapport au corps aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nEt puis alors la fast- fashion dont vous nous parlez depuis lundi, Blandine, qu'est ce qu'elle a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Godard y voit en tout cas un formidable l'acc\u00e8s \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [92%] :\r\nC'est une r\u00e9volution fondamentale dans la mode, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une fa\u00e7on pour l'industrie de continuer ce qu'elle a fait avec le pr\u00eat-\u00e0-porter, c'est-\u00e0-dire le plus de Style possible pour le plus grand nombre, donc \u00e0 des prix battant toute concurrence ce qu'elle a apport\u00e9, c'est finalement la possibilit\u00e9 pour tout un chacun, alors que le pr\u00eat-\u00e0-porter, c'\u00e9tait quand m\u00eame r\u00e9serv\u00e9 aux classes moyennes sup\u00e9rieures, hein, donc, puisque dans les ann\u00e9es 60, c'est quand m\u00eame assez cher, \u00e7a permet \u00e0 tout un chacun de s'exprimer tr\u00e8s rapidement de d'avoir une panoplie de Style fa\u00e7on inconnue dans l'histoire, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire qu'on n'avait jamais eu une telle diversit\u00e9 de styles : \u00e7a a aussi oblig\u00e9 beaucoup de monde, prendre le Style. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [93%] :\r\nAvec un int\u00e9r\u00eat sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire pour le Style pour le savoir s'habiller d\u00e9mocratisation de la mode, donc, et puis cette mode r\u00e9pond aussi \u00e0 un besoin affirmer son identit\u00e9 dans un tiraillement permanent entre distinctions et imitations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [89%] :\r\nLa relation entre distinction imitation qui est au coeur de la mode depuis sa cr\u00e9ation, de la Renaissance est toujours l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on a cette volont\u00e9 de se distinguer d'imposer notre identit\u00e9, donc si on est en tant qu'individu, donc \u00e7a c'est toujours l\u00e0 individu qui appartient \u00e0 un groupe, mais en m\u00eame temps on a envie aussi d'imiter, soit ils influencent les influences ce qu'on voit dans les m\u00e9dias sur les r\u00e9seaux sociaux, soit les gens autour de nous, soit simplement se conformer, un mode de vie en allant en consommant en ce qui nous est offert quoi et et on est, on est en permanence, donc si on se distingue trop, on a envie d'imiter plus parce que si on distingue 3 on va \u00eatre ramen\u00e9 vers le centre- par les autres, c'est bizarre, c'\u00e9tait chaussures c'est bizarre cette couleur, bon si on limite trop, on voit appara\u00eetre comme \u00e9tant sans personnalit\u00e9 on chercher \u00e0 distinguer un petit peu, \u00e7a c'est le processus mais de ce que fait la fast- fashion, c'est qu'elle acc\u00e9l\u00e8re ce processus, imaginez, ne serait -ce que 10 ans, il y avait encore que de saison, c'est-\u00e0-dire que les les saisons interm\u00e9diaires la venait d'appara\u00eetre, on parle de 10 ans c'est quand m\u00eame pas beaucoup, maintenant on a au moins 6 saisons au moins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [89%] :\r\n6 saisons, voir plus de saison du tout puisque certains groupes cr\u00e9ent des v\u00eatements en permanence, donc il y a une obsolescence programm\u00e9e dans le v\u00eatement oui, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [86%] :\r\nUn et comprennent la fast- fashion, c'est que, de fa\u00e7on artificielle, immense G20 destine qui vont mal vieillir et cette notion d'distinction qui se retrouvent dans la mode, Fillon va faire toujours quelque chose de diff\u00e9rent pour exciter le consommateur, c'est une forme d'obsolescence programm\u00e9e, m\u00eame si, du point de vue du cr\u00e9ateur ou la cr\u00e9atrice c'est pas conscience \u00e9tait en fait quand vous voyez qu'\u00e0 certains jeunes qui ont du succ\u00e8s cette ann\u00e9e par exemple \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, c'\u00e9tait des thons rouges qui tuait Corail, par exemple, c'est maintenant des couleurs, des formes de bleu Vert \u00e0 l'qui sont tr\u00e8s \u00e9tranges, et c'est une tendance \u00e0 l'heure actuelle, c'est d'avoir des couleurs vraiment sp\u00e9cifique et qui ont jamais se r\u00e9p\u00e9ter si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:49) [89%] :\r\nAlors, vers quoi est -ce qu'on va pour Fr\u00e9d\u00e9ric Godard, on va vers le retour du Vintage puisque, m\u00eame si on a une \u00e9norme diversit\u00e9 de styles aujourd'hui avec la fast- fashion, on n'a pas toutes les couleurs, ni toutes les mati\u00e8res en rayon dans le Vintage y aurait donc davantage de choix par rapport \u00e0 ce qui se trouve sur le march\u00e9 et l'individualit\u00e9 peut s'exprimer encore davantage et puis en m\u00eame temps que la la fast- fashion Ligue il existe un mouvement inverse slow fashion ralentissement \u00e7a existe un peu pour tout dans l'alimentation, et aussi dans le v\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [86%] :\r\nOui, et ailleurs, c'est ce que propose la plateforme fran\u00e7aise slow oui \u00e0 s'habiller de fa\u00e7on slow, un site internet qui propose un magazine en ligne et un r\u00e9f\u00e9rencement des boutiques \u00e9cologique ou durable, elle proposait un tour des boutiques coresponsable de Paris il y a quelques jours, vous l'avez suivi ce tour Blandine la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [84%] :\r\nC'est oui, c'est ce que j'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:36) [90%] :\r\nDes chemises, robes, ici tout est seconde main petits prix, donc c'est le plaisir de Chine pour les participantes \u00e0 ce tour des boutiques \u00e9quitable de Paris la friperie c'est l'une des \u00e9tapes bienvenue mais tout a commenc\u00e9 ici dans ce square de Montmartre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [91%] :\r\nMoi, je suis ravi de pouvoir vous y accueillir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [73%] :\r\nH\u00e9lo\u00efse Moigneau et co- fondatrice de la plateforme slow oui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:57) [91%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est de pouvoir montrer des boutiques qui ont des engagements tr\u00e8s diff\u00e9rent en terme d'\u00e9co- responsabilit\u00e9 puisqu'il y a des engagements, notamment li\u00e9es au Made in France des boutiques qui proposent des produits avec un vrai savoir- faire qui mettent en avant si le commerce \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:15) [68%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape chez tango \u00e9l\u00e9gante boutique du 18\u00e8me arrondissement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:19) [82%] :\r\nC'est une marque qui privil\u00e9gie une confession europ\u00e9enne donc, vous allez voir, il y a beaucoup de v\u00eatements tissage Jacquard, notamment sur les vestes des imprim\u00e9s sont faites directement par l'eau, alors la charte destin\u00e9e prochain motif du coup, \u00e7a c'est un motif affaire la culture \u00e0 partir de mes dessins tout \u00e7a Lescanne et je les envoie en Italie, et ensuite ils sont imprim\u00e9s et comme \u00e7a, \u00e7a nous permet d'avoir des motifs qui sont exclusifs pour la marque, voil\u00e0 et \u00e0 ma sp\u00e9cialit\u00e9, c'est les v\u00eatements r\u00e9versibles, toutes les petites plaies par exemple se par de c\u00f4t\u00e9 et non par exemple, voil\u00e0, \u00e7a ce sont des aquarelles et, comment dire, des couleurs, oui mais sous les couleurs de biologie. \r\nPas du tout, c'est de l'impression num\u00e9rique \u00e7a demande peu d'eau, c'est la plus \u00e9conome, mais c'est pas des encres biologique, nous on n'est pas \u00e9colo on \u00e9co- responsable, on est plut\u00f4t dans la partie responsable du \u00e9cho mais sinon le cheval de bataille, il est plut\u00f4t social \u00e9thique sur du Made in France du Made in Europe, une empreinte carbone assez ma\u00eetris\u00e9 en tout cas et sur voil\u00e0 du travail correctement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:18) [95%] :\r\nDes salaires justes sur toute la cha\u00eene de production, c'est l'un des crit\u00e8res qui a son importance pour cette \u00e9tudiante autrichienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:24) [86%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 pour moi avec chuteront Pangea de je te Rana Plaza et tu puisque je me suis dit il faut changer et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, je sais que moi aussi penser comment je peux aider je consommer diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:39) [93%] :\r\nUne prise de conscience, c'est ce qui rassemble toutes ces femmes qui ne veulent plus acheter n'importe quoi comme Jessica \u00e0 24 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:45) [90%] :\r\nJe me suis rendu compte de beaucoup de choses en fait par rapport aux v\u00eatements aussi que je porte de toutes les personnes qui sont derri\u00e8re qui travaille \u00e0 des prix m\u00e9diocre des mati\u00e8res utilis\u00e9es qui au final dans le temps et vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [87%] :\r\nTr\u00e8s vite s'user du coup le v\u00eatement va \u00eatre tr\u00e8s vite jet\u00e9 en fait finalement, elle n'a rien achet\u00e9 de neuf depuis 10 mois je travaille sur les Champs, en plus, donc je suis pass\u00e9 devant, j'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de m'arr\u00eater et l\u00e0, au final, mais arr\u00eate m\u00eame pas, \u00e7a me donne m\u00eame pas envie, donc du coup \u00e7a me frustre m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:16) [92%] :\r\nUn peu plus loin une boutique chic, on d\u00e9couvre le magasin de cette cr\u00e9atrice franco- allemande, ici tout est fait \u00e0 Paris, nous explique la vendeuse qui nous accueille chez Zeit Paris- Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [84%] :\r\nC'est pas fabriquer tissus mais elle rach\u00e8te des fins de stocks de tissu de grandes maisons de couture \u00e0 80 pourcent donc voil\u00e0, \u00e7a fait des petites collections selon le m\u00e9trage qu'elle trouve avec des jolies. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:35) [89%] :\r\nEt puis, derni\u00e8re \u00e9tape, les boutiques \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, une rue consacr\u00e9e aux v\u00eatements fabriqu\u00e9s en France, on y rencontre David Daho, il produit des jeans, en France, l\u00e0 encore, son histoire, c'est celle d'un engagement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [88%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 produire un petit peu \u00e0 l'\u00e9tranger parce que je suis autodidacte, j'avais besoin d'apprendre mon m\u00e9tier, \u00e7a me suffit de savoir coudre et ce que je ai vu au Vietnam, c'est Pierre, c'est ce qu'on peut voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, entre le travail des enfants qui sont all\u00e9s en 11 12 ans qui vont travailler sans t-shirt sans chaussures ni m\u00eame claquettes avec des produits \u00e0 m\u00eame le sol, les ateliers de lavage qui bat pour la plupart rejettent leurs eaux us\u00e9es dans les \u00e9tangs, donc c'est, c'\u00e9tait un peu difficile \u00e0 accepter, donc j'a, j'ai vu \u00e7a pour moi c'est trop al\u00e9atoire en terme de tra\u00e7abilit\u00e9, donc c'est pour \u00e7a que j'ai tout rapatrier en France. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:18) [84%] :\r\nAujourd'hui il produit dans son atelier et il a lanc\u00e9 un jeans Hamlin Dullin cultiv\u00e9 en France tent\u00e9e dans le nord du pays, tiss\u00e9s dans les Vosges et fabriqu\u00e9 \u00e0 Nancy, derni\u00e8re question avant de se quitter, au fond, s'habiller de mani\u00e8re \u00e9coresponsable c'est pas un probl\u00e8me de riches H\u00e9lo\u00efse Moigneau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:34) [88%] :\r\nPour moi, il faut se poser la question : qu'on soit riche ou qu'on le soit pas 6 personnes se pose la question, on va pas avancer, je pense que les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 eu un d\u00e9clic peut-\u00eatre alimentaire au niveau du bien- \u00eatre au niveau de la sant\u00e9 sont peut-\u00eatre plus moteur mais je pense pas, c'est une question d'argent, il y a des personnes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de manger bio qui gagne pas forc\u00e9ment bien leur vie et qui, comme homme, font des efforts pour pr\u00e9server l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [85%] :\r\nLa plateforme Slovenia r\u00e9f\u00e9rence et audits une centaine de marques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [93%] :\r\nVoil\u00e0 votre reportage Blandine L\u00e9vite sur ce tourbillon de la fast- fashion, qui emporte la plan\u00e8te une s\u00e9rie en 3 \u00e9pisodes qu'on vous proposait depuis lundi \u00e0 r\u00e9\u00e9couter comme toutes nos \u00e9missions d'ailleurs sur RTS Achbar oblique, tout un monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:43:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-04131F30-8219-4BB1-BA09-7A06A85C0395", "internalArchiveId": "04131F30-8219-4BB1-BA09-7A06A85C0395", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Friendship Park\", reflet des relations entre les Etats-Unis et le Mexique", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Dans une minuscule enclave \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, \"Friendship Park\", pr\u00e8s de San Diego, est menac\u00e9 par le durcissement de la politique migratoire am\u00e9ricaine. Les familles s\u00e9par\u00e9es par la fronti\u00e8re peuvent s'y retrouver depuis 40 ans.\r\n\r\n* * Dans une minuscule enclave \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, \"Friendship Park\", pr\u00e8s de San Diego, est menac\u00e9 par le durcissement de la politique migratoire am\u00e9ricaine. Les familles s\u00e9par\u00e9es par la fronti\u00e8re peuvent s'y retrouver depuis 40 ans.", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660122", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\"Friendship Park\", reflet des relations entre les Etats-Unis et le Mexique / TUM_2018-06-27T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Dans une minuscule enclave \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, \"Friendship Park\", pr\u00e8s de San Diego, est menac\u00e9 par le durcissement de la politique migratoire am\u00e9ricaine. Les familles s\u00e9par\u00e9es par la fronti\u00e8re peuvent s'y retrouver depuis 40 ans."], "variantIds": ["ece-9660122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T06:26:15Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne grande victoire et une d\u00e9faite judiciaire pour Donald Trump ces derni\u00e8res heures dans le dossier migratoire, la victoire, c'est la Cour supr\u00eame qui maintient le d\u00e9cret interdisant l'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis aux ressortissants de sept pays le travail Ban, la d\u00e9faite, c'est un juge de San Diego, qui ordonne la r\u00e9unification des parents et des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s en tentant d'entrer ill\u00e9galement sur le territoire dans un d\u00e9lai maximal de 30 jours c'est justement \u00e0 San Diego, que nous vous emmenons ce matin dans une minuscule enclave \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, un lieu menac\u00e9 par le durcissement de la politique migratoire am\u00e9ricaine, son nom Friendship Park, le parc de l'amiti\u00e9, quelques m\u00e8tres carr\u00e9s de terre o\u00f9 les familles s\u00e9par\u00e9es par la fronti\u00e8re peuvent se retrouver depuis 40 ans, ce parc est un peu le reflet des relations entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, reportage Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [93%] :\r\nLe parc de l'Amiti\u00e9 n'ouvre que le week- end entre 10 et 14 heures c'est un petit morceau de terre au bord de l'oc\u00e9an qui permet de r\u00e9unir les familles des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re aujourd'hui org est venu voir sa fille lui est aux \u00c9tats-Unis sans papiers pour traverser la fronti\u00e8re, sa femme et sa fille sont au Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [88%] :\r\nJe vais avoir ma fille Arantxa je n'ai pas vu depuis 7 ans, et c'est la seule fa\u00e7on que j'ai de l'avoir mis \u00e0 part les discussions par vid\u00e9oconf\u00e9rence, j'ai envie de la voir en vrai conna\u00eetre sa taille, ses cheveux, je veux juste savoir comment elle est comment par la bien et vous pouvez la toucher, non, je ne pourrais pas la toucher les grains sont trop serr\u00e9s, je veux juste l'avoir en face de moi plut\u00f4t que de la voir en photo depuis des ann\u00e9es, ce sera bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [83%] :\r\nEt je vais payer mais l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [87%] :\r\nSous le regard des gardes- fronti\u00e8res regain entre dans l'enceinte, une premi\u00e8re cl\u00f4ture en fer de 8 9 m\u00e8tres de hauteur, il faut marcher ensuite quelques m\u00e8tres avant de faire face \u00e0 une autre barri\u00e8re \u00e0 travers le grillage rouill\u00e9 de petites roues de lumi\u00e8re, des ombres, la fille de refourguer la de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec sa grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [65%] :\r\nLe moteur voil\u00e0 Mouqataa le r\u00f4le et retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [93%] :\r\nIl y a discr\u00e8te entre un p\u00e8re et une fille, s\u00e9par\u00e9es par une fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [70%] :\r\n\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [91%] :\r\nLe parc de l'amiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1971 Pat Nixon, la First Lady, la femme de Richard Nixon avait inaugur\u00e9 ce lieu de rencontres et d'\u00e9changes \u00e0 l'\u00e9poque, la fronti\u00e8re n'\u00e9tait limit\u00e9e que par un simple fil de fer barbel\u00e9, le parc a ensuite \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 mais r\u00e9ouvert en 2012 sous Obama aujourd'hui Friendship Park r\u00e9siste, mais le lieu refl\u00e8te le durcissement actuel de la politique migratoire am\u00e9ricaine les espaces entre les grillages ont \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9s pour \u00e9viter les contacts physiques et les \u00e9changes de drogue, les contr\u00f4les renforc\u00e9s et le nombre de personnes dans le parc est d\u00e9sormais limit\u00e9e \u00e0 10 ce qui ne d\u00e9courage pas certaines familles Laura est venue avec ses chaises pliables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [79%] :\r\nPour reste, oui, c'est un homme famili\u00e8re, je viens visiter ma famille, c'est ma 2\u00e8me fois ici \u00e0 flanc de petits coins dans la baie, je suis depuis 3 mois et j'ai amen\u00e9 2 chaises, car vous savez, \u00e7a fait longtemps qu'on s'est pas vus et on aimerait \u00eatre confortable relaxe fortement et une relaxe et j'appr\u00e9cie que la s\u00e9curit\u00e9 des agents de la police des fronti\u00e8res nous laisse \u00e0 mes d\u00e9chets r\u00e9sidus le comme l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [95%] :\r\nIl a aussi amen\u00e9 un pique- nique pour un dimanche en famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [76%] :\r\nPresque normale, oui, c'est la nourriture un petit dessert aussi du caf\u00e9, et quand vous allez manger de son championnat, non, non, vous ne pouvez rien faire passer : pas de contact physique bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [92%] :\r\nL'ambiance est plut\u00f4t joviale, on \u00e9voque la victoire du Mexique \u00e0 la Coupe du monde de football Robert lui aura pass\u00e9 10 minutes avec sa fille de 7 ans, la fillette dont les petits doigts arrive tout juste \u00e0 se faufiler \u00e0 travers le grillage regain a pu la toucher discr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [83%] :\r\nLe fin oui, un de ces petits doigts c'\u00e9tait mignon c'\u00e9tait vraiment ma meilleure exp\u00e9rience, quoi qu'on en pense, oh, je vais demander comment c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole, ce dont elle avait besoin pour pour sa m\u00e8re, c'\u00e9tait juste des retrouvailles, un truc de perche magie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [68%] :\r\nTout la la la com\u00e8te papa c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [87%] :\r\nDes sourires et quelques larmes aussi et un dernier au revoir alors que les ombres s'\u00e9loigne, si l'acc\u00e8s \u00e0 la fronti\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain est tr\u00e8s encadr\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 mexicain, les familles peuvent c'est rendre librement quelques touristes visitant le Mexique se m\u00ealent parfois ces retrouvailles ce matin -l\u00e0, un groupe de Chinois, accompagn\u00e9s de leur guide, prenez des photos, donnant \u00e0 ces sc\u00e8nes de retrouvailles un aspect encore plus surr\u00e9aliste presque absurde maire org et lui a promis ISF d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [69%] :\r\nJe suis \u00e0 huis-clos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour votre reportage Rapha\u00ebl Grand un mot encore sur ce parc de l'amiti\u00e9, vous y \u00e9tiez, samedi et dimanche, donc il y a quelques jours, avec le durcissement de la politique migratoire de moins en moins de personnes le fr\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [92%] :\r\nOui, car le parc est devenu de moins en moins amicale de nouvelles r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es il y a cette limite \u00e0 10 personnes maximum dans le parc, ce qui \u00e9courtent souvent les visites, il est aussi interdit de prendre des photos ou m\u00eame un un micro les interviews non plus durer d'ailleurs que quelques minutes en bordure du parc, il y a beaucoup de pudeur \u00e9galement et retrouve sa fille il y a une barri\u00e8re des grillages des fils de fer barbel\u00e9s, des agents des gardes fronti\u00e8res tout autour, c'est pas forc\u00e9ment un environnement propice \u00e0 laisser sortir ses \u00e9motions et et tout va tr\u00e8s vite, il y a encore quelques mois, des dizaines de familles venaient tout de m\u00eame ici le week- end, aujourd'hui ils sont beaucoup plus rares avec l'arriv\u00e9e de Trump \u00e0 la Maison Blanche, la peur s'est install\u00e9e une dame qui vit depuis 10 ans sans papiers en Californie, me disait ne plus vouloir tenter l'exp\u00e9rience de s'approcher de la fronti\u00e8re, car les agents des douanes pour elle intercepter et l'expulser des agents qui d\u00e9pendent du minist\u00e8re am\u00e9ricain de l'Int\u00e9rieur, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et donc de Trump et pas de l'\u00e9tat de de Californie qui tol\u00e8re les migrants sans document sur son territoire, la politique de tol\u00e9rance 0 men\u00e9e en ce moment aux \u00c9tats-Unis g\u00e9n\u00e8rent des craintes au sein des communaut\u00e9s de migrants, ce qu'ils ont vu se d\u00e9rouler \u00e0 la fronti\u00e8re, ces derni\u00e8res semaines des familles arr\u00eater des enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents tout \u00e7a les pousse \u00e0 rester m\u00e9fiant et discret, beaucoup ne reviendront sans doute plus afin du parc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-53147DA3-0E92-48C5-9146-14516052EA90", "internalArchiveId": "53147DA3-0E92-48C5-9146-14516052EA90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC a recueilli 125'000 signatures contre la libre circulation avec l'UE", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 suffisamment de signatures pour soumettre son initiative visant \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'UE. Quelque 125'000 paraphes ont \u00e9t\u00e9 recueillis, selon le parti.\r\n\r\n* * L'UDC a recueilli 125'000 signatures contre la libre circulation avec l'UE  \r\nL'initiative contre la libre circulation a d\u00e9j\u00e0 recueilli les signatures n\u00e9cessaires. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti l'a anonc\u00e9 aujourd'hui dans le Blick. \r\nCette initiative vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. Muriel Ballaman, on vous rejoint dans notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Cette initiative a abouti avec une ann\u00e9e d'avance. \r\n125 mille signatures en moins de 6 mois pour cette initiative populaire, alors que la loi donne un an et demi pour recueillir 100 mille signatures. M\u00eame si ces paraphes doivent encore \u00eatre valid\u00e9s, la marge est suffisante pour consid\u00e9rer cette initiative aboutie en un temps \u00e9clair. \r\nSelon le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, l'inqui\u00e9tude pour les places de travail a fortement mobilis\u00e9 les Suisses, particuli\u00e8rement dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res comme Gen\u00e8ve, Vaud, le Tessin ou encore B\u00e2le-Ville. Des Suisses qui ressentent, selon l'UDC, une pression sur les salaires et une difficult\u00e9 pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s de trouver du travail. \r\net ce n'est pas un hasard si cette annonce est faite aujourd'hui... \r\nNon cette annonce, c'est une pancarte \u00e0 l'attention du conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9uni en ce moment m\u00eame pour discuter des lignes rouges concernant l'accord cadre en n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Cette initiative contre la libre circulation va sans doute peser sur ces dicussions... et ce n'est pas le seul texte en attente de vote qui va intervenir dans ces n\u00e9gociations: l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 et fait aboutir une autre initiative, celle dite des juges \u00e9trangers, sur laquelle les suisses devraient voter en novembre.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC a recueilli 125'000 signatures contre la libre circulation avec l'UE / 12H30_2018-06-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'UDC a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 suffisamment de signatures pour soumettre son initiative visant \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'UE. Quelque 125'000 paraphes ont \u00e9t\u00e9 recueillis, selon le parti."], "variantIds": ["ece-9660157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:48:19Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'initiative contre la libre circulation, a d\u00e9j\u00e0 recueilli les signatures n\u00e9cessaires, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, l'a annonc\u00e9 aujourd'hui dans le Blick cette initiative, rappelons -le, vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne mais bien amant on vous rejoint dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral cette initiative abouti avec une ann\u00e9e d'avance il 125'000 signatures en moins de 6 mois pour cette initiative populaire alors que la loi donne un an et demi pour recueillir 100000 signatures, m\u00eame si ces paraphes doivent encore \u00eatre valid\u00e9s, la marge est suffisante pour consid\u00e9rer cette initiative aboutie en un temps \u00e9clair, selon le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti l'inqui\u00e9tude pour les places de travail a fortement mobilis\u00e9 les Suisses, particuli\u00e8rement dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res comme Gen\u00e8ve, Vaud le Tessin ou encore B\u00e2le- Ville des Suisses qui ressentent selon l'UDC une pression sur les salaires et une difficult\u00e9 pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s de trouver du travail, ce n'est pas un hasard si cette annonce est faite aujourd'hui dans cette annonce, c'est une pancarte \u00e0 l'attention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9uni en ce moment m\u00eame, pour discuter des lignes rouges concernant l'accord cadre en n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, cette initiative contre la libre circulation va sans doute peser sur ces discussions, et ce n'est pas le seul texte en attente de vote qui va intervenir dans ces n\u00e9gociations, l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 et fait aboutir une autre initiative, celle dite des juges \u00e9trangers sur laquelle les Suisses devraient voter en novembre une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0ED97020-028A-4AD0-BDAF-A21C731AED11", "internalArchiveId": "0ED97020-028A-4AD0-BDAF-A21C731AED11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton met un frein \u00e0 l'interdiction des pailles en plastique \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Violaine Bl\u00e9try de Montmollin, conseill\u00e8re communale PLR;Karen Allemann, directrice de GastroNeuch\u00e2tel\r\nLa ville de Neuch\u00e2tel veut \u00eatre la premi\u00e8re de Suisse \u00e0 bannir la paille en plastique, symbole du tout-jetable. Mais le Conseil d'Etat estime qu'une telle interdiction est impossible, puisqu'elle rel\u00e8verait du droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Le canton met un frein \u00e0 l'interdiction des pailles en plastique \u00e0 Neuch\u00e2tel La ville de Neuch\u00e2tel ne peut pas interdire les pailles en plastique. Il y a un mois, la commune d\u00e9clarait vouloir \u00eatre la premi\u00e8re de Suisse \u00e0 bannir ce symbole du tout-jetable. Mais le canton estime que c'est impossible. Puisqu'une interdiction rel\u00e8verait du droit f\u00e9d\u00e9ral. Etienne Kocher on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel. L'id\u00e9e avait pourtant fait beaucoup de bruit.\r\nNeuch\u00e2tel s'engage dans la lutte contre les pailles. Symbole du gaspillage et de la pollution, facilement \u00e9vit\u00e9 ou rempla\u00e7\u00e9 par des solutions durables. Partenariat volontaire avec les commer\u00e7ants, mais aussi... interdiction communale d\u00e8s l'an prochain. \r\nEt sur ce point, le Conseiller d'Etat Laurent Favre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair. Hier devant les d\u00e9put\u00e9s. Ce serait ill\u00e9gal. A moins que la Conf\u00e9d\u00e9ration l\u00e9gif\u00e8re. Ce qu'elle a refus\u00e9 jusqu'ici. \r\nEt que r\u00e9pond la ville \u00e0 cela ? \r\nElle se d\u00e9fend d'\u00eatre all\u00e9e trop vite. La conseill\u00e8re communale Violaine Bl\u00e9try de Montmollin reconnait que la solution juridique n'a pas encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e. Elle maintient sa volont\u00e9 d'interdire ou au moins de sensibiliser contre les pailles plastique. \r\nPAILLES 1 - 22'' \r\n((Si on veut se cacher... // ...l'objectif il est atteint.))\r\nPrise de conscience certes, Etienne, mais on reste loin d'une interdiction.\r\nLa ville dit qu'elle n'abandonnera pas. Mais le canton et les partenaires ont d'autres priorit\u00e9s. Pour la directrice de GastroNeuch\u00e2tel Karen Allemann, sensibiliser, c'est d\u00e9j\u00e0 assez.\r\nPAILLES 2 - 11'' \r\n((J'pense qu'il y a pas... // per\u00e7ue par les clients.))\r\nReste l'\u00e9ventualit\u00e9, aussi, d'un accord de branche cantonal, voir plus large, comme pour les sacs plastiques. Canton, ville et repr\u00e9sentants des \u00e9tablissements publics en discuteront lors d'une rencontre \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton met un frein \u00e0 l'interdiction des pailles en plastique \u00e0 Neuch\u00e2tel / 12H30_2018-06-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["La ville de Neuch\u00e2tel veut \u00eatre la premi\u00e8re de Suisse \u00e0 bannir la paille en plastique, symbole du tout-jetable. Mais le Conseil d'Etat estime qu'une telle interdiction est impossible, puisqu'elle rel\u00e8verait du droit f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9660148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:42:29Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt la ville de Neuch\u00e2tel ne peut pas interdire les pailles en plastique, il y a un mois, on se souvient la commune d\u00e9clarait vouloir \u00eatre la premi\u00e8re de Suisse \u00e0 bannir ce symbole du tout jetable, mais nous comptons estime que c'est impossible puisqu'une interdiction rel\u00e8verait du droit f\u00e9d\u00e9ral \u00c9tienne Kocher, on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'id\u00e9e avait pourtant fait beaucoup de bruit, h\u00e9 oui, Neuch\u00e2tel s'engage dans la lutte contre les pailles plastique, symbole du gaspillage et de la pollution facilement \u00e9vit\u00e9 ou remplac\u00e9s par des solutions durables, cela avait fait les gros titres partenariat volontaire avec les commer\u00e7ants, mais aussi interdiction communale d\u00e8s l'an prochain et alors sur ce point, le conseiller d'\u00c9tat, Laurent Favre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair hier devant les d\u00e9put\u00e9s ce serait ill\u00e9gal, \u00e0 moins que la Conf\u00e9d\u00e9ration l\u00e9gif\u00e8re ce qu'elle a refus\u00e9 jusqu'ici et que r\u00e9pond la ville, alors elle se d\u00e9fend d'\u00eatre all\u00e9e trop vite la conseill\u00e8re communale Violaine Bl\u00e9try de Montmollin reconna\u00eet que la solution juridique n'a pour l'heure pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e mais elle maintient sa volont\u00e9 de se d\u00e9barrasser des pailles plastique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [89%] :\r\nSi on veut s'attacher d'ailleurs du juridisme, on peut toujours quand une collectivit\u00e9 publique \u00e0 un moment donn\u00e9 on doit montrer de l'enthousiasme, on a montr\u00e9 une volont\u00e9 politique sur une th\u00e9matique, la ville de Neuch\u00e2tel a voulu le faire de mani\u00e8re tr\u00e8s forte avec un partenaire qui \u00e9tait GastroNeuch\u00e2tel avec des \u00e9tablissements pourtant de la place et c'est \u00e7a qu'il faut garder en t\u00eate, m\u00eame si c'\u00e9tait symbolique comme prise de conscience, elle r\u00e9ussit l'objectif il est atteint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [95%] :\r\nUne prise de conscience, certes, mais on reste loin d'une interdiction alors la ville dit qu'elle n'abandonnera pas cette id\u00e9e d'interdire mais le canton et les partenaires ont d'autres priorit\u00e9s pour la directrice de GastroNeuch\u00e2tel, Karen Allemann, sensibiliser, c'est d\u00e9j\u00e0 assez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [93%] :\r\nJe pense qu'il y a pas forc\u00e9ment toujours besoin d'interdiction pour sensibiliser les gens GastroNeuch\u00e2tel continuera \u00e9videmment \u00e0 sensibiliser ses membres qui, plus que la d\u00e9marche \u00e0 l'a vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien per\u00e7ue par les clients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nIl reste aussi une autre \u00e9ventualit\u00e9 : celle d'un accord de branche cantonal voir plus large, comme pour les sacs plastiques, le canton, la ville et les repr\u00e9sentants des \u00e9tablissements publics neuch\u00e2telois en discuteront lors d'une rencontre \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46347B0C-48ED-4333-8E23-B915B7F73ABF", "internalArchiveId": "46347B0C-48ED-4333-8E23-B915B7F73ABF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une association d\u00e9nonce \"une Europe qui s'enferme\" dans un rapport", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Dans un rapport qu'elle publie \u00e0 la veille du sommet europ\u00e9en, l'association d'aide aux migrants en France (Cimade) d\u00e9nonce la fermeture des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et int\u00e9rieures de l'Europe.\r\n\r\n* * Une association d\u00e9nonce \"une Europe qui s'enferme\" dans un rapport \u00ab\u00a0une Europe qui s'enferme, sur ses fronti\u00e8res ext\u00e9rieures comme sur ses fronti\u00e8res int\u00e9rieures\u00a0\u00bb.. \r\nc'est ce que d\u00e9nonce le rapport de la Cimade.. association d'aide aux Migrants.. en FRance.. \r\nRapport publi\u00e9 \u00e0 la veille du sommet europ\u00e9en.. \r\n68 pages illustr\u00e9es d'infographie et de cartes, avec des coups de projecteurs sur certains points n\u00e9vralgiques comme la fronti\u00e8re franco italienne...  \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. le rapport met en exergue un certain nombre de pratiques et donne des exemples pr\u00e9cis. \r\nDIRECT\r\n**** ces accusations ne sont pas nouvelles. \r\nDIRECT", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660151", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une association d\u00e9nonce \"une Europe qui s'enferme\" dans un rapport / 12H30_2018-06-27T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Dans un rapport qu'elle publie \u00e0 la veille du sommet europ\u00e9en, l'association d'aide aux migrants en France (Cimade) d\u00e9nonce la fermeture des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et int\u00e9rieures de l'Europe."], "variantIds": ["ece-9660151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:42:28Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEntre une Europe qui s'enferme sur des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures comme sur ses fronti\u00e8res int\u00e9rieures, c'est ce que d\u00e9nonce le rapport de la Cimade, association d'aide aux migrants en France, rapport publi\u00e9 \u00e0 la veille du sommet europ\u00e9en 68 pages illustr\u00e9es d'infographie de cartes avec des coups de projecteurs sur certains points n\u00e9vralgiques comme la fronti\u00e8re franco- italienne, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, le rapport met en exergue un certain nombre de pratiques et donne des exemples pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [92%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralisation des pratiques de refoulement sans garantie des droits \u00e9l\u00e9mentaires, multiplication des lieux d'enfermement, comme les zones de transit Hongrie ou encore renforcement des activit\u00e9s de l'agence Frontex pour la surveillance au d\u00e9triment du sauvetage sur pr\u00e8s de 70 pages, la Cimade d\u00e9cline les mesures s\u00e9curitaires prises en Europe ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour lutter contre l'immigration avec in fine et ce constat dress\u00e9 dans le quotidien Le Monde par la coordinatrice du rapport, on est en train de renier ce qui faisait la nature de Schengen, \u00e0 savoir un espace de libre circulation et de respect des droits fondamentaux, parmi les pays scrut\u00e9s, la France, la Cimade, accuse le gouvernement d'avoir profit\u00e9 des mesures li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence comme le r\u00e9tablissement du contr\u00f4le aux fronti\u00e8res pour lutter non pas contre le terrorisme mais bien contre l'immigration, ces accusations ne sont pas nouvelles, alors non, mais ce qui est int\u00e9ressant, comme pour l'entier de ce rapport, \u00e0 lire sur le site de la Cimade, c'est que ces accusations sont \u00e9tay\u00e9es par des observations au long cours et par des chiffres, la Cimade, explique que les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res en France ne sont pas r\u00e9partis uniform\u00e9ment sur le territoire, mais qu'il cible des points de passage des migrants, avec des chiffres de non- admission \u00e9loquent, en 2017, selon les donn\u00e9es de la police aux fronti\u00e8res 85000 d\u00e9cisions de non- admission ont \u00e9t\u00e9 rendues en France, c'est 3 fois plus qu'en 2016 et la moiti\u00e9 de ces cas concernent les Alpes-Maritimes et la r\u00e9gion de Vintimille est le fameux pourrait alors de passage entre l'Italie et la France, les autres points concern\u00e9s sont dans les autres Alpes o\u00f9 les migrants transitent via Brian\u00e7on ou encore \u00e0 la fronti\u00e8re franco- espagnole dans les Pyr\u00e9n\u00e9es Orientales, les non- admis sont majoritairement soudanais, ils sont aussi guin\u00e9en marocain ou ivoiriens l'an pass\u00e9 17000 mineurs se trouvaient parmi eux alors que l'Union europ\u00e9enne se penche demain sur la question de la politique migratoire, le rapport de la Cimade, s'inqui\u00e8te de la politique du pire et de la comp\u00e9tition entre \u00c9tats o\u00f9 chacun, je cite, veut dissuader les personnes migrantes d'entrer sur son territoire national Ariane Hasler vous \u00e9tiez en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20C88AB5-82EC-4520-AA80-D41B2E4BC46C", "internalArchiveId": "20C88AB5-82EC-4520-AA80-D41B2E4BC46C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les fonctionnaires genevois r\u00e9clament l'augmentation salariale due en 2016", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian D'Andr\u00e8s, avocat, d\u00e9put\u00e9 socialiste, GE\r\nSur la base d'une d\u00e9cision judiciaire, les syndicats du personnel de l'Etat de Gen\u00e8ve r\u00e9clament l'augmentation salariale annuelle l\u00e9gale qui avait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e en 2016. Il pourrait en co\u00fbter des dizaines de millions.\r\n\r\n* * Les fonctionnaires genevois r\u00e9clament l'augmentation salariale due en 2016 Le Conseil d'Etat genevois est rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre.. par la justice !\r\nLe gouvernement n'avait pas le droit de supprimer...  pour l'ann\u00e9e 2016..  l'augmentation annuelle pour les focntionnaires.. pr\u00e9vue dans la loi .. \r\nLes syndicats du personnel de l'Etat saluent cette d\u00e9cision de justice... \r\nILs demandent maintenant au gouvernement le versement de ces augmentations.. \r\nLa facture pourraient \u00eatre sal\u00e9e pour l'Etat de Gen\u00e8ve : \r\nOn parle de plusieurs dizaines de millions de francs..\r\nMathieu Cupelin...\r\nDIGAS\r\n1'31", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660150", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les fonctionnaires genevois r\u00e9clament l'augmentation salariale due en 2016 / 12H30_2018-06-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Sur la base d'une d\u00e9cision judiciaire, les syndicats du personnel de l'Etat de Gen\u00e8ve r\u00e9clament l'augmentation salariale annuelle l\u00e9gale qui avait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e en 2016. Il pourrait en co\u00fbter des dizaines de millions."], "variantIds": ["ece-9660150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:45:00Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Genevois est rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre par la justice, le gouvernement n'avait pas le droit de supprimer pour l'ann\u00e9e 2016 l'augmentation annuelle pour les fonctionnaires pr\u00e9vus dans la loi, les syndicats du personnel de l'\u00c9tat saluent cette d\u00e9cision de justice, il demande maintenant au gouvernement, le versement de ces augmentations, la facture pourrait \u00eatre sal\u00e9e pour l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, on parle de plusieurs dizaines de millions de francs Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nTout part d'un \u00e9pisode \u00e9pique dans les relations tendues entre les autorit\u00e9s et la fonction publique, sur fond de crise budg\u00e9taire d\u00e9but 2016, le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9cidait de ne pas accorder l'augmentation de salaire annuel pr\u00e9vu pour les fonctionnaires, il se une nouvelle loi qui autorisait l'ex\u00e9cutif a vers\u00e9 ou pas cette augmentation en fonction de la situation financi\u00e8re du canton probl\u00e8me cette nouvelle loi avait elle- m\u00eame \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e, 3 mois apr\u00e8s son adoption \u00e0 l'issue d'un revirement du Grand Conseil, une fonctionnaire a donc attaqu\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat en justice la r\u00e9ponse de la chambre administrative lui donne partiellement raison : la d\u00e9cision du gouvernement \u00e9taient contraires au droit sup\u00e9rieur qui pr\u00e9voit le droit \u00e0 l'augmentation annuelle pour Christian Dandr\u00e8s, avocat de la fonctionnaires et d\u00e9put\u00e9s socialiste c'est un d\u00e9saveu pour le Conseil d'\u00c9tat qui doit revoir plus largement sa mani\u00e8re de traiter la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [86%] :\r\nTous les grands dossiers de fonction publique, ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s \u00e0 la hussarde par le le Conseil d'\u00c9tat, il y avait effectivement le syst\u00e8me de traitement de l'\u00c9tat score il y a la CPG la caisse de pension et puis la question d'\u00e9t\u00e9 2016 ou le Conseil d'\u00c9tat, avec cette question : la nuit\u00e9e a pris des libert\u00e9s invraisemblable, on peut effectivement consid\u00e9rer que lorsque l'on parle de dossier avec des coups de plusieurs dizaines, voire centaines de millions, le Conseil d'\u00c9tat fasse preuve d'un minimum de s\u00e9rieux et c'est vrai que c'est une attitude totalement scandaleuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nLe versement de ces augmentations pourrait en effet co\u00fbter 80 \u00e0 100 millions selon l'estimation des syndicats de fonctionnaires contact\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat d\u00e9clare simplement qu'il examine les solutions juridiques, il dispose d'un d\u00e9lai au 16 ao\u00fbt pour d\u00e9poser un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C1DC8EF-5333-4FBD-8FBA-EDC50A109C38", "internalArchiveId": "9C1DC8EF-5333-4FBD-8FBA-EDC50A109C38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: la Suisse aux portes des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de Suisse de football esp\u00e8re se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde ce mercredi soir face au Costa Rica. En parall\u00e8le, le Br\u00e9sil affronte la Serbie dans un match dont le score aura un impact sur la qualification de la Nati.\r\n\r\n* * Football: la Suisse aux portes des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde La Suisse aux portes des huiti\u00e8mes de finale de la coupe du monde de football.. \r\nElle joue ce soir son dernier match de poule.. face au Costra Rica.. \r\nrendez vous \u00e0 20 heures.. \r\nBernardin Allemann.. \r\non vous retrouve en direct de  Nij- ni-- Novgorod.. \u00e0 pr\u00e8s de 400 kilom\u00e8tres \u00e0 l'Est de Moscou.. \r\nQuel est l'\u00e9tat d'esprit de l'\u00e9quipe Suisse apr\u00e8s cette semaine mouvement\u00e9e.. et la pol\u00e9mique . \r\nDIRECT\r\nL'autre match du m\u00eame groupe.. c'est Serbie-Br\u00e9sil.. le score final aura un impact pour la qualification de la Suisse... \r\nDIRECT\r\nSans oublier.. une autre \u00e9quipe qui joue gros.. c'est l'Allemagne.. \r\nDIRECT\r\nMerci Bernardin Allemann.. \r\nSuisse- Costa Rica.. un match \u00e0 suivre.. sur RTs 2..", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Football: la Suisse aux portes des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde / 12H30_2018-06-27T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de Suisse de football esp\u00e8re se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde ce mercredi soir face au Costa Rica. En parall\u00e8le, le Br\u00e9sil affronte la Serbie dans un match dont le score aura un impact sur la qualification de la Nati."], "variantIds": ["ece-9660152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:45:48Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Suisse aux portes des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde de football, elle joue ce soir son dernier match de poule face au Costa Rica, rendez- vous \u00e0 20 heures Bernardin Allemann on vous retrouve en Direct de Denis dit Novgorod \u00e0 pr\u00e8s de 400 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Moscou, quel l'\u00e9tat d'esprit de l'\u00e9quipe de Suisse apr\u00e8s cette semaine mouvement\u00e9e et la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nOr, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s bon \u00e9tat d'esprit, je vous rassure, pas vraiment de doute l\u00e0 autour, malgr\u00e9 ses pol\u00e9miques, c'est une \u00e9quipe form\u00e9e de 2 joueurs qui se connaissent, ce groupe a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 pour \u00eatre unis, tr\u00e8s peu d'changement lors de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis surtout, surtout, Karine, une dynamique tr\u00e8s positive ici en Russie avec 2 matchs pour l'instant, qui respecte parfaitement la feuille de route, le match pour Tim en parlant compte la Serbie \u00e0 Fabien \u00e9norme aux joueurs et puis il y a l'exp\u00e9rience aussi ses joueurs savent qu'ils ne sont pas encore qualifi\u00e9 que le Costa Rica voudra redorer un peu son blason, les Costariciens sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s mais ils sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s, ils le savent, dans leur pays et ne voudront pas rentrer sur 3 d\u00e9faites, le Costa Rica, la seule \u00e9quipe \u00e0 n'apporte pas marqu\u00e9 encore de la comp\u00e9tition, mais bon, peu importe pour les Suisses, l'objectif m\u00eame si un nul suffira, c'est la victoire ce soir m\u00eame si m\u00eame une d\u00e9faite d'ailleurs pourrait faire l'affaire, c'est dire franchement si les Suisses sont sur une voie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nRoyal, l'autre match du m\u00eame groupe A noter quand m\u00eame c'est Serbie- Br\u00e9sil le score final aura un impact pour la qualification de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [88%] :\r\nOui, ce match va de toute mani\u00e8re, int\u00e9resser les Suisses dans un 1er cas de figure, si \u00e7a se passe mal pour les Suisses, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le Br\u00e9sil batte la Serbie, ce qui permettra \u00e0 chaque \u00e9t\u00e9 et compagnie de passer en huiti\u00e8mes de finale si la Suisse perd bon avec la Serbie \u00e9gal co\u00fbte le Br\u00e9sil ou fait match nul, tout n'est pas perdu faudra encore regarder la diff\u00e9rence d\u00e9but g\u00e9n\u00e9ral mais aussi une 2\u00e8me raison, soyons positifs pour laquelle ce match est importante, le Br\u00e9sil et la Serbie, c'est que si \u00e7a se passe bien pour les Suisses, il peut viser la premi\u00e8re place du groupe et donc dans ce cas -ci, suisse et br\u00e9silien gagnent tous les 2, qui sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, l\u00e0 encore, c'est la diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale qui va les d\u00e9partager, pour l'instant, le Br\u00e9sil, c'est plus de la Suisse c'est c'est plus un, donc voil\u00e0, attention Br\u00e9sil Serbie c'est pas encore jou\u00e9 parce que les les Serbes peuvent aussi encore se qualifier et les Br\u00e9siliens pour l'instant ne sont pas extraordinaires, \u00e0 l'image de Neymar dans cette Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [96%] :\r\nEt sans oublier une autre \u00e9quipe qui joue gros, aujourd'hui c'est l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nOui, l'Allemagne \u00e0 16 heures l'Allemagne jamais \u00e9limin\u00e9 en phase de groupes dans l'histoire, c'est un groupe tr\u00e8s sp\u00e9cial, ce groupe F, tout le monde peut encore se qualifier le Mexique, \u00e0 6 points, l'Allemagne, la Su\u00e8de 3 la Cor\u00e9e du Sud 0 mais tout est possible : l'Allemagne va jouer quoi la Cor\u00e9e du Sud, l\u00e0 aussi passe toutes les les cas de figures possibles, il y a un gros suspense mais ce qui est s\u00fbr, ce soir, Karine c'est que on conna\u00eetra 2 affiches de plus pour Les huiti\u00e8mes de finale, on l'esp\u00e8re, avec la Suisse, la Suisse, qui va jouer ben voil\u00e0, d'autres de ses adversaires de ce groupe donc l'Allemagne ou le Mexique ou la la Cor\u00e9e du Sud ou encore la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nMerci Bernardin Allemann vous vous trouvez o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Nijni Novgorod, c'est un peu facile \u00e0 dire tr\u00e8s facile, pr\u00e8s de 400 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Moscou, Suisse- Costa Rica c'est \u00e0 suivre en int\u00e9gralit\u00e9 sur la premi\u00e8re et en images sur RTS 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E54F2A8C-508F-486D-B984-2DD980E89D4A", "internalArchiveId": "E54F2A8C-508F-486D-B984-2DD980E89D4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Romande Energie s'allie avec les distributeurs b\u00e2lois EBM et zurichois EKZ", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Premier fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse romande, Romande Energie s'allie avec les distributeurs b\u00e2lois EBM et zurichois EKZ afin de cr\u00e9er le plus grand prestataire de service du pays sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n* * Romande Energie s'allie avec les distributeurs b\u00e2lois EBM et zurichois EKZ  Romande \u00e9nergie, premier fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse romande, s'allie avec les distributeurs b\u00e2lois EBM et z\u00fcrichois EKZ. Annonce faite ce matin. Objectif de l'op\u00e9ration: cr\u00e9er le plus grand prestataire de service du pays sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie. La nouvelle soci\u00e9t\u00e9 prendra en effet en charge 900'000 clients d\u00e8s le 1er janvier prochain. Romain Bardet, cette alliance est aussi le signe d'un march\u00e9 qui \u00e9volue.\r\nCette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 regroupera notamment les syst\u00e8mes d'information, les processus de gestion tels que la facturation, les centres d'appel et les activit\u00e9s de recouvrement. \r\nCes trois distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 s'allient et misent donc sur le service aux clients. Et c'est un changement que l'on observe plus g\u00e9n\u00e9ralement. \r\nUne explication, c'est la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie entr\u00e9e en vigueur d\u00e9but janvier. Elle permet notamment de vendre directement son \u00e9nergie produite gr\u00e2ce \u00e0 des panneaux photovoltaiques. L'auto-consommation qui pousse les fournisseurs \u00e0 changer leur strat\u00e9gie. \r\nEt puis plus largement dans la perspective en Suisse d'une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour l'ensemble des consommateurs, et bien les distributeurs anticipent et renforcent leur offre. Selon Fran\u00e7ois Vuille, sp\u00e9cialiste du secteur de l'\u00e9nergie \u00e0 l'EPFL, c'est un moyen de rendre les clients captifs d\u00e8s aujourd'hui.\r\nEn tout cas, une fois constitu\u00e9e cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 touchera 20% du march\u00e9 helv\u00e9tique. La Commission de la concurrence, la COMCO, doit encore se prononcer.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660146", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Romande Energie s'allie avec les distributeurs b\u00e2lois EBM et zurichois EKZ / 12H30_2018-06-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Premier fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse romande, Romande Energie s'allie avec les distributeurs b\u00e2lois EBM et zurichois EKZ afin de cr\u00e9er le plus grand prestataire de service du pays sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie."], "variantIds": ["ece-9660146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:44:08Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est le 1er fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse romande romande \u00e9nergie s'allie avec les distributeurs b\u00e2lois, EBM et zurichois EKZ l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce matin et l'objectif de l'op\u00e9ration s'est cr\u00e9\u00e9 le plus grand prestataire de service du pays sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie, la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 prendra en charge 9 100000 clients d\u00e8s le 1er janvier prochain Romain Bardet, cette alliance est aussi le signe d'un march\u00e9 qui \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 regroupera notamment les syst\u00e8mes d'information, les processus de gestion, tels que la facturation, les centres d'appel et les activit\u00e9s de recouvrement, ces trois distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 s'allient et misent donc sur le service aux clients et c'est un changement que l'on observe plus g\u00e9n\u00e9ralement une explication, c'est la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie, entr\u00e9e en vigueur d\u00e9but janvier, elle permet notamment de vendre directement son \u00e9lectricit\u00e9 produite gr\u00e2ce \u00e0 des panneaux photovolta\u00efques, l'auto- consommation qui pousse les fournisseurs \u00e0 changer leur strat\u00e9gie et puis plus largement dans la perspective en Suisse d'une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour l'ensemble des consommateurs et bien les distributeurs anticipent et renforcent leur offre, selon Fran\u00e7ois, sp\u00e9cialiste du secteur de l'\u00e9nergie PFL, c'est un moyen de rendre les clients captifs d\u00e8s aujourd'hui en tout cas une fois constitu\u00e9e cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 touchera 20 pourcent du march\u00e9 helv\u00e9tique, la commission de la concurrence l\u00e0 la Comco doit encore se prononcer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T10:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D284FFA3-A0AF-4FCC-A610-45FFDBE29D84", "internalArchiveId": "D284FFA3-A0AF-4FCC-A610-45FFDBE29D84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des cuisines d'Ath\u00e8nes ouvertes aux chefs r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre d'un festival", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : kourounis\r\nLe Refugee Food Festival, qui a lieu dans plusieurs pays d'Europe, permet \u00e0 des chefs r\u00e9fugi\u00e9s de cuisiner dans les plus grands restaurants afin de favoriser le vivre ensemble. Reportage en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n* * Des cuisines d'Ath\u00e8nes ouvertes aux chefs r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre d'un festival ET quand le vivre ensemble passe par la cuisine..\r\navec cette op\u00e9ration effectu\u00e9 dans plusieurs pays.. en Europe.. \r\nle refugee food festival.. le festival de la cuisine des r\u00e9fugi\u00e9s.. \r\npendant quelques jours.... des r\u00e9fugi\u00e9s cuisinent dans les plus grands restaurants. .. \r\nreportage de nore correspondante en Gr\u00e8ce Angelique Kourounis\r\n. \r\nMAG", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des cuisines d'Ath\u00e8nes ouvertes aux chefs r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre d'un festival / 12H30_2018-06-27T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Refugee Food Festival, qui a lieu dans plusieurs pays d'Europe, permet \u00e0 des chefs r\u00e9fugi\u00e9s de cuisiner dans les plus grands restaurants afin de favoriser le vivre ensemble. Reportage en Gr\u00e8ce."], "variantIds": ["ece-9660153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:46:39Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nParis et quand le vivre ensemble passe par la cuisine cette op\u00e9ration effectu\u00e9 dans plusieurs pays en Europe le Refugee Food festival pendant quelques jours, des r\u00e9fugi\u00e9s cuisinent dans les plus grands restaurants, reportage de notre correspondante en Gr\u00e8ce Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [84%] :\r\nArrive la canicule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:18) [90%] :\r\nNatacha, \u00e9num\u00e8re les plaques elle savoure avec ses amis au restaurant scolaire vinoth\u00e8que en plein centre d'Ath\u00e8nes plats venus d'ailleurs du Maroc cuisiner par des migrants, histoire de d\u00e9passer les clich\u00e9s mis\u00e9rabilistes pour parler int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [93%] :\r\nOn a, par solidarit\u00e9, mais aussi parce qu'on aime bien manger, on savait qu'on allait passer un bon moment 11 c'est un plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [91%] :\r\nL'id\u00e9e de faire cuisiner des migrants vient entre autres de Jeff, un Am\u00e9ricain install\u00e9 en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [88%] :\r\nLa premi\u00e8re personne avec qui nous avons travaill\u00e9, venu en Gr\u00e8ce avec un traumatisme, on n'avait pas en t\u00eate d'en faire un Business, car l'id\u00e9e au d\u00e9part \u00e9tait de cuisiner ensemble pour que les \u00e9trangers puissent se rencontrer, mais quand il cuisines ton esprit est occup\u00e9 par les mains occup\u00e9es, tu parles, tu penses \u00e0 rien et cela toujours l'esprit c'\u00e9tait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [80%] :\r\nPour limiter ce coteau pour chef du restaurant l'exp\u00e9rience et plus que concluante de politique est proche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [91%] :\r\nIl n'y a pas que r\u00e9fugi\u00e9s politiques, il y a aussi les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques nous en Gr\u00e8ce, on a beaucoup \u00e9migrer pour des raisons \u00e9conomiques, dans l'Est que dans la m\u00eame situation que j'ai \u00e9t\u00e9 migrants \u00e9conomiques et j'aurais bien voulu, moi aussi, l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais pouvoir cuisiner dans un grand restaurant pour les 2 soirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [69%] :\r\nProduit rejet\u00e9 attendu, il y a et aura pourtant surtout, je ne sais un regret Thomas reconna\u00eet le mien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [87%] :\r\nLe Maroc est un beau pays, avec une origine superbe et riche, c'est dommage que l'on n'est pas plus de temps pour \u00e9laborer des menus plus en profondeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [80%] :\r\nRFI \u00e0 l'Allemand Thomas nourrit tous Liga r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques marocaine qui \u00e9tait aux manettes tellement aim\u00e9 l'exp\u00e9rience, ils vont en faire son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\nMais NBC ici en Gr\u00e8ce, c'est tr\u00e8s difficile de trouver du travail, alors on essaie de se d\u00e9brouiller seuls, on veut ouvrir un restaurant avec d'autres r\u00e9fugi\u00e9s, on a trouv\u00e9 un local et on est en discussion avec le propri\u00e9taire pour le louer ou m\u00eame l'acheter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [86%] :\r\nCe va \u00eatre pour quelques jours encore, tous li\u00e9s \u00e0 la marocaine, Ahmed, le Syrien roi des raccourcis d'\u00c9rythr\u00e9e et bien d'autres vont cuisiner dans le plus grand restaurant du pays, une exp\u00e9rience qui fait t\u00e2che du 1er pas vers le retour \u00e0 la normalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [96%] :\r\nReportage d'Ang\u00e9lique Kourounis, notre correspondante en Gr\u00e8ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7413C03D-E2B0-47CC-92EC-695E0545495E", "internalArchiveId": "7413C03D-E2B0-47CC-92EC-695E0545495E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Centre pour muscles artificiels de l'EPFL inaugur\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Six mois apr\u00e8s une donation, le nouveau Centre pour muscles artificiels de l'EPFL a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 mercredi \u00e0 Neuch\u00e2tel. Son premier grand projet vise \u00e0 aider les cours d\u00e9faillants.\r\n\r\n* * Le Centre pour muscles artificiels de l'EPFL inaugur\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel ***Un Centre pour muscles artificiels a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel. Il a trouv\u00e9 sa place \u00e0 Microcity, soit l'antenne neuch\u00e2teloise de l'EPFL, qui va collaborer avec les H\u00f4pitaux universitaires de Berne et de Zurich... Le premier projet, d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9, consiste \u00e0 d\u00e9velopper un syst\u00e8me d'assistance cardiaque moins invasif que ce qui se fait actuellement Agathe Birden...\r\n6 mois apr\u00e8s la donation de 12 millions de la fondation Werner Siemens ce centre a donc \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9. Premier gros projet : aider les coeurs d\u00e9faillants... \r\nAujourd'hui, lorsqu'une personne pr\u00e9sente une d\u00e9faillance cardiaque, seule une greffe ou un syst\u00e8me d'assistance complexe permet de sauver le patient. Mais au centre pour muscles artificiels, on planche sur quelque chose de moins invasif, pour ne plus avoir \u00e0 intervenir \u00e0 l'int\u00e9rieur du coeur : le syst\u00e8me actuellement en d\u00e9veloppement ressemble \u00e0 un anneau qui se place autour de l'aorte pour aider le coeur \u00e0 pomper. Dans 4 ans, le syst\u00e8me devrait \u00eatre impant\u00e9 sur des animaux pour voir si la technologie est viable... \r\nEt puis d\u00e8s 2022, les chercheurs de ce centre pour muscles artificiels tenteront de d\u00e9velopper des techniques de reconstruction de la musculature du visage. L'id\u00e9e est de pouvoir redonner des expressions aux victimes d'accidents comme les grands br\u00fbl\u00e9s par exemple.", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660149", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Centre pour muscles artificiels de l'EPFL inaugur\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel  / 12H30_2018-06-27T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Six mois apr\u00e8s une donation, le nouveau Centre pour muscles artificiels de l'EPFL a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 mercredi \u00e0 Neuch\u00e2tel. Son premier grand projet vise \u00e0 aider les c\u0153urs d\u00e9faillants."], "variantIds": ["ece-9660149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:42:29Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn centre pour muscles artificiels a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, il a trouv\u00e9 sa place \u00e0 Microcity l'antenne neuch\u00e2teloise de l'EPFL va collaborer avec les H\u00f4pitaux universitaires de Berne et de Z\u00fcrich le 1er projet d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 consiste \u00e0 d\u00e9velopper un syst\u00e8me d'assistance cardiaque moins invasif que ce qui est actuellement Agathe Birden, 6 mois apr\u00e8s la donation de 12 millions de francs de la fondation Werner Siemens, ce centre a donc \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin 1er gros projets aid\u00e9s les coeurs d\u00e9faillants aujourd'hui, lorsqu'une personne pr\u00e9sente une d\u00e9faillance cardiaque, seule une greffe ou un syst\u00e8me d'assistance complexe permet de sauver le patient mais au centre pour muscles artificiels, on planche sur quelque chose de moins invasif pour ne plus avoir \u00e0 intervenir \u00e0 l'int\u00e9rieur du coeur le syst\u00e8me actuellement en d\u00e9veloppement, ressemble \u00e0 un anneau qui se place autour de l'aorte pour aider le coeur \u00e0 pomper dans 4 ans, le syst\u00e8me devrait \u00eatre implant\u00e9 sur des animaux pour voir si la technologie est viable et puis d\u00e8s 2022, les chercheurs de ce centre pour muscles artificiels tenteront de d\u00e9velopper des techniques de reconstruction de la musculature du visage, l'id\u00e9e est de pouvoir redonner des expressions victimes d'accidents, comme les grands br\u00fbl\u00e9s par exemple merci Agathe Birden. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEF75A29-DE10-4917-A639-849FF49558CB", "internalArchiveId": "EEF75A29-DE10-4917-A639-849FF49558CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Nathan, premier Romand des Kids United Nouvelle G\u00e9n\u00e9ration", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathan, chanteur Kids United;medey Kids united\r\nLe groupe d'enfants Kids United, cr\u00e9\u00e9 en 2015, a connu un \u00e9norme succ\u00e8s en reprenant des chansons fran\u00e7aises. Apr\u00e8s le d\u00e9part de plusieurs membres, il devient Kids United Nouvelle G\u00e9n\u00e9ration, qui vient de sortir son premier single. Portrait de Nathan, 12 ans, premier Romand \u00e0 int\u00e9grer le groupe.\r\n\r\n* * Portrait de Nathan, premier Romand des Kids United Nouvelle G\u00e9n\u00e9ration On poursuit en musique.. avec des extraits de chansons que vos enfants.. ou petits enfants ont d\u00fb vous faire \u00e9couter.. \r\nMAG MEDLEY\r\nExtraits des kids United.. ici sur ma route \r\nCe groupe d'enfants et d'adolescents cr\u00e9\u00e9 en 2015 qui reprend des chansons fran\u00e7aises... et dont une partie des b\u00e9n\u00e9fices est revers\u00e9e \u00e0 l'UNICEF..\r\nV\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne... leurs concerts se jouent souvent \u00e0 guichets ferm\u00e9s....\r\nmais apr\u00e8s 3 albums et plus d'1 million 700 mille disques vendus, plusieurs membres du groupe sont devenus de jeunes adultes... ET ils ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la formation...\r\nPlace donc aux Kids United Nouvelle G\u00e9n\u00e9ration.... qui vient de sortir son premier single et son premier clip vid\u00e9o \"La tendresse\", une reprise de Bourvil...\r\nET parmi ces enfants.. pour la premi\u00e8re fois : un suisse romand !\r\nNathan .. 12 ans... a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 lors d'un concours de chant \u00e0 la Chaux-de-fonds, puis a pass\u00e9 un casting \u00e0 Paris.. \r\nVal\u00e9rie Eschler l'a rencontr\u00e9, chez lui \u00e0 Saint-Aubin....\r\nNathan \u00e9tait, comme souvent durant son temps libre, derri\u00e8re son piano ((il joue une chanson du chanteur Slimane \" Adieu\".))\r\nMAG 12H30 PORTRAIT KIDS UNITED NATHAN\r\nNathan a capela.. rencontr\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler... \r\nIl a fait ses premiers pas sur sc\u00e8ne le week end dernier \u00e0 Rouen et Paris...  La sortie du premier album des Kids United Nouvelle G\u00e9n\u00e9ration \"Au bout de nos r\u00eaves\", est pr\u00e9vue pour le 17 ao\u00fbt...  Une tourn\u00e9e d\u00e9butera d\u00e9but 2019.. avec un concert en mai \u00e0 Gen\u00e8ve...", "durationSec": 511, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660154", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Portrait de Nathan, premier Romand des Kids United Nouvelle G\u00e9n\u00e9ration / 12H30_2018-06-27T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le groupe d'enfants Kids United, cr\u00e9\u00e9 en 2015, a connu un \u00e9norme succ\u00e8s en reprenant des chansons fran\u00e7aises. Apr\u00e8s le d\u00e9part de plusieurs membres, il devient Kids United Nouvelle G\u00e9n\u00e9ration, qui vient de sortir son premier single. Portrait de Nathan, 12 ans, premier Romand \u00e0 int\u00e9grer le groupe."], "variantIds": ["ece-9660154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:43:20Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDonc, poursuit en musique, avec des extraits de chansons que vos enfants ou petits-enfants ont d\u00fb vous faire \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [99%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a sert de vouloir tout \u00e7a. \r\nDans son \u00e9motion et de lumi\u00e8re qui va passer au loin les oiseaux comme sur des Bleus monde beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [78%] :\r\nAvoir dit encore un mot compte, vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [92%] :\r\nExtraits des Kids United, c'\u00e9tait un medley il entend, on entend \u00e0 l'instant un duo avec Black M alors ce groupe d'enfants et d'adolescents, cr\u00e9\u00e9 en 2000 15 heures qui reprend des chansons fran\u00e7aises, dont une partie des b\u00e9n\u00e9fices est revers\u00e9e \u00e0 l'UNICEF, c'est un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne leurs concerts se jouent souvent \u00e0 guichets ferm\u00e9s, mais apr\u00e8s 3 albums et plus d'un 1000000 700 1000 disques vendus plusieurs membres du groupe sont devenus de jeunes adultes, alors ils ont d\u00e9cid\u00e9, \u00e9videmment, de quitter la formation place donc aux Kids United Nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui vient de sortir son dernier single et son 1er clip vid\u00e9o La tendresse, une reprise de Bourvil et parmi ces enfants, pour la premi\u00e8re fois en Suisse Romand Nathan 12 ans a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 lors d'un concours de chant \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il a pass\u00e9 un casting \u00e0 Paris Val\u00e9rie je leur l'a rencontr\u00e9 chez lui \u00e0 Saint-Aubin Nathan \u00e9tait comme souvent durant son temps libre derri\u00e8re son piano, il joue d'ailleurs une chanson du chanteur Slimane adieu depuis tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [79%] :\r\nJe marche seul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:33) [83%] :\r\nLa voiture des Kids jamais Tim nouvelle narration et elle a commenc\u00e9 il y a pas si longtemps que \u00e7a dans le mois de mars qu'elle a commenc\u00e9 \u00e0 alors j'ai Farah casting \u00e0 Paris il y avait plein d'autres enfants, j'ai \u00e9t\u00e9 retenu. \r\nPour moi, c'est un r\u00eave de devenir chanteur donc d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9e en num\u00e9raire et c'est juste normaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [86%] :\r\n\u00e7a faisait longtemps que tu chantes qui jouait du piano. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [93%] :\r\nSi longtemps soif de d\u00e9j\u00e0 un an et demi \u00e0 peu pr\u00e8s que je chantais aussi que je faisais du piano, j'ai d\u00e9couvert que j'avais une jolie voix pendant un spectacle avec l'\u00e9cole, c'\u00e9tait sur les Poppies et passer les les professeurs qui m'ont dit que j'avais une superbe voix et j'ai pu faire un solo, c'est l\u00e0 que je me suis dit que je devais prendre des cours de chant et depuis j'adore \u00e7a et les cours de piano en fait \u00e7a m'ennuie un peu, parce que je faisais, que de faire du solf\u00e8ge, donc j'ai chang\u00e9 d'\u00e9cole mais en fait c'\u00e9tait pas le solf\u00e8ge qui m'ennuyer, c'\u00e9tait en fait les cours de piano, donc j'ai arr\u00eat\u00e9 et ma maintenant je joue toujours, mais dans ma chambre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [90%] :\r\nDepuis tout petit, il fait de la musique, surtout ceux qui trouvent donc voil\u00e0 au piano, \u00e7a remonte \u00e0 longtemps et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s progressif, crescendo, avec tout ce qu'il avait un petit peu comme \u00e7a tous les instruments qui qui se pr\u00e9sente \u00e0 lui : je suis Marielle, la maman de Nathan quand on nous annonce que la la balle est dans notre camp et que la d\u00e9cision ne nous appartient, Nathan, il \u00e9tait aux Oranges, nous aussi, mais c'est vrai que, derri\u00e8re, il y a toujours des questions de qu'est ce que \u00e7a va engendrer des changements au niveau familial, au niveau organisationnel aussi beaucoup sur Paris, le plus souvent possible sur des jours f\u00e9ri\u00e9s, vacances, week- end et les mercredis donc voil\u00e0, on est tr\u00e8s tr\u00e8s souvent \u00e0 Paris, mais on est bien encadr\u00e9, puis l'organisation \u00e0 Paris, au niveau du Manager la production, ils ont l'exp\u00e9rience des Kids United mais nous au niveau familial, c'est d'un grand grand chamboulement au niveau de sa scolarit\u00e9, il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place, on a une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne collaboration avec sa ma\u00eetresse d'\u00e9cole, le programme qui va \u00eatre fait durant les jours d'absence, il me communiquer avant donc pendant les trajets, c'est vraiment du temps qui est mis \u00e0 contribution pour travailler maintenant, c'est vrai que ils vont entrer en 9\u00e8me donc on inscrit en sport avait eu, donc on va voir comment les choses \u00e9voluent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:53) [76%] :\r\nPuis, Alain Barrau, je suis d'enseignants principal de la classe de 8\u00e8me ann\u00e9e 7 8 fr, elles sont \u00e0 Saint-Aubin. \r\nOn a d\u00fb s'adapter, Nathan vient pendant une p\u00e9riode le mardi en fin de journ\u00e9e et on pr\u00e9pare tout travailler avec lui et puis apr\u00e8s il fait essentiellement avec ses parents dans le train, c'est un bon \u00e9l\u00e8ve, il a des parents qui l'entoure bien par rapport \u00e0 \u00e0 la dynamique de la classe, est ce que \u00e7a change quelque chose, pas vraiment, apr\u00e8s c'est vrai que depuis l'annonce qui \u00e9tait faite il y a 3 semaines en arri\u00e8re \u00e7a avec les \u00e9l\u00e8ves, il y a eu une petite semaine, vous \u00eates un peu plus tous exciter mais maintenant les gens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [91%] :\r\nParibas je suis super content parce que je retrouve parmi nos amis et \u00e0 la maison, ben je joue avec mes copains et \u00e0 l'\u00e9cole aussi, donc je vis assez bien les 2, vous avez Caja. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [89%] :\r\nEnregistr\u00e9 une chanson, un clip vid\u00e9o comment \u00e7a c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [93%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait tout nouveau pour moi, donc j'ai d\u00e9couvert plein de choses et j'\u00e9tais surtout impatient de commencer le tournage et tout, j'ai jamais trop eu peur du chantier devant beaucoup de monde et plus peur quand je chante devant de 3 personnes de ma famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [95%] :\r\nComment tu vois l'avenir entre l'\u00e9cole, les Kids et les concerts, les tourn\u00e9es, les enregistrements d'albums plusieurs choses qui vont succ\u00e9der comment tu vois tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [92%] :\r\nJe r\u00e9alise pas vraiment tout ce qui m'attend en fait pas, c'est tout nouveau pour moi, j'ai surtout h\u00e2te, donc j'ai pas trop de soucis, j'ai pas le trac, je stresse pas parce que je me dis que tout ce que je vais faire \u00e7a, tu perds en fait donc, et l'\u00e9cole, ben je me dis que j'ai toujours le temps de rattraper \u00e7a me stresse pas, je peux enfin faire ce que je voulais faire depuis d\u00e9j\u00e0 tout petit donc de monter sur la sc\u00e8ne et j'aurais jamais imagin\u00e9 me retrouver l\u00e0 aujourd'hui, on peut vivre sans richesse presque sans le sou des seniors et des princesses, il y en a plus beaucoup mais \u00e0 vivre sans tendresse, on ne le pourrait pas, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:15) [84%] :\r\nOn veut vivre, veut rien \u00eatre un coup temps l'histoire et son monde et bien pay\u00e9 au centre, il n'en est pas question. \r\nMais ne sont rien faire. \r\nMais recentrant dresse le ton non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [89%] :\r\nEntendez Nathan chanter tout \u00e0 l'heure \u00e0 capella a rencontr\u00e9 par Val\u00e9rie je leur il a fait donc ses premiers pas sur sc\u00e8ne, le week- end dernier \u00e0 Rouen et Paris, la sortie du premier album des Kids United Nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au bout de nos r\u00eaves est pr\u00e9vue pour le 17 ao\u00fbt prochain une tourn\u00e9e d\u00e9butera d\u00e9but 2019 avec un concert au mois de mai \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T11:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-136DDBB0-728B-4E5B-8E13-F805311B9098", "internalArchiveId": "136DDBB0-728B-4E5B-8E13-F805311B9098", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Mus\u00e9e national de Zurich expose des classiques de l'illustration pour enfants", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Le Mus\u00e9e national suisse de Zurich met \u00e0 l'honneur des classiques de l'illustration suisse pour les enfants, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres grands succ\u00e8s du genre. L'occasion de red\u00e9couvrir ces h\u00e9ros dr\u00f4les, po\u00e9tiques et toujours attachants.\r\n\r\n* * Le Mus\u00e9e national de Zurich expose des classiques de l'illustration pour enfants Joggeli, Pitchi ou encore Globi, ces noms vous sont peut-\u00eatre familiers ou en tout cas font \u00e9cho \u00e0 des souvenir de lectures d'enfance...\r\nLe Mus\u00e9e national, \u00e0 Zurich, met \u00e0 l'honneur ces classiques de l'illustration suisse pour les enfants, aux c\u00f4t\u00e9 d'autres grands succ\u00e8s du genre.\r\n S\u00e9verine Ambrus a red\u00e9couvert pour nous ces ces h\u00e9ros dr\u00f4les ou po\u00e9tiques et toujours attachants\r\nMAG", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660145", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Mus\u00e9e national de Zurich expose des classiques de l'illustration pour enfants / 12H30_2018-06-27T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Mus\u00e9e national suisse de Zurich met \u00e0 l'honneur des classiques de l'illustration suisse pour les enfants, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres grands succ\u00e8s du genre. L'occasion de red\u00e9couvrir ces h\u00e9ros dr\u00f4les, po\u00e9tiques et toujours attachants."], "variantIds": ["ece-9660145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:41:40Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSinon vous sont peut-\u00eatre familiers ou en tout cas, font \u00e9cho \u00e0 des souvenir de lectures d'enfance, si je vous dis il y ogoni, Pitschi ou encore au Globe il le Mus\u00e9e national \u00e0 Z\u00fcrich, met \u00e0 l'honneur ces classiques de l'illustration suisse pour les enfants, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres grands succ\u00e8s du genre c'est vrai non Bruce a red\u00e9couvert, pour nous c'est h\u00e9ros dr\u00f4les et po\u00e9tiques et toujours attachants, c'est la naissance d'un imaginaire enfantin collectif proprement helv\u00e9tique que donne \u00e0 voir le Mus\u00e9e national dans cette Exposition tout public ses d\u00e9buts au tournant du XXe si\u00e8cle sont marqu\u00e9es par le personnage de Jorge Lee Valley r\u00e9calcitrants, reconnaissable \u00e0 son bonnet de nuit et \u00e0 son air ent\u00eat\u00e9 comme l'explique Anna, co- commissaire de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [83%] :\r\nQue les stages tr\u00e8s le dessin de Yachvili est influenc\u00e9 par l'Art nouveau de l'\u00e9poque, il y a oubli\u00e9, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les ann\u00e9es, un qui est avec Ernst Rider, l'une des pionni\u00e8res de l'illustration suisse de pour et surtout Ren\u00e9 Pech, on change de 2 p\u00e9riodes, on se trouve maintenant dans l'entre- deux-guerres, peut-\u00eatre une approche un peu plus est int\u00e9ress\u00e9, qui r\u00e9arme comit\u00e9 MAAF comme dans les ann\u00e9es 30 avec la mont\u00e9e du national- socialisme en Allemagne et la Suisse essaye de d\u00e9velopper sa propre production d'histoire illustr\u00e9e \u00e0 une plus large \u00e9chelle RPF et une chez \u00e9tonn\u00e9, c'est l\u00e0 que certaines grandes entreprises commencent \u00e0 jouer un r\u00f4le si qui fut la absente que je Charlotte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [88%] :\r\nParmi ces histoires d\u00e9velopp\u00e9es par les grandes marques du pays il y a bien s\u00fbr les aventures de globe il le c\u00e9l\u00e8bre perroquet bleu des magasins Globus ou encore les album chocolat du Vaudois Marcel vide ou des pour Nestl\u00e9 mais, l'Exposition explore aussi d\u00e9pend moins attendu de l'histoire du livre pour enfants, avec par exemple les histoires d'Amadou de la photographe Suzi Pilet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [90%] :\r\nEh bien \u00e7a filtre, nous avons choisi de montrer le travail de 3 femmes artistes qui n'ont pas connu le m\u00eame succ\u00e8s que leurs contemporains masculins, mais qui, chacune \u00e0 sa fa\u00e7on, d\u00e9veloppe un regard beaucoup plus avant- gardiste Bristish. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [89%] :\r\nDans ce m\u00eame apr\u00e8s- guerre, d'autres artistes conna\u00eetront un succ\u00e8s international en r\u00e9investissant une imagerie plus classiquement helv\u00e9tique par exemple le Grison Alo\u00efs Jet avec chez Lenovo Sully et ce succ\u00e8s parfois mondiale, tout comme l'attachement des Suisses pour ses personnages, aujourd'hui, ne se d\u00e9ment pas nombre de ses albums illustr\u00e9s ont travers\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations, une Exposition \u00e0 voir au Mus\u00e9e national \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-711DE037-5777-47EA-95BC-55DAA0C360C4", "internalArchiveId": "711DE037-5777-47EA-95BC-55DAA0C360C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda des Spectacles 27.06.2018", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643516", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224092.image", "alternativeTitle": ["Agenda des Spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-06-27T07:15:00_agenda-des-spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-06-27T07:15:00_agenda-des-spectacles"], "variantIds": ["ece-9643518", "ece-9643516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T03:10:25Z", "webPublicationDate": "2018-06-27T05:23:00Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sack, Swen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCB21D8A-9B12-4D36-B483-CCDE241CFE12", "internalArchiveId": "DCB21D8A-9B12-4D36-B483-CCDE241CFE12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : Le TurboShow (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 113, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660340", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow", "Le TurboShow / RVA3_2018-06-27T08:35:00_le-turboshow", "Le TurboShow / RVA3_2018-06-27T08:35:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-9660355", "ece-9660340"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T04:11:23Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nOui, c'est le voir le fioul pour le chauffage, le TurboShow. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [96%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, on commence avec notre rubrique sur les phrases des gens qui sont \u00e9nerv\u00e9s au bureau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [97%] :\r\nFaut vraiment tout faire soi -m\u00eame ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nVous noterez que sur la fin de la phrase, la personne d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 et \u00e0 moiti\u00e9 partie John fus\u00e9e redingote 2000, bonjour, bonjour \u00e0 votre avis, c'est un tr\u00e8s bel extrait o\u00f9 on sent vraiment l'\u00e9nervement du coll\u00e8gue mais on n'a pas envie de l'aider, oui c'est \u00e7a, \u00e7a fait partie de ces phrases qui empire encore la situation dans laquelle on est d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 absolument et un autre exemple qui est tout aussi parlant de cette situation, c'est lui, alors justement n'en dites pas plus ah ok vous l'avez non, on voit tout de suite, nous allons Jean-Fran\u00e7ois Rime et une chanson aujourd'hui Despacito Jean francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [73%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Fran\u00e7ois Jean-Fran\u00e7ois edouard-fran\u00e7ois avec Jean-Fran\u00e7ois, bonsoir, et vous en soir\u00e9e Blanc bonsoir \u00c9douard Fran\u00e7ois. \r\nAu soir et Jean Fran\u00e7ois Rivaud construit en \u00e9tant Fran\u00e7ois rime en soir\u00e9e, Claude Fran\u00e7ois, bonsoir \u00c9va bonsoir \u00c9va bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [89%] :\r\nEt on accueille et dif Pyatt salut bonjour avec toi, on va voir comment rendre le d\u00e9sespoir plus sympa \u00e0 vivre, voil\u00e0 alors en fait la je prends un exemple avec le d\u00e9sespoir de Luc Skywalker dans ce terroir 5. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [95%] :\r\nNon, je suis ton p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [83%] :\r\nAh oui, sympa, oui merci Eddy Fiat Made. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [95%] :\r\nOn se quitte avec les radote Chili Peppers. \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la fin, le TurboShow \u00e0 bient\u00f4t sa personne ses vitesses ma pauvre ami. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [88%] :\r\nLe TurboShow, le TurboShow. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-2ABD1E07-6D12-4F70-920C-D0BE551810C4", "internalArchiveId": "2ABD1E07-6D12-4F70-920C-D0BE551810C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 27.06.2018", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "durationSec": 311, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660338", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-06-27T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-06-27T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9660352", "ece-9660338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T04:10:31Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAndrus France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nElle vit, je suis \u00e0 la poursuite de quelque chose, je veux vivre, d'exp\u00e9rience, je veux avoir le contr\u00f4le, je veux la libert\u00e9 sexuelle, je veux de l'intimit\u00e9, je veux me sentir forte, je veux me sentir prot\u00e9g\u00e9 et je veux trouver la beaut\u00e9 parmi le d\u00e9sordre, je veux aller au-del\u00e0 des genres, je ne veux pas avoir \u00e0 choisir entre ma part de f\u00e9minit\u00e9 et mon c\u00f4t\u00e9 masculin, je me bats contre le sentiment d'\u00eatre une outsider et j'essaie de trouver un endroit qui me ferait me sentir chez moi l'intention de ce disque, et d'\u00eatre primaire et beau vuln\u00e9rable fort \u00eatre le chasseur et la proie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [87%] :\r\nL'leur semble sec l\u00e0- dedans, c'est un pi\u00e8ge \u00e0 mon avis un d\u00e9tecteur mol\u00e9culaire pourquoi est -ce que la porte qui n'a pas d\u00e9clench\u00e9 n'est pas un \u00eatre vivant, Anna Calvi sortira son nouvel album 20 heures le 31 ao\u00fbt sur le Label domino Counter enregistr\u00e9 \u00e0 Londres et \u00e0 Los Angeles avec Nick Launey, producteur de nickel Yves avec ses propres musiciens et aussi certains des de Portishead pas mal 1er extrait du prochain Ana Calvi de Girls out of my boy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A30C268-6729-4AF5-BAB0-45142ED48DC5", "internalArchiveId": "7A30C268-6729-4AF5-BAB0-45142ED48DC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'argent pour une bonne note.", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "MediaMarkt offre de l'argent sous forme de bons cadeaux aux \u00e9l\u00e8ves qui pr\u00e9sentent leur bulletin scolaire avec des notes allant de 5 \u00e0 6. Le Syndicat des enseignants romands (SER), la F\u00e9d\u00e9ration des associations des parents d'\u00e9l\u00e8ves de Suisse romande et du Tessin (FAPERT), la Conf\u00e9rence latine des chefs d'\u00e9tablissement de la Scolarit\u00e9 obligatoire (CLACESO), ainsi que la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) d\u00e9noncent une r\u00e9cup\u00e9ration consum\u00e9riste inacceptable et discriminante de la part de MediaMarkt. Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands, est l'invit\u00e9 de Th\u00e9o Chavaillaz.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:46:57-08:47:15 / * MediaMarkt offre de l'argent sous forme de bons cadeaux aux \u00e9l\u00e8ves qui pr\u00e9sentent leur bulletin scolaire avec des notes allant de 5 \u00e0 6. Le Syndicat des enseignants romands (SER), la F\u00e9d\u00e9ration des associations des parents d'\u00e9l\u00e8ves de Suisse romande et du Tessin (FAPERT), la Conf\u00e9rence latine des chefs d'\u00e9tablissement de la Scolarit\u00e9 obligatoire (CLACESO), ainsi que la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) d\u00e9noncent une r\u00e9cup\u00e9ration consum\u00e9riste inacceptable et discriminante de la part de MediaMarkt. Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands, est l'invit\u00e9 de Th\u00e9o Chavaillaz.", "durationSec": 484, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9644022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["De l'argent pour une bonne note. / OEP_2018-06-27T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["MediaMarkt offre de l'argent sous forme de bons cadeaux aux \u00e9l\u00e8ves qui pr\u00e9sentent leur bulletin scolaire avec des notes allant de 5 \u00e0 6. Le Syndicat des enseignants romands (SER), la F\u00e9d\u00e9ration des associations des parents d'\u00e9l\u00e8ves de Suisse romande et du Tessin (FAPERT), la Conf\u00e9rence latine des chefs d'\u00e9tablissement de la Scolarit\u00e9 obligatoire (CLACESO), ainsi que la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) d\u00e9noncent une r\u00e9cup\u00e9ration consum\u00e9riste inacceptable et discriminante de la part de MediaMarkt. Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands, est l'invit\u00e9 de Th\u00e9o Chavaillaz."], "variantIds": ["ece-9644022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T06:50:35Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMediaMarkt offre donc de l'argent sous forme de bons cadeaux aux \u00e9l\u00e8ves qui pr\u00e9sentent leur bulletin scolaire, mais attention, seuls les bons \u00e9l\u00e8ves recevront c'est bon Th\u00e9o Chavaillaz, il faudra avoir des moyennes entre 5 et 6 sur 6 donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOui, exactement, donc sur le papier professionnel les textes du 27 au 28 juillet du 27 juin au 28 juillet pardon nous r\u00e9compensant les \u00e9coliers tous les six et les 5 du bulletin actuels permettent d'\u00e9conomiser de l'argent liquide alors montrer le bulletin dans un magasin MediaMarkt et nous offrons 4 francs pour chaque 6 3 francs pour chaque 5 et demi de francs pour chaque 5 et le tout sous forme de bons cadeaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [95%] :\r\nEt cette offre promotionnelle suscite de fortes r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nOui, plusieurs organismes d\u00e9noncent une r\u00e9cup\u00e9ration consum\u00e9riste inacceptable de la part de MediaMarkt et de plus elle et discriminante ces organismes sont la F\u00e9d\u00e9ration des associations des parents d'\u00e9l\u00e8ves de Suisse romande et du Tessin la conf\u00e9rence latine des chefs d'\u00e9tablissement de la secte de la scolarit\u00e9 obligatoire : la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et puis le syndicat des enseignants romands le SER. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Syndicat Syndicat des enseignants romands, dont nous recevons le pr\u00e9sident en duplex de notre Studio de Del\u00e9mont bonjour samuel Rohrbach bonjour, merci de nous rejoindre samuel Rohrbach vous \u00eates donc pr\u00e9sident de ce syndicat qui d\u00e9nonce cette publicit\u00e9, mais pourtant r\u00e9compens\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves qui ont bien travaill\u00e9 durant l'ann\u00e9e, \u00e7a n'est pas si m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\nR\u00e9compenser les \u00e9l\u00e8ves ce n'est pas m\u00e9chant, c'est clair, mais \u00e7a doit se faire dans le cadre familial, \u00e7a doit se faire parler les parents qui encourage tout au long de l'ann\u00e9e, le leurs enfants qui mettent en place un syst\u00e8me qui peut m\u00ealer r\u00e9compense, voire m\u00eame sanction parce que les parents suivent la progression de de leur enfant et puis on peut imaginer une r\u00e9compense dans ce cadre -l\u00e0, mais une r\u00e9compense comme le met en avant cette soci\u00e9t\u00e9 c'est de la r\u00e9cup\u00e9ration, c'est utiliser capter c'est ces \u00e9l\u00e8ves, on leur fait miroiter en sucre sous forme de bons d'achat, sachant qu'ils vont apr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [90%] :\r\nPlus mais qu'est ce que vous reprochez exactement \u00e0 M\u00e9dia Markt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [88%] :\r\nC'est de prendre d\u00e9j\u00e0 de cibler des des enfants ce n'est pas la seule soci\u00e9t\u00e9 mais c'est de d'appeler ses enfants \u00e0 venir chez eux l'\u00e9cole en Suisse romande, n'est pas ouverte aux soci\u00e9t\u00e9s hein ou soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, et l\u00e0 on fait venir l'\u00e9cole dans dans le centre- commercial et puis c'est c'est un assaut consum\u00e9riste compte c'est ces enfants qui ne voyait pas, finalement, qu'ils se font avoir parce que, pour chaque bon distribu\u00e9s il y aura une rentr\u00e9e d'argent bien plus grande pour cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [84%] :\r\nEst ce qu'on peut prot\u00e9ger le le bulletin scolaire, en tant que telle, comme \u00e9tant un je ne sais pas quand m\u00eame pas le sacraliser mais lui donner une forme un peu plus officielle, pour qu'elle ne soit pas utilis\u00e9e \u00e0 des fins mercantiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [90%] :\r\nAlors le bulletin scolaire, c'est d\u00e9j\u00e0 un document officiel, donc pour moi il y a d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me aussi de demander qu'on pr\u00e9sente ce bulletin pour recevoir des des bons d'achat, le bulletin scolaire : informer les parents du du travail de la progression des \u00e9l\u00e8ves et puis l\u00e0, je pense que les autorit\u00e9s devraient peut-\u00eatre r\u00e9agir et dire non si bulletin scolaire ne peuvent pas \u00eatre utilis\u00e9 dans un cadre commercial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [87%] :\r\nLe CEO de MediaMarkt suisse Martin rouge Rolls communique en ces termes : avec notre initiative, nous souhaitons montrer aux \u00e9l\u00e8ves qu'untel engagement est r\u00e9compens\u00e9 en Suisse et les inciter \u00e0 continuer \u00e0 faire de leur mieux \u00e0 l'\u00e9cole, vous pensez pas que que c'est un peu du gain et carottes peut motiver les \u00e9l\u00e8ves, d'une certaine mani\u00e8re, comme par exemple des parents ou grands- parents donnent des sous- \u00e9l\u00e8ves qui font des bonnes notes de mani\u00e8re sur le sur le fond, sur la la mani\u00e8re, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [92%] :\r\nQuand on parle de de r\u00e9compense de p\u00e9dagogie de la r\u00e9compense, il y a beaucoup de de psychologues ou de p\u00e9dagogue qui qui ont \u00e9crit l\u00e0- dessus, on doit dire \u00e0 l'enfant, avant qu'on va lui donner une r\u00e9compense pour qu'soit motiv\u00e9 dans son travail, le mythe Lema\u00eetre comme \u00e7a \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, c'est trop tard, c'est vraiment une r\u00e9cup\u00e9ration de la par cette soci\u00e9t\u00e9 et puis on doit viser les progr\u00e8s et ne pas laisser de c\u00f4t\u00e9 des des \u00e9l\u00e8ves qui ont travaill\u00e9, qui ont progress\u00e9, mais qui ne sont pas arriv\u00e9s \u00e0 se 5 malgr\u00e9 tout leur travail, et l\u00e0, c'est quand m\u00eame malheureux qu'on met en avant uniquement les bons \u00e9l\u00e8ves et puis pas tous les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [93%] :\r\nAlors il faut dire que sur notre page Facebook nos sollicitations les les avis de de des internautes, les r\u00e9actions sont quasi unanimes pour condamner aussi ses m\u00e9thodes mais certains rel\u00e8vent que \u00e7a n'est pas si nouveau, comme par exemple Claude Crouzat qui nous \u00e9crit quand j'avais 8 ans dans mon quartier \u00e0 Gen\u00e8ve, on pouvait aller \u00e0 l'imprimerie de la rue du Valais avec son carnet scolaire et avec des bonnes notes, la primeur nous donner une dizaine de feuilles de papier de couleur pour faire des dessins et avec de moins bonnes notes, on avait droit seulement \u00e0 des feuilles blanches jusqu'\u00e0 la prochaine fois et tout \u00e7a juste pour le plaisir sans marketing ni fid\u00e9lisation donc juste pour nous encourager et kyrielle Kirill Gossweiler va dans le m\u00eame sens, il nous dit dans le temps, il arrivait qu'\u00e0 l'occasion des promotions, certains \u00e9l\u00e8ves ou certaines \u00e9l\u00e8ves sp\u00e9cialement m\u00e9ritants ou m\u00e9ritante recevait un dipl\u00f4me ou certificat accompagn\u00e9 d'un bon d'achat qui \u00e9taient g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 faire valoir dans une grande librairie une grande cha\u00eene de librairies romandes donc finalement \u00e7a n'est pas si nouveau samuel Rohrbach. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [89%] :\r\nAlors, dans, dans le cas des promotions l'exemple que vous n'venez cit\u00e9 \u00e7a se fait dans le c\u00e2ble scolaire, c'est l'institution qui r\u00e9compense les \u00e9l\u00e8ves et puis dans le cas d'scolaire les \u00e9l\u00e8ves savent qu'en fin d'ann\u00e9e, il y a ce syst\u00e8me de de promotion, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a existe depuis longtemps, bien s\u00fbr, mais l\u00e0 on a vraiment une soci\u00e9t\u00e9 qui appelle les enfants \u00e0 venir chez chez elle et puis qui s'adresse \u00e0 des enfants entre 4 et 14 ans, donc c'est vraiment pas, pas du tout la m\u00eame chose que l'exemple du de la primeur en bas de la rue qui qui donnait des feuilles de papier d\u00e9j\u00e0, il leur donnait \u00e0 tout monde c'est vrai Jean-Marc ne vise que que le et que les bonnes notes que les 5 et les 6 donc il y a, il y a cette discrimination et puis bon, il faut quand m\u00eame prot\u00e9ger c'est ses 6 enfants, on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on sait qu'on aime ce la consommation est mise en avant et puis l\u00e0 il faut vraiment maintenant essayer de prot\u00e9ger bien plus ses enfants et puis ne pas aller chez M\u00e9dia Markt avec ses bulletins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [94%] :\r\nTh\u00e9o Chavaillaz vous avez contact\u00e9 MediaMarkt quelle est leur position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [92%] :\r\nAlors leur service de presse me dit que cette action d\u00e9j\u00e0 men\u00e9e avec succ\u00e8s \u00e0 Saint-Gall, par cette action, ils pensent que les comp\u00e9tences et le travail doivent \u00eatre r\u00e9compens\u00e9s, c'est la base du fonctionnement de notre soci\u00e9t\u00e9 et puis dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, il est probable que cette action soit reconduite, \u00e7a marche et que les enfants d\u00e9veloppent un bon rapport avec M\u00e9dia Markt, c'est que c'est du bon marketing. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [96%] :\r\nEt c'est sur ce point, d'ailleurs pr\u00e9cis\u00e9ment que la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs n'est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [91%] :\r\nOui pour Val\u00e9rie Muster de la FRC cela touche, voire d\u00e9passe la limite de ce que l'on peut faire en marketing, ne pas se servir des enfants pour provoquer un acte d'achat et puis par une campagne marketing amener les enfants physiquement \u00e0 l'int\u00e9rieur du magasin, c'est ce que c'est ce qui d\u00e9range fondamentalement la FRC qui prend l'exemple des vignettes Panini ou des h\u00e9morragies \u00e0 collectionner de la Migros de la Coop, o\u00f9 la la limite les mamans, les papas les grands- parents peuvent faire l'interm\u00e9diaire mais pas directement amener l'enfant lui- m\u00eame de son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [84%] :\r\nJ'ai cependant fort qui doit se pr\u00e9senter en fait au magasin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [89%] :\r\nVoil\u00e0, en dernier lieu, ce qu'il faut encore \u00e9claircir, c'est la mani\u00e8re dont les donn\u00e9es des enfants peuvent \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s c'est-\u00e0-dire alors on imagine bien que pour \u00e9viter qu'un petit g\u00e9nie du profit aille chercher son bon cadeaux, une fois la succursale de Crissier et puis \u00e0 celle de Granges-Paccot, puis \u00e0 celle de compter pour \u00e9viter cela, MediaMarkt va tr\u00e8s probablement devoir identifier les jeunes qui aurait d\u00e9j\u00e0 obtenu leur bon cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [89%] :\r\nEt conserver donc ces donn\u00e9es d'une mani\u00e8re ou d'une autre samuel Rohrbach qu'est -ce que vous allez faire pour contrer cette cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [90%] :\r\nAlors pour l'instant, nous esp\u00e9rons que les dirigeants de MediaMarkt nous r\u00e9pondent parce que nous leur avons \u00e9crit, nous attendons toujours cette r\u00e9ponse et puis, vendredi dernier, comme nous a \u00eatre quand nous avons d\u00e9couvert par hasard le lancement de de cette campagne \u00e0 l'interne, nous avons \u00e9voqu\u00e9 plusieurs actions, on a m\u00eame parl\u00e9 \u00e9ventuellement donner d'un appel au boycott, mais pour l'instant j'esp\u00e8re sinc\u00e8rement qu'MediaMarkt va revenir en arri\u00e8re, parce que, m\u00eame si pour eux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s quand ils ont lanc\u00e9 cette action localement en Suisse allemande en 2012 sans succ\u00e8s financier mais serve s'\u00e7a ce n'est pas un succ\u00e8s moral et j'esp\u00e8re que la que la moralit\u00e9 va prendre le pas sur cette notion d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [95%] :\r\nNous le verrons la campagne doit d\u00e9marrer aujourd'hui elle doit durer \u00e0 peu pr\u00e8s un mois, merci de d'\u00eatre venu donner votre commentaire samuel Rohrbach merci pr\u00e9sident du du syndicat des enseignants romands vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Th\u00e9o Chavaillaz et vous \u00e9tiez accueillie par Ga\u00ebl Klein dans notre Studio de Del\u00e9mont vous souhaite une excellente journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, bonne journ\u00e9e au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T06:56:06Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rohrbach, Samuel", "role": "pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A944FE12-F13A-43CA-87DC-BBDC759E09D7", "internalArchiveId": "A944FE12-F13A-43CA-87DC-BBDC759E09D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Footgolf, un sport ludique", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillod, Christophe\r\nNeuch\u00e2tel accueille d\u00e9sormais le quatri\u00e8me terrain de footgolf de Suisse romande. Un loisir qui m\u00e9lange deux sports et qui donne une activit\u00e9 ludique et familiale en pleine nature. Rencontre avec l'initiateur de ce projet, Christophe Guillod, ancien footballeur neuch\u00e2telois. Un sujet d'Henry Buxant.\r\n\r\n* * Neuch\u00e2tel accueille d\u00e9sormais le quatri\u00e8me terrain de footgolf de Suisse romande. Un loisir qui m\u00e9lange deux sports et qui donne une activit\u00e9 ludique et familiale en pleine nature. Rencontre avec l'initiateur de ce projet, Christophe Guillod, ancien footballeur neuch\u00e2telois. Un sujet d'Henry Buxant.", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9644015", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le Footgolf, un sport ludique / OEP_2018-06-27T08:51:45_sequence-2", "On en parle du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Neuch\u00e2tel accueille d\u00e9sormais le quatri\u00e8me terrain de footgolf de Suisse romande. Un loisir qui m\u00e9lange deux sports et qui donne une activit\u00e9 ludique et familiale en pleine nature. Rencontre avec l'initiateur de ce projet, Christophe Guillod, ancien footballeur neuch\u00e2telois. Un sujet d'Henry Buxant."], "variantIds": ["ece-9644015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T06:53:05Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMaintenant, on va s'occuper d'une petite activit\u00e9 physique on va s'\u00e9gayer un petit peu sur un terrain puisque, coupe du monde oblige, on va parler de foot, ce matin, mais pas vraiment du m\u00eame sport justement qui fait la une de tous les journaux et qui est dans toutes les dans toutes les bouches, dans tous les coeurs, mais il se joue pourtant avec le m\u00eame accessoires Abalo tout simplement sur l'herbe avec un but, sauf que la forme change, le but est une sorte de grand saut au centre duquel tr\u00f4ne un fanion et qu'il n'y a pas de gardien, le trou le fanion, bon, \u00e7a vous fait penser au le golf, le golf et le football, on m\u00e9lange le tout et \u00e7a donne le footgolf on part donc \u00e0 la d\u00e9couverte de cette activit\u00e9 toute jeune invent\u00e9e il y a une dizaine d'ann\u00e9es, qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9 sur le haut de Neuch\u00e2tel, le site qui accueille, anciennement le golf de Neuch\u00e2tel Rendez -vous donc avec Christophe Guyot au parc de Pierre beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [87%] :\r\nJoli coup Christophe Guyot, bonjour, bonjour, parce qu'on a ici, alors on est sur la plaine de Pierre \u00e0 bord du canton de Neuch\u00e2tel, sur les hauteurs du canton de Neuch\u00e2tel, donc c'est en pleine nature, on va aller l\u00e0 qu'on voit les Alpes il y a vraiment un cadre qui est fantastique, calme et puis, en a profit\u00e9 pour installer ici en terrain de footgolf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nQuand j'ai vu l'annonce qui nous \u00e9taient envoy\u00e9es par la Ville de Neuch\u00e2tel, sa premi\u00e8re fois que je lisais ce mot footgolf vous pouvez nous dire en quoi \u00e7a consiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [89%] :\r\nBen c'est comme le nom l'indique, \u00e0 une un m\u00e9lange de foot et de golf, donc \u00e0 la place d'avoir un club et une petite balle on a un autre pied et un ballon de foot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [85%] :\r\nEt donc c'est le m\u00eame principe : on part d'un endroit on a x sont de coups pour \u00eatre dans le le par c'est-\u00e0-dire le nombre de coups id\u00e9al pour r\u00e9aliser ce parcours voil\u00e0 donc racontez -nous un petit peu quelles sont les particularit\u00e9s du footgolf par rapport peut-\u00eatre justement \u00e0 un sport qu'on conna\u00eet puisqu'il nous donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors le footgolf c'est quelque chose qui est vraiment accessible \u00e0 tous et puis c'est exactement les m\u00eames lois de jeu, c'est-\u00e0-dire qu'on doit mettre un ballon ou une balle avec le moins de coups possibles dans la cible qui est justement le trou et c'est vraiment accessible \u00e0 tous parce qu'on a tous l'habitude de shooter dans un caillou dans une canette, m\u00eame si on n'est pas footballeur et je dirais m\u00eame qu'un footballeur, il est pas forc\u00e9ment avantag\u00e9s parce que justement, il faut vraiment r\u00e9ussir tout s'\u00e9coule et les premiers et et cette pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [87%] :\r\nIl terrain en plus historiquement, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un parcours de golf, donc finalement on surtout et un peu les m\u00eames caract\u00e9ristiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nAbsolument, oui, alors c'est un terrain qui id\u00e9al pour nous, parce qu'il a des zones qui sont plates, des zones qui sont un tout petit peu vallonn\u00e9e et on a pu justement jouer avec ses reliefs naturels pour faire un parcours qui soit accessibles \u00e0 tous, mais en m\u00eame temps un tout petit peu plus pr\u00e9cis pour les gens qui ont envie de faire de la comp\u00e9tition, il peut vraiment y retrouver des zones d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ressante et puis assez excitant, 3 jours de football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [87%] :\r\nVous dites comp\u00e9tition note quand m\u00eame plut\u00f4t l'impression qu'on est dans le domaine du loisir et ici plut\u00f4t que de la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors nous, on a vraiment voulu mettre en avant, il existe des comp\u00e9titions mais notre but avant tout, c'est de pouvoir offrir aux gens, Denis Chatelier environ un sport nouveau, une activit\u00e9 qui peut se faire avec les \u00e9coles avec des enfants, pas besoin de venir et puis d'\u00eatre un pro c'est vraiment comme vous allez faire du mini- golf, quelque part, vous venez avec la famille, avec les amis avec l'entreprise et puis vous amuser le Fun, c'est le mot principal qui qui ressort de cette activit\u00e9, ce qu'on peut jouer au football sur tous les terrains, alors oui on peut jouer au footgolf, un petit peu partout, il suffit d'avoir un ballon et puis un but apr\u00e8s vous enfin un objet \u00e0 toucher ou un endroit sur lequel s'arr\u00eater par exemple, je me rappelle quand il jouait au foot \u00e0 Neuch\u00e2tel apr\u00e8s les entra\u00eenements, souvent avec d'autres joueurs en prenait des ballons et on faisait des petits concours donc composer le ballon \u00e0 un endroit puis on devait s'arr\u00eater le n\u00f4tre ballon qu'co- sur la ligne de but pas apr\u00e8s, pas avant, mais assur\u00e9 et celui qui \u00e9tait le plus pr\u00e8s et bien gagn\u00e9, et celui qui perdait ramasser tout le matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [86%] :\r\nCe que je voulais dire par l\u00e0 c'est des terrains qui sont un peu plus en altitude, on \u00e9tait un peu plus vallonn\u00e9, est ce que \u00e7a s'y pr\u00eate quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [91%] :\r\nApr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 le Design que vous faites du parcours, c'est tr\u00e8s important, \u00e7a parce que vous pouvez faire une belle surface m\u00eame mal utilis\u00e9 et vous par une surface difficile mais avec un parcours qui est intelligemment pos\u00e9e alors quelque chose qui est tout \u00e0 fait jouable savons combien de temps pour faire un parcours alors nous, on a r\u00e9ussi \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a fait un 9 trous, comme je disais tout \u00e0 l'heure, les gens qui trouvent que c'est un peu court peut faire un 2\u00e8me tour et si vous \u00eates 2 personnes qui avaient un petit peu ou pas du tout jouer au foot, il faut compter une petite heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, allez, on y retourne, on fait un 2\u00e8me essai, on y va, pose le ballon donc sur l'aire de d\u00e9part carr\u00e9 avec du faux gazon et puis on y va, on s'en ce jour de foot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [86%] :\r\nBen voil\u00e0, oui, \u00e7a aide quand m\u00eame un petit peu mais comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, le fait d'argent au foot, \u00e7a aide un shooter le ballon correctement, en revanche, sur un terrain de foot, c'est plat est un excellent joueur de footgolf sera quelqu'un qui a jou\u00e9 au foot, donc il a la technique pour shooter le ballon plus ou moins, il veut, mais par contre avec l'exp\u00e9rience d'avoir jou\u00e9 au golf le joueur qui conna\u00eet les 2 disciplines sera \u00e9valu\u00e9 le terrain, les pentes tout \u00e7a, il mettra la balle au bon endroit et non pas se fera pas avoir par parlera longuement du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [85%] :\r\nJe veux une question, c'est vraiment le sport familial par excellence, ce qui fait une carte sp\u00e9ciale pour les enfants parce que j'imagine qu'ils ont plus de peine \u00e0 r\u00e9aliser l'existence, et puis une carte sp\u00e9ciale pour eux alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [90%] :\r\nSi on fait de la comp\u00e9tition va compter ses co\u00fbts, maintenant on a pas mal de familles qui sont venues d\u00e9j\u00e0 et puis compte plus ou moins les co\u00fbts, mais les enfants, finalement on se rend compte qu'il s'en fiche un petit peu parce que ce qui compte pour eux c'est vraiment de courir apr\u00e8s le ballon, shoot\u00e9e taper dans la plaine, ils peuvent courir, ils sont tous contents et puis se d\u00e9fouler et c'est ce qui fait aussi du bien aux parents d'avoir des enfants le soir quand ils rentrent \u00e0 la maison qui sont fatigu\u00e9s qui dorment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [89%] :\r\nLes enfants, ils aiment bien gagner aussi oui, oh, j'imagine, donc ils sont aussi tr\u00e8s comp\u00e8t, c'\u00e9tait Christophe Guyot, initiateur et codirecteur avec Laurent \u00c9tienne du footgolf de Neuch\u00e2tel, on n'a pas parl\u00e9 de prix Henri alors c'est 18 francs par adulte et 12 francs par enfant, donc en fait c'est c'est juste la location du ballon, si on veut bien parce qu'on peut y passer toute l'apr\u00e8s- midi, si on veut, on n'est pas limit\u00e9 \u00e0 une seule, une seule partie alors l\u00e0, vous \u00e9tiez \u00e0 Neuch\u00e2tel mais ce qu'il y a d'autres terrains en Suisse romande, alors il y a int\u00e9r\u00eat, Abbas ruches, donc \u00e7a c'est sur la commune de Saint-Cergue, il y a la CAC r\u00e9elle dans le Jura et au Mont- Noble un accent et puis vous connaissant, j'imagine que vous avez essay\u00e9 \u00e0 vous connaissez bien Philippe pour tout ce qui est ludique, je suis assez bon public, alors oui, on se prend au jeu, c'est effectivement tr\u00e8s accessible, comme le disait Christophe Guyot alors ce qui est pas tr\u00e8s facile, c'est de doser le Tir quand on approche du butin quand on approche du trou et puis une fois qu'on est tout pr\u00e8s, il arrive aussi au dernier moment que le ballon contourne le saut et comme au golf comme au gage qui, en fait, finalement, c'est exactement la chose ce que cela dit juste la taille la taille du du ballon qui change quoi donc c'est c'est pas si simple, alors pour avoir un avis neutre et objectif, j'ai rencontr\u00e9 un groupe d'\u00e9coliers de 6 et 7\u00e8me course d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [86%] :\r\nSalut bonjour compte s'appelle Arthur alors Arthur grande footballeur non, je ne joue pas non, je joue pas et donc du coup, le footgolf Toros quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [89%] :\r\nBen, j'ai fait du golf, j'ai bien aim\u00e9, mais j'ai arr\u00eat\u00e9 et puis j'aime bien le foot, donc c'est cool comme \u00e7a on peut faire les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [73%] :\r\nQu'est -ce que tu trouves de souhaite pense loisir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [81%] :\r\nBah, c'est que c'est ben, c'est un m\u00e9lange des 2, puis le golf, c'est l'empilement le foot, c'est tr\u00e8s rapide, puis bah la centrale, les 2 de comme \u00e7a, tu peux t'amuser en m\u00eame temps, Thierry doucement le terrain \u00e0 l'endroit ici \u00e0 Neuch\u00e2tel en France quoi, ben c'est bien parce qu'il y a un grand espace et puis bon, apr\u00e8s c'est pas un terrain de golf, non plus, donc c'est pas tout entretenu super bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [73%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce soit nickel commentaire Haengel. \r\nOui, ce serait mieux ok, merci, en fait, vous venez d'o\u00f9 d'Auvergne quand il s'appelle Matisse alors Matisse pour le footgolf, \u00e7a repr\u00e9sente maintenant je me foutais de golf, mais encore parce que tout le monde a dit \u00e7a, alors qu'est ce que tu pourrais dire d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [93%] :\r\nMoi, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a que le golf, on marche plus encore plus, je trouve \u00e7a a plus amusant, je trouve que c'est difficile, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [77%] :\r\nJ'mademoiselle vous avec Fanny du moi ce que tu penses de cette d\u00e9couverte, j'imagine que c'est la premi\u00e8re qui ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:39) [83%] :\r\nOui, ben, je trouve \u00e7a cool parce qu'avant je faisais du foot bah, des fois, \u00e7a devient un peu une aventure de trois donc comme de m\u00e8tres dans des trous, donc voil\u00e0, c'est cool sous sa mieux, je trouve \u00e7a plus amusant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [85%] :\r\nVous devez faire, par exemple, 3 coups pour arriver \u00e0 un endroit parfois C4, ce que vous y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [96%] :\r\nNon pas trop, en tout cas pas moi j'arrive pas trop mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [59%] :\r\nOk bon fera entra\u00eene un petit peu le dernier la bande que vous \u00eates Abel ainsi le \u00e7a, lui a -t-il alors tant pourquoi qu'bien mais le foot c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [91%] :\r\nMais le foot c'est mieux au fait, on parlait de la Coupe du monde de foot en introduction, Henry et ce qu'il y a des comp\u00e9titions de footgolf oui, il y a des clubs et m\u00eame une association suisse de footgolf et vous ne me croirez pas, mais il y a m\u00eame une Coupe du monde dans le tenant du titre et l'Argentine, l'Argentine est -ce que c'est pr\u00e9monitoire alors vu le niveau affich\u00e9 par l'Albiceleste depuis le d\u00e9but du tournoi, j'en doute un peu personnellement mais ont quand m\u00eame gagn\u00e9, toujours se m\u00e9fier des gravats merci Henry Buxant Le footgolf une id\u00e9e d'activit\u00e9 \u00e0 faire cet \u00e9t\u00e9, puis vous nous direz ce que vous en avez pens\u00e9, vous pouvez passer par notre Mail ou par les r\u00e9seaux sociaux \u00e9videmment comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-D3AB322C-314A-4E58-A3BC-CEF06FF4075F", "internalArchiveId": "D3AB322C-314A-4E58-A3BC-CEF06FF4075F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question minute: la mini-jupe", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "Jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge pouvons-nous porter une mini-jupe? La r\u00e9ponse de Chantal Cadorin, conseill\u00e8re en image, au micro de Lydia Gabor.\r\n\r\n* Infotrafic: 09:23:35-09:23:53 / * Jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge pouvons-nous porter une mini-jupe? La r\u00e9ponse de Chantal Cadorin, conseill\u00e8re en image, au micro de Lydia Gabor.", "durationSec": 50, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9644020", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La question minute: la mini-jupe / OEP_2018-06-27T09:17:46_sequence-4", "On en parle du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge pouvons-nous porter une mini-jupe? La r\u00e9ponse de Chantal Cadorin, conseill\u00e8re en image, au micro de Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-9644020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T06:46:24Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a Gabor jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge peut -on porter une minijupe, Chantal Cadorin, conseill\u00e8re en image, l'\u00e2ge n'est pas le seul crit\u00e8re pour le port des mini- jupes effectivement, il est aussi question de morphologie et de jambes et puis \u00e9galement de combinaisons vestimentaires, c'est une \u00e9vidence que la mini- passe mieux avec une silhouette menue \u00e0 la Vanessa Paradis, mais on n'a pas toute son physique alors pour fixer un \u00e2ge il est de bon ton de dire qu'autour de 40 ans, la Mini est encore acceptable en hiver avec des collants opaques ou alors l'\u00e9t\u00e9 avec de belles jambes sur la plage et puis on va \u00e9viter des associations tr\u00e8s provoque, du genre mini- avec un haut moulant tr\u00e8s d\u00e9collet\u00e9s ou bien mini- avec des baskets compenser et des cuissardes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T07:47:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cadorin, Chantal", "role": "conseill\u00e8re en image", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF1FA3C6-BA37-4764-AA1C-6CA17D5F9BF4", "internalArchiveId": "EF1FA3C6-BA37-4764-AA1C-6CA17D5F9BF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : Les Eurock\u00e9ennes de Belfort racont\u00e9es par Kem Lalot 3/5", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nShowcases, interviews, news,...", "durationSec": 873, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660460", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music : Les Eurock\u00e9ennes de Belfort racont\u00e9es par Kem Lalot 3/5 / PNY_2018-06-27T09:33:36_pony-music-les-eurockeennes-de-belfort-r", "Pony Express du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-9660460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T07:27:07Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nPoint et depuis lundi, on prend un petit peu d'avance sur le gros gros g\u00e2teau que va s'offrir les Eurock\u00e9ennes de Belfort 30 ans pour ce festival dans le Territoire de Belfort Festival sur lequel nous nous rendons r\u00e9guli\u00e8rement et c'est un et Couleur3 3 sera en Direct justement des Eurock\u00e9ennes de Belfort dans quoi allez dans une semaine, un petit peu plus d'une semaine, l'occasion pour nous d'interviewer l'un des artisans de ce festival Kem Lalot, le programmateur en chef des Eurock\u00e9ennes ainsi que Cindy qui est responsable de la comme on l'entend depuis lundi nous parler des retomb\u00e9es \u00e9conomiques de ce festival, aujourd'hui, je lui ai demand\u00e9 ce qui, en 30 ans, d'apr\u00e8s lui, avait le plus chang\u00e9 en bien d'abord et en mal, ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [86%] :\r\nAlors en bien, trouve la qualit\u00e9 du son dans les festivals, qualit\u00e9 du son et qualit\u00e9 du Light, l'accueil des gens en qualit\u00e9 du son en fait, je trouve qu'il y a eu des progr\u00e8s techniques qui ont \u00e9t\u00e9 assez impressionnant, c'est-\u00e0-dire qu'avant pour essayer de r\u00e9sumer tr\u00e8s rapidement le sont en les grosses enceintes de chaque c\u00f4t\u00e9 de la Seine, qui a fait qui aller tout droit, c'est-\u00e0-dire que quand on se retrouvait en face des enceintes quasiment sourd et quand on \u00e9tait un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur vous pas trop bas, on n'entendait pas tr\u00e8s bien en fait c'est assez bizarre, alors que maintenant on arrive avec les les enceintes modernes maintenant \u00e0 quand on a toujours des grosses enceintes mais on arrive \u00e0 pointer chaque p\u00e9rim\u00e8tre, on va dire de la reine, ce qui fait qu'on touche tout le monde avec un niveau sonore qui est \u00e9quivalent partout et pas avec eux, plus fort d'un c\u00f4t\u00e9, et puis au milieu, bof quoi c'est vraiment \u00e9quilibr\u00e9 sur et \u00e7a je trouve que c'est un confort auditif qui est vraiment int\u00e9ressant au niveau des la\u00efcs pareil des, des, des choses qu'viennent compl\u00e8tement fou au niveau de l'accueil des festivaliers sont qu'on a fait, on a fait pas mal de progr\u00e8s, quoi, c'est-\u00e0-dire que, on essaye de pour le confort des festivaliers qui sont bien qui rendent dans un univers aussi un petit peu diff\u00e9rent, plus c'est sur le camping etc, on a fait beaucoup de progr\u00e8s au niveau du camping, c'est plus simplement pose attente etc, des activit\u00e9s et des choses, des douches chaudes image etc, donc on fait vraiment beaucoup de probl\u00e8mes l\u00e0- dedans apr\u00e8s les points n\u00e9gatifs, moi je crois qui qui me concerne, vraiment, c'est l'augmentation des cachets, parce que l\u00e0, on est pass\u00e9 \u00e0 des cachets depuis on va dire c'est c'est vraiment depuis une dizaine d'ann\u00e9es, on est pass\u00e9 \u00e0 des cachets qui viennent compl\u00e8tement fou et \u00e7a ne fait que que empirer d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et donc on se demande comment vont faire encore pour accueillir des artistes de renomm\u00e9e, parce que la seule solution qui reste, c'est d'augmenter le prix, on est, on n'y tient pas, ou alors il faut une jauge plus gros, \u00e7a voudrait dire des milliers de sites, ce que l'on a la particulier dans un site qui est beau, mais par contre une capacit\u00e9 limite qui et 32000 personnes par jour, et donc on ne tient pas changer de site, on ne tient pas augmenter les billets donc comment faire enfin pas les augmenter mais augmente sensiblement chaque ann\u00e9e tient pas faire un bond de 10 ou 20 euros sur un ticket jour pour pouvoir avoir la super t\u00eates d'affiche donc ben maintenant, il faut se creuser un peu plus la t\u00eate, c'est pas mal aussi, faut aller chercher, il faut essayer de construire sa programmation diff\u00e9remment et puis essayer de sentir les les bons coups, entre guillemets quoi et \u00e7a c'est un savoir- faire, c'est notre savoir- faire a aux personnes la programmation contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [84%] :\r\nEt au niveau du public en 30 ans, le public des Eurock\u00e9ennes de Belfort au public des festivaliers de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a quelques semaines, on avait le chanteur de de 10 nuit de G\u00eanes, une interview et \u00e0 la question de savoir qu'est -ce qui change et dans le public, lui disait \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 80 public \u00e7a devait se conqu\u00e9rir aujourd'hui le public, il est le plus souvent \u00e0 qui oui parce que c'est quelque chose que tu partages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [83%] :\r\nEn festival c'est c'est pas tout \u00e0 fait que au boycott, les gens vont donc voir une des zones maritimes et c'est ce qui vous voir dans une salle en festival qui peut encore arriver \u00e0 conqu\u00e9rir du public \u00e0 part, c'\u00e9tait la grosse t\u00eate d'affiche, que tout le monde attend machin etc mais quand arrive : j'ai pas de Samaritaine par exemple qui nous Eurock\u00e9ennes, je pense que la plupart des gens n'ont jamais entendu parler ou alors c'est pas leur Style de musique parce qu'ils sont venus voir pour 3 Strawberry, par exemple, donc l\u00e0 il y a quelque chose \u00e0 conqu\u00e9rir, c'est pas \u00e9vident, \u00e9vident qu'un mec qui vient voir trop Ma\u00efla irlandaise Mary Chain et puis ils repartent avec une claque, mais \u00e7a peut arriver et c'est \u00e7a, moi j'aime bien, en fait, dans les festivals, on va dire, g\u00e9n\u00e9raliste, c'est aussi le fait que des gens viennent voir un autre groupe, et puis en passant devant la sc\u00e8ne, en disant : tiens, je vais juste un se prennent une grosse claque, alors que c'est quelque chose, jamais on pire pour aller les voir dans une salle dans la m\u00eame si \u00e0 52. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [66%] :\r\nL'. \r\nVoil\u00e0, c'est ce qu'\u00e0 la famille de cela \u00e0 ceux qui l'a pas \u00e7a, c'est quand m\u00eame \u00e0 celui -ci, alors c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [82%] :\r\nC'est au f\u00e9minin, bas\u00e9 \u00e0 Londres, mais avec \u00e0 sa t\u00eate une Islande cette Edwy moi sur Couleur3 du mois, ils seront \u00e0 l'affiche des Eurock\u00e9ennes de Belfort c'est termin\u00e9 : pr\u00e9cisions : ce sera le jeudi 5 juillet \u00e0 21 heures 30 \u00e0 la le Djihad, donc l'une des sc\u00e8nes de ce festival, on continue notre entretien avec Kem Lalot, le programmateur des Eurock\u00e9ennes 3 il y a quelques cl\u00e9s du succ\u00e8s j'imagine. \r\nIl y a quelques cl\u00e9s du succ\u00e8s j'imagine pour les Eurock\u00e9ennes de Belfort, alors c'est une question \u00e0 toi Kem ici aussi c'est une question \u00e0 \u00e0 Cindy la durabilit\u00e9, on en a parl\u00e9, une des cl\u00e9s du succ\u00e8s c'est de travailler en petites \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [83%] :\r\nOui, oui, je pense qu'on est petite \u00e9quipe on est 11 personnes \u00e0 l'ann\u00e9e 11 permanents \u00e0 l'ann\u00e9e, on discute beaucoup, on gamberge beaucoup fait des s\u00e9minaires, enfin etc etc et je pense que c'est un des succ\u00e8s puis surtout l'\u00c9tat d\u00e9pendant, je pense que l'ind\u00e9pendance fait aussi que ben, m\u00eame si on a des comptes \u00e0 rendre \u00e0 on a quand m\u00eame un conseil d'administration derri\u00e8re nous une association avec non lucratif \u00e7a tiens \u00e0 pr\u00e9ciser, mais malgr\u00e9 tout, on a quand m\u00eame des comptes \u00e0 rendre, mais on a notre ind\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas priv\u00e9, on n'est pas en d\u00e9pend pas de d'une mairie ou des choses comme \u00e7a 100 pourcent etc etc, ce qui fait qu'on fait quasiment ce qu'on veut pr\u00f4ner une paix royale, niveau d'informations personnelles droit d'Hirson, dans les programmes, cet artiste n'a personne personnellement font pas parce que il fait du Hip-Hop ou pas, ce qui fait du m\u00e9tal satanique, donc non on fait ce qu'on veut, on programme ce qu'on veut -on voil\u00e0 et se trouve que \u00e7a c'est, c'est notre plus grande richesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [95%] :\r\nUne autre cl\u00e9 du succ\u00e8s, ce serait la collaboration avec d'autres festivals internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [80%] :\r\nOui, on a une f\u00e9d\u00e9ration d'ailleurs le festival, qui s'appelle, de concerts, dont Jean-Paul Roland, mon directeur est pr\u00eat et le pr\u00e9sident, en fait, qui regroupe des festivals fran\u00e7ais aussi les festivals \u00e9trangers notamment Montreuil \u00e0 Pal\u00e9o pour la Suisse, il y a apr\u00e8s festival de ce morceau Japon Festival du FN au Canada, voil\u00e0, il y a beau il y a beaucoup de festivals europ\u00e9ens et donc on essaye effectivement de changer nos probl\u00e9matiques, alors pas seulement programmation mais probl\u00e9matique environnementale, s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [76%] :\r\nC'est un peu le bruit le le le gros sujet du moment : voil\u00e0, on essaie d'\u00e9change et de voir comment \u00e7a se passe ailleurs, voir quelles solutions on peut amener sur place, m\u00eame chose, et puis moi, sinon je pars le qui change beaucoup les festivals type Pal\u00e9o Montreux parce qu'on est proche, aussi bien en termes de kilom\u00e9trique de dates pour voir un petit peu comme on peut en briques et de programmation, comment on peut voir, je pense notamment montre parce qu'on est sur les m\u00eames dates pour \u00e9viter de faire l'offre sur le m\u00eame artiste m\u00eame jour o\u00f9 on discute beaucoup dire : ben tiens, toi tu prends dimanche moi je pour lundi ou des trucs comme \u00e7a, et \u00e7a fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [77%] :\r\nUne des cl\u00e9s du succ\u00e8s le saucisson de la r\u00e9gion, il faut parfois saucisses, saucissons, la saucisse de Montb\u00e9liard, oui, oui, on se sent de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [81%] :\r\nUne BD les les produits r\u00e9gionaux dans Sauber sur le, sur le site qui a stands de produits r\u00e9gionaux, tous de la saucisse du comt\u00e9 du vin d'Arbois etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [89%] :\r\nAnti- gueule de bois compl\u00e8tement Papperlapapp Cindy toi ton ton 1er Festival de Belfort, c'\u00e9tait quand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:45) [80%] :\r\nQuelle ann\u00e9e je craque 2005 je crois, le souvenir imp\u00e9rissable que journ\u00e9e c'\u00e9tait pas cette ann\u00e9e- l\u00e0, c'\u00e9tait en 2009, il ne semble c'\u00e9tait Johnson 12 Dap-Kings j'\u00e9tais pas venu les voir, c'\u00e9tait pas voil\u00e0 c'\u00e9tait pas dans ma feuille de route du du festival et je suis tomb\u00e9 dessus, enfin, on est tomb\u00e9 dessus avec des amis et c'\u00e9tait sous chapiteau, il me semble, oui et oui, j'\u00e9tais d'ailleurs venus voir, baisse du taux que je reviendrai avec plaisir cette ann\u00e9e, mais voil\u00e0, donc je suis tomb\u00e9 sur le concert de Charles Jones et vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une claque d'amour et et dedans, c'\u00e9tait \u00e7a ou les c'\u00e9tait absolument g\u00e9nial, elle avait un charisme malheureusement de dingue, donc c'\u00e9tait le concert que je retiendrai du du festival, si celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:56) [67%] :\r\nIl y a \u00e7a, donc il obtient 2 points de samedi, il fait du oh non aujourd'hui \u00e7a point de sortie des femmes au Congr\u00e8s a de soulever Saint-Pierre pas oui bonjour et de. \r\nLa salle d'eau, pas de point de sorte et un, et surtout, oui, oui, non mais oui, de fait, et encore moins pour participer donc \u00e7a est a et donc la personne nous faisons le type produits bruns et on dit bonjour \u00e0 la fin. \r\nC'est donc aujourd'hui Babyliss au d\u00e9bat, c'est-\u00e0-dire il a connu, si on \u00e9tait au moins c'est de pour dire on ne tient pas \u00e0 faire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T07:57:08Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2815EFA6-0B62-4DBC-9373-83EBE937ABC4", "internalArchiveId": "2815EFA6-0B62-4DBC-9373-83EBE937ABC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zapo\u00ef", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643972", "imageURL": "http://www.rts.ch/9658967.image", "alternativeTitle": ["Zapo\u00ef du 27.06.2018", "Zapo\u00ef du 27.06.2018", "Zapo\u00ef / ZAP_2018-06-27T09:31:30_zapoi", "Zapo\u00ef / ZAP_2018-06-27T09:31:30_zapoi"], "variantIds": ["ece-9643973", "ece-9643972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T07:36:15Z", "webPublicationDate": "2018-06-27T08:14:00Z", "program": {"href": "/programs/89D24280-5635-4B85-96A3-DADE390282AF", "id": "89D24280-5635-4B85-96A3-DADE390282AF", "name": "Zapo\u00ef"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vernier, Dimitri", "role": "Guide et traducteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E15DF09-B9B8-4DAC-AA96-B51228200D06", "internalArchiveId": "8E15DF09-B9B8-4DAC-AA96-B51228200D06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Hall & Oates - I Can't go for that", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 557, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660441", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde : Hall & Oates \u2013 I Can\u02b9t go for that / PNY_2018-06-27T11:17:06_la-vieille-merde-hall-oates-i-can-t-go-f", "Pony Express du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9660441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T07:40:26Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [71%] :\r\nEt c'est, c'est c'est et oui, il y a beaucoup, parce qu'elle n'est pas capable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [86%] :\r\nA vieilli mais alors notre titre du jour est interpr\u00e9t\u00e9e par le duo musical qui a le plus vendu de disques de toute l'histoire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [70%] :\r\nD'une croix et il donc et nous et des choses, donc il est dot\u00e9 d'peu et qui combine donc il n'y a que des nouvelles assez sceptique, c'est de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [85%] :\r\nLe titre avec une confortable d'une diode Philadelphie les notes et l'un des titres qui donne toute sa saveur \u00e0 la mosa\u00efque musicale du tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80 une ambiance un petit peu r\u00eaveuse entresol de WAP et pop synth\u00e9tique dans l'architecture tient uniquement sur une bo\u00eete \u00e0 rythmes devenu un sample incontournable et des notes cristallines jou\u00e9es sur le mythique synth\u00e9tiseurs proph\u00e8te. \r\nAlors qu'on soit tr\u00e8s tr\u00e8s sur 50 ans de collaboration entre Darryl Otis et John Rawls, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 merveilleusement bien et tout n'a pas merveilleusement bien vieilli, j'en veux pour preuve l'extrait qu'on vient d'entendre, mais quand m\u00eame, on se doit d'avouer que d'avoir totalis\u00e9 plus de 40 millions d'albums vendus sur 50 ans, \u00e7a fait 800000 albums vendus par ann\u00e9e de service et surtout cela place le duo pour les 2 autres sur le tr\u00f4ne du duo donc ayant le plus vendu sur ce am\u00e9ricain devant \u00e7a Immonen Garfunkel, excusez du peu. \r\nDaryl vol et John autre ce sont donc des plus aux enfants de la sole de Philadelphie, celle de groupes comme Dell Phoenix qu'on entend ci- dessous. \r\nLa file Sol c'est une somme bien plus langoureuse que ses consoeurs de Chicago et de Detroit pour la petite histoire, c'est la filer seul qui donnera plus tard, disco mais revenons \u00e0 nos 2 amis qui avant 1967 euros, chacun de leur c\u00f4t\u00e9, participant \u00e0 des concours de groupe dans l'espoir de percer un jour le destin les met ensemble de fa\u00e7on plut\u00f4t cocasse, un jour de concours, une fusillade \u00e9clate entre 2 gangs rivaux les musiciens publique c'est parti alors est ce cache- col et l'autre qui ne se connaissent pas encore se retrouvent ensemble dans un ascenseur, alors je crois qu'on peut vraiment parler d'ironie du sort, c'est une fusillade qui leur a donn\u00e9 le coup de d\u00e9part de cette carri\u00e8re qui les m\u00e8nera tout droit vers l'explosion, mais attention, pas tout de suite Carole notes seront d'abord plusieurs obstacles \u00e0 franchir le Label Atlantic leur fiche des producteurs dans les pattes, avec qui les album ne sont jamais vraiment des succ\u00e8s malgr\u00e9 quelques petites et puis surtout, il y a le discours qui les emp\u00eache de faire exploser leur talent au grand jour, il faudra attendre le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et la d\u00e9cision du duo de se charger eux- m\u00eames de la production de leurs disques pour qu'enfin leur ligne soit sur les rails et qu'ils obtiennent leur 1er titre en t\u00eate des cartes avec l'album pr\u00e9vu d'aller en 1980 sur lequel se trouve justement notre titre du jour, un titre qui a l'Avantage d'\u00eatre pass\u00e9 un 1000000 de fois en radio sur sol am\u00e9ricain, ce sont les chiffres de la soci\u00e9t\u00e9 Broadcast Music Inc alors pour vous donner une indication de temps un 1000000 de fois \u00e7a \u00e9quivaut grosso-modo \u00e0 passer, rien que ces titres dans Stop durant environ 2772 7 jours, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s 7 ans \u00e7a fait beaucoup, beaucoup de royalties pour un seul titre, je suis d'accord avec vous et puisqu'on n'est pas radin, ben on va ajouter aujourd'hui encore quelques centimes au compte en banque de ces 2 sympathiques messieurs qui nous rappelle que faire un bon titre, c'est bien, mais faire un bon titre qui tiennent la route, sur plusieurs d\u00e9cennies, c'est un art groupe oui voil\u00e0, je me porte sur la fin de mon papier, c'est un art que beaucoup d'artistes 2018 feraient bien d'apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [64%] :\r\nEt de pointer les 20 personnes sont sond\u00e9es voil\u00e0 est fond\u00e9 \u00e0 la pointe de vie et les vacances sont RFI et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [58%] :\r\nBonjour et des niveaux point\u00e9, s'il y il donc il y a point est donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [66%] :\r\nEt \u00e7a, oui, vous et moi, bien \u00e7a, on a pay\u00e9, il perd, est ce que vous voulez dire qu'il nous permet et vous voulez dire que c'est de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [65%] :\r\nRendez -vous point et et donc c'est une dignit\u00e9 et de poids, c'est et nouveaut\u00e9 si d\u00e9mobilise les nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [65%] :\r\nTraduit, dit oui, c'est l'ambigu\u00eft\u00e9, donc il nous permet d'ouvrir et donc l'unique auquel cas nous m\u00eame et la au pays TNT, c'est-\u00e0-dire qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 de faire qui ont toujours pris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [59%] :\r\nQuand il y a une soir\u00e9e, c'est que c'est bien la France bien et c'est s\u00e9rieux parler des voyous bien \u00e7a, il n'y a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il sait combien d'\u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [61%] :\r\n\u00e0 la cam\u00e9ra, point final, une p\u00e9riode qui est majoritaire, Philippe, qui est fond\u00e9e sur des jeunes et le tout pour le bien de son ancien actualit\u00e9 vont pas utiliser le num\u00e9ro 1 et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [64%] :\r\nDe il est et donc il nous donc d'Afrique, il a bien \u00e9t\u00e9 et ont donc d\u00e9cid\u00e9 d'accepter il y donc il y a bien d'assez sceptique, c'est de sur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:18) [66%] :\r\nDonc une partie de l'qui donne avec et l'aime bien pourquoi habitude Bertie mon pizzerias de fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [61%] :\r\nRFI interd\u00e9pendance que 3 pays, l'ab\u00eeme pour et d'affaires \u00e9nonciation lambine donc tous et nous, c'est bien d'accord, et l'on bien d'une guerre bien peu d'si c'est bien, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:58) [63%] :\r\nPhilippe que il y a convoqu\u00e9 \u00e0 9 et dans l'h\u00e9licopt\u00e8re \u00e9quip\u00e9 point ouais de r\u00e9ception, \u00e9lu samedi et qu'il m\u00e8ne et c'est pour \u00e9viter et que tout est nouveau, l'et d'la p\u00e9nurie alors quand il a \u00e9t\u00e9 troubl\u00e9 et a tout perdu et \u00e7a, c'est pas si grave que \u00e7a figure qui ont \u00e9t\u00e9 peau et oui, et tout, et une nouvelle crise, c'est \u00e7a, c'est une tradition et dire que nous le d\u00e9c\u00e8s d'un pays troubl\u00e9 et c'est l\u00e0, tout est nouveau, donc, c'est parti, cette visite est pour l'\u00e9couter, et d'une p\u00e9riode et bient\u00f4t et 2 d\u00e9faites, puis c'est vrai qu'il y des films que l'id\u00e9e, il faut \u00e9viter, litt\u00e9rature, une d\u00e9faite, c'est que vous vivez comme il y a fait \u00e9viter et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [70%] :\r\nLe titre ajoutez \u00e0 votre play-list de l'\u00e9t\u00e9, si \u00e7a n'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, c'\u00e9tait Errol and sur Couleur3 titre de 1980 \u00e0 Aitken Go for date et cet air. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T09:50:00Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 16700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer VwnN9XfLQEqRjwTSd1pAMYG9OgEe"}]