[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11600&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F0DAEB84-2090-4FB6-96C3-FAA49E8B27D3", "internalArchiveId": "F0DAEB84-2090-4FB6-96C3-FAA49E8B27D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;BaumgaGe;Extrait du biopic sur Alexander McQueen\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:12:26-08:12:41 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(05/GE/SEANCE CE MAUDET PA) Rarement une r\u00e9union du Conseil d'Etat n'aura \u00e9t\u00e9 autant attendue...\r\nLe gouvernement genevois se r\u00e9unit aujourd'hui pour sa traditionnelle s\u00e9ance hebdomadaire. \r\nUne s\u00e9ance qui devrait d\u00e9cider de l'avenir proche de Pierre Maudet. \r\nDepuis le 30 ao\u00fbt dernier, le Conseiller d'Etat en charge des d\u00e9partements pr\u00e9sidentiel et de la s\u00e9curit\u00e9 est poursuivi par le Minist\u00e8re public genevois, pour acceptation d'un avantage.\r\nSarah Cl\u00e9ment quelle strat\u00e9gie le gouvernement genevois va-t-il adopter ?\r\n  00'57\r\n(17/BAISSE TAUX LPP PA) *** Les avoirs du deuxi\u00e8me pilier pour les personnes actives devraient \u00eatre moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine. \r\nLa commission f\u00e9d\u00e9rale de pr\u00e9voyance, qui r\u00e9unit des experts sur le sujet, recommande au gouvernement d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal \u00e0 0,75 %, au lieu de 1 % aujourd'hui. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que le taux passe sous la barre des 1 %.\r\nEsther Coquoz, cette d\u00e9cision ne plait ni aux patrons, ni aux syndicats:\r\n  00'55\r\n((La commission LPP fixe le montant minimal des int\u00e9r\u00eats que les caisses de pension doivent verser aux actifs pour leurs avoirs 2e pilier.  A une courte majorit\u00e9, les experts ont d\u00e9cid\u00e9 de passer sous la barre des 1 % d'int\u00e9r\u00eat, \u00e0 0,75 %. Ils se basent sur une nouvelle m\u00e9thode de calcul, qui tient davantage compte de l'\u00e9volution des taux d'int\u00e9r\u00eat. Or les obligations de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne rapportent rien.  Les caisses de pension compensent cette situation en investissant sur le march\u00e9 des actions, plus risqu\u00e9. Pour l'Union patronale suisse, la baisse n'est pas suffisante, elle craint que les institutions de pr\u00e9voyance ne prennent trop de risques pour r\u00e9pondre \u00e0 cette obligation. L'Union Syndicale Suisse d\u00e9plore, elle,  le passage symbolique sous la barre des 1 %, qui  va \u00e9branler la confiance des assur\u00e9s dans le 2e pilier. Les deux organisations appellent donc le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 corriger le tir, mais dans le sens oppos\u00e9.))\r\n(TF3/CF/DILEMNE ACCORD CADRE PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 un choix difficile. Sonner ou non le glas des pourparlers avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord cadre. \r\nLe gouvernement reprendra aujourd'hui sa longue discussion sur l'avenir de ce trait\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 depuis 2013 avec Bruxelles. \r\nIl devrait trancher dans moins de 10 jours: le 14 septembre prochain.\r\nPietro Bugnon, quelles sont les options sur la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n  01'04\r\n((Premi\u00e8re possibilit\u00e9: le gouvernement quitte les n\u00e9gociations, faute de concensus en Suisse avec les partenaires sociaux. Scellant ainsi la mort de l'accord cadre que Bruxelles r\u00e9clame pourtant depuis bient\u00f4t 10 ans pour assurer un avenir \u00e0 la voie bilat\u00e9rale. F\u00e2ch\u00e9s, les Europ\u00e9ens pourraient r\u00e9pliquer, en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines.\r\nAutre option - une voie sans issue \u00e9galement: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c\u00e8de aux revendications de l'UE, comme la fin de la r\u00e8gle des 8 jours, qui prot\u00e8ge les salari\u00e9s de la sous-ench\u00e8re. Il se mettrait alors la gauche et les syndicats \u00e0 dos. R\u00e9sultat, l\u00e0 aussi, la mort de l'accord cadre, d\u00e9j\u00e0 combattu par l'UDC.\r\nPris entre ces deux feux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait aussi choisir de se f\u00e2cher avec tout le monde, mais le moins possible. Reporter l'essentiel des discussions, avec la promesse de les reprendre. Et verser entre-temps le milliard de francs d'aide aux pays de l'Est de l'Union contre la reconnaissance par Bruxelles de la place boursi\u00e8re suisse. Pour \u00e9viter les f\u00e2cheries. La voie la plus probable, mais personne ne sait o\u00f9 elle m\u00e8ne.\r\nC'est un casse-t\u00eate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Avec une certitude: l'accord institutionnel n'est pas pr\u00eat de voir le jour.))\r\n(Bve Faid France) Plusieurs op\u00e9rations de police sont men\u00e9es depuis ce matin dans le nord de la France, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'\u00e9vasion de Redoine Fa\u00efd de la prison de R\u00e9au le 1er juillet.\r\nSelon les informations de franceinfo, ces perquisitions sont men\u00e9es aux domiciles de plusieurs membres de la famille du braqueur multir\u00e9cidiviste. \r\nIl n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, \u00e0 ce stade, si les services de police judiciaire ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des interpellations ou des saisies.\r\n(Bve Livre Trump) Pr\u00e8s de 450 pages d'anecdotes et de confidences accablantes. \r\nLe livre du journaliste d'investigation Bob Woodward sur Donald Trump, \u00e0 para\u00eetre le 11 septembre, dresse le portrait d'un pr\u00e9sident inculte, col\u00e9rique et parano\u00efaque que ses collaborateurs s'efforcent de contr\u00f4ler pour \u00e9viter les pires d\u00e9rapages. \r\nBob Woodward c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 travers le monde pour avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9, avec Carl Bernstein, le scandale du Watergate qui a contraint Richard Nixon \u00e0 la d\u00e9mission.\r\nSon ouvrage intitul\u00e9 Fear : Trump in the White House (\"Peur : Trump \u00e0 la Maison blanche\"), r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement qu'apr\u00e8s l'attaque chimique d'avril 2017 attribu\u00e9e au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, Donald Trump aurait appel\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Mattis et lui aurait dit qu'il souhaitait assassiner le pr\u00e9sident syrien. \r\n\"C'est juste un autre mauvais livre\", a r\u00e9agi Donald Trump...\r\n(23/ JAPON TYPHON) *** Jebi, le plus puissant typhon a frapper le Japon depuis un quart de siecle a fait au moins 10 morts et 340 blesses. \r\nDans la region d'Osaka, les degats materiels sont considerables, notamment a l'aeroport international du Kansai situ\u00e9 \u00e0 l'ouest de la megalopole.\r\nLa vulnerabilite d'une des villes geantes japonaises au passage d'un typhon provoque ce matin une baisse de la bourse de Tokyo, en particulier des titres des entreprises situees dans la region d'Osaka. Georges Baumgartner...\r\n  (pas de texte)\r\n(Bve Rapport Eco) Ils veulent convaincre les Etats et les entreprises de s'engager plus activement en \u00e9valuant les gains potentiels. \r\nLa lutte contre le changement climatique sera source de croissance et cr\u00e9atrice de richesses, plaide un rapport d'experts internationaux publi\u00e9 mercredi 5 septembre. \r\nLa transformation de notre mod\u00e8le \u00e9conomique vers une \u00e9conomie peu \u00e9mettrice de CO2 \"rec\u00e8le de nombreuses opportunit\u00e9s\", avance ce rapport de la Commission mondiale sur l'\u00e9conomie et le climat.\r\nUne comission cr\u00e9\u00e9e en 2013 et soutenue par d'anciens dirigeants politiques, des chefs d'entreprises ou encore des \u00e9conomistes.\r\n(20/CAUSES DISPARITION INSECTES PA) Elucider le myst\u00e8re du d\u00e9clin des insectes: des organisations de protection de l'environnement et des milieux paysans viennent de lancer hier  une p\u00e9tition qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au parlement un examen approfondi du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nParmi les hypoth\u00e8ses \u00e0 \u00e9tudier  Simon Corthay on trouve, en plus des pesticides, l'\u00e9clairage public et la pollution lumineuse,.\r\n  00'54\r\n((L'un des auteurs de la p\u00e9tition, l'association zurichoise Dark Sky, cite des scientifiques allemands qui ont compt\u00e9 les insectes attir\u00e9s par un r\u00e9verb\u00e8re pendant une nuit d'\u00e9t\u00e9. Plusieurs centaines - et au bout de la nuit 150 succombent apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des heures \u00e0 tourner autour de la source lumineuse. A l'\u00e9chelle du pays, chaque nuit causerait la perte de plus d'un milliard d'insectes.\r\nA cette h\u00e9catombe s'ajoute depuis quelques ann\u00e9es un facteur aggravant, celui de l'attirance quasi magique qu'exerce sur les insectes les \u00e9clairages bleus des lampes LED. L\u00e0, dans des endroits isol\u00e9s, plusieurs milliers de cadavres le matin, notamment de papillons de nuits \u00e9puis\u00e9s. Dark Sky ne demande pas qu'on \u00e9teigne les r\u00e9verb\u00e8res, mais qu'on opte pour des lumi\u00e8res plus chaudes, moins attirantes pour les insectes - et qui contribueraient ainsi davantage au confort nocturne des humains.))\r\n(18/US OPEN / NADAL-THIEM PA) ***Au bout du suspense...et la nuit new-yorkaise...Rafael Nadal  vient de se qualifier pour les demi-finales de l'US OPEn.\r\nL'Espagnol...s'est impos\u00e8 apr\u00e8s.....5 sets de folie...face \u00e0 l'Autrichien Dominic Thiem.\r\nIl vient de remporter le tie-break ...de la derni\u00e8re manche...\r\nHerv\u00e9 Borsier...vousa avez suvi de match incroyable. Nadal s'impose apr\u00e8s...presque 5 heures de jeu.\r\n---DIRECT\r\nAu prochain tour, Rafaeal Nadal affrontera l'ARgentin Juan Martin del Potro pour un choc hispanophone...\r\n(TF7/CINE BIOPIC MCQUEEN PI) *** Le grand couturier Alexander McQueen, disparu en 2010, est au coeur d'un documentaire intitul\u00e9 \u00abMcQueen\u00bb, \r\nDocumataire \u00e0 voir en salle d\u00e8s aujourd'hui (MER). \r\nLe Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an \u00e0 r\u00e9aliser des interviews de l'entourage du couturier et \u00e0 rassembler des images d'archives. Le destin fulgurant de cet enfant terrible de la mode a fascin\u00e9 notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n  01'11 ((FIN PAROLE 01'02))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9805902", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-05T08:00:32_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-05T08:00:32_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9805920", "ece-9805902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:48Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt le journal. \r\nFoued Boukari, quel avenir pour Pierre Maudet au sein du gouvernement Genevois, le Conseil d'\u00c9tat se r\u00e9unit aujourd'hui et pourrait prendre une d\u00e9cision, le point dans un instant sur les diff\u00e9rents sc\u00e9narios et puis un typhon a travers\u00e9 le Japon hier soir, faisant plusieurs morts et des centaines de bless\u00e9s la r\u00e9gion d'Osaka a \u00e9t\u00e9 la plus impact\u00e9e avec des cons\u00e9quences importantes sur les transports, un documentaire intitul\u00e9 McQueen avoir pensable, d\u00e8s aujourd'hui, derri\u00e8re la cam\u00e9ra, un Genevois qui s'est plong\u00e9 dans l'entourage du grand couturier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nRarement une r\u00e9union du Conseil d'\u00c9tat n'aura \u00e9t\u00e9 autant attendue, le gouvernement g\u00e9nevois se r\u00e9unit aujourd'hui pour sa traditionnelle s\u00e9ance hebdomadaire une s\u00e9ance qui devrait d\u00e9cider de l'avenir proche de Pierre Maudet depuis le 30 ao\u00fbt dernier le conseiller d'\u00c9tat en charge des d\u00e9partements pr\u00e9sidentiel et de la s\u00e9curit\u00e9, poursuivi par le minist\u00e8re public Genevois pour acceptation d'un Avantage \u00e7a Cl\u00e9ment quelle strat\u00e9gie le gouvernement Genevois va -t-il adopter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [91%] :\r\nPremi\u00e8res hypoth\u00e8ses Pierre Maudet se faire retirer les dossiers en lien avec l'enqu\u00eate en cours, \u00e0 savoir la police et l'a\u00e9roport une majorit\u00e9 politique du Parlement, fait d'ailleurs pression pour cette solution, qui durerait le temps de l'enqu\u00eate, et puis il y a aussi la question de la pr\u00e9sidence Pierre Maudet peut -il garder cette fonction symbolique qui repr\u00e9sente l'ensemble du gouvernement, pas selon le parti socialiste pour qui il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, c'est le groupe Ensemble \u00e0 gauche souhaite la d\u00e9mission du Conseil d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, ce sc\u00e9nario reste peu probable Pierre Maudet est tomb\u00e9e dans la politique qui co\u00fbte, il \u00e9tait petit et il compte bien y rester, reste encore une option, la voix du statu quo, le Conseil d'\u00c9tat pourrait ne rien changer aux attributions de Pierre Maudet, un sc\u00e9nario que redoutent m\u00eame le PDC alli\u00e9 du PLR, qui rel\u00e8ve une certaine inertie du c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif et la peur de devoir prendre des d\u00e9cisions seule \u00e9vidence une absence de mesures serait tr\u00e8s mal comprise, d'une grande partie de la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [92%] :\r\nLes avoirs du 2\u00e8me, pilier pour les personnes actives devraient \u00eatre moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, l'ann\u00e9e prochaine, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de pr\u00e9voyance qui r\u00e9unit des experts sur le sujet, recommande au gouvernement d'abaisser le taux d'int\u00e9r\u00eat minimal \u00e00,75 pourcent, au lieu de 1 pourcent aujourd'hui, c'est la premi\u00e8re fois que le taux passe sous la barre des pourcent et c'est-\u00e0-dire Coquoz cette d\u00e9cision de plaies ni aux patrons, ni aux syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [94%] :\r\nLa commission LPP fixe le montant minimal des int\u00e9r\u00eats que les caisses de pension doivent verser aux actifs pour leurs avoirs 2\u00e8me pilier \u00e0 une courte majorit\u00e9, les experts ont d\u00e9cid\u00e9 de passer sous la barre des 1 pourcent d'int\u00e9r\u00eat \u00e00,75 pourcent, il se base sur une nouvelle m\u00e9thode de calcul qui tient davantage compte de l'\u00e9volution des taux d'int\u00e9r\u00eat, or les obligations de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne rapporte rien, les caisses de pension compense actuellement cette situation en investissant sur le march\u00e9 des actions plus lucratif, mais aussi plus risqu\u00e9 pour l'Union patronale suisse, la baisse n'est pas suffisante, elle craint que les institutions de pr\u00e9voyance ne prennent trop de risques pour r\u00e9pondre \u00e0 cette obligation, l'Union syndicale suisse, d\u00e9plorent -elles le passage symbolique sous la barre du 1 pourcent qui selon elle va \u00e9branler la confiance des assur\u00e9s dans le 2\u00e8me pilier, les 2 organisations appellent donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a corrig\u00e9 le Tir, mais dans le sens oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement face \u00e0 un choix difficile sonner ou non le glas des pourparlers avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord-cadre, le gouvernement reprendra aujourd'hui sa longue discussion sur l'avenir de ce trait\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 depuis 2013 avec Bruxelles, il devrait trancher dans moins de 10 jours, le 14 septembre prochain Pietro Bugnon quelles sont les options sur la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [94%] :\r\nPremi\u00e8res possibilit\u00e9s : le gouvernement quitte les n\u00e9gociations, faute de consensus en Suisse avec les partenaires sociaux, scellant ainsi la mort de l'accord cadre que Bruxelles r\u00e9clame pourtant depuis bient\u00f4t 10 ans pour assurer un avenir \u00e0 la voie bilat\u00e9rale f\u00e2cher les Europ\u00e9ens pourraient r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines, autre option, une voie sans issue, \u00e9galement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c\u00e8de aux revendications de l'UE comme la fin de la r\u00e8gle des 8 jours qui prot\u00e8ge les salari\u00e9s de la sous- ench\u00e8re, il se mettrait alors la gauche et les syndicats \u00e0 dos r\u00e9sultat l\u00e0 aussi la mort de l'accord cadre d\u00e9j\u00e0 combattu par l'UDC pris entre ces 2 feux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait aussi choisir de se f\u00e2cher avec tout le monde, mais le moins possible reporter l'essentiel des discussions avec la promesse de les reprendre et verser entre- temps le milliard de francs d'aide aux pays de l'Est de l'Union contre la reconnaissance par Bruxelles de la place boursi\u00e8re suisse pour \u00e9viter les f\u00e2cheries, c'est la voie la plus probable, mais personne ne sait o\u00f9 elle m\u00e8ne, c'est donc un casse- t\u00eate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une certitude : l'accord institutionnel n'est pas pr\u00e8s de voir le jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [94%] :\r\nEn France, plusieurs op\u00e9rations de police sont men\u00e9es depuis ce matin, dans le nord du pays, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'\u00e9vasion de Redoine Fa\u00efd, de la prison de R\u00e9au le 1er juillet dernier selon les informations de France Info, ces perquisitions sont men\u00e9es au domicile de plusieurs membres de la famille du braqueur multir\u00e9cidiviste, il n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e \u00e0 ce stade si les services de police judiciaire ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des interpellations ou des saisies 450 pages d'anecdotes et de confidences accablantes le livre du journaliste d'investigation, Bob Woodward sur Donald Trump \u00e0 para\u00eetre le 11 septembre dresse le portrait d'un pr\u00e9sident inculte col\u00e9rique et parano\u00efaque que ses collaborateurs s'efforcent de contr\u00f4ler pour \u00e9viter les pires d\u00e9rapages des vraies r\u00e9v\u00e9lations dans la presse am\u00e9ricaine Bob Woodward c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 travers le monde pour avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avec Carl Bernstein, le scandale du Watergate, il y a contraint Richard Nixon \u00e0 la d\u00e9mission de son ouvrage intitul\u00e9 Fear Trump in de Whitehouse peur Trump \u00e0 la Maison Blanche r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement qu'apr\u00e8s l'attaque chimique d'avril 2017 attribu\u00e9e au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, Donald Trump aurait appel\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Mattis c'et lui aurait dit qu'il souhaitait assassiner le pr\u00e9sident syrien, c'est juste un autre mauvais livre a r\u00e9agi Donald Trump, le plus puissant typhon a frapp\u00e9 le Japon depuis un quart de si\u00e8cle a fait au moins 10 morts et 340 bless\u00e9s dans la r\u00e9gion d'Osaka, les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont consid\u00e9rables, et notamment l'a\u00e9roport international du Kansai, situ\u00e9 \u00e0 l'ouest de la m\u00e9galopole la vuln\u00e9rabilit\u00e9 d'une des villes g\u00e9antes japonaise au passage d'un typhon provoque ce matin une baisse de la Bourse de Tokyo en particulier des titres des entreprises situ\u00e9es dans la r\u00e9gion d'Osaka Georges Blum Gartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [89%] :\r\nUne m\u00e9galopole comme aux chacun 10 millions d'habitants, a tr\u00e8s mal encaiss\u00e9 le choc de ce qu'font de ces vents violents atteignant jusqu'\u00e0 220 kilom\u00e8tres par heure, la preuve par l'a\u00e9roport international du temps tcha\u00ef ces pistes sont inond\u00e9s, quelque 3000 passagers et plusieurs centaines d'employ\u00e9es ont pass\u00e9 la nuit dans le terminal, sans eau ni air conditionn\u00e9, ils sont \u00e9vacu\u00e9s maintenant par ferries vers Cop\u00e9 l'a\u00e9roport construit sur une \u00eele artificielle dans la baie d'Osaka reste inaccessible, et pour cause : un p\u00e9trolier sous l'effet du vent s'est encastr\u00e9e dans le pont reliant la ville \u00e0 l'a\u00e9roport dans la m\u00e9galopole d'Osaka, des camions sont renvers\u00e9es, des devantures de magasins arrach\u00e9s, les vitres de plusieurs h\u00f4pitaux bris\u00e9es, des poteaux, tortues, plus de 10 millions de foyers ces 2 b\u00e2timents restent priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, Georges en Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [96%] :\r\nIls veulent convaincre les \u00c9tats et les entreprises de s'engager plus activement en \u00e9valuant les gains potentiels, la lutte contre le changement climatique sera source de croissance et cr\u00e9atrice de richesses, plaide un rapport d'experts internationaux, publi\u00e9 aujourd'hui, la transformation de notre mod\u00e8le \u00e9conomique vers une \u00e9conomie peu \u00e9mettrice de CO2 rec\u00e8le de nombreuses opportunit\u00e9s avance ce rapport de la Commission mondiale sur l'\u00e9conomie et le climat une commission cr\u00e9\u00e9e en 2013 et soutenue par d'anciens dirigeants politiques, des chefs d'entreprises, ou encore des \u00e9conomistes \u00e9lucider le myst\u00e8re du d\u00e9clin des insectes justement des organisations de protection de l'environnement et des milieux paysans viennent de lancer hier une p\u00e9tition qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement, un examen approfondi du ph\u00e9nom\u00e8ne parmi les hypoth\u00e8ses \u00e9tudi\u00e9es, Simon Corthay, on trouve en plus des pesticides, l'\u00e9clairage public et la pollution lumineuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [95%] :\r\nL'un des auteurs de la p\u00e9tition, l'association z\u00fcrichoises Dark Sky cite des scientifiques allemands qui ont compt\u00e9 les insectes attir\u00e9s par un r\u00e9verb\u00e8re pendant une nuit d'\u00e9t\u00e9 plusieurs centaines et au bout de la nuit 150 succombent apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des heures \u00e0 tourner autour de la source lumineuse \u00e0 l'\u00e9chelle du pays chaque nuit causerait la perte de plus d'un milliard d'insectes \u00e0 cette h\u00e9catombe s'ajoute, depuis quelques ann\u00e9es un facteur aggravant, celui de l'attirance quasi magique qu'exerce sur les insectes, les \u00e9clairages bleus des lampes LED l\u00e0 dans des endroits isol\u00e9s, plusieurs milliers de cadavres le matin notamment de papillons de nuit \u00e9puis\u00e9s dark Sky ne demande pas qu'on \u00e9teigne les r\u00e9verb\u00e8res mais qu'on opte pour des lumi\u00e8res plus chaudes moins attirantes pour les insectes et qui contribueraient ainsi davantage au confort nocturne des humains au bout du suces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [96%] :\r\nPeine c'est de la nuit new- yorkaise Rafa\u00ebl Nadal vient de se qualifier pour les demi- finales de l'US Open laisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [93%] :\r\nPagnol s'est impos\u00e9 apr\u00e8s 5 sets de folie face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team, il vient de remporter le tie-break de la derni\u00e8re manche Herv\u00e9 Borsier, vous avez suivi ce match incroyable Rafa\u00ebl Nadal s'impose apr\u00e8s presque 5 heures de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:14) [91%] :\r\nOui 4 heures 49 exactement, une rencontre qui s'est termin\u00e9e \u00e0 2 heures 03 du matin remport\u00e9e vous l'avez dit, en 5 manches par le num\u00e9ro un mondial, un match de titans, physique et mentale, incertain jusqu'au bout Dominique Dumas r\u00e9ussi l'entr\u00e9e en mati\u00e8re fracassante, empochant le 1er set 6 \u00e0 0, ils sont peu ceux qui ont mis un 6 \u00e0 0 \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, qui n'avait marqu\u00e9 que 7 points dans cette premi\u00e8re manche natal Nadal touch\u00e9 mais pas coul\u00e9, qui a retrouv\u00e9 des couleurs pour recoller lors du 2\u00e8me et 3\u00e8me set mais dans ce match \u00e0 rebondissements, le 9\u00e8me mondial, l'Autrichien Dominic Tim ne l\u00e2chait rien et s'adjugeait la 4\u00e8me manche au tie-break, la 5\u00e8me manche a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9e, intense dantesque, Nadal a une occasion de prendre le service de Tim pour mener 5 4 l'Autrichien recoller finalement Nadal s'est impos\u00e9 7 points \u00e0 5 au jeu d\u00e9cisif, une superbe rencontre gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9bauche d'\u00e9nergie des 2 protagonistes qu'il faut f\u00e9liciter, f\u00e9liciter, Rafa\u00ebl Nadal, tenant du titre, est toujours dans le tournoi, il sera aux prises avec l'argentin Juan Martin Del Potro jeudi en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [94%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier en Direct de New York, le grand couturier Alexander McQueen, disparu en 2010 est au coeur d'un documentaire intitul\u00e9 tout simplement McQueen documentaire \u00e0 voir en salle d\u00e8s aujourd'hui le Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an r\u00e9aliser des interviews de l'entourage du couturier le destin fulgurant de cet enfant terrible de la mode fascin\u00e9 notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [92%] :\r\nOn se souvient d'Alexander McQueen, pour les scandales que cr\u00e9er chacun de ses d\u00e9fil\u00e9s, le film raconte son ascension et sa chute, l'histoire d'un jeune gar\u00e7on Pauvre de l'Est de Londres totalement habit\u00e9 par sa passion pour les v\u00eatements et qui payait ses premi\u00e8res cr\u00e9ations avec ses allocations ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [83%] :\r\nNon pas, personne ne savait cr\u00e9er autant d'\u00e9motion que ma couille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:08) [88%] :\r\nCe gar\u00e7on au visage poupin, qui conna\u00eetra la gloire \u00e0 la t\u00eate de la maison Givenchy, puis la drogue, la d\u00e9mesure la d\u00e9ch\u00e9ance quand on descend dans ses propres profondeur on se per\u00e7oit m\u00eame une loi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:20) [92%] :\r\nLe film compile beaucoup d'interviews beaucoup d'archives, on peut lui reprocher d'ailleurs d'\u00eatre trop tendance parfois presque indigeste, mais sa force c'est qu'il ne tombe jamais ni dans la futilit\u00e9, ni dans l'hagiographie d'abord, on red\u00e9couvre l'incroyable beaut\u00e9 des cr\u00e9ations d'Alexander McQueen, son sens inn\u00e9 de la provocation et de la dramaturgie et surtout on voit en lui un grand personnage tragique, un g\u00e9nie hors du temps, hant\u00e9 par ses d\u00e9mons forc\u00e9ment d\u00e9rangeant qui a bousculer durablement le monde de la haute couture lac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [94%] :\r\nCritique sign\u00e9e Rapha\u00ebl Bouchez merci Foued Boukari et juste avant tout un monde un petit d\u00e9tour par la route, info trafic RTS prudence si vous conduisez sur le contournement de Lausanne, on signale des objets sur les voies de circulation, entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et Lausanne- Bl\u00e9cherette en direction de Vevey 8 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-05T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1683107", "internalArchiveId": "AA1805683453", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Vaccins : pourquoi font-ils peur ?", "publicationDate": "2018-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 3599, "genres": ["M\u00e9decine, sant\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9819973", "imageURL": "http://www.rts.ch/9778160.image", "alternativeTitle": ["Vaccins : pourquoi font-ils peur ?", "36,9\u00b0"], "alternativeSummary": ["Ce documentaire vous propose une enqu\u00eate in\u00e9dite au c\u0153ur d\u2019un \u00ab vaccino-scepticisme \u00bb qui ouvre la porte \u00e0 la discussion. \nPassez quelques heures sur internet, et vous ne saurez plus quoi penser ! Les opinions contradictoires sur les vaccins pullulent. Les th\u00e9ories du complot c\u00f4toient le paternalisme des autorit\u00e9s sanitaires. Les pro et les antis s\u2019affrontent \u00e0 coups d\u2019info et d\u2019intox. Les r\u00e9seaux sociaux donnent une visibilit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dents \u00e0 toutes ces informations. R\u00e9sultat : il y en a trop ! Certains parents errent dans des chambres d\u2019\u00e9cho et h\u00e9sitent \u00e0 faire vacciner leur enfant. \nEt si l\u2019une des solutions pour d\u00e9polariser le d\u00e9bat \u00e9tait de consid\u00e9rer chaque vaccin au cas par cas ? Sortir du \u00ab pour ou contre \u00bb LA vaccination dans son ensemble ? Admettre qu\u2019il y ait des risques li\u00e9s \u00e0 la vaccination mais que certains vaccins sauvent encore de nombreuses vies ? Ce documentaire vous propose une enqu\u00eate in\u00e9dite au c\u0153ur d\u2019un \u00ab vaccino-scepticisme \u00bb qui ouvre la porte \u00e0 la discussion.", "Vaccins : pourquoi font-ils peur ?"], "variantIds": ["ece-9819973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-29T16:11:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:05:07\r\n...\r\n\r\n10:00:05:12  10:00:17:12\r\n...\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:26:16\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:21  10:00:30:00\r\nUne \u00e9pid\u00e9mie de rougeole\r\ns\u00e9vit en Europe.\r\n\r\n10:00:30:05  10:00:32:13\r\n1,5 mio d'enfants meurent\r\n\r\n10:00:32:18  10:00:36:14\r\nchaque ann\u00e9e dans le monde\r\nde maladies infectieuses.\r\n\r\n10:00:36:19  10:00:41:17\r\nPour beaucoup de personnes, le vaccin\r\nfait plus peur que la contagion.\r\n\r\n10:00:41:22  10:00:46:01\r\nQuelle est cette inqui\u00e9tude\r\nqui rend de jeunes parents\r\n\r\n10:00:46:06  10:00:49:10\r\nr\u00e9ticents\r\n\u00e0 faire vacciner leurs enfants ?\r\n\r\n10:00:49:14  10:00:52:15\r\nNous avons voulu\r\nentendre leurs doutes\r\n\r\n10:00:52:20  10:00:56:02\r\net leur difficult\u00e9\r\n\u00e0 se faire une opinion.\r\n\r\n10:00:56:07  10:00:59:12\r\nComme on vaccine\r\ndes enfants en bonne sant\u00e9\r\n\r\n10:00:59:17  10:01:03:06\r\n\u00e0 titre pr\u00e9ventif\r\npour un risque hypoth\u00e9tique:\r\n\r\n10:01:03:11  10:01:07:01\r\nil est l\u00e9gitime\r\nque les parents s'interrogent.\r\n\r\n10:01:12:03  10:01:17:17\r\nUn enfant pleure\r\n\r\n10:01:17:22  10:01:21:01\r\n*-Les vaccins\r\ncontiennent des m\u00e9taux lourds.\r\n\r\n10:01:21:06  10:01:22:18\r\n*-Y a de plus en plus\r\n\r\n10:01:22:23  10:01:27:01\r\nde vaccins, mais de plus\r\nen plus d'enfants malades.\r\n\r\n10:01:27:06  10:01:29:09\r\n-Il sera handicap\u00e9 \u00e0 vie.\r\n\r\n10:01:29:13  10:01:34:07\r\n*-Je veux que mon fils fasse ses\r\npremi\u00e8res d\u00e9fenses immunitaires seul.\r\n\r\n10:01:34:12  10:01:36:04\r\nUn homme\r\n*-C'est faux !\r\n\r\n10:01:36:09  10:01:38:04\r\n*-Dans un vaccin, y a du poulet.\r\n\r\n10:01:38:09  10:01:41:00\r\n-La vaccin contre la polio\r\nest inutile.\r\n\r\n10:01:41:05  10:01:43:09\r\n*-Y aura aussi du chien !\r\n\r\n10:01:43:13  10:01:46:02\r\n*-Les effets secondaires\r\n\r\n10:01:46:07  10:01:47:19\r\ndes vaccins.\r\n\r\n10:01:48:00  10:01:52:20\r\n*-Y a-t-il un int\u00e9r\u00eat \u00e0 vacciner nos\r\nb\u00e9b\u00e9s ? Oui, les prot\u00e9ger de la mort.\r\n\r\n10:01:55:02  10:01:58:11\r\n-Vous vous informez\r\nbeaucoup sur Internet\r\n\r\n10:01:58:15  10:02:01:00\r\npour avoir des r\u00e9ponses ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:02:01:05  10:02:06:14\r\nLe groupe Facebook ou d'autres sites\r\nque je peux trouver sur Google.\r\n\r\n10:02:06:19  10:02:11:10\r\n-C'est facile de faire le tri\r\nentre le bon grain et l'ivraie ?\r\n\r\n10:02:11:14  10:02:14:20\r\n-Non, je lis,\r\nje trouve des informations.\r\n\r\n10:02:15:01  10:02:18:12\r\nApr\u00e8s, on sait jamais\r\nsi c'est vraiment vrai\r\n\r\n10:02:18:17  10:02:22:09\r\nou si c'est des articles\r\nqui sont pas fiables.\r\n\r\n10:02:22:13  10:02:25:13\r\nMais on trouve de tout, c'est clair.\r\n\r\n10:02:25:18  10:02:28:11\r\n-Info et intox.\r\n-La grande question !\r\n\r\n10:02:30:05  10:02:33:21\r\n-Il y a aujourd'hui\r\ntrop d'informations,\r\n\r\n10:02:34:02  10:02:36:15\r\ntrop d'opinions contradictoires.\r\n\r\n10:02:36:20  10:02:39:07\r\nFace \u00e0 cette surabondance,\r\n\r\n10:02:39:12  10:02:43:09\r\ncette jeune m\u00e8re est perdue:\r\nles r\u00e9ponses claires\r\n\r\n10:02:43:13  10:02:44:23\r\nne viennent pas.\r\n\r\n10:02:45:04  10:02:49:11\r\nCons\u00e9quence: Mathis, six mois,\r\nn'a encore re\u00e7u aucun vaccin.\r\n\r\n10:02:49:15  10:02:52:23\r\nCette h\u00e9sitation\r\nn'est pas un cas unique.\r\n\r\n10:02:53:04  10:02:56:18\r\nJo\u00eblle a rendez-vous r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:02:56:23  10:03:00:06\r\navec d'autres jeunes parents:\r\npresque tous\r\n\r\n10:03:00:11  10:03:02:10\r\nse posent des questions\r\n\r\n10:03:02:14  10:03:06:10\r\nsur la vaccination,\r\net plusieurs ici n'ont pas encore\r\n\r\n10:03:06:14  10:03:09:06\r\nimmunis\u00e9 leur enfant.\r\n\r\n10:03:13:05  10:03:16:11\r\n-Ta petite a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e\r\napr\u00e8s le vaccin ?\r\n\r\n10:03:16:15  10:03:18:13\r\n-Dix jours apr\u00e8s, ouais.\r\n\r\n10:03:18:18  10:03:21:05\r\nJe sais pas si c'est li\u00e9 au vaccin\r\n\r\n10:03:21:10  10:03:26:00\r\nou si c'est li\u00e9 au fait qu'elle\r\na eu une visite chez le p\u00e9diatre,\r\n\r\n10:03:26:05  10:03:31:01\r\net qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9 un microbe\r\nchop\u00e9 chez le p\u00e9diatre.\r\n\r\n10:03:31:06  10:03:35:14\r\nC'est compliqu\u00e9 de savoir,\r\non sait pas si on fait bien ou pas.\r\n\r\n10:03:37:10  10:03:40:02\r\n-Y a plein de choses qui font peur.\r\n\r\n10:03:40:07  10:03:43:03\r\n-Qu'est-ce\r\nqui vous fait le plus peur ?\r\n\r\n10:03:43:08  10:03:46:22\r\nLa maladie ou le vaccin ?\r\n-Ca d\u00e9pend les maladies.\r\n\r\n10:03:47:03  10:03:48:14\r\n-J'ai vu \u00e0 la TV\r\n\r\n10:03:48:19  10:03:52:07\r\nqu'il y a des grosses r\u00e9actions\r\napr\u00e8s des vaccins.\r\n\r\n10:03:52:12  10:03:55:00\r\nJ'aimerais pas prendre ce risque-l\u00e0.\r\n\r\n10:03:59:06  10:04:03:04\r\n-Y a toujours eu\r\nde la r\u00e9sistance \u00e0 la vaccination.\r\n\r\n10:04:03:09  10:04:06:12\r\nDepuis les premi\u00e8res\r\ncampagnes de vaccination,\r\n\r\n10:04:06:17  10:04:10:23\r\nune partie de la population\r\ns'est oppos\u00e9e.\r\n\r\n10:04:11:04  10:04:14:15\r\nDes gens ont manifest\u00e9\r\nen Angleterre en 1880\r\n\r\n10:04:14:20  10:04:18:11\r\npour s'opposer\r\n\u00e0 ces campagnes de vaccination.\r\n\r\n10:04:18:15  10:04:21:22\r\nCertains y voient\r\nune intrusion de l'Etat\r\n\r\n10:04:22:03  10:04:25:10\r\nqui vient enlever\r\nla libert\u00e9 individuelle.\r\n\r\n10:04:25:14  10:04:29:06\r\nOn a toujours eu \u00e7a\r\nen Suisse ou dans le monde.\r\n\r\n10:04:29:11  10:04:32:02\r\nIl y a toujours des r\u00e9sistants.\r\n\r\n10:04:32:07  10:04:34:10\r\nDepuis vingt-trente ans,\r\n\r\n10:04:34:14  10:04:38:07\r\non voit \u00e9merger\r\nune forme un peu plus accentu\u00e9e,\r\n\r\n10:04:38:12  10:04:42:16\r\nsurtout une visibilit\u00e9\r\nplus grande de cette h\u00e9sitation,\r\n\r\n10:04:42:21  10:04:47:08\r\nv\u00e9hicul\u00e9e notamment par Internet\r\net les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:04:49:04  10:04:51:09\r\n-Je me dis qu'il n'y a pas\r\n\r\n10:04:51:13  10:04:54:15\r\nde fum\u00e9e sans feu\r\navec tous ces d\u00e9bats\r\n\r\n10:04:54:20  10:04:56:08\r\nsur les adjuvants.\r\n\r\n10:04:56:12  10:05:00:05\r\nC'est dur d'avoir\r\ndes vraies informations l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:05:00:10  10:05:05:17\r\n-Faut pas faire confiance aveugl\u00e9ment\r\nparce que c'est le m\u00e9decin qui dit.\r\n\r\n10:05:05:22  10:05:10:18\r\nIl faut avoir plusieurs avis, et\r\nc'est \u00e0 nous, parents, de d\u00e9cider.\r\n\r\n10:05:10:23  10:05:14:07\r\nM\u00eame si c'est pas \u00e9vident,\r\nc'est pas facile.\r\n\r\n10:05:14:12  10:05:18:01\r\nMais on veut que le bien\r\nde nos enfants, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:05:18:06  10:05:19:13\r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n10:05:20:12  10:05:24:01\r\n-En Suisse,\r\nil n'y a pas de chiffres exacts.\r\n\r\n10:05:24:06  10:05:29:12\r\nMais on estime \u00e0 10 % le nombre\r\nde parents vaccino h\u00e9sitants.\r\n\r\n10:05:29:16  10:05:32:20\r\nC'est encore peu\r\npar rapport \u00e0 la France,\r\n\r\n10:05:33:01  10:05:35:11\r\no\u00f9 40 % de la population doute\r\n\r\n10:05:35:15  10:05:37:23\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 des vaccins.\r\n\r\n10:05:38:04  10:05:42:16\r\nCe vaccino-scepticisme\r\nest le fil rouge de notre enqu\u00eate.\r\n\r\n10:05:42:21  10:05:46:08\r\nVous verrez que tous les vaccins\r\nne se valent pas.\r\n\r\n10:05:46:12  10:05:49:02\r\nMais il suffit de quelques individus\r\n\r\n10:05:49:07  10:05:52:15\r\noppos\u00e9s aux vaccins\r\npour faire trembler\r\n\r\n10:05:52:20  10:05:55:03\r\ntoute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:05:55:08  10:05:58:18\r\nJingle du 19h30\r\n\r\n10:05:58:23  10:06:02:08\r\n-La rougeole peut\r\navoir des cons\u00e9quences graves.\r\n\r\n10:06:02:12  10:06:04:23\r\n-Il n'y avait pas eu une telle\r\n\r\n10:06:05:04  10:06:07:13\r\n\u00e9pid\u00e9mie de rougeole en Suisse\r\n\r\n10:06:07:18  10:06:09:07\r\ndepuis dix ans.\r\n\r\n10:06:09:12  10:06:11:07\r\n-70 cas ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.\r\n\r\n10:06:16:19  10:06:21:01\r\n-Le nombre d'infections\r\navait diminu\u00e9 il y a dix ans.\r\n\r\n10:06:21:06  10:06:24:12\r\n87 % des malades\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s.\r\n\r\n10:06:24:17  10:06:29:00\r\nLes barri\u00e8res s'effondrent aussi\r\npour d'autres maladies.\r\n\r\n10:06:36:05  10:06:39:05\r\n-Si une population\r\nne se vaccine plus\r\n\r\n10:06:39:10  10:06:42:00\r\ndurant une courte p\u00e9riode,\r\n\r\n10:06:42:05  10:06:44:13\r\ncela ne sera pas risqu\u00e9.\r\n\r\n10:06:44:18  10:06:47:21\r\nSi les individus\r\nautour d'eux sont vaccin\u00e9s,\r\n\r\n10:06:48:02  10:06:51:11\r\nces gens vivent\r\nsur les b\u00e9n\u00e9fices d'une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:06:51:15  10:06:54:04\r\no\u00f9 tous les autres sont vaccin\u00e9s.\r\n\r\n10:06:54:09  10:06:58:17\r\nMais si cette non-vaccination\r\nse r\u00e9pand, nous atteindrons vite\r\n\r\n10:06:58:22  10:07:02:04\r\nun stade o\u00f9 la population\r\nest sous-immunis\u00e9e.\r\n\r\n10:07:02:09  10:07:06:16\r\nNous estimons qu'un taux\r\nde vaccination au-dessous de 80 %\r\n\r\n10:07:06:21  10:07:11:17\r\nde la population est suffisant\r\npour que les maladies infectieuses\r\n\r\n10:07:11:22  10:07:14:14\r\npuissent \u00e0 nouveau se r\u00e9pandre.\r\n\r\n10:07:14:19  10:07:19:08\r\n-L'histoire de la vaccination\r\navait pourtant bien commenc\u00e9,\r\n\r\n10:07:19:12  10:07:21:22\r\net de fa\u00e7on naturelle.\r\n\r\n10:07:22:03  10:07:25:09\r\nVoici un violent\r\nacteur de notre pass\u00e9.\r\n\r\n10:07:40:07  10:07:44:18\r\nLes Chinois trouveront une\r\ncontre-offensive il y a 1'000 ans.\r\n\r\n10:07:44:23  10:07:47:21\r\nIls prennent\r\ndes enfants peu malades,\r\n\r\n10:07:48:02  10:07:52:05\r\npr\u00e9l\u00e8vent une partie\r\nde leurs boutons avec un b\u00e2tonnet,\r\n\r\n10:07:52:10  10:07:57:01\r\npuis transmettent le virus affaibli\r\n\u00e0 un autre enfant: ils d\u00e9couvrent\r\n\r\n10:07:57:06  10:07:59:12\r\nque ce dernier est immunis\u00e9.\r\n\r\n10:07:59:17  10:08:02:20\r\n-C'est la premi\u00e8re trace\r\ndans l'histoire\r\n\r\n10:08:03:01  10:08:05:06\r\nd'individus qui ont compris\r\n\r\n10:08:05:11  10:08:10:01\r\nque l'on pouvait prot\u00e9ger les\r\nhumains d'une maladie infectieuse\r\n\r\n10:08:10:06  10:08:13:19\r\nen les mettant en contact\r\navec le g\u00e8ne pathog\u00e8ne.\r\n\r\n10:08:14:00  10:08:17:14\r\nC'\u00e9tait il y a 1'000 ans;\r\npuis, il y a 200 ans,\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:21:14\r\nle premier vaccin contre la variole\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n10:08:21:19  10:08:26:05\r\nCette d\u00e9couverte vient de\r\nl'observation que les jeunes femmes\r\n\r\n10:08:26:10  10:08:29:11\r\nqui travaillaient\r\n\u00e0 proximit\u00e9 des vaches\r\n\r\n10:08:29:15  10:08:32:04\r\nne contractaient pas la variole.\r\n\r\n10:08:32:09  10:08:36:00\r\nEn anglais on dit\r\n\"aussi belle qu'une laiti\u00e8re\"\r\n\r\n10:08:36:05  10:08:40:00\r\ncar les jeunes femmes\r\navaient une peau magnifique.\r\n\r\n10:08:40:05  10:08:44:19\r\nLes autres femmes avaient\r\ndes cicatrices dues \u00e0 la variole.\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:47:23\r\nCette observation\r\na permis de comprendre\r\n\r\n10:08:48:04  10:08:51:17\r\nqu'en injectant\r\nde la lymphe de vache aux humains,\r\n\r\n10:08:51:22  10:08:54:02\r\nces derniers \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n10:08:54:07  10:08:58:23\r\ncontre la variole: ce furent\r\nles d\u00e9buts de la vaccination.\r\n\r\n10:08:59:04  10:09:04:10\r\n200 ans plus tard, la variole a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e9radiqu\u00e9e de la surface de la Terre.\r\n\r\n10:09:04:14  10:09:08:17\r\nCette maladie infectieuse\r\na tu\u00e9 des millions de personnes,\r\n\r\n10:09:08:22  10:09:13:07\r\nmais aujourd'hui plus personne\r\nne peut contracter la variole.\r\n\r\n10:09:13:12  10:09:15:11\r\nLe vaccin l'a \u00e9radiqu\u00e9e.\r\n\r\n10:09:16:23  10:09:19:08\r\n-Ce sera ensuite la d\u00e9couverte\r\n\r\n10:09:19:12  10:09:23:21\r\ndu vaccin contre le t\u00e9tanos,\r\nla coqueluche, la polio.\r\n\r\n10:09:24:02  10:09:26:08\r\nToujours le m\u00eame principe naturel.\r\n\r\n10:09:26:12  10:09:31:23\r\nOn injecte un virus affaibli, ou une\r\npartie de ce virus, dans le corps.\r\n\r\n10:09:32:04  10:09:37:06\r\nChez la majorit\u00e9 de la population,\r\nles globules blancs vont rep\u00e9rer\r\n\r\n10:09:37:11  10:09:39:19\r\nle corps \u00e9tranger, l'\u00e9liminer\r\n\r\n10:09:40:00  10:09:43:10\r\net garder en m\u00e9moire\r\nune trace de son passage.\r\n\r\n10:09:43:14  10:09:48:06\r\nAinsi, notre corps ne sera\r\npas malade si le virus d\u00e9barque.\r\n\r\n10:09:50:12  10:09:53:18\r\nLes vaccins n'ont pas sauv\u00e9 le monde\r\n\r\n10:09:53:23  10:09:57:10\r\n\u00e0 eux seuls,\r\nmais il y a un consensus\r\n\r\n10:09:57:14  10:10:00:00\r\naupr\u00e8s des sp\u00e9cialistes:\r\n\r\n10:10:00:05  10:10:04:15\r\nles premiers vaccins ont \u00e9t\u00e9\r\nun grand pas pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:10:04:20  10:10:08:14\r\n-Plusieurs facteurs\r\nont fait que l'am\u00e9lioration\r\n\r\n10:10:08:19  10:10:11:20\r\net la long\u00e9vit\u00e9 de la vie\r\nont augment\u00e9.\r\n\r\n10:10:12:01  10:10:13:13\r\nY a bien s\u00fbr\r\n\r\n10:10:13:18  10:10:16:02\r\nl'am\u00e9lioration de l'hygi\u00e8ne,\r\n\r\n10:10:16:07  10:10:18:06\r\nla technologie m\u00e9dicale.\r\n\r\n10:10:18:11  10:10:24:10\r\nMais historiquement, les vaccins\r\nont pr\u00e9venu des millions de d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n10:10:24:14  10:10:27:18\r\nQuel c\u00f4t\u00e9 tu veux faire le vaccin ?\r\n\r\n10:10:27:23  10:10:29:15\r\n-A droite.\r\n\r\n10:10:29:20  10:10:31:08\r\nCa va faire mal ?\r\n\r\n10:10:31:12  10:10:35:07\r\n-Apr\u00e8s le 3, tu sens\r\nun petit \"pic\", respire bien.\r\n\r\n10:10:35:12  10:10:38:15\r\n-Ca va pas br\u00fbler ?\r\n-Un tout petit peu.\r\n\r\n10:10:38:20  10:10:41:10\r\n1, 2, 3, \"pic\", c'est fini.\r\n\r\n10:10:41:14  10:10:43:01\r\nBravo.\r\n\r\n10:10:44:06  10:10:48:00\r\nOn va faire comme \u00e7a.\r\nLe docteur et la fillette rient\r\n\r\n10:10:48:05  10:10:50:18\r\nJe mets o\u00f9 le sparadrap ?\r\n-Sur le nez.\r\n\r\n10:10:52:11  10:10:53:22\r\n-On voit \u00e0 peine.\r\n\r\n10:10:55:23  10:10:58:19\r\n-Aujourd'hui,\r\nles maladies infectieuses\r\n\r\n10:10:59:00  10:11:02:20\r\nsont des menaces abstraites\r\npour de nombreux individus.\r\n\r\n10:11:03:01  10:11:05:12\r\nJo\u00eblle, elle, a peur des vaccins.\r\n\r\n10:11:05:16  10:11:09:21\r\nAvec le p\u00e8re de Mathis, elle\r\na rendez-vous chez le p\u00e9diatre\r\n\r\n10:11:10:02  10:11:12:08\r\npour le contr\u00f4le des six mois.\r\n\r\n10:11:13:17  10:11:17:11\r\n-La derni\u00e8re fois, on avait\r\n\u00e9voqu\u00e9 pas mal de questions.\r\n\r\n10:11:17:15  10:11:20:10\r\nO\u00f9 en \u00eates-vous\r\npar rapport \u00e0 la r\u00e9flexion\r\n\r\n10:11:20:14  10:11:22:08\r\nsur la vaccination ?\r\n\r\n10:11:22:12  10:11:25:14\r\nVous, vous \u00eates favorable.\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:11:25:19  10:11:28:04\r\n-Et vous, vous \u00eates plut\u00f4t...\r\n\r\n10:11:28:09  10:11:31:00\r\n-Je suis tr\u00e8s interrogative.\r\n-R\u00e9ticente.\r\n\r\n10:11:31:05  10:11:33:03\r\nLes composants des vaccins\r\n\r\n10:11:33:08  10:11:36:08\r\nvous freinent\r\nplus que le fait de vacciner.\r\n\r\n10:11:36:12  10:11:42:03\r\n-Je me suis renseign\u00e9e sur ce que\r\n\u00e7a peut cr\u00e9er au niveau neurologique,\r\n\r\n10:11:42:08  10:11:45:01\r\ntout \u00e7a... Franchement, je me dis...\r\n\r\n10:11:45:06  10:11:46:14\r\nOuais.\r\n\r\n10:11:46:19  10:11:51:05\r\nC'est quand m\u00eame du \"cancer\"\r\nqu'on injecte \u00e0 notre enfant.\r\n\r\n10:11:51:10  10:11:52:20\r\nCa me bloque.\r\n\r\n10:11:53:01  10:11:57:19\r\n-Ce qu'on entend le plus souvent,\r\nc'est les composants des vaccins.\r\n\r\n10:11:58:00  10:12:01:08\r\nL'aluminium a fait parler de lui.\r\n\r\n10:12:01:12  10:12:05:00\r\nLes gens qui lisent la notice\r\n\r\n10:12:05:05  10:12:07:03\r\ndu composant du vaccin...\r\n\r\n10:12:07:08  10:12:09:16\r\nY a plein de produits diff\u00e9rents,\r\n\r\n10:12:09:21  10:12:12:18\r\ndont le formald\u00e9hyde\r\nqui peut questionner.\r\n\r\n10:12:12:23  10:12:16:05\r\nOn est plut\u00f4t vraiment\r\ndans le questionnement\r\n\r\n10:12:16:10  10:12:20:00\r\npar rapport aux produits\r\ncontenus dans les vaccins\r\n\r\n10:12:20:05  10:12:22:21\r\nplus que par rapport \u00e0 l'efficacit\u00e9\r\n\r\n10:12:23:02  10:12:24:09\r\nqui est bonne.\r\n\r\n10:12:24:13  10:12:29:16\r\nC'\u00e9tait que le vaccin t\u00e9tanos\r\no\u00f9 je vois vraiment une utilit\u00e9.\r\n\r\n10:12:29:21  10:12:35:21\r\nQuand il va commencer \u00e0 se d\u00e9placer,\r\n\u00e0 se griffer, \u00e0 jouer dans la terre.\r\n\r\n10:12:36:02  10:12:38:03\r\n-Et puis vous, alors...\r\n\r\n10:12:38:08  10:12:40:09\r\nQu'est-ce que... Enfin...\r\n\r\n10:12:40:13  10:12:42:07\r\n-Moi je suis inquiet\r\n\r\n10:12:42:12  10:12:46:21\r\nde pas le vacciner\r\nencore aujourd'hui, et de dire que...\r\n\r\n10:12:47:02  10:12:50:03\r\nJ'ai l'impression\r\nqu'on a tout en main\r\n\r\n10:12:50:08  10:12:53:12\r\npour le s\u00e9curiser,\r\net qu'on le fait pas.\r\n\r\n10:12:53:16  10:12:55:09\r\n-Moi je suis\r\n\r\n10:12:55:13  10:12:57:16\r\nau point mort.\r\nElle rit\r\n\r\n10:12:57:21  10:13:02:16\r\nJ'ai encore trop d'interrogations,\r\nc'est encore trop flou pour moi.\r\n\r\n10:13:02:21  10:13:06:09\r\nY a encore plein de points\r\nque je trouve pas s\u00fbrs.\r\n\r\n10:13:06:13  10:13:10:05\r\n-Les risques\r\nl'emporteraient sur les b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:13:10:10  10:13:13:02\r\nLa peur de Jo\u00eblle est fr\u00e9quente.\r\n\r\n10:13:13:07  10:13:14:18\r\nLa population\r\n\r\n10:13:14:23  10:13:18:08\r\nse pose beaucoup de questions\r\nsur les vaccins.\r\n\r\n10:13:18:12  10:13:20:10\r\nParmi ces inqui\u00e9tudes,\r\n\r\n10:13:20:14  10:13:24:11\r\nles effets secondaires\r\narrivent en t\u00eate, selon l'OMS.\r\n\r\n10:13:24:15  10:13:27:12\r\nAu coeur du probl\u00e8me: les adjuvants.\r\n\r\n10:13:28:23  10:13:33:02\r\nUn adjuvant est indispensable\r\npour doper certains vaccins.\r\n\r\n10:13:33:07  10:13:36:05\r\nQuand on n'injecte pas\r\nun virus entier,\r\n\r\n10:13:36:10  10:13:39:05\r\nmais seulement\r\ndes parties de ce virus,\r\n\r\n10:13:39:10  10:13:43:11\r\nl'adjuvant permet d'avoir\r\nune r\u00e9ponse immunitaire efficace.\r\n\r\n10:13:43:15  10:13:46:16\r\nSans cet ajout,\r\npas de r\u00e9elle protection.\r\n\r\n10:13:46:21  10:13:50:00\r\nParmi les adjuvants,\r\nles sels d'aluminium.\r\n\r\n10:13:50:05  10:13:54:03\r\nLeur m\u00e9canisme d'action\r\nn'est pas parfaitement connu,\r\n\r\n10:13:54:08  10:13:57:11\r\nmais ils permettent\r\naux fragments du virus\r\n\r\n10:13:57:15  10:14:00:16\r\nde former\r\ndes particules de grande taille.\r\n\r\n10:14:00:21  10:14:02:05\r\nCes boules\r\n\r\n10:14:02:10  10:14:06:08\r\nsont alors faciles \u00e0 rep\u00e9rer\r\npar les premiers escadrons\r\n\r\n10:14:06:12  10:14:09:17\r\nde notre syst\u00e8me immunitaire:\r\nles macrophages.\r\n\r\n10:14:09:22  10:14:14:04\r\nLes adjuvants sont n\u00e9cessaires,\r\nmais ceux \u00e0 base d'aluminium\r\n\r\n10:14:14:09  10:14:15:22\r\nsont controvers\u00e9s.\r\n\r\n10:14:16:03  10:14:19:07\r\nEn cause,\r\nles travaux d'un m\u00e9decin parisien,\r\n\r\n10:14:19:12  10:14:23:12\r\nconsid\u00e9r\u00e9 par certains\r\ncomme le gourou des antivaccins.\r\n\r\n10:14:23:16  10:14:26:17\r\n-Une minorit\u00e9 de patients avaient\r\n\r\n10:14:26:22  10:14:30:12\r\ndans leurs muscles\r\ndes particules d'aluminium.\r\n\r\n10:14:30:17  10:14:32:23\r\nL'aluminium EST toxique.\r\n\r\n10:14:33:04  10:14:37:12\r\n-Face \u00e0 nous, son opinion\r\nn'est toutefois pas si radicale.\r\n\r\n10:14:37:16  10:14:39:04\r\n-Je suis...\r\n\r\n10:14:39:09  10:14:41:01\r\nEn fait, je suis...\r\n\r\n10:14:41:06  10:14:42:12\r\nUn...\r\n\r\n10:14:42:16  10:14:44:15\r\nUn provaccin...\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:48:00\r\nHeu...\r\n\r\n10:14:49:10  10:14:50:16\r\nIntelligent.\r\n\r\n10:14:50:21  10:14:56:00\r\nJe trouve que c'est intelligent de\r\ntravailler sur les effets secondaires\r\n\r\n10:14:56:05  10:15:00:12\r\ndes vaccins pour essayer\r\nde les comprendre et de les pr\u00e9venir.\r\n\r\n10:15:00:17  10:15:04:04\r\n-A l'origine, l'\u00e9quipe de R.Gherardi\r\nest sp\u00e9cialiste\r\n\r\n10:15:04:09  10:15:07:07\r\ndu muscle et de ses pathologies.\r\n\r\n10:15:07:12  10:15:10:06\r\nUne bonne r\u00e9putation internationale,\r\n\r\n10:15:10:11  10:15:12:23\r\ndes publications scientifiques.\r\n\r\n10:15:13:04  10:15:14:12\r\nLes recherches\r\n\r\n10:15:14:16  10:15:19:05\r\nsur l'aluminium viendront par hasard\r\nquand ce professeur s'int\u00e9resse\r\n\r\n10:15:19:10  10:15:23:02\r\n\u00e0 un muscle bien pr\u00e9cis:\r\ncelui o\u00f9 l'on fait des piq\u00fbres.\r\n\r\n10:15:23:07  10:15:28:02\r\n-Ca c'est une biopsie de muscle\r\ndelto\u00efde, coup\u00e9 transversalement.\r\n\r\n10:15:28:07  10:15:31:14\r\nTous ces ronds\r\nsont les fibres musculaires.\r\n\r\n10:15:31:19  10:15:35:03\r\nCe sont des tron\u00e7ons\r\nde fibres musculaires.\r\n\r\n10:15:35:08  10:15:37:19\r\nEntre les fibres musculaires,\r\n\r\n10:15:38:00  10:15:42:05\r\nvous avez ces cellules violettes\r\navec leur noyau noir,\r\n\r\n10:15:42:10  10:15:46:21\r\net ces cellules violettes\r\nsont ces fameux macrophages.\r\n\r\n10:15:47:02  10:15:51:21\r\nEt ces macrophages contiennent des\r\ntr\u00e8s grandes quantit\u00e9s d'adjuvant,\r\n\r\n10:15:52:02  10:15:55:20\r\nqu'on peut voir\r\nen microscopie \u00e9lectronique.\r\n\r\n10:15:56:01  10:15:59:14\r\n-Et \u00e7a, c'est\r\nplusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s la piq\u00fbre.\r\n\r\n10:15:59:19  10:16:04:02\r\n-C'est 5, 6, 7 ou 10 ans\r\napr\u00e8s la derni\u00e8re vaccination.\r\n\r\n10:16:04:07  10:16:07:10\r\n-En clair, chez certaines personnes,\r\n\r\n10:16:07:14  10:16:12:07\r\nl'aluminium reste dans le corps\r\npendant tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:16:12:12  10:16:17:08\r\n-La majorit\u00e9 des individus arrive\r\n\u00e0 s'en d\u00e9barrasser en quelques mois.\r\n\r\n10:16:17:12  10:16:21:08\r\nEt une petite fraction\r\nde la population n'y arrive pas.\r\n\r\n10:16:21:12  10:16:23:08\r\nEt au site de la l\u00e9sion,\r\n\r\n10:16:23:12  10:16:27:16\r\non a la persistance pendant\r\n5, 10, 15 ans, plus de 15 ans,\r\n\r\n10:16:27:21  10:16:30:04\r\nde ces particules d'aluminium\r\n\r\n10:16:30:09  10:16:35:00\r\ndans les cellules immunitaires,\r\nformant cette l\u00e9sion inflammatoire\r\n\r\n10:16:35:05  10:16:37:20\r\ndu muscle\r\net de l'enveloppe du muscle,\r\n\r\n10:16:38:01  10:16:41:04\r\nqu'on appelle\r\n\"myofasciite \u00e0 macrophages\".\r\n\r\n10:16:41:09  10:16:43:23\r\n-Selon l'\u00e9quipe de R.Gherardi,\r\n\r\n10:16:44:04  10:16:48:20\r\nce tatouage vaccinal durable\r\npourrait nuire \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:16:49:01  10:16:51:16\r\nMarie-Laure, 58 ans,\r\na du mal \u00e0 marcher\r\n\r\n10:16:51:21  10:16:54:21\r\nsur de longues distances:\r\nelle dit ressentir\r\n\r\n10:16:55:02  10:16:58:19\r\nune intense fatigue\r\ndepuis qu'elle s'est fait revacciner\r\n\r\n10:16:59:00  10:17:03:10\r\navant de commencer un travail\r\nd'\u00e9ducatrice de la petite enfance.\r\n\r\n10:17:04:23  10:17:09:00\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9e en 1996,\r\net avec le rappel en 1997\r\n\r\n10:17:09:05  10:17:11:03\r\npour rentrer \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:17:11:08  10:17:16:08\r\nEt en 1997, en travaillant,\r\nj'ai commenc\u00e9 \u00e0 sentir des sympt\u00f4mes\r\n\r\n10:17:16:12  10:17:18:03\r\nun peu bizarres,\r\n\r\n10:17:18:08  10:17:22:05\r\nje ne me sentais plus\r\naussi en forme qu'avant.\r\n\r\n10:17:22:10  10:17:24:09\r\nJe n'avais que 37 ans.\r\n\r\n10:17:24:13  10:17:28:09\r\nOn me disait:\r\n\"C'est normal que tu sois fatigu\u00e9e,\r\n\r\n10:17:28:13  10:17:31:08\r\nt'as pas travaill\u00e9\r\ndepuis longtemps.\"\r\n\r\n10:17:31:12  10:17:35:20\r\nJ'avais un \u00e9puisement extr\u00eame,\r\nje comprenais pas pourquoi.\r\n\r\n10:17:38:21  10:17:40:17\r\nPlus le temps avan\u00e7ait,\r\n\r\n10:17:40:22  10:17:44:22\r\nplus j'avais du mal \u00e0 vivre\r\nune journ\u00e9e correcte compl\u00e8te.\r\n\r\n10:17:45:03  10:17:48:04\r\nOn sent bien\r\nquand on n'est plus comme avant.\r\n\r\n10:17:48:09  10:17:52:12\r\nJe me suis dit: \"C'est pas\r\nle fait d'avoir retravaill\u00e9\r\n\r\n10:17:52:16  10:17:56:05\r\nqui me met dans cet \u00e9tat-l\u00e0,\r\ny a autre chose.\"\r\n\r\n10:17:56:10  10:18:00:15\r\nUn jour, je passais devant\r\nla t\u00e9l\u00e9vision qui \u00e9tait allum\u00e9e,\r\n\r\n10:18:00:20  10:18:03:02\r\net j'ai entendu une personne\r\n\r\n10:18:03:07  10:18:08:10\r\nqui disait: \"Voil\u00e0, j'ai ci,\r\nj'ai \u00e7a, j'ai tels sympt\u00f4mes,\r\n\r\n10:18:08:14  10:18:11:12\r\nje suis \u00e9puis\u00e9e, j'ai mal partout.\"\r\n\r\n10:18:11:16  10:18:16:08\r\nJ'ai dit: \"Cette personne est\r\nen train de d\u00e9crire mes sympt\u00f4mes.\"\r\n\r\n10:18:16:12  10:18:20:10\r\nJ'ai \u00e9cout\u00e9, et puis\r\nelle a dit le nom de la maladie,\r\n\r\n10:18:20:14  10:18:25:02\r\nun nom qu'on ne peut pas retenir\r\nquand on ne le conna\u00eet pas:\r\n\r\n10:18:25:07  10:18:27:13\r\nmyofasciite \u00e0 macrophages.\r\n\r\n10:18:27:18  10:18:32:14\r\nMais j'ai retenu: \"Aluminium dans\r\nles muscles \u00e0 cause des vaccins.\"\r\n\r\n10:18:32:19  10:18:37:12\r\nJe me suis dit: \"Je me suis fait\r\nvacciner y a quelques ann\u00e9es.\"\r\n\r\n10:18:37:17  10:18:40:18\r\n\"Depuis je ne suis plus tr\u00e8s bien,\r\n\r\n10:18:40:23  10:18:42:17\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:18:42:22  10:18:45:22\r\n-En France,\r\nquelques centaines de personnes\r\n\r\n10:18:46:03  10:18:48:06\r\nd\u00e9crivent les m\u00eames probl\u00e8mes,\r\n\r\n10:18:48:11  10:18:50:08\r\net incriminent les vaccins.\r\n\r\n10:18:50:12  10:18:53:00\r\nSelon R.Gherardi, le lien est clair.\r\n\r\n10:18:53:05  10:18:54:16\r\n-On met l'aluminium\r\n\r\n10:18:54:21  10:18:58:00\r\ncomme un adjuvant\r\ndes vaccins.\r\n\r\n10:18:58:05  10:19:00:12\r\nIl permet de stimuler\r\n\r\n10:19:00:17  10:19:03:02\r\nles cellules immunitaires.\r\n\r\n10:19:03:07  10:19:07:09\r\nEt tout indique\r\nque cette stimulation va continuer\r\n\r\n10:19:07:13  10:19:12:20\r\ntant que la cellule n'aura pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 se d\u00e9barrasser de l'adjuvant.\r\n\r\n10:19:13:01  10:19:18:11\r\nTant que l'adjuvant persiste dans les\r\ncellules immunitaires du bonhomme,\r\n\r\n10:19:18:15  10:19:21:06\r\nl'effet adjuvant va avoir lieu.\r\n\r\n10:19:21:11  10:19:26:14\r\nEt au lieu d'avoir lieu pendant\r\nquelques semaines apr\u00e8s l'injection,\r\n\r\n10:19:26:19  10:19:29:10\r\nsi \u00e7a a lieu pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:19:29:14  10:19:34:07\r\n\u00e7a fait le lit des maladies\r\ninflammatoires, chroniques,\r\n\r\n10:19:34:12  10:19:40:16\r\net en particulier d'une maladie qui\r\nest le syndrome de fatigue chronique.\r\n\r\n10:19:41:22  10:19:46:14\r\n-En 2013, la justice fran\u00e7aise\r\ndonnera raison \u00e0 M-L.Benaim.\r\n\r\n10:19:46:19  10:19:51:15\r\nSelon elle, on ne peut pas exclure\r\nle lien entre la vaccination\r\n\r\n10:19:51:20  10:19:57:00\r\net son incapacit\u00e9 de travail li\u00e9e\r\n\u00e0 un syndrome de fatigue chronique.\r\n\r\n10:19:57:05  10:19:59:12\r\n-Je me suis battue dix ans.\r\n\r\n10:19:59:17  10:20:03:04\r\nY a eu plusieurs proc\u00e8s\r\npour la reconnaissance.\r\n\r\n10:20:03:09  10:20:06:03\r\nJ'ai fini par la derni\u00e8re instance\r\n\r\n10:20:06:08  10:20:09:15\r\njuridique qui existe,\r\nle Conseil d'Etat.\r\n\r\n10:20:09:20  10:20:13:02\r\nIl a fini par constater\r\nque j'avais des gens\r\n\r\n10:20:13:07  10:20:17:07\r\nqui me connaissaient avant,\r\net qui m'ont connue apr\u00e8s,\r\n\r\n10:20:17:12  10:20:21:03\r\net qui ont t\u00e9moign\u00e9\r\nque j'avais \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9\r\n\r\n10:20:21:08  10:20:23:17\r\ndepuis que j'avais \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9e.\r\n\r\n10:20:23:22  10:20:26:07\r\n-Il n'existe pas actuellement\r\n\r\n10:20:26:12  10:20:30:09\r\nde traitement contre\r\nle syndrome de fatigue chronique.\r\n\r\n10:20:30:13  10:20:33:06\r\nLa pathologie est tr\u00e8s mal connue.\r\n\r\n10:20:33:11  10:20:38:05\r\nLa justice fran\u00e7aise fait\r\nle rapprochement avec les adjuvants.\r\n\r\n10:20:38:10  10:20:42:14\r\nMais scientifiquement,\r\nla causalit\u00e9 entre aluminium\r\n\r\n10:20:42:19  10:20:47:01\r\net syndrome de fatigue chronique\r\nn'est pas \u00e9vidente.\r\n\r\n10:20:47:06  10:20:50:13\r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e fin 2016\r\nmontre un lien possible\r\n\r\n10:20:50:18  10:20:53:10\r\nchez la souris, mais rien de plus.\r\n\r\n10:20:53:14  10:20:56:12\r\nBeaucoup de m\u00e9decins\r\nrestent sceptiques.\r\n\r\n10:20:56:16  10:21:01:08\r\n-Il peut y avoir tellement\r\nd'autres raisons qui peuvent donner\r\n\r\n10:21:01:12  10:21:03:21\r\nle sympt\u00f4me de fatigue chronique.\r\n\r\n10:21:04:02  10:21:06:19\r\nDire qu'il y a un lieu de causalit\u00e9\r\n\r\n10:21:07:00  10:21:09:05\r\ncar une ou deux personnes,\r\n\r\n10:21:09:10  10:21:14:20\r\nvoire m\u00eame un papier scientifique,\r\nont report\u00e9 ce cas ou certains cas...\r\n\r\n10:21:15:01  10:21:20:06\r\nDans la syst\u00e9matique scientifique,\r\nceci n'est pas \u00e9gal \u00e0 \u00e9vidence.\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:23:03\r\nC'est une information, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:21:23:08  10:21:28:10\r\nMoi je suis aussi ce genre\r\nde litt\u00e9rature et d'information.\r\n\r\n10:21:28:14  10:21:31:23\r\nMais apr\u00e8s, il faut\r\nint\u00e9grer l'information,\r\n\r\n10:21:32:04  10:21:36:11\r\nil faut la d\u00e9crypter,\r\net lui donner la juste valeur.\r\n\r\n10:21:36:15  10:21:40:00\r\n-On avait\r\njuste fait une fiche, en fait.\r\n\r\n10:21:42:17  10:21:44:10\r\nDes fiches par maladie.\r\n\r\n10:21:44:14  10:21:49:01\r\n-Cette journaliste scientifique\r\na enqu\u00eat\u00e9 pendant deux ans\r\n\r\n10:21:49:06  10:21:52:02\r\npour le magazine fran\u00e7ais\r\nScience et Vie.\r\n\r\n10:21:52:07  10:21:53:22\r\nElle a publi\u00e9 un livre\r\n\r\n10:21:54:03  10:21:56:14\r\navec une analyse vaccin par vaccin.\r\n\r\n10:21:56:19  10:21:59:15\r\nPour elle aussi,\r\nles \u00e9tudes scientifiques\r\n\r\n10:21:59:20  10:22:02:05\r\nsur les adjuvants sont trop rares.\r\n\r\n10:22:02:10  10:22:04:21\r\n-On n'a pas de preuve pour d\u00e9fendre\r\n\r\n10:22:05:02  10:22:07:10\r\nl'hypoth\u00e8se de R.Gherardi,\r\n\r\n10:22:07:14  10:22:09:13\r\nni pour la contrecarrer.\r\n\r\n10:22:09:18  10:22:11:18\r\nOn a des mod\u00e8les animaux,\r\n\r\n10:22:11:23  10:22:16:10\r\nmais c'est difficile d'en d\u00e9duire\r\nce qui se passe chez l'homme.\r\n\r\n10:22:16:14  10:22:21:09\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que quand bien\r\nm\u00eame ces particules d'aluminium\r\n\r\n10:22:21:13  10:22:26:08\r\nmigreraient vers le cerveau et\r\ncauseraient des effets secondaires,\r\n\r\n10:22:26:12  10:22:31:08\r\nil faut se souvenir que \u00e7a concerne\r\nun nombre infime de personnes.\r\n\r\n10:22:31:12  10:22:34:09\r\nLes travaux de R.Gherardi\r\nle montrent.\r\n\r\n10:22:34:13  10:22:38:13\r\nJe plaide pour une transparence\r\ntotale sur ses travaux\r\n\r\n10:22:38:18  10:22:42:15\r\nqui devraient plut\u00f4t\r\nrassurer la plupart d'entre nous.\r\n\r\n10:22:43:14  10:22:47:10\r\n-Les sels d'aluminium sont utilis\u00e9s\r\npar tous les fabricants\r\n\r\n10:22:47:14  10:22:50:14\r\nde vaccins du monde\r\ndepuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n10:22:50:19  10:22:53:15\r\nSi les effets secondaires\r\n\u00e9taient fr\u00e9quents,\r\n\r\n10:22:53:20  10:22:56:16\r\npersonne n'aurait pu\r\nles cacher si longtemps.\r\n\r\n10:22:56:21  10:22:59:19\r\nPour en savoir plus\r\nen mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:23:00:00  10:23:04:20\r\nnous avons pu rentrer sur le site\r\nde Marcy-l'Etoile, banlieue de Lyon,\r\n\r\n10:23:05:01  10:23:06:23\r\npropri\u00e9t\u00e9 de Sanofi Pasteur.\r\n\r\n10:23:07:04  10:23:09:17\r\n40 ha, 90 b\u00e2timents, 4'000 salari\u00e9s.\r\n\r\n10:23:09:22  10:23:14:10\r\nDes dizaines de millions de doses\r\nproduites chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:23:14:14  10:23:17:14\r\nPersonne n'aime ici pol\u00e9miquer\r\n\r\n10:23:17:19  10:23:19:09\r\nsur les adjuvants.\r\n\r\n10:23:19:13  10:23:22:11\r\nMais personne ne le nie:\r\n\r\n10:23:22:15  10:23:25:04\r\nchez quelques rares individus,\r\n\r\n10:23:25:09  10:23:27:17\r\nun vaccin peut provoquer\r\n\r\n10:23:27:22  10:23:30:05\r\ndes r\u00e9actions inattendues.\r\n\r\n10:23:30:10  10:23:33:00\r\n-Tous les m\u00e9dicaments actifs\r\n\r\n10:23:33:05  10:23:35:23\r\nont des effets secondaires.\r\n\r\n10:23:36:04  10:23:37:19\r\nLe vaccin aussi.\r\n\r\n10:23:38:00  10:23:40:10\r\nIls ont re\u00e7u une autorisation\r\n\r\n10:23:40:14  10:23:43:19\r\nde mise sur le march\u00e9,\r\nles donn\u00e9es scientifiques\r\n\r\n10:23:44:00  10:23:46:12\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es par les autorit\u00e9s\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:50:21\r\nde sant\u00e9 qui ont conclu\r\nau rapport du grand b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n10:23:51:02  10:23:55:08\r\nde ces produits,\r\ndonc des vaccins en particulier.\r\n\r\n10:23:55:12  10:23:58:09\r\n-Le fleuron fran\u00e7ais des vaccins\r\n\r\n10:23:58:13  10:24:00:09\r\nveut rassurer.\r\n\r\n10:24:00:13  10:24:03:16\r\nToute erreur\r\nprovoquerait un drame humain,\r\n\r\n10:24:03:21  10:24:05:16\r\nmais aussi \u00e9conomique.\r\n\r\n10:24:05:21  10:24:08:16\r\nLa s\u00e9curit\u00e9\r\nest un gage de survie,ici.\r\n\r\n10:24:08:21  10:24:11:02\r\n-La dur\u00e9e de fabrication\r\n\r\n10:24:11:07  10:24:14:14\r\nest extr\u00eamement longue,\r\npr\u00e8s de trois ans.\r\n\r\n10:24:14:19  10:24:20:07\r\n60 % de ce temps est d\u00e9di\u00e9\r\nau contr\u00f4le qualit\u00e9 des vaccins.\r\n\r\n10:24:20:12  10:24:24:14\r\nLes tests sont faits \u00e0 chaque \u00e9tape\r\ncl\u00e9 de la fabrication.\r\n\r\n10:24:24:19  10:24:28:02\r\nAvant qu'un vaccin\r\npuisse sortir de nos usines,\r\n\r\n10:24:28:07  10:24:31:12\r\net recevoir le label\r\ndonn\u00e9 par nos pharmaciens,\r\n\r\n10:24:31:16  10:24:33:18\r\nchaque lot subit 1'200 tests.\r\n\r\n10:24:36:03  10:24:38:03\r\n-Les vaccins peuvent\r\n\r\n10:24:38:08  10:24:40:00\r\nparfois provoquer\r\n\r\n10:24:40:05  10:24:42:23\r\ndes effets secondaires mineurs.\r\n\r\n10:24:43:04  10:24:46:09\r\nApr\u00e8s une injection, certains enfants\r\n\r\n10:24:46:13  10:24:48:10\r\nvont avoir de la fi\u00e8vre.\r\n\r\n10:24:48:14  10:24:51:09\r\nCe sont\r\ndes effets secondaires mineurs.\r\n\r\n10:24:51:13  10:24:55:22\r\nLe probl\u00e8me, c'est quand il s'agit\r\nd'effets secondaires graves.\r\n\r\n10:24:56:03  10:25:01:05\r\nCeux-ci sont extr\u00eamement rares pour\r\nles vaccins commercialis\u00e9s en Europe.\r\n\r\n10:25:01:10  10:25:05:10\r\nEt ce risque tr\u00e8s rare\r\nd'avoir un effet secondaire grave\r\n\r\n10:25:05:14  10:25:10:12\r\ndoit \u00eatre mis en balance avec les\r\nrisques de ne pas se faire vacciner.\r\n\r\n10:25:10:16  10:25:13:00\r\nSi vous ne vous vaccinez pas,\r\n\r\n10:25:13:05  10:25:17:09\r\nvous risquez d'avoir des\r\ncomplications li\u00e9es \u00e0 la maladie,\r\n\r\n10:25:17:13  10:25:20:06\r\ndes complications parfois mortelles.\r\n\r\n10:25:26:03  10:25:28:17\r\n-Le coeur du probl\u00e8me:\r\n\r\n10:25:28:22  10:25:33:23\r\nce rapport b\u00e9n\u00e9fice-risque n'est\r\npas toujours facile \u00e0 calculer.\r\n\r\n10:25:34:04  10:25:36:02\r\nJo\u00eblle revient ce soir\r\n\r\n10:25:36:07  10:25:40:01\r\npour la premi\u00e8re fois au CHUV,\r\nen n\u00e9onatologie.\r\n\r\n10:25:40:06  10:25:43:05\r\nMathis, son b\u00e9b\u00e9,\r\ny est n\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n10:25:43:10  10:25:46:01\r\nElle veut assister \u00e0 une r\u00e9union\r\n\r\n10:25:46:06  10:25:50:01\r\navec d'autres parents\r\nd'enfants n\u00e9s trop t\u00f4t.\r\n\r\n10:25:57:06  10:25:58:21\r\nUn enfant pr\u00e9matur\u00e9\r\n\r\n10:25:59:02  10:26:01:00\r\nn'est pas plus \u00e0 risque\r\n\r\n10:26:01:05  10:26:05:01\r\nde d\u00e9velopper des complications\r\nli\u00e9es \u00e0 la vaccination.\r\n\r\n10:26:05:06  10:26:08:11\r\nMais \u00e0 la vue de ces couveuses,\r\ndes souvenirs\r\n\r\n10:26:08:15  10:26:11:09\r\nbrouillent le raisonnement.\r\n\r\n10:26:14:05  10:26:17:04\r\n-Tu ressens quoi quand t'es ici ?\r\n\r\n10:26:19:06  10:26:20:23\r\n-Heu... Ben...\r\n\r\n10:26:21:10  10:26:22:23\r\nPlein de choses.\r\n\r\n10:26:24:01  10:26:26:03\r\nC'est dur, car c'est...\r\n\r\n10:26:26:08  10:26:31:14\r\nPendant cinq semaines, j'ai pass\u00e9\r\nmes journ\u00e9es ici, de 07h00 \u00e0 22h00.\r\n\r\n10:26:31:19  10:26:33:21\r\nC'\u00e9tait un peu ma maison.\r\n\r\n10:26:34:02  10:26:38:11\r\nEt puis y a eu des bons moments,\r\nsurtout ici au 8\u00e8me \u00e9tage,\r\n\r\n10:26:38:15  10:26:43:15\r\ncar l'\u00e9tat est d\u00e9j\u00e0 stable quand\r\nle b\u00e9b\u00e9 est ici, c'est d\u00e9j\u00e0 positif.\r\n\r\n10:26:43:20  10:26:45:08\r\nMais...\r\n\r\n10:26:45:12  10:26:50:13\r\nEn m\u00eame temps, c'est tout ce qui\r\ns'est pass\u00e9, tous les examens, les...\r\n\r\n10:26:50:18  10:26:53:06\r\nLes perfusions, les m\u00e9dicaments,\r\n\r\n10:26:53:11  10:26:54:19\r\nles monitorings.\r\n\r\n10:26:55:00  10:26:57:20\r\nTous ces trucs-l\u00e0\r\nqui font vraiment peur.\r\n\r\n10:26:58:01  10:27:00:23\r\nY a un peu\r\nplein de sentiments, en fait.\r\n\r\n10:27:02:06  10:27:03:22\r\n-C'est aussi pour \u00e7a\r\n\r\n10:27:04:03  10:27:07:13\r\nqu'on n'a plus envie d'en rajouter ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:27:07:18  10:27:09:14\r\nOuais, effectivement.\r\n\r\n10:27:09:19  10:27:14:01\r\nApr\u00e8s, c'est vrai que c'est\r\ncontradictoire car finalement...\r\n\r\n10:27:14:06  10:27:18:18\r\nJ'ai pas envie d'en rajouter\r\ndans le sens o\u00f9 j'ai tellement peur\r\n\r\n10:27:18:23  10:27:23:23\r\nde la vaccination par rapport \u00e0 tout\r\nce que j'ai pu lire, aux effets...\r\n\r\n10:27:24:04  10:27:27:01\r\nD'un c\u00f4t\u00e9\r\nil peut tr\u00e8s bien contracter\r\n\r\n10:27:27:06  10:27:30:03\r\nune des maladies\r\nsi je le vaccine pas,\r\n\r\n10:27:30:08  10:27:32:09\r\net aussi se retrouver ici.\r\n\r\n10:27:32:13  10:27:34:20\r\nJ'ai pas envie qu'il vienne l\u00e0.\r\n\r\n10:27:35:01  10:27:37:05\r\nOn se pose plein de questions.\r\n\r\n10:27:37:10  10:27:39:02\r\nQu'est-ce qui est bon ?\r\n\r\n10:27:39:07  10:27:43:16\r\nJe veux le meilleur pour Mathis,\r\nmais j'ignore ce qu'est le bon.\r\n\r\n10:27:43:21  10:27:48:01\r\n-Et c'est difficile\r\nde prendre une d\u00e9cision raisonn\u00e9e.\r\n\r\n10:27:48:06  10:27:53:12\r\n-Oui, car c'est l'\u00e9motionnel\r\nqui parle dans ce contexte-l\u00e0.\r\n\r\n10:27:56:14  10:28:00:19\r\nPlusieurs personnes discutent\r\n\r\n10:28:01:00  10:28:07:18\r\n...\r\n\r\n10:28:07:23  10:28:10:01\r\n-On est dans des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:28:10:06  10:28:13:12\r\no\u00f9 les risques\r\nsont de plus en plus faibles.\r\n\r\n10:28:13:16  10:28:17:19\r\nMais les risques qui restent\r\nsont ceux qui sont inacceptables,\r\n\r\n10:28:18:00  10:28:19:15\r\nqui nous font peur.\r\n\r\n10:28:19:20  10:28:23:11\r\nEt dans le cas\r\nde la vaccination,\r\n\r\n10:28:23:15  10:28:27:22\r\nle choix de la vaccination\r\n\u00e9tant port\u00e9 par les parents,\r\n\r\n10:28:28:03  10:28:31:19\r\nc'est eux qui se disent:\r\n\"Ai-je fait le bon choix ?\r\n\r\n10:28:32:00  10:28:36:06\r\n\"S'il y a une cons\u00e9quence inattendue,\r\nje n'aurais pas d\u00fb.\"\r\n\r\n10:28:36:11  10:28:38:21\r\nC'est cette zone d'ambivalence\r\n\r\n10:28:39:02  10:28:42:16\r\ndans laquelle les parents\r\nsont tr\u00e8s inconfortables.\r\n\r\n10:28:42:21  10:28:44:20\r\nIls ont du mal \u00e0 trier\r\n\r\n10:28:45:01  10:28:49:07\r\nentre les risques de la maladie\r\net ceux de la vaccination.\r\n\r\n10:28:51:16  10:28:52:23\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:28:53:04  10:28:55:02\r\n-Bonjour, bienvenue !\r\n\r\n10:28:55:07  10:28:56:17\r\n-Ca va ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:56:22  10:28:59:11\r\n-Enchant\u00e9e, Fabienne.\r\n-Jo\u00eblle.\r\n\r\n10:28:59:15  10:29:01:14\r\n-Hello, \u00e7a va ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:29:07:06  10:29:11:19\r\n-Il y a une autre raison pour\r\nlaquelle les vaccins font peur.\r\n\r\n10:29:12:00  10:29:15:20\r\nChaque jour en Suisse romande,\r\nun grand nombre d'enfants\r\n\r\n10:29:16:01  10:29:19:13\r\nfont de la fi\u00e8vre\r\nou attrapent une maladie virale.\r\n\r\n10:29:19:18  10:29:21:22\r\nCertains auront ces sympt\u00f4mes\r\n\r\n10:29:22:03  10:29:25:19\r\napr\u00e8s une vaccination\r\nqu'il sera tentant d'accuser.\r\n\r\n10:29:26:00  10:29:30:01\r\nIl y aura aussi d'autres\r\npathologies graves diagnostiqu\u00e9es.\r\n\r\n10:29:30:06  10:29:33:08\r\nDifficile ensuite\r\nde convaincre les parents\r\n\r\n10:29:33:12  10:29:35:17\r\nque c'est le fait du hasard,\r\n\r\n10:29:35:22  10:29:40:12\r\nque quand on regarde les statistiques\r\nil n'y a aucune causalit\u00e9.\r\n\r\n10:29:40:17  10:29:43:09\r\nEt les plus jeunes oublient souvent\r\n\r\n10:29:43:13  10:29:46:08\r\nque le spectre\r\ndes maladies infectieuses\r\n\r\n10:29:46:12  10:29:49:20\r\nr\u00f4dait encore par ici\r\nil n'y a pas si longtemps.\r\n\r\n10:29:53:03  10:29:56:10\r\n-Voici probablement\r\nl'un des meilleurs exemples\r\n\r\n10:29:56:14  10:29:59:23\r\no\u00f9 la population\r\nsurestime les risques du vaccin\r\n\r\n10:30:00:04  10:30:02:17\r\npar rapport au risque de la maladie.\r\n\r\n10:30:08:03  10:30:13:10\r\nUn efficace programme d'\u00e9radication\r\na r\u00e9duit le nombre de malades.\r\n\r\n10:30:24:13  10:30:31:08\r\nAir jazzy entra\u00eenant\r\n\r\n10:30:31:12  10:30:33:08\r\nMais 10'000 personnes\r\n\r\n10:30:33:12  10:30:37:10\r\nvivent encore ici\r\navec des s\u00e9quelles visibles.\r\n\r\n10:30:37:14  10:30:40:09\r\nTraces ind\u00e9l\u00e9biles\r\nd'un fl\u00e9au oubli\u00e9.\r\n\r\n10:30:40:13  10:30:43:04\r\nAir jazzy entra\u00eenant\r\n\r\n10:30:43:09  10:30:49:02\r\n...\r\n\r\n10:30:50:12  10:30:52:04\r\n-C'\u00e9tait un matin.\r\n\r\n10:30:52:09  10:30:54:14\r\nOn me prend dans mon lit\r\n\r\n10:30:54:19  10:30:57:06\r\nou berceau, et j'avais\r\n\r\n10:30:57:11  10:31:00:21\r\nles membres inf\u00e9rieurs inertes.\r\n\r\n10:31:01:02  10:31:04:14\r\nOn a vu qu'il y avait\r\nun probl\u00e8me assez grave,\r\n\r\n10:31:04:19  10:31:06:23\r\navec beaucoup de fi\u00e8vre.\r\n\r\n10:31:07:04  10:31:11:14\r\nLe p\u00e9diatre est venu tr\u00e8s vite,\r\nc'\u00e9tait \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:31:11:19  10:31:13:15\r\nOn savait que la polio\r\n\r\n10:31:13:20  10:31:18:11\r\n\u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9pandue, et on a\r\ntout de suite pens\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n10:31:18:15  10:31:20:12\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 pris en charge\r\n\r\n10:31:20:17  10:31:24:08\r\npour \u00e9ventuellement\r\nbloquer l'\u00e9volution de la polio,\r\n\r\n10:31:24:12  10:31:29:11\r\npuisque la polio commence toujours\r\npar le bas de la colonne vert\u00e9brale.\r\n\r\n10:31:29:15  10:31:32:09\r\nJ'ai eu\r\nles membres inf\u00e9rieurs atteints.\r\n\r\n10:31:32:13  10:31:37:18\r\n-On pouvait attraper cette maladie\r\nm\u00eame dans des classes ais\u00e9es ?\r\n\r\n10:31:37:23  10:31:42:10\r\n-Oui, je suis d'une famille\r\nde classe moyenne \u00e0 ais\u00e9e.\r\n\r\n10:31:42:14  10:31:45:16\r\nY avait de l'hygi\u00e8ne, naturellement.\r\n\r\n10:31:45:21  10:31:50:03\r\nOn sait pas vraiment\r\nce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:31:52:04  10:31:55:21\r\n-Un coup du sort pour Alain\r\ncar nous sommes en 1951,\r\n\r\n10:31:56:02  10:31:59:16\r\nseulement quatre ans\r\navant la d\u00e9couverte du vaccin.\r\n\r\n10:31:59:21  10:32:03:12\r\nA cette \u00e9poque, les s\u00e9quelles\r\nde la maladie impliquent\r\n\r\n10:32:03:16  10:32:07:11\r\ndes s\u00e9jours hospitaliers,\r\ndes op\u00e9rations importantes,\r\n\r\n10:32:07:15  10:32:10:22\r\net parfois une vie\r\nsous assistance respiratoire.\r\n\r\n10:32:11:03  10:32:15:14\r\nUn handicap aux nombreuses\r\ncons\u00e9quences sociales.\r\n\r\n10:32:15:19  10:32:19:12\r\n-Mes deux premi\u00e8res ann\u00e9es\r\nd'\u00e9cole primaire,\r\n\r\n10:32:19:16  10:32:23:03\r\nje les ai faites \u00e0 la maison,\r\npas \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:32:23:08  10:32:28:08\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque\r\nd'aller \u00e0 l'\u00e9cole car il fallait\r\n\r\n10:32:28:12  10:32:31:15\r\ny aller \u00e0 pied, et je marchais pas.\r\n\r\n10:32:31:20  10:32:34:07\r\nOu bien alors on me portait.\r\n\r\n10:32:34:12  10:32:37:21\r\n-Une personne sur cent\r\npr\u00e9sente des complications.\r\n\r\n10:32:38:02  10:32:40:17\r\nMais les s\u00e9quelles\r\nsont irr\u00e9versibles.\r\n\r\n10:32:40:22  10:32:43:09\r\nA 67 ans, Alain suit trois s\u00e9ances\r\n\r\n10:32:43:13  10:32:46:06\r\nde physioth\u00e9rapie chaque semaine.\r\n\r\n10:32:46:11  10:32:47:21\r\n-Avec l'\u00e2ge,\r\n\r\n10:32:48:02  10:32:52:12\r\nj'ai ce qu'on appelle\r\nle \"post-polio syndrome\": je perds\r\n\r\n10:32:52:16  10:32:54:01\r\ntous les acquis.\r\n\r\n10:32:54:06  10:32:57:22\r\nJ'essaie de garder\r\nun maximum d'activit\u00e9 physique.\r\n\r\n10:32:58:03  10:33:00:21\r\n-Et petite pause, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:33:02:09  10:33:04:11\r\nEt puis les bras tendus.\r\n\r\n10:33:04:15  10:33:07:08\r\nRapprochez les omoplates, voil\u00e0.\r\n\r\n10:33:08:22  10:33:12:02\r\n-Alain a de la chance\r\nd'\u00eatre n\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:33:12:07  10:33:15:22\r\nLa vie est bien pire\r\nquand on n'a pas acc\u00e8s aux soins.\r\n\r\n10:33:16:03  10:33:18:22\r\nAujourd'hui,\r\nle virus sauvage de la polio\r\n\r\n10:33:19:03  10:33:21:06\r\ncircule encore au Nigeria,\r\n\r\n10:33:21:11  10:33:23:04\r\nPakistan et Afghanistan.\r\n\r\n10:33:23:09  10:33:27:03\r\nL'\u00e9radication plan\u00e9taire\r\nest un objectif important\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:30:18\r\npour l'OMS, mais ce n'est\r\npas encore pour demain.\r\n\r\n10:33:32:02  10:33:34:20\r\nAutre exemple de maladie oubli\u00e9e.\r\n\r\n10:33:35:01  10:33:39:13\r\nLes complications sont rares\r\ndans un pays riche comme la Suisse,\r\n\r\n10:33:39:18  10:33:41:19\r\nmais ce virus a encore tu\u00e9\r\n\r\n10:33:42:00  10:33:45:21\r\npr\u00e8s de 90'000 personnes en 2016,\r\nsurtout des enfants.\r\n\r\n10:33:46:02  10:33:50:23\r\nNous avons tendance \u00e0 omettre\r\nle pass\u00e9, mais aussi l'ailleurs.\r\n\r\n10:33:51:04  10:33:53:08\r\n-Quand j'ai fait ma formation\r\n\r\n10:33:53:12  10:33:55:13\r\nen France, la rougeole\r\n\r\n10:33:55:18  10:33:58:10\r\n\u00e9tait en bas \u00e0 droite de la page\r\n\r\n10:33:58:14  10:34:00:16\r\no\u00f9 vous aviez vos notes.\r\n\r\n10:34:00:21  10:34:04:03\r\nJe savais pas tr\u00e8s bien\r\n\u00e0 quoi \u00e7a ressemblait\r\n\r\n10:34:04:08  10:34:08:17\r\nquand je suis partie pour\r\nma premi\u00e8re mission au Burkina Faso.\r\n\r\n10:34:08:22  10:34:10:19\r\nEt quand je suis arriv\u00e9e,\r\n\r\n10:34:11:00  10:34:15:06\r\nj'ai compris qu'il y avait\r\nencore un poids en termes de vie,\r\n\r\n10:34:15:11  10:34:17:10\r\nde mort et de handicap\r\n\r\n10:34:17:14  10:34:20:04\r\nsur beaucoup de familles, d'enfants.\r\n\r\n10:34:20:09  10:34:23:04\r\nCe c\u00f4t\u00e9 maladies\r\ndisparues chez nous,\r\n\r\n10:34:23:09  10:34:27:00\r\nalors qu'elles sont\r\nencore extr\u00eamement pr\u00e9sentes\r\n\r\n10:34:27:05  10:34:30:13\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9:\r\n\u00e7a m'a beaucoup frapp\u00e9e.\r\n\r\n10:34:30:18  10:34:33:09\r\nUn enfant qui a la rougeole,\r\n\r\n10:34:33:13  10:34:36:04\r\nc'est 40 de fi\u00e8vre\r\npendant cinq jours,\r\n\r\n10:34:36:09  10:34:39:08\r\ndes aphtes dans la bouche,\r\nde la diarrh\u00e9e,\r\n\r\n10:34:39:12  10:34:41:09\r\nune pneumonie.\r\n\r\n10:34:41:13  10:34:45:20\r\nApr\u00e8s, en plus, dans les contextes\r\no\u00f9 on travaille avec MSF,\r\n\r\n10:34:46:01  10:34:49:10\r\nles enfants sont souvent\r\ncarenc\u00e9s en vitamines.\r\n\r\n10:34:49:14  10:34:54:05\r\nIls d\u00e9veloppent des complications,\r\nils peuvent devenir aveugles.\r\n\r\n10:34:54:10  10:34:57:06\r\nUne complication grave\r\nde la rougeole,\r\n\r\n10:34:57:11  10:35:00:18\r\nc'est qu'on a une petite\r\nbaisse de l'immunit\u00e9.\r\n\r\n10:35:00:23  10:35:06:02\r\nCes enfants vont d\u00e9velopper une\r\npneumonie grave, un palu grave, etc.\r\n\r\n10:35:06:07  10:35:08:05\r\nIls vont mourir de \u00e7a.\r\n\r\n10:35:08:10  10:35:12:19\r\nEt s'ils survivent \u00e0 tout \u00e7a,\r\nplus tard, une partie d'entre eux\r\n\r\n10:35:13:00  10:35:15:22\r\nva d\u00e9velopper\r\nde la malnutrition s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n10:35:16:03  10:35:21:01\r\nEt la malnutrition s\u00e9v\u00e8re, c'est\r\ntr\u00e8s efficace pour tuer un enfant.\r\n\r\n10:35:21:06  10:35:23:02\r\nL'enfant tousse\r\n\r\n10:35:25:10  10:35:28:20\r\n-Chez nous, en Afrique,\r\non meurt de rien,\r\n\r\n10:35:29:01  10:35:33:14\r\nvraiment de rien: des choses ici\r\npour lesquelles c'est b\u00e9nin.\r\n\r\n10:35:33:19  10:35:35:17\r\nOn en meurt chez nous.\r\n\r\n10:35:35:22  10:35:40:08\r\nQuand on est ici, on a acc\u00e8s\r\n\u00e0 ces soins, comme le vaccin.\r\n\r\n10:35:40:12  10:35:42:00\r\nOn en profite.\r\n\r\n10:35:42:05  10:35:45:14\r\n-La famille Lumeto\r\nconna\u00eet le Nord et le Sud.\r\n\r\n10:35:45:19  10:35:47:22\r\nOriginaire de C\u00f4te d'Ivoire,\r\n\r\n10:35:48:03  10:35:50:15\r\nelle vit\r\ndepuis des ann\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n10:35:50:20  10:35:53:04\r\nT\u00e9tanos, polio, rougeole, rub\u00e9ole:\r\n\r\n10:35:53:09  10:35:55:07\r\nNadia sait ce que c'est.\r\n\r\n10:35:55:12  10:35:58:10\r\nDonc elle souhaite\r\nprot\u00e9ger ses enfants\r\n\r\n10:35:58:14  10:36:00:10\r\nle mieux possible.\r\n\r\n10:36:02:01  10:36:03:22\r\n-Comment allez-vous ?\r\n\r\n10:36:04:03  10:36:09:12\r\nAlors aujourd'hui on se voit\r\npour la vaccination de Ray.\r\n\r\n10:36:09:17  10:36:14:18\r\nOn devait rattraper\r\nla troisi\u00e8me dose du pneumocoque.\r\n\r\n10:36:14:23  10:36:19:22\r\nJe vais pr\u00e9parer les vaccins,\r\net je reviens vers vous.\r\n\r\n10:36:20:03  10:36:23:03\r\n-Pour nous c'est tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n10:36:23:08  10:36:26:19\r\nLe maximum, je l'offre \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n10:36:27:00  10:36:29:02\r\n-Y a jamais eu de probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:36:29:07  10:36:31:02\r\n-Non.\r\n-Jamais.\r\n\r\n10:36:31:07  10:36:34:07\r\n-Ca, vraiment, faut le marteler.\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:36:21\r\nOn n'a jamais eu de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:36:37:02  10:36:39:16\r\n-Et voil\u00e0, je vais venir vers vous.\r\n\r\n10:36:39:21  10:36:42:16\r\nJe vais juste prendre mon tabouret.\r\n\r\n10:36:42:21  10:36:44:16\r\n-Le vaccin ne vous fait\r\n\r\n10:36:44:21  10:36:48:10\r\npas peur ?\r\n-Pas du tout, bien au contraire.\r\n\r\n10:36:48:14  10:36:50:10\r\nPour moi, il prot\u00e8ge.\r\n\r\n10:36:50:14  10:36:53:20\r\nIl a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la base\r\npour prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:36:54:01  10:36:57:02\r\nPour moi, il prot\u00e8ge, il est utile.\r\n\r\n10:36:57:07  10:37:00:01\r\nRay crie et pleure\r\n-Le sparadrap.\r\n\r\n10:37:00:06  10:37:02:09\r\n...\r\nC'est fini.\r\n\r\n10:37:02:13  10:37:05:07\r\n...\r\nC'est fini.\r\n\r\n10:37:05:12  10:37:07:18\r\n-L'Occident se pose\r\n\r\n10:37:07:23  10:37:13:06\r\ntrop de questions, faites un tour,\r\nallez voir ce qui se passe ailleurs.\r\n\r\n10:37:13:11  10:37:16:14\r\nVous comprendrez\r\nle cadeau que vous avez.\r\n\r\n10:37:16:19  10:37:19:16\r\nChez nous on a une joie de vivre...\r\n\r\n10:37:19:21  10:37:23:12\r\nLes petites choses,\r\non les prend comme un oeuf\r\n\r\n10:37:23:16  10:37:26:12\r\nparce que la vie ne tient qu'\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:37:26:16  10:37:28:12\r\nEt ici en Occident...\r\n\r\n10:37:28:16  10:37:30:23\r\nLa vie ne tient plus qu'\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:37:31:04  10:37:32:14\r\nOn a tout.\r\n\r\n10:37:32:19  10:37:36:23\r\nOn ne fait plus attention\r\naux choses les plus importantes.\r\n\r\n10:37:37:04  10:37:38:12\r\nFaites un tour,\r\n\r\n10:37:38:17  10:37:43:12\r\nsortez, et vous appr\u00e9cierez\r\nencore plus ce que vous avez ici.\r\n\r\n10:37:43:16  10:37:47:06\r\nLa famille chante\r\n-C'est joli, cette chanson.\r\n\r\n10:37:47:11  10:37:50:20\r\n...\r\n\r\n10:37:51:01  10:37:55:14\r\n-Je trouve qu'on est\r\ndans un monde tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n10:37:55:19  10:37:58:21\r\nY a une partie du monde\r\navec des fronti\u00e8res\r\n\r\n10:37:59:02  10:38:00:17\r\nqui deviennent\r\n\r\n10:38:00:22  10:38:03:14\r\nde plus en plus floues.\r\n\r\n10:38:03:19  10:38:08:01\r\nY a une partie du monde\r\no\u00f9, quand vous perdez votre enfant,\r\n\r\n10:38:08:06  10:38:12:05\r\non consid\u00e8re que c'est\r\nune situation injuste, unique,\r\n\r\n10:38:12:10  10:38:14:20\r\nque personne ne devrait vivre.\r\n\r\n10:38:15:01  10:38:18:08\r\nEt une autre partie du monde\r\no\u00f9 votre espoir,\r\n\r\n10:38:18:12  10:38:20:22\r\nc'est de n'en perdre qu'un.\r\n\r\n10:38:21:03  10:38:22:23\r\nY a une partie du monde\r\n\r\n10:38:23:04  10:38:28:01\r\no\u00f9 les gens savent que leur enfant\r\nva \u00eatre frapp\u00e9 par la maladie.\r\n\r\n10:38:28:06  10:38:32:09\r\nCes maladies sont surtout\r\ndes infections, et parmi elles,\r\n\r\n10:38:32:13  10:38:34:13\r\ncertaines peuvent\r\n\r\n10:38:34:18  10:38:37:04\r\n\u00eatre pr\u00e9venues par les vaccins.\r\n\r\n10:38:37:09  10:38:39:02\r\n-La Suisse, pays riche,\r\n\r\n10:38:39:07  10:38:40:21\r\na la m\u00e9moire courte.\r\n\r\n10:38:41:02  10:38:43:14\r\nCertaines maladies\r\ninfectieuses graves\r\n\r\n10:38:43:19  10:38:48:17\r\nont disparu, certes, mais le risque\r\nqu'elles reviennent n'est pas nul.\r\n\r\n10:38:48:22  10:38:50:22\r\n-Ces maladies infectieuses\r\n\r\n10:38:51:03  10:38:54:02\r\npeuvent revenir\r\ndans les pays industrialis\u00e9s.\r\n\r\n10:38:54:07  10:38:57:14\r\nLa population suisse part en vacances\r\n\r\n10:38:57:19  10:39:00:12\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, s'exposant parfois\r\n\r\n10:39:00:17  10:39:05:00\r\n\u00e0 des maladies qu'ils peuvent\r\nattraper, et ramener ici.\r\n\r\n10:39:05:05  10:39:08:07\r\nEt m\u00eame s'ils ne partent\r\npas en voyage,\r\n\r\n10:39:08:12  10:39:12:11\r\nleurs voisins partent,\r\net peuvent ramener des maladies.\r\n\r\n10:39:12:15  10:39:16:15\r\nEn n'\u00e9tant pas vaccin\u00e9,\r\nvous avez un risque significatif\r\n\r\n10:39:16:20  10:39:19:12\r\nd'attraper\r\nces maladies infectieuses.\r\n\r\n10:39:20:15  10:39:25:19\r\n-Avec les flux migratoires, vous\r\npouvez avoir, \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:39:26:00  10:39:29:13\r\nune personne\r\nqui vient d'une zone end\u00e9mique,\r\n\r\n10:39:29:18  10:39:32:20\r\net qui vient inoculer le virus\r\n\r\n10:39:33:01  10:39:35:06\r\nau sein d'une population.\r\n\r\n10:39:35:11  10:39:38:18\r\nUne donn\u00e9e\r\nque peu de personnes savent,\r\n\r\n10:39:38:23  10:39:41:13\r\ny a quelques ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:39:41:18  10:39:44:23\r\ndans les eaux filtr\u00e9es de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:39:45:04  10:39:48:00\r\non a d\u00e9tect\u00e9 un virus de la polio.\r\n\r\n10:39:48:05  10:39:52:08\r\nY a d\u00fb avoir un touriste\r\nqui venait d'un pays end\u00e9mique,\r\n\r\n10:39:52:12  10:39:54:10\r\net qui l'a inocul\u00e9...\r\n\r\n10:39:56:04  10:39:58:16\r\nDans une toilette d'un h\u00f4tel...\r\n\r\n10:39:58:21  10:40:00:13\r\nOn n'en sait rien.\r\n\r\n10:40:00:18  10:40:04:05\r\nMais pour dire, le virus de la polio\r\n\r\n10:40:04:10  10:40:09:10\r\na \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9\r\ndans des eaux d'\u00e9puration \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:40:12:16  10:40:16:03\r\n-L'eau est l'une\r\ndes principales voies\r\n\r\n10:40:16:08  10:40:19:07\r\nde contamination de la polio.\r\n\r\n10:40:19:12  10:40:23:22\r\nAlain a sans doute contract\u00e9\r\nle virus ainsi il y a 67 ans.\r\n\r\n10:40:25:03  10:40:29:04\r\nHasard des rencontres,\r\nsa femme est p\u00e9diatre.\r\n\r\n10:40:29:09  10:40:33:22\r\nLe couple a pu avoir deux enfants,\r\nmais rien ne fut facile.\r\n\r\n10:40:34:03  10:40:37:04\r\nLa vaccination\r\nest ici un sujet sensible.\r\n\r\n10:40:37:09  10:40:40:04\r\n-Le fait d'avoir\r\nun mari qui a la polio\r\n\r\n10:40:40:09  10:40:42:14\r\nne m'a pas rendue plus tol\u00e9rante\r\n\r\n10:40:42:19  10:40:46:10\r\nenvers les parents\r\nqui sont oppos\u00e9s \u00e0 la vaccination.\r\n\r\n10:40:47:11  10:40:52:02\r\nCa m'a rendue beaucoup plus\r\nconsciente de ce que \u00e7a repr\u00e9sente,\r\n\r\n10:40:52:07  10:40:55:04\r\nd'\u00eatre paralys\u00e9 infantile\r\nsur la polio.\r\n\r\n10:40:55:09  10:40:58:06\r\nJe m'en rendais pas compte avant.\r\n\r\n10:40:58:11  10:41:00:09\r\nPour les gens, la polio\r\n\r\n10:41:00:13  10:41:03:21\r\nest devenue abstraite,\r\ny compris mes confr\u00e8res.\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:05:12\r\nIls se rendent\r\n\r\n10:41:05:17  10:41:09:17\r\npas du tout compte de ce que c'est\r\nque d'\u00eatre parapl\u00e9gique.\r\n\r\n10:41:09:22  10:41:12:09\r\nQuand on marche avec des cannes,\r\n\r\n10:41:12:13  10:41:15:11\r\n\u00e0 l'\u00e9poque\r\nil marchait avec des cannes,\r\n\r\n10:41:15:15  10:41:17:18\r\non peut pas porter un enfant.\r\n\r\n10:41:17:23  10:41:22:13\r\nOn peut encore moins en porter deux,\r\non peut pas lui courir apr\u00e8s.\r\n\r\n10:41:22:18  10:41:26:11\r\nIl fallait toujours quelqu'un\r\nqui soit l\u00e0 \u00e0 la maison\r\n\r\n10:41:26:15  10:41:30:00\r\npour seconder si n\u00e9cessaire,\r\nsurtout quand on a eu\r\n\r\n10:41:30:05  10:41:32:04\r\nnotre deuxi\u00e8me enfant.\r\n\r\n10:41:32:09  10:41:35:06\r\nIls rient\r\n\r\n10:41:35:11  10:41:37:15\r\n-La polio existe encore,\r\n\r\n10:41:37:20  10:41:40:08\r\nm\u00eame s'il y a peu de cas\r\n\r\n10:41:40:12  10:41:42:20\r\nencore dans le monde.\r\n\r\n10:41:43:01  10:41:46:02\r\nMais on sait\r\nque la polio aura disparu\r\n\r\n10:41:46:07  10:41:50:12\r\nle jour o\u00f9 y aura\r\nz\u00e9ro, z\u00e9ro, z\u00e9ro cas dans le monde.\r\n\r\n10:41:58:01  10:42:03:05\r\n-Eradiquer la polio \u00e9tait l'espoir\r\nde l'OMS pour la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:42:03:10  10:42:06:14\r\nIl ne s'est pas concr\u00e9tis\u00e9\r\n\u00e0 cause des guerres\r\n\r\n10:42:06:19  10:42:10:06\r\net des extr\u00e9mismes religieux\r\noppos\u00e9s au vaccin.\r\n\r\n10:42:10:11  10:42:14:10\r\nLa polio continue \u00e0 faire\r\ndes victimes, mais loin d'ici.\r\n\r\n10:42:14:14  10:42:18:06\r\nBeaucoup de vaccins\r\nnous prot\u00e8gent contre des maladies\r\n\r\n10:42:18:11  10:42:20:13\r\ndont nous minimisons le danger,\r\n\r\n10:42:20:18  10:42:23:20\r\ncar nous n'en avons\r\njamais fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:42:24:01  10:42:27:02\r\nCertains disent\r\nque la pr\u00e9vention est inutile,\r\n\r\n10:42:27:07  10:42:29:21\r\ncar on a oubli\u00e9\r\ncomment c'\u00e9tait avant.\r\n\r\n10:42:30:02  10:42:33:11\r\nEn revanche, le moindre\r\neffet n\u00e9gatif est amplifi\u00e9.\r\n\r\n10:42:33:15  10:42:36:10\r\nA quoi s'ajoutent\r\nles informations fausses,\r\n\r\n10:42:36:14  10:42:39:06\r\ncomme l'affaire\r\nde la fraude scientifique\r\n\r\n10:42:39:11  10:42:41:19\r\nqui avait reli\u00e9 le ROR \u00e0 l'autisme.\r\n\r\n10:42:42:00  10:42:45:01\r\nCe gros mensonge\r\ncontinue \u00e0 faire des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:42:45:06  10:42:46:21\r\nA qui faire confiance ?\r\n\r\n10:42:47:02  10:42:50:08\r\nLes experts d\u00e9masqu\u00e9s\r\nen plein conflit d'int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:42:50:12  10:42:53:11\r\naggravent encore\r\ncette ambiance de d\u00e9fiance.\r\n\r\n10:42:53:15  10:42:58:14\r\nEnfin, l'utilit\u00e9 des vaccins n'est\r\npas \u00e9vidente puisqu'on est prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n10:42:58:19  10:43:00:19\r\npar la majorit\u00e9 qui se vaccine.\r\n\r\n10:43:01:00  10:43:05:01\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 individualiste,\r\nles discours sur la protection\r\n\r\n10:43:05:06  10:43:08:18\r\nde toute la communaut\u00e9\r\nfonctionnent de moins en moins.\r\n\r\n10:43:08:23  10:43:12:16\r\nIl faut trouver d'autres arguments\r\nen phase avec l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:43:18:21  10:43:21:03\r\n-Mieux comprendre les doutes\r\n\r\n10:43:21:08  10:43:25:16\r\net ceux qui doutent est l'objectif\r\nde ce doctorant en sociologie.\r\n\r\n10:43:25:21  10:43:31:00\r\nMichael parcourt la Suisse \u00e0\r\nla rencontre des vaccino-sceptiques.\r\n\r\n10:43:31:05  10:43:35:22\r\nIl a r\u00e9colt\u00e9 des dizaines de\r\nt\u00e9moignages, comme celui de Jo\u00eblle.\r\n\r\n10:43:36:03  10:43:40:07\r\n-Que faites-vous pour emp\u00eacher\r\nMathis de tomber malade ?\r\n\r\n10:43:40:12  10:43:42:14\r\n-J'\u00e9vite les lieux publics.\r\n\r\n10:43:42:19  10:43:45:21\r\nJe vais pas au supermarch\u00e9\r\navec Mathis.\r\n\r\n10:43:46:02  10:43:50:00\r\nJ'y suis all\u00e9e quelquefois,\r\nmais vraiment j'\u00e9vite.\r\n\r\n10:43:50:05  10:43:55:12\r\nSi des personnes de mon entourage\r\nsont malades, je vais pas chez elles,\r\n\r\n10:43:55:17  10:43:58:17\r\net je ne les re\u00e7ois pas non plus.\r\n\r\n10:43:58:22  10:44:00:06\r\nApr\u00e8s,\r\n\r\n10:44:00:11  10:44:02:05\r\ndes mesures d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n10:44:02:10  10:44:04:07\r\nJe me lave bien les mains.\r\n\r\n10:44:04:12  10:44:06:20\r\nSi j'ai \u00e9t\u00e9 chez des personnes,\r\n\r\n10:44:07:01  10:44:11:20\r\nje lui lave bien les mains et le\r\nvisage \u00e0 l'eau: des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n10:44:12:01  10:44:13:07\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:44:13:12  10:44:15:20\r\n-Vous vous consid\u00e9rez aujourd'hui\r\n\r\n10:44:16:01  10:44:19:06\r\ncomme anti-vaccin ?\r\n-Non, clairement pas.\r\n\r\n10:44:19:11  10:44:21:08\r\nJ'ai fait le vaccin\r\n\r\n10:44:21:12  10:44:23:16\r\ncontre la coqueluche\r\n\r\n10:44:23:21  10:44:27:11\r\nquelques semaines\r\napr\u00e8s la naissance de mon fils.\r\n\r\n10:44:27:15  10:44:30:11\r\nJe me consid\u00e8re pas\r\ncomme anti-vaccin,\r\n\r\n10:44:30:15  10:44:32:13\r\nmais j'ai des r\u00e9ticences.\r\n\r\n10:44:32:18  10:44:37:19\r\nEt c'est diff\u00e9rent quand il s'agit de\r\nmon fils ou quand il s'agit de moi.\r\n\r\n10:44:39:01  10:44:42:07\r\n-Selon ses premi\u00e8res\r\nrecherches sociologiques,\r\n\r\n10:44:42:12  10:44:46:08\r\nJo\u00eblle incarne la personne\r\nvaccino h\u00e9sitante en Suisse.\r\n\r\n10:44:46:12  10:44:48:23\r\nUne jeune maman \u00e9duqu\u00e9e,\r\n\r\n10:44:49:04  10:44:53:09\r\nd'un niveau socio-\u00e9conomique\r\nconfortable, sceptique,\r\n\r\n10:44:53:13  10:44:56:14\r\nmais pas radicalement\r\noppos\u00e9e \u00e0 la piq\u00fbre.\r\n\r\n10:44:56:19  10:44:59:03\r\n-Merci pour votre participation.\r\n\r\n10:44:59:08  10:45:01:04\r\nAvant de faire ce travail\r\n\r\n10:45:01:09  10:45:06:22\r\nen tant que sociologue,\r\n\r\n10:45:07:03  10:45:11:00\r\nj'avais cette image:\r\n\r\n10:45:11:05  10:45:15:04\r\nsoit on est pour,\r\nsoit on est contre la vaccination.\r\n\r\n10:45:15:09  10:45:19:06\r\nMais en fait, on voit\r\navec les parents et les m\u00e9decins\r\n\r\n10:45:19:11  10:45:22:20\r\nqu'on a interview\u00e9s\r\nqu'il y a cette zone grise\r\n\r\n10:45:23:01  10:45:28:15\r\no\u00f9 il y aurait la place pour\r\nl'ambivalence et des questionnements.\r\n\r\n10:45:28:20  10:45:33:12\r\nMais \u00e0 la question: \"Etes-vous\r\npour ou \u00eates-vous contre ?\",\r\n\r\n10:45:33:16  10:45:38:10\r\nnos participants ont eu\r\nde la peine \u00e0 r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:45:38:14  10:45:41:12\r\nIls voient pas la chose comme \u00e7a.\r\n\r\n10:45:41:17  10:45:44:17\r\nC'est plut\u00f4t: \"Ce vaccin-l\u00e0 est bien,\r\n\r\n10:45:44:22  10:45:48:03\r\nmais dans ce contexte-l\u00e0,\r\npeut-\u00eatre pas.\"\r\n\r\n10:45:48:08  10:45:51:21\r\nAutant les parents que les m\u00e9decins\r\nont ce constat.\r\n\r\n10:45:52:02  10:45:55:15\r\n-C'est aussi l'une des conclusions\r\nde notre enqu\u00eate.\r\n\r\n10:45:55:20  10:45:58:11\r\nLes anti-vaccins radicaux\r\nsont rares.\r\n\r\n10:45:58:15  10:46:01:20\r\nMais de plus en plus de parents\r\net de m\u00e9decins\r\n\r\n10:46:02:01  10:46:07:07\r\nne consid\u00e8rent plus la vaccination\r\ncomme un sujet indiscutable.\r\n\r\n10:46:07:12  10:46:12:13\r\n-Le discours officiel consid\u00e8re les\r\nvaccins comme utiles et sans danger.\r\n\r\n10:46:12:18  10:46:16:21\r\nCeux qui sont pas d'accord\r\nsont tax\u00e9s d'anti-vaccinalistes.\r\n\r\n10:46:17:02  10:46:19:07\r\nJe suis pas anti-vaccin,\r\n\r\n10:46:19:12  10:46:23:23\r\nje suis critique\r\nface aux vaccins.\r\n\r\n10:46:24:04  10:46:28:04\r\nJe vaccine\r\nplus que n'importe quel g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n10:46:28:09  10:46:33:09\r\nSi j'\u00e9tais vraiment anti-vaccin,\r\nje ne ferais aucun vaccin.\r\n\r\n10:46:33:13  10:46:34:23\r\nVous voulez faire\r\n\r\n10:46:35:04  10:46:36:21\r\nle t\u00e9tanos seul.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:46:37:02  10:46:39:16\r\n-Le t\u00e9tanos n'existe plus seul.\r\n\r\n10:46:39:21  10:46:44:12\r\nLes alternatives, c'est\r\nsoit de le trouver \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:46:44:16  10:46:49:14\r\nou faire un vaccin combin\u00e9, le\r\nminimum \u00e9tant le dipht\u00e9rie-t\u00e9tanos.\r\n\r\n10:46:49:19  10:46:53:00\r\nC'est pas n\u00e9cessaire\r\nde d\u00e9cider maintenant,\r\n\r\n10:46:53:05  10:46:55:08\r\nje vous laisse r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:46:55:12  10:46:58:06\r\nOn peut vacciner\r\nquand vous voulez.\r\n\r\n10:46:58:11  10:47:01:07\r\n-Nous, c'\u00e9tait plus le t\u00e9tanos\r\n\r\n10:47:01:12  10:47:05:12\r\nqu'on souhaiterait faire\r\n\r\n10:47:05:16  10:47:08:15\r\ncar chez nous\r\ny a pas mal de machines.\r\n\r\n10:47:08:20  10:47:12:16\r\nDans la famille, y a des gens\r\nqui font du moto-cross.\r\n\r\n10:47:12:21  10:47:15:07\r\nOn est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la for\u00eat.\r\n\r\n10:47:15:12  10:47:19:12\r\nAvec tous ces facteurs,\r\nje veux faire celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:47:19:17  10:47:22:14\r\nLes autres, je les trouve pas...\r\n\r\n10:47:22:19  10:47:24:13\r\nPas utiles.\r\n\r\n10:47:24:18  10:47:28:05\r\n-On va faire\r\nun petit examen clinique des un an.\r\n\r\n10:47:28:10  10:47:32:12\r\n-Beaucoup de parents et de m\u00e9decins\r\naimeraient aujourd'hui\r\n\r\n10:47:32:17  10:47:34:17\r\nune vaccination \u00e0 la carte.\r\n\r\n10:47:34:22  10:47:38:04\r\nMais c'est quasi impossible\r\ncar la plupart\r\n\r\n10:47:38:09  10:47:41:11\r\ndes vaccins s'injectent group\u00e9s\r\n\r\n10:47:41:15  10:47:44:22\r\ncontre quatre, cinq\r\nou six maladies \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:47:45:03  10:47:47:13\r\nCela diminue le nombre de piq\u00fbres,\r\n\r\n10:47:47:18  10:47:50:01\r\ndonc la quantit\u00e9 totale d'adjuvants.\r\n\r\n10:47:50:06  10:47:54:06\r\nCa ne surcharge g\u00e9n\u00e9ralement pas\r\nle syst\u00e8me immunitaire,\r\n\r\n10:47:54:11  10:47:58:19\r\nmais cela repose sur ce dogme\r\nque tous les vaccins se valent.\r\n\r\n10:48:01:05  10:48:05:01\r\n-On peut r\u00e9fl\u00e9chir\r\nsur l'utilit\u00e9 r\u00e9elle et les risques\r\n\r\n10:48:05:06  10:48:06:20\r\nde chaque vaccin.\r\n\r\n10:48:07:01  10:48:08:14\r\nEt pour la maladie\r\n\r\n10:48:08:19  10:48:12:03\r\npour laquelle\r\nle vaccin est propos\u00e9,\r\n\r\n10:48:12:08  10:48:15:22\r\nse demander si c'est\r\nune maladie grave, fr\u00e9quente.\r\n\r\n10:48:16:03  10:48:20:12\r\nIl faut mettre tout \u00e7a en balance\r\npour voir le b\u00e9n\u00e9fice-risque\r\n\r\n10:48:20:16  10:48:22:03\r\nd'un vaccin.\r\n\r\n10:48:22:08  10:48:25:07\r\nElle est encore\r\nsur la pointe des pieds.\r\n\r\n10:48:25:12  10:48:28:01\r\nElle est pr\u00eate pour partir bient\u00f4t.\r\n\r\n10:48:28:06  10:48:29:13\r\nOn va la peser.\r\n\r\n10:48:29:18  10:48:31:15\r\nOn met la balance l\u00e0.\r\n\r\n10:48:31:20  10:48:35:16\r\n-Au-del\u00e0 des risques,\r\nil existe des questions ouvertes.\r\n\r\n10:48:35:21  10:48:39:12\r\nQuel est le meilleur \u00e2ge\r\npour prot\u00e9ger contre telle\r\n\r\n10:48:39:16  10:48:41:01\r\nou telle maladie ?\r\n\r\n10:48:41:06  10:48:43:11\r\nCombien de doses, de rappels,\r\n\r\n10:48:43:15  10:48:45:09\r\npour chaque vaccin ?\r\n\r\n10:48:45:13  10:48:48:07\r\nBeaucoup de r\u00e9ponses\r\nsont standardis\u00e9es\r\n\r\n10:48:48:12  10:48:51:03\r\nalors que nous sommes\r\ntous diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:48:51:08  10:48:52:20\r\n-Elle va tout bien.\r\n\r\n10:48:54:01  10:48:57:17\r\n-Chaque vaccin\r\nm\u00e9riterait sa propre \u00e9valuation,\r\n\r\n10:48:57:22  10:48:59:13\r\nsa propre enqu\u00eate.\r\n\r\n10:48:59:18  10:49:04:03\r\nDe plus en plus de personnes\r\nestiment qu'il faut faire\r\n\r\n10:49:04:08  10:49:08:12\r\ncet effort au cas par cas,\r\nen finir avec le manich\u00e9isme.\r\n\r\n10:49:08:17  10:49:12:16\r\n-On peut pas \u00eatre pour les vaccins\r\nou contre les vaccins.\r\n\r\n10:49:12:21  10:49:16:12\r\nC'est pareil\r\nen ce qui concerne les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:49:16:16  10:49:19:22\r\nOn peut pas \u00eatre aussi cat\u00e9gorique.\r\n\r\n10:49:20:03  10:49:22:18\r\nEn termes de balance b\u00e9n\u00e9fice-risque\r\n\r\n10:49:22:23  10:49:25:00\r\npour les nouveaux vaccins,\r\n\r\n10:49:25:05  10:49:27:09\r\nils vont viser des maladies\r\n\r\n10:49:27:13  10:49:33:02\r\nqui repr\u00e9sentent un moindre fardeau\r\nque ce qu'on visait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:49:33:07  10:49:37:03\r\nLa variole, la poliomy\u00e9lite\r\n\u00e9taient des maladies\r\n\r\n10:49:37:08  10:49:41:18\r\nqui d\u00e9cimaient une part\r\nnon n\u00e9gligeable de la population.\r\n\r\n10:49:41:23  10:49:44:19\r\nAujourd'hui, il n'y a plus de fl\u00e9aux\r\n\r\n10:49:45:00  10:49:48:10\r\nqui ont autant d'impact\r\nsur nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:49:48:14  10:49:54:11\r\nForc\u00e9ment, l'impact b\u00e9n\u00e9fice-risque\r\nsera moindre qu'il y a trente ans,\r\n\r\n10:49:54:15  10:49:59:06\r\nnon, cinquante ans, quand on\r\ns'attaquait \u00e0 la poliomy\u00e9lite.\r\n\r\n10:49:59:11  10:50:01:18\r\n-Un vaccin contre la varicelle\r\n\r\n10:50:01:23  10:50:04:18\r\nest diff\u00e9rent\r\nd'un vaccin contre la polio.\r\n\r\n10:50:04:23  10:50:08:20\r\n-Une varicelle, y a une chance\r\nsur plus de 500'000\r\n\r\n10:50:09:01  10:50:11:17\r\nd'avoir des s\u00e9quelles graves.\r\n\r\n10:50:11:22  10:50:17:00\r\nLa polio, y a quand m\u00eame une chance\r\nsur cent d'\u00eatre handicap\u00e9 \u00e0 vie.\r\n\r\n10:50:17:05  10:50:20:00\r\nLa dangerosit\u00e9 n'est pas la m\u00eame.\r\n\r\n10:50:20:05  10:50:22:08\r\n-Et que dire de celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:50:22:12  10:50:27:04\r\nLe vaccin contre la grippe\r\ncristallise beaucoup de tensions.\r\n\r\n10:50:27:09  10:50:30:04\r\nSon efficacit\u00e9 est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n10:50:30:09  10:50:33:10\r\nDes adjuvants\r\nsont souvent n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:50:33:14  10:50:38:08\r\nEt vu que le virus mute chaque\r\nann\u00e9e, le vaccin change aussi.\r\n\r\n10:50:38:12  10:50:42:15\r\nC'est une belle rente\r\npour l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n10:50:42:20  10:50:47:05\r\nChaque ann\u00e9e, des firmes priv\u00e9es\r\ngagnent des milliards.\r\n\r\n10:50:50:10  10:50:55:17\r\nRien pour rassurer des parents\r\ntr\u00e8s protecteurs comme Jo\u00eblle.\r\n\r\n10:50:55:22  10:51:01:07\r\n\"Que les autres prennent des risques\r\npour un vaccin inutile, OK,\r\n\r\n10:51:01:12  10:51:03:04\r\nmais pas Mathis.\"\r\n\r\n10:51:03:09  10:51:05:02\r\n-On est tout propre.\r\n\r\n10:51:05:07  10:51:07:20\r\nMathis pleure\r\nOn est tout propre.\r\n\r\n10:51:08:01  10:51:09:16\r\nY a des gens,\r\n\r\n10:51:09:21  10:51:13:08\r\npour eux c'est \u00e9gal de vacciner.\r\n\r\n10:51:13:12  10:51:19:03\r\nIls se posent pas de questions, ils\r\ncroient pas aux effets secondaires.\r\n\r\n10:51:19:08  10:51:20:15\r\nTant mieux.\r\n\r\n10:51:20:20  10:51:24:21\r\nMoi, si je peux profiter\r\ndu fait qu'eux se vaccinent\r\n\r\n10:51:25:02  10:51:28:12\r\npour pas vacciner mon fils,\r\nje vais profiter.\r\n\r\n10:51:28:17  10:51:31:11\r\n-C'est un peu \u00e9go\u00efste.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:51:31:15  10:51:34:23\r\nMais si eux, \u00e7a leur pose\r\npas de probl\u00e8me...\r\n\r\n10:51:35:04  10:51:39:04\r\nMoi je pr\u00e9f\u00e8re profiter des autres,\r\noui, effectivement,\r\n\r\n10:51:39:09  10:51:41:21\r\nsi c'est pour \u00e9viter que mon fils\r\n\r\n10:51:42:02  10:51:45:23\r\nd\u00e9veloppe des complications\r\nou des effets secondaires.\r\n\r\n10:51:46:04  10:51:49:11\r\n-Qui veut-on prot\u00e9ger\r\nquand on se vaccine ?\r\n\r\n10:51:49:15  10:51:52:19\r\nC'est le dernier point\r\n\u00e0 mettre en balance\r\n\r\n10:51:53:00  10:51:56:09\r\navant de d\u00e9cider\r\nde se faire piquer ou pas.\r\n\r\n10:51:56:13  10:52:01:03\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous n'avons\r\nparl\u00e9 que de b\u00e9n\u00e9fice-risque\r\n\r\n10:52:01:08  10:52:04:18\r\npour l'individu,\r\npas pour la collectivit\u00e9.\r\n\r\n10:52:04:23  10:52:09:23\r\nIl y a des gens plus fragiles,\r\nm\u00eame si \u00e7a ne se voit pas.\r\n\r\n10:52:10:04  10:52:14:07\r\nC.Mauduit a d\u00fb \u00eatre greff\u00e9 du rein\r\net de la moelle osseuse.\r\n\r\n10:52:14:12  10:52:17:03\r\n-Avec les greffes\r\nde rein et de moelle,\r\n\r\n10:52:17:08  10:52:19:09\r\ny a une immunosuppression.\r\n\r\n10:52:19:13  10:52:21:15\r\nAvec la greffe de moelle,\r\n\r\n10:52:21:20  10:52:25:04\r\non met tout votre\r\nsyst\u00e8me immunitaire \u00e0 z\u00e9ro\r\n\r\n10:52:25:09  10:52:28:02\r\npour commencer comme un nouveau-n\u00e9.\r\n\r\n10:52:28:07  10:52:32:10\r\nVous \u00eates \u00e0 la merci\r\nde tout ce qui passe comme maladie.\r\n\r\n10:52:32:14  10:52:34:20\r\nIl faut vraiment se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:52:37:01  10:52:38:19\r\n-Les patients greff\u00e9s\r\n\r\n10:52:39:00  10:52:41:16\r\nd'organes solides ou de moelle\r\n\r\n10:52:41:21  10:52:44:11\r\nont un syst\u00e8me de d\u00e9fense\r\n\r\n10:52:44:15  10:52:48:14\r\namoindri par les\r\nm\u00e9dicaments antirejet.\r\n\r\n10:52:48:19  10:52:50:13\r\nDans ce cadre-l\u00e0,\r\n\r\n10:52:50:18  10:52:53:09\r\nn'importe\r\nquelle maladie virale banale,\r\n\r\n10:52:53:13  10:52:57:08\r\nla grippe, un rhume\r\nque vous et moi pourrions attraper,\r\n\r\n10:52:57:12  10:53:00:10\r\nlui aura plus tendance \u00e0 l'attraper.\r\n\r\n10:53:00:14  10:53:03:18\r\nIl a une plus grande fragilit\u00e9\r\nce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:53:03:23  10:53:08:23\r\nEt les cons\u00e9quences d'une infection\r\nsont aussi beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n10:53:09:04  10:53:14:05\r\nSi vous et moi faisons une grippe\r\navec quelques jours de fi\u00e8vre,\r\n\r\n10:53:14:10  10:53:17:04\r\nlui risque\r\nde finir aux soins intensifs\r\n\r\n10:53:17:09  10:53:19:04\r\navec une pneumonie virale\r\n\r\n10:53:19:09  10:53:22:05\r\nqui peut nuire\r\n\u00e0 la survie de son greffon.\r\n\r\n10:53:22:10  10:53:25:03\r\nIls sont fragiles,\r\ncar ils les attrapent\r\n\r\n10:53:25:08  10:53:28:06\r\nplus facilement,\r\net que les cons\u00e9quences\r\n\r\n10:53:28:11  10:53:30:12\r\nsont beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n10:53:30:16  10:53:33:01\r\n-Ma petite voisine du dessous\r\n\r\n10:53:33:06  10:53:37:18\r\na eu la varicelle\r\ndeux ans apr\u00e8s ma greffe de moelle.\r\n\r\n10:53:37:23  10:53:41:06\r\nEt comme toutes\r\nmes d\u00e9fenses immunitaires\r\n\r\n10:53:41:11  10:53:43:14\r\navaient \u00e9t\u00e9 remises \u00e0 z\u00e9ro,\r\n\r\n10:53:43:19  10:53:47:06\r\nj'ai pas \u00e9t\u00e9 revaccin\u00e9\r\ncontre la varicelle.\r\n\r\n10:53:47:11  10:53:52:07\r\nEt j'ai attrap\u00e9 la varicelle\r\nen serrant la main de son papa.\r\n\r\n10:53:52:12  10:53:55:02\r\nLui a \u00e9t\u00e9 juste le transmetteur.\r\n\r\n10:53:55:07  10:53:59:13\r\nEt j'ai \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9\r\npendant une semaine et demie,\r\n\r\n10:53:59:18  10:54:02:03\r\navec varicelle et zona.\r\n\r\n10:54:02:08  10:54:06:08\r\nJ'avais des boutons\r\nsur tout le corps, et avec le zona\r\n\r\n10:54:06:12  10:54:09:03\r\nqui \u00e9tait sur toute cette face,\r\n\r\n10:54:09:08  10:54:12:10\r\nc'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n10:54:14:12  10:54:16:11\r\n-C.Mauduit pr\u00e9voit\r\n\r\n10:54:16:15  10:54:18:20\r\nde partir en vacances en Asie.\r\n\r\n10:54:19:01  10:54:23:05\r\nIl aimerait se faire vacciner\r\naujourd'hui contre la rougeole,\r\n\r\n10:54:23:10  10:54:26:09\r\nmais il apprend\r\nque ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:54:26:13  10:54:30:08\r\n-Vous avez un traitement\r\nimmunosuppresseur actuel\r\n\r\n10:54:30:12  10:54:32:22\r\nqui est faible,\r\nmais malheureusement\r\n\r\n10:54:33:03  10:54:37:14\r\n\u00e7a contre-indique pour l'instant\r\nla vaccination contre la rougeole.\r\n\r\n10:54:37:19  10:54:40:15\r\n-Ce vaccin contient un virus vivant.\r\n\r\n10:54:40:20  10:54:44:05\r\nIl y a danger\r\npour un patient immunosupprim\u00e9.\r\n\r\n10:54:44:10  10:54:46:08\r\nN'importe quel pathog\u00e8ne\r\n\r\n10:54:46:12  10:54:49:02\r\npeut le renvoyer aux urgences\r\n\r\n10:54:49:07  10:54:51:05\r\ndes ann\u00e9es apr\u00e8s la greffe.\r\n\r\n10:54:51:10  10:54:55:12\r\nDe quoi avez-vous le plus peur ?\r\nLe vaccin ou la maladie ?\r\n\r\n10:54:55:17  10:54:57:13\r\n-La maladie, clairement !\r\n\r\n10:54:57:18  10:55:01:03\r\nC'est de nouveau\r\nune hospitalisation, j'imagine,\r\n\r\n10:55:01:08  10:55:04:08\r\net c'est vraiment\r\nquelque chose d'anxiog\u00e8ne.\r\n\r\n10:55:04:12  10:55:08:04\r\n-Si vous pouviez avoir ce vaccin,\r\nvous le feriez.\r\n\r\n10:55:08:09  10:55:09:17\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:55:11:15  10:55:15:03\r\n-Ce n'est pas suffisamment connu\r\n\u00e0 quel point\r\n\r\n10:55:15:08  10:55:18:18\r\non est entour\u00e9\r\nde patients immunosupprim\u00e9s,\r\n\r\n10:55:18:23  10:55:20:21\r\net qu'on peut prot\u00e9ger\r\n\r\n10:55:21:02  10:55:23:04\r\nces patients fragiles.\r\n\r\n10:55:23:09  10:55:25:16\r\nJ'inclus\r\nles personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n10:55:25:21  10:55:28:20\r\npas seulement\r\nles immunosupprim\u00e9s.\r\n\r\n10:55:29:01  10:55:31:20\r\nLes personnes \u00e2g\u00e9es sont fragilis\u00e9es\r\n\r\n10:55:32:01  10:55:35:23\r\npar la diminution\r\ndes d\u00e9fenses immunitaires avec l'\u00e2ge:\r\n\r\n10:55:36:04  10:55:38:13\r\nc'est la s\u00e9nescence immunitaire.\r\n\r\n10:55:38:18  10:55:43:06\r\nOn peut prot\u00e9ger ces patients-l\u00e0,\r\nc'est mal connu du grand public.\r\n\r\n10:55:43:11  10:55:46:20\r\nOn peut les prot\u00e9ger\r\nen se prot\u00e9geant nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:55:57:03  10:56:01:23\r\n-Quel est votre regard sur les gens\r\nqui h\u00e9sitent \u00e0 se faire vacciner ?\r\n\r\n10:56:02:04  10:56:04:21\r\n-Pour moi, c'est de l'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n10:56:05:02  10:56:08:11\r\nY a s\u00fbrement une d\u00e9sinformation.\r\n\r\n10:56:08:15  10:56:13:02\r\nY a s\u00fbrement quelques probl\u00e8mes\r\nli\u00e9s \u00e0 des r\u00e9actions.\r\n\r\n10:56:13:07  10:56:17:12\r\nDes personnes sensibles\r\nqui font des r\u00e9actions\r\n\r\n10:56:17:17  10:56:20:19\r\nsur des vaccins ou des adjuvants.\r\n\r\n10:56:21:00  10:56:26:14\r\nMais la majorit\u00e9 de la population\r\nqui est vaccin\u00e9e n'a aucun souci.\r\n\r\n10:56:26:19  10:56:30:23\r\nCette vaccination prot\u00e8ge\r\nl'ensemble de la population.\r\n\r\n10:56:31:04  10:56:36:03\r\n-La couverture vaccinale\r\nest encore importante en Suisse.\r\n\r\n10:56:36:08  10:56:39:19\r\nPlus de 90 % des enfants\r\nsont immunis\u00e9s\r\n\r\n10:56:40:00  10:56:43:06\r\ncontre le t\u00e9tanos,\r\nla polio, la rougeole.\r\n\r\n10:56:43:11  10:56:45:21\r\nMais le recul de cette couverture\r\n\r\n10:56:46:02  10:56:50:11\r\nr\u00e9v\u00e8le un scepticisme, et surtout\r\nun individualisme grandissant\r\n\r\n10:56:50:15  10:56:52:16\r\naussi difficile \u00e0 \u00e9radiquer.\r\n\r\n10:56:52:21  10:56:57:19\r\n-Id\u00e9alement, le meilleur vaccin\r\nserait un vaccin personnalis\u00e9\r\n\r\n10:56:58:00  10:57:02:00\r\nqui prendrait en compte\r\nles sensibilit\u00e9s de chacun,\r\n\r\n10:57:02:05  10:57:05:12\r\nson mode de vie, ce serait l'id\u00e9al.\r\n\r\n10:57:05:17  10:57:08:00\r\nMais faut pas perdre de vue\r\n\r\n10:57:08:05  10:57:11:03\r\nque cet outil\r\nfonctionne aussi\r\n\r\n10:57:11:08  10:57:13:20\r\ncar c'est outil \"de masse\".\r\n\r\n10:57:14:01  10:57:17:14\r\nSi on peut pas avoir\r\nun outil tr\u00e8s peu cher\r\n\r\n10:57:17:19  10:57:23:05\r\npouvant \u00eatre utilis\u00e9 sur l'ensemble\r\ndes habitants de la plan\u00e8te,\r\n\r\n10:57:23:10  10:57:26:02\r\non risque aussi de passer\r\n\r\n10:57:26:07  10:57:28:20\r\n\u00e0 travers l'objectif escompt\u00e9.\r\n\r\n10:57:29:01  10:57:33:06\r\nIl faut voir comment\r\non arrive \u00e0 tendre vers cet id\u00e9al\r\n\r\n10:57:33:11  10:57:37:18\r\nsans perdre les avantages\r\ndu produit de sant\u00e9 pour tous.\r\n\r\n10:57:39:10  10:57:57:01\r\n...\r\n\r\n10:57:57:06  10:58:00:17\r\n-Favoriser l'individu\r\nou favoriser la communaut\u00e9 ?\r\n\r\n10:58:00:22  10:58:04:16\r\nDe nouveaux vaccins sont apparus\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:58:04:21  10:58:08:18\r\ncomme celui contre le papillomavirus,\r\ntr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n10:58:08:23  10:58:13:07\r\nLe d\u00e9bat sur les b\u00e9n\u00e9fices\r\net les risques s'est complexifi\u00e9.\r\n\r\n10:58:13:12  10:58:18:06\r\nIl n'est pas indispensable de se\r\npr\u00e9munir contre toutes les maladies.\r\n\r\n10:58:18:11  10:58:20:19\r\nOn peut raisonner au cas par cas\r\n\r\n10:58:21:00  10:58:24:10\r\nen fonction de l'utilit\u00e9\r\nde ces nouveaux vaccins.\r\n\r\n10:58:27:05  10:58:30:05\r\nEn revanche,\r\nla vaccination \u00e0 la carte\r\n\r\n10:58:30:10  10:58:33:05\r\nn'a aucun sens\r\npour les indispensables:\r\n\r\n10:58:33:10  10:58:36:14\r\ndipht\u00e9rie, t\u00e9tanos,\r\npolio, rougeole et rub\u00e9ole.\r\n\r\n10:58:36:19  10:58:39:20\r\nIls ont d\u00e9montr\u00e9\r\nleur rapport risque-b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n10:58:40:01  10:58:41:21\r\nde fa\u00e7on incontestable.\r\n\r\n10:58:42:02  10:58:46:01\r\nD\u00e8s que la couverture vaccinale\r\nde ces maladies baisse,\r\n\r\n10:58:46:06  10:58:49:14\r\nil y a des victimes:\r\nen Europe, depuis janvier,\r\n\r\n10:58:49:19  10:58:53:04\r\nil y a eu 40'000 contaminations\r\npar la rougeole.\r\n\r\n10:58:53:09  10:58:55:09\r\n37 personnes sont mortes.\r\n\r\n10:58:55:13  10:58:58:02\r\nPour pr\u00e9server la sant\u00e9 pour tous,\r\n\r\n10:58:58:07  10:59:01:06\r\nil faut retrouver\r\nle chemin du dialogue\r\n\r\n10:59:01:11  10:59:05:19\r\nentre ceux qui d\u00e9fendent les vaccins\r\net ceux qui s'en m\u00e9fient.\r\n\r\n10:59:10:16  10:59:15:20\r\nMerci \u00e0 ceux qui ont r\u00e9agi sur les\r\nr\u00e9seaux sociaux durant l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:59:16:01  10:59:26:05\r\nVous pouvez aussi aller sur notre\r\nsite web ou notre cha\u00eene YouTube.\r\n\r\n10:59:26:10  10:59:28:16\r\nPrenez bien soin de vous.\r\n\r\n10:59:28:21  10:59:33:11\r\nL'\u00e9quipe de \"36,9\" \u00e9tait\r\ntr\u00e8s heureuse de vous avoir ce soir.\r\n\r\n10:59:33:15  10:59:35:03\r\nMerci, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:59:47:18  10:59:50:18\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:00:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809709709", "durationSec": 1670, "title": "Les vaccins : pourquoi font-ils peur ?", "excerpt": "La question de faire vacciner son enfant est de plus en plus fr\u00e9quente chez les parents. Avec la multiplication des informations (ou intox) sur internet et les r\u00e9seaux sociaux, les vaccino-sceptiques sont plus nombreux. Pourquoi les vaccins font peur ? Est-ce une responsabilit\u00e9 collective ou individuelle? Des m\u00e9decins et des parents t\u00e9moignent.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NAYLOR, Alice", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "UNGAR, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["VACCINATION", "T\u00c9MOIGNAGE"]}], "program": {"href": "/programs/35", "id": "35", "name": "36,9\u00b0"}, "contributors": [{"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "CLEMENT, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MONCADA, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MONCADA, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "UNGAR, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742976", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039571", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1706524", "internalArchiveId": "AA1808706640", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Allocution de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9e", "publicationDate": "2018-09-04T20:02:00Z", "durationSec": 151, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9817342", "alternativeTitle": ["Allocution de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9e", "Allocutions, d\u00e9clarations"], "alternativeSummary": ["Allocution de Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9e\nInitiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire"], "variantIds": ["ece-9817342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-06T21:30:11Z", "subTitles": ["19:46:16:17  19:46:18:17\r\n...\r\n\r\n19:46:27:12  19:46:30:09\r\nCh\u00e8res concitoyennes,\r\nchers concitoyens,\r\n\r\n19:46:30:13  19:46:34:05\r\ndepuis les ann\u00e9es 1990,\r\nl'agriculture s'est adapt\u00e9e\r\n\r\n19:46:34:10  19:46:38:17\r\nafin de toujours mieux correspondre\r\naux demandes de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:46:38:22  19:46:41:08\r\nLes auteurs de l'initiative populaire\r\n\r\n19:46:41:12  19:46:45:15\r\n\"La souverainet\u00e9 alimentaire,\r\nl'agriculture nous concerne tous\",\r\n\r\n19:46:45:20  19:46:48:14\r\nsur laquelle nous voterons\r\nle 23 septembre,\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:51:15\r\nne sont pas d'accord\r\navec ce d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:46:51:20  19:46:55:17\r\nIl y a un an, la population\r\na largement confirm\u00e9 son soutien\r\n\r\n19:46:55:22  19:46:58:19\r\naux avanc\u00e9es de la politique\r\nagricole actuelle\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:02:14\r\nlors de la votation populaire\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:47:02:19  19:47:06:09\r\nIl est n\u00e9cessaire de poursuivre\r\ndans cette direction.\r\n\r\n19:47:06:13  19:47:09:00\r\nCe nouvel article constitutionnel\r\n\r\n19:47:09:05  19:47:12:18\r\nassure un acc\u00e8s \u00e0 des produits\r\nagricoles abordables,\r\n\r\n19:47:12:23  19:47:16:16\r\ngarantit aux agriculteurs\r\nune libert\u00e9 entrepreneuriale\r\n\r\n19:47:16:21  19:47:20:14\r\net ne remet pas en question\r\nnos accords internationaux.\r\n\r\n19:47:20:19  19:47:24:10\r\nAccepter l'initiative\r\nsur la souverainet\u00e9 alimentaire\r\n\r\n19:47:24:14  19:47:26:12\r\nremettrait tout en question.\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:29:00\r\nA l'avenir, la population suisse\r\n\r\n19:47:29:05  19:47:31:22\r\ndoit continuer \u00e0 pouvoir acc\u00e9der\r\n\r\n19:47:32:03  19:47:34:18\r\n\u00e0 un choix d'aliments diversifi\u00e9\r\n\r\n19:47:34:23  19:47:36:14\r\net de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:47:36:19  19:47:39:20\r\nAvec les mesures de l'initiative,\r\n\r\n19:47:40:01  19:47:43:13\r\nles produits agricoles\r\nverraient leur prix augmenter\r\n\r\n19:47:43:18  19:47:47:08\r\net le tourisme d'achat\r\ns'aggraverait dramatiquement.\r\n\r\n19:47:47:12  19:47:50:18\r\nUn contr\u00f4le de l'Etat\r\nrenforc\u00e9 sur les march\u00e9s\r\n\r\n19:47:50:23  19:47:54:12\r\naurait \u00e9galement un co\u00fbt\r\npour les pouvoirs publics.\r\n\r\n19:47:54:16  19:47:58:04\r\nAu final, les finances\r\ndes m\u00e9nages, des agriculteurs,\r\n\r\n19:47:58:09  19:48:02:15\r\nde l'\u00e9conomie et de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nseraient durement touch\u00e9es.\r\n\r\n19:48:02:20  19:48:07:03\r\nLes entraves au commerce agricole\r\nemp\u00eacheraient la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:10:07\r\nde respecter ses engagements\r\ninternationaux.\r\n\r\n19:48:10:12  19:48:12:16\r\nUne hausse des droits de douane\r\n\r\n19:48:12:21  19:48:17:12\r\npourrait pousser nos partenaires\r\n\u00e0 prendre des mesures de r\u00e9torsion.\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:21:07\r\nLa prosp\u00e9rit\u00e9 et les emplois\r\nseraient alors menac\u00e9s.\r\n\r\n19:48:21:12  19:48:25:03\r\nLa politique agricole actuelle\r\nremplit et d\u00e9passe m\u00eame\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:28:06\r\nplusieurs exigences de l'initiative.\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:30:06\r\nAccepter celle-ci\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:32:22\r\nse ferait aux d\u00e9pens de tous.\r\n\r\n19:48:33:03  19:48:35:13\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:38:02\r\nvous recommandent donc de refuser\r\n\r\n19:48:38:07  19:48:41:10\r\nl'initiative sur la souverainet\u00e9\r\nalimentaire.\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:47:14\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041733\r\nDate de transcription : 06-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:02:08) [93%] : \r\nCh\u00e8res concitoyennes, chers concitoyens, depuis les ann\u00e9es 1990 l'agriculture cette adapt\u00e9e afin de toujours mieux correspondre aux demandes de la soci\u00e9t\u00e9, les auteurs de l'initiative populaire, la souverainet\u00e9 alimentaire, l'agriculture nous concerne tous, sur laquelle nous allons voter le 23 septembre prochain ne sont pas d'accord avec ce d\u00e9veloppement il y a une ann\u00e9e, la population a largement confirm\u00e9 son soutien aux avanc\u00e9es de la politique agricole actuelle lors de la votation populaire sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, il est n\u00e9cessaire de poursuivre dans cette direction, ce nouvel article constitutionnel assure un acc\u00e8s \u00e0 des produits agricoles abordable garantie d'autres agricultrices et agriculteurs une libert\u00e9 entrepreneuriale et ne remet pas en question nos accords internationaux accepter l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire remettrait tout en question, \u00e0 l'avenir la population suisse doit continuer \u00e0 pouvoir acc\u00e9der \u00e0 un choix d'aliments diversifi\u00e9s et de qualit\u00e9 avec les mesures propos\u00e9es par l'initiative, les produits agricoles verraient leur prix augmenter et le tourisme d'achat s'aggraverait dramatiquement, mais ce n'est pas tout en contr\u00f4le de l'\u00c9tat renforcer sur les march\u00e9s, aurait \u00e9galement un co\u00fbt pour les pouvoirs publics, au final, ce sont les finances des m\u00e9nages, des agriculteurs de l'\u00e9conomie et de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui seraient durement touch\u00e9s, les autres au commerce de produits agricoles emp\u00eacherait la Conf\u00e9d\u00e9ration de respecter ses engagements internationaux, une augmentation des droits de douane, par exemple, pourrait pousser nos partenaires \u00e0 prendre des mesures de r\u00e9torsion la prosp\u00e9rit\u00e9 et les emplois en Suisse, \u00e7a alors menac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:10 > 0:02:27) [94%] : \r\nLa politique agricole actuelle et d\u00e9passe m\u00eame d\u00e9j\u00e0 plusieurs exigences de l'initiative accept\u00e9e, celle-ci se ferait aux d\u00e9pens de tous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement vous recommande donc de refuser l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:58:22Z", "program": {"href": "/programs/521", "id": "521", "name": "Allocutions, d\u00e9clarations"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1753900", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041733", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1697597", "internalArchiveId": "AA1807697848", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2018 (jour 9)", "publicationDate": "2018-09-04T17:00:00Z", "durationSec": 25500, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-13T16:18:05Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1749781", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT040959", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1694837", "internalArchiveId": "AA1807695118", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Lac de Zurich : Repousser les limites du wakeboard", "publicationDate": "2018-09-04T14:45:00Z", "durationSec": 1507, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9811018", "imageURL": "http://www.rts.ch/9811017.image", "alternativeTitle": ["Lac de Zurich : Repousser les limites du wakeboard", "Challenge"], "alternativeSummary": ["Le Zurichois Sascha Gattiker veut \u00eatre le premier wakeboarder suisse \u00e0 faire un double backflip et ainsi entrer dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des wakeboarder de classe mondiale.", "Lac de Zurich : Repousser les limites du wakeboard"], "variantIds": ["ece-9811018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-04T16:49:52Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:22:43Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1748711", "comment": "pistes audio de travail non renseign\u00e9e", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040787", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1702908", "internalArchiveId": "AA1808703103", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La petite cuisine de Sophie : L\u00bfaile ou la cuisse", "publicationDate": "2018-09-04T10:50:00Z", "durationSec": 205, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9812351", "imageURL": "http://www.rts.ch/9812350.image", "alternativeTitle": ["La petite cuisine de Sophie : L\u2019aile ou la cuisse", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["On n\u2019arr\u00eate pas le progr\u00e8s ! Apr\u00e8s le v\u00e9g\u00e9tarisme et le v\u00e9ganisme, Sophie d\u00e9couvre le flexitarisme, une nouvelle mode alimentaire qui consiste \u00e0 manger de la viande, mais pas trop non plus.", "La petite cuisine de Sophie : L\u2019aile ou la cuisse"], "variantIds": ["ece-9812351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T20:20:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041771\r\nDate de transcription : 06-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:31 > 0:01:43) [88%] : \r\nOn n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s, on avance des nouveaux trucs tout le temps, m\u00eame les r\u00e9gimes alimentaires changent la derni\u00e8re nouveaut\u00e9 : j'ai entendu parler, c'est le Flex si tarissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:51 > 0:02:38) [82%] : \r\nGratin d'choux-fleurs lardons et agrumes Saint Paul Bocuse, priez pour nous, bien entendu, le rhinoc\u00e9ros est trop gros pour que le l\u00e9opard songe \u00e0 l'attaquer le Flex italien c'est un v\u00e9g\u00e9tarien qui mange occasionnellement de la vie de tels que Paulo et Flex italien le l\u00e9opard doit savoir manoeuvrer un je confonds est omnivore donc l'Einstein l'omnivore, il mange tout, c'est un peu il camion- poubelles de la cha\u00eene alimentaire qui ne v\u00e9g\u00e9tarien, lui il ne mange que des l\u00e9gumes et des fruits, l'autre jour \u00e0 midi et j'ai fait une exp\u00e9rience \u00e7a \u00e0 levier maman avait pr\u00e9par\u00e9 un jarret de veau et moi je suis pas super fan : papa, maman, je peux devenir v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:42 > 0:03:12) [87%] : \r\n\u00e9largi senti que j'avais mis le doigt sur un tabou, alors j'ai tent\u00e9 le tout pour le tout mais non je blague, par contre, je peux avoir un poulain bon anniversaire, bon pour le v\u00e9g\u00e9tarisme, OK, mais pour le poulain n\u00e9gatif pour le poulain je suis d'accord pourvu qu'on puisse manger tiens ma ch\u00e9rie, regarde ce que j'ai trouv\u00e9 au sol, le groupe et la Pierre il y a le vegan et refuse tous les produits d'origine animale, m\u00eame en dehors de la nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:12 > 0:03:25) [87%] : \r\nPar exemple, c'est une magnifique paire de sandales en cuir de vachette que ma m\u00e8re m'a achet\u00e9 hier le vegan, lui, y pas droit et dire que y a pass\u00e9 une tortue brouter de l'herbe toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:26 > 0:03:55) [82%] : \r\nQuand j'y pense, c'est triste, en fait, je ne sais pas qui est le plus j'moi le GIGN ou une affichette et puis donc maintenant on a le Flec si t'as rien qui mange un peu diff\u00e9rent mais pas trop mon cr\u00e9dit qu'\u00eatre flexible rien, c'est comme si Fidel Castro, arr\u00eater de fumer entre chaque, cigare, je suis pas d'accord avec Christian parce qu'en fait le Flex rien, il est comme le v\u00e9g\u00e9tarien elle v\u00e9g\u00e9talien et veut je sais les animaux soigne trait\u00e9 plus \u00e7a me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:57 > 0:04:44) [85%] : \r\nIl ne leur reste plus qu'\u00e0 \u00e9trangler leurs victimes pour l'achever, bon \u00e9videmment quand est n\u00e9e au rayon boucherie d'un parc naturel en Afrique ou Matisse et que tu refuses de bouffer tombe dans un coma \u00e7a, pas \u00e7a va toujours pas ah oui, c'est monsieur 21 face ces lignes, on est comme on est, c'est vrai, et maman dit que c'est pas parce que certains animaux se comportent mal, qu'il faut qu'on fasse la m\u00eame chose, ben devront super ses sandales ouais, merci maman s'va pourcent au final, libre \u00e0 chacun de suivre le r\u00e9gime alimentaire qui souhaite, on n'est pas l\u00e0 pour juger l'important c'est de varier son alimentation et sur tous les plaisirs.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:43:29Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "medias": [{"id": "1754031", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT041771", "position": "1"}}, {"id": "1752268", "comment": "Niveau audio hors norme", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041397", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2F456142-FE6A-4407-B41E-0F49FB01001E", "internalArchiveId": "2F456142-FE6A-4407-B41E-0F49FB01001E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois, Dominique Bourg rencontre Laetitia Dosch", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, le philosophe Dominique Bourg, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne, rencontre la com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne Laetitia Dosch.", "durationSec": 3337, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788895", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 04.09.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Dominique Bourg rencontre Laetitia Dosch / PRV_2018-09-04T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 04.09.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Dominique Bourg rencontre Laetitia Dosch / PRV_2018-09-04T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, le philosophe Dominique Bourg, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne, rencontre la com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne Laetitia Dosch.", "Pour la premi\u00e8re fois, le philosophe Dominique Bourg, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne, rencontre la com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne Laetitia Dosch."], "variantIds": ["ece-9788896", "ece-9788895"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T02:33:30Z", "speechToTexts": ["07.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [95%] :\r\nUn 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nPauline reliques un apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re, notre premi\u00e8re invit\u00e9 est un miracle, un miracle de sinc\u00e9rit\u00e9 enti\u00e8re, elle fait de sa vuln\u00e9rabilit\u00e9, une force actrice franco- suisse metteuse en sc\u00e8ne, auteur on la voit partout depuis quelques temps, au cin\u00e9ma, au th\u00e9\u00e2tre, ainsi qu'en Une des magazines mythiques pendant son adolescence, c'est au th\u00e9\u00e2tre qu'elle prend la force des mots apr\u00e8s un passage au cours Florent, \u00e0 Paris, elle se forme pendant 4 ans \u00e0 la manufacture de Lausanne en mars de cette ann\u00e9e, elle est nomin\u00e9 aux C\u00e9sars pour jeunes femmes, un film de Leonor s\u00e9rail qui lui vaut, \u00e0 37 ans, une sorte de naissance m\u00e9diatique retentissantes en ce moment au festival de La B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve, elle montre de spectacles, un One woman show qui d\u00e9m\u00e9nageT. et une tentative de Dieu avec un cheval notre 2\u00e8me invit\u00e9 est une personnalit\u00e9 du monde des id\u00e9es, philosophe, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il th\u00e9orise les questions d'\u00e9cologie et d'environnement depuis de nombreuses ann\u00e9es la soixantaine fringante, l'\u00e9nergie qu'il met \u00e0 essayer de faire bouger les lignes est proportionnel \u00e0 la grandeur de la t\u00e2che, il faut sauver le monde repenser la modernit\u00e9 sinon nous irons droit dans le mur, dans son Dictionnaire de la pens\u00e9e \u00e9cologique, il explique comment nous devons changer notre rapport \u00e0 l'environnement, le remettre au centre de tout, de notre humanit\u00e9, de la production des biens mat\u00e9riels et intellectuels, ap\u00f4tre de la durabilit\u00e9, figure m\u00e9diatique qui r\u00e9siste, il est aussi le pr\u00e9sident du conseil scientifique de la Fondation pour la nature et l'homme, ex- Fondation Nicolas Hulot, notre premi\u00e8re invit\u00e9 et Laetitia Dosch notre 2\u00e8me invit\u00e9 est Dominique Bourg, bienvenue dans premi\u00e8re Andy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [97%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [87%] :\r\nBonjour Laetitia Dosch bonjour, bonjour Dominique, bonjour, comment allez- vous vous 2, \u00e7a va premi\u00e8rement 1er rendez- vous on arrive parfois important, j'ai fait arrive en retard et je suis attendu, mais vous \u00eates l\u00e0 et je suis tellement content. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:02:10) [90%] :\r\nQue vous soyez l\u00e0 Laetitia Dosch on va, on va commencer par vous laisser le temps de prendre une gorg\u00e9e de votre c'est votre boisson \u00e9nergisante, on va commencer avec vous, Dominique Burg, racontez -nous une premi\u00e8re rencontre 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [89%] :\r\nQ beaucoup touch\u00e9 d'avoir un petit lien avec l'actualit\u00e9, puisque c'\u00e9tait la la rencontre avec Nicolas Hulot, qui a d\u00e9missionn\u00e9 il y a tout juste une une semaine et on fait \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais -je tout jeune prof, je ne connaissais pas du tout, je n'avais pas la t\u00e9l\u00e9, je regarde jamais la t\u00e9l\u00e9, j'avais tout juste entendu parler de lui, pour moi, c'\u00e9tait son son sa respiration, l\u00e0 en descendant dans l'est, mais est dans les eaux et je en fait, j'ai m\u00eame pas tellement envie de le rencontrer et en plus c'\u00e9tait pass\u00e9 par quelqu'un qui s'est illustr\u00e9 apr\u00e8s c'\u00e9tait l'ami d'un ami qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, journaliste \u00e0 Paris Match, qui s'appelait Val\u00e9rie ma sono, vous avez peut-\u00eatre devin\u00e9 Val\u00e9rie Massol c'est devenu Val\u00e9rie Trierweiler et bon et c'\u00e9tait elle qui avait fait la la m\u00e9diation entre les 2, je devais me retrouver dans un caf\u00e9 \u00e0 Paris, pas tr\u00e8s loin d'une maison d'\u00e9dition connu et puis \u00e9videmment, comme je savais pas du tout la t\u00eate qu'il avait parce que connaissait pas et elle m'a pass\u00e9 une \u00e9mission et \u00e0 l'\u00e9poque, il avait fini sa s\u00e9rie Ushua\u00efa Nature et puis entre 2 avant ou enfin Ushua\u00efa et Avenches Ushua\u00efa Nature, c'\u00e9tait une \u00e9mission qui s'appelait Okavango donc ce fleuve qui n'arrive jamais \u00e0 la mer et donc Val\u00e9rie Massoum avait pass\u00e9 une cassette et puis un moment donn\u00e9, je vois un type sur un cheval avec une jeune femme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui un \u00e9l\u00e9phant qui les charges mais mais qu'est ce que tu viens foutre dans cette gal\u00e8re quoi tu n'auras rien \u00e0 dire \u00e0 ce \u00e0 ce \u00e0 ce personnage et puis en fait, je le rencontre, on commence \u00e0 discuter et et vraiment c'est s\u00fbr et c'est une rencontre tr\u00e8s forte parce que tout de suite avec lui sont son humanit\u00e9 et sa sensibilit\u00e9, son pas, \u00e0 force de Pau et mes pr\u00e9jug\u00e9s sont tomb\u00e9s, et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter, puis c'est une une aventure qui a, qui a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [91%] :\r\nEt comment vous avez v\u00e9cu cette d\u00e9mission la semaine derni\u00e8re de Nicolas Hulot donc amis j'imagine maintenant un complice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [91%] :\r\nOh oui, un peu tendu, \u00e7a allait \u00e9tant parce que justement je sais plus tr\u00e8s tr\u00e8s d'accord avec ce qui se passait, donc moi, pour moi, c'est un immense ouf parce que c'\u00e9tait un jeu de dupes de faux- semblants, il me semblait compl\u00e8tement \u00e0 contre- emploi, moi j'avais cru au d\u00e9part, qu'effectivement le en m\u00eame temps macron voulait vraiment dire quelque chose, c'est-\u00e0-dire qu'il allait faire la part des actions qu'on peut faire sans mettre en quelque sorte en danger le syst\u00e8me mais en nous faisant d\u00e9j\u00e0 nous aurions tort d\u00e9j\u00e0 vers une autre forme d'organisation sociale c'\u00e9tait possible avec un financement massif sur les renouvelables avec une un certain nombre de mesures sur l'\u00e9conomie circulaire, car je peux vous raconter tout \u00e7a, mais c'\u00e9tait pas idiot, il \u00e9tait, il \u00e9tait possible de faire quelque chose et, au bout d'un temps la contradiction serait Paris mais \u00e0 la fin et pas du tout, en fait il jeu pratiquement rien pu faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [87%] :\r\nEt qu'est ce que vous avez fait quand il a d\u00e9missionn\u00e9, o\u00f9 il avait envoy\u00e9 un petit mot comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [86%] :\r\nMais je n'y envoyer un petit mot tr\u00e8s laconique bien ils r\u00e9pondait les images qu'il est un peu sous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:10) [81%] :\r\nNon, non, mais l\u00e0 il est sous le sous le le flux D des puis il il int\u00e9resse se mettent au Vert, ces cas de le dire pendant un certain nombre de mois et \u00e0 se repose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [92%] :\r\nOn lui souhaite de votre c\u00f4t\u00e9 Laetitia Dosch, une premi\u00e8re rencontre qui vous a beaucoup marqu\u00e9es, beaucoup touch\u00e9es, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [86%] :\r\nEn fait, moi j'ai eu beaucoup de premi\u00e8res rencontres enfin que les les gens importants avec qui j'ai travaill\u00e9 les gens avec j'ai des histoires d'amour, ces gens, j'ai tout de suite rencontr\u00e9 dans les premi\u00e8res secondes, c'\u00e9tait jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [86%] :\r\nC'est et c'est pas parce que vous voyez la part animale, de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [88%] :\r\nJe sais pas ce qui se passe, mais en tout cas mutuellement et un endroit o\u00f9 se reconna\u00eet et, apr\u00e8s, les choses se d\u00e9construit se construise mais quand m\u00eame, c'est \u00e0 \u00e7a et je que ma plus belle rencontre alors c'est un peu bizarre, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est quand m\u00eame avec ma soeur parce que c'est \u00e7a, mais c'est bien, oui, j'ai une petite heure et bon c'est c'est voil\u00e0 c'est c'est quand m\u00eame quelqu'un dont on entend parler pendant 9 mois qu'on \u00e9coute un coup, on voit que on voit cette personne \u00e0 para\u00eetre vous \u00e9tiez enfant, oui, j'avais 6 ans et tout d'un coup quelqu'un rentre \u00e0 la maison avec ce ce truc et tous les sentiments sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, je trouve, et des sentiments d'amour et sentiment mais qu'est ce que c'est que ce truc qu'est -ce que \u00e7a vient foutre l\u00e0, moi je trouve que c'est ici, tous les, tous les sentiments humains. \r\nDe la fraternit\u00e9 sont l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part et cette soeur aujourd'hui je l'adore, on est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rente en quoi mais c'est ce qui est marrant, c'est que c'est une relation qui se cr\u00e9e, c'\u00e9tait ma demi- soeur, donc on avait un p\u00e8re diff\u00e9rent, donc il y avait une mani\u00e8re de l'\u00e9duquer, qui \u00e9tait pass\u00e9, donc j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9, j'avais des droits j'allais certains noms des choses j'\u00e9tais interdit et pour moi c'est c'est c'est donc c'est c'est ma premi\u00e8re rencontre o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 il y avait tout et o\u00f9 il a fallu tout d\u00e9construire et reconstruire mais sur, c'est la plus longue, \u00e7a c'est sur 30, allez 34 ans ou \u00e9crire et voil\u00e0 trouve \u00e7a il y a oui a qui habite en Suisse, en France, \u00e0 la temps en France, elle a des enfants, elle mari\u00e9e, on a des vies tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes : un enfant et je sais pas quoi dire, c'est c'est je ne sais pas pendant ce que j'ai du mal \u00e0 en parler, mais je me suis encore son visage tout \u00e9craser la quand elle \u00e9tait petite. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:23) [87%] :\r\nUn visage de nourrissons ben voil\u00e0, vous \u00e0 la normale mais, moi, c'est un des premiers, je voyais aussi vous voyez magnifique, une premi\u00e8re en fait beaucoup, c'est votre premi\u00e8re difficile et en tout cas \u00e0 transmettre, mais \u00e7a vous touche et c'est \u00e7a qui est important, nous allons passer au speed dating de cette \u00e9mission, messieurs dames Laetitia Dosch vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez \u00e0 Dominique Bourg c'est parti, c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [95%] :\r\nComment \u00e7a se passe la r\u00e9silience et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:49) [75%] :\r\nComme \u00e9cologique qu'est -ce que la r\u00e9silience \u00e9cologique qu'est ce que tu sais j'ai du des l\u00e0- dessus, nous sommes quand m\u00eame une sur la semaine et je me demandais si j'aurai la r\u00e9silience \u00e9cologique en parler un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [86%] :\r\nAlors on va, c'est 5 ao\u00fbt mauvais, ce qui nous arrive la r\u00e9silience, c'est-\u00e0-dire en fait apprendra \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 prendre alors dans un 1er temps peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 survivre contient r\u00e9silience et qu'il a des \u00e9v\u00e9nements relativement dramatique mais on peut l'employer de fa\u00e7on plus large hein, donc la r\u00e9silience, \u00e7a suppose que vous \u00eates quand m\u00eame bien enracin\u00e9e, bien align\u00e9s, que vous \u00eates capable d'encaisser, mais aussi, vous \u00eates capable de partir et donc en fait quand une \u00e9preuve vraiment dur, vous avez voil\u00e0 la r\u00e9silience, l\u00e0, c'est la mani\u00e8re dont on mesure la fa\u00e7on dont vous allez r\u00e9agir mais je \u00e7a repose sur des ressorts extr\u00eamement profond r\u00e9silience. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:48) [83%] :\r\nVous voyez ce livre sur Loos-en-Gohelle, et l\u00e0 o\u00f9 ils se sont servis du fait que le territoire \u00e9tait compl\u00e8tement tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9e, c'\u00e9tait donc un territoire dans le nord de la France de Nord-Pas-de-Calais, un petit village qui est devenu un des villages les plus petites quoi cette m\u00eame \u00e9tant une des des plus \u00e9volu\u00e9 en eau, dites Bedjad, mot que jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [81%] :\r\nOui r\u00e9silience, mais oui, mais alors remettez -moi les choses en t\u00eate est -ce que c'est cela gros la mer avance tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:13) [85%] :\r\nNon c'est pas \u00e7a, c'est un endroit en fait o\u00f9 il y avait beaucoup de de charbon et \u00e7a veut dire quoi, oui, et c'est une grande chute ben voil\u00e0 industriel avait plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [79%] :\r\nOui, c'est un sont devenus, ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 leur fiert\u00e9, oui, oui, par la r\u00e9silience \u00e9cologie \u00e9cologique oui d'accord, c'est-\u00e0-dire des visages en 19 villes au monde, c'est le plus et qui, plus d\u00e9velopp\u00e9 en en d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:34) [88%] :\r\nEn durabilit\u00e9 ben \u00e9coutez, \u00e7a c'est quelque chose, c'est \u00e7a, c'est un magnifique exemple et qu'on devrait vraiment suivent parce qu'en fait, c'est peut-\u00eatre ce qui va nous arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [86%] :\r\nC'est ce qu'on essaie, on ne ruine travailler avant que \u00e7a arrive oui alors \u00e7a serait encore mieux mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:49) [92%] :\r\nFranchement vu vous voulez ce qui se passe aujourd'hui ce qui se passe d\u00e9j\u00e0 sur un plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:55) [86%] :\r\nQuand on est dans une \u00e9poque quand m\u00eame assez bizarre, o\u00f9 on voit arriver au pouvoir des gens qui sont, qui sont psychologiquement limite ouais c'est \u00e0 Donald Trump, vous pensez donc au donc est -ce que vous dominer absolument borderline, \u00e0 mon avis, puis on a j'ai 10 aujourd'hui, les gens ont un peu peur, et puis on a un go\u00fbt pour ces personnages oui et et donc on voit arriver ses personnages au pouvoir au moment o\u00f9 en fait on aurait vraiment besoin d'avoir des dirigeants qui regardent ce qui \u00e9tait en train d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [86%] :\r\nPuis ritualit\u00e9 comme vous disiez \u00e7a c'est tr\u00e8s important, alors \u00e0 quoi \u00e7a vous sert la culture \u00e0 la culture, \u00e0 quoi \u00e7a, \u00e7a vous \u00e0 vous, \u00e0 moi oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:27) [93%] :\r\nAlors, alors, moi, \u00e7a me sert beaucoup de choses, la culture, si vous voulez, \u00e7a c'est pour la culture, c'est avant tout l'histoire, c'est avant tout la connaissance de l'histoire et la connaissance de l'histoire, \u00e7a vous permet \u00e0 la fois de relativiser ce qui arrive de mieux mesurer et de mieux le situer quand quelque chose peut para\u00eetre tr\u00e8s tr\u00e8s sympa mais vous avez un petit doute quelque part l'histoire, vous \u00eates beaucoup \u00e0 d\u00e9crypter, il faut peut-\u00eatre pas s'enthousiasmer ou au contraire quelque chose qui para\u00eet tr\u00e8s faible mais vous dites \u00e0 la, au contraire, je sens quelque chose l\u00e0 d'assez fort qui peut venir derri\u00e8re, c'est \u00e7a la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:05) [80%] :\r\nLa culture aussi, oui, mais bon retourner c'est Speedy Tim d'ici quelque temps, mais avant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [93%] :\r\nAvant \u00e7a, j'ai une petite devinette pour vous Laetitia Dosch concernant Dominique Bourg et la culture aussi, mais peut-\u00eatre un autre niveau, quel est le tableau qui touche le plus, Dominique Bourg, selon vous, le tableau romantique. \r\nJe sais pas, avec un grand ciel grand- m\u00e8re, une grande m\u00e8re aussi Dominique Bourg, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:33) [80%] :\r\nTableau qu'parce que j'ai le ce que bien s\u00fbr, dans une une \u00e9mission mais demander \u00e7a, puis c'est vrai que c'est un tableau qui que j'ai toujours beaucoup, beaucoup aim\u00e9, c'est le moins de Caspar David. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [86%] :\r\nOui, oui, on a un tout petit personnage oui parce ce a il est debout, il est du 1er tour si on le voit \u00e0 peine, et il y a, comment dire, une m\u00e8re et un ciel qui se confondent \u00e0 l'infini extr\u00eamement semblait en m\u00eame temps, la m\u00e8re et pas tr\u00e8s agit\u00e9e, ah c'est dommage devrait aller voir mon spectacle, mais je vais pas trop tard, mais parce que c'est, et ressemble \u00e0 \u00e7a, c'est pas super, et \u00e7a c'est un tableau qui m'a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [82%] :\r\nVous parlez donc duquel 2 de ses spectacles, Laetitia Dosch, je parlais du spectacle avec le cheval, c'est \u00e7a, oui, oui, putain, moi je crois qu'on on va en \u00e9couter un extrait l\u00e0 tout de suite, en fait, \u00e7a d'accord, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:13) [81%] :\r\nJ'ai vu de pr\u00e9sident gagner parce qu'il savait communiquer pas pour leurs id\u00e9es, chaque fois qu'on vous a un comportement je pensais au moment o\u00f9 m\u00eame en et plus j'ai arr\u00eat\u00e9 de Google mon nom, arr\u00eatez de Gaulle disait le monde que j'aime, je me suis inscrit sur Tida. \r\nJ'ai tu\u00e9 ma psychanalyse baiser plus souvent sur sc\u00e8ne que dans la vie, dormi 5 fois avec un homme, arr\u00eater de fumer fois \u00e9tait en contact par mon p\u00e8re, apr\u00e8s 3 ans d'absence fait de bisous \u00e0 Nicole Kidman et un r\u00e9gime j'ai tir\u00e9 le tarot ludique Iglo Marc de caf\u00e9, j'ai mang\u00e9 seul au restaurant chez moi dans la rue, je me suis r\u00e9concili\u00e9 avec ma m\u00e8re me vieillissez ennemi \u00e9tait suivie par 3000 personnes sur Instagram. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:48) [72%] :\r\nLes tours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:48) [76%] :\r\nNon, non, il y aura une suite, terrible, mais attention, il y a la suite Isra\u00ebl et c'est maintenant encore \u00e0 jusqu'ici bien qui s'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:37) [80%] :\r\nVoil\u00e0 Laetitia Dosch excusez -moi, vous avez entendu quand je dis \u00e0 l'antenne, qu'est ce que vous avez dit, alors j'ai dit mais c'est horrible cet extrait puisque que je, c'est un tout petit extrait, je crois que vous avez l'air vraiment courte, j'\u00e9tais un peu b\u00eate serait d'une terre mais non, mais il n'y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:49) [91%] :\r\nSi d'c'est l'impression que cet extrait de votre spectacle, et donc c'est une tentative de Dieu avec un cheval, vous \u00eates nu sur sc\u00e8ne avec ce cheval et vous vous livrez dans l'intimit\u00e9 la plus compl\u00e8te, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:01) [86%] :\r\nAu cheval, c'\u00e9tait \u00e7a le but c'\u00e9tait de c'est une humaine, un membre de l'espace humaine, donc c'est moi qui va raconter tout \u00e7a un cheval dit voil\u00e0 ce qui se passe o\u00f9, voil\u00e0 comment on voit les choses, voil\u00e0 comment je ressens les choses alors est ce que je fais, tu comprends, et d'ailleurs \u00e7a se continue par qui dit bah tu vois juste apr\u00e8s le dit : ben voil\u00e0, l\u00e0 j'ai arr\u00eat\u00e9 d'\u00e9crire je, d\u00e9cid\u00e9 de faire un enfant avec toi, donc \u00e7a va peut-\u00eatre apr\u00e8s le l'histoire de ce couple et je le double en fait et puis je parle avec fait la ventriloque pour cheval oui en France on trouve Medef bouger mais, mais, en fait, donc c'est l'histoire de de r\u00e9conciliation entre 2 esp\u00e8ces in\u00e9galit\u00e9 entre Le Mans et le finit mal, \u00e9videmment, qui n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:41) [89%] :\r\nDominique Bourg, vous avez vu ce spectacle pas non, mais je le regrette beaucoup la petite \u00e7a me \u00e7a m'intrigue \u00e9norm\u00e9ment et ce cri du coeur comme \u00e7a cette fa\u00e7on peut-\u00eatre aussi vraiment finalement tr\u00e8s sinc\u00e8re d'exprimer des fois le le manque d'enthousiasme qui qui est des fois pas tant quand on regarde la vie telle qu'elle est en comme \u00e7a, comment, comment vous r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:01) [90%] :\r\nC'est vraiment sexy ou cheval, il faut bien entendu parce que sinon j'aurais jamais os\u00e9 dire tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:06) [87%] :\r\nC'est un cric que vous partagez -vous pas, oh, oh, oui, mais vous, vous \u00eates un filet avec nouvelle th\u00e9orie moi je, je le dis de mani\u00e8re syntaxique un peu diff\u00e9rent, mais en fait, l'\u00e9motion \u00e0 la racine et puis disons la lucidit\u00e9 par rapport \u00e0 certaines strates du monde, je crois qu'elle aime beaucoup plus forte quand elle est dite, comme le dit Laetitia enfin Saddam la m\u00eame mission tous les 2, c'est \u00e7a, ben dans l'extrait en tout cas j'ai entendu, oui, je pense que, et puis il y a les 2, l\u00e0, il y a effectivement dit que les questions environnementales, mais il y a l'absurdit\u00e9 de l'\u00e9poque dans laquelle on est il y a le fait que on, on, on efface une esp\u00e8ce de libert\u00e9 qui pourrait para\u00eetre absolue parce qu'on va devoir assumer des choix tr\u00e8s diff\u00e9rents et puis en m\u00eame temps on est totalement \u00e9cras\u00e9 et on n'ose m\u00eame pas regarder en face ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:01) [84%] :\r\nQu'est -ce qui vous fait rester debout, vous, Dominique Burg, comment, au courant comme vous de tous ces d\u00e9fis qui qui nous attendent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:07) [89%] :\r\nAlors c'est un job pas facile parce que je sais o\u00f9 la racine votre \u00e9nergie, c'est, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire parce que, \u00e0 la fois c'est un m\u00e9lange de. \r\nDe d\u00e9sesp\u00e9rance absolue puisque moi en 30 ans, je n'ai pratiquement alors dans le domaine qui est le mien, domaine environnemental mais concerne tout le monde et c'est ce qui nous fait vivre la Chine et a fait qu'accumuler 30 ann\u00e9es de tr\u00e8s mauvaise nouvelle et donc ce qui me fait vivre, h\u00e9 bien c'est, c'est une esp\u00e8ce d'espoir qui est tr\u00e8s difficilement dicible qui est le fait que la r\u00e9alit\u00e9, c'est plus que ce que je vois le sens, c'est plus que ce que j'entends, et puis il y a un credo, comment dire, on ne peut pas \u00e9cras\u00e9 en il y a quand m\u00eame une forme de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 humaine qui fait que \u00e7a, que \u00e7a a un sens et la jeune retenez m\u00e8ne help humaine, excusez -moi, elle peut \u00eatre dans la relation avec un animal, c'est d'ailleurs souvent un r\u00e9v\u00e9lateur extraordinaire de votre propre humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:10) [88%] :\r\nAlors vous allez faire preuve de votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers l'humain, l'autre pour ce speed-dating Dominique Burg c'est \u00e0 vous de poser 2 minutes de questions et Laetitia Dosch, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:19) [89%] :\r\nOui, alors ce que j'ai dans les Laetitia, c'est la question la plus la plus qu'on a, je suis d\u00e9sol\u00e9 Laetitia mais moi \u00e7a m'intrigue pourquoi le cheval, pourquoi l'animal \u00e7a m'intrigue pas du tout \u00e7a je pour moi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, c'est, c'est une sorte de de r\u00e9v\u00e9lateur extr\u00eamement puissant, mais \u00e0 son appel, plusieurs types d'animaux, pourquoi le cheval il y a une histoire tout \u00e0 fait ce cheval et vous allez peut-\u00eatre nous en parler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:42) [87%] :\r\nEn fait, il y a une histoire, une c'est simplement parce que j'ai fait un Western aux \u00c9tats-Unis et puis j'ai travaill\u00e9 qu'un cheval et c'est vrai que c'est un animal qui aime \u00eatre avec l'homme, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme et ce n'est pas un animal domestique, non plus, ce n'est pas un animal qui va ob\u00e9ir forc\u00e9ment \u00e0 ce que vous voulez, par moments, dans un cas pr\u00e9cis mais il a sa vie et tr\u00e8s ind\u00e9pendant, c'\u00e9tait aussi pour moi, j'ai une relation particuli\u00e8re avec un cheval voil\u00e0 apr\u00e8s c'\u00e9tait aussi ce qui d\u00e9gage pictural, c'est un animal tr\u00e8s beau, tr\u00e8s puissant, il y a la puissance de la nature qui est d\u00e9gag\u00e9 la puret\u00e9, la sagesse, le temps, \u00e7a c'est m\u00e9taphoriquement symboliquement il tout de suite, on le voit sur le plateau et il d\u00e9gage \u00e9norm\u00e9ment de choses et puis et des histoires qui m'ont beaucoup plu, par exemple les Z\u00e8bres auront jamais voulu se sont jamais laisser de dominer jamais le cheval oui dans une relation tr\u00e8s particuli\u00e8re qui est encore plus maintenant, parce que Bank voil\u00e0 oui, c'est pas des enfin sur tout cela, c'est pas des chevaux de trait du tout, donc ils sont juste monter et l\u00e0- bas, dans cet endroit avec ces gens avec qui j'ai j'ai j'ai la chance de trouver je travaillais c'est une il travaille sur les relations, homme, animal, contraire des codes et que chacun \u00e9coute l'autre et c'est vrai que le cheval, il a cette il a envie d'\u00eatre d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9 et c'est aussi un animal aussi qui est rassur\u00e9 quand tu lui donne des des directions claires, donc il a besoin d'ob\u00e9ir et \u00e7a je trouve que que que \u00e7a posait des questions int\u00e9ressantes mais pas de questions tout aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:24) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un endroit tordu et donc toutes ces questions me plaisait beaucoup, apr\u00e8s ce cheval de la kora de travailler avec pas mal de jours avec ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:31) [86%] :\r\nEn particulier, Judith et et senti de change parce qu'il d\u00e9veloppe une relation l'animal qui me semblait moderne tout d'un coup, on va chercher l'\u00e9galit\u00e9 au moins que l'alt\u00e9rit\u00e9, va \u00eatre une chose \u00e0 prendre des choses, c'est ce qu'il y a des choses apprendre le cheval par exemple le hic d\u00e9j\u00e0 il conna\u00eet mieux le spectacle que moi et maintenant quand il est fatigu\u00e9, va faire moins d'efforts possible pour le faire et on y a beaucoup d'chose \u00e0 apprendre et aussi de la volont\u00e9 de s'inclure dans le tout, c'est une phrase de Rilke solennellement Saint-Cloud dans tout bon apr\u00e8s vous grandissez, vous parlez d'un animal en particulier corps Sony dans ce truc ou il va essayer de vous faire plaisir, donc l\u00e0 o\u00f9 j'ai pu, de voir l'aider, \u00e7a s'\u00e9manciper et donc c'est g\u00e9nial, si vous voulez, je le vois, bon l\u00e0 hier soir il \u00e9tait crev\u00e9, il avait envie, c'\u00e9tait que je foute la paix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:19) [87%] :\r\nDonc vous avez je vous votre spectacle au festival de La B\u00e2tie \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous allez continuer c'est : c'est fini, hein, les 2 minutes hein oui d'accord mais c'est fiefs d\u00e9sol\u00e9 mais on va continuer cette discussion tout \u00e0 fait int\u00e9ressante, et moi j'avais envie de rebondir sur ce sur ce concept d'animalit\u00e9 finalement qu'est -ce qui a donn\u00e9 mal chez vous Laetitia Dosch dans votre, dans votre, dans votre \u00eatre com\u00e9dienne, parce que vous \u00eates tr\u00e8s libre en fait pour moi vous \u00eates quelqu'un de tr\u00e8s Libre Marc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:44) [87%] :\r\nJe d\u00e9gage \u00e7a on cherche quelqu'un qui travaille on qu'il travaille \u00e9norm\u00e9ment, moi je suis une brute, travail, donc \u00e7a c'est pas du tout de l'animalit\u00e9, mais dans l'inhumanit\u00e9 qu'est ce que j'ai, je pense que je me fais tr\u00e8s vite un avis sur la personne en face c'est vrai tu je juge un avis, enfin c'est une sensation, je suis bien que je suis pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:05) [84%] :\r\nJe dirais la des de trucs tr\u00e8s impulsif comme \u00e7a, alors maintenant l'animalit\u00e9 j'ai j'ai quelque chose aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:14) [92%] :\r\nD'une franchise parfois d\u00e9sarmante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:16) [88%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que j'ai un probl\u00e8me avec les codes sociaux Serge, je les connais, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 dans l'aristocratie, en fait, donc je connais tr\u00e8s bien les c\u00f4tes ce qu'il faudrait que j'adopte et je je fais part j'ai, je crois qu'il y a quelque chose naturellement en grandissant, o\u00f9 j'ai d\u00fb grandir, vous avez d\u00fb aux guillemets \u00e9vacuer tout \u00e7a \u00e9vacuer tout \u00e7a et du coup me construire \u00e9vacuer mon \u00e9ducation se confondent, essayer de de m'apprendre et donc mieux construire plus \u00e7a au nez, quoi, et effectivement je fonctionne beaucoup d'intuition, par exemple un projet comme \u00e7a avec le cheval, on pensait que c'\u00e9tait impossible et j'ai eu l'id\u00e9e en et je me suis dit bon ben oui, non, c'est possible, et et voil\u00e0, je suis all\u00e9 au nez quoi et les gens que j'ai rencontr\u00e9 y aller aussi au nez, on a construit \u00e7a au nez et \u00e7a \u00e7a march\u00e9, \u00e7a aurait pu tr\u00e8s bien ne pas marcher, donc si vous voulez, j'ai tendance \u00e0 me fiais \u00e0 mon \u00e0 mon \u00e0 votre instinct, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:07) [90%] :\r\nDominique Bourg, vous la question justement de l'instant, comment vous la d\u00e9veloppez -vous dans votre carri\u00e8re de scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:14) [95%] :\r\nMoi je parlerai pas d'instinct je pense que si vous voulez dans comment dire. \r\nNous autres humains, on a rajout\u00e9 une esp\u00e8ce de forme tr\u00e8s contraignante, mais en m\u00eame temps qui \u00e9largit aussi des horizons, ce qu'on appelle le langage symbolique mais \u00e7a, \u00e7a repose sur quelque chose de plus profond, alors avec des termes un peu savant si vous voulez dans la communication, il y a les symboles, il y a les Iconia les indices et dans la nature, tout le monde animal, et m\u00eame le monde v\u00e9g\u00e9tal de cesse de communiquer et et communiquer avec un animal, c'est c'est rentr\u00e9 en quelque sorte en r\u00e9sonance, vous savez qu'on peut m\u00eame maintenant entrer en r\u00e9sonance avec un arbre et bah c'est c'est ce qui est en dessous de la couche des symboles mais c'est ce qui la porte, alors je vais \u00eatre un peu p\u00e9dant, mais c'est un vrai Pascal que j'adore, parce qu'elle dit la chose suivante : Hazard donne Hazard les pens\u00e9es, il n'est point d'art ni pour les acqu\u00e9rir, ni pour les conserver, donc quand vous avez entendu \u00e7a, vous savez que penser, c'est en quelque sorte, branch\u00e9 sur quelque chose qui vous d\u00e9passe, qui traverse. \r\nM\u00eame l'esp\u00e8ce humaine, ce qui est sans doute tr\u00e8s, tr\u00e8s profond et donc pour moi la communication animale, \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'a rien d'\u00e9tonnant et si on regarde dans la tradition, tous les grands sympa, exemple \u00e0 que surtout les gradins ont eu des relations extra- ordinaire avec les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:42) [88%] :\r\nDominique Bourg, en fait, j'ai l'impression que vous parlez -en concept mais vous Dominique Burg quand est -ce que vous ressentez \u00e7a justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:50) [87%] :\r\nMoi je j'ai j'ai j'ai pas d'cheval j'fait un peu dict\u00e9 d'\u00e9quitation et j'ai un peu senti ces choses -l\u00e0, le cheval, on n'en fait pas ce qu'on veut surtout moi qui \u00e9tait pas tr\u00e8s dou\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:02) [84%] :\r\nEt, mais comme ce que vous, \u00e7a c'\u00e9tait et \u00e7a \u00e7a une personnalit\u00e9 justement c'est moi a avec le chat de ma fille, oui, mais oui, c'est une th\u00e9matique cette semaine, tout le monde me parle de chats \u00e0 l'antenne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:12) [87%] :\r\nBon, on va \u00e9couter une musique qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour vous Laetitia Dosch c'est Barbara Carlotti et \u00e7a s'appelle Cannes, \u00e7a vous dit quelque chose : ah ben oui, j'\u00e9cris, oui, non par la presse, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:42) [90%] :\r\nSur la Croisette, Nicole Croisille, lance un grand rire d'. \r\nNon, mes colistiers festival p\u00e9n\u00e9trer dans. \r\nGardez le dimanche du. \r\nBleu, blanc et l'espagnol 1000 Catherine Deneuve 30 ans depuis Londres. \r\nQui de Juliette Gr\u00e9co. \r\nOprah Isabelle Adjani Dutoit voulait, soit on est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:48) [86%] :\r\nBarbara Carlotti sur la premi\u00e8re avec Cannes 15 jours \u00e0 Cannes, tout est possible, il c'est ce qu'elle dit et Laetitia Dosch, qui \u00eates dans 1er rendez- vous avec Dominique Bourg aujourd'hui pourquoi, pourquoi cette chanson pour vous pensez -vous, je ne sais pas qui l'a choisi, Jean-Baptiste Oremans, notre programmateur musical. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:04) [89%] :\r\nOui, alors je pense qu'il a choisi pour 2 raisons, d\u00e9j\u00e0 parce que bon j'\u00e9cris Jean Guevara Carlotti moi, on a cr\u00e9\u00e9 une chanson ensemble pour le spectacle, qui serait la chanson la plus horrible qu'une femme puisse chanter mais qui n'est pas l'air de s'acquiert de l'inverse qui ressemble un peu \u00e0 la fin de mesures pour mesure de Shakespeare, je sais pas si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:22) [81%] :\r\nVous nous en fait un petit bout ou \u00e7a vous emb\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:25) [87%] :\r\nMoi je serais pas ok et et aussi parce que je suis all\u00e9 \u00e0 Cannes, vous savez, c'est aussi pour \u00e7a que j'\u00e9tais content de vous rencontrer, vous allez comprendre, c'est un peu compliqu\u00e9, quand je suis rentr\u00e9 de Cannes, on avait eu du succ\u00e8s avec avec un mirador, avec de vrai, un super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:39) [81%] :\r\n\u00e7a s'appelle jeune femme et c'\u00e9tait un peu votre \u00e9closion m\u00e9diatique international. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:43) [86%] :\r\nEt je suis rentr\u00e9, on saisit pas trop, mais je me suis dit amer, c'est pas ce que je veux faire, je sais pas, je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'essentiel du sens de temps je me suis vraiment taper. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:00) [90%] :\r\nDonc vous et je rejoignais tout \u00e0 coup, arriv\u00e9 sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique en tant qu'actrice tout \u00e7a fonctionne comme \u00e7a, j'avais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:06) [90%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s j'aime beaucoup mon m\u00e9tier, c'est vraiment je suis tr\u00e8s contente de faire, j'adore \u00e7a, mais tout \u00e0 coup, vous \u00e9tiez plus \u00e0 votre place, c'est \u00e7a que vous dites, c'est-\u00e0-dire que je me suis dit bon ben c'est super que \u00e7a se passe comme \u00e7a, il y a pas de souci, mais le plus important, c'est de parler du monde maintenant donc de parler ou pas de nos urgences \u00e7a de parler du du du monde maintenant de s'inscrire dans l'\u00e9galit\u00e9 dans dans ce dans dans des valeurs qui sont les miennes, qui sont celles de l'\u00e9galit\u00e9 et quand on est par exemple \u00e0 Cannes, on l'\u00e9galit\u00e9 c'est loin derri\u00e8re, c'est pas dans un trou, \u00e7a on porte des robes tr\u00e8s cher, on est dans un monde o\u00f9 tout le monde est tr\u00e8s riche et puis alors que pourtant, c'est des artistes, les gens, donc ils veulent parler de maintenant et donc enfin ma ma question que je me pose de r\u00e9pondre plus y r\u00e9pond que je me la pose, etc, bon, \u00e7a c'est la vie, c'est c'est pas que je vous pose la question, par exemple l'un r\u00e9cit est -ce qu'un r\u00e9cit \u00e7a peut aider le monde maintenant parce que vous parlez de l'histoire, l'histoire, c'est l'histoire, la vraie, mais aussi des histoires de fiction peut-\u00eatre \u00e7a peut aider l'imagination j'imagine un peu si on branche un peu son imagination, c'est-\u00e0-dire qu'on peut imaginer aussi des choses dans la vie qui puisse arriver, qui sont pas arriv\u00e9s comme avoir un bon rapport annuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:12) [93%] :\r\nVous parlez de la puissance de quoi, en fait Laetitia Dosch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:15) [78%] :\r\nJe parle de qu'est -ce que c'est \u00eatre \u00eatre une artiste ok Dominique Bourg alors que l'artiste, je vais pas pourquoi on mais on peut apporter, en fait, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:23) [88%] :\r\nEt justement, la je voulais on n'a jamais rien fait dans l'histoire qu'on peut le redire sans sans r\u00e9cit sur le le le mot grec, enfin le le mot grec, d'o\u00f9 vient le mot mythes ces r\u00e9cits en grec, un Muthos, et nous autres humains, si on n'a pas un r\u00e9cit si on nous dessine pas d'origine ou des origines et puis un peu l\u00e0 on pourrait aller en r\u00eavant un peu, on fait rien et on s'emmerde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:48) [88%] :\r\nEt donc aujourd'hui on pourrait dire qu'il manque un petit peu d'air des r\u00e9cits qui nous fasse parce que l\u00e0, en fait, si on regarde le monde d'aujourd'hui, les r\u00e9cits qu'on imagine, c'est-\u00e0-dire si quand m\u00eame un peu qui nous font tr\u00e8s peur on d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:01) [85%] :\r\nOu des r\u00e9cits des on veut tout alarmiste, je me sens vex\u00e9 par derri\u00e8re, il y a beaucoup, \u00e7a sur le Styx ou des trucs dystopie ou alors voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:09) [86%] :\r\nDes des dystopie tr\u00e8s techno et marrant \u00e7a, \u00e7a je ne supporte pas, oui, mais moi j'adore \u00e7a, il y a 10 ans, mais ce parapluie mais c'est normal, on passe par l\u00e0, mais moi \u00e7a me \u00e7a m'horrifie, en fait, et je trouve que c'est extr\u00eamement simpliste c'est toujours sur les m\u00eames registres et puis en fait c'est des r\u00e9solutions plus tranchant, en plus, s'angoisse les gens, enfin tout ce qui est du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, je pense que \u00e7a angoisse les gens parce qu'on leur dit \u00e0 la fois il y aura une super Intelligence artificielle aura du o\u00f9 vous allez \u00eatre d\u00e9class\u00e9, vous allez perdre votre boulot, tous sont quoi vous croyez \u00e7a n'aura plus de sens, je trouve qu'aujourd'hui, si vous voulez, il y a, il y a une dystopie dans le mainstream qui a m\u00eame habitent beaucoup plus horrible que les angoisses environnementales qu'on peut avoir et s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:53) [80%] :\r\nTout, je trouve que, pardon, excusez -moi, je dis Laetitia quand m\u00eame, c'est votre \u00e9mission anim\u00e9e Laetitia Dosch vous avez l'air tellement enflamm\u00e9 posez l\u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:01) [93%] :\r\nNon mais, surtout, je trouve que penser les choses comme \u00e7a par la dystopie \u00e7a nous emp\u00eache de voir ce qu'on peut faire vraiment maintenant pour que les choses s'am\u00e9liorent d'\u00eatre concret, en fait, et c'est peut-\u00eatre des r\u00e9cits sont comme \u00e7a qu'il faudrait, et en m\u00eame temps, bon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:15) [88%] :\r\nMais c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 vous intervenez Laetitia Dosch vous en tant qu'actrice, com\u00e9dienne, auteur, metteur metteuse en sc\u00e8ne, c'est justement en proposant des cris du coeur parce que vous \u00eates plus dans la Chair, on va dire et Dominique Bourg et plus dans les id\u00e9es, bien qu'\u00e0 la fin, votre travail d'artiste rejoignent justement ce monstruosit\u00e9 mais mais c'est en tout cas l'avait peut-\u00eatre cette mani\u00e8re de mieux mobiliser le le public qui des fois peut se trouver un peu d\u00e9sempar\u00e9s face \u00e0 un discours, voil\u00e0 le philosophe il compris \u00e0 son nom, la page suivante : je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:43) [85%] :\r\nOui, mais moi je trouve, je trouve pas que ce soit, si vous la fin \u00e9videmment les formes d'expressions sont donc les envies diff\u00e9rentes mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:50) [94%] :\r\nMais, mais le moteur qui nous fait parler, dans un cas ou dans l'autre, il est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:54) [85%] :\r\nParce l\u00e0, bon, on va parler d'un de pas de moteur d'objets, hein, vous qui \u00eates battrait mat\u00e9rialiste attend mal Dominique Bourg, ce que vous avez un objet qui vous tient \u00e0 coeur et qui vous raconte un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:06) [84%] :\r\nNon, ben justement, vous m'avez pos\u00e9 la question d'Areva, parce que j'avais oubli\u00e9, je n'ai pas de budget et c'est vous qui m'avez susurr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:12) [80%] :\r\nMais d\u00e9cid\u00e9ment, on ne peut plus avoir de coulisses dans cette \u00e9mission, c'est pas possible, vous portez jamais de cravate alors vous estimez, racontez -moi une c'\u00e9tait autour de la cravate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:21) [83%] :\r\nC'est pas l\u00e0, j'ai j'ai j'ai port\u00e9 peut-\u00eatre je sais pas, 5, 6 fois dans ma vie, une cravate c'est effectivement c'est assez, c'est assez rare. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:28) [87%] :\r\nEt la dame fois o\u00f9 vous n'avez pas port\u00e9, vous \u00e9tiez avec un un ministre fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:32) [84%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait avec \u00c9douard Philippe, tr\u00e8s tr\u00e8s chaud et on revenait avec Dosch je dirai rien, pas pu arriver en Brad chemise et voil\u00e0 et puis finalement on m'a laiss\u00e9 entrer quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:43) [87%] :\r\nDominique Bourg qu'est -ce que \u00e7a dit de vous, finalement, pas de cravate, oui, il y a des milliards d'individus qui ont pas de cravate, non mais je sais pas si dit vous vous \u00eates vous naviguez dans des sph\u00e8res quand m\u00eame plut\u00f4t privil\u00e9gier autre vous avez acc\u00e8s \u00e0 toutes sortes de personnages politiques on vient vous consultez pour des avis qui d\u00e9finit la face du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:03) [93%] :\r\nVous allez un peu loin, enfin bon, peu importe, oui \u00e7a m'arrive de rencontrer des gens toutefois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:06) [90%] :\r\nMais justement, qu'est ce que vous faites de cette \u00e9tiquette Laetitia Dosch parlait tout \u00e0 l'heure qu'il a d\u00fb se battre contre justement son \u00e9ducation aristocratique, voil\u00e0 qu'est ce que vous faites, vous, comment vous faites pour rester en enfin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:17) [89%] :\r\n\u00e7a c'est le privil\u00e8ge un peu si vous voulez du de la la figure du de l'Acad\u00e9mie de l'intello c'est que on est pas oblig\u00e9 d'avoir un code le code, tout le monde en fait la cravate costard etc et donc m\u00eame si vous n'avez pas \u00e7a, c'est pas une raison pour ne pas prend un petit peu au s\u00e9rieux ce que vous laissez une r\u00e8gle bien moi j'en profite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:36) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien Dominique Bourg sans cravate et qui d\u00e9voile comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:40) [84%] :\r\nQui mieux mieux les coulisses parce que peut-\u00eatre si Laetitia Dosch, de votre c\u00f4t\u00e9, qu'avez -vous amen\u00e9 comme objet ben \u00e9coutez le seul objet avec lequel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:49) [90%] :\r\nC'est mon meilleur ami, quand m\u00eame, c'est mon ordinateur, donc voil\u00e0, donc c'est vraiment pas du tout int\u00e9ressant mais bon, j'allais pas vous mentir vous souvent un super truc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:58) [81%] :\r\nDonc l\u00e0, vous \u00eates en train de l'ouvrir vous pianoter, qu'est ce que vous ne sortez comme image l\u00e0 ou comme comme un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:03) [84%] :\r\nC'est de l'de transformation du Yi King, moi, je tire le Viking, en fait, a d\u00e9j\u00e0 un souci le Tir, le Viking, qu'est ce que c'est que \u00e7a alors en fait, le Viking, vous prenez 3 pi\u00e8ces de monnaie, c'est facile, dont 3 dans le sac ou tirer si foire, vous dessinez un petit sch\u00e9ma, je vais vous montrer, je fais mon donc c'est mon vieux cahiers et puis alors \u00e7a caille plein de notre il y a des donc parce que c'\u00e9tait un des seuls il me restait de la place avant que je parte en gros, \u00e7a fait des petits sch\u00e9mas et ces petits sch\u00e9mas apr\u00e8s vous les interpr\u00e9tez avec bien avoir voil\u00e0 c'est \u00e7a, moi je vois par t\u00e9l\u00e9chargement, on va essayer d'expliquer \u00e7a \u00e0 nos auditeurs, d'accord, voil\u00e0 le tableau des examens grammes voil\u00e0 vous avez \u00e7a vous soutirer vos trucs, \u00e7a vous fait des apr\u00e8s, vous tombez sur un chiffre par exemple 2 apr\u00e8s vous allez dans mon ordinateur dans le livre des transformations et vous allez \u00e0 2, il va vous donner la la 2 c'est le r\u00e9ceptif, donc j'ai tir\u00e9 sa le de, j'ai tir\u00e9 \u00e7a par exemple, avant de venir, avant de venir ici d'accord et donc le r\u00e9ceptif je dis comment est -ce qu'on, je vais faire pour que \u00e7a se passe bien, d'accord, alors l'OSCE qui s'op\u00e8re une sublime r\u00e9ussite favorisant par la pers\u00e9v\u00e9rance d'une jument voil\u00e0 juments cheval comprenait l'qui ont mis destin\u00e9 \u00e0 fond le sitting et donc c'est une c'est juste de tr\u00e8s belle phrase si l'homme noble doit entreprendre quelque chose et veut se mettre en avant, il s'\u00e9gare mais s'il suit, il trouve une direction il est avantageux de trouver des amis \u00e0 l'ouest et au sud par \u00e7a, j'ai pas compris ce trucs de Chine et de se passer d'amis \u00e0 l'est et au nord, bon d'accord, OK oui pers\u00e9v\u00e9rance paisible apporte la fin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:45) [84%] :\r\nTu donc Laetitia Dosch si je comprends bien, vous vous lancez ces pi\u00e8ces du Yi King, c'est comme \u00e7a que s'appelle c'est des pi\u00e8ces normal c'est des pi\u00e8ces de 5 francs 2 francs, voyez, en fait on on prend n'importe quelle pi\u00e8ce en fait vous regardez comment elle se disposant en triangle, c'est non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:58) [84%] :\r\nApr\u00e8s vous avez ces piles face, vous avez des petits sch\u00e9mas vous regardez sur CGI Young Point Net moi j'ai pris une photo d'accord et apr\u00e8s vous avez des petits sch\u00e9mas si c'est face c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:06) [90%] :\r\nPuis un gros Laetitia Dosch quand est -ce que vous sortez \u00e7a \u00e0 chaque fois qu'il y a un moment un peu plus l\u00e0 quand nous \u00e7a va se passer qu'est -ce que je pourrais faire pour que \u00e7a se passe bien, comment bien r\u00e9fl\u00e9chir, je tire le Viking et \u00e7a me fait mais vous faites \u00e7a, ah bon avant d'accepter un projet de film avant, avant de vous lancer dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre quand est ce que vous faites appel \u00e0 ce jeu- l\u00e0 pour vous aider, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:26) [89%] :\r\nPour des choses comme \u00e7a, mais, m\u00eame pour des choses plus simples avec les chevaux, par exemple, je me demande alors comment est -ce que l'on va agir demain parce qu'hier ils \u00e9taient un peu \u00e9nerv\u00e9s, hop je tire et puis \u00e7a me donne des choses et ah oui d'accord, pas b\u00eate, puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:38) [89%] :\r\nDominique Burg Est- ce que ce genre de ben je sais pas, c'est comme un art divinatoire, une certaine mani\u00e8re, c'est plut\u00f4t une aide sp\u00e9ciale MMO sur ce qui est l\u00e0, voil\u00e0, pour moi, \u00e7a marche, donc \u00e7a met des mots sur ce qu'il a Dominique, vous avez des des r\u00e9flexes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:50) [92%] :\r\nNon, je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a assez sympa en fait, c'est une mani\u00e8re de faire \u00e9merger des choses en vous, c'est une mani\u00e8re de faire parler vos intuitions, voil\u00e0, c'est une esp\u00e8ce d'artefacts pour faire germer ce qui arrive pas jamais tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:03) [84%] :\r\nMais vous, comme vous \u00eates un jardinier de la pens\u00e9e comme \u00e7a, vous vous frottez que vous les \u00e9paules, \u00e7a \u00e7a mange gif chose mes l\u00e9gumes, il pousse, voil\u00e0 c'est tout, Dominique Bourg on conna\u00eet pas beaucoup votre vie priv\u00e9e, on aimerait en savoir plus, \u00e7a va vite et puis c'est juste alors j'habite \u00e0 plus d'un dans suis vraiment place de la Riponne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:22) [87%] :\r\nPlein, en plein centre de Lausanne, comment est -ce que vous cultivez justement ce rapport \u00e0 la nature, passant de Lausanne, c'est pas toujours tr\u00e8s facile non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:28) [88%] :\r\nAlors, rempla\u00e7ant le c'est assez difficile, hein, en plus, j'ai m\u00eame pas de plantes vertes, parce qu'en fait, comme je suis quand m\u00eame assez souvent partie les quelques-unes que j'ai eu mon abandonn\u00e9 parce que moi- m\u00eame, vous avez entendu, je n'ai pas arros\u00e9 tout simplement donc non non si vous voulez la nature c'est c'est dans les d\u00e9placements, c'est elle et Week-End, c'est les vacances, mais au fond de Lausanne, c'est assez difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:50) [95%] :\r\nDonc en fait vous avez pas vraiment comme \u00e7a, un environnement dans lequel vous pouvez vous ressourcer c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:54) [90%] :\r\nNon, \u00e7a \u00e7a malheureusement c'est c'est la pleine ville en mati\u00e8re de ressourcement, il faut aller chercher ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:59) [81%] :\r\nVos valises acc\u00e8s le feu sur la montagne c'est achat sur la 1\u00e8re c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:18) [83%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous vise pas Thomas un au Parisien utopie la organise pas d'Omar, \u00e7a non \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:38) [62%] :\r\nAh oui, Bing voil\u00e0 accus\u00e9 motiv\u00e9 secou\u00e9 est n\u00e9 \u00e0 l'espoir. \r\nEt puis vous mais que nous sommes tous jeunes, c'est tout et. \r\nUn gain de 6 mois c'est c'est le B non. \r\nDur\u00e9e ce qui garde Jean-Ren\u00e9 c'\u00e9tait. \r\nMais c'est. \r\nSi quelqu'un tue aussi et celui -ci nous moi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:27) [64%] :\r\nO\u00f9 il va, non parce que y du nom, Stuttgart et noir mouais chez lui imp\u00f4ts l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:56) [79%] :\r\nNon, \u00e7a y est les d'un retour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:09) [88%] :\r\n\u00e0 notre \u00e9mission on l\u00e2che la chanteuse achat Faillon de Mountain le feu sur la montagne, tout br\u00fble et puis nous nous sommes l\u00e0 autour de cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:19) [89%] :\r\nC'est un avec des faits Laetitia Dosch c'est c'est triste Dominique Bourg qui est l\u00e0 qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:28) [86%] :\r\nLe pr\u00e9sident du conseil scientifique de la Fondation pour la nature et l'homme, ex- fonctionnement et le cheval aussi il s'est d\u00e9finitivement il y a un th\u00e8me de la journ\u00e9e aujourd'hui d'un 1er rendez- vous, vous \u00eates aussi philosophe, prof \u00e0 l'Uni de Lausanne et vous \u00eates bien s\u00fbr en r\u00e9pondant tr\u00e8s s\u00e9rieux sur ces questions, durabilit\u00e9, \u00e9coutent, on entend \u00e0 comme \u00e7a qui qui chante avec pas mal de gaiet\u00e9, ben voil\u00e0, il y a le feu sur la montagne, tout br\u00fble, qu'est ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:51) [77%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai appris \u00e7a la Chine parce qu'on est en train, discuter d'oui vous \u00eates -vous vous d\u00e9vorer de parole bah \u00e7a marche bien, ce 1er rendez- vous retrouve oui non je j'du coup j'ai pas \u00e9chapp\u00e9 que non mais il y a quand un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:01) [84%] :\r\nC'est une tradition dans la musique pop, c'est de faire comme \u00c9tienne Daho et ses ses cr\u00e8mes de coeur, il y met en joie et le le chante comme \u00e7a puisque c'est essayer des choses que les gens retiennent ressentent du coup. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:11) [83%] :\r\nC'est cette mani\u00e8re finalement de ce n'est pas non parce il est de mobiliser la population fait les auditeurs en peut-\u00eatre en mettant un joli vernis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:20) [89%] :\r\nPour dire des choses plus graves, est ce que c'est aussi \u00e7a : ce que vous cherchez \u00e0 faire Laetitia Dosch avec vos spectacles c'est parl\u00e9 de de probl\u00e8mes, on va dire existentielle environnementaux profond mais avec justement ce vernis pop nous tirons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:32) [88%] :\r\nC'est que si on a vraiment le plus, ce que je voulais, ce que je voulais faire surtout c'est, c'est qu'on voit une relation entre une femme et un cheval, c'est que la relation qu'on voyait sur sc\u00e8ne de beaut\u00e9 de douceur, de d\u00e9licatesse, l'appui prend du temps, elle elle s\u00fbr qu'elle soit plus importante qu'on conna\u00eet les gens soient touch\u00e9s, \u00e9mus par sac, \u00e7a leur donne envie de, de, d'avoir des relations peut-\u00eatre diff\u00e9rente apr\u00e8s le spectacle, je sais pas, c'est \u00e7a qui primait, plus, plus que l'histoire et donc \u00e7a passe par la beaut\u00e9 en fait, \u00e7a passe pas, je pense, la toile de fond, quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:06) [80%] :\r\nD'o\u00f9, c'est un d\u00e9cor tr\u00e8s simple, vous avez mis \u00e0 une esp\u00e8ce de grande comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:11) [86%] :\r\nLa voile, c'est une copie de, de, d'une peinture renaissante romantique mais vous me voil\u00e0, je me demandais pas et qui repr\u00e9sente un homme qui \u00e9tait mont\u00e9 avec votre peau, le cheval est nu, il y a pas de il a pas de de celle rien du tout et puis on est sur un sol on rouge et donc quelque chose d'un peu mythique l\u00e0- dedans aussi c'est une esth\u00e9tique de du mythe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:38) [86%] :\r\nDominique Bourg Laetitia Dosch dans : 1er rendez- vous et tout de suite, nous allons jouer au jeu du chapeau magique c'est des questions introspective des questions des fois dr\u00f4le des fois un peu plus voil\u00e0 personnel on commence avec vous Dominique Bourg, vous la et vous la poser \u00e0 Laetitia Dosch et ensuite on fera le contraire, vous avez chacun un joker, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:58) [89%] :\r\nAllez, je vais c'est ce qui donne le joker, ce qui pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:02) [79%] :\r\nCe qui r\u00e9pond alors : Laetitia, quel est votre plus beau souvenir de vacances je pour vacances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:11) [88%] :\r\nElle se penche dans son si\u00e8ge, elle regarde dans le dans le vague, \u00e7a fait longtemps que je n'ai pas partir de vacances oui parce qu'en fait votre votre rentr\u00e9e 2018 enfin, vous \u00eates dans dans 3 films en m\u00eame temps vous avez 3 aspects. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:24) [83%] :\r\nLa classe a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, quand m\u00eame, hein, allez -y, le plus beau, le plus belles choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:29) [87%] :\r\nBen c'\u00e9tait mais moi non, j'essaie de plus prendre l'avion, d'accord, mais \u00e0 l'\u00e9poque que j'serais pas tout \u00e7a et je suis all\u00e9 en Islande et j'ai pass\u00e9, j'ai fait 15 jours de de trekking en Islande et l\u00e0- bas, c'est vraiment, vraiment, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s beau, il y a des paysages lunaires, on sait m\u00eame pas d'o\u00f9 ils sortent, on n'a jamais vu \u00e7a toute notre vie et hop \u00e7a change, et puis l\u00e0, tout d'un coup, on est sur des plages noires, enfin c'est \u00e7a vous a quand m\u00eame absent, la nature et enfin division c'est compl\u00e8tement con, mais on l'impression qu'elle qu'elle va tout d'un coup, il va se passer quelque chose de je ne sais pas, je ne sais pas quoi dire, on a l'impression que c'est hant\u00e9 par la nature m\u00eame, c'est compl\u00e8tement idiot, donc c'est partout pareil, juste, on ne voit pas, on ne se rend pas compte, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:11) [92%] :\r\n\u00e7a vous a parl\u00e9 dans dans cette franchise des couleurs, j'imagine, ces grands espaces. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:16) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a venin, j'avais l'impression dans un autre monde, avec des cascades qui font 200 m\u00e8tres de long, qui sont \u00e9normes, des bruits, elle \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, on \u00e9tait vraiment rien quoi, c'est beau, magnifique Laetitia Dosch, avoue Thierry, une question pour Dominique, c'est parti, elle farfouille dans le Champ bien si vous gagnez de dire \u00e7a, c'est une bonne nouvelle, \u00e7a serait une quand m\u00eame le Jackpot \u00e0 la loterie, c'est combien \u00e0 votre avis, mais \u00e7a peut \u00eatre des millions, on va dire qu'on va dire, dizaines de millions de 100 millions de francs 100 millions de francs, si vous gagnez 100 millions de francs qu'est -ce qu'est -ce que vous en faites alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:51) [92%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s clair, je donne presque tous \u00e0 une fondation que je connais et j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:57) [83%] :\r\nEt comment est -ce qu'ils vont occuper comment vous croyez qu'il qu'il faut employer \u00e7a si tout d'un coup, il gagne 100000 ce sera beaucoup 100 millions de francs pour acheter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:02) [82%] :\r\nNon, bah 100 millions francs \u00e7a permettrait une fondation d'avoir si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:07) [90%] :\r\nDonc, vous parlez de la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:09) [86%] :\r\nOn dit pas pour la nature et l'homme, \u00e7a dit pas non j'ai pas d'ici, je parle de cette fondation l\u00e0- bas alors laquelle vous devez \u00e7a \u00e7a vous devez nous dire laquelle Dominique mais c'est pas grave, \u00e7a non \u00e7a parce que si \u00e7a le g\u00eane, on peut pas lui demander bon sais qu'on est dans le c\u00f4t\u00e9 fantasmatique, on va rester dans les fantasmes d\u00e9barque voudraient bien savoir ce qu'ils vont faire, non, non mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:26) [87%] :\r\nQui vont faire, c'est \u00e7a, je ne donnerai pas, si je ne savais pas en gros \u00e0 l'avance qu'ils vont en faire taire c'est une fondation qui travaille pour l'environnement et pour l'enfance et l'\u00e9ducation, et donc ils vont faire des choses et des des exp\u00e9riences voil\u00e0 donc c'est un argent qui va, \u00e7a serait un argent qui servirait. \r\n\u00e0 cette transition dont vous parliez tout \u00e0 l'heure \u00e0 ce qu'on appelle \u00e0 je me passe expression mais enfin peu importe la transition \u00e9cologique, c'est-\u00e0-dire qui va aider des gens \u00e0 part leurs exp\u00e9riences \u00e0 construire d\u00e8s des fa\u00e7on alternative de vivres voil\u00e0 de cultiver, enfin l\u00e0, elles sont, on peut trouver de travail culture etc, voil\u00e0, c'est une une fondation qui aide des projets comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:05) [82%] :\r\nEt vous avez dit que vous donneriez presque tout est -ce de petites choses qui restent l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:08) [84%] :\r\nPar oui, \u00e7a c'est pour la famille tout alors voil\u00e0 le Routard \u00e7a mais tout \u00e7a, mais par contre un bien savoir, cette fondation, par exemple, l'escalade des particuliers ou c'est des scientifiques non non non \u00e0 la hausse des professeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:20) [87%] :\r\nNon, non, non, non, c'est-\u00e0-dire justement c'est une fondation qui est un peu \u00e0 la jonction de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire il y a un conseil scientifique ou si vous faites \u00e7a, si on peut en retirer oui \u00e7a va bien s\u00fbr et puis et non sinon apr\u00e8s Bayen nos \u00e9tudiants qui travaillent, voil\u00e0 c'est c'est les \u00e9tudiants, c'est pour les \u00e9tudiants, \u00e7a les \u00e9tudiants, c'est tr\u00e8s important, quand on est prof, franchement, c'est \u00e0 eux qu'on transmet les choses c'est sur eux qu'on compte pour faire que ce qu'on a dit soit pas compl\u00e8tement d\u00e9bile et \u00e7a va pas quelque chose, donc c'est fondamental toujours des \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:47) [83%] :\r\nDonc voil\u00e0, on sait o\u00f9 ira votre h\u00e9ritage Dominique Bourg oui elle a pas je suis d\u00e9sol\u00e9, une autre question pour Laetitia Dosch. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:54) [91%] :\r\nAlors Laetitia quand avez -vous pleur\u00e9 la derni\u00e8re fois de joie ou de tristesse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:04) [83%] :\r\nApr\u00e8s, c'\u00e9tait sur \u00e7a, donc je sais pas si c'est vrai ou si c'est pas vrai \u00e7a c'est \u00e7a correspond sc\u00e8ne mais vous savez pas vous m\u00eame pas hein, c'est-\u00e0-dire est -ce que \u00e7a compte comme vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:13) [96%] :\r\nBen c'est vous qui savez Laetitia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:16) [87%] :\r\nBen, on va dire que oui, donc vous pleurez tous les jours sur sc\u00e8ne mais donc mais si on pleure \u00e0 heure fixe ce que c'est vrai, c'est ce qui est \u00e9trange et de joie en fait de tous, a pu se parler \u00e7a parce que je, je pleure, je pr\u00e9cis o\u00f9 je pleure dans le spectacle est aussi o\u00f9 j'ai des moments de joie avec le cheval, mais le plus le plus beau en fait ce qui me fait vraiment ce qui m'aiment vraiment sur sc\u00e8ne, c'est quand tout d'un coup il va faire un truc qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu et \u00e7a l\u00e0 par exemple, hier il a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:42) [85%] :\r\nDonc votre cheval Corazon dans votre spectacle, tentative de duo avec un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:47) [88%] :\r\nTout d'un coup, depuis la premi\u00e8re fois on avait jamais vu \u00e7a, on r\u00e9p\u00e8te il ajoutera avec une petite tente D\u00e9cathlon, il a commenc\u00e9 \u00e0 la mordre sa de tous morts dont il a fait \u00e7a pendant tr\u00e8s longtemps et je me suis dit la sagesse, il commence \u00e0 exp\u00e9rimenter des choses et j'\u00e9tais vraiment vraiment \u00e9mue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:03) [88%] :\r\nDonc l\u00e0, dans la salle, la salle est bond\u00e9e, vous \u00eates sur sc\u00e8ne, vous devez faire votre spectacle, \u00c9tat qui est le cheval commencent \u00e0 faire n'importe quoi, oui c'est vous devez quoi vous devez un peu improvis\u00e9e avec \u00e7a avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:14) [84%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est, c'est, en fait, c'est tout le temps de tr\u00e8s bonne piste, c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial c'est que lui il a tout le temps des super id\u00e9e enfin d'experts impulsion qui sont hyper bonne \u00e0 suivre et l\u00e0, en gros, il s'\u00e9tait l'attentat ce qu'elle bien ronde quelle mati\u00e8re, c'est tr\u00e8s beau et c'est la premi\u00e8re fois qu'il ose faire \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:31) [84%] :\r\nLaetitia Dosch cette mani\u00e8re d'improviser comme \u00e7a de doser bah d\u00e9fier le canevas disons l'Ordre est ce que c'est quelque chose que vous faites aussi dans votre quotidien, est ce que vous \u00eates comme ce cheval Corazon qui qui s'du D\u00fcbendorf ce ce coup- ci, on va essayer autrement, tout \u00e7a est -ce que vous avez cette libert\u00e9 l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:48) [85%] :\r\nEn fait, suis quelqu'un qui Aspire \u00e0 beaucoup de libert\u00e9, mais qui n'en est pas beaucoup par exemple travailler et je suis souvent seule sur sc\u00e8ne, o\u00f9 je suis, je suis une Bourg travail donc je tr\u00e8s contr\u00f4le, vous voyez, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros travail sur moi de me laisser envahir par par un animal, en fait, et de dire : ben, \u00e7a va \u00eatre mieux que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu et donc oui dans le travail et \u00e7a m'apporte beaucoup, ce juge pas quelqu'un, tr\u00e8s libre, \u00e0 la base et dans la vie, au contraire, je manque de direction je trouve de nettet\u00e9 dans les directions je vais, je veux \u00eatre au feeling. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:23) [92%] :\r\nEt aujourd'hui votre direction, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:29) [80%] :\r\nVous continuez de d\u00e9velopper ses spectacles avec votre compagnie avec un non, non, non, ce qui p\u00e8se, viande hach\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:34) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : viande hach\u00e9e chic des Grisons, mais c'est quand m\u00eame, c'est pas un gag : en plus du Caire, des fois \u00e7a change, \u00e7a c'est oui, mon but, c'est de faire que des choses qui sont queJ.J. que j'estime qu'ils sont, ce qu'il faut faire en ce moment, que ce soit jouer certains r\u00f4les apr\u00e8s quand on est acteur, on n'a pas la responsabilit\u00e9 de l'id\u00e9ologie du du de l'histoire, donc je me la question, je me la pose un peu bizarrement, je ne sais pas comment trouver r\u00e9pondre \u00e0 tous ces rentr\u00e9 dans les psychologique qui m'int\u00e9resse quand je joue pour d'autres, et quand j'\u00e9cris, imaginez qu'est -ce que qu'est -ce qui pourrait parler ou parler de l'\u00e9poque, maintenant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:15) [88%] :\r\nVous \u00eates emball\u00e9e par le par les 2 voil\u00e0 c'est \u00e7a, vous continuerez de de finalement \u00eatre une actrice et une metteuse en sc\u00e8ne j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:22) [84%] :\r\nAlors justement, arriver \u00e0 faire \u00e0 \u00e0 faire des projets comme \u00e7a autre part que dans la fiction, je reviens arrive \u00e0 faire des choses comme \u00e7a dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:28) [82%] :\r\nOk, et \u00e7a c'est tr\u00e8s dur parce que votre alliance avec Dominique Bourg pourra marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:32) [84%] :\r\nJe je dirais une question pour lui d'ailleurs, dans le chapeau abc\u00e8s parti avant ma vie choisi une de quoi ne peut -on pas rire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:41) [79%] :\r\nDominique Bourg au alors \u00e7a, \u00e7a m'la boucle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:46) [73%] :\r\nEst ce que vous avez sorti votre Jack, c'est possible, hein, vous pouvez en tirer une 2\u00e8me sinon, on va s'ennuyer, ouais, oui, je suis all\u00e9 chercher des voil\u00e0 la un docker pour Dominique Bourg Laetitia Dosch elle continue, qu'est ce que vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:58) [91%] :\r\nAh oui, quel est le meilleur conseil que vous avez re\u00e7u Dominique Bourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:02) [88%] :\r\nLe meilleur conseil que j'ai re\u00e7u, vous pouvez pas botter en touche tous alors je je suis pas toujours c'est elle est bien, mais je veux vous font r\u00e9fl\u00e9chir oui, non, non, mais je peux je Paribas le meilleur conseil que j'ai re\u00e7ue, c'est de ne jamais avoir honte de ce que je pouvais dire et faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:21) [85%] :\r\nC'est vrai, et vous avez remis et vous savez, c'est g\u00e9nial, conseil, mais ce n'est pas valable pour tout le monde, on devrait pas dire \u00e7a, tout le monde parce que les Am\u00e9ricains, il pense des choses comme \u00e7a, et du coup, apr\u00e8s \u00e7a donne des gens comme non mais vous voyez, c'est une tension en p\u00e2tir mais non mais moi non plus, vous comprenez, c'est cinq super bons conseils en m\u00eame temps \u00e7a j'aurais bien aim\u00e9 qu'on me le dise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:40) [85%] :\r\nOui, mais alors lui il y a les d\u00e9s sont pip\u00e9s parce qu'il ne peut avoir honte de rien et qui vous a donner ce conseil Dominique Bourg qui m'a donn\u00e9 ce conseil : l'un chat, j'h\u00e9site entre 2 personnages qui m'ont dit \u00e7a et j'arrive pas retrouv\u00e9 de de vieux, tr\u00e8s vieux amis qui avaient l'\u00e2ge le mon p\u00e8re qui \u00e9tait un po\u00e8te et l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:01) [92%] :\r\nUn philosophe, th\u00e9ologien et donc vous avez jamais voil\u00e0, vous n'avez jamais honte de ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:07) [90%] :\r\nSi \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 une fois ou 2 et c'est tr\u00e8s dur, vous avez un exemple non sans parler l'Otan pas assez si j'en ai vraiment honte, c'est vraiment une chose que je ne vous dirai pas Pauline c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:19) [85%] :\r\nEh bien voil\u00e0 j'aurais essay\u00e9 Laetitia Dosch de votre c\u00f4t\u00e9, cette question avait l'air de vous parler, quel est le le meilleur conseil, vous avez donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:29) [83%] :\r\nL\u00e0 il faudrait qu'on m'en donne des nouveaux, mais le dernier bon conseil qu'on m'a donn\u00e9, c'\u00e9tait bon, d\u00e9sol\u00e9, c'est ma vie pratique, diriger une \u00e9quipe, c'est pas imposer des choses, c'est sans fin ou diriger ce n'est pas imposer, c'est sentir quelles sont les forces en mouvement et leur donner une direction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:49) [86%] :\r\nReconna\u00eetre la singularit\u00e9 d'chacun les forces pour pouvoir mieux les guider, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:53) [87%] :\r\nEt aussi, oui, c'est ce qu'ils ont envie de faire moi qu'qui peuvent ou est -ce qu'ils peuvent se positionner qu'est -ce que de l'ext\u00e9rieur, les gens pourraient avoir envie, besoin d'entendre et la direction pour aller de l'un \u00e0 l'autre, ensemble, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:06) [82%] :\r\nC'est un conseil qui vous parle \u00e7a Dominique Bourg, c'est ce que vous mettez dans une pratique pour g\u00e9rer vos \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:11) [83%] :\r\nAlors je sais pas si j'ai vraiment des \u00e9quipes, mais en tout cas, oui aux assistants oui oui tout \u00e0 fait ou les voil\u00e0 les coll\u00e8gues qui ont travaill\u00e9, c'est, c'est c'est fondamental d'ailleurs si vous int\u00e9ressez pas \u00e0 ce qui les int\u00e9resse, Free jamais rien avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:24) [89%] :\r\nMerci direction c'est c'est c'est pas une question d'hi\u00e9rarchie en fait, c'est une question de r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:28) [93%] :\r\nDes r\u00f4les et puis des fonctions Dominique Bourg, philosophe, je le rappelle, Laetitia, Dosch, actrice, com\u00e9dienne multi- facettes, voil\u00e0 un homme qui rentre dans ce Studio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:38) [72%] :\r\nBah oui, alors bon et fortement, mais il situ\u00e9 qui bien perdre aussi bien pour l'\u00e9mission d'affaires d'ailleurs quand Laetitia marchand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:44) [88%] :\r\nOui, non, non, non, on n'est pas en retard, pas encore, on vous retrouve au festival de La B\u00e2tie, vous \u00eates en spectacle vendredi et samedi, c'est complet, malheureusement pour votre One woman show qui d\u00e9cape, c'est bien \u00e7a, oui, dit oui et puis Dominique Bourg, votre dernier ouvrage une une nouvelle terre pour une autre relation au monde, \u00e9ditions Descl\u00e9e de Brower 2018 correct, c'est comme \u00e7a, merci beaucoup \u00e0 vous 2, beaucoup de plaisir \u00e0 bonjour \u00e9ducateur en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:08) [90%] :\r\nBonjour, on retourne avec notre reportage au aujourd'hui dans le Groenland, on va entendre hier, on \u00e9tait plut\u00f4t dans la nature, ce petit bateau, aujourd'hui on va entendre les gens et surtout les jeunes parce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:17) [91%] :\r\nIl y a un certain malaise dans la soci\u00e9t\u00e9 Groenland est alors on y retourne ce sera juste apr\u00e8s le flash info 1er rendez- vous, une \u00e9mission qui a lieu gr\u00e2ce \u00e0 Yves roulant JO aujourd'hui notre attach\u00e9e de production Marie- Line, regards sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre 15 heures tr\u00e8s belle fin de journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain, \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T13:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dosch, Laetitia", "role": "com\u00e9dienne, auteure de th\u00e9\u00e2tre et metteuse en sc\u00e8ne franco-suisse, com\u00e9dienne metteuse en sc\u00e8ne ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourg, Dominique", "role": "philosophe du d\u00e9veloppement durable, Professeur UNIL et philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E637FF7-90AC-4979-A5EF-63AEEF819ADE", "internalArchiveId": "2E637FF7-90AC-4979-A5EF-63AEEF819ADE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Adh\u00e9rez \u00e0 l'Union radiophonique du centre! (12/15)", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Au cour de la cible, en plein centre de la Suisse, Philu und P\u00e4du jouent \u00e0 Guillaume Tell en ayant pris soin de couvrir leurs petits corps muscl\u00e9s d'anti-mythes!\r\nLucerne et son Lion, Uri et son Taureau, Stans et son Loup (d\u00e9couvert dans le c\u00e9l\u00e8bre film Stans avec les loups), la Suisse primitive se r\u00e9v\u00e8le en toute bestialit\u00e9 \u00e0 nos deux braconneurs d\u00e9conneurs! \r\nDe la Zyturm lucernoise au petit train du Rigi, en passant par le monast\u00e8re d'Altdorf et le monument Winkelried \u00e0 Nidwald, chassez avec Bille en t\u00eate les l\u00e9gendes historiques qui peuplent nos fantasmes d'Helv\u00e8tes aux bras noueux, afin de redonner sa v\u00e9ritable place \u00e0 l'Histoire. Entre deux bouch\u00e9es de fromages puissamment alpestres et trois fou-rires qui sentent le Kr\u00fctre au Schabzigre.\r\n\r\n* * Au cour de la cible, en plein centre de la Suisse, Philu und P\u00e4du jouent \u00e0 Guillaume Tell en ayant pris soin de couvrir leurs petits corps muscl\u00e9s d'anti-mythes!\r\nLucerne et son Lion, Uri et son Taureau, Stans et son Loup (d\u00e9couvert dans le c\u00e9l\u00e8bre film Stans avec les loups), la Suisse primitive se r\u00e9v\u00e8le en toute bestialit\u00e9 \u00e0 nos deux braconneurs d\u00e9conneurs! \r\nDe la Zyturm lucernoise au petit train du Rigi, en passant par le monast\u00e8re d'Altdorf et le monument Winkelried \u00e0 Nidwald, chassez avec Bille en t\u00eate les l\u00e9gendes historiques qui peuplent nos fantasmes d'Helv\u00e8tes aux bras noueux, afin de redonner sa v\u00e9ritable place \u00e0 l'Histoire. Entre deux bouch\u00e9es de fromages puissamment alpestres et trois fou-rires qui sentent le Kr\u00fctre au Schabzigre.", "durationSec": 1689, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788808", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 04.09.2018", "Bille en t\u00eate du 04.09.2018", "Adh\u00e9rez \u00e0 l'Union radiophonique du centre! (12/15) / BIL_2018-09-04T09:31:30_bille-en-tete", "Adh\u00e9rez \u00e0 l'Union radiophonique du centre! (12/15) / BIL_2018-09-04T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Au c\u0153ur de la cible, en plein centre de la Suisse, Philu und P\u00e4du jouent \u00e0 Guillaume Tell en ayant pris soin de couvrir leurs petits corps muscl\u00e9s d'anti-mythes!\nLucerne et son Lion, Uri et son Taureau, Stans et son Loup (d\u00e9couvert dans le c\u00e9l\u00e8bre film Stans avec les loups), la Suisse primitive se r\u00e9v\u00e8le en toute bestialit\u00e9 \u00e0 nos deux braconneurs d\u00e9conneurs! \nDe la Zyturm lucernoise au petit train du Rigi, en passant par le monast\u00e8re d'Altdorf et le monument Winkelried \u00e0 Nidwald, chassez avec Bille en t\u00eate les l\u00e9gendes historiques qui peuplent nos fantasmes d'Helv\u00e8tes aux bras noueux, afin de redonner sa v\u00e9ritable place \u00e0 l'Histoire. Entre deux bouch\u00e9es de fromages puissamment alpestres et trois fou-rires qui sentent le Kr\u00fctre au Schabzigre.", "Au c\u0153ur de la cible, en plein centre de la Suisse, Philu und P\u00e4du jouent \u00e0 Guillaume Tell en ayant pris soin de couvrir leurs petits corps muscl\u00e9s d'anti-mythes!\nLucerne et son Lion, Uri et son Taureau, Stans et son Loup (d\u00e9couvert dans le c\u00e9l\u00e8bre film Stans avec les loups), la Suisse primitive se r\u00e9v\u00e8le en toute bestialit\u00e9 \u00e0 nos deux braconneurs d\u00e9conneurs! \nDe la Zyturm lucernoise au petit train du Rigi, en passant par le monast\u00e8re d'Altdorf et le monument Winkelried \u00e0 Nidwald, chassez avec Bille en t\u00eate les l\u00e9gendes historiques qui peuplent nos fantasmes d'Helv\u00e8tes aux bras noueux, afin de redonner sa v\u00e9ritable place \u00e0 l'Histoire. Entre deux bouch\u00e9es de fromages puissamment alpestres et trois fou-rires qui sentent le Kr\u00fctre au Schabzigre."], "variantIds": ["ece-9788809", "ece-9788808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:31Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [82%] :\r\nIl en t\u00eate avec le mar\u00e9chal fromages suisses au lait cru de la famille Rapin hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:13) [81%] :\r\nPhilippe et du genre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:25) [96%] :\r\nBonjour monsieur pourriez me dire o\u00f9 se situe la commune de Stein s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:30) [83%] :\r\nSuisse- allemande, \u00e7a c'est s\u00fbr, alors vous avez le choix au Val de Nidwald Obwald mais donc c'\u00e9tait Nidwald pendant m\u00eame bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:41) [89%] :\r\nBiotech bonjour \u00e0 tous les enfants bonjour mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:45) [91%] :\r\nSamedi d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous retrouver toujours Ashton dans une \u00e9glise magnifique juste magnifique, en plus elle est d\u00e9cor\u00e9e pour un mariage qui va avoir lieu cet apr\u00e8s midi et comme dans Bille en t\u00eate, on le fait toujours, et bien on continue la tradition, c'est-\u00e0-dire quand on est dans une \u00e9glise, on parle avec la voix un peu plus mod\u00e9r\u00e9, cependant je viens de vous mettre sur la page Facebook de l'\u00e9mission la Pergola o\u00f9 on a eu l'occasion de boire l'ap\u00e9ro et tout de suite apr\u00e8s, je vais vous mettre une photo en panoramique de cette \u00e9glise parce qu'elle est vraiment belle int\u00e9rieur nous sommes toujours en compagnie de Peter Birch, qui est le directeur de l'office du tourisme de Stamm et nous sommes encore en compagnie pour notre plus grand plaisir quatre et de Herbert Hubert Herbert Hubert qui me disait hors antenne, avant qu'on commence cette \u00e9mission en rentrant de l'\u00e9glise, il a dit quand j'ai fait mon \u00e9cole de recrues on m'a demand\u00e9 ma confession et j'ai dit que j'\u00e9tais cuisinier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:38) [84%] :\r\nEt, mais si c'est \u00e7a, oui, c'est ce que oui c'est \u00e7a normal : bonjour, mais je suis bonjour, je suis catholique pratiquant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:47) [84%] :\r\nTout en s'entend G\u00e9rard toujours la femme oui, et votre service militaire, vous l'avez fait ou en parall\u00e8le \u00e0 la cancer nous ils font maintenant les festivals de c'\u00e9tait \u00e0 la caserne des troupes, s'amuse -t-elle que les casernes \u00e9taient oui et l\u00e0 j'ai fait mon \u00e9cole de recrues et j'\u00e9tais chef de cuisine pour l'arm\u00e9e suisse oui et on mange bien dans l'arm\u00e9e suisse, il para\u00eet qu'il y a une \u00e9quipe de cuisine : une brigade qui est devenue championne du monde, oui c'est \u00e7a, oui c'\u00e9tait quelqu'reniement nettement \u00e0 Thoune et puis il y a une Exposition qui s'appelle chez IG on a appeal et selon les Suisses deB. quelqu'un tas culinaire de Suisse chaque ann\u00e9e 5 fois contre les Allemands, c'est un peu p\u00e9nible mais quand m\u00eame, le domaine o\u00f9 on peut battre les Allemands c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [80%] :\r\nOui, il y a de tr\u00e8s bons cuisiniers en Allemagne tension grands chefs de cuisine, hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:42) [87%] :\r\nToujours avant un Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:44) [85%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, je sais pas, en tout cas grand ciel Jean-Michel Martin, s'il nous \u00e9coute, h\u00e9 ben voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 le responsable coach, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde avec l'\u00e9quipe suisse de cuisine militaire alors \u00e7a parano\u00efa comme \u00e7a, les gens doivent tout faire rire anesth\u00e9sie militaire c'est antinomique, non, on peut faire quelque chose de bon, il y a, il y a d'autres pr\u00e9requis \u00e0 avoir, il faut g\u00e9rer un budget, enfin, Thuram bien dans une cuisine normal aussi, mais disons que des grosses quantit\u00e9s des heures un peu plus serr\u00e9, enfin c'est c'est assez complexe \u00e0 enfin moi je j'ai beaucoup de respect pour ceux qui font. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [90%] :\r\nRetour \u00e0 l'\u00e9glise apr\u00e8s l'arm\u00e9e, les esprits l'Esprit Saint, nous sommes dans l'\u00e9glise de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:19) [86%] :\r\nGrandiose et c'est l'\u00e9glise du village et c'\u00e9tait aussi le PM la grande \u00e9glise du canton, elle est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Saint Pierre et Paul, et si vous regardez par l\u00e0, vous voyez, \u00e0 gauche, le Saint-Pierre \u00e0 droite, le Saint Paul et le Pierre, vous le connaissez toujours parce qu'il allait qu'il porte les clefs et le p\u00f4le, il porte l'\u00e9p\u00e9e, mais si vous ne voyez pas \u00e7a tout \u00e0 fait, il faut, il faut aussi regarder sur la barbe parce que la Coupe de la barbe Pierre et c'est toujours carr\u00e9 et Paul, il a une longue barbe mal peign\u00e9 c'est il il y a Pierre et Paul, mais o\u00f9 est Jacques et Jacques et pas ici non, Jacques Chirac et plus Pierre-Paul Jacques, il est bien s\u00fbr non non c'est que Pierre et Paul, on a eu assez pour cela oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [87%] :\r\nVous savez, moi je vous coupe \u00e0 Gatwick c'est c'est quoi cette tradition puisqu'on sait que les repr\u00e9sentations bibliques sont souvent issus de l'imaginaire, puisqu'un certain moment, la religion a voulu la religion catholique a voulu se donner des ic\u00f4nes pour rassembler, mais d'o\u00f9 \u00e7a vient, cette tradition que Paul \u00e0 la barre, plus courte que Jacques, enfin, que Pierre et donc Pierre \u00e0 la barre plus courtes que Mollema chez le m\u00eame vari\u00e9t\u00e9 c'est \u00e7a parce qu'ils vont emp\u00eachait m\u00eame Barbier mais \u00e0 part \u00e7a on ce qu'on sait pourquoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:29) [84%] :\r\nNon, on sait donc absolument pas pourquoi c'est \u00e7a, essayer de l'iconographie o\u00f9 on dit qu'on sait, je ne sais pas m'a m\u00eame \u00e0 quel si\u00e8cle on a commenc\u00e9 par l\u00e0, \u00e0 tepees et les seins comme \u00e7a vous et peut-\u00eatre, c'est \u00e0 cause de \u00e7a, vous ne savez pas lire les temps pass\u00e9 alors et il roule regardez un Saint, une statue est loin \u00e7a parce que c'est si vous voyez \u00e7a vous voyez par exemple \u00e0 la sainte Barbara et l\u00e0 toujours une tour avec elle parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 un encha\u00eener dans une tour et vous voyez, c'est tout, mais presque tous les saints ont des attributs qu'on peut reconna\u00eetre comme \u00e7a sans lire sans savoir plus, on sait les l\u00e9gendes ont c\u00e9d\u00e9 des petites histoires et comme \u00e7a, si vous voyez Pierre c'est lui, c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:14) [76%] :\r\nTables. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:17) [78%] :\r\nVous d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 en Suisse centrale Nidwald non mais fuite raconte d\u00e9j\u00e0 la cheville oui oui, et alors que m\u00eame fait du service militaire, du service militaire agite magnifique, bref la mob et tu es as pas du tout, voil\u00e0 moi mais je fais du ski, ben c'est pareil, j'\u00e9tais \u00e0 la p\u00e9riode o\u00f9 la ville de Z\u00fcrich \u00e9tait candidate of je olympique or non jamais comme les voir \u00e7a, merci messieurs bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [87%] :\r\nJe me permets une petite observation, ils sont dans une \u00e9glise, on parle dessin on plaisante un petit peu aussi, on en parle de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8re est -ce que \u00e7a serait possible avec des protestants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:01) [83%] :\r\nMoi et parce qu'ici on voit aussi que nous avons un cur\u00e9 catholique le lait pas le prix oui cur\u00e9 dit hein et le cur\u00e9 passe par le Pasteur oui \u00e9taient tous les 2 l\u00e0 s'ils sont invit\u00e9s \u00e0 quelque f\u00eate le cur\u00e9, une autre il boit du vin et il y aller, oui c'est bien comme \u00e7a et le Pasteur il normalement il boit du th\u00e9, ils doivent boire de l'eau Munir et les protestants et si la vie plus s\u00e9v\u00e8res, plus s\u00e9rieuse triptyque de plus strict, c'est \u00e7a, oui, et les catholiques, c'est c'est vous voyez \u00e0 la phrase North et vous pouvez faire ce que vous voulez, apr\u00e8s vous repomper c'est normal, mais apr\u00e8s, encore, et apr\u00e8s vous pouvez commencer vous repomper et vous pour reprenez \u00e0 vous r\u00e9pond oui, vous reporter et repentir non comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:51) [78%] :\r\nJe ne confesser ses armes absolues des catholiques d'ailleurs, je pr\u00e9f\u00e8re la porte quoi comme m\u00e9tier, \u00e7a peut venir, voil\u00e0, j'ai fait une erreur \u00e0 la vous faites trop terme vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:59) [84%] :\r\nBon, et c'est beau, et puis on sort de l'\u00e9glise et c'est bon, oui, oui, et \u00e7a c'est \u00e7a \u00eatre pour aider, pour vivre, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [74%] :\r\nProtestant porte la lourde charge de leurs p\u00e9ch\u00e9s jusqu'\u00e0 l'armement lui quand m\u00eame mort, et m\u00eame au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [83%] :\r\nMais au-del\u00e0, et puis les catholiques on sait vous si vous vous mourrez oui aux arriv\u00e9es au fait qu'il faille elle a pourquoi toi mais un jour, un jour, Moussa avait pas o\u00f9 et quand vous avez pas quand, peut-\u00eatre demain, peut-\u00eatre, dans 10 1000 ans, vous allez sans descendre au ciel et \u00e7a vous \u00eates \u00e7a vous aide \u00e0 vivre, Portsmouth avait pas pu faire \u00e7a, je vais dire en non jaune, je n'aurais pas d\u00fb faire \u00e7a mais Dieu il me pardonnent parce que si je si je confesse et j'ai, j'ai vraiment, \u00e7a me fait mal, Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:45) [89%] :\r\nPhilippe, tu vas finir o\u00f9 \u00e7a au paradis ou en enfer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [89%] :\r\nJe ne sais pas, mais l'enfer, c'est plus pratique pour cuisiner, il y a du feu, ben voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que j'h\u00e9site. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre est un peu chaud et comme \u00e7a, peut-\u00eatre, on peut parler, encore une fois, les catholiques et il savait le temps de car\u00eame alors temps o\u00f9 le il est o\u00f9 c'est interdit de manger du viande de manger du lait et des fromages et du beurre, tout \u00e7a, ce qui est gras, tout ce qui est gras, tout ce qui est bon, on peut dire \u00e7a mardi gras si les mardi gras, c'est le dernier jour, que vous pouvez mal manche au le le prochain que vous pouvez commencer \u00e0 \u00e0 manger encore une fois, oui non plus, je crois, non non non non non non et si vous dites aujourd'hui, vous avez les 40 jours \u00e0 et avant P\u00e2ques, mais en 1500 \u00e0 peu pr\u00e8s pour \u00e7a, c'\u00e9tait 120 jours par ann\u00e9e o\u00f9 s'\u00e9taient interdit de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [79%] :\r\nTrichet, on le sait, Philippe puis y en a qui trichent et des moyens tricher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:39) [85%] :\r\nOui c'est juste, puisqu'il y avait des moines qui faisait des tours de cou Libya Bihac, vous connaissez le colis Bihac et en forme de poisson pour donner une une aspect plus religieux par rapport au symbole du poisson qui \u00e9tait de la viande et il mettez -y m\u00e9langer de la viande de veau avec de la viande, du poisson \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [67%] :\r\nEt sign\u00e9 \u00e0 poisson, il le hommage en fonds de pression parce qu'ils pensaient que le bon Dieu oh mais mange du poisson. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:00) [87%] :\r\nOui, et vous savez on a, dit -il, c'est interdit de manger de la viande des b\u00eates et qui ont 4 pattes alors voil\u00e0 il pour la volaille va et le fiche le poisson aussi qu'on Kupruk d\u00e8s maintenant, oui, oui, et maintenant, et c'est l\u00e0 la Suisse centrale a eu beaucoup de probl\u00e8mes avec ce car\u00eame parce que si vous savez, c'est interdit de m\u00eame de de boire du lait, de manger du fromage, et chez nous on mange toujours le fromage le matin, le midi, le l'apr\u00e8s- midi, le soir, c'est le fromage, le beurre, le fromage, le lait en toutes les formes acidul\u00e9 air les petits l\u00e0 et tout \u00e7a, alors on a \u00e9crit au pape \u00e0 Rome parce que c'est presque impossible de Tavaux 2 parce que de survivre, c'est car\u00eame et parce que les lois du car\u00eame, il vient de l'Italie, alors en Italie, vous savez, la Poste vous savez l'huile d'olive c'est ou pas, ces permis et les poissons aussi alors les n\u00f4tres ils sont \u00e9crits, ils ont dit : premi\u00e8rement, en toute la Suisse, il n'y a pas assez de poissons pour manger le juste le passant c'est 120 jours par ann\u00e9e, deuxi\u00e8mement, l'huile d'olive c'est impossible d'acheter ici, c'est trop cher, il m'autour d'oeuvrer \u00e0 l'exporter et ce qui me pla\u00eet tellement et absolument c'est d\u00e9go\u00fbtant, nous n'aimons pas nous voulons pas manger pour prendre de l'huile d'olive et la raison, nous, on ne conna\u00eet pas, nous on veut pas, et m\u00eame nos anc\u00eatre n'ont pas eu alors non pas d'eau, il est, c'est d\u00e9go\u00fbtant, alors on a \u00e9crit au pape et il nous a dit : donner la permission de manger du fromage, du beurre, c'est une grande, grande, grande exception, on a d\u00fb payer un petit peu mais cette c'est cette lettre \u00e0 toujours s'arranger mais bien s\u00fbr et on a du pays pour faire un h\u00f4pital, vous savez, c'\u00e9tait pas de l'argent, c'\u00e9tait juste pour un bonheur vraie quelque chose comme \u00e7a, mais cette lettre d'anti- aujourd'hui c'est officiel, non c'est lettre de beurre du pape et il existe encore en achetant les \u00c9tats ses archives et vous pourrez aller regarder et j'adore \u00e7a, parce que c'est aussi, et c'est c'est permis pour tout le monde, \u00e7a veut dire, hommes et femmes tout c'\u00e9tait pour et Utrillo sexe pour toutes les lieux et c'est incroyable \u00e0 cet endroit, alors c'est nous on adore manger du fromage, du lait, tout \u00e7a dans les th\u00e8mes l'entend les 40 jours avant pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:18) [91%] :\r\nIl y avait aussi d'autres exceptions niveau du car\u00eame, c'est parce que le calme, c'est tr\u00e8s dangereux comme p\u00e9riode, c'est une p\u00e9riode on rasait les murs, parce qu'on a eu peur, on \u00e9tait heureux, c'est pour \u00e7a aussi qu'on faisait la f\u00eate \u00e0 la fin du c\u00e2ble, parce qu'on est heureux d'\u00eatre vivant et il y avait des exceptions par rapport aux gens malades, c'est-\u00e0-dire que les gens qui \u00e9taient malades dans leur donner des des lettres d'exception, enfin en tout cas des autorisations sp\u00e9ciales leur permettant de manger de la viande pour pouvoir se revigorer sur r\u00e9chauffer l'\u00e2me et et survivre parce que c'est pas \u00e9vident, on peut pas l'oublier quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [90%] :\r\nC'est pourtant par exemple quelqu'un qui souffrait de cholest\u00e9rol pouvaient manger du beurre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:51) [91%] :\r\nBen voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:53) [88%] :\r\nOn va sortir de l'\u00e9glise et puis on va sortir de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:55) [88%] :\r\nJ'aime bien les \u00e9glises mais je aime bien sortir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:12) [74%] :\r\n\u00e0 ce moment -ci not\u00e9, je vous le bruit qui fait pencher sur mon \u00e9paule le dit apr\u00e8s les sombres car le vent de la la lessive sous \u00eatre lanc\u00e9 c'est gains de que dit. \r\nQuand bien pour croiser le essayer virage qui n'en finissent. \r\nStar mais hausse quand vient le caf\u00e9 pour la j'ai envie de mais, encore une fois c'est c'est de pas que. \r\nEt c'est \u00e0 ce retour bien un manque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:59) [79%] :\r\nBille en t\u00eate, une \u00e9mission de Philippe corrompt et du Jas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:02) [83%] :\r\nC'est toute enluminures et que nous sortons de l'\u00e9glise de Steins et poursuivons nos p\u00e9r\u00e9grinations Suisse Centralienne avec Herbert ouvert et Peter Birch cher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:16) [87%] :\r\nLa lumi\u00e8re donne ce sous nos yeux merveilleux, on parle aussi peut-\u00eatre de ce relief, il y a un relief incroyable parce que, quand on revient depuis le lac des 4 cantons depuis or Altdorf on on arrive de d\u00e9montrer qu'il ne faut plus penser au Jura il y a des choses plus arrondi \u00e0 peu comme \u00e0 Penzel il y a des choses qui sont plus proches de des Alpes, c'est aussi une richesse pour vous d'avoir un relief aussi diversifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:42) [85%] :\r\nOui, on a presque tout ce que vous voulez si vous allez en voiture par 10 minutes au mais moins, vous \u00eates vraiment dans les montagnes et vous avez les montagnes hausser le Burkina p\u00e8re croire simple : vous allez vous promener en Automne parce qu'ici, en bas, on a le brouillard \u00e0 W\u00fcrtemberg, c'est au soleil Bjoergen Bergen et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous allez \u00e9loge Thomson le lanceur le boire, r\u00f4le et tout \u00e7a pour ce r\u00f4le noirceur, mais pour cela les la le village de bourse je donne c'est dr\u00f4le parce que c'est Ashton. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:10) [88%] :\r\nOn peut aussi, ce qui est dans la r\u00e9gion, ici \u00e0 l'office du tourisme repr\u00e9sent\u00e9e par Peter Bircher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:16) [80%] :\r\nOui, on peut skier en hiver il et r\u00e9gion ici \u00e0 cr\u00e9er maintenant par exemple c'est 10 minutes ici en paix faire l\u00e0, ce qui en paient, aller \u00e0 Engelberg aussi, avec le Titlis, tr\u00e8s connu, avec les pro, ni c'est tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puis il y a plein d'chose \u00e0 faire du sport en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:35) [81%] :\r\nIl a interdit, c'est une perruque viss\u00e9e une perruque, mais ils sont aussi de r\u00e9gions pour faire du ski il y a. \r\n\u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 il un \u00e9tat fait qu'une part tr\u00e8s banal n'c'est pas en \u00e9t\u00e9 et en hiver sur ce sont des endroits tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, hein, vraiment oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:52) [90%] :\r\nIl y a d'autres choses ici l'hiver pour les gens qui ne font pas de ski qui ont envie de venir l\u00e0 ou qui, voil\u00e0 qui ont vite d\u00e9couvrir d'autres loisirs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:59) [86%] :\r\nOui, c'est un petit peu un probl\u00e8me la climat ici aussi parce que les les r\u00e9gions pour faire du ski, c'est environ 1300 1600 m\u00e8tres moyennement altitude c'est c'est \u00e7a, c'est le probl\u00e8me, ils font trouver une solution, il faut trouver des alternatifs, parce que le la neige tombe pas tellement comme comme des ann\u00e9es pass\u00e9es et ce qui l'a dit avant le le le vice- maire Club RTL il va fermer la, comment dire et laisser les Leafs t\u00e9l\u00e9, ce qui est pire que \u00e7a permettra pendant l'hiver et le \u00e0 trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:34) [86%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte cher, en plus, je crois qu'un t\u00e9l\u00e9cabine S\u00e9oul t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge c'est des centaines de milliers de francs des des voix presque un 1000000 pourra m\u00eame plus, donc il faut pouvoir payer \u00e7a, donc, \u00e0 part faire appel \u00e0 des \u00e0 des sponsors priv\u00e9s et on voit dans certaines stations de ski valaisanne, que \u00e7a peut donner quand il d\u00e9cide de fermer avant l'heure ou peu importe \u00e9gal on va pas lanc\u00e9 la pol\u00e9mique, donc il y a des stations qui sont oblig\u00e9s de trouver des solutions diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre je sais pas, de la randonn\u00e9e des sports d'hiver, plus, plus ludique, avec peut-\u00eatre m\u00eame de la p\u00e9dagogie, \u00e0 l'int\u00e9rieur, curling. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:05) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, ou par exemple aussi avec le v\u00e9lo tout-terrain, on peut faire du sport, m\u00eame en hiver sur cette attitude 1300 m\u00e8tres et \u00e7a ils font et feront mettre plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:16) [78%] :\r\nUn pr\u00e9nom aussi, on fait un peu ici chez nous sommes des sp\u00e9cialistes d\u00e9j\u00e0 cha\u00eenes pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:20) [82%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:21) [76%] :\r\nJe suis un tra\u00eeneau les restes Keys. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:22) [87%] :\r\nCe qui est, alors, oui, oui, mais dans cette r\u00e9gion, je connais pas non, je pense que il y a pas de trucs comme \u00e7a, mais maintenant peut-\u00eatre \u00e7a peut changer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:31) [92%] :\r\nOn va peut-\u00eatre repartir sur la gastronomie, vu qu'on parlait de car\u00eame de fromages et de beurre, je crois qu'il y a une \u00e9choppe o\u00f9 l'on vend plus d'une centaine de fromages, c'est \u00e7a, on va regarder maintenant, c'\u00e9tait \u00e7a le programme, vous voulez qu'on fasse autre chose, c'est bien, c'est une transition, donc il est tout \u00e0 fait acceptable. \r\nJean-Beno\u00eet tous d\u00e9rang\u00e9 messieurs ghettos, ils \u00e9taient en vacances dans le coton Nidwald c'est \u00e7a, pas du tout, je tiens au Portugal ah d'accord Nidwald \u00e7a vous int\u00e9resse pas et je ne suis pas d'ici, donc je le connais pas, on peut faire du ski nautique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:01) [92%] :\r\n\u00e7a vous branche, le ski nautique, ah oui j'adore, il en faut peu pour la rendre heureuse, bonne journ\u00e9e, on va en mer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:13) [96%] :\r\nHerbert Hubert nous arrivons ici dans un monde merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:17) [82%] :\r\nOui, c'est un endroit o\u00f9 il y a 20 ans maintenant 5 t\u00eates Thalys sont en coop\u00e9ration et ils seront cr\u00e9\u00e9s cette magnifique place ici, on peut tout acheter, il faut rester dans le village, on peut tout avoir du boulanger, de boucher de l\u00e9gumiers du fromage et de ce que j'\u00e9tais encore oubli\u00e9 \u00e0 quelques du pinard Tupet p\u00e9nard, je vois espace parfaite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:45) [87%] :\r\n\u00e7a c'est l'avenir, c'est-\u00e0-dire qu'ils se sont regroup\u00e9s face \u00e0 une coop\u00e9rative une v\u00e9ritables coop\u00e9ratif une coop\u00e9rative Philippe coop\u00e9ratives c'est quoi une coop\u00e9rative s'\u00e9teint une assembl\u00e9e, c'est non, c'est une association d'artisans qui se regroupent pour c\u00e9der les uns les autres, c'est-\u00e0-dire qu'on met tout le monde, mais ces produits ensemble et puis on va pouvoir sauve ben d\u00e9j\u00e0 pour attirer du monde parce que tu sais que l\u00e0 tu peux acheter ton pain : ben tu vas acheter au site l\u00e9gumes ta viande etc, et de l\u00e0 c'est moi j'ai jamais Chair de poule de voir \u00e7a, parce qu'il y a m\u00eame une petite buvette, c'est-\u00e0-dire qu'une personne encore qui propose une sorte de tea-room, on peut boire son son caf\u00e9 et peut-\u00eatre m\u00eame l'ap\u00e9ro, ce sont des lieux de vie, sachant qu'on vit dans un monde o\u00f9 tout va tellement vite, on est chacun cloisonn\u00e9s dans notre vie professionnelle dans notre voiture et devant notre t\u00e9l\u00e9, l\u00e0 on aura nos \u00e9crans multiples voil\u00e0, et l\u00e0 on arrive dans un endroit o\u00f9 on trouve une boulang\u00e8re, on trouve une fromag\u00e8re, on trouve un mara\u00eecher on trouve toutes sortes de choses, on peut m\u00eame acheter le collier son tabac ces journaux c'est c'est juste magnifique de faire \u00e7a, c'est un peu un supermarch\u00e9 mais version artisanale et responsable, alors je ne sais pas qui a pu financer une chose pareille, \u00e7a co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:52) [82%] :\r\nEnsemble, c'est, c'est c'est c'est 4 ils ont financ\u00e9 tout c'est incroyable semi- incroyable est -ce que c'est forc\u00e9ment plus cher que dans les supermarch\u00e9s, non, un petit peu \u00eatre feront parce qu'on dit souvent non mais quand m\u00eame l'anglais ah oui un petit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:10) [86%] :\r\nUn tout petit peu oui mais vous savez si vous allez -y si vous pouvez faire lire je veux celui -l\u00e0, ce type l\u00e0 o\u00f9 cette pi\u00e8ce de viande o\u00f9 \u00e7a et dans les supermarch\u00e9s, c'est plus anonyme et ici, vous connaissez les Jeux mais non \u00e0 Ashton s'le l'un d\u00e9part il est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s bien le supermarch\u00e9 mais ici o\u00f9 on conna\u00eet les gens et quand vous arrivez le matin \u00e0 7 heures et 10 ans les les 2 croissants pour vous aussi vous voulez comment allez- vous, c'est tellement gentil et vous D\u00e9couvrez toujours et et de nouvelles choses, c'est un peu plus cher mais vous adorez pas parce que vous pouvez parler avec les gens, bosser, c'est comme sur le march\u00e9, vous savez, il y a un r\u00f4le social, le grand social c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:49) [88%] :\r\nEt puis il y a encore une diff\u00e9rence de qualit\u00e9, c'est ce qui est un peu plus cher, c'est la qualit\u00e9, moi je suis absolument s\u00fbr est meilleure que dans 5 re\u00e7oit pas, elle n'est -ce pas c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:03) [89%] :\r\nOui, de meilleure qualit\u00e9, c'est un produit qui va moins perdre \u00e0 la cuisson, c'est un produit qui va se conserver plus longtemps un produit ach\u00e8te en supermarch\u00e9, je pense aux l\u00e9gumes, ce sont des produits qui sont pass\u00e9s par plein d'interm\u00e9diaires, donc ce sont des produits qui sont plus \u00e2g\u00e9s, l\u00e0 c'est un produit qui arrive directement depuis chez le producteur, donc ce produit -l\u00e0, m\u00eame si tu plus cher et je suis pas convaincu encore de \u00e7a tu va le garder plus longtemps ton frigo et c'est comme le pain, c'est pareil, des pains artisanaux, tu les gardes 5 6 jours ach\u00e8te dans une une station- service, le soir m\u00eame, tu peux t'en servir pour taper sur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:32) [90%] :\r\nJe vous arguments tr\u00e8s th\u00e9orique malgr\u00e9 tout parce qu'on conna\u00eet, sont des gens qui ont des revenus extr\u00eamement faibles des retrait\u00e9s ou des gens qui ont des difficult\u00e9s sociales, il faut quand m\u00eame aller chez Lidl, Aldi pour acheter le maximum de choses pour nourrir la famille, ivre, jamais se dire les produits sont de meilleure qualit\u00e9, moi je suis toujours non, non mais je te parle de pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:49) [87%] :\r\nPratique, mais les pratiques sont pas toutes bonnes, les pratiques sont b\u00e2tis souvent sur des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues et moi, ces gens -l\u00e0 s'il nous \u00e9coute, je vous dis, regardez les \u00e9tiquettes, regarder les \u00e9tiquettes parce que d\u00e9j\u00e0, en plus de \u00e7a, il faut savoir dans ces marques grande surface, donc je ne veux m\u00eame pas prononcer le nom, ces produits viennent de l'\u00e9tranger \u00e0 des produits qui font travailler une \u00e9conomie locale qui sont \u00e9co- responsable encore une derni\u00e8re chose \u00e0 propos des produits, la v\u00e9ritable force un endroit comme celui -ci, c'est OK, d'accord, c'est l'artisanat et tout, mais si tous les produits m\u00e9nagers toi l\u00e0- bas, le shampooing, le papier toilette, toutes ces choses -l\u00e0 parce que les gens qui disent : moi je veux bien que dans une coop\u00e9rative, mais apr\u00e8s il faut que je reprenne la voiture pour acheter, mais on peut aller \u00e0 pied aussi, non mais ce que je veux dire ceci, c'est des habitudes \u00e0 la courbe o\u00f9 l\u00e0, vraiment, non mais je veux dire il faut aller dans un 2\u00e8me endroit pour acheter la tout donc \u00e7a veut dire que tu aies exactement la configuration d'un supermarch\u00e9, donc il y a plus d'excuses, il y a plus qu'\u00e0 essayer le garde ses confitures, tu vois pas d\u00e9confiture comme \u00e7a dans les grandes surfaces, tu vois pas autant de choix de fromages dans les grands. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:43) [88%] :\r\n\u00e7a va, allons voir ces fromages parce que je crois mon cher Herbert que cette fromagerie vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:48) [83%] :\r\nVous pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, oui j'ai j'ai \u00e9crit, a dans le dans le journal Zentralschweiz hame\u00e7on tacle sur ses 2 fr\u00e8res, qui ont lanc\u00e9 aussi cette leur c'est leur philosophie mais c'est pas quand, une fois de plus par sont des fromages d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:05) [74%] :\r\nOn aura Steinsson Star de quoi, c'est ce qu'on peut avoir \u00e0 chaque fois du fromage expliciter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:10) [79%] :\r\nHier, Jean, je sais que je tente, c'est un fromage salles qui a coup assez fort par mais assez forces c'est pas 1000 Thorstein c'est, par exemple, \u00e7a c'est aussi une cr\u00e9ation Paris sauf stand ce cette fromages blancs qui est tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00fbr, il est tr\u00e8s bon au point de vue du go\u00fbt n'est -ce pas de tr\u00e8s tr\u00e8s bons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:35) [85%] :\r\nNous avons encore un peu de temps pour d\u00e9guster ou peut-\u00eatre nous parler d'un fromage Herbert et puis on reviendra demain ici pour parler encore de quelques fromages parce qu'que les fromages sont compl\u00e8tement inconnus je pense Philippe, \u00e7a vaut la peine de faire encore un petit bout ici, demain je suis convaincu peut-\u00eatre Herbert encore un petit fromage d'ici, c'est de les donner dans le lyc\u00e9e, la brebis c'est le lait de brebis comme la brebis Dolly qui a \u00e9t\u00e9 clon\u00e9 non dans l'est, on lit, c'\u00e9tait le nom d'une brebis clon\u00e9e moutons atelier de militants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:06) [83%] :\r\nLa brousse c'est avec l'aide donc c'est \u00e7a, c'est le flop de sa fl\u00e2ner c'est cela veut dire, l\u00e0 vous aussi la Beauce, c'est aussi faire avec le lait non pasteuris\u00e9 d'accord le plupart des fromages et si son nom parce que, cher, d'accord, c'est-\u00e0-dire au lait cru inqui\u00e8te qui l'eut cru. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:27) [92%] :\r\nBen c'est \u00e7a, mais c'est ce qu'on va voir demain, donc nous on vous souhaite une belle journ\u00e9e, on vous retrouve demain sur la premi\u00e8re, on va continuer \u00e0 la d\u00e9couverte de cette magnifique coop\u00e9rative, essayer de voir un peut-\u00eatre prendre des id\u00e9es parce que franchement, on apprend beaucoup de nos compatriotes suisses allemands. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:40) [83%] :\r\nCe n'est faire des roulades Ashton s'en compagnie de Philippe en compagnie d'Agathe Fluri, d'Herbert Hoover, si je m'arr\u00eatais r\u00e9p\u00e9teurs musel\u00e9e et que ce sera donc demain \u00e0 partir de 9 heures 31 30 secondes sur la 1\u00e8re vit en t\u00eate, Ashton, quel bonheur d'\u00eatre l\u00e0, oui, exactement, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:56) [69%] :\r\n\u00e0 \u00e7a plage c'est du Howard jeunes sont mot en une cage \u00e9poque c'\u00e9tait mieux des dieux. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:00) [85%] :\r\nIl est en t\u00eate avec le mar\u00e9chal fromages suisses au lait cru de la famille Rapin, la premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T08:13:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44F96DA9-05C1-499E-9C8A-7381C75F52CE", "internalArchiveId": "44F96DA9-05C1-499E-9C8A-7381C75F52CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'espace de travail", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9volution de l'organisation de nos espaces de travail refl\u00e8te l'\u00e9volution de nos mani\u00e8res de travailler. Open space, espaces \u00e9galitaires, caf\u00e9t\u00e9rias qui favorisent l'interaction, t\u00e9l\u00e9travail et co-working: les \u00e9volutions soci\u00e9tales s'expriment aussi sur nos lieux de travail. On en parle avec Augustin Scott de Martinville et Elric Petit, tous deux designers industriels.\r\n\r\n* * L'\u00e9volution de l'organisation de nos espaces de travail refl\u00e8te l'\u00e9volution de nos mani\u00e8res de travailler. Open space, espaces \u00e9galitaires, caf\u00e9t\u00e9rias qui favorisent l'interaction, t\u00e9l\u00e9travail et co-working: les \u00e9volutions soci\u00e9tales s'expriment aussi sur nos lieux de travail. On en parle avec Augustin Scott de Martinville et Elric Petit, tous deux designers industriels.", "durationSec": 1544, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788805", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 04.09.2018", "L\u02b9espace de travail / TRI_2018-09-04T11:04:15_tribu", "Tribu du 04.09.2018", "L\u02b9espace de travail / TRI_2018-09-04T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["L\u02b9\u00e9volution de l\u02b9organisation de nos espaces de travail refl\u00e8te l\u02b9\u00e9volution de nos mani\u00e8res de travailler. Open space, espaces \u00e9galitaires, caf\u00e9t\u00e9rias qui favorisent l\u02b9interaction, t\u00e9l\u00e9travail et co-working: les \u00e9volutions soci\u00e9tales s\u02b9expriment aussi sur nos lieux de travail. On en parle avec Augustin Scott de Martinville et Elric Petit, tous deux designers industriels.", "L\u02b9\u00e9volution de l\u02b9organisation de nos espaces de travail refl\u00e8te l\u02b9\u00e9volution de nos mani\u00e8res de travailler. Open space, espaces \u00e9galitaires, caf\u00e9t\u00e9rias qui favorisent l\u02b9interaction, t\u00e9l\u00e9travail et co-working: les \u00e9volutions soci\u00e9tales s\u02b9expriment aussi sur nos lieux de travail. On en parle avec Augustin Scott de Martinville et Elric Petit, tous deux designers industriels."], "variantIds": ["ece-9788806", "ece-9788805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:20Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nJe prends ton tribu Catherine \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nPetit retour dans le pass\u00e9, des bureaux, ce matin, imaginez, vous \u00eates dans les ann\u00e9es 60 vous arrivez au travail, vous prenez un long couloir mal \u00e9clair\u00e9 les portes de chaque c\u00f4t\u00e9, donnent sur des bureaux, plus ils sont petits et surpeupl\u00e9e, plus les employ\u00e9es qui les occupent sont en bas de la hi\u00e9rarchie, le long du couloir des armoires pleines de classeurs et plus on avance, plus les bureaux gagnant m\u00e8tre carr\u00e9, c'est le secteur des cadres et tout au bout, le bureau du directeur, le plus grand avec le fauteuil le plus confortable Hattab la plus large et \u00e9videmment la plus belle vue depuis cette \u00e9poque r\u00e9volue l'Open Space et les espaces de coworking sont apparus, nous sommes devenus de plus en plus nomades notre bureau s'est transform\u00e9 en un ordinateur portable qui nous permet de travailler depuis chez nous dans les transports et sur n'importe quel tape disponible de notre lieu de travail car l'air du bureau attitr\u00e9 touche \u00e0 sa fin, termin\u00e9 la photo le meuble stylo cass\u00e9 le petit bazar personnel qui nous fait nous sentir un peu chez nous, l'heure L \u00e0 est \u00e0 la clean desk policies litt\u00e9ralement la politique du bureau propres totalement vid\u00e9s anonyme lorsque vous arrivez le matin et idem lorsque vous partez le soir, qu'avons -nous perdu \u00e9videmment des m2 \u00e0 Gen\u00e8ve en 15 ans la surface par employ\u00e9 s'est r\u00e9duite de 30 pourcent qu'avons -nous gagn\u00e9 de travail moins aust\u00e8re des lieux d'\u00e9change qui ressemblent de plus en plus \u00e0 un large bar sympa, comment ces \u00e9volutions sont -elles r\u00e9v\u00e9latrice de notre mani\u00e8re de concevoir le travail nous en parlons ce matin avec deux designers, tous 2 \u00e9galement professeur \u00e0 l'\u00e9cole, l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne Augustin Scott de Martinville et Elric Petit bonjour bonjour bonjour vous \u00eates tous les 2 fondateurs avec votre 3\u00e8me, complice Gr\u00e9goire Jean Monod du Studio de Design Big Mac, qui est bas\u00e9e \u00e0 Lausanne alors vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 l'am\u00e9nagement de nos bureaux, mais aussi aux meubles, qui les constituent en particulier l'un d'entre eux, sur lequel on passe passablement d'la chaise 1\u00e8re question est -ce que vous \u00eates bien assis autour de la table de ce Studio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, il y a du mobilier confortable, par contre, on s'est rendu compte que c'\u00e9tait pas \u00e9vident de faire les r\u00e9glages de la chaise en arrivant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [91%] :\r\nVoil\u00e0 de nouveau on touche les boutons, \u00e7a monte, \u00e7a descend, c'est pas tr\u00e8s bien la chaise au d\u00e9part si on retourne dans les ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait tout simple, il y avait m\u00eame pas de roulette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nEn fait, le le mobilier de bureau, a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre dessin\u00e9 de mani\u00e8re sp\u00e9cifique \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle et on est parti vraiment de quelque chose qui \u00e9tait en fait du mobilier de biblioth\u00e8ques classique sur lequel on est progressivement venus amener des diff\u00e9rentes innovations d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, on trouve des traces de de vraiment de de brevets pour par exemple rajouter des roulettes ou bien avoir un axe de rotation et puis finalement ressort pour pouvoir s'incliner, tout \u00e7a, toujours dans un souci d'efficacit\u00e9 et de permettre \u00e0 la personne de travailler le plus longtemps possible \u00e0 sa place et et en fait, cette \u00e9volution a continu\u00e9 de mani\u00e8re assez assez lin\u00e9aire au cours de au cours de l'histoire, dans les ann\u00e9es 60 auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence on avait on avait effectivement pas mal de mobilier de bureau m\u00e9tallique avec des partis en plastique qui ont commenc\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre un petit peu plus tardivement, ensuite on a eu cette grande p\u00e9riode du mobilier tr\u00e8s technique techniciens avec beaucoup de Man de de de manettes pour pouvoir r\u00e9gler chaque d\u00e9tail, plus il y avait une manette, plus on \u00e9tait dans quelque chose de avec une certaine qualit\u00e9, personne ne saison pr\u00e8s sur un bouton, d\u00e9cembre 10 ans la trouille le r\u00e9gler de dire voil\u00e0 on comprend pas du tout pourquoi il y a un r\u00e9glage de chaque accoudoirs ind\u00e9pendant comme si on avait un bras plus haut que l'autre, enfin des choses assez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [87%] :\r\nEt aujourd'hui et aujourd'hui chose fantastique qui appara\u00eet de cette haute technologie technicit\u00e9 dans les chaises d'antan, dont parlait Augustin a tendance \u00e0 10 pr\u00eat \u00e0 dispara\u00eetre progressivement pour des chaises plus intuitive et plus facile \u00e0 r\u00e9gler avec un minimum de boutons et de manette et et \u00e7a c'est une assez jolie \u00e9volution dans l'histoire des chaises de bureau et qui appara\u00eet pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [83%] :\r\nSon p\u00e8lerinage Petit \u00e7a veut dire la chasse du futur on s'assied dessus et pof, elle se positionne au beau nier exactement, il en a press\u00e9 quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [87%] :\r\nElle a plut\u00f4t tendance \u00e0 2 \u00e0 s'adapter \u00e0 n'importe quel morphologie plut\u00f4t que leur ancien cas de figure, qui consistait \u00e0 s'asseoir dessus et passer quand m\u00eame une ou 2 minutes, elle va r\u00e9gler tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [91%] :\r\nAu m\u00eame titre qu'un ordinateur \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9t\u00e9 assez compliqu\u00e9 \u00e0 apprendre \u00e0 manipuler aujourd'hui m\u00eame un enfant sait manipuler un t\u00e9l\u00e9phone portable ou une tablette et de cette mani\u00e8re -l\u00e0, on voit aussi que par exemple les chaises ont tendance \u00e0, \u00e0 mettre en avant un c\u00f4t\u00e9 confortable, un c\u00f4t\u00e9 accessible et que c'est devenu finalement presque plus int\u00e9r\u00eat important pour les gens que le c\u00f4t\u00e9 statutaire du mobilier de bureau comme \u00e7a pour refl\u00e9ter une une position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [90%] :\r\nAlors on va parler aussi des questions de hi\u00e9rarchie qui se marque dans les bureaux, j'\u00e9voquais le fameux couloir avec les portes qui donnent sur les bureaux quand est -ce qu'il a c\u00e9d\u00e9 sa place, mais on est encore pr\u00e9sent dans bien des b\u00e2timents mais quand est -ce qu'il a c\u00e9d\u00e9 sa place progressivement aux Open Space donc ces espaces tr\u00e8s grand ouverts o\u00f9 tous les bureaux sont c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [91%] :\r\nAlors on ne peut pas le dire tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de notre c\u00f4t\u00e9, mais par contre si on voit le film Playtime de Tati de Jacques Tati, on voit des premi\u00e8res apparitions populaire comme \u00e7a de d'Open Space, mais avec encore beaucoup de petites alc\u00f4ves on a en t\u00eate un plan ou une fois \u00e0 Jacques Tati, qui arrive dans un bureau gigantesque, qui est une sorte de d\u00e9but de l'Open Space apr\u00e8s l'Open Space a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [84%] :\r\nTous ces bureaux align\u00e9s les uns derri\u00e8re les autres \u00e0 assez militaires, c'est \u00e7a un des petits cubes des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [84%] :\r\nOnt pris la des 20 exactement et puis l\u00e0 on parle de petits alc\u00f4ve alv\u00e9oles et puis progressivement les murs tombent et les cloisons tombent pour faire de r\u00e9els open Space, une sorte de, un petit peu comme y les Loft dans le l'appartement priv\u00e9, une sorte de volont\u00e9 d'espace, etc, et puis en fait dans l'humour, monde du bureau c'est l'Open Space qui va commencer \u00e0 avoir une sorte de, une sorte de grand av\u00e8nement de ph\u00e9nom\u00e8nes comme \u00e7a et \u00e7a semble -t-il une, 2, une, 2, un d\u00e9savantage, c'est qu'on peut communiquer facilement avec nos voisins, les d\u00e9partements peuvent se mixer pour peut-\u00eatre augmenter la productivit\u00e9 mais \u00e7a g\u00e9n\u00e8re aussi pas mal de soucis en termes de nuisances sonores des fois y des choses qu'on n'a pas envie de voir si notre voisin cumule quantit\u00e9 de, de, de souvenirs de voyage sur son bureau et qu'on n'a pas envie de les voir, \u00e7a peut \u00eatre aussi un petit peu embarrassant de qui est avantages tout, c'est un peu con r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [89%] :\r\nEt puis il y a cette notion du panoptique aussi avec le la personne qui supervisait qui peut imm\u00e9diatement voir celui qui travaillent voil\u00e0 exactement, qui est aussi une division petit peu dystopie de la soci\u00e9t\u00e9, on se dit qu'on est toujours surveill\u00e9e, donc \u00e7a c'est c'est effectivement le revers de la m\u00e9daille de l'Open Space. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [87%] :\r\nAugustin Scott de Martinville, vous me disiez que vous avez vu \u00e7a au Japon, c'est juste encore celui qui est alors un peu plus au pourvoi la saison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [90%] :\r\nAu Japon, il y a, il y a souvent des c'est une soci\u00e9t\u00e9 assez hi\u00e9rarchis\u00e9 Semprun qui sait, de le dire, mais on a, comme on a pas mal de clients japonais avec le bureau, on a vu souvent cette ce type d'organisation vraiment tr\u00e8s structur\u00e9 avec la personne, le superviseur qui a un bureau, un petit peu plus \u00e9lev\u00e9s comme \u00e7a et puis toute une \u00e9quipe vraiment organis\u00e9 par hi\u00e9rarchie, plus on s'approche de son bureau, plus le niveau hi\u00e9rarchique monte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [88%] :\r\nEt Elric et Elric Petit aujourd'hui les Open Space, ils sont aussi largement \u00e9volu\u00e9, il devient de plus en plus des espaces modulaires qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [91%] :\r\nEn fait, on disait tout \u00e0 l'heure que les les cloisons sont tomb\u00e9es progressivement pour avoir un vrai Open Space avec plus que des tables et des chaises de travail et en fait maintenant, c'est comme si, comme des champignons Les quelques cloisons remontait progressivement \u00e0 gauche et \u00e0 droite dans les espaces pour g\u00e9n\u00e9rer des nouveaux espaces d'intimit\u00e9 pour pouvoir en fait sur un plateau quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9gag\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 garder ce concept de d'Open Space, parce qu'il a quand m\u00eame des avantages mais aussi retrouver des zones pour pouvoir travailler \u00e0 sa mani\u00e8re, \u00e0 savoir si vous avez besoin de vous isoler pour travailler sur un texte qui vous demande beaucoup de concentration, h\u00e9 bien on va trouver une sorte de petite pi\u00e8ce dans laquelle il y a seulement un bureau, une chaise et puis des conditions acoustiques de qualit\u00e9 et on trouvera aussi dans ces Open Space des zones pour les conf\u00e9rences et zones pour des petites conf\u00e9rences avec des coll\u00e8gues, entre 4 ou 8 personnes donc en fait il y a toutes sortes de typologie de pi\u00e8ces finalement qui reviennent jonchaient les espaces des Open Space pour augmenter le confort de travail et puis, et puis aussi la la productivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [94%] :\r\nAugustin Scott de Martinville, le bureau que l'on a, qui est le sien, m\u00eame si on travaille \u00e0 temps partiel, c'est fini, c'est r\u00e9volu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [90%] :\r\nAlors n'en parlons vraiment de cas concrets dont on a fait l'exp\u00e9rience, on voit souvent que la tendance au bureau au clean desk en fait vraiment la la politique du bureau rang\u00e9 se g\u00e9n\u00e9ralise de plus en plus et donc \u00e7a veut dire qu'il y a, il y a plusieurs cas de figure mais on \u00e7a va du plus radical, o\u00f9, vraiment, personne n'a de places de travail attitr\u00e9 \u00e0 d\u00e8s qu'un peu interm\u00e9diaire, par exemple les les personnes qui sont un peu plus haut dans la hi\u00e9rarchie, on a un bureau attitr\u00e9, mais quand elles, elles sont absentes, le bureau peut servir de salle de r\u00e9union par exemple donc \u00e7a d\u00e9traque r\u00e9alise beaucoup le bureau du du pain, du directeur et puis il reste aussi des cas de figure, o\u00f9 c'est vraiment quelque chose de \u00e7a reste hi\u00e9rarchis\u00e9 o\u00f9 il y a vraiment un \u00e9tage compl\u00e8tement il restreint pour la partie sup\u00e9rieure de la hi\u00e9rarchie qui a pas envie de elle \u00eatre soumises \u00e0 ce genre de pr\u00e9carit\u00e9, voil\u00e0, mais, mais ce qu'on voit aussi d'ailleurs en discute souvent avec les gens qui sont qui qui qui voit \u00e7a, c'est qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 positif, c'est-\u00e0-dire que les tous les bureaux qui sont inutilis\u00e9s finalement repr\u00e9sente un espace qui peut \u00eatre qui peut \u00eatre du coup mis en commun et et c'est vrai que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en fait, il y a, on a un sentiment d'avoir un peu plus de place de places \u00e0 disposition quand on est danseuse dans ce cas de figure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [88%] :\r\nM\u00eame si, en introduction, je disais que l'espace par employ\u00e9 a quand m\u00eame diminu\u00e9, bon, d'autant plus si on va travailler dans des villes o\u00f9 l'immobilier est cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [94%] :\r\nExactement, mais par contre si on prend en compte les horaires diff\u00e9rents, les gens devraient \u00e0 temps partiel, probablement que c'est une mani\u00e8re de, de, de g\u00e9rer le temps et les ressources qui sont limit\u00e9es, comme l'espace de mani\u00e8re le plus efficace possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [91%] :\r\nLe fait de plus avoir un petit espace \u00e0 soi, on vient tous un peu avec notre bazar, on a un peu encore des, des animaux, je ne veux pas dire que mon absence de marquer son territoire, mais enfin, on se rend compte que si on pose son stylo son bac etc, on sent un peu chez soi, \u00e7a c'est des choses dont dont vous tenez compte ou bien finalement, on va tous \u00e9volu\u00e9 et puis notre espace sera le le fond de notre \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [90%] :\r\nOui, c'est un des domaines en fait en tant que designers nous demande tr\u00e8s souvent de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a, on nous demande de r\u00e9fl\u00e9chir : quel serait, on voit de plus en plus par exemple de bo\u00eete \u00e0 outils, mais qui sont pas vraiment des bo\u00eetes \u00e0 outils pour ranger des outils de bricolage, c'est vraiment, c'est plut\u00f4t de pour mettre un peu d'et des choses qui vont sur un bureau D D des fournitures, des stylos, des carnets et en m\u00eame temps on nous dit mais \u00e7a serait bien qu'on puisse aussi peut-\u00eatre la la personnaliser, avoir une petite photo \u00e9crire son nom, donc il y a, il y a des demandes qui ces besoins -l\u00e0 voil\u00e0, mais, mais on essaye de le enfin on on essaye, le plus souvent possible de transformer sa dans quelque chose de mobile qui peut \u00eatre par exemple rang\u00e9s dans un casier pour que \u00e7a puisse \u00eatre voil\u00e0 pour revenir \u00e0 une situation de table rase la fin de la journ\u00e9e, quant aux donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [92%] :\r\nPlus de probl\u00e8me avec le coll\u00e8gue qui s'\u00e9tale toujours avec ses feuilles, c'est fini, exactement, c'est le enfin \u00e7a a l'air d'\u00eatre le but Elric Petit justement vous r\u00e9fl\u00e9chissez aussi \u00e0 des non seulement des m\u00eames des objets tr\u00e8s concret parce que m\u00eame si on a de moins en moins d'objets, comme vous le disiez il y a quand m\u00eame le stylo, il y a quand m\u00eame le portable, il y a le chargeur, il y a le film machin etc etc et pas parfois pour se balader, on est on est charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:19) [88%] :\r\nEn effet, m\u00eame si beaucoup de ph\u00e9nom\u00e8nes tendent \u00e0 d\u00e9mat\u00e9rialiser le plus possible nord nos objets, etc, mais il reste les casiers dont Augustin parlait donc \u00e7a veut dire que, concr\u00e8tement, le sc\u00e9nario, on arrive au bureau nous son casier, on met son manteau de pluie, si jamais il a plu quand tu arriver et puis l\u00e0, on a notre mat\u00e9riel de bureau qui est, qui est en g\u00e9n\u00e9ral qui peut \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9pareill\u00e9s, donc il y a un ordinateur portable, un chargeur une souris un Moog etc et, \u00e9ventuellement, une photo de famille et mais donc le but c'est de pouvoir avec dans les Open Space, il y a une notion de nomadisme et pourrait \u00eatre nomade, il faut savoir porter ces choses confortablement h\u00e9 bien dans ce cas, dans le cas de ce casier, tout ce qui se trouvait int\u00e9rieur, on a d\u00fb dessiner par exemple un sac ou un plateau qui permettent aux employ\u00e9es et au personnel des entreprises de se d\u00e9placer facilement avec tout \u00e7a pour aller d'une salle de conf\u00e9rence \u00e0 son bureau ou \u00e0 une petite r\u00e9union informelle dans la caf\u00e9t\u00e9ria, par exemple, le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:25) [96%] :\r\nVous tenez de plus en plus compte du du v\u00e9cu des gens on est attentif, finalement qu'on am\u00e9nage un bureau \u00e0 la mani\u00e8re dont les gens travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:33) [91%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous on s'emballe tout tout notre travail sur le quotidien des gens et et donc dans le cas de Dudus travail autour du bureau, on a assist\u00e9 \u00e0 des r\u00e9unions avec des employes des ambassadeurs de chaque d\u00e9partement qui nous expliquent leur probl\u00e9matique et et sur base de \u00e7a, on essaye de leur destin\u00e9e, le juste objet qui va vraiment les aider dans la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [90%] :\r\nElric Petit Augustin Scott de Martinville, le temps que mon chat parce je vous propose qu'on se retrouve dans quelques minutes apr\u00e8s cette chanson pour parler des espaces de coworking. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [83%] :\r\nTravailler plus, gagner plus j'moins de temps de temps c'est de l'argent, on a l'argent, j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:15) [70%] :\r\nDe Java, pas un germe travaux moi saccag\u00e9 cinglant je glande pas pour tous les soirs j'embauche b\u00eata jaloux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:44) [88%] :\r\nJ'ai pas trop, je crois que je demande d'yeux si Jospin membre chez G\u00e9rard Klein jamais le travail m\u00eame si tu me trouver un emploi. \r\nJe la je passe pas pour toi, je pointe, on joue encore l\u00e0 et si Sepp votre crainte il c'est dans Style pos\u00e9 dit comme augurait que vengeur en dehors et \u00e0 l'emploi pas ici. \r\nSi beaucoup au turbin, puis l'octroi sur accord les cas de \u00e7a \u00e7a \u00e7a ils sont jeunes travaillent dans cette faire aussi une demi- finale cherche m\u00eame pas qui est qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:17) [88%] :\r\nJ'aime pas travailler ses th\u00e8ses ou Fritz Maraca has rendent les lieux de travail, plus convivial, plus cosy, pas s\u00fbr que \u00e7a motive tout le monde, hein, il y a quand m\u00eame des rois de la glande, on vient d'entendre, qui sont dures \u00e0 motiver on parle ce matin dans Tribu de l'\u00e9volution dans l'agencement des bureaux avec 2 invit\u00e9s designers Augustin Scott de Martinville il Elric Petit, les espaces de coworking se d\u00e9veloppent de plus en plus dans nos villes, Augustin Scott, Scott de Martinville pardon, est ce que vous pouvez rapidement nous pr\u00e9ciser ce que c'est que le coworking en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:47) [89%] :\r\nLes espaces de coworking c'est des lieux qui sont d\u00e9di\u00e9s au travail, o\u00f9 les gens peuvent venir en sanskrit pour travailler sur leurs propres projets et souvent \u00e7a fonctionne de mani\u00e8re assez flexible, mais il y en a d'autres qui ont, qui fonctionne avec des abonnements \u00e0 plus longue dur\u00e9e, et \u00e7a repr\u00e9sente vraiment une des \u00e9volutions du monde du travail aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire cette flexibilisation et le fait qu'on qu'on n'est pas forc\u00e9ment envie de travailler chez soi ou chez un employeur, mais c'\u00e9tait toute cette zone interm\u00e9diaire, comment \u00e7a a commenc\u00e9 alors un d\u00e9p\u00f4t et on discutait de \u00e7a r\u00e9cemment avec avec quelqu'un qui, qui a fait une recherche dessus apparemment un des premiers exemples c'\u00e9tait le le et il sera H\u00f4tel de New York qui a ouvert, hein, \u00e0 l'\u00e9poque, au d\u00e9but, enfin au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 en une caf\u00e9t\u00e9ria o\u00f9 les gens \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 venir \u00e0 la fois consommer des boissons et, en m\u00eame temps travailler et faire des petites r\u00e9unions et c'est vraiment devenu un lieu de travail informel hyper important et sur ce, cette esp\u00e8ce de mod\u00e8le en fait ont essaim\u00e9 deD. c'est espaces de travail qui sont devenus le coworking working le ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on voit partout dans le monde d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:55) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que quand on con\u00e7oit un espace de travail comme \u00e7a, on s'inspire presque d'une d'une caf\u00e9t\u00e9ria sympa c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vraiment int\u00e9ressant de se dire qu'on pas on dessine un espace de travail en s'inspirant \u00e0 la base d'un caf\u00e9 de qui il a, il y a vraiment une enfin c'est c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s la preuve que, voil\u00e0, on est en dans une zone de glissements entre qu'est ce que c'est que le travail qu'est ce que c'est que le la d\u00e9tente exactement oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:21) [87%] :\r\nAu niveau des couleurs par exemple, on avait l'habitude de couleurs affect\u00e9es, dauphin de bureaux, pardon, avec des couleurs assez aust\u00e8re, aujourd'hui, on peut envisager ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:31) [89%] :\r\nBen, ce qu'on ce qu'on voit le plus souvent fait dans l'est, quand on a des brief\u00e9s quand on re\u00e7oit des des instructions, c'est que de la part de clients qui veulent cr\u00e9er des nouvelles zones du bureau c'est que on essaye au maximum, maintenant, de donner un c\u00f4t\u00e9 chaleureux, un c\u00f4t\u00e9 convivial, un c\u00f4t\u00e9 facile d'acc\u00e8s, qui en fait est est est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 professionnalisant, sp\u00e9cialiste en clinique et que les bureaux ont pu avoir \u00e0 une certaine \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:58) [86%] :\r\nParce que si on compare par exemple \u00e9volution d\u00e8s les technologies et l'informatique qui est quand m\u00eame un peu l'outil de travail du quotidien pour tout le monde, si on voit des ordinateurs au d\u00e9but de de l'informatique, ils avaient tous la m\u00eame couleur, une sorte de bras enfin baisse clair et puis, progressivement, les ordinateurs ont les couleurs ont des textures, des mat\u00e9riaux qui deviennent plus int\u00e9ressants, peut-\u00eatre le 1er grand exemple \u00e9tait le le Macintosh bonne 10 Blue qui \u00e9tait partiellement transparent avec une partie bleue bleu l\u00e9g\u00e8rement turquoise qui peut plus m\u00eame rappeler les vacances que que que le travail alors que c'est un outil de travail et donc, en fait, c'est comme si les technologies avanc\u00e9es et puis, en parall\u00e8le, les projets architecturaux doivent suivre aussi, en parall\u00e8le, c'est ces innovations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:46) [88%] :\r\nOn sait si une bonne d\u00e9co \u00e7a favorise la la cr\u00e9ativit\u00e9, il y a des recherches comme \u00e7a o\u00f9 on vous dit, dans certains cas, voil\u00e0, il faudrait un truc un peu ethno- parce que travaille sur des projets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:59) [88%] :\r\nBon, je sais que c'est que sur le fait que la d\u00e9co influe sur le sur l'efficacit\u00e9, \u00e7a, on a, on n'a pas appel\u00e9 la cr\u00e9ativit\u00e9 et la cr\u00e9ativit\u00e9 mais par compte, le fait souvent, on a dit, on a des demandes, par exemple, pour se dire : comment faire pour que les gens utilisent au maximum les espaces, par exemple, on a cette caf\u00e9t\u00e9rias qui est utilis\u00e9 pendant le temps du repas qui est qui est pleine, mais par contre \u00e7a, comment faire pour susciter chez les gens qui travaillent ici le d\u00e9sir de venir faire des r\u00e9unions dans ses caf\u00e9t\u00e9rias en dehors des heures de et et c'est vraiment d'une mani\u00e8re de de d'imaginer comment faire le plus de choses possible avec un espace qui finalement est restreint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:37) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que ces lieux de discussions informelles, ils sont de plus en plus penser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:41) [89%] :\r\nOui Elric Petit oui oui jusqu'au type de d'assises parce qu'on parle, on parlait de chaises de bureau au d\u00e9but de l'\u00e9mission, mais un sofa une assise basse un pouf, tous ces objets sont sont aussi importants les uns que les autres dans la dans la l'am\u00e9nagement des coureurs qui n'Space parce qu'en fait et puis avoir une discussion tr\u00e8s importante au sujet d'un contrat m\u00eame plut\u00f4t dans un sofa que attabl\u00e9s \u00e0 une table bureau avec des chefs de bureau, donc en fait effectivement tous ces espaces doivent \u00eatre vraiment bien pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:15) [90%] :\r\nC'est clairement une mani\u00e8re bon on disait aussi de brouiller les les fronti\u00e8res entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle, mais c'est aussi une pratique, une mani\u00e8re de de brouiller cette hi\u00e9rarchie qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente autrefois dans les bureaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:28) [91%] :\r\nLa hi\u00e9rarchie oui et puis aussi le par exemple un exemple tr\u00e8s concret aussi, on a souvent une demande pour une grande table une longue table qui permettrait d'avoir une sorte de de Stamm Tichoux tout le monde peut se retrouver dans l'\u00e9quipe et puis, et donc il va un peu \u00e0 l'en compte de l'id\u00e9e de la hi\u00e9rarchie avec une personne qui doit manifestement \u00eatre au-dessus des autres et et donner un et et c'est souvent un th\u00e8me r\u00e9current justement dans l'organisation de d'un espace de travail, de savoir comment faire pour que les gens peuvent s'puissent se retrouver, de mani\u00e8re informelle de mani\u00e8re spontan\u00e9e aussi la spontan\u00e9it\u00e9, c'est quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident \u00e0 trouver par exemple r\u00e9gler les auteurs de tables, c'est quelque chose qui a une \u00e9norme influence sur la mani\u00e8re dont la r\u00e9union va se passer si on fait une une r\u00e9union debout, elle va durer moins longtemps probablement fait moi confortablement install\u00e9 ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:14) [97%] :\r\nPouvoir dormir sur son lieu de travail, pouvoir faire la sieste, c'est encore un tabou bien \u00e7a \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:21) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s culturel, parce qu'encore une fois au Japon par exemple, c'est totalement accept\u00e9 qu'un des collaborateurs puissent s'endormir un petit moment, pendant une r\u00e9union parce qu'on part du principe qu'il est, il a eu peut-\u00eatre un long trajet pour venir et qu'il est vraiment \u00e9puis\u00e9 et qu'il a besoin de de ce moment de repos en tout cas en Suisse de notre donne dans notre exp\u00e9rience, on n'a pas eu encore de demande de salle de sieste, v\u00e9ritablement, \u00e0 v\u00e9ritablement parler au bureau, on dormait, on essaie d'\u00eatre tr\u00e8s discret quoi on essaie d'armer les Europ\u00e9ens, c'est parce que c'est un mode bureau Anne technique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:52) [83%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment vos bureaux Augustin Scott de Martinville et Elric Petit qui ressemble \u00e0 quoi, les bureaux de Bikey,M.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:59) [85%] :\r\nOn va dire que c'est les cordonniers les plus mal chauss\u00e9s, parce que notre bureaux \u00e9quip\u00e9s de chaises sans roulette de table qui n'ont pas et qui ne descende pas donc il s'adapte pas forc\u00e9ment \u00e0 notre morphologie tous les syst\u00e8mes de rangement sont des des syst\u00e8mes qu'on pourrait \u00eatre de celui qui a qu'on ne pourrait plus se trouver dans un garage que dans un dans un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [83%] :\r\nSi Dieu Design mais bon comme on travaille pour IKEA, c'est sign\u00e9 voil\u00e0, c'est une mani\u00e8re tr\u00e8s de tester les produits, mais c'est des des grandes tables vous avez chacun votre bureau, alors en fait on aime, on aime bien l'id\u00e9e de grandes tables, en fait, on travaille il y autour de 2 grandes tables mais en fait favoriser au maximum l'\u00e9change en fait le le le processus de Design est vraiment centr\u00e9 sur la discussion chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0, et m\u00eame si le mobile me dit mais il y a une sorte de modestie Yves Saint, c'est tr\u00e8s important de pour chaque bureau de trouver sa typologie de mobilier et en l'occurrence ce qui fonctionne bien pour nous et c'est ce qui nous permet de bien travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:51) [85%] :\r\nBen, j'esp\u00e8re que vous vous \u00eates senti bien autour de cette table en tribu, ce matin, merci en tout cas, de nous avoir rejoint Augustin Scott de Martinville et Elric Petit, vous \u00eates les fondateurs avec Gr\u00e9goire Jean Monod du Studio Design Big qui est bas\u00e9e \u00e0 Lausanne, vous \u00eates designers et professeur les cales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:08) [91%] :\r\nCes Fatmir Black Eyed qui \u00e9tait en r\u00e9gie ce matin sur la premi\u00e8re, votre matin\u00e9e se poursuit avec la p\u00e9tillante, Laurence Bisang et les d\u00e9codeurs, mais avant cela, une info trafic info trafic RTS en ville de Gen\u00e8ve, l'avenue de Galatan est ferm\u00e9e dans les 2 sens en raison de travaux une signalisation de d\u00e9viation est en place jusqu'\u00e0 la r\u00e9ouverture, pr\u00e9vue \u00e0 12 heures 15 environ et sur l'axe qui Lucerne des colonnes de 2 kilom\u00e8tres s'\u00e9tendent \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui correspond \u00e0 une attente d'une demi- heure environ. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Scott, Augustin", "role": "Designer industriel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Petit, Elric", "role": "Designer industriel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF0C330D-9907-495C-82C5-BD15BC1BA1DF", "internalArchiveId": "FF0C330D-9907-495C-82C5-BD15BC1BA1DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Interview pour le BPM Festival.", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Interview pour le BPM Festival.\r\nInterview du groupe \"Bon Voyage Organisation\" \u00e0 Pal\u00e9o.\r\nExtrait du concert d'Erika Stucky au Cully Jazz Festival 2018.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:21:02-19:21:17 / Infotrafic: 19:52:52-19:53:08 / * Interview pour le BPM Festival.\r\nInterview du groupe \"Bon Voyage Organisation\" \u00e0 Pal\u00e9o.\r\nExtrait du concert d'Erika Stucky au Cully Jazz Festival 2018.", "durationSec": 3390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788820", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 04.09.2018", "Paradiso du 04.09.2018", "Paradiso / RAP_2018-09-04T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2018-09-04T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Interview pour le BPM Festival.\nInterview du groupe \"Bon Voyage Organisation\" \u00e0 Pal\u00e9o.\nExtrait du concert d'Erika Stucky au Cully Jazz Festival 2018.", "Interview pour le BPM Festival.\nInterview du groupe \"Bon Voyage Organisation\" \u00e0 Pal\u00e9o.\nExtrait du concert d'Erika Stucky au Cully Jazz Festival 2018."], "variantIds": ["ece-9788821", "ece-9788820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:12:59Z", "speechToTexts": ["12.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\n37 morts et plus de 1000 bless\u00e9s graves l'an pass\u00e9 le v\u00e9lo fait des victimes, surtout quand la b\u00eate est touch\u00e9e, porter un casque ou nous le rendre obligatoire pour tous les cyclistes, on posera la question ce soir, et si vous pr\u00e9f\u00e9rez p\u00e9daler couvert, choisissez bien votre casque, il y en a des bons et d'autres qui ont mal pass\u00e9 le test d'abonnement tendent \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [52%] :\r\n2 points l\u00e0 des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:00:37) [69%] :\r\nIl y a un citronnier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous en cette fin de journ\u00e9e presque estivales, je vous propose, mais je suis pass\u00e9 il a St\u00e9phane Bernard, qui se trouve en face de moi, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitre, nous vous proposons donc un nouveau num\u00e9ro de Paradiso, dans lequel nous entendrons quelques notes de piano \u00e0 nous \u00e0 nos derni\u00e8res souvenir du Festival de jazz de Cully en avril dernier, on risque d'entendre tr\u00e8s on risque tr\u00e8s probablement, d'entendre le jeu de chat il maestro qui \u00e9tait \u00e0 l'affiche de cette derni\u00e8re \u00e9dition 2018 et puis nous parlerons du BPM Festival 5 Festival qui se d\u00e9roulent \u00e0 \u00e0 grogne \u00e7a se trouvant en Valais et c'est un festival qui, malgr\u00e9 son nom n'est pas exactement, festival de musique \u00e9lectronique, c'est vrai que c'est se compose penser ce qu'on pourrait imaginer lorsqu'on entend parler de BPM, nous ferons toute la lumi\u00e8re sur ce festival qui avait pass\u00e9 d\u00e9but non plus avec l'Inde, c'est cr\u00e9ateur d'ici quelques instants au t\u00e9l\u00e9phone et puis un petit peu plus tard entre les 2, dirons -nous, je vous proposerai d'\u00e9couter un entretien commun commander un musicien fran\u00e7ais qui est \u00e0 l'origine et qui est \u00e0 la t\u00eate d'un projet, je crois que c'est comme \u00e7a qu'on dit, un projet qu'il a baptis\u00e9 Bon Voyage Organisation, \u00e7a ressemble \u00e0 une agence de voyages, un nom pareil, pas du tout, il fait de la musique et la musique qui fait voyager, c'est vrai, on va parler de voyage avec lui comme en tout cas, comme on l'a fait lors de cet entretien, c'\u00e9tait pas \u00e0 Pal\u00e9o au moment de de son passage, donc sur la plaine de la Lhassa, selon l'expression consacr\u00e9e, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette \u00e9mission qui devrait aller jusqu'\u00e0 20 heures je vous l'ai dit qui r\u00e9alis\u00e9 par St\u00e9phane Turner et dans la programmation musicale est assur\u00e9e par un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [68%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [67%] :\r\nOui, la rue Montorgueil qui est assur\u00e9e par Willy de Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [79%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 nouveaut\u00e9, m\u00eame plus, c\u00f4t\u00e9 nouveaut\u00e9s suisse, il y a la voix caverneuse de ce monsieur qui est \u00e0 la t\u00eate du groupe depuis le, j'ai l'image, donc \u00e7a se prononce comme \u00e7a, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [67%] :\r\nHugo c'est pas quelque 30, bien s\u00fbr, Pouy f\u00e9d\u00e9rateur. \r\nOui. \r\nWinterthur. \r\nEt puis au instrumentarium points forts oui. \r\nSe au point et la. \r\nOui 7 heures l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [81%] :\r\nC'est beau, hein, \u00e7a pourrait \u00eatre am\u00e9ricain, mais c'est pas pour \u00e7a que c'est, c'est beau, c'est beau tout court, et ces essaye de Beauty of Jimi Jay Ma\u00ef-Ma\u00ef et les 2 \u00e9coles s'affrontent sur la prononciation du nom de ce groupe, Ludovic Mirror bonjour bonsoir, bonsoir, oui vous avez raison, effectivement, c'\u00e9tait plus appropri\u00e9e, on parle du golf et ceux du du Golfe qu'ce que je dis, \u00e7a se passe \u00e0 gros du BPM Festival dont je disais on va on va dissiper, d\u00e9j\u00e0 une on va aller \u00e0 l'encontre d'une erreur que j'ai commise, tout \u00e0 l'heure je vous excuse c'\u00e9tait pas d\u00e9butant, vous \u00eates pas ce jeu, c'est votre 1\u00e8re \u00e9dition, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:57) [69%] :\r\nC'est une 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:58) [61%] :\r\nBon c'est \u00e7a se comprend, mais laissant ainsi, moi j'ai la goutte qui est complexe pour, j'ai l'impression que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:02) [81%] :\r\nQue que \u00e7a existe depuis si longtemps, je pas une forme de je pense bien \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:07) [78%] :\r\nParce que le le le cuivre, la percussion depuis les lustres alors effectivement il beaucoup de manifestations qui s'organise, mais pas dans ce dans ces cit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [89%] :\r\nVous m'avez sauv\u00e9, merci beaucoup, que je voulais, je le disais BPM, je disais tout \u00e0 l'heure BPM, \u00e9videmment on pense musique \u00e9lectronique parce que battements par minute, parce que \u00e7a c'est un terme qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, effectivement les par les les amateurs et les et les cr\u00e9ateurs de musique \u00e9lectronique, mais quand on y r\u00e9fl\u00e9chit, battements par minute, \u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait appartenir \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:34) [74%] :\r\nBon, effectivement, il est donc la percussion dans le dans la r\u00e9p\u00e9tition dans dans notre m\u00e9tier dans l'utilise souvent aussi le le maire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:42) [70%] :\r\nIl entend mener donc le Tempo des m\u00e9tronomes donc c'est et esp\u00e8ce de lien, c'est \u00e9vident que le bracelet percussions qui sont les m\u00eames et m\u00eame initial que de battements par minute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [87%] :\r\nParce que c'est effectivement ce que signifie le le nom d'autres festivals brasse et percussions meeting, autrement dit des fanfares de 2 d\u00e9barrasse donc des des cuivres, des percussions et puis et puis peut-\u00eatre une envie de se positionner, j'allais dire \u00e0 la fois en s'appuyant, c'est m\u00eame pas en respectant C1 puisque, en s'appuyant sur les traditions valaisanne, parce que les orchestres les fanfares, les cuivres en Valais, on conna\u00eet, et en m\u00eame temps cette envie qu'le le le canton, j'ai l'impression de Bad regardez de plus en plus de de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:22) [78%] :\r\nMoi, j'allais l\u00e0- haut effectivement entre entre les institutions p\u00e9dagogiques et puis le les amateurs qui font \u00e7a uniquement pour le plaisir, il y a quand m\u00eame cette f\u00eate des morts, c'est un petit peu novatrice non en ce que quand m\u00eame \u00e0 dire que c'est toujours de la tradition qui est ancr\u00e9 dans les racines Walesa et et en effet, d'amener, c'est un petit peu dans la dans l'aspect moderne de sur l'\u00e9lectro tous ceux qui r\u00eavent maintenant a des aspects modernes qui sont, qui sont extrait extraordinaire et puis c'est vraiment le le moins qui l'objectif de notre d\u00e9marche avec notre comit\u00e9 de dynamiser un petit peu et \u00e9ventuellement des ringardis\u00e9 cette image de de la fanfare, o\u00f9 la tradition parce que, hormis la fanfare la tradition les dans la semaine, on a vraiment des choses qui sont, qui sont exceptionnels, qui se passe en Valais, on ne peut rien de la suite des restes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [78%] :\r\nC'est encore un franchement est -ce que j'en faisant la de moins en moins besoin de, de, de Manuel de terrain garde justement. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:12) [81%] :\r\nIl y a quand m\u00eame toujours et les gens qui mettent un petit peu les pionni\u00e8res et quand on dit ben Monsieur dans un ensemble depuis toujours intervenant et. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:21) [68%] :\r\nOn l'a perdu, allo les victoires et voil\u00e0, \u00e7a va mieux, mais \u00e7a c'est \u00e7a c'est c'est pas il y a la liaison quand m\u00eame, mais on vous entend pourtant il tr\u00e8s bon, mais il fait toujours tr\u00e8s bon, on va laisser se cultiver la Zamb\u00e8ze non. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:35) [71%] :\r\nC'est vrai que, il y a toujours des gens Intercall, il y a peut-\u00eatre pas ferm\u00e9 mais pas, pas par obligation personnelle et d\u00e9tient, c'est un petit peu ringard. \r\nDonc le folklore de votre canton un peu curieux. \r\nOn suit en fait et c'est vrai que \u00e7a va pas beaucoup plus un chat tradition actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:55) [84%] :\r\nAlors qu'est -ce que vous proposez, puisque sans qu'on va pas vous garder tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, T\u00e9l parce que parce que le le t\u00e9l\u00e9phone est en train de, de, de, de, de vaciller un petit peu, donc, allons au but, moi je vois particuli\u00e8rement cette cette cr\u00e9ation que propose Yannick Marman donc Yannick dormant, c'est un certain c'est un trompettiste, c'est quelqu'un qui, qui fait de la musique que je qualifierais d'exp\u00e9rimental, c'est-\u00e0-dire qu'il faut faire fuir tout le monde se pas \u00e7a mais exp\u00e9rimental, \u00e7a veut dire qui essaye des trucs, \u00e7a veut pas dire forc\u00e9ment qui sont des choses r\u00e9barbative et et et et et qui devraient faire peur mais en tout cas, qui se dit bon qu'est -ce qu'on va pouvoir faire avec ce qu'on a \u00e9t\u00e9, pour faire de diff\u00e9rent donc Yannick barbant arrive dans la programmation du du BPM, il propose. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:30) [79%] :\r\nCarte blanche du festival oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:32) [81%] :\r\nEt vous allez vous avez ce qu'ils aient quand m\u00eame un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:36) [91%] :\r\nEt dans un. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:38) [79%] :\r\nC'\u00e9tait une carte blanche qu'on lui a on lui a laiss\u00e9, en fait, on y organise un concert dans un lieu un petit peu insolite et puis on utilisera le la piscine municipale de avec avec ce concept, un petit peu novateur de d'concert dans une piscine avec une danseuse terroriste qui sera chor\u00e9graphe dans la piscine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:57) [75%] :\r\nApn\u00e9iste, autrement dit la piscine sera elle ira sous l'eau, la dame. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:01) [87%] :\r\nAlors la derni\u00e8re sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:02) [88%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s sera hors de l'Ouganda, donc c'est pas \u00e9vident, c'est parce qu'il reste donc \u00e0 ceux qui ont n\u00e9glig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:07) [79%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 vu des des concerts dans les piscines vides par exemple et on a, on peut imaginer plein de formule le leur caisse, les musiciens seront Alex \u00e0 la piscine et il y aura donc cette quand m\u00eame faire police qui sera donc le spectacle sera \u00e0 la fois auditif et visuel. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:19) [72%] :\r\nMoyenne captation fait avec un caisson. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:22) [76%] :\r\nAquatiques et, et taxations des images de la chor\u00e9graphie \u00e9questre change conclure de la puisque Monsieur Dominique \u00e7a pouvait pas \u00eatre aussi simple, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:31) [75%] :\r\nLa logistique avec l'\u00e9lectrique \u00e9tait l\u00e0, on a envie qui est dessus, c'est pas tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:35) [83%] :\r\nIl y a eu l'homme parfait, alors \u00e7a, je fais ce que je peux, je le pense aussi la. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:41) [82%] :\r\nEt aussi que justement les, les, les places pour ses spectacles, m\u00eame si les gens se dessine bien avant, on a toujours le l'opportunit\u00e9 d'arriver sur place ou sur la piscine recto-verso pour HTC directement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:53) [85%] :\r\nDu 12 au 15 ou 16 heures 16, 16 septembre c'\u00e9tait marrant Paragon c'est dans le District de Sierre quel est Boustany qu'est -ce que on va les \u00e9couter tout de suite, c'est vrai que moi j'aimerais plut\u00f4t tendance, allez, allez les assimiler, allez, allez, \u00e0 les associer au monde de la pop au sens tr\u00e8s tr\u00e8s large du terme et on n'est pas \u00e0 l'\u00e9tranger, mais on n'est pas vraiment dans la dans la la la fanfare valaisanne ou d'ailleurs, on n'est pas vraiment dans le la percussion de donc comment vous justifiez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:22) [79%] :\r\nMais on ne justifie simplement parce que, parce que un des musiciens le scanner d'un tromboniste qui vient de qui vient de la formation classique en fait, d'ailleurs je vous n'plus d'histoire avec avec nous que l'acteur am\u00e9ricain de l'eau, ils ont jou\u00e9 dans le m\u00eame orchestre d'Orb\u00e1n en Afrique du Sud, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, une bonne dizaine d'ann\u00e9es et puis actuellement d'un et puis effectivement on \u00e9tait assez, assez content de pouvoir compter sur sur ce groupe qui qui met en avant quand m\u00eame aussi un instrument de plus dans une notre atmosph\u00e8re libre \u00e0 ce moment de de la fanfare. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:52) [87%] :\r\nOuais enfin il y a un tromboniste mais c'est pas, c'est vrai que vous me le disiez pas je ne mangerai jamais dit \u00e0 un tromboniste D\u00e9mosth\u00e8ne c'\u00e9tait pas, peut-\u00eatre parce qu'il est ce qui les caract\u00e9rise comme \u00e7a au 1er abord. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:02) [59%] :\r\nMais c'est avec int\u00e9r\u00eat ce qu'on \u00e9crit pour la c'\u00e9tait la volont\u00e9 fanfare apr\u00e8s- demain. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:07) [72%] :\r\n\u00e0 oser sortir vous savez vous avez financ\u00e9 beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:11) [82%] :\r\nIls ont, ils ont un caract\u00e8re assez martiale lorsqu'il y a des victimes et puis c'est quand m\u00eame assez par rapport cette cette instrumentation qui qui composent justement avec ceux avec le tromboniste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:23) [83%] :\r\nBon, je vous l'accorde, on en parle plus, donc \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer les m\u00eames et le dernier, c'est pas du tout du copinage, je comprends tr\u00e8s bien c'est eux. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:31) [74%] :\r\nC'est vrai que tout est justifi\u00e9e, mais pour nous, un communication dans le dans dans le Gers et les communications pour les premiers militaires pour c'est vrai que c'est pass\u00e9 compliqu\u00e9 \u00e0 justifier, il faudrait peut-\u00eatre dire des \u00e9ditions pour d\u00e9montrer aux gens que d'une programmation, elle est quand m\u00eame et respectueuses de par rapport \u00e0 notre \u00e0 notre envie de faire d\u00e9couvrir le cuivre, la percussion, donc il y a toujours un lien \u00e9vident avec avec l'un de ces 2 familles d'instruments. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:56) [87%] :\r\nEt puis, il faut parfois des portes d'entr\u00e9e tr\u00e8s populaire pour attirer les gens vers vers le le coeur de votre objectif peut-\u00eatre que merci beaucoup, Ludovic Normand pour Lendl, vous \u00eates l'un des 2 fondateurs et directeurs donc de ce festival qui s'appelle le BPM Festival et en plus vous avez un site web qui est qui est facile \u00e0 trouver puisque c'est BPM Festival Point CH logique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:16) [66%] :\r\nTrouve aussi toute la mieux pris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:18) [86%] :\r\nToute la programmation tout ce qu'il faut savoir sur la sur, le, le festival petites vid\u00e9os \u00e0 regarder, enfin bref, il y a plein d'choses pour se pr\u00e9parer pour ce festival qui se d\u00e9roule pour sa 1\u00e8re \u00e9dition du 12 au 16 septembre, autrement dit en fin de semaine prochaine, et \u00e7a se passe en Valais agronome merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:33) [94%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:44) [70%] :\r\nBonjour, il y a, oui, oui, ce document Brahim oh oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:56) [90%] :\r\nIl est pire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:59) [65%] :\r\nOui, oui, \u00e7a, mais pour une nuit \u00e0 Toulouse et \u00e7a a beaucoup baiss\u00e9, indemnit\u00e9s au d'ben la dame jamais j'avais fait planer jusqu'aux gens c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:58) [99%] :\r\nD'ici. \r\nd'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:17) [87%] :\r\nOn entend pas tr\u00e8s bien, trombone, vous serez d'accord avec moi, il y a des bosses qui seront en concert le samedi 15 septembre dans le cadre du 1er BPM Festival saisir o\u00f9 la grogne, on va aller BPM Festival Point CH dans quelques toutes petites secondes, \u00e7a sera un petit peu plus funky dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:32) [96%] :\r\nAu point photographique RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:36) [88%] :\r\nSur la seule Lucerne qui le tunnel du Gothard est ferm\u00e9e dans les 2 sens le et cela en raison d'un v\u00e9hicule qui est en panne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:43) [67%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:56) [63%] :\r\nEt la Turquie et sportive, c'est tout de suite cette juste l'an pass\u00e9, point d'orthographe il. \r\nEt de nuisances excessives. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:52) [83%] :\r\nAdrien Durand bonjour, bonjour, vous \u00eates le personnage cl\u00e9 derri\u00e8re cette organisation s'appelle Bon Voyage Organisation est -ce que vous voyagez beaucoup, vous m\u00eame, parce que il y a beaucoup de de destinations lointaines dans vos musiques mais ce Mesquer sont. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:06) [85%] :\r\nAlors voici une question qu'on peut souvent, h\u00e9 bien je voyage c'est c'est pas ouais c'est c'est non, non, mais c'est parfois El Al \u00e9tait extr\u00eamement bien merci et des c\u00e9tac\u00e9s, c'est pas toujours je voyage oui je voyage pas plus que \u00e7a parce que je suis musicien, donc j'ai pas non plus, j'ai une vie tr\u00e8s charg\u00e9e avec, c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 les, les prix sont les moins chers pour voyager, c'est notamment les moments o\u00f9 je travaille le plus, donc il y a beaucoup de il y a beaucoup de fantasmes, je sais pas, en tout cas de la musique dans la musique de de parler de destinations en particulier c'est pas, c'est pas comme si je faisais la bonne photo de mes souvenirs de voyage, c'est plut\u00f4t en effet une sorte de de valider, il y a, il y a une phrase que j'aime bien, qui est d'ailleurs j'ai j'\u00e9voque plainte destination mais aucune en particulier voil\u00e0 donc o\u00f9 il y a, il y a eu, il y a un domaine du du fantasme un peu le Jules Verne pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:51) [83%] :\r\nOui, oui \u00e0 Tartarin, Tarascon et voil\u00e0 pourquoi pas, oui, mais \u00e7a rejoint petit peu ce qui se passe dans votre musique finalement parce que quand vous dites toutes les destinations et aucune en particulier, c'est ses toutes qui se m\u00e9langent dans une esp\u00e8ce de sensation de voyage plut\u00f4t que destination de voyage. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:04) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a B mais \u00e7a vient aussi de dans mon rapport, voyage, je me rends compte que je suis parfois autant voire plus excit\u00e9s par le fait de prendre l'avion et ou d'\u00eatre dans le train ou d'\u00eatre \u00e0 l'a\u00e9roport, parce que je trouve qu'il y a un peu une ambiance qui se d\u00e9gage de de des, des, des lieux de passage en fait face transitoire, elle avait \u00e9crit que moi je trouve fantastique et qui est parfois \u00e7a m'excite plus que d'\u00eatre que que d'arriver \u00e0 destination, et d'ailleurs il y a quelque chose qui est un peu particulier quand on arrive, quand on voyage, et quand on est quelque part, il y a cette cette sensation de, de, de quelque chose de tr\u00e8s temporaire alors que Phil ben il y a des gens qui habitent l\u00e0- bas, pour qui c'est, c'est c'est quelque chose de, de, de, d'\u00e9vidents et et d'infinie alors voil\u00e0 c'est parce il est tr\u00e8s clair, ce que je dis mais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:43) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, suffisamment pour moi en tout cas je juste en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que ce qu'on a cette ce type de conversation est en train d'avoir ensemble et je me dis : mais pourquoi finalement aller chercher aussi loin, ou en tout cas, chercher loin la provenance de ce qu'on entend peut-\u00eatre que, finalement, en se baladant dans Paris parce que vous habitez \u00e0 Paris oui voil\u00e0 dans dans l'extr\u00e9misme 13\u00e8me on va dans le XXe, on va, il y a toute la musique que vous faites, elle est, elle, \u00e0 port\u00e9e de ma fille oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:05) [88%] :\r\nEt puis, mais ces m\u00eames c'est m\u00eame plus simple \u00e7a c'est simplement dans dans dans la marche du monde enfin s'int\u00e9resser aux informations et ce qui se passe, alors c'est \u00e9vident, je peux avoir l'air de faire des choses un peu primaire comme on fait souvent chez nous, mais, mais c'est vrai que quand on regarde les infos quand on lit la presse en France, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s franco- centr\u00e9e et mais bon, si on regarde la presse \u00e9trang\u00e8re, on apporte enfin il se passe plein de choses dans le monde et je sais pas, l'Afrique et la Chine, je crois que ces 2 th\u00e9matiques qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes, en tout cas qui qui vont l'\u00eatre de plus en plus parce que c'est, c'est l'action se d\u00e9roule notre avenir m\u00eame si on, on, on, on n'en est pas conscient et probablement qu'on n'en est pas conscients parce qu'on n'a pas un r\u00f4le majeur l\u00e0- bas, mais voil\u00e0, donc c'est c'est c'est c'est \u00e7a qui qui m'influence tr\u00e8s id\u00e9aliste coalition quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:48) [88%] :\r\nIl un petit peu poire particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:53) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:57) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:07) [85%] :\r\nIl y a rien, point c'est pourquoi. \r\nPour protester contre point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:48) [83%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:53) [68%] :\r\nIl a donc est -ce qu'on fait donc point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:01) [78%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:02) [65%] :\r\nC'est fait pour point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:47) [90%] :\r\nInterview avec ce monsieur, qui s'appelle Adrien Durand qui est \u00e0 la t\u00eate, donc de Bon voyage Organisation un joli nom pour un groupe pour un projet musical \u00e9videmment ce nom, on en a parl\u00e9, forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:26:59) [63%] :\r\nVoil\u00e0 l'on. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:06) [57%] :\r\nDans l'ill\u00e9galit\u00e9, il est toujours point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:12) [99%] :\r\nSur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:16) [85%] :\r\nJ'aime beaucoup le le nom que vous \u00eates choisit presque par accident, parce qu'apparemment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une suite de d'\u00e9v\u00e9nements m'Organisation, moi \u00e7a me fait penser, je sais pas si vous avez entendu parler de ce groupe qui est, je ne vois qui s'appelle orchestre tout-puissant Marcel Duchamp, \u00e7a vous dit rien, non, c'est une esp\u00e8ce de de fanfare il y a compl\u00e8tement, voil\u00e0 le nom d\u00e9j\u00e0 \u00e7a vous pla\u00eet, oui, parce que \u00e7a \u00e9voque l'Afrique parce que \u00e7a \u00e9voque c'est non c'est non de de th\u00e9\u00e2tre de spectacles oui qui sont \u00e0 la fois tr\u00e8s pu\u00e9ril et tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9tentieux, mais dans le sens un peu du terme. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:43) [78%] :\r\nOh ben, il y a, c'est le c'est le plus grand orchestre africains qui s'appelle le tout-puissant OK Jazz de Franco quoi \u00e7a vient 9 c'est c'est moi j'adore \u00e7a et j'adore cette esp\u00e8ce de de maladroite maladroite, h\u00e9 oui, sorte de de ce quelque chose de solennel mais ridicule un petit peu simpliste, ridicule oui pompeusement solennel \u00e0 \u00e7a j'adore, je trouve \u00e7a tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:06) [79%] :\r\n\u00e7a va, donc c'\u00e9tait un accident, pour vous, mais finalement \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:08) [76%] :\r\nOui, enfin, on voulait appeler \u00e7a orchestre de Bon voyage et puis finalement, quelqu'un, on nous a sugg\u00e9r\u00e9 que OPV, c'\u00e9tait moins bien que au donc le fait Bon Voyage Organisation. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:16) [83%] :\r\n\u00e7a la \u00e7a fait un peu plus r\u00e9f\u00e9rence matricule de d'a\u00e9roport ah oui un petit peu, c'est vrai, et qui a aussi Bamako c'est vrai par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:23) [84%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, c'est juste si j'ai pas pens\u00e9, l'\u00e9cole a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:26) [72%] :\r\nJ'\u00e9tais all\u00e9 \u00e0 Bamako. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:28) [84%] :\r\nNon, on n'est pas parti, quand on a fait ferm\u00e9 de Maryam, on a failli aller \u00e0 Ouagadougou, et puis finalement \u00e7a s'est pas fait et je crois qu'en fait, moi j'avais un peu envie d'y aller, mais je crois qu'Ahmadou Dram\u00e9, j'ai pas du tout envie d'aller en user pas, pas du tout envie mais \u00e7a les arrangeait pas d'aller enregistrer l\u00e0- bas parce que quand ils font leur musique et il se sentait enfin je sais pas, j'interpr\u00e8te un peu ce qu'on n'en a jamais parl\u00e9 directement, je pense qu'ils sortait plus \u00e0 l'aise d'\u00eatre un petit peu isol\u00e9s en France, pas \u00eatre et et de, de, d'avoir du du recul comme \u00e7a le recul n\u00e9cessaire pour \u00e9crire, parce que c'est un disque qu'elle parle beaucoup de de le du Mali, je crois qu'ils plus l'Est comme \u00e7a et peut-\u00eatre plus \u00e0 l'aise au niveau technique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:01) [85%] :\r\nAussi, mais peut-\u00eatre aussi, probablement, on parle technique justement : Adrien Durand par rapport \u00e0 la \u00e0 votre travail sur si peu parce que j'ai pas tenir la distance, mais par rapport \u00e0 votre avis sur le l'album de d'Amadou et Mariam, j'ai l'impression, je me trompe certainement quelque part vous allez me dire ou qu'il y a d'une part ce que vous faites avec des v\u00e9los quoi pourrais -je Organisation qui a un c\u00f4t\u00e9 volontairement et on essaye des trucs, m\u00eame si \u00e7a sonne tr\u00e8s bien, mais il y a quand m\u00eame une forme d'artisanat dans votre fa\u00e7on de travailler, c'est du ressenti encore une fois, alors que avec Amadou et Mariam, on vous a, on vous a demand\u00e9 de faire des choses plus plus rigoureuse, plus pour donc \u00e7a veut dire quelque chose, c'est parti chez un mixeur qui travaillent avec des Stars de Stars, vous \u00eates d'ailleurs allez allez vous occuper de \u00e7a avec lui, donc il y a eu 2 fa\u00e7ons de travailler ce c\u00f4t\u00e9 dit A\u00efwa et bricolage, puis 2 que d'un autre cot\u00e9 ce ce c\u00f4t\u00e9 plus plus trop d'une certaine mani\u00e8re un peu \u00e7a, comme un homme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:50) [84%] :\r\nUn artisan qui a son atelier et puis parfois, il fait des pi\u00e8ces d'atelier, des pi\u00e8ces de compagnonnage, etc, puis quand il va en client\u00e8le, ben voil\u00e0, c'est moins le bordel, quoi, une seule chose plus mort costumes voil\u00e0 cet objet je vois un peu que \u00e7a comme \u00e7a, c'est du travail de commande donc a il y a beaucoup de choses que je me permettrai en effet qui, qui ont l'air un peu artisanale, enfin disons que oui, je me permets d'aider des des formes qui se permet des choses qui ont l'air un peu pas fini dans la musique que je fais parce que je trouve que \u00e7a m'enfin \u00e7a me pla\u00eet ou des encours et parce que ces exercices de Style, mais l\u00e0 on est dans le cas de quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent puisque il faut il faut porter la musique de quelqu'un, plus loin et \u00e7a se pr\u00eate pas forc\u00e9ment, j'appelle \u00e7a se trahir, en fait, quand on quelque chose qui est trop de soi dans le disque de quelqu'un d'autre, et moi j'aime pas trop me trahir, enfin \u00e7a me g\u00eane en tout cas je d'apprendre d'apprendre autre chose, oui la barre pour moi, pour moi, toute cette affaire c'est c'est l'histoire d'apprendre un bon voyage, ce qu'on ce que je fais dans mon voyage, \u00e7a sert aller aux \u00e9quipes parce que ceux qui aiment les \u00e9quipes sont assez similaires, je travaille toujours avec le boudin, plein de gens qui, enfin, dont j'aime m'entourer donc qui me suivent sur sur les projets quels qu'ils soient et donc \u00e7a vous employez le mot les \u00e9quipes dites les \u00e9quipes oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:51) [70%] :\r\nAlors dire un contrema\u00eetre on dirait bien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:54) [87%] :\r\nOui, bah c'est des \u00e9quipes le le le mais il y a un truc, moi j'ai toujours trouv\u00e9 un petit peu absurde, mais l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 on voit la musique et de plus en plus maintenant, et c'est de plus en plus facile de moins en moins de 2 techniques, m\u00eame dans les cieux d'enregistrement, etc, il y a moins de monde techniques n\u00e9cessaires pour pouvoir y travailler et donc on a l'impression que ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9ternel troubadour po\u00e8te maudit mais c'est s'applique un peu tout le milieu de la musique, mais moi je suis pas du tout d'accord avec \u00e7a, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de techniques et du savoir- faire, enfin il y a des choses tr\u00e8s tr\u00e8s les comp\u00e9tences de il y a des comp\u00e9tences, avoir donc moi j'appelle \u00e7a des \u00e9quipes et je crois que si on veut faire des choses qui soient des actions va avoir des accidents heureux et avoir des choses qui, qui, voil\u00e0 les dans cette recherche de de d'absolu au-dessus, etc, il faut que tout ce qui peut \u00eatre et disciplin\u00e9, l'a \u00e9t\u00e9 avant parce que c'est le seul moyen de s'am\u00e9liorer, d'aller vers les retrouve autre chose enfin je, je, je pense en tout cas cette son travail c'est c'est ma fa\u00e7on de voir les choses apr\u00e8s j'ai appris \u00e0 parler des anciens. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:40) [69%] :\r\nC'est d'assumer leur demander de cesser d'a, et que dire c'est tout, point d'avoir l'\u00e0 l'est, il n'a une v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:42) [79%] :\r\nBon voyage Organisation c'est un album qui est sorti il y a pas si longtemps, qui s'appelle le jingle quel genre doivent c'est \u00e7a, il y a 12000 fa\u00e7ons peut-\u00eatre pas 12000 5 1000 fa\u00e7ons d'interpr\u00e9ter ce type oui \u00e7a signifie, si il y a un c\u00f4t\u00e9 ironique commence \u00e0 quelqu'un qui a le nez dans la jungle et qui qui pr\u00e9tend ne pas l'avoir la jungle est -ce qu'elle est vraiment v\u00e9g\u00e9tal africaine ou de de d'Asie du Sud-Est oui est -ce que est -ce que les urbaine ext\u00e9rieure, ben voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait penser aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:05) [82%] :\r\nJe pense que c'est un peu tout, on a juste, enfin je crois pas qu'on. \r\nOn a chang\u00e9 notre pays enfin en changeant notre paysage, enfin je veux dire, j'ai l'impression que tout est une translation, quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on a emmen\u00e9 nos comportements, on a emmen\u00e9 des qu'on emm\u00e8ne le comportement sauvage fin de notre environnement est toujours aussi sauvage, finalement voil\u00e0 c'est \u00e7a, que c'est \u00e7a que j'ai essay\u00e9 de dire finalement, il y a pas de il y a pas de de comment alors peut-\u00eatre pour la survie, l'int\u00e9grit\u00e9 physique etc, il y a une diff\u00e9rence entre habiter en ville et et et dans les jeune mais en m\u00eame temps, pas tellement, d'ailleurs, on dit bien la jungle de Calais, enfin des choses qui sont proches de nous, je \u00e7a vient du sanskrit, \u00e7a veut dire sauvage et donc voil\u00e0, il y avait cette cette id\u00e9e et puis c'\u00e9tait aussi une une r\u00e9f\u00e9rence quand m\u00eame assez Direct, un album de Supertramp, qui s'appelle coalis\u00e9s soit d'autres choisissent voil\u00e0 non, j'ai pens\u00e9, je pense le seul, non, on veut que \u00e7a cesse ben bien s\u00fbr aujourd'hui, c'est la voix, on pourrait nous entendent ah oui c'est vrai, il faut aussi, j'adore \u00e7a oui, il faut pas, il faut pas trop parler, non c'est pas moi, j'ai pas j'ai pas de honte non non mais et donc je trouvais que cette pochette, elle \u00e9tait forte et et la phrase \u00e9tait forc\u00e9ment aussi ces sages Henkel Genk c'est celle ni moyen d'achat mani\u00e8re ben on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 du d\u00e9ni qu'on continue, non, enfin je crois qu'Instagram d\u00e9ni continue, vous avez un compte \u00e0 tout heure vous l'avez vous l'avez moi et on meurt en fait je suis un petit peu, j'ai une sorte de contr\u00f4le ce que il y des il y a des \u00e9quipes, il y a des partenaires \u00e0 merci de la belle, la Holding durant bon r\u00e9jouissant, mais c'est pas de c'est pas de c'est pas de c'est pas, c'est pas, enfin c'est pas vraiment une Holding en tout cas, il y a des gens qui, enfin, je me suis rendu compte que je pouvais pas m'interdire de communiquer pendant des ann\u00e9es, je voulais pas donc j'essaie de le faire du mieux possible, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que je trouve que les outils qu'on a permettent pas vraiment de de type \u00e7a permet pas de cantine qu'on nous communiquer sur du fond du vrai contenu quoi on montre ce qu'on est en train de faire \u00e0 la minute, la minute et sans perspective, sans rien, donc c'est pas assez peu je trouve pas \u00e7a tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant en tout cas, mais, mais je le fais quand m\u00eame parce que je me rends compte que il y a des gens qui ont envie de venir nous voir en concert, on convient de savoir ce qu'on fait et voil\u00e0 et puis aussi, je suis quand m\u00eame assez ravi que je pense qu'on fait de la musique est assez compliqu\u00e9e qui votre musique ouais le DGE parce que quelque chose d'un peu, oui, il y a une petite barri\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e, enfin c'est l'impression que j'ai ce qu'on dit aussi et donc je suis content de de montrer que, voil\u00e0 le travail paye et qu'on est quand m\u00eame en train de la pr\u00e9senter de plus en plus de gens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:23) [85%] :\r\nMais chez vous avez Bon Voyage Organisation il y a un groupe qui qui qui met tout le monde d'accord, j'ai l'impression enfin plus tard les morceaux non je sais pas, \u00e7a je sais pas, peut-\u00eatre, je suis \u00e9tonn\u00e9 que vous disiez, il faut une porte d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:36) [83%] :\r\nOui, moi, je me rends compte, on nous dit souvent c'est pas assez pop, c'est pas Adrian ce que tu fais, c'est trop compliqu\u00e9, il y a des choses, c'est trop dark on comprend pas tes paroles sont pas tr\u00e8s compr\u00e9hensible, c'est pas tr\u00e8s directement ben non et non, voil\u00e0, oui, non, mais moi ce que je sais ce que je r\u00e9ponds, c'est que si si je enfin, si, si je devais faire autre chose, je ferai autre chose mais c'est la musique qui m'est offerte, donc j'ai pass\u00e9 la coiffure, c'est celle que je peux accomplir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:56) [74%] :\r\nVous connaissez les gars de r\u00e9pond oui, est-ce que ma question est : \u00e0 une raison d'\u00eatre, ou oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:02) [85%] :\r\nSur l'exode l'exotisme Luxottica enfant oui je pense que \u00e7a fait sens, oui j'ai connais je connais vont se rencontrer plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:10) [89%] :\r\nParce que chez eux aussi une d\u00e9marche on va a peut-\u00eatre pas beaucoup parl\u00e9 avec vous Adrien Durand mais une d\u00e9marche tr\u00e8s curieuse, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, je suis d'accord, a d\u00fb tourner pendant la carte postale, m\u00eame si vous ne voyez j'ai pas plus qu'un autre, il y a quand m\u00eame une envie de conna\u00eetre vraiment ce dont vous pr\u00e9tendez parler. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:23) [81%] :\r\nOui, je comprends, c'est vrai que oui et puis alors ces ces 2 approches tr\u00e8s diff\u00e9rentes et de fa\u00e7on de faire tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais je, je pense que c'est g\u00e9n\u00e9rationnel, parce que, au final, avec des outils tr\u00e8s diff\u00e9rents et et un public tr\u00e8s diff\u00e9rent, une volont\u00e9 de musique tr\u00e8s diff\u00e9rent, une volont\u00e9 de tr\u00e8s diff\u00e9rents, on en vient quand m\u00eame, enfin il y a un peu comment est ce qu'on dit un un tronc commun quoi \u00e9videmment et donc moi \u00e7a me \u00e7a me je, je, je trouve que cette question est tr\u00e8s valable merci beaucoup : Adrien Durand et c'est un plaisir, Bon Voyage Organisation, l'album s'appelle Jean Glavany caniche et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:55) [82%] :\r\nIl point derri\u00e8re chaque demandeur d'du ballon, il a perdu, perdu le pouvoir, point, il est d'ailleurs, il y a il. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:49) [71%] :\r\nMais aussi et surtout \u00e0 la qualit\u00e9 de bien de perte de poids lourds, des jupes si si je vous \u00e9coute d'RFI pas ici le cas, c'est dur, \u00e7a c'est, c'est en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:07) [83%] :\r\nNon, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:32) [83%] :\r\nBon voyage Organisation tout \u00e7a, \u00e7a se trouve, ce qu'on entend dans ce cas, sur l'album s'appelle qu'elle juge anglais et cette interview avec Adrien Durand, elle a eu lieu lors de son passage \u00e0 Pal\u00e9o la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:44) [91%] :\r\nPoint Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:49) [89%] :\r\nOn parle des caves du Manoir \u00e0 Martigny, l'une des salles les plus c\u00e9l\u00e8bres de Suisse, parce que m\u00eame si c'est pas la seule raison, parce que l'une des plus anciennes, les caves du qui ont 40 ans officiellement peut-\u00eatre par jour pour jour, mais en tout cas, il y a 40 ans, le d\u00e9marrage de cette salle qui se trouve dans un lieu qu'on va d\u00e9crire dans un instant avec Bruno Brazil bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:40:09) [75%] :\r\nTermin\u00e9, bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:11) [85%] :\r\nVous faites partie de l'\u00e9quipe forc\u00e9ment r\u00e9centes actuel mais il y en a eu plein, \u00e9videmment, il y a eu les fondateurs, il y a eu l'aider de c'est une histoire de transmission finalement les caves du manoir. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:40:20) [90%] :\r\nOui, exactement, il y a eu 4 d\u00e9cennies donc 4 associations qui se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de de de cette analytique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:28) [92%] :\r\nEt vous vous la faites tourner donc depuis quelques ann\u00e9es et \u00e7a tombe sur vous cet cet anniversaire d\u00e8s d\u00e8s 40 ans, qui va se traduire par une une une forme de comment dire de renouveau qu'est qu'est -ce qui va changer, pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a une programmation sur plusieurs dates qui va d\u00e9marrer le le 15 septembre qui se poursuivra jusqu'au 23 donc c'est dans quelques jours, mais \u00e0 part \u00e7a, qu'est -ce qui va se passer r\u00e9ellement pour les murs. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:40:52) [83%] :\r\nAlors voil\u00e0 la base se qu'on avait, on avait pens\u00e9 par un un peu comme sur le mod\u00e8le des 30 ans un festival d'anniversaire et puis on s'est rendu compte que que notre vieille dame avait pris quelques rides et puis on s'est dit : ben dis beaucoup, \u00e7a serait bien de leur terrain listing un peu g\u00e9n\u00e9ral donc, si on se sont un peu qui sont partie de projet, donc \u00e7a va concerner essentiellement les aspects techniques, parce que voil\u00e0, au niveau de l'accueil des groupes, on a besoin vraiment d'avoir, au niveau du matos son et lumi\u00e8re, quelque chose qui, qui qui tient la route aujourd'hui et puis on aura aussi le c\u00f4t\u00e9 a a un effet un peu plus artistique aussi, donc on a revu aussi la forme du la couleur des murs, enfin voil\u00e0, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 un peu plus, puis, c\u00f4t\u00e9 bar. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:41:39) [81%] :\r\nCe qu'on avait aussi et surtout envie de faire, c'\u00e9tait vraiment de de de. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:41:44) [90%] :\r\nDe disposer d'un outil fonctionnel avec avec bah tout simplement des des frigos qu'aurait. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:41:52) [83%] :\r\nTout ce qui est annonc\u00e9, ce que j'ai voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:54) [89%] :\r\nCe sont les choses, \u00e7a, ce sont les choses que le public ne voit pas forc\u00e9ment c'est ce est que quand \u00e7a marche pas, il se rend compte que \u00e7a marche pas, c'est un petit peu le truc, c'est, c'est c'est c'est un petit peu les coulisses mais en m\u00eame temps c'est fondamental. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:42:05) [83%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, on avait besoin d'avoir un outil fonctionnel, on avait, on a beaucoup de fonds pour comprendre qu'on 40 ans, il y a beaucoup de gens qui ont bricol\u00e9 au carr\u00e9, puis. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:42:12) [98%] :\r\nEt puis d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:42:13) [89%] :\r\nOn avait aussi envie maintenant de de bricoler un peu, mais de fa\u00e7on un peu plus professionnels, on admire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:18) [82%] :\r\nLes murs en elles-m\u00eames, ces ces vieilles pierres cette salle vo\u00fbt\u00e9e qui se trouve un comme son nom l'indique, dans une dans une cave, en plein centre- de de Martigny on on garde \u00e7a, \u00e9videmment, j'ai juste dit \u00e9videmment Jean. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:29) [77%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, voil\u00e0 c'est \u00e7a fait partie, \u00e7a c'est l'identit\u00e9 vous avez banni du avez permis de r\u00e9chauffement alors du papier toi handicap. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:42:37) [77%] :\r\nNon, non, non, non, alors c'est c'est effectivement de si c'est clair, c'est un b\u00e2timent historique \u00e9tiquetage, enfin, on n'y touche pas quoi lui m\u00eame, je pense que, qu'on aurait fait \u00e7a, c'est, c'est c'est la m\u00e9t\u00e9o qui s'en va. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:47) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:42:48) [79%] :\r\nC'est vrai, c\u00f4t\u00e9 Seine on appelle moins beau d\u00e9cor qu'on n'a pas besoin de le transformer, maintenant, ce qui est int\u00e9ressant c'est c\u00f4t\u00e9 bar il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des travaux qui avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les pays civilis\u00e9s avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 un peu modifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et l\u00e0 du coup on a, on a, on a pu faire quelque chose d'un peu plus pouss\u00e9e et puis on va d\u00e9cider aussi condamn\u00e9 en aussi un peu plus artistique ou que 17 mais Szpiner de de mettre une contemporaine de la repr\u00e9sentant 40, quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9 ce lieu depuis de longues ann\u00e9es et puis et puis du coup ben on a laiss\u00e9 travailler avec lui, \u00e7a nous semble normal surtout qui qui qui les conna\u00eet aussi un peu en dehors de nos fronti\u00e8res donc. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:32) [90%] :\r\nOui, de l'terre puis, et puis de traduire traduire finalement un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on observe tous qui est en train de s'imposer, un petit peu partout, c'est le fait que la musique en elle- m\u00eame toute seule, comme \u00e7a, elle, elle existe de moins en moins les la musique et toutes les disciplines artistiques se parlent de plus en plus et on a de plus en plus de Festival qui sont pas uniquement musicaux qui sont, qui allie les arts visuels qui avait d'autres choses et \u00e7a, c'est l'air du temps et c'est dans ce sens que les choses vont et c'est un petit peu ce que ce que \u00e7a traduit finalement ce ce choix de votre part. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:44:00) [84%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, et puis on, on le voit aussi avec le programme du festival inauguration il aura irlandais concerne aussi de du terrain du cin\u00e9- concert, la grande nouveaut\u00e9 aussi pour nous, cette ann\u00e9e on a d\u00e9cid\u00e9 aussi de de collaborer avec l'association va aller. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:44:20) [86%] :\r\nJe propose de la musique contemporaine et classique, qui ont aussi qui ont aussi des besoins en Gr\u00e8ce, la musique classique aussi besoin un petit peu casser les codes et puis de de se retrouver dans des endroits un peu atypique, pas forc\u00e9ment dans des \u00e9glises pour un public Denis chez eux aussi ont envie de faire de la musique classique, donc pour des gens qui boivent de faire du salaire. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:44:40) [64%] :\r\nLe gouvernement de ceux qui ont vot\u00e9 non, mais pourquoi pas, il est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:44) [80%] :\r\nOn me dit que certains musiciens de musique classique eux- m\u00eame, boivent de la bi\u00e8re, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 Bordaberry, on a des indices en tout cas qui. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:52) [59%] :\r\nC'est tout de personnel dans l'eau, au point que, elle donne droit \u00e0 bon donc \u00e9cout\u00e9 point y a oui, mais voil\u00e0 au et c'est donc que cette joie, une joie pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:45:30) [75%] :\r\nPauline pour point on s'adapte \u00e0 tous \u00e0 du terroir point sur les m\u00eames si \u00e0 \u00e0 l'eau, il m'a courir en double. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:17) [60%] :\r\nL'toujours pas s'donc soient idiots France il y a une semaine, je suis, ce qui a toujours la canadienne et. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:48:00) [66%] :\r\nSa m\u00e8re, et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:01) [83%] :\r\nGaza : la voix de France Treichler et le reste, toute la musique d'Elian Gr\u00e8ce \u00e9videmment les caves du Manoir \u00e0 40 ans f\u00eate cet anniversaire et fait \u00e7a en mettant les petits plats dans les, dans les grands et en invitant des gens tr\u00e8s tr\u00e8s bien les Guillaume seront aux caves le samedi 22 septembre mais on continue \u00e0 parler de \u00e7a avec Bruno Brazil, qui attend au t\u00e9l\u00e9phone dans un petit donc les 3 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:22) [80%] :\r\nPapa, papa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:24) [88%] :\r\nTrafic RTS sur l'axe Lucerne pi\u00e8ce o\u00f9 il \u00e9tait ferm\u00e9 \u00e0 cause d'un v\u00e9hicule qui \u00e9tait en panne, il est de nouveau ouvert le tunnel du Gothard est ouvert dans les 200. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:34) [69%] :\r\nOn a eu. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:37) [88%] :\r\nLe risque, Bruno Brazil, \u00e7a serait je vous pose quand m\u00eame question, m\u00eame si j'imagine un peu la r\u00e9ponse, \u00e7a serait que les caves perdent de leur de leur de leur esprit de leur identit\u00e9, c'est un c'est c'est \u00e7a, il y a 40 ans, on \u00e9tait en 1978 c'est le pain qui \u00e9tait en train d'arriver, alors peut-\u00eatre pas, il a pris la t\u00eate pas d\u00e9marrer en Suisse mais en Suisse aussi, y a eu, il y a eu des des des contrecoups et des remous de cette vague et c'est dans cette, dans cette histoire- l\u00e0, dans cette partie de l'histoire qui est n\u00e9e cette salle qui \u00e9t\u00e9 volontairement sombre, volontairement, volontairement humide volontairement un petit peu, un petit peu presque pas insalubre mais presque, il y avait ce c\u00f4t\u00e9 qui \u00e9tait revendiqu\u00e9e, qui \u00e9tait tr\u00e8s j'ouvre les guillemets rock si vous mettez \u00e0 faire des choses un petit peu trop jolie et un petit peu trop pluridisciplinaire, il y aura toujours un un vieux combattant qui vous dira ouais mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une salle rock, voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:50:26) [85%] :\r\nOui, alors c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je pense que d\u00e9j\u00e0 les ils ont, ils ont fait des listings, donc je pense que tout listings n\u00e9cessite un peu de nouveaut\u00e9 et puis forc\u00e9ment hostile du temps les gens vont s'approprier cet outil, donc \u00e0 mon avis, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:50:43) [86%] :\r\nOutre les comptes. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:50:43) [83%] :\r\nNous l'avons quelque chose de 9, mais je crois que m\u00eame pour pour Valentin Carron et son oeuvre en fait l'huile non pas vraiment moi Jean-Luc \u00e7a vive, j'ai envie vraiment que la salle est vive, donc il y a, \u00e0 nouveau, \u00e7a c'est clair et puis maintenant, ben il y a 40 ans, qui doivent se profiler \u00e0 l'avenir pour pouvoir un peu servi cette salle \u00e0 nouveau, disons qu'on a, on a fait des choses un petit peu pour pour se projeter dans les prochains mitterrandienne et puis avoir Dumas tout ce qui tient la route, parce que forc\u00e9ment le le mat\u00e9riel ne serait -ce que le mat\u00e9riel et il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:51:19) [76%] :\r\nEt il y a une aussi \u00e0 un moment maintenant oui bah il est vieux et donc. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:51:23) [79%] :\r\nQue il faut du 9 pour refaire du vieux, donc on a. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:51:26) [52%] :\r\nJean Jaur\u00e8s on peut que c'est. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:51:29) [56%] :\r\nAinsi va la a ainsi va la force n'y a aid\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:51:31) [62%] :\r\nBonjour, c'est toujours un peu le Lyonnais conviendra le. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:36) [84%] :\r\nQui ne viendra pas, par contre, il y a du monde qui \u00e9tait annonc\u00e9, la, la, la programmation va peut-\u00eatre pas la la la d\u00e9rouler compl\u00e8tement parce qu'elle est quand m\u00eame tr\u00e8s longue et tr\u00e8s tr\u00e8s touffu mais le 15 septembre c'est quand m\u00eame la grande journ\u00e9e avec une journ\u00e9e qui est enti\u00e8rement gratuite, qui est propos\u00e9e gratuitement au public avec plein, plein d'chose qui se passe, oui, ce qu'on peut trouver \u00e7a parce que moi je suis sur le site de la FCM a donc c'est Point CH est -ce que vous avez un site pour les. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:51:58) [84%] :\r\nAlors, le site a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement refait aussi longtemps et on va aller sur du Manoir Point CH tr\u00e8s et puis l\u00e0, vous pouvez trouver tout le programme, jour par jour, pas artiste. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:11) [62%] :\r\nDonc, avec ce serait de Jacky, la guerre de Sandro enfin pour exactement. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:52:15) [81%] :\r\nAvec aussi on tourne un peu autour du globe, les artistes australiens mairie. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:52:20) [75%] :\r\nIl y a un Su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:24) [76%] :\r\nEt qu'il avait fait savoir tout le monde, tout le monde vient c\u00e9l\u00e9brer cette c'\u00e9tait une grande dame. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:30) [90%] :\r\nQui est cette salle qui s'appelle les caves du Manoir \u00e0 Martigny, du 15 au 23 septembre et sans doute plus tard \u00e9videmment puisque tout \u00e7a va continuer, les concerts, \u00e7a va s'arr\u00eater, mais en tout cas le le jourJ. \u00e7a d\u00e9marre le 15 septembre merci beaucoup, Bruno Brazil. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:52:42) [53%] :\r\nPour les bords et \u00e0 un et puis une belle soir\u00e9e \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:45) [99%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t merci. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:52:46) [77%] :\r\nAbbado salut. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:52:48) [87%] :\r\nBonjour, \u00e7a c'est fini. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:52:58) [59%] :\r\nPoint avec panache, donc on subit d\u00e9j\u00e0 point de supprimer tous points des supermarch\u00e9s contester par la pand\u00e9mie, pourquoi surtout parler. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:53:14) [58%] :\r\nBon ben et sentant pas bon alors j'ai sur 2 points, tout aussi clair quand, l\u00e0, des absences donc m\u00e9dicales ben voil\u00e0 donc, voil\u00e0, et de poursuivre son caract\u00e8re bon ben maintenant on c'est que ben Docteur point un progr\u00e8s leur ob\u00e9sit\u00e9, on ne sait pas la r\u00e9volution, et elles sont contents de pointe et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:48) [62%] :\r\nPoint et \u00e7a pas r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:53:57) [51%] :\r\nPoint d'il a entendu comme \u00e7a y au de Rafale et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:54:15) [69%] :\r\nJe parle pour nous, donc on a l'appel au WWW Point donc \u00e7a cartonne pour superbe. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:54:22) [63%] :\r\nPourquoi pas ben si on ne s'entendent pas, et interdit tout au grand jour par contre du coup les droits demand\u00e9s et terme mais elle traduit poire et le feu sont claires oui donc sacrifie 2 points le point qui lui dispara\u00eet, on peut, et les familles aussi point et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:54:56) [62%] :\r\nPoint faire comme passer au bar, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:55:04) [89%] :\r\nPoint d'y penser, donc \u00e7a pas pour. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:55:20) [69%] :\r\nLes femmes. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:55:55) [71%] :\r\nCombien de qui \u00e9tait voil\u00e0 point oui mais \u00e0 ce point, bonjour l'dit qu'elle est belle et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:10) [87%] :\r\nFlavien Berger de la nouveaut\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait la proposition que nous pour conclure cette \u00e9mission o\u00f9 il y desolee merci \u00e0 St\u00e9phane Bernard, qui l'a r\u00e9alis\u00e9e, et merci \u00e0 d\u00e9finir ce qui a \u00e9t\u00e9 l'attach\u00e9 de production demain on parlera un petit peu de musique classique, on nous \u00e9couterons \u00e9galement une interview de Jane, qui vient de sortir un nouvel album, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA6064EE-8E38-4AF1-893C-01FDFF5CD629", "internalArchiveId": "BA6064EE-8E38-4AF1-893C-01FDFF5CD629", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CHANTIERS 2/5 - La valse des temporaires", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Grillo a 50 ans. Il y a quelques semaines, son patron l'a licenci\u00e9: \"A ton \u00e2ge, tu co\u00fbtes trop che !\". Il travaille aujourd'hui comme temporaire et gagne mille francs de moins par mois. Le nombre de travailleurs temporaires, des plus jeunes aux plus \u00e2g\u00e9s, explose sur les chantiers. Leurs conditions de travail sont point\u00e9es du doigt par les syndicats. Faut-il imposer une limite?\r\nReportage:V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Mathieu Ramsauer\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Grillo a 50 ans. Il y a quelques semaines, son patron l'a licenci\u00e9: \"A ton \u00e2ge, tu co\u00fbtes trop che !\". Il travaille aujourd'hui comme temporaire et gagne mille francs de moins par mois. Le nombre de travailleurs temporaires, des plus jeunes aux plus \u00e2g\u00e9s, explose sur les chantiers. Leurs conditions de travail sont point\u00e9es du doigt par les syndicats. Faut-il imposer une limite?\r\nReportage:V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Mathieu Ramsauer\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1544, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788829", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 04.09.2018", "Vacarme du 04.09.2018", "CHANTIERS 2/5 - La valse des temporaires / VAC_2018-09-04T13:04:15_vacarme", "CHANTIERS 2/5 - La valse des temporaires / VAC_2018-09-04T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Grillo a 50 ans. Il y a quelques semaines, son patron l\u02b9a licenci\u00e9: \"A ton \u00e2ge, tu co\u00fbtes trop che !\". Il travaille aujourd\u02b9hui comme temporaire et gagne mille francs de moins par mois. Le nombre de travailleurs temporaires, des plus jeunes aux plus \u00e2g\u00e9s, explose sur les chantiers. Leurs conditions de travail sont point\u00e9es du doigt par les syndicats. Faut-il imposer une limite?\n\nReportage:V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Mathieu Ramsauer\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "Grillo a 50 ans. Il y a quelques semaines, son patron l\u02b9a licenci\u00e9: \"A ton \u00e2ge, tu co\u00fbtes trop che !\". Il travaille aujourd\u02b9hui comme temporaire et gagne mille francs de moins par mois. Le nombre de travailleurs temporaires, des plus jeunes aux plus \u00e2g\u00e9s, explose sur les chantiers. Leurs conditions de travail sont point\u00e9es du doigt par les syndicats. Faut-il imposer une limite?\n\nReportage:V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Mathieu Ramsauer\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-9788830", "ece-9788829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:31:54Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nVacarme avec le royaume du web du 28 au 30 septembre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [87%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait vraiment dur, dur, dur, m\u00eame des fois je pense encore pourquoi \u00e7a m'arrive, \u00e7a, pourquoi les gens les chefs, les ouvriers, enfin ils ont certes \u00e0 la hache comme \u00e7a, m\u00eame les chiens, on ne jette pas comme \u00e7a, \u00e7a marche vraiment donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [84%] :\r\nSur les chantiers, V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [94%] :\r\nC'est une tendance qui s'accentue dans le secteur de la construction, les ouvriers de plus de 50 ans se font virer puis r\u00e9engag\u00e9 avec des contrats de temporaire bien moins favorable qu'un contrat fixe la question des temporaires, c'est une des questions br\u00fblantes des n\u00e9gociations de la nouvelle convention nationale du secteur de la construction en Suisse, elle \u00e9tait aussi, d'ailleurs bien visible sur les banderoles de l'\u00e9norme manifestation \u00e0 Z\u00fcrich au mois de juin o\u00f9 18000 ouvriers sont venus crier leur qu'refus du d\u00e9mant\u00e8lement de leur convention collective de travail il y a donc des n\u00e9gociations et elles sont tendues, le 21 ao\u00fbt les repr\u00e9sentants des ouvriers et les repr\u00e9sentants des entrepreneurs n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord, la prochaine rencontre est fix\u00e9e au 11 septembre et plus de 90 pourcent des ouvriers du gros oeuvre, se sont dits pr\u00eats \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve cet Automne s'ils ne sont pas entendus aujourd'hui d'un vacarme, nous allons d'abord suivre Blaise Ortega dans un cabanon de chantier, il est secr\u00e9taire syndical et il vient, mobiliser des ouvriers \u00e0 la pause de midi 2\u00e8me volet de cette semaine sur les chantiers, voici la valse des temporaires, un reportage de V\u00e9ronique Marti r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [79%] :\r\nIl y a combien de tempo ici des temporaires, vous \u00eates combien il y a, il y a un peu le beurre et son talent de volume mais le voil\u00e0 c'est une surface qui existe, mais il n'y aura pas avec nous, on fait la b\u00eatise de pays, ce sera oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:30) [86%] :\r\nVous savez qu'on est en train de discuter de la convention collective de Nationale vous savez ce que les patrons veulent c'est une semaine \u00e0 50 heures en \u00e9t\u00e9 en hiver comme \u00e7a, vous restez \u00e0 la maison, puis temporaires, ben ils iront au ch\u00f4mage parce qu'il y aura pas d'chantiers parce qu'effectivement, quand il fait jour \u00e0 6 heures du matin et que vous pouvez travailler jusqu'\u00e0 10 heures ben les 50 heures elles sont bien faites, ils veulent une convention collective de travail souple, flexible, moderne, c'est-\u00e0-dire qu'qui vous bouge comme ils veulent, \u00e0 50 ans ils te foutre dehors recteur prennent comme temporaire et comme temporaire comme d\u00e9missions de 3 semaines ou \u00e0 3 mois puis tu seras attends je qu'elle r\u00e9pond : je te r\u00e9ponds \u00e0 tous la m\u00eame oui j'et donc effectivement les temporaires, la pr\u00e9- retraite, ils auront jamais droit donc les travailleurs vu st\u00e9rile l'an dernier on avait fait chez une pl\u00e9ni\u00e8re avec tout \u00e7a, on avait bloqu\u00e9 des chantiers pour faire r\u00e9int\u00e9grer les travailleurs de 50 ans parce que les mecs qui t'es vir\u00e9 et r\u00e9embaucher en tant temporaire sur le m\u00eame chantier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [78%] :\r\nC'est d\u00e9gueulasse, donc nous ce qu'on veut c'est et pour le Mali dans la sur, devant la convention. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [92%] :\r\nOn veut prot\u00e9ger les travailleurs de 50 ans, comment on peut les prot\u00e9ger, c'est que si le patron veut les foutre dehors que \u00e7a lui co\u00fbte un maximum de pognon c'est-\u00e0-dire que si tu veux virer un mec de 50 ans, tu dois payer 8 9 mois et \u00e7a, ils vont y r\u00e9fl\u00e9chir parce qu'ils sont pr\u00e8s de leurs sous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [84%] :\r\nVoil\u00e0 mais faudrait pas trop o\u00f9 nous sommes pass\u00e9s compte qu'ils ne savent bien que, on arrive \u00e0 50 ans o\u00f9 on est, mais c'est pour \u00e7a, qui m\u00eame \u00e0 mais apr\u00e8s on voit, on va faire court \u00e0 partir de \u00e7a \u00e7a Tsahal dit qu'\u00e0 partir de 50 ans, tu vas \u00eatre au ch\u00f4mage et puis tu vas apr\u00e8s tout, \u00eatre \u00e0 l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral ou alors tu r\u00e9pond 2\u00e8me pilier et tu vas retourner au pays et comme \u00e7a ils ont plus rien \u00e0 payer, c'est des \u00e9conomies pour chercher avez c'est pour \u00e7a qu'on a rendez- vous en septembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [77%] :\r\nOn peut juste \u00eatre peu il a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [89%] :\r\nComment je vous pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:17) [97%] :\r\nJe m'appelle Fabrice Verneiges travaille comme secr\u00e9taire syndical \u00e0 Gen\u00e8ve et puis je m'occupe des questions juridiques pour le secteur du b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [97%] :\r\nLe travail temporaire n'est pas une nouveaut\u00e9 qu'est ce qui est particulier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [94%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison le travail temporaire n'est pas nouveau, il est m\u00eame extr\u00eamement vieux si on veut bien, on peut m\u00eame le parcourir dans la litt\u00e9rature du 19\u00e8me \u00e9videmment le le gar\u00e7on de ferme qui part et qui va travailler ici ou l\u00e0 pour des petites p\u00e9riodes etc, ce qui en revanche a chang\u00e9, c'est la syst\u00e9matisation du travail temporaire, via \u00e9videmment les les bo\u00eetes qu'on appelle les bo\u00eetes temporaire, les agences de travail int\u00e9rimaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [88%] :\r\nEst ce que vous entendez par syst\u00e9matisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que si le travail temporaire par le pass\u00e9 pouvait concerner des modes de vie, peut-\u00eatre qu'aujourd'hui on d\u00e9signerait comme \u00e9tant un peu particulier o\u00f9 voil\u00e0 \u00e9videmment \u00e7a peut concerner \u00e0 la fois des migrations, \u00e7a peut concerner parfois aussi D D, moment de travaux sp\u00e9cifiques o\u00f9 on a besoin d'une d'une personne en particulier, pour un travail tr\u00e8s particulier, bref, c'est \u00e0 dire le travail qu'on fait sur une courte p\u00e9riode, etc, ou qu'on fait juste en passant parce qu'on est de passage, et tout \u00e7a a toujours exist\u00e9 en revanche maintenant le travail temporaire sert \u00e0 externaliser, si on veut le risque \u00e9conomique sur l'employ\u00e9 cette id\u00e9e -l\u00e0 elle est pas r\u00e9volutionnaires, loin s'en faut, par contre, on observe vraiment un d\u00e9placement, c'est-\u00e0-dire que le risque \u00e9conomique \u00e9tait majoritairement et qu'il l'est toujours, en quelque sorte, apr\u00e8s, on peut entrer dans le d\u00e9tail, mais qui est en principe assum\u00e9e par l'employeur, c'est-\u00e0-dire ce risque \u00e9conomique typiquement c'est la fluctuation du carnet de commandes, h\u00e9 bien oui, il a des p\u00e9riodes de baisse d'activit\u00e9 de l'autre, plus parfois en surr\u00e9gime etc avant les employeurs peut-\u00eatre planifier diff\u00e9remment le travail est aujourd'hui \u00e9videmment que une entreprise va se dire, mais je vais externaliser ce coup de la fluctuation c'est-\u00e0-dire parfois ou j'ai des travailleurs qui ont un rendement moindre parce que l'activit\u00e9 de l'entreprise ne permet pas d'exploiter si on veut toute la force de travail h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'entreprise va garder un noyau de travailleurs et puis si le carnet de commandes se remplit un peu, il aura recours aux agences temporaires, si bien que, par exemple, une reprise de la croissance dans le b\u00e2timent ne conduit en r\u00e9alit\u00e9 pas l'ouverture de poste fixe et \u00e0 la \u00e0 une sorte de r\u00e9sorption du ch\u00f4mage, mais en r\u00e9alit\u00e9, ont trouv\u00e9 de la simple avoir plus recours \u00e0 du travail temporaire simplement aussi parce que d\u00e8s que il y a une toute petite baisse d'activit\u00e9, h\u00e9 bien ils pourront s'en s\u00e9parer, extr\u00eamement facilement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [88%] :\r\nPlus facilement que d'un fixe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [91%] :\r\nOui, absolument, parce que les d\u00e9lais de cong\u00e9s ne sont pas les m\u00eames, et puis c'est aussi l'occasion, je prends encore, par hypoth\u00e8se, une entreprise du gros oeuvre qui serait un petit peu chroniquement en sous- effectif, elle, elle va obtenir un contrat d'entreprise pour effectuer des travaux, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle peut se dire plut\u00f4t que d'augmenter ma voilure parce que je vois que l'entreprise marche bien, je vais devoir former des nouveaux Masson la formation \u00e0 co\u00fbt etc, h\u00e9 bien, il peut se dire mais je je recours aux agences int\u00e9rimaires qui vont pouvoir me fournir, je, je, j'emploie des mots volontairement un peu m\u00e9canique, comme \u00e7a, qui va pouvoir me fournir des ma\u00e7ons qui sont exp\u00e9riment\u00e9s, qui savent extr\u00eamement bien travaill\u00e9, mais qui ne vont pas me co\u00fbter tr\u00e8s cher parce que \u00e9videmment le le ma\u00e7on qui reprend une 2\u00e8me carri\u00e8re dans le le travail temporaire, \u00e0 l'\u00e2ge de 50 ans ou plus, h\u00e9 bien il ne va pas \u00eatre pay\u00e9s comme s'il avait fait d\u00e9j\u00e0 15 ans fixe dans la m\u00eame bo\u00eete \u00e9videmment qu'il ait repris au minimum de la CCT que ses ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, on en tient pour ainsi dire pas compte etc, c'est la flexibilisation du travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [97%] :\r\nEt on peut comprendre que \u00e7a plaise aux entreprises et en plus c'est l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:10) [89%] :\r\nC'est absolument l\u00e9gal et \u00e7a pla\u00eet aux entreprises, c'est vrai que la l\u00e9gislation suisse o\u00f9 les divers r\u00e8glements n'encadre pas \u00e0 cette question- l\u00e0, elle est peut-\u00eatre encadr\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, et c'est aussi ce \u00e0 quoi le syndicat est attentif, c'est par exemple l'\u00eele, il n'est pas possible de faire de ce qu'on appelle les contrats encha\u00eene : on ne peut pas engager quelqu'un plus de 2 fois via des contrats de dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, bon apr\u00e8s il y a des d\u00e9lais anti- contrat et je vous \u00e9pargne les d\u00e9tails, mais \u00e9videmment que lorsqu'on va saucissonner si je puis dire, l'activit\u00e9 dans travailleurs aupr\u00e8s d'une entreprise h\u00e9 bien pass\u00e9 le 2\u00e8me contrat de d\u00e9terminer qui sont plus ou moins a pondu, h\u00e9 bien le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral estime qu'on a d\u00e8s lors \u00e0 faire \u00e0 un contrat de dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e les agences temporaires sont \u00e9galement soumises \u00e0 cette r\u00e8gle -l\u00e0 mais, \u00e9videmment, que comme ils ont syst\u00e9matis\u00e9 ce travail temporaire, elles ont \u00e9norm\u00e9ment de travailleurs \u00e0 disposition notamment aussi parce que les travailleurs \u00e2g\u00e9s ont tendance \u00e0 perdre leur emploi parce qu'ils deviennent des employ\u00e9es \u00e0 risque pour l'entrepreneur principal \u00e9videmment ce sont des gens qui sont plus souvent malades qui peuvent conna\u00eetre des longues incapacit\u00e9 de travail etc, qui est aussi de travail plus lentement, parfois, ne peuvent plus faire certains travaux alors \u00e9videmment ils vont les licenci\u00e9s et derri\u00e8re r\u00e9cup\u00e9rer parfois des ces travailleurs l\u00e0, parfois les m\u00eames, on revoit parfois le m\u00eame en employ\u00e9 qui est licenci\u00e9 qui va dans une bo\u00eete int\u00e9rimaire et qui est repris, qui est -elle si on veut, il est lou\u00e9 \u00e0 \u00e0 la bo\u00eete int\u00e9rimaire par l'entreprise principale \u00e7a m'\u00e9voque l'audition je crois d'Apple devant le S\u00e9nat am\u00e9ricain ou un s\u00e9nateur proche au repr\u00e9sentant d'Apple certaines choses et lui dit \u00e9videmment ce que vous faites n'est pas ill\u00e9gal, mais cette immoral, \u00e9videmment c'est pas ill\u00e9gal, c'est le recours au travail temporaire est licite, mais c'est quelque chose de soci\u00e9tal, c'est-\u00e0-dire que ce risque des fluctuations \u00e9conomiques \u00e9tait assum\u00e9e par l'employeur, il est \u00e9videmment d\u00e9plac\u00e9e sur l'employ\u00e9 qui lui \u00e9videmment se voit extr\u00eamement pr\u00e9caris\u00e9s dans son travail, on l'emploi que quand il est extr\u00eamement utile, sinon on r\u00e9percute, si on veut le co\u00fbt de cet employ\u00e9 sur la collectivit\u00e9 donc on l'a vu, l'assurance ch\u00f4mage, \u00e7a peut \u00eatre la il etc et sur l'employ\u00e9 lui- m\u00eame parce que son revenu va drastiquement chut\u00e9 \u00e9videmment que du point de vue socio- \u00e9conomique \u00e7a conduit simplement l'entreprise \u00e9videmment \u00e0 maximiser ses profits c'est parfaitement licite mais est -ce que c'est moral est -ce que tout l'argent g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par le travail fourni par l'entreprise doit revenir \u00e0 une toute petite minorit\u00e9 de personnes dans l'entreprise et les autres personnes qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette production de richesses, h\u00e9 bien en r\u00e9alit\u00e9, eux, n'ont pas droit \u00e0 leur part \u00e9videmment que c'est typiquement une lutte sociale il y a 2 visions de la soci\u00e9t\u00e9 qui s'oppose, oui c'est vrai en travailleurs qu'\u00e2g\u00e9s, il est plus fragile, il peut co\u00fbter parfois plus cher \u00e0 l'entreprise, quand bien m\u00eame on pousse valoriser son exp\u00e9rience, etc, mais enfin, h\u00e9 bien on dit ben oui, mais \u00e7a fait partie de la vie d'une entreprise, je pense quand m\u00eame d'employeurs, il y en a d'ailleurs, il y en a m\u00eame beaucoup un non clair qui est responsable, il dit oui, moi je fais de l'argent avec mon entreprise, je vis confortablement, j'ai conscience de ce que les travailleurs apportent \u00e0 l'entreprise et le jour o\u00f9 \u00e7a se passe mal, le jour o\u00f9 ils viennent, vieux, je vais pas les laisser tomber, je suis reconnaissant de ce qu'ils ont fait eux- m\u00eames ont permis de m'enrichir et c'est pas aux premi\u00e8res difficult\u00e9s que je vais m'en s\u00e9parer et reporter le co\u00fbt de leurs difficult\u00e9s sur la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:54) [80%] :\r\nVous avez commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur les chantiers, \u00e0 quel moment, c'est toute ma vie, voil\u00e0 toute ma vie, j'ai travaill\u00e9 que ce chantier de paiement et je n'ai 13 ans, tu vois, c'est un Portugal pr\u00e8s ai voulu ici, hein, j'avais 21 ans, et en 1990 et, en d\u00e9pit, la toute ma vie sur le bras, t\u00e9moin. \r\nJe suis en Suisse, vous avez \u00e9t\u00e9 dans combien d'entreprises ont 29 ans j'ai ne de 33 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [81%] :\r\nEt puis, dans la derni\u00e8re, c'est rester l\u00e0 14 ans clips jusqu'\u00e0 quand un film \u00e0 l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:43) [90%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [74%] :\r\nJ'\u00e9tais comme \u00e7a on on avait tout le travail, mais bon, une ruche, j'arrive \u00e0 la maison et tr\u00e9sor pour enlever \u00e0 la Poste, puis jeudi \u00e0 m'informe oh \u00e7a, c'est la lettre de cong\u00e9 en rigolant, on croyait pas bon apr\u00e8s un mois et j'\u00e9tais \u00e0 chercher \u00e0 dans la lettre, quand je vois servira \u00e0 l'dans essentiellement c'\u00e9tait Dieu alors qu'temps sans vient de faire 50 ans Antoine contents est mort de ses d\u00e9sirs, l'essence, c'est d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a, ah bon sur la lettre et marque enfin pour des restructurations de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:24) [93%] :\r\nElle est en train de se restructurer cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [82%] :\r\nPour moi, \u00e0 mon avis non est av\u00e9r\u00e9 hein est av\u00e9r\u00e9e et PA je sais pas pourquoi et l\u00e0 il a fait \u00e7a, c'est pas, c'est pour quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 50 ans et tout \u00e7a, je sais pas, c'\u00e9tait pour \u00e7a ou pas, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:40) [96%] :\r\nVous avez pos\u00e9 la question, vous \u00eates all\u00e9 voir votre patron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [80%] :\r\nOui, mais elle a pas r\u00e9pondu et dire que c'est difficile \u00e0 c'est pour moi non, mettant tout co\u00fbte plus cher : l\u00e0, alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:52) [88%] :\r\nAh, on vous a dit : on vous a dit : tu co\u00fbte plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [76%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est clair, oui c'est \u00e7a je le comprends celle se passe seulement, on sait bien \u00e0 \u00e7a, \u00e0 partir de 50 ans et \u00e0 plus de charges, bon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:06) [92%] :\r\nQu'est ce que vous avez ressenti quand vous avez re\u00e7u cette lettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [80%] :\r\nOuf, j'ai senti beaucoup de choses, beaucoup de choses et j'\u00e9tais m\u00eame moi, j'\u00e9tais m\u00eame chez le m\u00e9decin pour d\u00e9faire Sedan d\u00e9pressive, soit j'\u00e0 la maison \u00e0 \u00e7a, Herv\u00e9 Gardette, fra\u00eechement violet avec mon enfant et tout \u00e7a, ce cas o\u00f9 on on a on travaille toute notre ville 14 ans c'est pas 4 ans, et puis \u00e7a tombe comme \u00e7a, pour moi, c'\u00e9tait vraiment dur, dur, dur, m\u00eame maintenant des fois je pense encore pourquoi \u00e7a m'arrive, \u00e7a, pourquoi les gens et penser Shechtman Lemazurier, enfin ils ont certes \u00e2ge comme \u00e7a, m\u00eame le chien on ne jette pas comme \u00e7a, \u00e7a a restait vraiment encore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:00) [98%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:02) [94%] :\r\nNon, jamais. \r\nJe n'ai jamais \u00e9t\u00e9 dans un de ses toiles pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:12) [93%] :\r\nEt qu'est ce qui s'est pass\u00e9 ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:13) [71%] :\r\nEnsuite, ai collectivement \u00e9coute de venir travailler en tu viens, tu vas \u00e0 transcrire en all\u00e9geance temporaires et bien travailler pour ce continent du boulot pour quelques mois d\u00e9j\u00e0, et apr\u00e8s ce sont dans l'entreprise qui ne conna\u00eet quelqu'un qui pouvait aider pour en m'inscrive chose bah pour devenir fixes, autrement, tout le reste : tu avais comme \u00e7a en temporaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:42) [95%] :\r\nC'est vrai qu'il y a de plus en plus de temporaires sur les chantiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:44) [75%] :\r\nOui, maintenant les entreprises c'est sont l\u00e0 par la dispersion des fix\u00e9 \u00e0 25 qui sont tous des temporaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:56) [95%] :\r\nQuand on est fixe, on a un travail plus int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:58) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:01) [95%] :\r\nVotre travail, il est devenu moins int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:04) [91%] :\r\nOui bon que moi beaucoup beaucoup moins. \r\nOui, soit on faire de balayage. \r\nDes journ\u00e9es \u00e0 faire du balayage nous sont techno pourquoi elle quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:16) [79%] :\r\nEt \u00e7a, c'est parce que vous pensez que c'est parce que vous \u00eates temporaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:18) [87%] :\r\nOui, oui, en revanche, aimeraient bien tout ce que je faisais maintenant beaucoup beaucoup beaucoup moins bons que moi des fois, \u00e7a me donne envie d'en. \r\nDe partir ailleurs, je sais pas, parce qu'c'est dur, hein, pour moi, j'\u00e9tais pas habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est vraiment dur dur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:41) [84%] :\r\nRespect pour les temporaire, il est moins 11 \u00e9lev\u00e9 que pour les fixes, il y a un peu de cat\u00e9gories sur les chantiers, les fixe les temporaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:54) [88%] :\r\nC'est pas comme \u00e7a, je mais bon G\u00e9rard. \r\nJe voir les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:59) [90%] :\r\nVous avez dit : si vous trouvez pas aussi vous devez rester comme temporaire, trop longtemps, vous envisageriez peut-\u00eatre de partir. \r\nAu Portugal, ce serait possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:10) [78%] :\r\nNon, non, non, toute fa\u00e7on \u00e0 au Portugal, nous on pense qu'en amont informer ses baisses enfants ils \u00e9tudient tout \u00e7a, je vais pas partir du Nord pour toi, mais \u00e7a c'est moi que vous \u00eates \u00eatre punis voil\u00e0 oui, pour moi, je trouve que celle de punition, d'\u00eatre en travail que pour moi. \r\nC'\u00e9tait enterr\u00e9 sans et maintenant je trouve plus int\u00e9ressant parce que tu dois H\u00e9rald gauche, \u00e0 droite, hein, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:38) [99%] :\r\nEt au niveau salarial. \r\nVous avez retrouv\u00e9 le salaire que vous aviez comme fixe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:44) [85%] :\r\nAh non, non, c'est toujours moi, c'est toujours moi, presque \u00e0. \r\nC'est si fort de moi alors \u00e7a fin de moi \u00e7a fait Jeffrey en trouv\u00e9 \u00e7a presse 1000 francs voil\u00e0 c'est c'est trop de 5000 francs de Mgr et c'est un chien, moi je le travail m\u00eame si je gagne \u00e0 80 pourcent chez moi et n'est plus qu'un enfer en agence comme \u00e7a. \r\nMoi \u00e7a Jean savoir qu'on sait, d\u00e9j\u00e0 chez des gens vous taire, je vais bien travailler, j'aime bien travailler mais bon je vais pas gratuitement, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:25) [98%] :\r\nIl vous reste combien de temps de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [86%] :\r\nAu cours des ans. \r\nSe se se changent par la loi des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:39) [87%] :\r\n\u00e7a vous semble en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:42) [92%] :\r\n\u00e0 ce moment comme \u00e7a oui. \r\nDes hommes, pour moi, \u00e7a va \u00eatre en offrir un, \u00e7a continue comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:56) [83%] :\r\nCette sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:06) [73%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re Kosovars fran\u00e7ais des phrases s\u00e9mantiques c'est pas, c'est pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:12) [93%] :\r\nD'abord, o\u00f9 est -ce qu'on se trouve ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:14) [93%] :\r\nNous sommes ici dans le secr\u00e9tariat central du syndicat Unia et moi je suis aussi responsable pour le secteur du gros offrent. \r\nAlors, je suis le chef de d\u00e9l\u00e9gation dans les n\u00e9gociations pour les syndicats, je suis aussi membre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:32) [90%] :\r\nDonc Nicole ao\u00fbt les syndicats disent l'Automne sera chaud, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:39) [89%] :\r\nOui, \u00e7a va \u00eatre chaud, si on trouve pas une solution pour le moment, les positions et sont sont tr\u00e8s 3, on a beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, on a un grand souci pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s de plus en plus ils sont licenci\u00e9s, il perd leur poste fixe et ils doivent continuer leur travail comme travailleur temporaire, avec tr\u00e8s peu de s\u00e9curit\u00e9 vous savez. \r\nVous \u00eates 55 ans peut-\u00eatre, vous avez encore un enfant qui fait une formation et puis, vous devez travailler comme travailleur temporaire, un salaire minimum avec hors d\u00e9lai de licenciements de quelques jours, c'est une pr\u00e9carisation \u00e9norme et le travail temporaire, il a explos\u00e9 dans la construction, notamment chez les travailleurs \u00e2g\u00e9s entre 2015 et 2016 seulement une ann\u00e9e. \r\nLe nom port\u00e9 travail alors temporaires, plus de 50 ans a augment\u00e9 de 20 pour 100. \r\nEt l\u00e0, on n'est pas totalement le travail temporaire, on a dit OK pour couvrir quelques cas exceptionnels, c'est possible, c'est interdit dans des autres pays, par exemple en Allemagne, c'est interdit, le travail temporaire sur les chantiers, parce qu'il y a tellement de risques de dumping salarial et pour nous, c'est clair, on doit limiter sur une dimension raisonnables et on si \u00e7a explose, comme \u00e7a, on doit aussi trouver des moyens pour freiner sa pour les gens, c'est vraiment une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, ils ont travaill\u00e9 pendant 20 ans pour une entreprise avec 55 ans ils seront licenci\u00e9s, ils doivent trouver tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9caires des des postes travail il ont une r\u00e9duction de salaire aussi avec \u00e7a ils ont moins de s\u00e9curit\u00e9 et il risque aussi de pertes leurs 3 \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans parce que s'ils ont trop de trous. \r\nIls ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 p\u00e9riodes o\u00f9 ils sont au ch\u00f4mage, ils ont plus de 3 \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:50) [94%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a peut figurer dans la nouvelle convention, version 2019 une limitation du travail temporaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:58) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a \u00e9t\u00e9 une revendication claire de notre part, mais \u00e7a peut \u00eatre de loin, il y a \u00e7a, on peut mettre dans la convention, on dit par ex- ample on limite le volume du travail temporaire \u00e0 10 pour 100 de la masse salariale par exemple aujourd'hui on a des chantiers sur les courriels, on a 8 ans pourcent de travail temporaire, c'est aussi un probl\u00e8me de qualit\u00e9 apr\u00e8s dans la construction, alors l\u00e0, on peut trouver des solutions si on veut juste maintenant les patrons et c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, mais il y a aussi des ont 3 o\u00f9 les patrons sont pr\u00eats \u00e0 discuter sur \u00e7a au Tessin, dont le contrat local, nous avons limit\u00e9 le travail temporaire parce qu'aussi les patrons, ils ont r\u00e9alis\u00e9 les entreprises qui travaillent avec comme mod\u00e8le oui tente pourcent de travailleurs temporaires sa fonction pas \u00e7a va pas, alors, ils \u00e9taient pr\u00e8s de limiter aussi le travail temporaire, les patrons raisonnables, ils sont ouverts \u00e0 cette discussion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:13) [95%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir aux t\u00e9moignages de quelle que soit la branche dans laquelle vous travaillez, vous \u00eates vous aussi contraints de travailler avec des contrats temporaires, racontez -nous 0 58 236 236 0 vacarme Laurence Dif\u00e9lix V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour et Mathieu Ramsauer demain nous passerons de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table des n\u00e9gociations pour nous glisser dans le quotidien d'un entrepreneur du Jura bernois \u00e7a il faut et \u00e0 tout moment le plus rapidement pour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:49) [84%] :\r\nTous les membres et \u00e7a, ce sera vraiment moins nous on a un travail de fond en fait parce que. \r\nLes syndicats s'organiser, c'est des pros, il y a vraiment des gars, il touche le peuple quoi, puis nous les entrepreneurs, on a beaucoup de d'amateurs pro et puis voil\u00e0, le probl\u00e8me du niveau syndical, c'est qu'on a de plus en plus de jeunes qui sont plus dogmatique. \r\nOn peut pas faire que la th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:12) [90%] :\r\nMerci patron, un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme d\u00e8s 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:24) [95%] :\r\nVacarme avec le royaume du web du 28 au 30 septembre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:35) [82%] :\r\nPasser un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, c'est l'heure d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:40) [88%] :\r\nHistoire vivante en nouvelle diffusion propos\u00e9e par Jean Leclerc. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T11:46:02Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EECFFF6-38E3-422C-B68B-F877B5AD99C7", "internalArchiveId": "7EECFFF6-38E3-422C-B68B-F877B5AD99C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Lisa Mazzone,conseill\u00e8re nationale Verte GE;Boukari, Fouad;Vassilis Venizelos, chef du groupe des Verts au Grand Conseilvaudois;Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:19-08:00:49 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(23/ EXPORTATION ARME - RAPPORT CRITIQUE PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaiterait assouplir davantage l'interdiction d'exporter de l'armement vers des pays en guerre. \r\nSauf que les r\u00e8gles sont d\u00e9j\u00e0 interpr\u00e9t\u00e9es de mani\u00e8re favorable \u00e0 l'\u00e9conomie et sont contourn\u00e9es. \r\nC'est le constat dr\u00e9ss\u00e9 hier soir par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans une rapport. \r\nCynthia Racine que dit concr\u00e9tement ce rapport?... \r\n-----\r\nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments sont consid\u00e9r\u00e9s comme probl\u00e9matiques par le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Premi\u00e8re remarque g\u00e9n\u00e9rale : les modifications d'ordonnance et l'interpr\u00e9tation des textes ont conduit ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 une application de la loi favorable \u00e0 l'\u00e9conomie... donc aux entreprises exportatrices de ce genre de mat\u00e9riels.\r\nL'industrie de l'armement a vraisemblablement exploit\u00e9 des failles juridiques pour contourner les r\u00e8gles. Par exemple des livraisons vers des destinations qui ne peuvent pas \u00eatre approvisionn\u00e9es directement depuis la Suisse sont possibles... mais via des pays interm\u00e9diaires.\r\nEnfin, l'industrie sait aussi tirer profit de la marge de manoeuvre pr\u00e9vue par la loi. Lorsqu'une entreprise peut \u00e9tablir de fa\u00e7on plausible que ses produits d'armement sont aussi utilis\u00e9s \u00e0 des fins civiles... ses exportations sont moins surveill\u00e9es.\r\nPr\u00e9cisons toutefois que ces exportations ont bel et bien \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es... rien d'ill\u00e9gale ici de la part de l'industrie d'armement. Mais le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances recommande tout de m\u00eame plus de contr\u00f4les...  mais directement aupr\u00e8s des fabricants suisses de mat\u00e9riel de guerre... au lieu d'inspections \u00e0 l'\u00e9tranger qu'il juge \"inefficace\".\r\n---\r\nMerci Cynthia Racine\r\n(01/EXPORTATIONS ARMES ITV MAZZONE) Alors au Parlement, les Verts demandent un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 pour la prochaine session d'automne. \r\nEcoutez la r\u00e9action de la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste, Lisa Mazzone.. \r\n  00'37\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\nLe secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie a r\u00e9agit, qualifiant ce rapport de \"politique et arbitraire\". \r\nSelon le Seco, ce document ne prend pas en consid\u00e9ration le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie  se bornent dit-il \u00e0 appliquer la volont\u00e9 du l\u00e9gislateur.\r\nLa Suisse qui a\r\n(Bve Schneider-Ammann Chine) *** Johann Schneider-Ammann est attendu demain en Chine.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral sera accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation de 50 personnes issues des milieux de l'\u00e9conomie et de la politique ainsi que de l'\u00e9ducation, de la formation et de l'innovation.\r\nL'objectif d'ici dimanche prochain est de nouer des contacts avec le nouveau gouvernement chinois et de d\u00e9finir les priorit\u00e9s de la coop\u00e9ration. \r\nLa Chine est le principal partenaire \u00e9conomique de la Suisse en Asie. \r\nLe volume commercial s'\u00e9levait \u00e0 37 milliards de francs, l'an dernier. \r\nLa Suisse y exporte surtout des m\u00e9taux pr\u00e9cieux, des produits pharmaceutiques, des machines et des montres.\r\n(TF3/ENJEUX MIGRANTS VENEZUELIENS PI) *** L'Am\u00e9rique latine en qu\u00eate de solutions face \u00e0 l'exode des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens... \r\n13 pays latino-am\u00e9ricains, mais aussi l'Organisation Internationale des Migrations et le Haut Commissariat des Nations Unies pour les R\u00e9fugi\u00e9s, sont r\u00e9unis depuis hier \u00e0 Quito, capitale de l'Equateur...\r\nIls esp\u00e8rent trouver des solutions r\u00e9gionales \u00e0 la crise dans l'accueil des migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\nUne r\u00e9union technique Eric Samson sans la pr\u00e9sence du Venezuela qui nie la r\u00e9alit\u00e9 de la crise migratoire...\r\n((((ENROB\u00c9 - Une chaise vide au milieu d'un grand salon du minist\u00e8re \u00e9quatorien des Affaires Etrang\u00e8res, un carton annoncant la R\u00e9publique Bolivarienne du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce sera toute la pr\u00e9sence de Caracas qui n'a pas jug\u00e9 bon de justifier son absence. Il est vrai que le pr\u00e9sident Nicolas Maduro nie la r\u00e9alit\u00e9 de la crise et parle de complot de ses opposants, tant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res. Une position contest\u00e9e lors de  l'inauguration de la r\u00e9union par le vice ministre \u00e9quatorien des Affaires Etrang\u00e8res, Andr\u00e8s Ter\u00e1n, pour qui on ne peut nier l'\u00e9vidence. 27\r\nANDR\u00c9S TER\u00c1N 18 SEC CRISE: \"Il est n\u00e9cessaire de reconna\u00eetre que l'Am\u00e9rique Latine et les Caraibes affrontent actuellement une crise migratoire et humanitaire d\u00e9riv\u00e9e de flux massifs de citoyens v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens forc\u00e9s \u00e0 abandonner leur pays natal\". 45\r\nAlors que certains pays comme le P\u00e9rou ont r\u00e9cemment durci leur politique migratoire en demandant la pr\u00e9sentation \u00e0 la fronti\u00e8re d'un passeport qu'il est difficile d'obtenir au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la pr\u00e9sence massive de migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens a provoqu\u00e9 l'apparition de quelques r\u00e9actions x\u00e9nophobes dans les pays de la r\u00e9gion. Le repr\u00e9sentant des Nations Unies en Equateur Arnaud P\u00e9ral, a d'ailleurs mis en garde contre la tentation d'instrumentaliser n\u00e9gativement la pr\u00e9sence des migrants\r\nARNAUD P\u00c9RAL REPR\u00c9SENTANT ONU 10 SEC: \"Les pays ici repr\u00e9sent\u00e9s doivent trouver les meilleurs solutions pour garantir les droits de l'Homme des plus vuln\u00e9rables\" 1'15\r\nLa Colombie a demand\u00e9 aux Nations Unies de rassembler des fonds pour aider les pays de la r\u00e9gion \u00e0 g\u00e9rer cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Ce pays est en effet celui qui accueille le plus de migrants avec le P\u00e9rou et l'Equateur. \r\nEric Samson Quito pour RTS Info)))\r\n(Bve Salvini Allemagne) *** La crise dans l'accueil des migrants en Europe avec le tr\u00e8s pol\u00e9mique ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, qui s'en prend \u00e0 Angela Merkel. \r\nIl accuse la chanceli\u00e8re allemande d'\u00eatre indirectement responsable des r\u00e9centes violences de Chemnitz o\u00f9 l'extr\u00eame droite a manifest\u00e9 en nombre et lanc\u00e9 des \"chasses\" aux immigr\u00e9s. \r\nSelon le dirigeant italien, la cheffe du gouvernement allemand a \"sous-estim\u00e9\" dit-il la difficult\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer des centaines de milliers de migrants dans son pays. \r\nIl le dit dans une interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande Deutsche Welle.\r\n(Bve Mafia Italie) *** La d\u00e9cision fait scandale en Italie. Depuis hier, le chef des carabiniers qui a arr\u00eat\u00e9 Toto Riina, l'un des parrains les plus redout\u00e9s de l'histoire de la mafia sicilienne, n'a plus de protection polici\u00e8re.\r\nC'est la fille du g\u00e9n\u00e9ral des carabiniers Carlo Alberto Dalla Chiesa, assassin\u00e9 par la mafia en 82, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'information.\r\nElle a publi\u00e9sur les r\u00e9seaux sociaux une photographie de la lettre annon\u00e7ant cette r\u00e9vocation sans aucune explication.\r\nLa d\u00e9cision fait d'autant plus r\u00e9agir qu'elle entre en application le jour du 36e anniversaire de l'attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 Carlo Alberto Dalla Chiesa, \u00e0 son \u00e9pouse et \u00e0 un garde du corps.\r\nUne p\u00e9tition r\u00e9clamant que Sergio De Caprio alias \"Capitano Ultimo\" puisse \u00e0 nouveau b\u00e9n\u00e9ficier de la voiture blind\u00e9e et du garde du corps qui l'accompagnaient depuis plus de deux d\u00e9cennies. Elle a recueilli plus de 12'000 signatures.\r\n(07/VD/VERTS FONDS CHOMAGE ITV VENIZELOS) ** Dans le canton de Vaud, l'affaire S3 rebondit au Grand Conseil... \r\nLes Verts s'inqui\u00e8tent du demi-million pr\u00eat\u00e9 par le Conseil d'Etat dans la tentative de sauvetage de la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Space Systems \u00e0 Payerne. \r\nSoci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui en faillite. \r\nIls vont demander ce matin au Grand Conseil de mieux contr\u00f4ler et encadrer le recours au Fonds cantonal de lutte contre le ch\u00f4mage. \r\nEcoutez Vassilis Venizelos, chef du groupe des Verts au Grand Conseil\r\n  00'50\r\nEXTRO: Vassilis Venizelos r\u00e9pondait \u00e0 Martine Clerc. \r\nLes Verts esp\u00e8rent \u00e9galement que la Commission de gestion va se saisir du dossier.\r\n(TF2/VS/HES-SO VALAIS TOURISME PI) *** Les opportunit\u00e9s dans le secteur du tourisme sont de plus en plus rare pour les \u00e9tudiants diplom\u00e9s de la HES-SO Valais... \r\nUne situation devenue un peu plus compliqu\u00e9 que par le pass\u00e9 en raison notamment d'un plus haut niveau d'exigeance de la par des entreprises... \r\nLa direction de la haute-\u00e9cole valaisanne a donc d\u00e9cid\u00e9 de revoir sa formation... Des changements qui seront appliqu\u00e9s d\u00e9s cette rentr\u00e9e, pr\u00e9vue le 17 septembre. Yves Terrani.\r\n  1'27''\r\n(Bve Bact\u00e9rie) *** Une bact\u00e9rie capable de causer des infections quasi incurables se propage sans \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e dans les h\u00f4pitaux du monde entier. \r\nDes scientifiques australiens ont lanc\u00e9 l'alerte dans une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Nature Microbiology. \r\nD'apr\u00e8s les chercheurs, \"Staphylococcus epidermidis\" cette bact\u00e9rie multir\u00e9sistante se r\u00e9pandrait rapidement en raison de l'utilisation particuli\u00e8rement importante d'antibiotiques. \r\nLa bact\u00e9rie est naturellement pr\u00e9sente sur la peau. \r\nMais la vari\u00e9t\u00e9 r\u00e9sistante aux antibiotiques - qui peut \u00eatre mortelle - infecte le plus souvent les personnes \u00e2g\u00e9es, aux d\u00e9fenses immunitaires affaiblies ou des patients porteurs de dispositifs implant\u00e9s, tels que des cath\u00e9ters, des valves cardiaques ou des proth\u00e8ses articulaires.\r\n\"Il ne fait aucun doute que la r\u00e9sistance aux antibiotiques est l'un des plus grands dangers pour les soins hospitaliers dans le monde entier\", explique l'un des scientifiques.\r\n(16/TENNIS US OPEN ITV) ***Suprise cette nuit \u00e0 New-York...Roger Federer quitte l'US OPEN d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finales...\r\nLe B\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en quatre sets par l'Australien John Millmann, 55e joueur mondial.\r\nRoger Federer avait pourtant remport\u00e9 le premier set 6-3...avant de perdre les trois suivants : : 7-5 7-6 7-6.\r\n--- \r\nEn cas de victoire, Roger Federer aurait affront\u00e9...en quarts de finale...Novak Djokovic...\r\nLe Serbe s'est...lui...facilement qualifi\u00e9 hier soir...face au Portugais Joao Sousa.\r\nLa nuit new-yorkaise a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e...par une autre surprise,  dans le tableau f\u00e9minin : l'\u00e9limination de la Russe Maria Sharapova...battue en deux setes par l'Espagnole...Carla Suarez Navarro.\r\n(Bve foot CH) Du football... \r\nYann Sommer et Lara Dickenmann ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s du titre de joueur et joueuse de l'ann\u00e9e (Credit Suisse player of the year) lors des Swiss Football Awards. Denis Zakaria a lui \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur jeune.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9803468", "ece-9803462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:46Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [90%] :\r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, la circulation est dense et fortement ralentie sur l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys le giratoire du bas du Raymond en direction de La Chaux-de-Fonds, puis sur l'autoroute Vevey Lausanne entre Chabrol et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS un temps bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui avec quelques bancs de nuages bas en matin\u00e9e sur le plateau. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, 11 degr\u00e9s ce matin 25 cet apr\u00e8s- midi, avec toujours un petit peu de la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\nEt je fais signe \u00e0 \u00c9ric Guevara je suis hors statut, pardon, c'est toujours au m\u00eame au programme de tout un beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [85%] :\r\nProgramme les chose tr\u00e8s int\u00e9ressante, il faut attendre et vous verrez bien, c'est dans une dizaine de minutes bonne \u00e9mission merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, elle et 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [93%] :\r\nFoued Boukari manque d'ind\u00e9pendance face au lobby de l'armement r\u00e8gles trop facile \u00e0 contourner les exportations de mat\u00e9riel de guerre ne sont pas suffisamment contr\u00f4l\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est le constat du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans un audit qui fait beaucoup r\u00e9agir l'Am\u00e9rique latine, cherche une solution \u00e0 sa plus grande crise migratoire avec l'exode de plus de 2 millions de v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens une solution sans Caracas ce qui nie la r\u00e9alit\u00e9 de la situation et puis en tennis, c'est termin\u00e9 pour Roger Federer \u00e0 l'US Open, le Suisse battu ce matin en huiti\u00e8mes de finale par le 55\u00e8me joueur mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaiterait assouplir davantage l'interdiction d'exporter des armes vers des pays en guerre, sauf que les r\u00e8gles sont d\u00e9j\u00e0 interpr\u00e9t\u00e9es de mani\u00e8re favorable, \u00e9conomie o\u00f9 sont contourn\u00e9es : c'est le constat dress\u00e9 hier soir par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances dans un rapport cimeti\u00e8re ainsi que dit concr\u00e8tement ce rapport. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [92%] :\r\nAlors plusieurs \u00e9l\u00e9ments \u00e0 sont consid\u00e9r\u00e9s comme probl\u00e9matiques par le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, premi\u00e8re remarque g\u00e9n\u00e9rale, les modifications d'ordonnances et l'interpr\u00e9tation des textes ont conduit ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, une application de la loi favorable \u00e0 l'\u00e9conomie, donc aux autres, aux entreprises exportatrices, l'industrie de l'armement a aussi exploit\u00e9 des failles juridiques pour contourner les r\u00e8gles par exemple des livraisons vers des destinations qui ne peuvent pas \u00eatre approvisionn\u00e9es directement depuis la Suisse sont possibles, mais via des pays interm\u00e9diaires enfin l'industrie sait tirer profit de la marge de manoeuvre pr\u00e9vue par la loi, lorsqu'une entreprise peut \u00e9tablir de fa\u00e7on plausible que ces produits d'armement sont eux aussi utilis\u00e9s \u00e0 des fins civiles ses exportations sont moins surveill\u00e9es pr\u00e9cisons toutefois que toutes ces transactions ont bel et bien \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e, rien d'ill\u00e9gal et, ici, de la part de l'industrie d'armement mais le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances recommande tout de m\u00eame plus de surveillance, mais directement aupr\u00e8s des fabricants suisses de mat\u00e9riel de guerre au lieu d'inspections \u00e0 l'\u00e9tranger, qu'il juge inefficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [93%] :\r\nMerci cimeti\u00e8re Racine alors au Parlement, les Verts demandent un d\u00e9bat d'actualit\u00e9 pour la prochaine session d'Automne, \u00e9coutez la r\u00e9action de la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:16) [89%] :\r\nC'est une situation qui a vraiment humainement inacceptable et on se rend compte petit \u00e0 petit de l'ampleur de cette situation, il y a une r\u00e9action qui soit avoir et cette r\u00e9action c'est une fraction de fermet\u00e9 et de contr\u00f4le beaucoup plus strict et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, malheureusement, c'est tout le contraire, et c'est vraiment inqui\u00e9tant, on a un peu l'impression que le Conseil c\u00e9dera la contact en ligne directe avec les industries d'armement qui ont toutes les faveurs par contre il y a pas de consultation de la soci\u00e9t\u00e9 civile et c'est pour \u00e7a qu'il faut un vrai d\u00e9bat le pomper drame va ouvrir ses oreilles et entendre que \u00e7a cause probl\u00e8me du pointu de la tradition humanitaire et de la neutralit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9agit qualifiant ce rapport de politique et arbitraire, l'Am\u00e9rique latine, en qu\u00eate de solutions face \u00e0 l'exode des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens 13 pays latino- am\u00e9ricains, mais aussi l'Organisation internationale des migrations et le Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s sont r\u00e9unis depuis hier \u00e0 Quito, capitale de l'Equateur, ils esp\u00e8rent trouver des solutions r\u00e9gionales \u00e0 la crise dans l'accueil des migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens une r\u00e9union \u00c9ric Samson sans la pr\u00e9sence du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui nie la r\u00e9alit\u00e9 de la crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [96%] :\r\nUne chaise vide au milieu d'un grand salon du minist\u00e8re \u00e9quatorien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, un carton annon\u00e7ant la R\u00e9publique bolivarienne du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce sera toute la pr\u00e9sence de Caracas, ce qui n'a pas jug\u00e9 bon de justifier son absence, il est vrai que le pr\u00e9sident Nicolas Maduro nie la r\u00e9alit\u00e9 de la crise et parle de complot de ses opposants, tant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res une position contest\u00e9e lors de l'inauguration de la r\u00e9union par le vice- ministre \u00e9quatorien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Andr\u00e8s St\u00e9phane, pour qui on ne peut nier l'\u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [84%] :\r\nEt ce soir, comme il est n\u00e9cessaire de reconna\u00eetre que l'Am\u00e9rique latine et les Cara\u00efbes affronte actuellement une crise migratoire et humanitaire d\u00e9riv\u00e9e des flux massifs de citoyens v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens forc\u00e9s \u00e0 abandonner leur pays natal histoire Orl\u00e9ans \u00e0 sa l\u00e9gislation Pais historique chez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [95%] :\r\nAlors que certains pays comme le P\u00e9rou ont r\u00e9cemment durci leur politique migratoire en demandant la pr\u00e9sentation \u00e0 la fronti\u00e8re d'un passeport qu'il est difficile d'obtenir au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la pr\u00e9sence massive de migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, a provoqu\u00e9 l'apparition de quelques r\u00e9actions x\u00e9nophobes dans les pays de la r\u00e9gion, le repr\u00e9sentant des Nations Unies en Equateur Arnaud Peyroles a d'ailleurs mis en garde contre la tentation d'instrumentaliser n\u00e9gativement la pr\u00e9sence de migrants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [79%] :\r\nC'est Spice et cela ne peut se repr\u00e9senter doivent trouver les meilleures solutions pour garantir les droits de l'homme des plus vuln\u00e9rables, vous allez chercher de logement son une erreur laisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [95%] :\r\nLa Colombie a demand\u00e9 aux Nations Unies de rassembler des fonds pour aider les pays de la r\u00e9gion \u00e0 g\u00e9rer cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, ce pays est en effet celui qui accueille le plus de migrants avec le P\u00e9rou et l'Equateur \u00c9ric Samson Quito pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [96%] :\r\nUne d\u00e9cision qui fait scandale en Italie depuis hier, le chef des carabiniers qui avait arr\u00eat\u00e9 Toto Riina, l'un des parrains les plus redout\u00e9s de l'histoire de la mafia sicilienne, il n'a plus de protection polici\u00e8re, c'est la fille du g\u00e9n\u00e9ral des carabiniers Carlo Alberto Dalla Chiesa assassin\u00e9 par la mafia en 82 qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'information, elle a publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, une photographie de la lettre annon\u00e7ant cette r\u00e9vocation sans aucune explication, la d\u00e9cision fait d'autant plus r\u00e9agir qu'elle entre en application le jour du 36\u00e8me anniversaire de l'attentat qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 Carlo Alberto Dalla Chiesa et \u00e0 son \u00e9pouse, ainsi qu'un garde du corps, une p\u00e9tition r\u00e9clamant que Sergio De Caprio, alias Capitano, Ultimo puisse \u00e0 nouveau b\u00e9n\u00e9ficier de la voiture blind\u00e9e du garde du corps qui l'accompagnaient depuis plus de 2 d\u00e9cennies, elle a recueilli plus de 12000 signatures dans le canton de Vaud l'affaire S3 rebondit au Grand Conseil, les Verts s'inqui\u00e8tent du demi- million, pr\u00eat\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat dans la tentative de sauvetage de la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Space System \u00e0 Payerne soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui en faillite, ils vont demander ce matin au Grand Conseil de mieux contr\u00f4ler et encadrer le recours au Fonds cantonal de lutte contre le ch\u00f4mage, \u00e9coutez Vassilis V\u00e9nizelos, chef du groupe des Verts au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:05) [90%] :\r\nUne d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par par le Conseil d'\u00c9tat, de venir en aide d'une entreprise pour pour sauver des emplois, je constate que ces emplois n'ont pas \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s, je constate aussi que le Conseil d'\u00c9tat a pas eu toutes les informations qui ont permis de comprendre toutes les manipulations qu'il y avait derri\u00e8re le montage fait par monsieur j'aussi et c'est ce que nous souhaitons \u00e9vite \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [90%] :\r\nQuel type de garde- fous, on peut imaginer. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:31) [92%] :\r\nOn peut imaginer d'exigences de de certaines pi\u00e8ces pour pour que de telles d\u00e9cisions soient prises en regardant un peu la temporalit\u00e9 des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises sur ce dossier, on constate quand m\u00eame qu'il y a quelques semaines entre la transmission des des premi\u00e8res pi\u00e8ces et la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, les approfondissements ou de nouvelles pi\u00e8ces auraient pu \u00eatre apport\u00e9s au dossier pour que le Conseil d'\u00c9tat prenne sa d\u00e9cision en toute connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc les opportunit\u00e9s dans le secteur du tourisme sont plus en plus rares pour les \u00e9tudiants, dipl\u00f4m\u00e9 de la HES au Valais une situation devenue un peu plus compliqu\u00e9 que par le pass\u00e9, en raison notamment d'un plus haut niveau d'exigence de la part des entreprises, la direction de la Haute \u00e9cole valaisanne a donc d\u00e9cid\u00e9 de revoir sa formation des changements qui seront appliqu\u00e9s d\u00e8s cette rentr\u00e9e pr\u00e9vue le 17 septembre Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [95%] :\r\nEt c'est surtout dans le domaine des comp\u00e9tences personnelles que les choses sont appel\u00e9s \u00e0 changer est -ce \u00e0 dire que d\u00e9sormais on portera plus l'accent sur le c\u00f4t\u00e9 humain que sur l'aspect technique dans le cursus de formation, question pos\u00e9e \u00e0 Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:33) [92%] :\r\nLes 2 sont importants pour notre formation, mais bien s\u00fbr qu'aujourd'hui on demande de plus en plus si on regarde le classement du web, si on regarde le classement de nos entreprises qui ont dit qu'est ce qu'on voudra, pour l'avenir, c'est vraiment \u00e7a n\u00e9gociations entre les personnes, cette gestion de conflits cette gestion des projets, c'est vraiment mettre en relation les comp\u00e9tences de plusieurs individus, c'est un sujet qu'on traite relativement moins et sans peut encore progresser dans de formation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [96%] :\r\nEt cela passe par un d\u00e9veloppement de partenariats avec des entreprises, avec pour id\u00e9e de confronter les \u00e9tudiants plus ardemment \u00e0 la pratique Dominique Fumeaux encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [88%] :\r\nNous, on est une HES de la science appliqu\u00e9e, donc c'est vraiment aussi \u00eatre en partenariat, que les entreprises, et l\u00e0 on a des relations directes avec eux pour que par exemple dans le marketing, nos \u00e9tudiants qui \u00e9tudient le marketing \u00e0 voir dans une entreprise, quels sont les besoins, et puis en collaboration leur apportent leurs comp\u00e9tences, leurs connaissances et puis d\u00e9veloppe des strat\u00e9gies avec les m\u00eames entreprises, donc c'est une sorte de c\u00f4t\u00e9 win-win qu'on esp\u00e8re en tout cas pour les entreprises bien s\u00fbr cet engagement aussi de leur parents parce que nos \u00e9tudiants sont formation ils savent pas tout ce pas aussi comp\u00e9tent qu'un consultant, mais effectivement il y a une force de travail a beaucoup d'\u00e9tudiants qui peuvent plancher et puis on esp\u00e8re que les r\u00e9sultats soient -ils int\u00e9ressants pour les 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [88%] :\r\nNotons pour conclure que les professeurs d'\u00e9conomie et de tourisme de la HES au Valais jusqu'ici cantonn\u00e9 dans des silos bien \u00e9tablie, partage en ce d\u00e9but de semaine, 2 jours de r\u00e9flexion, une premi\u00e8re pour la Haute \u00e9cole valaisanne, objectif : trouver des mati\u00e8res \u00e0 travailler en parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [93%] :\r\nUne bact\u00e9rie capable de causer des infections quasiment incurable serait en train de se propager sans \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e dans les h\u00f4pitaux du monde entier, des scientifiques australiens ont lanc\u00e9 l'alerte dans une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Nature micro et Aubert logis d'apr\u00e8s les chercheurs staphylocoque us \u00e9pidermique, dit cette bact\u00e9rie multir\u00e9sistante se r\u00e9pandrait rapidement en raison de l'utilisation particuli\u00e8rement importante d'antibiotiques, la bact\u00e9rie est naturellement pr\u00e9sente sur la peau, mais la vari\u00e9t\u00e9 r\u00e9sistante aux antibiotiques qui peut \u00eatre mortelle infecte le plus souvent les personnes \u00e2g\u00e9es aux d\u00e9fenses immunitaires affaiblies ou des patients porteurs de dispositifs implant\u00e9s, tels que des cath\u00e9ters des valves cardiaques ou des proth\u00e8ses articulaires, il ne fait aucun doute que la r\u00e9sistance aux antibiotiques est l'un des plus grands dangers pour les soins hospitaliers dans le monde entier, explique l'un des scientifiques surprise cette nuit \u00e0 New-York, Roger Federer quitte l'US Open, d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale, le B\u00e2lois \u00e9limin\u00e9 en 4 sets par l'Australien John Millman 55\u00e8me joueur mondial, Roger Federer avait pourtant remport\u00e9 le 1er set 6 3 avant de perdre les trois suivants : 7 5 7 6 7 6, \u00e9coutez la r\u00e9action d'Herv\u00e9 Borsier qui nous explique le fil de cette rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:58) [92%] :\r\nPourtant, Roger Federer avait bien d\u00e9but\u00e9 la partie remport\u00e9 la premi\u00e8re manche, mais il a connu une grosse baisse de r\u00e9gime, notamment au service lors du 2\u00e8me set et \u00e0 partir de l\u00e0, il n'est plus parvenu \u00e0 assurer un tennis de haut niveau, il a subi la partie, les \u00e9changes se sont prolong\u00e9es \u00e0 ce jeu- l\u00e0, c'est son adversaire qui a su \u00e9lever le niveau de son jeu et qu'il a mis la part beaucoup trop haut apr\u00e8s Roger Federer a eu des occasions une balle de 7, notamment dans la 3\u00e8me manche par la suite, il s'est battu comme un beau diable visages marqu\u00e9s, baissant de niveau physiquement pour essayer de revenir dans la partie mais il n'y est pas parvenu et il a donc d\u00fb s'incliner finalement en 4 manches, c'est \u00e9tonnant, c'est m\u00eame surprenant car il avait fait un bon match contre Kyrgios mais aujourd'hui, il n'\u00e9tait pas dans le coup, notamment physiquement et au service pour esp\u00e9rer s'imposer, Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [91%] :\r\nLa Roger Federer qui aurait pu affronter Novak Djokovic en quarts de finale, le serbe qui est lui \u00e9limin\u00e9 le Portugais Joao Sousa et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, merci beaucoup, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-674F4F5E-A77D-40DA-A9A2-297FA55B9A3D", "internalArchiveId": "674F4F5E-A77D-40DA-A9A2-297FA55B9A3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Les invit\u00e9s du 12h30 - Charles Culot, com\u00e9dien, et Alexis Garcia, metteur en sc\u00e8ne", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Culot Charles, Garcia Alexis\r\nLe malaise des agriculteurs est au coeur de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Nourrir l'humanit\u00e9 c'est un m\u00e9tier\" qui vient de Belgique et sera jou\u00e9e d\u00e8s mardi soir \u00e0 Satigny (GE). Charles Culot est l'un des com\u00e9diens de la pi\u00e8ce tandis qu'Alexis Garcia en est le metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n* * Les invit\u00e9s du 12h30 - Charles Culot, com\u00e9dien, et Alexis Garcia, metteur en sc\u00e8ne (SLV Charles Culot et Alexis Garcia HALTINER) SLV Charles Culot et Alexis Garcia\u00a0\r\nCom\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne, pour la pi\u00e8ce \u00ab\u00a0Nourrir l'humanit\u00e9. c'est un m\u00e9tier\u00a0\u00bb, jou\u00e9e ce mardi et mercredi, 4-5 septembre. d\u00e8s 19h. \u00e0 la nouvelle Salle communale de Satigny.. L'\u00e9v\u00e9nement. est organis\u00e9 par les communes. de Satigny et de Meyrin. La repr\u00e9sentation sera suivie d'un d\u00e9bat. en pr\u00e9sence du Conseiller d'Etat. Antonio Hodgers . et des agriculteur-trice-s de la r\u00e9gion.\r\nDIR ST GE. Studio averti. Accompagn\u00e9s par Axel Roduit\u00a0: ** 97\r\nIntro\u00a0:\r\nRarement... le contenu. de nos assiettes. n'aura \u00e9t\u00e9.... autant. discut\u00e9. qu'en cette rentr\u00e9e. 2018.\r\nPas un jour. ne passe. sans que la presse . parle. de notre alimentation. de ses impacts sur notre sant\u00e9. ou de la mani\u00e8re. dont les denr\u00e9es. sont produites.\r\nNous voterons. d'ailleurs. le 23 septembre... sur deux initiatives. qui abordent. ces sujets.\r\nL'alimentation. justement. et surtout.. ceux.. qui la produisent. les agriculteurs. sont . au cour.. d'une pi\u00e8ce. de th\u00e9\u00e2tre. qui sera jou\u00e9e. ce soir. et demain. \u00e0 la \"Salle... communale. de Satigny\". dans le canton... de Gen\u00e8ve.\r\nCette pi\u00e8ce. s'appelle. \u00ab\u00a0Nourrir. l'humanit\u00e9. c'est un m\u00e9tier\u00a0\u00bb.\r\nElle \u00e9mane. de la compagnie. \u00ab\u00a0Art... et T\u00e7a\u00a0\u00bb. \r\nElle vient. tout droit .de Belgique. mais concerne. toute l'Europe. \r\n25'000 personnes. l'ont d\u00e9j\u00e0 vue. Elle a d'ailleurs re\u00e7u. de nombreux prix.\r\nAujourd'hui... son metteur en sc\u00e8ne. et l'un.. de ses com\u00e9diens. sont avec nous. en direct\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Alexis. Garcia\u00a0\u00bb.\r\nEt... \u00ab\u00a0Charles... Culot\u00a0\u00bb.\r\nBonjour.\r\nCanevas\u00a0:\r\nCharles Culot. vous \u00eates. l'un des com\u00e9diens. vous jouez... la pi\u00e8ce... avec \"Val\u00e9rie Gimenez\". Dans le d\u00e9pliant. qui annonce. ce spectacle. vous rappelez. d'abord. que. \"derri\u00e8re cet acte. qui nous para\u00eet . aujourd'hui... \"banal\".. - donc le fait. de manger - se cachent .. en r\u00e9alit\u00e9. des histoires. d'hommes. et de femmes\". Et ce sont justement... ces histoires-l\u00e0. que vous portez. sur sc\u00e8ne. D'o\u00f9. vous est... venue. l'id\u00e9e... de r\u00e9aliser. une pi\u00e8ce.\u00a0sur les agriculteurs\u00a0?\r\nVous-m\u00eame. vous \u00eates. fils d'agriculteur. vous \u00eates donc. tr\u00e8s proche. de cette r\u00e9alit\u00e9.  (il \u00e9tait... hors de question. pour vous. de faire ce m\u00e9tier\u00a0?)\r\nAlexis Garcia. vous \u00eates.. vous. le metteur en sc\u00e8ne. Cette pi\u00e8ce. vous la d\u00e9finissez.. comme .du \u00ab\u00a0th\u00e9atre-documentaire\u00a0\u00bb. C'est quoi. le th\u00e9\u00e2tre-documentaire\u00a0?\r\nCharles Culot. Vous \u00eates all\u00e9s. recueillir. les t\u00e9moignages.. des paysans. de Belgique. et de France. Des t\u00e9moignages. qu'on aurait pu. tout aussi bien. entendre. ici en Suisse. puisqu'un millier. d'exploitations. disparaissent. chez nous. chaque ann\u00e9e. depuis 20 ans. Que. vous ont racont\u00e9. ces agriculteurs. Comment vivent-ils\u00a0?\r\nLes paysans.d'aujourd'hui. sont souvent. surendett\u00e9s. et sous-pay\u00e9s. leur m\u00e9tier se meurt. Ce malaise. on l'entend ici en Suisse aussi... Concr\u00e8tement. quelles sont. leurs principales difficult\u00e9s. au quotidien. Alexis Garcia\u00a0? \r\nDans le spectacle. vous d\u00e9montrez. que l'agriculture. est aussi. de plus en plus. \u00ab\u00a0administr\u00e9e\u00a0\u00bb. Il faut. des autorisations pour tout. \u00ab\u00a0Au point que. la vie . d'un veau. ou d'une vache est. d\u00e9sormais. davantage suivie. que celle. d'un \u00eatre humain\u00a0\u00bb. raconte. l'un des paysans.que vous incarnez. Charles Culot. Le poids de l'administration. c'est une des difficult\u00e9s?\r\nIl y a des passages. quand m\u00eame assez dr\u00f4les aussi. dans cette pi\u00e8ce. comme. lorsqu'un agriculteur.que vous jouez. Charles Culot. raconte. que certains. consommateurs. croient. que le lait. sort de la vache. d\u00e9j\u00e0. \u00ab\u00a0demi-\u00e9cr\u00e9m\u00e9\u00a0\u00bb. Quel est justement. le r\u00f4le. des consommateurs. face aux d\u00e9sarroi. de ces paysans\u00a0?\r\nVous appelez. \u00e0 consommer. local. \u00e0 s'adresser . \u00e0 l'agriculteur. pour la vente directe . Mais. il faut dire. que. cette d\u00e9marche. en tout cas en Suisse. co\u00fbte plus ch\u00e8re. pour le consommateur. La viande. ou m\u00eame certaines tomates import\u00e9es. sont beaucoup moins co\u00fbteuses. que la viande produite localement. o\u00f9 la main d'oeuvre. \u00ab\u00a0les co\u00fbts de production\u00a0\u00bb. sont plus chers.  Manger local. n'est-ce pas finalement. une d\u00e9marche. de gens.. ais\u00e9s.\u00a0et fortun\u00e9s?\r\nIl y a aussi. les habitudes de consommation. En Suisse. quasi  un aliment sur deux. est import\u00e9.\u00a0On vit dans un monde. globalis\u00e9. dans lequel.on a. l' habitude . de trouver des tomates en hiver. de manger. des ananas. et des kiwis. n'importe quand. Manger local. s'est changer. sa fa\u00e7on de vivre. c'est. se limiter aussi\u00a0?\r\nVotre spectacle. a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vu. par plus. de 25'000 personnes. en Belgique. et en France. Parmi eux. de nombreux jeunes. Les jeunes. justement. est-ce qu'ils s'int\u00e9ressent. aujourd'hui. \u00e0 ce qui se trouve. dans leur assiette. Pendant des g\u00e9n\u00e9rations. ce n'\u00e9tait pas du tout. une pr\u00e9occupation...\r\n(Repenser notre alimentation. notre rapport \u00e0 la terre. et aux agriculteurs. C'est le message que vous d\u00e9livrez dans cette pi\u00e8ce.)\r\nExtro\u00a0:  .. Charles Culot. Alexis Garcia. \u00ab\u00a0Nourrir l'humanit\u00e9. c'est un m\u00e9tier\u00a0\u00bb. C'est le titre. de votre pi\u00e8ce. \r\nVous la jouez. ce soir. et demain. d\u00e8s 19h. \u00e0 la nouvelle. Salle communale. de Satigny.\r\nL'\u00e9v\u00e9nement. est organis\u00e9--- par les communes. de Satigny. et de Meyrin. La pi\u00e8ce. sera suivie. d'un d\u00e9bat. avec des agriculteurs. de la r\u00e9gion.\r\nMerci d'\u00eatre venu. en direct dans cette \u00e9mission. Je vous souhaite. une belle journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803409", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s du 12h30 - Charles Culot, com\u00e9dien, et Alexis Garcia, metteur en sc\u00e8ne", "Les invit\u00e9s du 12h30 - Charles Culot, com\u00e9dien, et Alexis Garcia, metteur en sc\u00e8ne / 12H30_2018-09-04T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Les invit\u00e9s du 12h30 - Charles Culot, com\u00e9dien, et Alexis Garcia, metteur en sc\u00e8ne / 12H30_2018-09-04T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le malaise des agriculteurs est au c\u0153ur de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Nourrir l'humanit\u00e9 c'est un m\u00e9tier\" qui vient de Belgique et sera jou\u00e9e d\u00e8s mardi soir \u00e0 Satigny (GE). Charles Culot est l'un des com\u00e9diens de la pi\u00e8ce tandis qu'Alexis Garcia en est le metteur en sc\u00e8ne.", "Le malaise des agriculteurs est au c\u0153ur de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Nourrir l'humanit\u00e9 c'est un m\u00e9tier\" qui vient de Belgique et sera jou\u00e9e d\u00e8s mardi soir \u00e0 Satigny (GE). Charles Culot est l'un des com\u00e9diens de la pi\u00e8ce tandis qu'Alexis Garcia en est le metteur en sc\u00e8ne.", "Le malaise des agriculteurs est au c\u0153ur de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Nourrir l'humanit\u00e9 c'est un m\u00e9tier\" qui vient de Belgique et sera jou\u00e9e d\u00e8s mardi soir \u00e0 Satigny (GE). Charles Culot est l'un des com\u00e9diens de la pi\u00e8ce tandis qu'Alexis Garcia en est le metteur en sc\u00e8ne."], "variantIds": ["ece-9803411", "ece-9803409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:01Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRarement le contenu de nos assiettes n'aura \u00e9t\u00e9 autant discuter qu'en cette rentr\u00e9e 2018, pas un jour ne passe sans que la presse parle de notre alimentation de ses impacts sur notre sant\u00e9 ou de la mani\u00e8re dont les denr\u00e9es sont produites nous voterons, d'ailleurs, le 23 septembre sur deux initiatives qui apport de pr\u00e9cis\u00e9ment ces sujets, l'alimentation, justement, et surtout ceux qui la produisent les agriculteurs sont au coeur d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui sera jou\u00e9e ce soir et demain \u00e0 la salle communale de Satigny, dans le canton de Gen\u00e8ve cette pi\u00e8ce s'appelle Nourrir l'humanit\u00e9, c'est un m\u00e9tier elle \u00e9mane de la compagnie \u00e0 \u00e7a, elle vient tout droit de Belgique mais concerne toute l'Europe 25000 personnes l'ont d\u00e9j\u00e0 vu, elle a d'ailleurs re\u00e7u de nombreux prix aujourd'hui son metteur en sc\u00e8ne et lundi com\u00e9diens sont avec nous en Direct Alexis Garcia et Charles Culot bonjour bonjour bonjour \u00e7a Culot, vous \u00eates un des com\u00e9diens, je l'ai dit, vous jouez la pi\u00e8ce avec Val\u00e9rie Gimenez dans le d\u00e9pliant dans le d\u00e9pliant qui annonce ce spectacle \u00e0 vous rappeler d'abord que, derri\u00e8re cet acte, qui nous para\u00eet aujourd'hui banal, donc le fait de manger, se cachent en r\u00e9alit\u00e9 des histoires d'hommes et de femmes, ce sont justement ces histoires -l\u00e0 que vous portez sur sc\u00e8ne, d'o\u00f9 vous est venue l'id\u00e9e de r\u00e9aliser une pi\u00e8ce sur les agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nH\u00e9 bien, premi\u00e8rement parce que je suis moi- m\u00eame fils d'agriculteur, donc mes parents une ferme en Belgique 8 heures r\u00e9ussi de Gen\u00e8ve et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire des \u00e9tudes, com\u00e9dien et quand on m'a pos\u00e9 la question de : qu'est ce qui est important pour toi le faire sur une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, h\u00e9 bien, pour moi, c'\u00e9tait rendre les paroles des agriculteurs et donc sur base de ces constats, en pleine crise du lait, je suis parti avec une petite cam\u00e9ra avec ma partenaire de jeu et nous avons fait un travail de journaliste qui continue encore aujourd'hui que nous remettons au go\u00fbt du jour et en fait, sur sc\u00e8ne, nous rendons les paroles des agriculteurs avec leur quotidien incertitudes nous abordons les sch\u00e9mas de la politique agricole commune, la souverainet\u00e9 alimentaire et bien d'autres sujets encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [75%] :\r\nOui, mais justement Alexis Garcia cette p\u00e9diatre, l\u00e0 vous l'appelez du th\u00e9\u00e2tre documentaire, c'est quoi pr\u00e9cis\u00e9ment le th\u00e9\u00e2tre- documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [91%] :\r\nC'est une m\u00e9thode de travail que nous avons d\u00e9velopp\u00e9 depuis 5 ans avec notre compagnie qui est vraiment de partir, d'abord en travail journalistique, \u00eatre des journalistes d'investigation et explore un sujet pendant un an, 2 ans, 3 ans pour essayer de rendre sur sc\u00e8ne, le document de ce que nous avons interview\u00e9s, donc c'est comment fait un film documentaire, sauf que l\u00e0, vous \u00eates directement en contact avec les com\u00e9diens et du coup \u00e7a rajoute de l'\u00e9motion par rapport au document et et notre sp\u00e9cialit\u00e9 vraiment d'organiser des d\u00e9bats, \u00e0 la suite des repr\u00e9sentations, donc c'est vraiment cr\u00e9er des pi\u00e8ces tremplin au d\u00e9bat pour donc c'est dans ce cadre l\u00e0 qu'on est l\u00e0 aujourd'hui quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [93%] :\r\nIl y en aura d'ailleurs ce soir, apr\u00e8s votre pr\u00e9sentation, c'est \u00e7a ce soir et demain il y a le conseiller d'\u00c9tat demain qui vient Sonia adverses qui sera pr\u00e9sent exactement Charles Culot, donc vous avez recueilli ces t\u00e9moignages de paysans en Belgique, en France, des t\u00e9moignages qu'on aurait pu tout aussi bien entendre ici en Suisse puisqu'en Suisse il y a un millier d'exploitations qui disparaissent chaque ann\u00e9e depuis 20 ans, ils vous ont racont\u00e9 quoi ces agriculteurs comment est -ce qu'ils vivent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [90%] :\r\nAh ben \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment des des fermes et de la sp\u00e9cialisation aussi son travail dans le lait, ou si on travaille dans la c\u00e9r\u00e9ale c'est encore diff\u00e9rent \u00e9videmment mais souvent nous avons rencontr\u00e9 \u00e0 leurs tables de cuisine, on les d\u00e9ranger un peu pendant leur journ\u00e9e et nous racontait tout simplement leur espoir, leur d\u00e9sillusion le le rat compr\u00e9hension par rapport \u00e0 la politique et aux attentes des citoyens le le le fait qu'ils ne comprennent pas qu'on laisse dispara\u00eetre des petites fermes, or c'est la seule solution pour \u00eatre ind\u00e9pendant souverainement parlant, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on est un syst\u00e8me extr\u00eamement fragile, il faut savoir que dans une ville comme Gen\u00e8ve on tient 3 jours maximum en cas de, de, de grands probl\u00e8mes, on n'est pas tr\u00e8s hein, \u00e7a donne pas d'emploi, \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, mais sur le long terme, et \u00e7a on ne le voit pas \u00e7a co\u00fbte des milliards, d\u00e9pollution des sols etc et en manque d'emplois, mais c'est des calculs qu'il faut voir sur le long terme et et \u00e7a malheureusement aujourd'hui, on est, on est plut\u00f4t dans une politique du du court terme, donc les agriculteurs aujourd'hui quand on les revoit, ils nous disent : ben vous \u00eates un peu nos ambassadeurs, en fait, et \u00e7a nous fait du bien et beaucoup de gens, beaucoup d'agriculteurs reviennent au spectacle quand nous ne jouons juste pour pouvoir parler apr\u00e8s pour voir parler dans les \u00e9changes que nous avons avec le public, parce qu'il faut savoir qu'on a cr\u00e9\u00e9 de pi\u00e8ces de forme au spectacle une grande forme pour aller dans les grands th\u00e9\u00e2tres nationaux et nous avons une forme tout-terrain aussi qui nous permet, avec le mat\u00e9riel totalement ind\u00e9pendant d'aller jouer dans les villages, dans les \u00e9coles qui n'ont pas de sens, culturel, etc etc, ce qui me permet d'aller porter la parole partout et donc ils nous remercient, on a beaucoup de contacts encore avec eux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [90%] :\r\nCe qui suscite d'ailleurs le d\u00e9bat politique et public, vous parlez de politique, vous savez qu'on est en dans une \u00e9mission d'actualit\u00e9, on est en Direct, alors je vous interromps quelques secondes pour annoncer que le ministre de l'\u00e9conomie de l'\u00e9cologie en France a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, c'est Fran\u00e7ois de Rugy, inquiet, le pr\u00e9sident actuel de l'Assembl\u00e9e nationale, on va y revenir dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information, voil\u00e0 un pos\u00e9 pour garder un petit peu la petite fran\u00e7aise aussi, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, on est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'aff\u00fbt, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u la d\u00e9mission de Nicolas Hulot, m\u00eame si nous, personnellement, on s'y attendait vraiment, il ne pouvait rien faire dans ce gouvernement qui, qui, malheureusement, ben voil\u00e0, prend la m\u00eame direction que les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents et je pense que monsieur d'origine changera rien \u00e0 la situation de plus que nous l'avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9cout\u00e9 mon coll\u00e8gue et moi, et je ne pense pas qu'il sera qui sera l'homme de la situation pour sauver les agriculteurs de demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [87%] :\r\nVoil\u00e0, vous commentez \u00e7a en Direct ou suivi effectivement la politique fran\u00e7aise aussi, en tant que belge, Alexis Garcia on parle sans difficult\u00e9 des agriculteurs vous dans la pi\u00e8ce, dans le cas de ces d\u00e9bats vous rappeler au consommateur finalement ce que font ces agriculteurs mais qu'ils ont \u00e9galement un r\u00f4le \u00e0 jouer, je crois que vous appelez \u00e0 consommer local. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est, c'est la premi\u00e8re chose, recr\u00e9er du lien social entre les agriculteurs et les mangeurs comme dirait Monsieur le Ziegler qui habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u00e0 o\u00f9 on est log\u00e9 et et c'est extr\u00eamement important, c'est qu'aujourd'hui, c'\u00e9tait pour \u00e7a qu'on a cr\u00e9\u00e9 cette pi\u00e8ce et qu'on a vu qu'il est plus du tout de lien entre les gens de la ville et les gens des fermes et que recr\u00e9er ce lien local, \u00e7a permet de survie, \u00e7a permet de d\u00e9velopper une nouvelle \u00e9conomie locale et de d\u00e9velopper la souverainet\u00e9 alimentaire qui est vraiment le th\u00e8me de votre situation de votre votations du 23 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [87%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne rappelle aussi toujours que dans, donc nous, pour nous, il ne suffira pas de consommer local, c'est pas parce que beaucoup de gens pensent qu'aujourd'hui c'est vrai qu'il y a une lame de fond qui traverse la seule la soci\u00e9t\u00e9 et tant mieux, mais ce n'est pas en uniquement en consommant local et \u00e0 l'instant circuits courts etc qu'on changera les choses, il faudra franchement arabique radical changement politique \u00e9conomique bien s\u00fbr de notre soci\u00e9t\u00e9, sinon on ne pourra rien faire sans qu'ils agriculteurs et sans et sans et sans personne avec du pouvoir d'achat pour pour \u00eatre derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [86%] :\r\nVous parlez de changement, \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce qu'il y a 2 choses hein dans l'consommer local, c'est aujourd'hui, en tout cas, souvent plus cher en Dada, Tata la directement d'un paysan la vente directe que les produits import\u00e9s, on le voit avec la viande avec les tomates qui sont celles qui sont produites ici sont beaucoup plus cher, et puis \u00e7a demande aussi un changement de comportement dans le sens o\u00f9 on est habitu\u00e9 aujourd'hui dans un monde globalis\u00e9, \u00e0 manger des ananas, des kiwis peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a 2 choses diff\u00e9rentes, c'est vrai, il y a la question de ce plus cher, c'est une fake News parce que si on r\u00e9fl\u00e9chit sur le co\u00fbt que \u00e7a sur notre environnement sur notre propre sant\u00e9 le 1er m\u00e9dicament que nous avons, c'est notre alimentation prendre des tomates ou des salades qui nous ont pouss\u00e9 qu'avec de l'engrais en 3 jours, \u00e7a sera beaucoup moins 5 pour nous que si on a une vraie salade qui a pouss\u00e9 en pleine terre et qui riche de nutriments et de plein d'autres choses indispensables \u00e0 notre bien- \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [85%] :\r\nCharles Culot, une derni\u00e8re question pour vous : 25000 personnes, hein, je crois, ont d\u00e9j\u00e0 vu votre pi\u00e8ce \u00e0 dire le succ\u00e8s il y a eu beaucoup de prises Lady il y a pas mal de jeunes qui viennent vous voir, est ce que les jeunes d'aujourd'hui s'int\u00e9ressent \u00e0 ce qui se trouvent dans leur assiette pendant des g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a a clairement pas \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [92%] :\r\nOui, aujourd'hui, il y a une il y a une prise de conscience, les jeunes aussi, il y a une paire de on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a aussi une perte de sens et il y a plus assez de travail pour nous, les gens se pense la question \u00e0 quoi je sers aujourd'hui sur ses Terres et donc nous, on est tr\u00e8s content de voir une jeunesse qui se mobilisent, qui prend conscience mais on aura besoin de tout le monde il y a pas que les jeunes, on aura besoin des enfants des parents, je pense qu'il faut conscientiser beaucoup les enfants, et parce qu'il est tr\u00e8s dur aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 parfois quand on est une femme, avec 5 enfants qu'on est caissi\u00e8re dans un supermarch\u00e9, pouvoir changer du jour lendemain c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc nous on peut dire aux gens : ben oui, c'est bien cultiver son potager fait leur donner de l'espoir autour de vous parce que vous savez pourquoi vous levez le matin, vous savez ce que vous avez dans votre assiette, \u00e7a fait extr\u00eamement plaisir, mais attention, int\u00e9ressez -vous \u00e0 la chose politique, int\u00e9ressez -vous \u00e0 votre monde parce que sinon vous occuper de politique va s'occuper de vous et donc, demain il sera peut-\u00eatre trop tard, donc allons -y et tout \u00e7a dans quoi, dans la joie et la bonne humeur, souvent on me pose la question mais int\u00e9ress\u00e9 au probl\u00e8me du monde c'est pas un peu d\u00e9primant, etc, ben non, moi je dis ben moi, je sais pourquoi je me l\u00e8ve le matin et \u00e7a me donne beaucoup d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [90%] :\r\nCharles Culot merci beaucoup et d'ailleurs je pr\u00e9cise, j'ai vu quelques extraits sur Internet, on peut m\u00eame rire rentre dans votre pi\u00e8ce puisque vous expliquez quand m\u00eame que certains consommateurs qui croit que le lait des vaches sort directement demi- \u00e9cr\u00e9m\u00e9 envie \u00e0 venir ce soir vous voir Nourrir l'humanit\u00e9, c'est un m\u00e9tier, c'est le titre de votre pi\u00e8ce o\u00f9 la jouez donc ce soir et demain d\u00e8s 19 heures \u00e0 la nouvelle Salle communale de Satigny, l'\u00e9v\u00e9nement est organis\u00e9 par les communes de Satigny et de Meyrin, la pi\u00e8ce sera suivie, on l'a dit avec par un d\u00e9bat avec des agriculteurs de la r\u00e9gion est aussi le ministre Antonio Hodgers merci d'\u00eatre venu en Direct dans cette \u00e9mission de de journ\u00e9e \u00e0 tous les 2, un grand merci \u00e0 vous, et enfin en quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T11:04:53Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA7DFE72-04E9-4C1F-A9B8-8E0A3DF6AEE8", "internalArchiveId": "EA7DFE72-04E9-4C1F-A9B8-8E0A3DF6AEE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alexander McQueen, fascinant destin", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Le grand couturier disparu en 2010 est au coeur d'un documentaire, \"McQueen\", \u00e0 voir en salle d\u00e8s mercredi. C'est l'histoire d'une ascension et d'une chute, celle d'un jeune gar\u00e7on pauvre obs\u00e9d\u00e9 par la cr\u00e9ation de v\u00eatements qui conna\u00eetra la gloire puis la d\u00e9ch\u00e9ance. Cor\u00e9alisateur du film avec Peter Ettedgui, le Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an \u00e0 r\u00e9aliser des interviews de l'entourage du couturier et \u00e0 rassembler des images d'archives.", "durationSec": 3227, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788685", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["mode vestimentaire", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["McQueen, Alexander"], "alternativeTitle": ["Nectar du 04.09.2018", "Nectar du 04.09.2018", "Alexander McQueen, fascinant destin / NTR_2018-09-04T12:06:00_nectar", "Alexander McQueen, fascinant destin / NTR_2018-09-04T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Le grand couturier disparu en 2010 est au c\u0153ur d\u02b9un documentaire, \"McQueen\", \u00e0 voir en salle d\u00e8s mercredi. C\u02b9est l\u02b9histoire d\u02b9une ascension et d\u02b9une chute, celle d\u02b9un jeune gar\u00e7on pauvre obs\u00e9d\u00e9 par la cr\u00e9ation de v\u00eatements qui conna\u00eetra la gloire puis la d\u00e9ch\u00e9ance. Cor\u00e9alisateur du film avec Peter Ettedgui, le Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an \u00e0 r\u00e9aliser des interviews de l\u02b9entourage du couturier et \u00e0 rassembler des images d\u02b9archives. Il est au micro de Rapha\u00eble Bouchet.", "Le grand couturier disparu en 2010 est au c\u0153ur d\u02b9un documentaire, \"McQueen\", \u00e0 voir en salle d\u00e8s mercredi. C\u02b9est l\u02b9histoire d\u02b9une ascension et d\u02b9une chute, celle d\u02b9un jeune gar\u00e7on pauvre obs\u00e9d\u00e9 par la cr\u00e9ation de v\u00eatements qui conna\u00eetra la gloire puis la d\u00e9ch\u00e9ance. Cor\u00e9alisateur du film avec Peter Ettedgui, le Genevois Ian Bonh\u00f4te a pass\u00e9 un an \u00e0 r\u00e9aliser des interviews de l\u02b9entourage du couturier et \u00e0 rassembler des images d\u02b9archives. Il est au micro de Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-9788686", "ece-9788685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:49Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [90%] :\r\nNicolas Julien avec Gilles Osama dans r\u00e9gie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, il fut un des cr\u00e9ateurs de mode les plus flamboyant des ann\u00e9es 90 et 2000, l'\u00c9cossais Alexander McQueen, disparu en 2010 est au coeur d'un film documentaire passionnant McQueen \u00e0 voir \u00e0 partir de demain en Suisse romande et ce film est l'oeuvre d'un r\u00e9alisateur suisse, Ian Bonh\u00f4te, qu'a rencontr\u00e9 Rapha\u00eble Bouchet, on vous en parle dans un instant, juste apr\u00e8s les nouvelles du monde culturel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [94%] :\r\nOui, que se passe -t-il dans le monde culturel en ce jour un mus\u00e9e br\u00fble \u00e0 Rio et c'est une m\u00e9moire du monde qui part en volutes autour du Corcovado. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [89%] :\r\n13000 m\u00e8tres carr\u00e9s r\u00e9duits en cendres 20 millions de pi\u00e8ces d'une valeur inestimable quasiment toutes parties en fum\u00e9e, les Br\u00e9siliens ont r\u00e9agi vivement \u00e0 cet incendie, ils \u00e9taient plusieurs milliers, exprimer leur col\u00e8re, il y avait beaucoup de recherche, tout va s'arr\u00eater, s'effacer avec \u00e7a, notre m\u00e9moire aussi c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [90%] :\r\nUn mus\u00e9e, le peuple est dans la rue, la communaut\u00e9 scientifique, rage et la nature tous, ce sont des archives irrempla\u00e7able de la biodiversit\u00e9 qui sont partis qu'on fum\u00e9, explique \u00e0 l'AFP Philippe Grandcolas, sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais de l'\u00e9volution des insectes \u00e0 Rio, pourtant le monde aurait pu changer, c'\u00e9tait en 2012, au sommet de la Terre des promesses non tenues, la plan\u00e8te flambe, le torchon br\u00fble entre un ministre de l'\u00c9cologie et un gouvernement en marche et les artistes \u00e0 la suite de Hulot s'enflamme pour l'avenir de notre humanit\u00e9, alors il y a pas uniquement \u00e0 des artistes et aussi des scientifiques, mais ils sont nombreux et donc ils ont lanc\u00e9 hier \u00e0 cri d'urgence pour sauver la plan\u00e8te plus grand d\u00e9fi de l'histoire de l'humanit\u00e9, \u00e7a m\u00eame fait la une du Monde, alors cette p\u00e9tition, bien s\u00fbr, va dans le bon sens mais on a, on a envie, dire qu'il ne la signerai pas ben oui qu'il ne signerait pas peut-\u00eatre Mireille Mathieu qui a d'autres choses sur le feu, pensez, la voil\u00e0 Docteur honoris ska hier l'universit\u00e9 d'\u00c9tat des sciences humaines de Moscou a offert cette distinction \u00e0 la chanteuse tr\u00e8s populaire en Russie cette m\u00eame Mireille Mathieu donc Guy Bedos avait dit un jour, pas tr\u00e8s gentiment, elle n'est ni de droite ni de gauche, elle est l\u00e0 o\u00f9 on la pose. \r\nUne flamme \u00e9ternelle car h\u00e9ros ne meurent jamais, c'est ce qu'a d\u00e9couvert \u00e0 ses d\u00e9pens le r\u00e9alisateur anglais, Dany Boyle il y a 2 semaines, et de claquer la porte du tournage du prochain James Bond 25\u00e8me \u00e9pisode de la franchise, aujourd'hui on apprend que cette d\u00e9mission d\u00e9coule du refus du r\u00e9alisateur de voir mourir le h\u00e9ros ce que souhaitait ardemment l'acteur Daniel Craig pour conclure en beaut\u00e9 son aventure de 5 films dans la peau de 007 il n'y aura donc pas, il n'y aura donc jamais de ce James Bond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [90%] :\r\nBonjour, Rapha\u00eble Bouchet bonjour Nicolas avec vous on va parler de haute couture, une fois n'est pas costume, c'est pas mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [92%] :\r\nP\u00e9ch\u00e9, excusez -moi, une fois n'est pas coutume et ce gr\u00e2ce \u00e0 un documentaire qui sort demain dans les salles, il s'appelle McQueen, du nom du grand couturier Alexander McQueen, disparu en 2010 et c'est un Genevois qui r\u00e9alise ce film Yann Bono. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [88%] :\r\nVoil\u00e0 cinq Genevois qui est install\u00e9 \u00e0 Londres depuis plus de 20 ans, il est passionn\u00e9 de mode, il travaille dans la publicit\u00e9 et signe l\u00e0 son 1er long m\u00e9trage documentaire qui co- r\u00e9alis\u00e9 avec son sc\u00e9nariste Peter \u00e9tait de Guy bon je vous entends d\u00e9j\u00e0 Nicolas veux dire quoi voil\u00e0 quelqu'un qui bosse dans la pub, fatalement, va nous livrer un \u00e9loge purement hagiographie non non \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [71%] :\r\n\u00e7a ne mes meilleurs amis travaillent dans la pub. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:44) [91%] :\r\nAh bon, d'accord, moi il me semble que ce film \u00e9vite justement ce pi\u00e8ge : d'abord la marque Alexander McQueen n'est pas du tout li\u00e9 au projet, la marque a bien \u00e9t\u00e9 approch\u00e9, mais elle a refus\u00e9 de participer, ce qui a pos\u00e9 pas mal de probl\u00e8mes au cin\u00e9aste puisqu'ils ont eu, ils ont essuy\u00e9 quelques refus dans la mesure o\u00f9 il n'\u00e9tait pas l\u00e0 la la biographie officielle du couturier cependant \u00e9videmment ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une totale libert\u00e9 et donc rien n'a \u00e9t\u00e9 lyc\u00e9e dans tubes ou le film vaut le d\u00e9tour, oui il vaut le d\u00e9tour, on peut peut-\u00eatre lui reprocher de compiler un trop grand nombre d'archives, un trop grand nombre d'images, il y a des interviews de gens qui l'ont connu il y a des archives, des d\u00e9fil\u00e9s, il y a les archives personnelles d'Alexander McQueen, qui s'est beaucoup film\u00e9 lui- m\u00eame, il y a une sorte de trop plein d'images qui peut sembler un peu indigeste, au d\u00e9but, on peut reprocher aussi quelques longueurs, mais je vous assure que j'aurais jamais imagin\u00e9 \u00eatre autant boulevers\u00e9 par ce destin par Lee McQueen, puisque c'\u00e9tait son vrai nom, ce gar\u00e7on pauvre totalement obs\u00e9d\u00e9 par la cr\u00e9ation, qui va financer ces premiers d\u00e9fil\u00e9s avec ses allocations ch\u00f4mage avant de passer chez Givenchy et de conna\u00eetre la gloire, alors je me souvenais de son suicide en 2010, je me souvenais aussi des scandales qui provoquait avec ses cr\u00e9ations, mais gr\u00e2ce \u00e0 ce film, j'ai vraiment red\u00e9couvert la beaut\u00e9 absolument \u00e9blouissante de ses v\u00eatements, comment il mettait en sc\u00e8ne ses d\u00e9fil\u00e9s avec un vrai sens de la provocation et aussi un vrai sens de la dramaturgie, comment il faisait une robe de bal, parfois m\u00eame avec du film alimentaire et puis pour moi, la force du film, c'est de faire de ce gar\u00e7on, un tr\u00e8s grand personnage tragique compl\u00e8tement hant\u00e9 par ses d\u00e9mons, poursuivi par la mort, le film va vraiment raconter l'ascension et la chute d'Alexander McQueen, voil\u00e0 pourquoi j'ai demand\u00e9 \u00e0 Ian Bonh\u00f4te quels \u00e9taient les grands personnages tragiques qui l'avait inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:16) [87%] :\r\nJe pense pas vraiment avoir une influence de grands personnages, mais j'aime bien le terme que vous avez utilis\u00e9 trag\u00e9die parce que nous avons pens\u00e9 \u00e0 une une structure de de trag\u00e9die grecque donc la trag\u00e9die grecque c'est en 3 actes, dans le 2\u00e8me acte est divis\u00e9e en 3 parties et il y a une sorte de apart\u00e9, je l'appelle d'une j', un moment o\u00f9 normalement les caract\u00e8res par le public, etc, comme pour nous, c'est h\u00e9las la s\u00e9quence quand il est avec ses chiens au bord de l'eau dans sa maison \u00e0 STX et McQueen l'histoire de McQueen m'a depuis toujours et quand on m'a parl\u00e9 du projet, on m'a dit que mon nom \u00e9tait on avait discut\u00e9 et qu'on aurait bien aim\u00e9 que je fasse partie du projet, j'ai dit oui tout de suite et c'est plus en fait en regardant d'autres documentaires, les documentaires de contemporains comme celle -l\u00e0, \u00e9mis pied Pim Wenders voil\u00e0 Vista Social Club H comme un un face humaine, tous ces films ont un m\u00e9lange ils empruntent du cin\u00e9ma traditionnel certaines capacit\u00e9s de d'expression mais ils sourit, il r\u00e9invente continuellement le le patchwork visuel les Sonics etc et et \u00e7a, c'est ce qui nous a surtout inspir\u00e9, je dois dire, parce que la vie lui- m\u00eame de lits d'Alexander McQueen \u00e9tait tellement. \r\nFoule \u00e9tait tellement pleine avec tellement d'aspects \u00e9motionnellement de devolo Costa de de haut en bas, le l'aspect Docteur Jekyll and Mister Hyde du de la transformation visuelle aussi la transformation d'un d'un jeune homosexuel gros rigolard sympa du du travail d'monde travailliste Pauvre de de de l'est de l'Angleterre de Londres se transformer en Alexander, le grand chef d'une marque l'un des designers les plus appr\u00e9ci\u00e9es et les plus ador\u00e9 richissime mince mais qui a l'air malheureux etc, c'\u00e9tait un des aspects qui est int\u00e9ressant, visuellement, il y avait ses transformations physiques et c'est qui est ce qui s'est pass\u00e9, c'est ce ce genre de questions plus ce qui nous a qui nous a inspir\u00e9, plut\u00f4t que d'autres personnages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [62%] :\r\nSon que Bosco est toujours fois s'il vrai mais il applique Sharan, parce que je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [60%] :\r\nWhen Seven tra\u00eener cet homme avec toi presque que son art \u00e7a et l\u00e0 il fait \u00c9douard Clark. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:12) [92%] :\r\nEt en m\u00eame temps l\u00e0 quand je vous \u00e9coutons, vous dites qu'il y avait beaucoup de hauts et de bas dans sa vie, que c'\u00e9tait une sorte de patchwork etc votre film visuellement, il ressemble \u00e0 sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:22) [86%] :\r\nOn a vraiment, on a eu un an pour faire le film, donc c'est c'est rapide entre financement et et et donner la cassette, o\u00f9 le la la la la Digital enfin elle au distributeur, c'\u00e9tait un an et c'est un c'\u00e9tait un peu l'\u00e9nergie et le et la vitesse \u00e0 laquelle il devait travailler dans la dans la mode, etc, et donc \u00e7a, je crois, \u00e7a nous a inspir\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, et je crois que ce qui pour nous inspirer justement oui mais avec le travail de et qu'il m\u00e9langeait beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments et d'une certaine mani\u00e8re, avec sa magie, quelqu'un le dit dans le film avec la magie de cr\u00e9e quelque chose de d'unique personne d'autre n'aurait pu cr\u00e9er malgr\u00e9 ce m\u00e9lange un peu fou et absurde ou ou de temps en temps de de mat\u00e9riel un peu bizarre qu'on n'aurait pas imagin\u00e9 s'rentr\u00e9s ensemble, il y avait il avait ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s qu'il avait appris \u00e0 sa valve vos quand il \u00e9tait tr\u00e8s jeune, parce qu'il avait il avait quitt\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 15 ans il avait commenc\u00e9 un apprentissage plus apr\u00e8s, il avait commenc\u00e9 \u00e0 un parcours super int\u00e9ressant de diff\u00e9rents designers pour qu'il allait travailler mais aussi les tr\u00e8s iconoclaste anarchistes donc qui tout donc, c'est un peu ce qu'on a fait, nous avions la trag\u00e9die grecque, qui est tr\u00e8s classique mais visuellement et sonores et comment, et on a vraiment exp\u00e9riment\u00e9 avec \u00e7a et c'est, je pense que c'\u00e9tait une des choses qui m'a le plus excit\u00e9 pendant la le le projet parce qu'il y a beaucoup de sujets de th\u00e9matiques dans le film, qui sont tr\u00e8s dures et \u00e7a c'\u00e9tait et la difficult\u00e9 de convaincre les gens de parler la dette densit\u00e9 du projet mais un des trucs \u00e9tait toujours tr\u00e8s excitant pour moi et je suis pour Peter aussi c'\u00e9tait justement cette habilit\u00e9 de cette capacit\u00e9 de pouvoir m\u00e9langer des photo- graphie des des images d'archives, des interviews que nous-m\u00eames, nous avions en et des des \u00e9l\u00e9ments en 3D photo r\u00e9aliste de score, ce qu'on a cr\u00e9\u00e9 nous-m\u00eames on est ce qu'un certain nombre de Khan Khan exactement de cr\u00e2nes qu'on a cr\u00e9\u00e9 nous-m\u00eames et tout se m\u00e9lange, Claude, les craintes sont photo- r\u00e9aliste, il fait en 3D, donc \u00e7a c'est super contemporain les images qu'on a utilis\u00e9 de lui conseiller, tr\u00e8s jeune, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, donc on a m\u00e9lang\u00e9 toutes les techniques et et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s excitant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:22) [91%] :\r\nEt d'ailleurs on se demande o\u00f9 le temps o\u00f9 vous avez trouv\u00e9 ces images parce qu'il y a des images tr\u00e8s fortes de lui, jeune, comme vous le disiez ce travail d'assemblage, il a commenc\u00e9 quand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:30) [88%] :\r\nLe travail d'assemblage a commenc\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement avant qu'on aille le financement, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s peu, on a lanc\u00e9 un peu les filets pour savoir ce qu'il y avait un peu sur Internet, les bouquins les les bouquins qui sont publi\u00e9s, YouTube et toutes ces premiers \u00e9l\u00e9ments qu'on peut trouver relativement facilement gratuitement, on peut toujours utiliser des trucs pour cr\u00e9er une sorte de squelette pour le film, apr\u00e8s il faut les remplacer avec les choses qu'on a le droit d'utiliser, mais trouver chaque \u00e9l\u00e9ment, vous l'avez dit \u00e9tait super difficile c'est pas, on ne peut pas y a pas, c'est une sage SocGen Jim o\u00f9 on tape, on \u00e9crit Alexander McQueen Arc arrive archives personnelles avec son petit chien, non c'est pas \u00e7a, c'est, c'est, litt\u00e9ralement, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses, 6 mois avant je ne savais pas qu'on les aurait dans le film, mais c'est aussi le truc magique son qui a jamais un moment o\u00f9 on \u00e9tait, on s'est pos\u00e9, on avait sur une table, on a tous nos interviews et on a toutes nos archives, allez, on va faire un film, on a commenc\u00e9 \u00e0 monter le film, 2 semaines apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 tourner le 1er rat\u00e9 vif, donc c'\u00e9tait continuellement cette recherche et cette structure etc et on a rajout\u00e9 par exemple jamais McQueen qui est la soeur de de Alexandre MacQueen nous avait dit non au d\u00e9but du projet, m\u00eame avant qu'on ait le financement, donc on fait on l'a jamais emb\u00eat\u00e9 et en fait on a rencontr\u00e9 son fils et son fils nous a propos\u00e9 de la rencontrer, on l'a, on l'a vu, on a pass\u00e9 du temps avec elle, j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps dans sa maison, dans l'est de Londres, et on le juge jamais pos\u00e9 la question, j'ai jamais dis est -ce que vous voulez faire et en fait on est devenu l\u00e9g\u00e8rement j'esp\u00e8re que Janet me consid\u00e8re un ami maintenant mais on a commenc\u00e9 \u00e0 parler en fait pour moi, c'\u00e9tait pour moi et Peter tout ce qu'elle nous disait \u00e7a nous apprenait \u00e7a c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des choses du mat\u00e9riel qu'on pouvait utiliser mais \u00e7a, \u00e7a aide et logistique gation o\u00f9 le o\u00f9 l'image qu'on se cr\u00e9e de d'Alexander McQueen, donc pour nous, c'\u00e9tait comme de toute fa\u00e7on tr\u00e8s important mais un jour, je me rappelle c'\u00e9tait de 3 c'est 3 semaines un mois maximum avant la compl\u00e8tement la fermeture du du, du, du, du film, elle m'a appel\u00e9, elle m'a dit Ian j'ai j'ai j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi et je pense que ce serait bien que je fasse un petit interviews, j'aimerais beaucoup est -ce que \u00e7a t'emb\u00eate ce que tu aimerais on avait plus de sous, c'est bien s\u00fbr et apr\u00e8s on a fait l'interview avec elle et les interview personne a pu utiliser interviews quelqu'un socle personne signe le droit de le faire et les contrats de de nos distributeurs \u00e9taient tr\u00e8s solide et elle se sentait un peu perdu, non j'ai dit non, tu gardes le contrat, on se serre la main, est ce que tu me tu accepte qu'on utilise pour et qu'on regarde si \u00e7a marche, et toi tu r\u00e9fl\u00e9chis et si tu veux pas on enl\u00e8vera tout et elle a h\u00e9sit\u00e9, elle est, elle a pas dit oui tout de suite, donc elle a r\u00e9fl\u00e9chi et on s'est revu encore 3 fois elle a pas demand\u00e9 \u00e0 voir, mais elle avait besoin d'de prendre un peu de temps pour r\u00e9fl\u00e9chir et de voir, et \u00e0 la fin la dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:14) [82%] :\r\nEst indemne mais je crois, un des meilleurs moments de ce projet, c'est quand on lui a montr\u00e9 le film est \u00e9videmment, elle est ressortie en pleurer, et elle a dit qu'elle \u00e9tait certaine que ce serait logique qu'Alexander McQueen Raymond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:45) [88%] :\r\nLe cin\u00e9aste Diane Bonnot \u00e0 propos de son documentaire McQueen sur le grand couturier Alexander McQueen, disparu en 2010 il est Genevois Ian Bonh\u00f4te et pourtant McQueen n'est pas un film. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:55) [90%] :\r\nSuisse n'en fait parce qu'il n'y a pas d'argent suisse, il est Genevois d'ailleurs mais vous entendez qu'il a un l\u00e9ger accent anglais, il est arriv\u00e9 \u00e0 Londres \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 au moment m\u00eame o\u00f9 Alexander McQueen \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 c\u00e9l\u00e8bres et, \u00e0 l'entendre, on comprend que l'histoire du couturier raconte toute une \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:10) [84%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 en septembre 97 et en octobre-novembre, il a pris la la, alors sauf Givenchy le il a repris la les r\u00eanes de la direction, cr\u00e9atrice de la maison Givenchy \u00e0 Paris est, litt\u00e9ralement, il \u00e9tait partout, dans tous les magazines de mode pluridisciplinaire est ce qui les avait demand\u00e9 Manu et comme, de fait, c'\u00e9tait confuse \u00e0 Idea. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:32) [87%] :\r\nTous ces magazines \u00e9tait tr\u00e8s important, c'\u00e9tait les magazines qui parlait de musique etc Elie comme et travailler avec tout le monde, tout le monde parlait de lui, donc c'\u00e9tait pas juste le milieu de la mode, lui il \u00e9tait partout et c'\u00e9tait le h\u00e9ros de l'Angleterre \u00e9poque il \u00e9tait pratiquement 1 Golden boy de l'air plaire c'est Blair en 97 86 97 et et parvenu au pouvoir stable, c'est 15 ans ou 20 ans que les travaillistes n'avait pas \u00e9t\u00e9 au pouvoir, il y avait un air de renouveau positivit\u00e9 en Angleterre et \u00e0 Londres, donc moi en tant que jeune cr\u00e9atif d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Londres pour \u00e9tudier un peu na\u00eff, je faisais, je faisais beaucoup de projection dans un club m\u00eame en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque et en fait j'ai pass\u00e9 dans un club \u00e0 Londres et qui \u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son Studio et je voyais de temps en temps sur le sur le truc mais je le voyais Chalet pas que dans 20 ans, 20 ans apr\u00e8s, j'allais faire un documentaire sur lui, mais je voyais ses collaborateurs Keating laine Isabella Blow qui pass\u00e9 et. \r\nJe suis reconnaissant \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait plus seulement les pop Stars de la musique, on reconnaissait ou des acteurs, lui, il \u00e9tait tellement sur les pages en premi\u00e8res pages des magazines etc tous parler continuellement de lui et son groupe d'amis et son groupe de troupes de du mois, ils \u00e9taient dans tous les journaux donc. \r\nC'\u00e9tait un peu de l'admiration, il avait 26 27 ans, j'en avais 19 20, pas beaucoup plus vieux, donc il y a un peu le le bois o\u00f9 c'est possible de faire \u00e7a, c'\u00e9tait, je me rappelle, je suis s\u00fbr que des amis Genevois pourrait me rappelait \u00e7a mais chaque fois que je revenais \u00e0 Gen\u00e8ve, quand je revenais je revenais rarement c'\u00e9tait vraiment, alors on s'est tellement couleur, tu peux faire \u00e7a toute seule sur mon monsieur n'et Alexander McQueen, \u00e0 l'\u00e9poque et c'est une certaine \u00e0 \u00e9viter aussi est pass\u00e9, pas si facile, on peut le payer de et. \r\nMais c'\u00e9tait, \u00e7a faisait un peu r\u00eaver d'une certaine mani\u00e8re, c'\u00e9tait un peu le moment Cool Britannia, je crois que, jusqu'\u00e0 l'av\u00e8nement d'\u00e9v\u00e9nements tragiques du 11 septembre 2001, fin des ann\u00e9es 90 jusqu'au d\u00e9but des invit\u00e9s, des longs Houthis comme disent les ann\u00e9es 2000 il y avait un peu vraiment cette \u00e9nergie super positive \u00e0 Londres, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 il y a le Cross Cross pour les niches Philippe multi- disciplines de toute l'Inde chose hein fashion designers pouvait je sais pas faire du clip ou ainsi, sinon du cin\u00e9ma ou ont par exemple de musicien pouvait faire du Design, c'est un peu ce m\u00e9lange ou en fait c'\u00e9tait, \u00e7a devenait presque \u00e9tait marque m\u00eame et c'\u00e9tait un moment o\u00f9 s'il y avait beaucoup d'argent qui \u00e9tait, c'\u00e9tait un des moments o\u00f9 je pas Massive Attack ou de la Djamen baisse obscur pouvait vendre un demi, 1000000, un 1000000 d'albums, etc, il y avait des il y avait encore avait, il y avait de la passion, les joueurs pay\u00e9 pour pour consommer, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 ici on paye \u00e7a veut dire que les cr\u00e9atifs peuvent continuer \u00e0 cr\u00e9er etc. \r\nNon pas dire que je suis effectivement chose Light McQueen. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:11) [88%] :\r\nDanser pure cr\u00e9ation qu'est -ce qui vous fascine c'est tellement extraordinaire ah je vous donner une impression, moi j'avais l'impression que pour d'abord j'ai un peu red\u00e9couvert parce que j'avais un petit peu oubli\u00e9e la force de ces d\u00e9fil\u00e9s que c'est beaucoup plus qu'un d\u00e9fil\u00e9 qu'en fait c'\u00e9tait un v\u00e9ritable dramaturge et qu'il \u00e9tait presque au mauvais moment au mauvais endroit, qu'il aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 plus \u00e9panoui et mieux sur une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Berlin que ou au XVIIIe si\u00e8cle dans un palais quelconque que que \u00e0 ce moment -l\u00e0, quoi, et que \u00e7a et que son destin, il a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:44) [90%] :\r\nJe suis d'accord je suis d'accord qu'il a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9, mais en m\u00eame temps je pense qu'apr\u00e8s les des expositions entre New York et le avec Djibouti, le film, je crois que maintenant tout le monde est d'accord pour dire que c'est un des plus grands de tous les temps, mais il s'il avait fait autre chose, le fait qu'il \u00e9tait toujours en Inde Sider toujours un Misfits toujours un iconoclaste toujours un anarchiste c'est c'est que cette cette cette tension, d'\u00e9nergie, il rentrait pas dans le dans le dans le moule dans le moule, je crois qu'il \u00e9tait marginal en fait tout le temps tr\u00e8s marginal et cette tension compl\u00e8te de justement toujours \u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur et de regarder \u00e0 l'int\u00e9rieur, je crois que \u00e7a l'a aid\u00e9, je crois que si, justement, il \u00e9tait devenu, peut-\u00eatre seulement un artiste, je crois que le fait qu'il ait pouss\u00e9 tellement la mode a fait que justement la mode, moi j'ai un peu cette vision l'Ugly aller compl\u00e8tement \u00e0 gauche et la mode \u00e9tait \u00e0 droite il y a beaucoup de gens y revienne un peu sur la droite et la mode bouge un petit peu, mais finalement revient \u00e0 la mode \u00e0 bouger avec lui. \r\nLitt\u00e9ralement, il de la litt\u00e9ralement bouger, comment il a recr\u00e9\u00e9 diff\u00e9rentes si tout, et pour les femmes par exemple l'eau 4 taille passe entre 96 97 su 96 97 jusqu'\u00e0 une limite de 1000 toutes les filles portaient des pantalons toute envoy\u00e9 la culotte de toutes ces demoiselles, c'\u00e9tait et c'est lui qui avait commenc\u00e9 \u00e0 l'heure dans les ann\u00e9es 92, maintenant on est revenu des ann\u00e9es 80 et \u00e7a c'\u00e9tait plus aurait vous voulu lui il avait cr\u00e9\u00e9 et le fait de, de, de, comme \u00e7a, expliqu\u00e9 dans le documentaire qu'on voyait plus le corps que les gens ne soient plus courtes, etc, beaucoup de gens diraient Robin c'est moche, mais en fait non c'est pas moche sinon des milliards de gens n'aurait pas, ce serait pas habill\u00e9 comme \u00e7a et toutes les marques commerciales n'aurait pas pris \u00e7a, donc c'est extraordinaire quand on on est dans un monde qui est ses confins coup normalement on est suppos\u00e9 c\u00e9l\u00e9brer la beaut\u00e9 et, en fait, il va vous montrer ce qui, pour certaines personnes et moche, j'adore la s\u00e9quence dans le film de mauvais Michel qui est en fait une personne d'un peu plus large et elle, elle a jou\u00e9 un r\u00f4le dans un d\u00e9, hein, vous avez des d\u00e9fil\u00e9s de comme elle \u00e9tait la m\u00e8re, un masque qu'elle \u00e9tait pos\u00e9e sur un lit avec des des mythes et \u00e7a rend les gens inconfortable et elle le dit elle- m\u00eame \u00e0 ce produit de boisement et fat de Morse femme grosse et des mythes, c'est le pire cauchemar de la mode, donc il avait de l'humour, il avait il poussaient les gens ils mourront des les gens, ils voulaient tout, il le dit et on utilise \u00e7a dans le film et puis comme tu chaud un du 700 Delunsch avoue ne donne moi \u00e9tions si vous venez \u00e0 mon amour, voir mes d\u00e9fil\u00e9s et c'est comme si vous \u00e9tiez all\u00e9 manger \u00e0 10 mois dimanche avec votre famille, ben c'est pas il faut que les gens soient \u00e9nerv\u00e9s comptant et passionn\u00e9, f\u00e2ch\u00e9, or il voulait des \u00e9motions et \u00e7a d'une certaine mani\u00e8re, c'est pas seulement cr\u00e9er des habits mais ses habits cr\u00e9er une \u00e9motion et toutes les femmes et m\u00eame des hommes, parce que moi je suis un peu un sac pour McQueen je porte, \u00e7a vous donne une certaine structure McQueen, il est tr\u00e8s structur\u00e9, mais \u00e7a vous oblige \u00e0 vous tenir, d'une certaine mani\u00e8re, il y a des gens qui aiment pas \u00e7a, et \u00e7a c'est la faute des marques de sport, c'est la faute de Nike qui etc, qu'on veut tous cette super confortable, il y a des \u00e9poques dans la dans la culture humaine, en fait, on n'\u00e9tait pas seulement qu'il r\u00f4de en Afrique, les femmes africaines qui portaient tous les trucs pour tenir leur coup comme \u00e7a et on ne comprend pas qu'en fait d'\u00eatre \u00eatre inconfortable donne d'autre chose, c'est pas toujours le but on essaie dans notre monde, on essaie toujours la facilit\u00e9 et le confort, la technologie \u00e7a etc, et de temps en temps, c'est plus la difficult\u00e9 c'est : faut pas oublier que la vie c'est \u00e7a devrait pas \u00eatre seulement facile et blanche et lui montrer que la baisse de la vie, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s sont tr\u00e8s tr\u00e8s horrible etc, et on est beaucoup de gens ont surv\u00e9cu, \u00e7a lui il a pas mais il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui ont qui ont dit non, il a fait, j'allais trouver l'amour, la mort de sa m\u00e8re, avoir \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 quand il \u00e9tait jeune, probl\u00e8mes de sant\u00e9, il y a beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:26) [83%] :\r\nToutes choses qui ont cr\u00e9\u00e9, \u00e7a c'est pas seulement le fait qu'il lui prenait ses inspirations dans son c\u00f4t\u00e9 off. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:49) [84%] :\r\nEt tout, c'est le titre de ce morceau de Michael Neiman compositeur bien connu, compositeur de musiques de films et collaborateur d'Alexander McQueen en son temps, qui signe la bande originale de ce film McQueen de Jan Van Houdt et Peter \u00e9tait dit avoir en salle d\u00e8s demain, merci beaucoup, Rapha\u00eble Bouchet merci \u00e0 vous dire que la vie. \r\nL'univers obs\u00e9dant de Michael Mann Heman ici, compositeur anglais ch\u00e9ri d'Alexander McQueen et puisqu'on est comme \u00e7a dans cet univers musical d'Alexander McQueen aura le rester en musique dans la seconde partie de nectar jusqu'\u00e0 13 heures. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:34) [93%] :\r\nL'orchestre de chambre de Lausanne, ouvre sa saison avec 2 compositeurs qui ont rythm\u00e9 son histoire Hayden avec 2 symphonies que 30 ans s\u00e9parent et qui r\u00e9v\u00e8lent l'\u00e9volution saisissante d'un grand ma\u00eetre de la symphonie et Schumann avec des pi\u00e8ces pour piano interpr\u00e9t\u00e9 par le brillant Christopher ce concert aura lieu \u00e0 la salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne et sera diffus\u00e9e en Direct dans l'\u00e9t\u00e9 des festivals, le mardi 11 septembre \u00e0 20 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:44) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:06) [79%] :\r\nC'est \u00e0 elle, a fait \u00e0 elle a fait \u00e0 elle a fait, elle a fait, elle a fait. \r\nC'est humain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:18) [79%] :\r\nDisait : j'ai des Italiens. \r\nC'est connu, c'est c'est \u00e7a chez c'est moderniser le pays qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:19) [88%] :\r\nPetegen la po\u00e9sie pa\u00efenne \u00e7a d\u00e9crit assez bien ce qu'on entend l\u00e0, et puis \u00e7a d\u00e9crit assez bien cet univers de Bj\u00f6rk, souvent imbriqu\u00e9es dans l'univers du styliste Alexander McQueen, qui a dessin\u00e9 de nombreux costumes de sc\u00e8ne et de vid\u00e9os pour elle, parmi les plus notables kimono qui orne la pochette de l'album remous g\u00e9nique ou encore le costume de perles et de crochets de m\u00e9tal qu'elle porte dans la vid\u00e9o de cette chanson gagne pr\u00e9occupe oui un clip parmi les plus os\u00e9es de l'histoire de la pop, l'air de rien, il faut le dire, fan de pop et de New Wave, le cr\u00e9ateur anglais a aussi pr\u00e9sent\u00e9 certaines de ses collections ou r\u00e9f\u00e9rences historiques sur de la musique classique, comme la fameuse Sarabande de Haendel qui donne son titre \u00e0 un fameux d\u00e9fil\u00e9 de 2007, d'Alexander McQueen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:40) [87%] :\r\nLe trio du pianiste d'Afrique du Sud, Charles Du Plessis dans cette relecture de la sarabande d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:46) [88%] :\r\nHaendel Sarabande de la suite Henri mineurs, une des Oeuvres utilis\u00e9es par le styliste Alexander McQueen dans un de ces d\u00e9fil\u00e9s, on vous parle aujourd'hui d'Alexander McQueen, \u00e0 l'occasion de la sortie du film documentaire sur les \u00e9crans suisses romands d\u00e8s demain ce film McQueen a sign\u00e9 Ian Bonh\u00f4te, r\u00e9alisateur suisse, la musique classique, joue un r\u00f4le important dans le parcours d'Alexander McQueen, notamment cette sarabande mais aussi des compositeurs plus contemporains n\u00e9o- classique en particulier minimaliste, surtout, ce sont ce qu'il cite notamment Alexander McQueen, dans une interview donn\u00e9e avec sa m\u00e8re pour un journal anglais, o\u00f9 il dit qu'il aime \u00e9norm\u00e9ment, Philip Glass et Michael Neiman alors Michael Neiman, on l'a bien compris puisqu'il a utilis\u00e9 sa musique dans de nombreux d\u00e9fil\u00e9s et que Michael Neiman retour signe la musique de ce documentaire McQueen mais Philip Glass c'est autre chose, je vous propose ici un extrait de sa 2\u00e8me symphonie Symphonie pour cordes, voici le 2\u00e8me mouvement. \r\nLe 2\u00e8me mouvement de la 3\u00e8me symphonie de Philip Glass Symphonie pour cordes s'\u00e9tait ici le Stuttgart Chamber Orchestra dirig\u00e9 par Denis Ross aux d\u00e9lices et comme tout ici est affaire d'affinit\u00e9 \u00e9lective, h\u00e9 bien Philippe classe a aussi mis en musique, cr\u00e9er des symphonies \u00e0 partir d'Oeuvres de David Bowie et Brian Hinault, David Bowie, qui est un des cr\u00e9ateurs que Alexander McQueen a habill\u00e9 \u00e9galement, il a cr\u00e9\u00e9 diff\u00e9rents costumes pour ce chanteur notamment le costume qui orne la pochette de l'album Sling en 1997 un manteau de cuir taill\u00e9 dans le Yunnan Jacques qui r\u00e9organise comme \u00e7a un petit peu avant le Brexit le drapeau du Royaume-Uni et Bowie Hinault dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, cr\u00e9er des albums assez \u00e9tonnant comme Sling et puis auparavant outside dont voici un extrait de mots tels qui datent de 1995. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:55) [96%] :\r\nUn peu. \r\nFranc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:23) [93%] :\r\n2 composition de David Bowie et Brian Eno, sur l'album Outside en 1995 on va terminer cette \u00e9mission par un petit pas de c\u00f4t\u00e9, puisqu'on a parl\u00e9 pendant toute l'\u00e9mission d'un styliste \u00e0 couturier Alexander McQueen je vous propose d'\u00e9couter la musique de Fran\u00e7ois couturier pianiste tout \u00e0 fait passionnant qui a adapt\u00e9 pour piano et violoncelle des Oeuvres de Federico mon voici une. \r\nLe piano de Fran\u00e7ois couturier ici dans une oeuvre de Federico Mbombo Cannes sillonnent y donne \u00e7a extrait de sa musique \u00e0 Kaya merci \u00e0 Gilo Zaman pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, merci \u00e0 \u00e9va colons notre attach\u00e9 de production, je vous souhaite une excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute d'Espace de il est 13 heures voici le journal que vous pr\u00e9sente Nadine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T11:17:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonh\u00f4te, Ian", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AC28CDA-2218-48E4-8076-38A35099C891", "internalArchiveId": "7AC28CDA-2218-48E4-8076-38A35099C891", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'exp\u00e9rience du mois: le sel, un explosif dans votre cuisine", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Chaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \r\nLe sel de cuisine est compos\u00e9 exclusivement de deux \u00e9l\u00e9ments extr\u00eamement dangereux: le chlore, un gaz mortel, et le sodium, hautement explosif. Bastien Confino a test\u00e9 le potentiel explosif de ce m\u00e9tal. Avec Didier Perret, chimiste et co-directeur du Chimiscope de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788891", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'exp\u00e9rience du mois: le sel, un explosif dans votre cuisine / CQFD_2018-09-04T10:06:00_sequence-3", "CQFD du 04.09.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \nLe sel de cuisine est compos\u00e9 exclusivement de deux \u00e9l\u00e9ments extr\u00eamement dangereux: le chlore, un gaz mortel, et le sodium, hautement explosif. Bastien Confino a test\u00e9 le potentiel explosif de ce m\u00e9tal. Avec Didier Perret, chimiste et co-directeur du Chimiscope de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9788891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-07T18:03:11Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCQFD : une nouvelle exp\u00e9rience grandeur nature que nous avons r\u00e9alis\u00e9e pour vous depuis 2 ans vous emm\u00e8ne une fois par mois chez les pompiers dans des labos, de chimie ou encore \u00e0 la plage pour tester les cr\u00e8mes solaires, un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile n'est -ce pas parce qu'il a mal compris non travail, ils auraient en travaillant tr\u00e8s et donc ce matin, on va pas \u00e0 la plage, Bastien, vous nous emmenez plut\u00f4t en cuisine pour qu'on s'int\u00e9resse au sel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, le sel qui est compos\u00e9 exclusivement de 2 \u00e9l\u00e9ments extr\u00eamement dangereux le chlore, un gaz mortel et le sodium qui lui est hautement explosif, alors en fait associ\u00e9s, on a produit une autre le sel il absolument pas dangereux en tant que telle mais s\u00e9par\u00e9s on aide ces 2 produits qui sont tr\u00e8s dangereux et c'est l\u00e0, finalement toute la magie de la chimie pouvoir totalement chang\u00e9 des propri\u00e9t\u00e9s de la mati\u00e8re, en associant ou pas telle ou telle \u00e9l\u00e9ments alors pour vous le prouver, on a r\u00e9alis\u00e9 une vid\u00e9o o\u00f9 on voit une explosion de sodium, c'est quelque chose qui est assez impressionnant, vous pouvez la retrouver sur notre site RTS Point CH Slash CQFD 2, CQFD, pardon sur notre page Facebook et sur YouTube et puis en attendant ma pour comprendre un petit peu plus en d\u00e9tail ce qui se passe dans le sel de cuisine, je vous propose de retrouver Didier Perret il est chimiste et co- directeur du chimiste de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [80%] :\r\nDans le sel de cuisine c'est de AliH.A.L.I. T, c'est un un min\u00e9ral naturel et cette alit\u00e9, compos\u00e9 de 2 \u00e9l\u00e9ments : le sodium, d'un c\u00f4t\u00e9 et le chlore, de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [83%] :\r\nQuand on des \u00e9l\u00e9ments, c'est les atomes, en fait, tout \u00e0 fait les atomes OK donc 2 atomes chlore et sodium qui sont r\u00e9unis, et une fois r\u00e9unies entre aucun probl\u00e8me, c'est un \u00e9l\u00e9ment pardon c'est une mol\u00e9cule pas du tout dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, sauf \u00e9ventuellement pour votre hypertension si vous en ajoutez un petit peu trop dans vos plats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [87%] :\r\nLe sel de cuisine donc Naca c'est le sodium Cl le chlore on peut s\u00e9parer ces 2 \u00e9l\u00e9ments, \u00e0 partir de sel de cuisine, on peut faire du sodium d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du chlore, de l'autre, comment est -ce qu'on fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [89%] :\r\nPour cela, il nous faut un proc\u00e9d\u00e9 \u00e9lectrique ou \u00e9lectrochimique qu'on appelle une \u00e9lectrolyse si on parle de sel de cuisine solide, il va falloir le chauffer le chauffer normalement plus de 800 degr\u00e9s il va tomber en fusion, il va \u00eatre liquide on a plac\u00e9 des \u00e9lectrodes \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre ben et l\u00e0 on va faire passer l'\u00e9lectricit\u00e9 dans cette cellule d'\u00e9lectrolyse d'un c\u00f4t\u00e9 on va r\u00e9cup\u00e9rer du sodium m\u00e9talliques et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le 10 chlore c'est de c'est un gaz ne dit que l'on vous en a vu une petite fiole d'ici \u00e9coutez -l\u00e0 cette toute petite fiole, elle contient0,5 atmosph\u00e8re de 10 chlore dans un tube en quartz qui a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 alors si je casse \u00e7a me tue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s attention tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement jaun\u00e2tre, quand on regarde au travers donc ce gaz est l\u00e9g\u00e8rement Jonah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [92%] :\r\nOui, h\u00e9 ben c'est un gaz qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme gaz mortel comme gaz de combat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [85%] :\r\nComme en Syrie, par exemple, r\u00e9guli\u00e8rement, on entend parler d'attaque chimique, c'est, entre autres, des attaques au chlore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 depuis la premi\u00e8re guerre mondiale, le fameux Fritz \u00e0 bord qui \u00e9tait un haut dignitaire allemand chimiste qui voulait faire le plus possible pour sa nation parce qu'il \u00e9tait juif et il voulait \u00eatre accept\u00e9 par les Allemands, et il a essay\u00e9 de faire le maximum pour d\u00e9velopper des gaz de combat, il faut se souvenir qu'il a, entre autres, obtenu le prix Nobel pour avoir sauv\u00e9 l'humanit\u00e9 alors m\u00eame qu'il a produit des gaz de combat qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es contre les forces alli\u00e9es pourquoi est -ce qu'il a et a obtenu le prix Nobel, parce qu'il a tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 produire industriellement de l'ammoniac, alors c'est un autre gaz qui n'a rien \u00e0 voir avec le 10 chlore mais l'ammoniac, c'est \u00e0 la base de tous les engrais qu'on peut trouver sur la plan\u00e8te, c'est-\u00e0-dire que gr\u00e2ce \u00e0 l'ammoniac, aujourd'hui on sait qu'on peut nourrir des millions de personnes gr\u00e2ce aux engrais mais l'int\u00e9r\u00eat 1er de Fritz beurre n'\u00e9tait pas de produire des engrais mais bien de produire du gaz des gaz mortel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:04) [94%] :\r\n\u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [83%] :\r\nPour le chlore et donc dans un ACL, il y a le Cl pour le chlore et n'a pour le sodium et ce sodium vous nous en avez apport\u00e9 alors lui c'est un m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [90%] :\r\nCe m\u00e9tal, il est tr\u00e8s ductile tr\u00e8s mall\u00e9able tr\u00e8s mou, il est extraordinairement r\u00e9actif avec l'eau, il va produire des explosions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [97%] :\r\nVous savez, l\u00e0 on dirait qu'il est dans l'eau dans votre petite bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [91%] :\r\nNon, l\u00e0, il est dans de la paraffine ou dans l'huile qui, elle, ne contient pas d'eau, mais d\u00e8s qu'il est en pr\u00e9sence d'humidit\u00e9 ben sa r\u00e9activit\u00e9, va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [95%] :\r\nDonc l\u00e0 vous avez sorti de l'eau oui comme d'un r\u00e9cipient avec de l'eau et puis vous allez prendre un petit peu, vous avez dit qu'il \u00e9tait tr\u00e8s mall\u00e9ables, donc \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [89%] :\r\nQue vous avez un ciseau oui oui je vais tuer simplement couper un tout petit morceau de cette plaquette de sodium qui est immerg\u00e9 dans l'huile, je vais essayer d'arriver \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le morceau que je coupe l\u00e0 elle est un peu, il est un peu grand morceau que j'ai pris. \r\nLe voil\u00e0, il est un peu grand, il a la taille d'un grain de riz Dark alors celui -ci, la taille d'un grain tr\u00e8s \u00e9mu peuvent, on va le mettre tout de suite dans l'eau peut-\u00eatre rapprocher un petit peu votre micro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [87%] :\r\n\u00e7a gr\u00e9sille, c'\u00e9tait pas grand chose, mais imaginez -vous que ce potentiel, enfin c'est pas tr\u00e8s r\u00e9actif comme \u00e7a, non, c'est pas tr\u00e8s r\u00e9actif comme \u00e7a, mais si on demande \u00e0 mon coll\u00e8gue qui David de faire la m\u00eame chose avec une plaque de 500 grammes de sodium dans un bidon d'eau, h\u00e9 bien vous verrez la r\u00e9action ce sera nettement, nettement plus r\u00e9actifs lorsque vous voyez il s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [88%] :\r\nOn va le faire en vid\u00e9o et puis on a post\u00e9 tout \u00e7a sur les r\u00e9seaux sociaux et sur notre page YouTube si on site RTS moi CH Slash CQFD, et l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [86%] :\r\nD\u00e8s qu'elle est en contact avec l'eau, le sodium r\u00e9agit forment une r\u00e9action d'oxyde aux r\u00e9ductions, il va y avoir des \u00e9changes d'\u00e9lectrons et on va former entre autres \u00e0 partir et Pro qui sont dans la mol\u00e9cule d'eau des mol\u00e9cules de dit hydrog\u00e8ne H2 \u00c9lodie Transg\u00e8ne : c'est un gaz donc ce petit cr\u00e9pitement et cette esp\u00e8ce d'\u00e9bullition, vous constatez ici c'est du H2 qui est produite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [90%] :\r\nCet hydrog\u00e8ne qu'on a produit, lui, peut r\u00e9agir avec l'oxyg\u00e8ne de l'air, l'hydrog\u00e8ne c'est explosif s'il est m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de l'oxyg\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors l\u00e0, on a ce qui s'est pass\u00e9 dans le Hindenburg, le fameux zeppelin qui \u00e0 br\u00fbler ou exploser, on sait pas exactement ce qui s'est pass\u00e9 avec lui lorsqu'il a touch\u00e9 ou lorsqu'il s'est approch\u00e9 d'une antenne de radio sur le territoire am\u00e9ricain, mais il a commenc\u00e9 \u00e0 br\u00fbler ou cette \u00e9ventuellement mis en explosion alors qu'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est le d'hydrog\u00e8ne en pr\u00e9sence de dit oxyg\u00e8ne forment un m\u00e9lange qui va tout de suite, produit du H2O Plus \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, de mani\u00e8re brutale et spectaculaire, une explosion, mais pour \u00e7a, \u00e7a ne va pas r\u00e9agir tout seul, il va falloir fournir une source ext\u00e9rieure de chaleur puisqu'on se retrouve dans le principe habituel du fameux triangle du feu pour faire un feu pour faire une combustion de ce type, il faut un carburant hein qui hydrog\u00e8ne, l'hydrog\u00e8ne tout \u00e0 fait un comburant, l'oxyg\u00e8ne le dit oxyg\u00e8ne de l'air et puis une source de chaleur par exemple un arc \u00e9lectrique ou bien une allumette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [86%] :\r\nSauf que l\u00e0, on n'a pas mis de d'arcs \u00e9lectrique ou d'allumettes et \u00e7a quand \u00e7a cr\u00e9pite L \u00e0, il y avait des le\u00e7ons de petites flammes qui sortaient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [87%] :\r\nOui, parce que quand m\u00eame il y a une chaleur \u00e9norme qui est d\u00e9gag\u00e9, lorsque le sodium entrant en r\u00e9action avec l'eau, la temp\u00e9rature augmente la taxe peinture augmente suffisamment pour qu'un tout petit peu du d'hydrog\u00e8ne qui est en cours de production et un tout petit peu du dioxyde de l'air qui est juste au-dessus, puisse \u00e0 cette temp\u00e9rature, entr\u00e9 en en r\u00e9action et faire un tout petit \u00e9clat qui est pas tr\u00e8s spectaculaire, mais je pense qu'on l'a entendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [90%] :\r\nQui est pas tr\u00e8s spectaculaire la mais en vid\u00e9o, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s spectaculaire, donc en fait si je r\u00e9sume et c'est \u00e7a que je trouve assez incroyable, on est parti de sel et d'eau et aux faisant quelques actions qui sont finalement pas ultra compliqu\u00e9, on a pu produire, d'un c\u00f4t\u00e9 du chlore, gaz mortel de l'autre c\u00f4t\u00e9 du sodium sous forme m\u00e9tallique qui, m\u00e9lang\u00e9 avec de l'eau et ultra explosif, donc on avait un truc ultra commun pour faire des \u00e9l\u00e9ments ultra- dangereux finalement ce qu'on voit ici avec le sel et l'eau est -ce que c'est applicable \u00e0 peu pr\u00e8s toute la chimie est ce qu'on peut retrouver tout plein de ces mol\u00e9cules totalement neutre dans notre quotidien, qui une fois s\u00e9par\u00e9 pour devenir extr\u00eamement nocives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [95%] :\r\nOui, ainsi que son inverse, c'est-\u00e0-dire des substances qui au d\u00e9part sont totalement nocives et qui, une fois combin\u00e9es avec d'autres vont devenir totalement inerte ou totalement sans aucun effet, on peut prendre un exemple tout simple qui me vient \u00e0 l'esprit, maintenant c'est le probl\u00e8me du chrome. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [84%] :\r\nLe chrome, c'est un m\u00e9tal de transition qui sous forme tr\u00e8s oxyd\u00e9, on appelle \u00e7a le chrome, plus 6 le Crom \u00e0 tous le dit \u00e9teint une substance consid\u00e9r\u00e9e lorsqu'elle est combin\u00e9e sous forme de sel ou avec sous forme d'oxyde c'est une substance qui est hautement canc\u00e9rig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [85%] :\r\nC'est la fameuse histoire d'Erin Brockovitch l'dont ils ont fait un film jeu Tatsumi, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:17) [89%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a alors c'est une histoire tout \u00e0 fait vrai et il est vrai que les boues contenant du chrome, plus 6 du chrome exa Avalon, qui filait dans l'environnement \u00e9taient des boues extraordinairement toxique, non seulement pour l'environnement, mais pour tous les gens qui vivaient autour et il suffit de faire une toute petite r\u00e9action tr\u00e8s, tr\u00e8s simple d'oxyde de r\u00e9duction, on retombe sur les m\u00eames principes que pour l'\u00e9lectrolyse du sel de cuisine, une petite reine r\u00e9action d'oxyde de r\u00e9duction qui consiste \u00e0 faire passer le plus 6 \u00e0 un \u00e9tat moins oxyd\u00e9 Chrome, plus 3 pour que celui -ci devienne totalement inerte et non dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:53) [90%] :\r\nParce que totalement pi\u00e9g\u00e9 par la nouvelle mol\u00e9cule qui l'a produite et c'est le cas, non pas pour toute substance de la chimie mais il y a un nombre incalculable d'exemples qui montrent qu'on peut combiner A plus B totalement inerte pour faire quelque chose d'extraordinairement toxique ou dangereux ou faire l'inverse combin\u00e9 A plus B totalement toxique pour faire quelque chose qui sera totalement inerte final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [87%] :\r\nOui, h\u00e9 ben je ne regardais plus Mongenot regarderaient plus sel ce qui signe tout \u00e0 fait de la m\u00eame mani\u00e8re orale, il y a, il y a pas danger en manifestement mais c'est vrai que la prochaine fois que je mettrai un peu de sel dans mes pattes voil\u00e0 je penserai \u00e0 vous et \u00e0 Didier Perret qu'on vient d'entendre donc largement pour nous expliquer, voil\u00e0 ce ce qui est finalement un autre sel et si vous voulez voir l'explosion de sodium de de ce sodium h\u00e9 ben c'est sur notre site RTS Point CH Barbie qu'CQFD, vous pouvez nous retrouver \u00e9galement sur notre page Facebook on a publi\u00e9 la vid\u00e9o hier soir et puis sur YouTube vous mettez simplement RTS c'est qu'vous trouverez toutes les exp\u00e9riences qu'on vous propose une fois par mois merci beaucoup Confino CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T09:03:54Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perret, Didier", "role": "chimiste, co-directeur ex\u00e9cutif du Chimiscope de l'Unige", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31C79127-6385-4E10-9889-4E59541272A3", "internalArchiveId": "31C79127-6385-4E10-9889-4E59541272A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les vertus du lait maternel pour les pr\u00e9matur\u00e9s", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz se penche sur les bienfaits du lait maternel, en particulier pour les enfants n\u00e9s avant terme.\r\nAvec C\u00e9line Fischer-Fumeaux, m\u00e9decin associ\u00e9 au Service de n\u00e9onatologie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV).", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788889", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les vertus du lait maternel pour les pr\u00e9matur\u00e9s / CQFD_2018-09-04T10:06:00_sequence-1", "CQFD du 04.09.2018"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz se penche sur les bienfaits du lait maternel, en particulier pour les enfants n\u00e9s avant terme.\nAvec C\u00e9line Fischer-Fumeaux, m\u00e9decin associ\u00e9 au Service de n\u00e9onatologie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV)."], "variantIds": ["ece-9788889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-07T17:31:05Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nUne banque de lait pour pr\u00e9matur\u00e9s, c'est l'un des th\u00e8mes qui seront trait\u00e9s cet apr\u00e8s- midi au CHUV lors d'un symposium sur l'allaitement St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\nUn symposium qui pr\u00e9c\u00e8de d'une dizaine de jours la semaine mondiale de l'allaitement maternel alors 130 activit\u00e9s auront lieu, dont plus de 90 communes dans toutes les r\u00e9gions de Suisse, du 15 au 22 septembre en Suisse 95 pourcent des m\u00e8res allaitent leur enfant juste apr\u00e8s l'accouchement, un taux qui n'attend plus que 62 pourcent apr\u00e8s 4 mois en raison notamment de l'impossibilit\u00e9 de concilier travail et allaitement et comme on va le voir, le lait maternel est un aliment pr\u00e9cieux pour les nouveau- n\u00e9s et d'autant plus pr\u00e9cieux pour la sant\u00e9 des pr\u00e9matur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [92%] :\r\nNous a rejoint C\u00e9line si Fumeaux bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct par t\u00e9l\u00e9phone ce matin avec nous dans CQFD vous \u00eates m\u00e9decin, associ\u00e9 au service de n\u00e9onatologie du SUV, en quoi le lait maternel est si bon pour le nouveau- n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:52) [88%] :\r\nDu mal alors d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on c\u00e9derait qu'on sait aujourd'hui que le lait maternel est un aliment assez complexe, une \u00eele dynamique qui est b\u00e9n\u00e9fique pour la sant\u00e9 de l'enfant, non seulement \u00e0 court terme, mais aussi \u00e0 plus long terme par il y a des \u00e9tudes pour mon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:07) [90%] :\r\nC'est par exemple que l'allaitement maternel permet de diminuer la fr\u00e9quence de certaines infections dans la petite enfance, comme les autres, gastro- ent\u00e9rites, les infections aurait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:16) [91%] :\r\nGiratoires, c'est \u00e9galement associ\u00e9 \u00e0 une r\u00e9duction du risque d'hospitalisation dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de vie donc, il y a un certain nombre de du b\u00e9n\u00e9fice comme \u00e7a assez pr\u00e9coce sur le plan militaire \u00e9galement mentionner la le, la diminution du risque de d\u00e9velopper une maladie allergique, que ce soit de type ecz\u00e9ma ou asthme plus tard et puis ah mais \u00e0 plus long terme, il y a m\u00eame certaines \u00e9tudes qui sugg\u00e8rent actuellement qu'on pourrait avoir une am\u00e9lioration de la sant\u00e9 cardio- m\u00e9taboliques en en diminuant le risque par exemple de d\u00e9velopper un diab\u00e8te ou immeuble \u00e0 l'\u00e2ge adulte, donc c'est des avantages \u00e0 court, moyen et plus long terme pour pour les enfants mais \u00e9galement des avantages pour la sant\u00e9 des des mamans comme la r\u00e9duction de certains cancers gyn\u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [94%] :\r\nIl y a aussi des des b\u00e9n\u00e9fices psychologiques de l'allaitement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:07) [86%] :\r\nOui, certainement, c'est une c'est c'est vrai que c'est une question qui revient souvent, certainement qu'\u00e0 un allaitement maternel lorsqu'il est bien v\u00e9cu si les sources de satisfaction pour la main pour l'enfant va renforcer l'attachement de de de la Djihad m\u00e8re- enfant mais c'est en point je pense qu'il qu'il qu'il faut un peu nuancer parce qu'il y a pas d'dogmatisme, je pense que des Liens entre une m\u00e8re, un enfant peuvent \u00eatre parfaitement harmonieux \u00e9panouie avec un un allaitement artificiel au biberon et inversement, il y a des m\u00e8res qui vont \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, se sentir isol\u00e9 \u00e9puis\u00e9s et qu'ils vont pas ressentir \u00e0 chaque instant les joies de l'allaitement. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:42) [93%] :\r\nOui, c'est le choc. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:43) [84%] :\r\nQui sait quelque chose, ce qu'il faut un petit peu nuanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [98%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:46) [83%] :\r\nDire que le plus, hein, pour moi le plus important, je pense, c'est que le choix de la maire quel qu'il soit d'allaiter ou non sans l'enfant et puis dans dans son sac, puissent se sentir respect\u00e9 soutenu que ce soit par son entourage, par les professionnels de sant\u00e9 et puis que finalement ce soutien, ce respect, c'est la base aussi indispensables au kilom\u00e8tre de la relation et ce n'est pas finalement d\u00e9pendant uniquement du choix d'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour l'allaitement disons de mani\u00e8re globale, St\u00e9phane le disait, et c'est \u00e7a qui va nous int\u00e9resser en particulier ce matin, le lait maternel serait d'autant plus utile pour un pr\u00e9matur\u00e9s pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:20) [88%] :\r\nAbsolument, c'est, c'est c'est juste c'est que h\u00e9las on a lorsqu'on parle de pr\u00e9matur\u00e9s ont notamment de 2 grands pr\u00e9matur\u00e9s un d'enfants qui naissent avant 7 mois de de grandes 16 on a une population d'enfants qui est qui sont plus \u00e0 risque de certaines complications d'infections de probl\u00e8mes digestifs ou m\u00eame respiratoire et dans cette population, on remarque que l'allaitement va effectivement prot\u00e9g\u00e9 dans un certain nombre de ces complications alors c'est jamais une protection \u00e9videmment \u00e0 100 pourcent mais c'est une r\u00e9duction statistique de ces risques, et dans ce contexte, voudrais qu'on consid\u00e8re que c'est non seulement un aliment mais presque un m\u00e9dicament, parfois on l'appelle l'or blanc la n\u00e9onatologie parce que non seulement il est pr\u00e9cieux mais mais mais il est difficile \u00e0 mettre en place dans dans ces circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [92%] :\r\nEt il est plus nutritifs que le lait d'une une femme qui accoucherait \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:13) [80%] :\r\nAlors que nutritif oui ou non il est surtout plus protecteur au niveau immunologique au niveau d'de la D\u00e9fense, si on veut bien du du pr\u00e9matur\u00e9s In\u00e8s et ce \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:26) [92%] :\r\nOui, effectivement, il y a de nombreux en fait on on d\u00e9couvre au fur et \u00e0 mesure, actuellement, que donne depuis une dizaine d'ann\u00e9es, que de nombreux facteurs influencent la composition du du lait maternel. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:36) [88%] :\r\nL'\u00e2ge de la grossesse au moment de l'accouchement en est un parmi d'autres et c'est vrai que ce qu'on observe, c'est que, en moyenne, sur l'analyse le lait des mamans qui accouchent avant terme, il est un peu plus riches, par exemple en prot\u00e9ines par rapport \u00e0 des du lait de m\u00e8re qui accoucherait \u00e0 terme les premi\u00e8res semaines, il a un peu plus de prot\u00e9ines voil\u00e0 toutefois c'est pas, c'est pas toujours suffisant, malheureusement \u00e0 rencontrer les besoins nutritionnels des des pr\u00e9matur\u00e9s, qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, donc on peut \u00eatre amen\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 devoir fortifi\u00e9 lait et donc je dirais oui, parce que c'est vrai qu'il est, il y a, il y a certains aliments qui sont en plus grande quantit\u00e9 dans dans le lait de de merde de d'enfants pr\u00e9matur\u00e9s mais pour autant \u00e7a ne \u00e7a me suffit pas toujours \u00e0 combler les, les, les grands besoins nutritionnels des pr\u00e9matur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:20) [90%] :\r\nEt on est parfois amen\u00e9 \u00e0 fortifier cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [94%] :\r\nCela dit, un b\u00e9b\u00e9 hospitalis\u00e9 en n\u00e9onatologie pas vraiment la situation id\u00e9ale pour d\u00e9buter un allaitement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:31) [86%] :\r\nNon, vous avez raison c'est, c'est d'ailleurs une chance d'ailleurs jamais une situation id\u00e9ale pour pour pour d\u00e9marrer comme Fanny et c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:41) [89%] :\r\nC'est clairement compliqu\u00e9 pour initient un allaitement maternel pour multi- pr\u00e9sents, il y a, il y a, il y a un aspect de s\u00e9paration, hein, la m\u00e8re et de l'enfant, il y a un aspect m\u00eame si on essaye de de limiter cette s\u00e9paration, il y a, il y a tout le stress, il y a, il y a des complications m\u00e9dicales, y compris parfois chez la maman et toutes sortes de facteurs qui risque d'interf\u00e9rer avec la la mise en place ou la continuation de de l'allaitement, donc, et c'est vrai qu'en plus, comme les les b\u00e9b\u00e9s ne ne sommes ne savent pas toujours forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 suffisamment efficacement tout de suite, on la m\u00e8re doit souvent recourir un tire- lait plusieurs fois par jour, \u00e7a demande une motivation, \u00e7a demande du temps, \u00e7a demande du mat\u00e9riel, \u00e7a demande un enseignement pour lui pour les mamans, bref, \u00e7a demande du soutien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:25) [87%] :\r\nEt c'est c'est dense, 80 qu'on a choisi aussi depuis, depuis quelques ann\u00e9es de de mettre \u00e0 disposition des mamans qui font le choix d'allaiter les enfants hospitalis\u00e9s, consultante qui sont l\u00e0, sp\u00e9cifiquement pour elle, 7 jours sur 7, pour les aider dans dans leurs choix et dans un dans dans la dans la mise en place de leur allaitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 tout \u00e7a, il arrive souvent qu'il manque de de lait maternel dans les services de n\u00e9onatologie comment ce que vous vous g\u00e9rer ces situations. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:52) [82%] :\r\nAlain Renaud heureusement actuellement avec les soutiens existant, on ces manque de sont devenues plus rares, mais elle reste possible en surtout lorsque les maires ne ne souhaitent pas ou ne peuvent pas lutter, ce sont des situations o\u00f9 actuellement on va offrir le maximum de soutien maman lorsque c'est possible et puis sinon on va recourir \u00e0 des lait artificiel, mais qui sont dans des sp\u00e9cifiquement pour nouveaux-n\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:19) [84%] :\r\nPr\u00e9matur\u00e9s ne sont pas des aides pour aller qui sont, qui sont de la du commerce pour les d\u00e9g\u00e2ts Perm. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [86%] :\r\nAlors, il existe dans certains h\u00f4pitaux suissesD. bon de lait pour pr\u00e9matur\u00e9s plut\u00f4t en Suisse al\u00e9manique et pas en Suisse romande pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:32) [83%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est lait de donneuse ou de banques construite, c'est-\u00e0-dire c'est une alternative au lait maternel, il faut savoir qui qui l'est moins, il n'est pas aussi bons quand m\u00eame que le lait des propres des maires, mais par contre, c'est vrai qu'il est consid\u00e9r\u00e9 comme sup\u00e9rieur au lait artificiel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [89%] :\r\nIl y a, il s'\u00e9tage il y a pas simplement de, de, de, de, d'obstacle pour pour lui fait remplacer des banques lorsque historiquement on n'en dispose pas en Suisse allemande, il y avait une tradition de cela de cela qu'on n'a pas en Suisse romande, il n'y a ni \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich dans dans les grands centres de de n\u00e9onatologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [86%] :\r\nC'est quel type d'obstacles. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:13) [87%] :\r\nEt alors il y a la preuve peut-\u00eatre la premi\u00e8re, c'est qu'un certain vide juridique, le lait parce que le lait maternel n'est reconnue finalement par la loi, ni comme un aliment ni comme un m\u00e9dicament, m\u00eame comme un liquide biologique qui n'est pas d\u00e9finie en fait et \u00e7a, c'est clair que c'est, c'est une difficult\u00e9, si on veut faire si on veut \u00e9tablir des normes de s\u00e9curit\u00e9 standardis\u00e9es dans un pays, il y a n\u00e9anmoins des recommandations qui existe m\u00eame, elle ne sait pas au niveau de juridique et puis il y a d'autres obstacles en qui sont \u00e0 la fois organisationnel logistique finance, financier, culturel aussi, hein, on sait par exemple que, traditionnellement, les Suisses allemands l'\u00eatre plus fr\u00e9quemment et plus longtemps que que les Suisses romands et puis m\u00eame dans la population g\u00e9n\u00e9rale et puis il y a des consid\u00e9rations pratiques et puis il y a des aspects de s\u00e9curit\u00e9 li\u00e9es au risque de transmission de microbes, que ce soit des bact\u00e9ries ou des virus comme comme le VIH, donc c'est quelque chose de tr\u00e8s complexe \u00e0 mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [85%] :\r\n\u00e7a pourrait venir en Suisse romande, y a il y a, il y a une forme de lobbies non qui qui poussent dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:15) [90%] :\r\nJe pense qu'il il y a, il y a des il y a des r\u00e9flexions et des des volont\u00e9s d'aller dans ce sens mais \u00e0 la fois cr\u00e9er une banque de lait efficace et s\u00e9curitaire, c'est, c'est vraiment un d\u00e9fi qui doit \u00e0 mon avis au del\u00e0 dans son emploi, je pense qu'il faut une vision aussi politique de sant\u00e9 publique avec comment \u00e7a se passe dans de nombreux pays europ\u00e9ens unir les efforts seraient de plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:39) [90%] :\r\nEntre \u00e0 une \u00e9chelle r\u00e9gionale, voire nationale pour que les choses soient soit vraiment bien bien rationalit\u00e9 et \u00e7a c'est un petit peu la la la volont\u00e9 qu'on qu'on aimerait d\u00e9velopper avec d'autres avec d'autres centres et d'autres d'appui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup C\u00e9line Fischer d'\u00eatre venu ce matin, m\u00e9decin associ\u00e9 au service de n\u00e9onatologie du suivant, c'est une belle journ\u00e9e le symposium sur l'allaitement, c'est donc cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 14 heures \u00e0 l'auditoire de l'h\u00f4pital Beaumont s'est ouvert au public. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:08) [84%] :\r\nC'est ouvert au public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [91%] :\r\nC'est ouvert au public, voil\u00e0 tr\u00e8s bien, donc on peut prendre note de ce rendez- vous d\u00e8s 14 heures tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'h\u00f4pital Beaumont CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T08:54:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fischer, C\u00e9line", "role": "m\u00e9decin associ\u00e9e au Service de n\u00e9onatalogie du CHUV ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABA09F75-73E0-49CA-AB39-E57335901BC0", "internalArchiveId": "ABA09F75-73E0-49CA-AB39-E57335901BC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Du placenta pour r\u00e9parer la corn\u00e9e", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Massa, Horace\r\nHuma Khamis s'int\u00e9resse aux utilisations m\u00e9dicales du placenta, en particulier dans le domaine de l'ophtalmologie. La membrane amniotique de cet organe est cicatrisante, anti-inflammatoire et antibact\u00e9rienne.\r\nOn en parle avec Horace Massa, chef de clinique au Service d'ophtalmologie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG), et Florence Chiodini, responsable biologiste de la Banque de corn\u00e9es de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 1093, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788890", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Du placenta pour r\u00e9parer la corn\u00e9e / CQFD_2018-09-04T10:06:00_sequence-2", "CQFD du 04.09.2018"], "alternativeSummary": ["Huma Khamis s'int\u00e9resse aux utilisations m\u00e9dicales du placenta, en particulier dans le domaine de l'ophtalmologie. La membrane amniotique de cet organe est cicatrisante, anti-inflammatoire et antibact\u00e9rienne.\nOn en parle avec Horace Massa, chef de clinique au Service d\u2019ophtalmologie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG), et Florence Chiodini, responsable biologiste de la Banque de corn\u00e9es de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9788890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-07T17:40:28Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCQFD le placenta donc \u00e0 pr\u00e9sent dans CQFD c'est un organe fascinant interface entre la m\u00e8re et l'enfant comme une bulle qui permet de prot\u00e9ger le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 venir et de lui apporter tout ce dont il a besoin pour arriver au monde, mais ce n'est peut-\u00eatre pas l\u00e0 ou, disons, plus la seule fonction du du placenta le le domaine m\u00e9dical, s'y int\u00e9ressent de plus en plus, on m'a Khamis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, en effet, parce que le placenta des propri\u00e9t\u00e9s \u00e9tonnantes : il est cicatrisant anti- inflammatoires et anti- bact\u00e9rien des propri\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s utile pour le b\u00e9b\u00e9, mais avouez qu'elles sont si tr\u00e8s utile pour tout le monde finalement alors c'est pour \u00e7a que ce plateau placenta int\u00e9resse les chercheurs et les m\u00e9decins, en fait, c'est une partie tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cise du placenta qui un qui les int\u00e9resse, c'est la couche interne du placenta, c'est ce qu'on appelle la membrane amniotique est un domaine dans lequel la membrane amniotique est vraiment tr\u00e8s utile, c'est celui de l'ophtalmologie, alors on va retrouver Horace Massa, chef de clinique au service d'ophtalmologie, aider \u00e0 juger et il va nous expliquer comment on peut traiter certaines pathologies des yeux gr\u00e2ce au membrane amniotique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [89%] :\r\nCe traitement s'adresse donc aux patients qui ont une infection de la corn\u00e9e et qui ont bien souvent des retards de cicatrisation, \u00e7a peut \u00eatre des infections bact\u00e9riennes, le plus souvent \u00e7a demeure quand m\u00eame d\u00e9sinfection \u00e9galement virale parce que malheureusement les virus souvent tendance \u00e0 d\u00e9truire les nerfs de la corn\u00e9e, c'est l\u00e0 qu'on a des probl\u00e8mes, rarement on a \u00e9galement des cas de patients qui pr\u00e9sentent une narration anormale de la corn\u00e9e, souvent ce sont des d\u00e9ficits cong\u00e9nitaux et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on se retrouve avec un enfant qui une corn\u00e9e ouverte qu'il y a un risque de s'infecter, c'est vraiment un outil qui est indispensable dans notre th\u00e9rapeutique, il faut savoir que la corn\u00e9e, en fait, c'est extr\u00eamement complexe, il y a 5 couches dedans pour quelle est cette transparence, h\u00e9 bien c'est li\u00e9, simplement en fait qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de la corn\u00e9e, il y a des fibres de tissu qui pr\u00e9sente un enchev\u00eatrement parfait perpendiculaires les unes aux autres toutes parall\u00e8les et c'est \u00e7a qui fait qu'elle est transparente, si on vient a endommag\u00e9 cet corn\u00e9e ces fibres vont perdre si vous voulez ce parall\u00e9lisme et de ce fait, elle ne sera plus transparente, c'est ce qui se passe lorsqu'il y a des infections, c'est ce qui se passe lorsqu'il y a des traumatismes et puis la premi\u00e8re structure qui atteint bien souvent c'est la surface et la peau de la corn\u00e9e et c'est celle -ci qu'il faut rapidement rapidement gu\u00e9rir sinon toutes les autres couches vont \u00e9galement souffrir sous la peau de la corn\u00e9e, se trouve le le Stromae, c'est un peu l'architecture solide la corn\u00e9e et celle qui va \u00eatre alt\u00e9r\u00e9es et puis donc on a ce qu'on appelle commun\u00e9ment entre nous un ulc\u00e8re d'accord et puis c'est cet ulc\u00e8re si vous voulez qui des fois peut ce ce creuset, ce creuset et puis m\u00eame perfor\u00e9 l'oeil bien entendu il faut intervenir avant cela parce qu'il y en avait perfor\u00e9 c'est un oeil. \r\nQui risque \u00e0 tout moment d'ext\u00e9rioriser son contenu et si l'int\u00e9rieur de l'oeil se retrouve \u00e0 l'ext\u00e9rieur, l'oeil. \r\nMalheureusement, n'est plus r\u00e9cup\u00e9rable, il y a malheureusement des situations au cours desquels, si vous voulez tout le milieu qu'il y a autour de la il devient agressif et d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour l'oeil si cette corn\u00e9es pr\u00e9sente une surface qui r\u00e9guli\u00e8re parce qu'elle a perdu notamment sa peau \u00e0 la surface, la vision va \u00eatre tr\u00e8s alt\u00e9r\u00e9e et le patient va souffrir pour restaurer cette surface nous utilisons diff\u00e9rents moyens, les larmes artificielles en premi\u00e8re intention, nous r\u00e9alisons des for\u00eats, des occlusions de la paupi\u00e8re et dans les cas tr\u00e8s difficile cette membrane amniotique qui bien souvent nous permet de gu\u00e9rir le patient dans les situations les plus extr\u00eames cette membrane amniotique, si vous voulez, va non seulement avoir le r\u00f4le d'un pansement, mais elle va \u00e9galement amener diff\u00e9rents facteurs, des facteurs qui vont permettre la croissance des civils \u00e9pith\u00e9liale d'autres facteurs qui vont avoir un r\u00f4le de calmer, si vous voulez l'inflammation, c'est-\u00e0-dire ce milieu qui \u00e9taient toxiques quelque part cette membrane va comme cette toxicit\u00e9 du milieu et apporter au contraire des facteurs qui vont contribuer \u00e0 la cicatrisation de la corn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:10) [90%] :\r\nAlors, concr\u00e8tement, vous faites comment vous poser simplement un bout de membrane amniotique sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [90%] :\r\nAlors, id\u00e9alement il faut faire \u00e7a dans un bloc op\u00e9ratoire avec un microscope grossissant, apr\u00e8s avoir bien d\u00e9sinfecter toutes les structures nous des coupons une membrane amniotique, si vous voulez un diam\u00e8tre l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 de la corn\u00e9e et nous fixerons cette membrane \u00e0 l'aide d'un fil de suture qui est enfin comme un cheveu, donc c'est vraiment extr\u00eamement enfin, il faut vraiment le faire sous le microscope et ensuite, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale dessus tout \u00e9tait encore une lentille de contact pour \u00e9viter que lors des clignement des yeux le fil soient d\u00e9sagr\u00e9ables pour le patient et que la membrane puissent \u00eatre je dirais cisaill\u00e9 par les mouvements de la paupi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [93%] :\r\nLa r\u00e9paration de la corn\u00e9e, elle prend combien de temps dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [93%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s variable, \u00e7a d\u00e9pend de la pathologie qui est \u00e0 la base et qui motive la pose la membrane amniotique mais globalement d\u00e8s le 2\u00e8me 3\u00e8me jour, on peut avoir d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats parfois on est amen\u00e9 \u00e0 faire une 2\u00e8me gr\u00e8ve de Montr\u00e9al amniotique, voire une 3\u00e8me dans les cas tr\u00e8s complexe en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a nous permet quasiment toujours de nous sortir de ces situations d\u00e9licates maximum en 3 semaines, la membrane se r\u00e9sorbe spontan\u00e9ment et \u00e0 ce moment -l\u00e0 le chirurgien n'a plus qu'\u00e0 enlever les fils sous anesth\u00e9sie locale sur la lampe \u00e0 forte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [89%] :\r\nL\u00e0 on a parl\u00e9 d'une structure externe, enfin vraiment \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'oeil \u00e0 ce qu'on peut imaginer que c'est membrane amniotique puisse r\u00e9parer d'autres partis dans l'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [88%] :\r\nIl y a d'autres utilisations qui sont faites de ces membrane amniotique la principale demeure clairement la corn\u00e9e, maintenant \u00e7a peut \u00e9galement s'utiliser dans des chirurgies de glaucome, ce sont la chirurgie qui sont dites Kulik Tommy, c'est-\u00e0-dire des chirurgies perforantes de l'oeil ou en fait c'est membrane vont \u00eatre mis entre la conjonctivite h\u00e9las claires pour ralentir la cicatrisation des tissus et puis si vous voulez am\u00e9liorer le pronostic de la chirurgie et donc de du patient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:10) [91%] :\r\nC'est membrane amniotique, elles ont vraiment des propri\u00e9t\u00e9s fascinantes et ce qu'on peut imaginer un jour s'en servir pour r\u00e9parer une r\u00e9tine par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [93%] :\r\nMalheureusement la r\u00e9tine est une structure qui est extr\u00eamement complexe, qui comprend certes une partie de Pau, si vous voulez, mais comprend \u00e9galement des tissus nerveux qui font partie notamment du syst\u00e8me nerveux central, donc \u00e0 l'heure actuelle de la technologie et de notre savoir- peut pas encore les utiliser, mais c'est jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [87%] :\r\nDes membrane amniotique issu du placenta dans l'utilisation est plut\u00f4t inattendu, on entendait Horace Massa, il les chefs de clinique du service d'ophtalmologie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, on va d\u00e9couvrir un peu plus et membrane amniotique gr\u00e2ce \u00e0 vous, Florence, ce qui est dit ni bonjour, bonjour, vous \u00eates biologiste \u00e9galement au sujet responsable justement entre autres de cette r\u00e9serve de membrane amniotique qui sont tr\u00e8s utiles aux ophtalmologues et on l'a compris \u00e0 quoi ressemble cette partie interne du du placenta cette cette demande membrane amniotique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [91%] :\r\nAlors si vous voulez, chez la femme enceinte, vous avez la poche des eaux qui est recouvert de 2 membrane foetale, dont la partie la plus interne est en effet la membrane amniotique qui va donc entour\u00e9 cette cavit\u00e9 amniotique dans lequel baigne le foetus et qui est une membrane tr\u00e8s fine translucide et tr\u00e8s souple qui dans le liquide amniotique Le liquide amniotique est aussi fabriqu\u00e9e \u00e0 partir de cette membrane amniotique d'accord et et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [93%] :\r\nQuand a -t-on d\u00e9couvert que justement que cette partie du placenta la face interne, pour \u00eatre pr\u00e9cis, cette membrane amniotique avait ses propri\u00e9t\u00e9s cicatrisant, anti- inflammatoire et antibact\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:58) [95%] :\r\nAlors, l'utilisation de ces premi\u00e8res membrane amniotique date de plus d'un si\u00e8cle, \u00e0 vrai dire, elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es, les premiers essais ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans les dents en 1910 dans le domaine de la dermatologie pour soigner les les br\u00fblures et les ulc\u00e8res de peau et par la suite dans les dans les ann\u00e9es 40 et 50 ans les domaines de l'ophtalmologie, comme l'a soulign\u00e9 le Docteur Massa et puis en chirurgie g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [95%] :\r\nMais est -ce qu'aujourd'hui on a identifi\u00e9 ces mol\u00e9cules cicatrisant qu'on trouve dans la dans les membrane amniotique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [88%] :\r\nAlors, oui, oui, oui, et ces ces mol\u00e9cules ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, donc ce ce sont en fait des des petites mol\u00e9cules, ce sont des des prot\u00e9ines qui sont des facteurs de croissance et Hockin ou bien encore du du collag\u00e8ne et qui tous ensemble bon parti vont participer en fait \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence du tissu \u00e0 sa cicatrisation. \r\nAu sein de la membrane amniotique parce que la membrane \u00e9meutes X c'est comme un un pansement, si vous voulez qui contient tous ces facteurs qui vont et qui de ce fait, la membrane amniotique, a des propri\u00e9t\u00e9s anti- inflammatoires cicatrisant mais aussi antibact\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [82%] :\r\nEt justement, alors ces anti- inflammatoires et ses antibact\u00e9riens, on les conna\u00eet aussi on les a identifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:25) [88%] :\r\nAlors, oui, oui, ici, c'est aussi, c'est aussi des des petites prot\u00e9ines ou il par exemple, les anti- inflammatoires, une classe de sit\u00f4t kin\u00e9 pour les antibact\u00e9riens bact\u00e9rien, on sait que la membrane amniotique en contient, mais aussi la membrane amniotique \u00e9tant un un support finalement un r\u00f4le de barri\u00e8re physique contre l'infection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [93%] :\r\nAlors si on a identifi\u00e9 ces substances actives est -ce qu'un simple m\u00e9lange de ces mol\u00e9cules ne permettrait pas de r\u00e9parer une corn\u00e9e par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:58) [91%] :\r\nAlors vous savez in-vitro, il est toujours tr\u00e8s difficile de reconstituer la nature, c'est \u00e7a la nature si je puis dire et dans le cas de ces mol\u00e9cules qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s apr\u00e8s, voil\u00e0, il faut en pour pouvoir parfaitement conna\u00eetre leur m\u00e9canisme d'action les appliquer en quantit\u00e9 ad\u00e9quate et vous savez, encore une fois, l\u00e0 on a aussi la notion de je dirais de la la concentration de de de ces mol\u00e9cules, mais aussi le support la membrane amniotique en elle- m\u00eame est un support pour d\u00e9livrer ses ces facteurs de croissance, donc les 2 agissent ensemble et il est, il est tr\u00e8s difficile \u00e0 l'heure actuelle de pouvoir utiliser isol\u00e9 Mand\u00e9 des des mol\u00e9cules ayant des propri\u00e9t\u00e9s anti- inflammatoires et et cicatrisant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:54) [89%] :\r\nDonc on est oblig\u00e9 de de recourir \u00e0 des membrane amniotique humaine d'o\u00f9 proviennent -elles finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:01) [83%] :\r\nAlors c'est membrane sont issus en fait de de plafond et m\u00eame issu de de c\u00e9sariennes programm\u00e9es qui sont m\u00e9dicalement compatible, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s v\u00e9rification des contre- indications au don de membrane amniotique et ensuite c'est c'est le pla\u00e7ant hein bien s\u00fbr apr\u00e8s consentement le placenta donc et et v\u00e9rifi\u00e9e pour exclure aussi toute contre- indication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:30) [95%] :\r\nVoil\u00e0, on pourrait imaginer utiliser des membranes provenant d'autres, d'autres esp\u00e8ces que les humains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:38) [86%] :\r\nLe port, par exemple, oui peut-\u00eatre que vous m'aviez j'avais n'\u00e9tait incroyable, c'est que les prochaines \u00e9tudes oui mais pour l'instant, c'est au niveau des humains que \u00e7a se passe, voil\u00e0 c'est plus sain, on va le dire comme \u00e7a ai oui Bastien comment est -ce que ensuite c'est placenta sont pr\u00e9par\u00e9s pour fournir ces fameux pansement oculaire a lanc\u00e9 pla\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:01) [81%] :\r\nOnt achemin\u00e9 \u00e0 la biobanque de tissus et ensuite ils sont enfin pour \u00eatre d\u00e9j\u00e0 analys\u00e9, hein, et ensuite les membrane amniotique sont d\u00e9solidaris\u00e9 en fait de ces places sont \u00e0 d\u00e9couper en petits petits je dirais pansements de quelques centim\u00e8tres carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [87%] :\r\nEt bien simplement qu'une paire de ciseaux, c'est \u00e7a, c'est c'est alors avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:28) [89%] :\r\nQue avec des, des, des outils, on va dire des outils appropri\u00e9s pour pour r\u00e9aliser ses d\u00e9coupes et tout ceci se r\u00e9alise donc dans en salle blanche dans un laboratoire. \r\nQui, qui va permettre de travailler dans des conditions vraiment \u00e0 sceptiques et ensuite tout un tas de finalement de de contr\u00f4le microbiologique et morphologiques vont \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s pour v\u00e9rifier la bonne je dirais la bonne conformit\u00e9 de de ces placenta pour une greffe de membrane amniotique donc avec un placenta, vous faites plein de pansements, alors on peut r\u00e9aliser jusqu'\u00e0 30, une trentaine de de patchs de membrane amniotique avec un seul placenta en effet oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:17) [87%] :\r\nEt alors, pour \u00e9viter tout risque infectieux, comment vous pouvez vous en assurer, quelles sont les les m\u00e9thodes qui vous permet d'\u00eatre s\u00fbr que l\u00e0 ce ces, ces morceaux de placenta soit absolument propre et ne cr\u00e9eront pas d'un d'infections sur l'oeil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:31) [93%] :\r\nAlors on a tout un, une batterie de d'analyses microbiologiques qui seront r\u00e9alis\u00e9s tout au long du processus, parce que nous r\u00e9alisons des petits pr\u00e9l\u00e8vements du du placenta, mais aussi des milieux dans lequel va gagner ce placenta et enfin des des membrane amniotique tout au long du du processus au laboratoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:50) [92%] :\r\nAlors on parle de greffe de 2 placenta finalement fin de membrane amniotique, comment se fait- il qu'il n'y a pas de rejet ou d'allergie alors la membrane amniotique a l'Avantage de ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:02) [90%] :\r\nAvoir d'antig\u00e8nes disent compatibilit\u00e9 et ceci nous permet en fait de ne pas avoir de rejet de cette membrane amniotique, si vous voulez les faiblement immuno- g\u00e9nique et de ce fait, il n'y a pas de rejet de de cette membrane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:17) [91%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 donc ce placenta donc c'est plus particuli\u00e8rement cette membrane amniotique pour soigner la corn\u00e9e, on a compris qu'elle pouvait aussi intervenir dans dans certaines formes de glaucome, hein, on l'entendait tout \u00e0 l'heure dans dans les modes d'Horace, Massa, par contre ils nous disaient que, pour la r\u00e9tine, c'est pas possible la r\u00e9tine, c'est encore plus complexe et et donc on ne peut pas utiliser cette membrane amniotique par contre est -ce qu'on pourrait imaginer d'utiliser pour d'autres parties du corps, ailleurs que dans l'oeil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:40) [91%] :\r\nOui, alors allez a \u00e9t\u00e9 alors il il est tr\u00e8s largement document\u00e9e d\u00e9j\u00e0 son utilisation dans les domaines de la dermatologie pour soigner les les br\u00fblures, les Issers de Pau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:52) [90%] :\r\nOui, donc \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose, historiquement, hein, vous nous disiez c'est voil\u00e0 de \u00e7a il y a 100 ans et donc c'est encore d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:57) [87%] :\r\nVoil\u00e0, oui, parce qu'actuellement, nous essayons effectivement de, je dirais les les chercheurs essaye de pouvoir reconstituer vous savez des des structures des matrice tridimensionnelle o\u00f9 vous pouvez faire pousser des des cellules sur sur ces ces membrane amniotique dans le cas par exemple de de replacement de je dirais de transplantation de de peau la de cr\u00e8ches de Pau alors que affectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:29) [88%] :\r\nAlors, alors, \u00e0 l'heure actuelle, est ce qu'on pourrait pas plut\u00f4t imaginer fabriquer des pansements qui contiennent toutes et toutes ces substances, plut\u00f4t que de faire appel \u00e0 des donneuses parce que l\u00e0 vous faites vraiment appel \u00e0 des donneuses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:41) [91%] :\r\nAlors, oui, bon, \u00e9coutez -le l'Avantage ici, c'est que, finalement, se pla\u00e7ant temps c'est un un organe qui va va suivre un processus normal d'\u00e9limination apr\u00e8s l'accouchement, et donc il serait dommage de ne pas pouvoir l'utiliser puisque il il nous apporte finalement tous les facteurs de croissance cellules dont dont on a besoin pour pour justement permettre une tr\u00e8s bonne cicatrisation des tissus une tr\u00e8s bonne reconstruction du tissu sans effet de fibrose ou autres, alors comme je vous l'expliquais tout \u00e0 l'heure, il est toujours, toujours plus difficile de reconstituer une une membrane artificielle, puisqu'il faut tenir compte de cet enchev\u00eatrement finalement de toutes ces mol\u00e9cules de ces substances qui sont biologiquement active voil\u00e0 et de pouvoir ensuite reconstituer in vitro c'est cela n'est jamais tr\u00e8s tr\u00e8s facilement, et peut-\u00eatre les r\u00e9sultats obtenus serait moins efficace que encore une fois d'utiliser directement une membrane amniotique qui nous apportent finalement beaucoup de confort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [90%] :\r\nEt, parmi toutes les femmes qui viennent d'accoucher \u00e0 qui vous demandez est -ce qu'on peut vous prendre votre placenta quel pourcentage vous disent oui mais quel pourcentage sont plus r\u00e9ticente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:04) [79%] :\r\nOu la la je crois que, alors, c'est surtout le le service de gyn\u00e9co-obst\u00e9trique avec qui r\u00e9alise ce genre de voil\u00e0 de de sondages 2 sondages p\u00e8re vote sur la voil\u00e0, vous recevez les placenta \u00e9videmment je re\u00e7ois les plats sont un oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:20) [89%] :\r\nEt puis une pr\u00e9cision importante, vous me disiez aussi que le fait de donner son placenta n'est pas du tout un probl\u00e8me, par exemple, pour celles qui souhaitent conserver le sang du cordon ombilical qu'on conserve que certaines mamans veulent conserver pour pour des des de, de recherche ou de, de gens de choses plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:38) [93%] :\r\nOui, alors disons que lorsque le don est demand\u00e9e pour le sang de cordon g\u00e9n\u00e9ralement il y a aucun probl\u00e8me pour que ces ces, ces femmes puissent de mon puisse accepter aussi pour le don de membrane amniotique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [89%] :\r\nLes propri\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s int\u00e9ressantes de la la membrane amniotique donc du placenta notamment pour r\u00e9parer une corn\u00e9e merci beaucoup Florence que Dini merci \u00e0 vous, je rappelle que vous \u00eates biologiste aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve responsable justement, entre autres, hein, de cette r\u00e9serve de membrane amniotique sujet sign\u00e9 huma Khamis CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T08:54:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiodini, Florence", "role": "biologiste, Banque De Corn\u00e9es de Gen\u00e8ve (Unit\u00e9 LTCC / D\u00e9partement DMGLP - HUG), Responsable Banque De Corn\u00e9es de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A39A5ABD-E066-46F4-8913-E425790AFD83", "internalArchiveId": "A39A5ABD-E066-46F4-8913-E425790AFD83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9voque les initiatives pour des aliments \u00e9quitables et pour la souverainet\u00e9 alimentaire soumises au vote le 23 septembe 2018", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Deux textes agricoles seront soumis au vote le 23 septembre: l'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables et le texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire. Interview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur.\r\nCATINFO_SEP2018\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ALAIN BERSET / CONSEILLER FEDERAL / PS / PRESIDENT DE LA CONFDERATION\r\n7h28\r\nDirection Berne maintenant.. o\u00f9 on vous retrouve, Romain Clivaz.. \r\na vos c\u00f4t\u00e9, Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.. \r\nEt avec lui ce matin.. on va commencer par parler d'agriculture.\r\nOui parce que le ministre socialiste est aussi concern\u00e9 par un des textes agricole soumis au vote,\r\nL'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables, issue des milieux \u00e9cologistes.\r\nIl concerne l'office v\u00e9t\u00e9rinaire f\u00e9d\u00e9ral, au sein du d\u00e9partement d'Alain Berset.\r\nL'autre texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le syndicat agricole Uniterre.\r\nEt puis difficile de ne pas parler de la Suisse dans le monde, de la Suisse dans l'Europe, avec celui qui est notre chef d'Etat pendant une ann\u00e9e.\r\nAlain Berset qui contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a connue jusqu'ici ni bise, ni franche accolade, ni accueil quasi-familial avec le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.", "durationSec": 648, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9819777", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["produit agricole et alimentaire", "politique agricole", "initiative populaire", "alimentation"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration / LME_2018-09-04T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration / LME_2018-09-04T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Deux textes agricoles seront soumis au vote le 23 septembre: l\u2019initiative dite pour des aliments \u00e9quitables et le texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire. Interview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur.", "Deux textes agricoles seront soumis au vote le 23 septembre: l\u2019initiative dite pour des aliments \u00e9quitables et le texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire. Interview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur.", "Deux textes agricoles seront soumis au vote le 23 septembre: l\u2019initiative dite pour des aliments \u00e9quitables et le texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire. Interview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur."], "variantIds": ["ece-9803470", "ece-9803458"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2018-12-26T14:36:57Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn part pour Berne tout de suite o\u00f9 on retrouve Romain qui va votre invit\u00e9 roman ce matin, c'est Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Berset mot Alain Berset bonjour par vous \u00e9coute, allez -y Alain Berset mourut bonjour Alain Berset, ministre de la Sant\u00e9, donc forc\u00e9ment un peu ministre de l'Agriculture, avec cette votation qui vient en en septembre, le texte sur des aliments \u00e9quitables, le texte qui veut des denr\u00e9es alimentaires sur de bonne qualit\u00e9, du respect de l'environnement des ressources, le respect des ressources et des animaux, des conditions de travail \u00e9quitables comment est -ce que l'homme de gauche que vous \u00eates peut \u00eatre contre ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nMais nous voulons cela consolidera l'a dit : nous voulons cela il y a des ann\u00e9es, \u00e9coutez, moi je suis se d\u00e9bat depuis des ann\u00e9es au Parlement il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on a encore modifier la Constitution f\u00e9d\u00e9rale sur cet article et \u00e0 moins d'une ann\u00e9e, il y a moins d'une ann\u00e9e, le 24 septembre 17, le peuple a accept\u00e9 une modification de l'Arc de la Constitution pour encore am\u00e9liorer les choses, on y travaille depuis des ann\u00e9es sur le plan de la loi, l'essentiel est fait, c'est \u00e7a qu'il faut dire, aujourd'hui, le fait qu'on ait vot\u00e9 il y a une ann\u00e9e, sur le m\u00eame article montre bien que le travail a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, c'est ce qu'on dit \u00e0 la fin, dans le fond, oui c'est une bonne ligne c'est ce qu'on souhaite faire aussi s'est r\u00e9alis\u00e9, donc, l'initiative est inutile, c'est la raison pour laquelle on a rejet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [85%] :\r\nAlors vous dites inutiles auraient vu superflu social des termes utilis\u00e9s dans la dans la communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il n'emp\u00eache, un des arguments qui vient directement \u00e0 prescrire, attention, on a des engagements internationaux qu'on va pas forc\u00e9ment pouvoir tenir oui, elle est pas si inutile que \u00e7a c'est c'est avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nSans le succ\u00e8s, c'est le seul point c'est le seul point sur lequel on a eu le d\u00e9bat, on a fait la discussion et nous avons d\u00e9cid\u00e9 qu'effectivement il fallait aussi gard\u00e9 des relations qui soit commercial de de qualit\u00e9 avec nos voisins parce qu'il ne faut pas oublier quand m\u00eame que nous ne sommes pas en mesure, et \u00e7a on peut l'aimer ou pas, nous ne sommes pas en mesure, avec notre situation actuelle de, de, de produire pour toute la population, on a donc besoin pour se nourrir d'importer des biens de de l'\u00e9tranger et la chose la plus importante c'est que on fasse la transparence sur comment sont pied bien son produit, d'o\u00f9 ils viennent, c'est \u00e7a que le consommateur que les consommatrices doit pouvoir savoir et donc c'est sur cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 qu'on a mis l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nAlors, on veut croire en votre bonne foi, ce qu'on a plus de peine \u00e0 croire qu'on tourne autour de l'argumentation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le fait de contr\u00f4ler la qualit\u00e9, un des objectifs, c'est un accord de libre- \u00e9change avec le Mercosur, l'Am\u00e9rique du Sud, le Br\u00e9sil, l'Argentine, on voit bien comment se est produite la viande dans ces pays, comment est -ce que vous pouvez garantir la qualit\u00e9 sera assur\u00e9e quand on sait comment s'est produit sur place, forc\u00e9ment, tout n'est pas peut-\u00eatre probl\u00e9matique, mais quand m\u00eame, l'alternative est simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [88%] :\r\nC'est soit nous importons une partie de ces pays- l\u00e0 mais on indique et les les modes de produits, on peut le faire demain, bien s\u00fbr, c'est d\u00e9j\u00e0 les aujourd'hui comment faire, pourquoi on a l'obligation, si vous avez aujourd'hui une vente une viande qui est produite aux hormones qui est qui est vendue dans notre pays, c'est indiqu\u00e9, vous le verrez sur le sol bien \u00eatre animal, on arrive \u00e0 le savoir alors \u00e9coutez, dans notre pays on a certainement des, des, des, des normes, parmi les plus strictes au monde pour le, pour le respect de la de la de du bien- \u00eatre des animaux, il faut voir ce que signifie l'alternative, le terme actif d'aller v\u00e9rifier sur place, vous envoyez des des contr\u00f4leurs suisses en fait \u00e9tat dans le monde entier pour aller v\u00e9rifier les modes de production quelque part en Argentine et puis qu'est ce qu'on fait si c'est votre de production ne correspond pas \u00e0 ce que l'on fait en Suisse, on peut les interdire, bon, on peut aussi, dans le fond, indiquait comment c'est, c'est aussi ces, ces produits ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, mais tout \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alisent aujourd'hui le plus important, vous savez, je crois que c'est la transparence pour faire relativement attention \u00e0 ne pas vouloir imposer syst\u00e9matiquement nos modes de de de faire dans le pays si, \u00e0 l'ensemble du monde entier en pensant que \u00e7a va aller, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nPas aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0, produire en Suisse, tout simplement, oui, bien s\u00fbr, voil\u00e0 on produit en Suisse, on estime que l'agriculture est un secteur qu'il faut prot\u00e9ger, pour des raisons de sant\u00e9 pour des raisons de conditions de production pour des raisons environnementales, alors on s'ferme un peu, mais par contre on on a la certitude que les produits sont de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [90%] :\r\nVous savez, on produit en Suisse et en produits avec tr\u00e8s grande qualit\u00e9, je crois qu'on peut, on peut aussi, \u00e0 ce stade, remercier l'enfant l'ensemble des personnes qui travailleront dans ce secteur, mais nous savons aussi que les produits qui sont r\u00e9alis\u00e9s en Suisse, les produits bio par exemple ne sera qualit\u00e9 c'est un choix pour le consommateur, ils sont aussi plus cher, on doit quand m\u00eame faire un peu attention aussi pour toutes les personnes qui ont de la peine \u00e0 boucler le a boucl\u00e9 le les fins de mois si on leur dit : bon, \u00e9coutez, on aimerait vous faire du bien que vous ayez que des produits qui soient r\u00e9alis\u00e9es dans de tr\u00e8s bonnes conditions des prix vont augmenter, on doit faire attention \u00e0 \u00e7a, nous ne souhaitons pas changer les \u00e9quilibres que nous avons aujourd'hui, parce qu'encore une fois, ils sont bons, le d\u00e9bat, moi j'ai suivi sur le la loi sur les denr\u00e9es alimentaires, de tr\u00e8s pr\u00e8s le beaucoup de discussions \u00e0 ce sujet, on a encore, je vous le disais au d\u00e9but, modifi\u00e9 le m\u00eame article constitutionnel, il a moins d'une ann\u00e9e, on peut pas quand m\u00eame modifier l'Arctique sans casque de la Constitution, chaque ann\u00e9e, sinon \u00e7a va donner une situation qui n'est pas, qui n'est patrie qui n'est pas tr\u00e8s stable, je crois qu'on devrait laisser le temps maintenant \u00e0 cette situation de se d\u00e9velopper, faire le mieux qu'on peut rediscuter au Parlement s'il le faut mais ne pas aujourd'hui remous \u00e9difier la Constitution sur cet article, son cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [90%] :\r\nVous n'avez, vous ne craignez pas Alain Berset vous qui suit aussi beaucoup les \u00e9volutions internationales sur les questions \u00e9conomiques, que la Suisse selon votre position va se mettre hors jeu, mais elle va peut-\u00eatre donner le signal international que beaucoup attendent, c'est-\u00e0-dire moins de libre- \u00e9change sur les questions agricoles des circuits plus court \u00e9videmment pas la constitution mais c'est ce sera peut-\u00eatre une r\u00e9volution agricole que d'autres pays vont vont suivre la Suisse pourrait donner ce coup d'en bois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [89%] :\r\nOui, vous savez nous avons depuis 25 ans maintenant 30 ans une politique agricole qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e de mani\u00e8re coh\u00e9rente consciente et on discute beaucoup du rythme parce qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif au de d\u00e9veloppement, il faut que l'agriculture et des agriculteurs puissent suivre ce serait un changement assez complexe Cap assez compl\u00e8te, cap sur la base de la constitution fort encore la mettre en oeuvre ensuite par par la loi, encore une fois, je crois, laissons \u00e0 la situation actuelle, le temps de se d\u00e9velopper, je rappelle que la population avec une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 vient modifier ce m\u00eame article et dans ces r\u00e9flexions qui ont conduit au contre- projet adopt\u00e9 \u00e0 moins d'une ann\u00e9e, les \u00e9l\u00e9ments qui sont dans les initiative aujourd'hui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9, laissons un peu de temps \u00e0 cette politique- l\u00e0, pour se d\u00e9velopper, puis si dans 5 ans, 10 ans, on voit que \u00e7a ne va pas et qu'il faut changer, elle reprend rediscuter mais aujourd'hui on risque surtout de cr\u00e9er une situation d'ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 changer r\u00e9guli\u00e8rement la Constitution sur un article essentiel pour la grippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [94%] :\r\nAlors de les laisser du temps au temps, dans le domaine agricole, il y a un autre dossier o\u00f9 on voulait aller vite, mais maintenant, sans vouloir laisser du temps au temps, c'est le dossier europ\u00e9en Alain Berset, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on a surtout entendu vos coll\u00e8gues cet Automne, on vous a peu entendu ce qu'on vous suit un peu ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [89%] :\r\nAh non, pas du tout pour moi, il est pour moi, il est tr\u00e8s important, il est tr\u00e8s important depuis des ann\u00e9es d'ailleurs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et vous savez, au d\u00e9but de cette ann\u00e9e pendant l'ann\u00e9e, on a beaucoup travaill\u00e9 sur ces sujets, les l'\u00e9ch\u00e9ance, probablement parmi eux \u00e7a, vous le voyez, la sous- observer \u00e0 quelle heure on lit, on lui les conf\u00e9rences de presse, les sciences, qui ont \u00e9t\u00e9 les plus les plus approfondi cette ann\u00e9e l'ont \u00e9t\u00e9 aussi sur sur les questions europ\u00e9ennes et c'est tr\u00e8s bien ainsi, c'est un sujet tr\u00e8s important pour nous, on a donc repr\u00e9ciser au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, la situation dans les n\u00e9gociations, europ\u00e9enne et ensuite un tr\u00e8s bon travail qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par les n\u00e9gociateurs qui ont qui ont pu vraiment bien avanc\u00e9 mais comme toujours dans ce type de dossier, plus on avance, plus on constate aussi, ou sont encore les points qui sont vraiment d\u00e9licat et on est maintenant, je crois, dans une situation o\u00f9 nous devons voir comment est -ce qu'on poursuive ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [89%] :\r\nMais Alain Berset, vous pr\u00e9sidez le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous pr\u00e9sidez la Conf\u00e9d\u00e9ration vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs sont tous all\u00e9s d'une mani\u00e8re ou d'une autre, et plusieurs fois rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Luca alors c'\u00e9tait au front, c'est d\u00e9sagr\u00e9able, c'est souvent des d\u00e9sillusions, mais ils y sont all\u00e9s pour l'instant, on n'avait pas eu de contact Direct avec Jean-Claude Juncker, vous n'\u00eates pas l\u00e0, vous savez, il n'est pas venu ici ce que vous cachez sur ce dossier, face \u00e0 Monsieur Juncker mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [88%] :\r\nPas du tout d'ailleurs, j'ai m\u00eame pens\u00e9 qu'il serait possible de le croiser \u00e0 Davos, au tout d\u00e9but de cette armoises et c'est pas non, on avait pr\u00e9vu de se voir \u00e0 la Davos vraiment moi j'aurais souhait\u00e9 pouvoir le rencontrer \u00e0 Davos, faire une un entretien \u00e0 Davos, finalement, il a d\u00fb annuler sa venue \u00e0 la derni\u00e8re seconde et on n'a pas eu d'autres occasions de plus mais il faut aussi dire qu'entre 2 c'\u00e9tait le temps des n\u00e9gociateurs, c'\u00e9tait le temps de la n\u00e9gociation, qu'est ce que vous voulez, quand un pr\u00e9sident \u00e0 \u00e9mettre \u00e0 y mette son grain de sel l\u00e0 au milieu, au moment de la n\u00e9gociation, il fallait laisser cette n\u00e9gociation se passer et puis ensuite, voir s'il y a des un int\u00e9r\u00eat qu'quels sont, qu'est -ce qu'on peut faire avancer par une rencontre, je n'ai jamais eu besoin de, de, de courir \u00e0 Bruxelles pour le rencontrer pour pour dire : on va voir ce qu'on peut faire sans savoir ce qu'on peut faire, puis apr\u00e8s de devoir constater qu'on n'a pas pu avancer, il nous l'a reproch\u00e9, d'ailleurs nous l'a reproch\u00e9 de qu'est ce qu'il annule, il a dit : j'en ai une pas suis jamais vu autant de pr\u00e9sidents que les pr\u00e9sident suisse et puis on n'a pas encore beaucoup avanc\u00e9 dans ce dossier, je crois qu'il faut laisser le travail se se faire et puis et puis que \u00e7a, que \u00e7a, que \u00e7a continue, il y a peut-\u00eatre aussi de possibilit\u00e9s de se voir cet Automne, on verra bien, il y a, dans un endroit, on va \u00eatre au m\u00eame endroit en m\u00eame temps on verra bien la, la, la situation sera oui mais je crois que \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9coutez, moi j'ai un programme national, au moins qu'on non mais vous savez, il y allait y aller l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York par exemple, il y a, il y a d'autres, d'autres rencontres suis beaucoup il y a beaucoup de de repr\u00e9sentation aussi des int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, et donc voil\u00e0, il y a des occasions de se croiser, mais \u00e7a doit \u00eatre utile si c'est juste pour dire : ah ben, on s'est vu, on a fait une photo, c'est pas comme \u00e7a conf\u00e8re American nouvelle photo vous voulez \u00e9viter \u00e7a mais elles sont pas son pour contraire tr\u00e8s bon, il est, il est tr\u00e8s, il est tr\u00e8s d\u00e9tendu sur les sur les images sont toujours de tr\u00e8s bonnes images, \u00e7a peut para\u00eetre le but, le but, c'est le fond du dossier c'est o\u00f9 est -ce qu'on veut arriver avec la politique europ\u00e9enne et comment est -ce qu'on peut, dans le fond, faire correspondre l'int\u00e9r\u00eat du pays, nous souhaitons nous faisons que ce qui est dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse avec l'int\u00e9r\u00eat aussi que voient nos partenaires \u00e0 travailler avec nous pour vous aimez bien les belles photos quand m\u00eame Alain Berset le tapis rouge, tout \u00e7a, vous en avez fait beaucoup cette ann\u00e9e, \u00e9coutez \u00e7a c'est votre interpr\u00e9tation, moi je vois les photos, c'est tout, \u00e9coutez, je crois que la la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats du pays passe par des contacts humains passent par des contacts humains passe par beaucoup d'\u00e9changes, vous savez, \u00e0 la fin, \u00e0 la fin du jour, y a que ces contacts humains qui compte, c'est \u00e7a qu'il faut bien voir et donc ces rencontres, elles sont \u00e9videmment importantes, mais il faut aussi, je vous le disais sur le dossier europ\u00e9en, il faut laisser du temps, le temps de la n\u00e9gociation, puis ensuite il y a le temps politique ce temps politique, il se d\u00e9veloppe, il va encore se d\u00e9velopper ces prochaines semaines dans notre pays, et puis ensuite, on regarde toujours dans l'int\u00e9r\u00eat du dossier dans l'int\u00e9r\u00eat du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [92%] :\r\nPour conclure, vous allez voir un s\u00e9rieux client le 12 septembre Emmanuel Macron Emmanuel Macron qui a \u00e9t\u00e9 probablement le plus dur avec la Suisse, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 Davos, il a dit que la Suisse, les \u00e9lus cherry picking qu'elle prend, ce qu'elle vaut ce qu'il convient dans la construction europ\u00e9enne, vous pensez vraiment pouvoir convaincre Emmanuel Macron que c'est possible autrement que par un gros accord institutionnel \u00e9coutez, je suis la dent dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0, je pense que c'est vous savez, moi je pr\u00e9f\u00e8re avoir des des partenaires qui soient, qui soient claires et qu'on puisse se parler franchement \u00e7a c'est, c'est la premi\u00e8re chose et je crois que c'est une belle occasion cette rencontre je mange beaucoup de pouvoir le rencontrer \u00e0 Paris, c'est une belle occasion de de rappeler d'expliquer comment nous fonctionnons h\u00e9 oui, il y a des diff\u00e9rences institutionnelles entre les pays sur le continent europ\u00e9en, h\u00e9 oui, la Suisse a aussi ses sp\u00e9cificit\u00e9s institutionnelles, parmi lesquels, bien s\u00fbr, dans le fond, la d\u00e9mocratie directe, le fait de de rechercher en constant contact avec le Parlement et avec avec la population, les solutions de la les questions europ\u00e9ennes, mais ce sera aussi l'occasion de le rappeler que la Suisse est peut-\u00eatre le pays certainement m\u00eame le le pays du continent europ\u00e9en sur lequel la pop, la population, c'est le plus souvent prononc\u00e9 sur la question europ\u00e9enne, donc chez nous on a un lien tr\u00e8s fort aussi sur ce plan- l\u00e0, h\u00e9 ben il y a des moments o\u00f9 il faut pouvoir expliquer les choses, expliquer pourquoi on va faire des pas sera l'occasion, je crois, de de rappeler cette cette r\u00e9alit\u00e9 et puis ensuite naturellement aussi de chercher les chemins pour avancer ensuite achat de Rafale pour adoucir la Lorraine oui \u00e7a c'est une autre question, si vous permettez, sinon question le c'est si vous faites mention la la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de renouveler la la flotte de Jet de que nous avons pour l'arm\u00e9e suisse et c'est une question qui commence, mais on est encore tr\u00e8s t\u00f4t dans la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [94%] :\r\nEt la France est dans la course, Alain Berset merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T07:01:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1115B5FB-74F1-41C7-ACF6-E3FDBD1D4648", "internalArchiveId": "1115B5FB-74F1-41C7-ACF6-E3FDBD1D4648", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage \u00e0 l'\u00e9cole priv\u00e9e \"Ecole Vinet\" \u00e0 Lausanne, qui interdit depuis 5 ans d\u00e9j\u00e0, les smartphones en classe et dans les pr\u00e9aux. Les 200 \u00e9l\u00e8ves d\u00e9posent tous les matins, et apr\u00e8s la pause de midi, leurs t\u00e9l\u00e9phones portables dans une bo\u00eete.", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Bernadette Kaba, directrice de l'Ecole Vinet \u00e0 Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (2/5): l'\u00e9cole Vinet interdit les portables depuis 5 ans d\u00e9j\u00e0 (FA 04.09 DIGITAL DETOX EP 2)   CATINFO/SEQUENCE EN INTEGRALITE\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nOn parle DECONNEXION DIGITALE dans Futur Ant\u00e9rieur.\r\nC'est la th\u00e9matique de la semaine avec vous, Manuela Salvi...\r\nSe d\u00e9connecter, \u00e9teindre son portable, un sacr\u00e9 d\u00e9fi. \r\nCe matin, Manuela vous nous parlez de cette \u00e9cole priv\u00e9e qui interdit les t\u00e9l\u00e9phones en classe depuis 5 ans...\r\n...l'Ecole Vinet \u00e0 Lausanne a jou\u00e9 les pionni\u00e8res. Elle a instaur\u00e9 un rituel. Le rituel de la bo\u00eete en plastique o\u00f9 vont dormir les doudous num\u00e9riques des 200 \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole. Tous les matins, et apr\u00e8s la pause de midi, les m\u00eames gestes pour que la r\u00e8gle soit int\u00e9gr\u00e9e. Il est 0800 heures devant la porte de l'\u00e9cole...LANCER SON, ((un dernier coup de d'oeil au portable, enfin pas Cyril... ))  \r\n  00'46\r\n...((les smartphones sont compt\u00e9s, la boite ferm\u00e9e)) sous l'oeil vigilant de la secr\u00e9taire de l'\u00e9cole Vinet, Arlette Dutoit...\r\n  00'25\r\n****Est-ce que les \u00e9l\u00e8ves acceptent la r\u00e8gle facilement? \r\noui assez facilement...mais quand il faut mettre le t\u00e9l\u00e9phone dans la boite, S\u00e9bastien, 15 ans, nuance un peu... \r\n  00'17\r\nPour L\u00e9o, 16 ans, c'est une autre mani\u00e8re de travailler...\r\n  00'04\r\n****quelles \u00e9taient les motivations de l'Ecole Vinet pour interdire les portables...?\r\nSa directrice Bernadette Kaba se souvient d'une d\u00e9cision qui s'est impos\u00e9e. \r\n   00'25\r\nBilan: un conflit par an, quand tout va mal. \r\nL'objectif est aussi p\u00e9dagogique...question de concentration insiste Bernadette Kaba \r\n  00'13\r\nmais aussi \u00e0 la maison. Avec ce message: seul avec soi, vous apprenez mieux...\r\n  00'21\r\nInterdire le t\u00e9l\u00e9phone, en r\u00e9guler l'usage...et l'utiliser comme outil p\u00e9dagogique. Comment r\u00e9soudre le paradoxe?   \r\n  00'21\r\n((Et je trouverai une conclusion demain matin...)) \r\nMANUELA SALVI...\r\nVous revenez demain\r\nRenate Albrecher on vous laisse rentrer chez vous merci d'\u00eatre pass\u00e9e nous voir et on vous souhaite plein succ\u00e8s avec votre challenge bancaire, jeux de mots bien s\u00fbr autour du banc, banc public dont nous avons parl\u00e9 ce matin.", "durationSec": 339, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9803439", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Suisse"], "thematicThemes": ["smartphone", "communication sociale", "\u00e9cole priv\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (2/5): l'\u00e9cole Vinet interdit les portables depuis 5 ans d\u00e9j\u00e0", "Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (2/5): l'\u00e9cole Vinet interdit les portables depuis 5 ans d\u00e9j\u00e0 / LMA_2018-09-04T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - D\u00e9sintoxication num\u00e9rique (2/5): l'\u00e9cole Vinet interdit les portables depuis 5 ans d\u00e9j\u00e0 / LMA_2018-09-04T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9803443", "ece-9803439"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2018-12-28T11:34:00Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCollision et on parle ont toujours encore de d\u00e9connexion digital dans Futur ant\u00e9rieur, toute la semaine, en fait, jusqu'\u00e0 vendredi, Manuel Salvi, c'est la th\u00e9matique se d\u00e9connecter \u00e9teindre son portable s'asseoir sur un banc public oui Hardy c'est vrai qu'on imagine, ouais, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre l'endroit o\u00f9 on n'a pas envie de d'allumer son portable, en tout cas c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi, et ce matin, Manuela, vous nous parlez de cette \u00e9cole priv\u00e9e qui interdit les t\u00e9l\u00e9phones en classe depuis 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nDepuis 5 ans, en effet, l'\u00e9cole Vinet a jou\u00e9 les pionni\u00e8res, elle a instaur\u00e9 un rituel, le rituel de la bo\u00eete en plastique o\u00f9 vont dormir les doudous num\u00e9riques des 200 \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole tous les matins et apr\u00e8s la pause de midi, les m\u00eames gestes, pour que la r\u00e8gle souhaite int\u00e9grer et respecter, il est 8 heures devant la porte de l'\u00e9cole presque tout son smartphone \u00e0 la main, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [83%] :\r\nPas de rien, il a 15 on regarde -t-il \u00e0 la main, l\u00e0, oui, oui, je l'ai \u00e0 la main, c'est-\u00e0-dire qu'on regardait le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [89%] :\r\nPhoto dans mon sac bonjour que Paramount dans la bo\u00eete, les \u00e9l\u00e8ves se dirigent vers les classes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [81%] :\r\nIls d\u00e9posent leur t\u00e9l\u00e9phone portable dans la bo\u00eete, une retardataire, Ari Fleischer, professeur d'allemand, Patricia car v\u00e9rifie Astoux NAND, on lui demande quand m\u00eame si elle de l'd\u00e9pose si vous lui avez pos\u00e9 la question en allemand voil\u00e0 J\u00e9r\u00f4me et le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux portables de la classe, donc tous les matins, \u00e7a la bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a au secr\u00e9tariat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [91%] :\r\nLes smartphones sont compt\u00e9s, la bo\u00eete ferm\u00e9e sous l'oeil vigilant de la secr\u00e9taire de l'\u00e9cole Vinet Arlette Dutoit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [87%] :\r\nAlors il y a une bo\u00eete par classe le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 compte nombre de natel et le nombre de Natel pour le matin, chaque jour, et pour l'apr\u00e8s- midi et ce que certains oublient parfois leur portable dans la bo\u00eete, oui, oui, \u00e7a arrive alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, le natel moi je le prends et je le mets dans mon tiroir, mais n'est -ce pas un indice qui en ont de et qu'ils ont peu tricher alors on essaie d'\u00eatre assez fut\u00e9 pour d\u00e9terminer ce genre de choses absolument et \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [85%] :\r\nVous disiez doudous num\u00e9riques ont ils les appellent vraiment comme \u00e7a les doudous num\u00e9riques non, c'est une expression de Christian Mercier les journalistes parce que les \u00e9l\u00e8ves acceptent la r\u00e8gle facilement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [91%] :\r\nAlors tr\u00e8s facilement Dorian est d'accord, hein, \u00e7a distrait la classe quand il sonne, mais quand il faut le mette dans la bo\u00eete, S\u00e9bastien 15 ans nuance un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [90%] :\r\nUn peu bizarre mais bon apr\u00e8s on s'y habitue, et \u00e0 la maison qui fait quoi, je sais pas, je le prends bah je lui pose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des fois quand je dois travailler mais pas tout le temps, du coup, voil\u00e0, \u00e7a veut dire que ce que t'impose l'\u00e9cole \u00e7a t'aide \u00e0 la maison, un peu, oui, mais \u00e7a va tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [94%] :\r\nPour L\u00e9o 16 ans, h\u00e9 bien, c'est une autre mani\u00e8re de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [93%] :\r\nMoi je trouve que c'est une autre fa\u00e7on d'apprendre \u00e0 travailler doit \u00eatre plus zen, dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [88%] :\r\nAlors qu'il s'\u00e9tait motivations de l'\u00e9cole Vinet pour interdire les portables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [85%] :\r\nAlors, sa directrice, B\u00e9atrice Kaba, se souvient d'une d\u00e9cision, il y a 5 ans, qui s'\u00e9tait impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [93%] :\r\nAlors il y a eu diff\u00e9rentes choses : d'abord, de plus en plus d'\u00e9l\u00e8ves avec des t\u00e9l\u00e9phones portables et puis des conflits entre \u00e9l\u00e8ves par messages interpos\u00e9s sur des r\u00e9seaux sociaux et pour autant qu'un message partent pendant les heures scolaires tout \u00e0 coup \u00e7a devenait notre responsabilit\u00e9 et c'est toujours tr\u00e8s complexes \u00e0 r\u00e9gler ce type de probl\u00e8me, alors on savait pas trop comment r\u00e9agir par rapport \u00e0 ce probl\u00e8me, donc je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [89%] :\r\nCoup interdiction du t\u00e9l\u00e9phone voil\u00e0, du coup, c'\u00e9tait le plus simple, leur bilan aujourd'hui un conflit par an quand tout va mal, alors l'objectif est \u00e9videmment aussi p\u00e9dagogique, question de concentration insiste Bernadette Kaba. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:22) [92%] :\r\n\u00e7a permet d'avoir une ambiance de classe qui est davantage destin\u00e9 au travail et \u00e7a permet aussi \u00e0 l'enseignant de se concentrer sur son travail et non pas continuellement v\u00e9rifier si tout le monde respecte la r\u00e8gle t\u00e9l\u00e9phones \u00e9teints dans le sac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [99%] :\r\nMais aussi \u00e0 la maison avec ce message seul avec soi les \u00e9l\u00e8ves apprennent mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [90%] :\r\nJe pense qu'ils le comprennent parce qu'on donne des exemples concrets, quand on leur explique, on leur dit va si par exemple vous \u00eates sur un travail de fran\u00e7ais et puis vous recevait un message forc\u00e9ment la concentration, elle est perdue et donc l\u00e0, on va perdre du temps, on essaie vraiment de travailler avec eux aussi dans l'optimisation de leur temps de travail, donc on va leur demander de faire un planning de travail et donc l\u00e0 pour \u00eatre efficace, il vaut mieux ne pas \u00eatre distrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [94%] :\r\nMais leur interdire le t\u00e9l\u00e9phone en classe en r\u00e9guler l'usage et l'utiliser comme outil p\u00e9dagogique, comment on r\u00e9sout le paradoxe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [93%] :\r\nSimplement, l'outil p\u00e9dagogique pour nous n'est pas le t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a va \u00eatre une tablette avec un ordinateur et puis c'est une r\u00e9flexion qui est faite aussi avec les enseignants, donc chacun a des pistes chacun \u00e0 \u00e7a, m\u00e9thode de travail avec les outils num\u00e9riques aussi donc c'est de cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'on avance, mais on avance doucement, on n'est pas dans le tout num\u00e9rique, je pense qu'on a vraiment besoin d'observer l'\u00e9volution et puis de de s'adapter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nEt accompagner les \u00e9l\u00e8ves donc les ados scotch\u00e9s \u00e0 leur \u00e9cran, c'est bien le d\u00e9fi : la rentr\u00e9e des classes en France et en Suisse romande s'est bien d\u00e9roul\u00e9e sous le signe de l'interdiction et de la r\u00e9flexion sur les t\u00e9l\u00e9phones portables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est la th\u00e9matique du moment, on en parlait encore hier matin ici m\u00eame, c'est cette interdiction dans Les 10 \u00e9tablissements scolaires Vaudois It s justement le le fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [88%] :\r\nDe Gen\u00e8ve r\u00e9fl\u00e9chit en fait la question c'est est -ce qu'on interdit seulement dans les classes aussi dans les pr\u00e9aux et \u00e7a l\u00e0 \u00e7a serait l'interdiction totale et l'\u00e9cole Vinet interdit aussi dans les pr\u00e9s o\u00f9 ils d\u00e9posent leur partageant la 8 heures le matin, le r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 midi et, ensuite, de 2 heures \u00e0 5 heures le temps des classes, pas question de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9, ils sont dans la bo\u00eete en plastique bien ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [81%] :\r\nEn tant que sociologue, a -t-elle Brescia vous vous r\u00e9fl\u00e9chissez aussi \u00e0 \u00e7a, \u00e0 la communication que les les portables, oui, c'est bien s\u00fbr un sujet parce que oui, quand vous avez dit sur le bon, on n'a pas n\u00e9cessairement besoin envie de regarder le natel on va \u00eatre l\u00e0, mais parfois, lunettes, elle peut \u00eatre utile de trouver, c'est bon, l\u00e0, au lieu de perdre des heures \u00e0 chercher une endroit calme, ce qui peut \u00eatre utile, ce grand V dirait \u00e9tait ensuite profiter de plus donc, il est quand m\u00eame on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T05:20:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dutoit, Arlette", "role": "secr\u00e9taire \u00e0 l'Ecole Vinet \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Albrecher, Renate", "role": "sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "\u00e9l\u00e8ves de l'Ecole Vinet \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carrard, Patricia", "role": "professeure d'allemand et cheffe de file \u00e0 l'Ecole Vinet", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaba, Bernadette", "role": "directrice de l'\u00e9cole priv\u00e9e, Ecole Vinet, \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29DC542F-B1D0-4000-8324-F4BEDAC78BE3", "internalArchiveId": "29DC542F-B1D0-4000-8324-F4BEDAC78BE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ministre fran\u00e7ais Nicolas Hulot a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission en direct \u00e0 France Inter. Une m\u00e9thode qui pourrait encourager celle d'autres politiciens ? Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, r\u00e9agit avec humour \u00e0 la chronique politique de St\u00e9phane Deleury ", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot mardi dernier, on peut imaginer que des politiciens annoncent eux aussi leur retrait du gouvernement. Mais ce n'est pas le cas pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset.\r\nLa chronique politique - La d\u00e9mission de Nicolas Hulot pourrait encourager celle d'autres politiciens  \r\n  c'est l'heure de la chronique politique... \r\nSt\u00e9phane Deleury... vous aviez eu fin nez la semaine pass\u00e9e en nous parlant de coh\u00e9rence en politique... \u00e0 quelques minutes de la d\u00e9mission de Nicolas Hulot sur France Inter... \r\n. \r\nAlain Berset vous m'avez d\u00e9\u00e7u. Je dois vous le dire franchement, vous m'avez d\u00e9\u00e7u. On est presque \u00e0 la fin de cette matinale et vous ne nous avez toujours pas annonc\u00e9 par surprise votre retrait du gouvernement. \r\nPourtant tout est r\u00e9uni. nous sommes mardi matin. sur les ondes du service public, pour un entretien politique. L\u00e9a Salam\u00e9 Clivaz est un peu plus en rondeur que notre consoeur de France inter . mais \u00e0 part ces tout petits d\u00e9tails... tout \u00e9tait r\u00e9unis pour vous offrir la possibilit\u00e9 d'une sortie  de la vie politique \u00e0 la Nicolas Hulot.\r\nMais non. Rien. Nada. Vous avez choisi de dire des choses plut\u00f4t attendues. Tant pis pour vous Alain Berset. Personne ne se souviendra de cet entretien. Alors que la sc\u00e8ne de Nicolas Hulot annon\u00e7ant en direct \u00e0 La France enti\u00e8re qu'il quittait le gouvernement, cette sc\u00e8ne figure d\u00e9j\u00e0 au panth\u00e9on des moments politico-m\u00e9diatiques de l\u00e9gende. \r\n***C'est vrai... on peut imaginer que tout un tas de politiciens en \u00e9coutant Nicolas Hulot mardi dernier se sont dit... \"et pourquoi pas moi\"... \r\nEt oui et pourquoi pas vous Alain Berset.. Et ca aurait de la gueule. en pleine ann\u00e9e de pr\u00e9sidence     Alain Berset... les larmes aux yeux, la t\u00eate l\u00e9g\u00e8rement pench\u00e9es sur le cot\u00e9, la voix tremblante: \r\nJe ne veux pas me mentir. \r\n- je ne peux pas par ma seule pr\u00e9sence au conseil f\u00e9d\u00e9ral laisser croire que le gouvernement a une politique sociale. \r\n- J'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de quitter le conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n- C'est une d\u00e9cision entre moi et moi. \r\nEt l\u00e0 Romain Clivaz Salam\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 par tant d'audace dit : vous \u00eates s\u00e9rieux Alain Berset ? Et vous r\u00e9pondez Oui. Et l\u00e0 les journalistes, avec cette facult\u00e9 de se remettre au centre de l'attention, annoncent qu'il n'\u00e9taient pas pr\u00e9venu. On a pourtant bu un caf\u00e9 avant l'\u00e9mission...  et blablablalba. \r\n- \"Mais avez-vous au moins averti Christian Levrat de votre d\u00e9cision ?\" demande Romaine Demorard ?\r\nEt r\u00e9pondez que non. Que que vous aviez peur que Christian Levrat ne vous dissuade \u00e0 nouveau de quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et que d'ailleurs ni votre femme, ni votre hamster ni Simmonetta Sommaruga n'\u00e9taient au courant de cette d\u00e9cision qui est la plus difficile que vous ayez eu \u00e0 prendre dans toute votre vie enti\u00e8re. \r\nParce au fond Alain Berset.... Vous n'\u00eates pas mieux lotti que Nicolas Hulot dans ce gouvernement a majorit\u00e9 de droite. Vous perdez sur presque tout... vous aussi vous \u00eates seuls... vous n'avez pas de troupes...  le cong\u00e9 parternit\u00e9 a-t-il progress\u00e9 ? La r\u00e9ponse est non... l'accueil extra-parental...la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la Sant\u00e9... les exportations d'armes vers les pays en guerre... vous avalez tellement de couleuvres Alain Berset, que vous repr\u00e9sentez un danger majeur pour la biodiversit\u00e9.Vous avez m\u00eame d'ailleurs probablement contribu\u00e9 au desespoir de Nicolas Hulot. \r\nMais bon... Visiblement vous aimez souffrir... vous aimez \u00eatre domin\u00e9 par une majorit\u00e9. Et j'ai retrouv\u00e9 une archive de 2003... c'\u00e9tait \u00e0 quelques jours de votre prestation de serment aux Conseil des Etats... Dans l'\u00e9mission Recto Verso, Alain Maillard vous posait cette question aussi subtile qu'\u00e9tonnante : \"Si vous n'\u00e9tiez pas Alain Berset, qui auriez-vous aim\u00e9 \u00eatre?\"... \r\n  00'19  \r\nUn Serf... voil\u00e0... l'aveu sur votre vraie personnalit\u00e9 ... vous aimeriez \u00eatre un serf... M\u00eame pas l'animal fier qui br\u00e2me dans la fraicheur automnale d'une vall\u00e9e alpine... non Un serfs du moyen \u00e2ge... Et dit serf dit servilit\u00e9, dit domin\u00e9 par les puissants, les seigneurs, par le bloc PLR - UDC ....  Il est grand temps de vous lib\u00e9rer de votre servitude Alain Berset... il vous reste 3 minutes... laisser parler vos tripes... ayez du panache... devenez le Nicolas Hulot helv\u00e9tique ! Je vous pose la question  :  \"Alain Berset... est-ce oui ou non  vous restez membre de ce gouvernement ?\"", "durationSec": 320, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9819780", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "vie politique", "humour"], "thematicPersons": ["Berset, Alain"], "alternativeTitle": ["La chronique politique - La d\u00e9mission de Nicolas Hulot pourrait encourager celle d'autres politiciens", "La chronique politique (vid\u00e9o) - La d\u00e9mission de Nicolas Hulot pourrait encourager celle d'autres politiciens", "La chronique politique - La d\u00e9mission de Nicolas Hulot pourrait encourager celle d'autres politiciens / LME_2018-09-04T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La d\u00e9mission de Nicolas Hulot pourrait encourager celle d'autres politiciens / LME_2018-09-04T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot mardi dernier, on peut imaginer que des politiciens annoncent eux aussi leur retrait du gouvernement. Mais ce n'est pas le cas pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset.", "Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot mardi dernier, on peut imaginer que des politiciens annoncent eux aussi leur retrait du gouvernement. Mais ce n'est pas le cas pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset.", "Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Nicolas Hulot mardi dernier, on peut imaginer que des politiciens annoncent eux aussi leur retrait du gouvernement. Mais ce n'est pas le cas pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset."], "variantIds": ["ece-9803488", "ece-9803461"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-01-04T14:07:49Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe le mardi, c'est l'heure de notre chronique politique or soit St\u00e9phane Deleury et St\u00e9phane, vous aviez eu fin nez la semaine derni\u00e8re, parce que vous nous parlez de coh\u00e9rence en politique et c'\u00e9tait \u00e0 quelques minutes \u00e0 peine, de la d\u00e9mission de Nicolas Hulot sur France Inter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nMoi j'\u00e9tais de fin nez la semaine derni\u00e8re, mais ce matin, je dois le dire, c'est la d\u00e9ception qui domine, oui Alain Berset, vous m'avez d\u00e9\u00e7u, je dois vous le dire franchement, vous m'avez d\u00e9\u00e7u on est presque \u00e0 la fin de cette matinale et vous n'avez toujours pas annonc\u00e9 par surprise, votre retrait du gouvernement pourtant tout \u00e9tait r\u00e9uni : nous sommes mardi matin sur les ondes d'une radio de service public pour un entretien politique alors L\u00e9a Salam\u00e9 Clivaz est certes un peu plus en rondeur ici que notre consoeur de France- Inter m\u00e8re par tous ces petits d\u00e9tails, tout \u00e9tait r\u00e9uni pour vous offrir la possibilit\u00e9 d'une sortie de la vie politique \u00e0 la Nicolas Hulot, mais non, rien, nada, bon, tant pis pour vous, Alain Berset, personne ou presque ne se souviendra de cet entretien de ce matin, alors que la sc\u00e8ne de Nicolas Hulot, annon\u00e7ant en Direct \u00e0 la France enti\u00e8re qu'il quittait le gouvernement, cette sc\u00e8ne h\u00e9 bien l'figure d\u00e9j\u00e0 au Panth\u00e9on des moments politico- m\u00e9diatiques de l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, St\u00e9phane, on aurait pu imaginer que tout un tas de politiciens en \u00e9coutant Nico \u00e0 la Hulot se soit dit pourquoi pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nEt oui, pourquoi pas vous, pourquoi pas vous Alain Berset, \u00e7a aurait eu de la gueule avou\u00e9 en pleine ann\u00e9e de pr\u00e9sidence Alain Berset, les larmes aux yeux, la t\u00eate l\u00e9g\u00e8rement pench\u00e9e sur le c\u00f4t\u00e9, la voix tremblante : je ne veux pas me mentir, je ne peux, je ne veux pas par ma seule pr\u00e9sence au conseil f\u00e9d\u00e9ral laisser croire que ce gouvernement a une politique sociale, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une d\u00e9cision entre moi et moi, moi, ce dernier r\u00e9plique vous avouez que \u00e7a plus \u00e9sot\u00e9rique de Nicolas Hulot, entre moi et moi et l\u00e0, Romain Clivaz Salam\u00e9, \u00e9tonn\u00e9 par tant d'audace, dirait : vous \u00eates s\u00e9rieux Alain Berset et vous r\u00e9pondrez oui L \u00e0, les journalistes avec cette facult\u00e9 de se remettre au centre de l'attention annoncent qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00e9venu qu'ils avaient pourtant bu un caf\u00e9 avec vous avant l'\u00e9mission et blablabla, et blablabla, mais avez -vous au moins averti Christian Levrat de votre d\u00e9cision demande Romaine de Morard, vous r\u00e9pondez que non, que vous aviez peur que Christian Levrat ne vous dissuade \u00e0 nouveau de quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que d'ailleurs ni votre femme ni votre hamster ni Simonetta Sommaruga n'\u00e9tait au courant de cette d\u00e9cision qui est la plus difficile que vous ayez eu \u00e0 prendre dans toute votre vie enti\u00e8re parce qu'au fond, Alain Berset, vous n'\u00eates pas mieux lotis que Nicolas Hulot, vous le socialiste dans ce gouvernement a majorit\u00e9 droite vous perdez sur presque tout, vous aussi vous \u00eates seul, vous n'avez pas de troupes le cong\u00e9 paternit\u00e9, par exemple, a -t-il progress\u00e9, la r\u00e9ponse est non, l'accueil extra- parental, la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e9tait ont -elles \u00e9volu\u00e9 pas vraiment les exportations d'armes vers les pays en guerre \u00e0 la par contre lui la la \u00e7a progress\u00e9, vous avalez tellement de couleuvres Alain Berset que vous repr\u00e9sentez un danger majeur pour la biodiversit\u00e9, vous avez presque m\u00eame peut-\u00eatre probablement contribu\u00e9 sur ce point- l\u00e0, au d\u00e9sespoir de Nicolas Hulot, mais bon : Visiblement vous aimez souffrir vous aimez \u00eatre domin\u00e9 par une majorit\u00e9 et j'ai retrouv\u00e9 une archive de 2003, c'\u00e9tait \u00e0 quelques jours de votre prestation de serment au Conseil des \u00c9tats dans l'\u00e9mission Recto Verso Alain Maillard vous poser cette question aussi subtile qu'\u00e9tonnante : si vous n'\u00e9tiez pas Alain Berset qui auriez -vous aimer \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [85%] :\r\nIl y a une p\u00e9riode qui me qui me passionne dans l'histoire, c'est la c'est la R\u00e9volution fran\u00e7aise, j'aurais bien aim\u00e9, j'aurais bien aim\u00e9 conna\u00eetre \u00e7a en \u00e9tant un hein, c'est en France \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cles pour participer \u00e0 ce cette transformation ins\u00e8re oui, ben, il y a un sujet, je veux dire \u00e0 tout le monde n'\u00e9taient pas tous, tous les gens n'\u00e9taient pas \u00e9gaux serait la voil\u00e0 mais ins\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [92%] :\r\nVoil\u00e0 l'aveu sur votre vraie personnalit\u00e9 Alain Berset vous aimeriez \u00eatre sinc\u00e8res alors m\u00eame pas l'animal fier qui brame dans la fra\u00eecheur automnale d'une vall\u00e9e alpine non du moyen- \u00e2ge et qui dit dissert dit servilit\u00e9 dit domin\u00e9 par les puissants, les seigneurs par le bloc PLR UDC il est grand temps de vous lib\u00e9rer de votre servitude Alain Berset, il vous reste je regarde leur 2 minutes 2 minutes laisser parler vos tripes, ayez du panache, devenez le Nicolas Hulot helv\u00e9tique, je vous pose la question, Alain Berset Est- ce que oui ou non, vous restez membre de ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [89%] :\r\nOuais, je vais devoir vous dire quelque chose maintenant, \u00e9coutez, je vais vous annonce que je vais en mois de septembre, pouvoir vous annoncer les primes maladie pour 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [80%] :\r\nEncore aussi pas dites -vous Monsieur Berset non mais mis \u00e0 part \u00e7a fait physique d'\u00eatre minoritaire dans un conseil f\u00e9d\u00e9ral -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [90%] :\r\nQu'il aime \u00e9couter, \u00e9couter dans un dans un vous savez, nous vivons dans un pays dans lequel la tradition et cette quelque chose de tr\u00e8s fort, c'est d'avoir 4 partis repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement et \u00e7a le fait qu'on a vraiment des d\u00e9bats, je sais que vous avez parfois de la peine \u00e0 le croire quand on vous dit, et quand je vous dis, moi je le vis de l'int\u00e9rieur depuis 7 ans que les d\u00e9bats sont vifs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que ce n'est pas toujours aussi simple que ce que l'on pense lire de l'ext\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s important que \u00e7a continue comme \u00e7a et oui, moi vous savez, depuis 7 ans et bien bien avant, je veux dire en politique depuis depuis que je suis actif en mort bien il y a des discussions auxquelles on participe, en s'engageant l'argument typique des fois on a une majorit\u00e9 avec soi, puis des fois on a une majorit\u00e9 contre soi et qu'est -ce que se passerait -il si quand on perd une votation on jette l'\u00e9ponge : on a voulu la d\u00e9mocratie directe en m\u00eame temps, voil\u00e0 et donc il faut participe \u00e0 ce d\u00e9bat, parce qu'on aime notre pays, et moi je m'engage de toutes mes de toutes mes forces dans ce dans ce gouvernement, je continuerai \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [85%] :\r\nLa culture suisse Alain Berset que vous saluer ce matin, nous on vous remercie parce que je sais pas si vous avez pass\u00e9 un bon moment en tout cas je vous ai vu tr\u00e8s bien bien rire sous statines, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci madame, monsieur, merci F\u00e9d\u00e9ration. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T07:01:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller national socialiste fribourgeois [archive RTS, 24.11.2003]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Maillard, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS [archive RTS, 24.11.2003]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29D5BB5E-15EC-49D6-8BA0-7316CD735445", "internalArchiveId": "29D5BB5E-15EC-49D6-8BA0-7316CD735445", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9volutions du 21\u00e8me: ignorances de la cosmologique", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "De quelle mati\u00e8re est constitu\u00e9 notre univers? Nous l'ignorons! \"L'ignorance est la grande affaire des grands savants. De nouveaux savoirs peuvent ainsi accro\u00eetre l'ignorance: gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9couverte on comprend qu'on ne savait pas et d'un coup, les perspectives changent, l'horizon de la connaissance se reconfigure, des r\u00e9volutions deviennent envisageables voire n\u00e9cessaires\". Ces mots du physicien et philosophe des sciences Etienne Klein, pour \u00e9voquer ce matin en direct dans \"Versus-Penser\" l'origine de l'Univers et les doutes qu'elle s\u00e8me. \r\nAvec en direct Etienne Klein, directeur de recherche au CEA (Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique). Il dirige le laboratoire de recherche sur les sciences de la mati\u00e8re . Pr\u00e9sident de l'Institut des hautes \u00e9tudes pour la science et la technologie (IHEST\r\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "durationSec": 2296, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9795947", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["physique", "philosophie", "r\u00e9volution", "univers"], "alternativeTitle": ["R\u00e9volutions du 21\u00e8me: ignorances de la cosmologique 2/5", "R\u00e9volutions du 21\u00e8me: ignorances de la cosmologique 2/5 / VSS_2018-09-04T09:08:28_versus-penser", "R\u00e9volutions du 21\u00e8me: ignorances de la cosmologique 2/5 / VSS_2018-09-04T09:08:28_versus-penser"], "alternativeSummary": ["De quelle mati\u00e8re est constitu\u00e9 notre univers? Nous l\u02b9ignorons! \"L\u02b9ignorance est la grande affaire des grands savants. De nouveaux savoirs peuvent ainsi accro\u00eetre l\u02b9ignorance: gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9couverte on comprend qu\u02b9on ne savait pas et d\u02b9un coup, les perspectives changent, l\u02b9horizon de la connaissance se reconfigure, des r\u00e9volutions deviennent envisageables voire n\u00e9cessaires\". Ces mots du physicien et philosophe des sciences Etienne Klein, pour \u00e9voquer ce matin en direct dans \"Versus-Penser\" l\u02b9origine de l\u02b9Univers et les doutes qu\u02b9elle s\u00e8me. \nAvec en direct Etienne Klein, directeur de recherche au CEA (Commissariat \u00e0 l\u02b9\u00e9nergie atomique). Il dirige le laboratoire de recherche sur les sciences de la mati\u00e8re . Pr\u00e9sident de l\u02b9Institut des hautes \u00e9tudes pour la science et la technologie (IHEST\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "De quelle mati\u00e8re est constitu\u00e9 notre univers? Nous l\u02b9ignorons! \"L\u02b9ignorance est la grande affaire des grands savants. De nouveaux savoirs peuvent ainsi accro\u00eetre l\u02b9ignorance: gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9couverte on comprend qu\u02b9on ne savait pas et d\u02b9un coup, les perspectives changent, l\u02b9horizon de la connaissance se reconfigure, des r\u00e9volutions deviennent envisageables voire n\u00e9cessaires\". Ces mots du physicien et philosophe des sciences Etienne Klein, pour \u00e9voquer ce matin en direct dans \"Versus-Penser\" l\u02b9origine de l\u02b9Univers et les doutes qu\u02b9elle s\u00e8me. \nAvec en direct Etienne Klein, directeur de recherche au CEA (Commissariat \u00e0 l\u02b9\u00e9nergie atomique). Il dirige le laboratoire de recherche sur les sciences de la mati\u00e8re . Pr\u00e9sident de l\u02b9Institut des hautes \u00e9tudes pour la science et la technologie (IHEST\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "De quelle mati\u00e8re est constitu\u00e9 notre univers? Nous l\u02b9ignorons! \"L\u02b9ignorance est la grande affaire des grands savants. De nouveaux savoirs peuvent ainsi accro\u00eetre l\u02b9ignorance: gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9couverte on comprend qu\u02b9on ne savait pas et d\u02b9un coup, les perspectives changent, l\u02b9horizon de la connaissance se reconfigure, des r\u00e9volutions deviennent envisageables voire n\u00e9cessaires\". Ces mots du physicien et philosophe des sciences Etienne Klein, pour \u00e9voquer ce matin en direct dans \"Versus-Penser\" l\u02b9origine de l\u02b9Univers et les doutes qu\u02b9elle s\u00e8me. \nAvec en direct Etienne Klein, directeur de recherche au CEA (Commissariat \u00e0 l\u02b9\u00e9nergie atomique). Il dirige le laboratoire de recherche sur les sciences de la mati\u00e8re . Pr\u00e9sident de l\u02b9Institut des hautes \u00e9tudes pour la science et la technologie (IHEST\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9795952", "ece-9795947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T13:51:15Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:03) [67%] :\r\nPensez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nOui, puisque jusqu'\u00e0 vendredi, versus pensez interroge c'est r\u00e9volutions du XXIe si\u00e8cle \u00e0 travers notamment de nos programmes l\u00e0 un ouvrage collectif publi\u00e9 aux PUF, dirig\u00e9e par le philosophe Yves Charles Zarka il sera l'invit\u00e9 de Nicole Duparc, ce sera jeudi, vendredi, c'est le fondateur du groupe de r\u00e9flexion philosophique Arce Industry Alice Bernard Stiegler que recevra Christian chacun et puis pour d\u00e9buter ce cycle r\u00e9volutions, le plaisir de recevoir en Direct de nos studios parisiens, le philosophe et physicien \u00c9tienne Klein bonjour \u00c9tienne Klein bonjour \u00e0 vous, c'est un plaisir suisse, c'est un plaisir, vous \u00eates \u00e0 plusieurs pour moi aussi, donc, si Paris that \u00e0 Paris, nous sommes \u00e0 Lausanne, je vous pr\u00e9sente Sarah Direct vous connaissez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [90%] :\r\nOui, on s'est d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps \u00e0 Chamonix lorsque bah, le 1er Festival des sciences de la Terre de l'univers du cosmos s'ouvrait ses portes, c'\u00e9tait \u00e0 Chamonix, le festival des Sciences de Chamonix qui malheureusement a disparu bonjour \u00c9tienne Klein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [92%] :\r\nBonjour bonjour Sarah on va mettre en place des id\u00e9es pour pub pour mieux nous rendre compte qu'au fond, elles sont bien pauvre par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 parce que dans le domaine de la science plus on en sait, et Dieu sait si on en sait, et plus on se rend compte qu'on n'en sait pas grand chose, on va parler de r\u00e9volution aujourd'hui r\u00e9volutions pour les scientifiques, c'est trivialement un mouvement circulaire un \u00e9ternel recommencement, la Terre qui tourne autour du Soleil, j'ai pas dit autour du pot, un autre inscrite soleil la r\u00e9volution pour vous, pour vous, un scientifique \u00c9tienne Klein c'est \u00e7a au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [90%] :\r\nUn recommencement oui c'est non pas une r\u00e9volution, c'est un nouveau d\u00e9part, en effet, c'est le contraire : une r\u00e9volution circulaire qui serait la r\u00e9p\u00e9tition du m\u00eame, c'est plut\u00f4t un \u00e9v\u00e9nement dans dans l'ensemble des id\u00e9es qui coupe l'histoire en 2, comme dirait Nietzsche, derri\u00e8re un avant, il y a un an apr\u00e8s, et en g\u00e9n\u00e9ral les r\u00e9volutions sont irr\u00e9versibles, c'est-\u00e0-dire qu'on ne d\u00e9bouche pas, par la suite sur un retour \u00e0 l'\u00e9tat ant\u00e9rieur, ce qui est pas 2 exemples au XXe si\u00e8cle, d'ailleurs, on pense souvent que la science fait sa r\u00e9volution tous les 4 matins que cela change sans arr\u00eat, que des id\u00e9es nouvelles surgissent \u00e0 tout moment et en r\u00e9alit\u00e9, si on prend les ondes de la physique, les r\u00e9volutions sont assez rares et assez ancienne, les 2 grandes r\u00e9volutions elle date quasiment d'un si\u00e8cle, la 1\u00e8re c'est la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'Einstein de la gravitation nouvelles th\u00e9ories la gravitation, publi\u00e9e en 1915 dont les \u00e9quations sont celles qu'on connues qu'on continue d'utiliser aujourd'hui, autrement dit depuis cette r\u00e9volution -l\u00e0 en mati\u00e8re de gravitation il y a pas eu de r\u00e9volutions fondamentales et l'autre grande r\u00e9volution concerne plut\u00f4t la mati\u00e8re et ses interactions, c'est ce qu'on appelle la m\u00e9canique quantique, elle a \u00e9t\u00e9 mise sur pied dans les ann\u00e9es 20 du 20\u00e8me si\u00e8cle et on vit toujours avec ce mod\u00e8le l\u00e0 et donc il faut interroger le fait que les r\u00e9volutions, contrairement \u00e0 ce qu'on pense souvent, sont extr\u00eamement rares et peuvent r\u00e9sister par la suite \u00e0 de multiples d\u00e9couvertes au 20\u00e8me si\u00e8cle, on a fait un nombre de d\u00e9couvertes, on pique hallucinante, mais aucune n'a remis en cause les fondements des r\u00e9volutions dont vient de parler, et c'est \u00e7a que je trouve impressionnant, c'est ce qui permet de dire que la physique puisqu'elle ne change si peu ces concepts touche quelque chose du r\u00e9el puisqu'elle est de plus en plus efficace, sans avoir besoin changer c'est c'est ces principes fondamentaux et elle est n\u00e9e, je plains, l\u00e0 je parle des r\u00e9volutions ces r\u00e9volutions sont sont advenues \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les physiciens avait tr\u00e8s peu de donn\u00e9es par rapport, celles qu'on a aujourd'hui et c'est l\u00e0 que je trouve merveilleux, c'est que les r\u00e9volutions se produisent sans qu'on ait tous les \u00e9l\u00e9ments pour les valider et \u00e7a c'est, c'est presque une signature de l'Afrique dans son ensemble, m\u00eame la physique de Galil\u00e9e s'est construite sans donner compte Galil\u00e9e dit tous les corps tombent \u00e0 la m\u00eame vitesse, mais il y a aucune donn\u00e9e qui prouve, on s'est, il est \u00e9videmment il parle de la chute des corps dans le vide \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on ne sait pas faire le vide, on discute pour savoir s'il existe, il y a des controverses assez s\u00e9v\u00e8re entre les philosophes et et les scientifiques, qui d'ailleurs \u00e9taient souvent les m\u00eames, on discute de la question l'ext\u00e9rieur du vide, on ne sait pas faire le vide et Galil\u00e9e dit que tous les corps tombent \u00e0 la m\u00eame vitesse dans le vide, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on ne sait pas mesurer la vitesse de d'un un corps qui tombe et \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 tout les pense qu'on peut faire dans l'atmosph\u00e8re bon que les corps lourds tombent plus vite que les corps l\u00e9gers et et de la m\u00eame fa\u00e7on quand Einstein \u00e9crit la th\u00e9orie de la gravitation qui s'appelle la th\u00e9orie de la retraite g\u00e9n\u00e9ral dont j'ai parl\u00e9 en 1915 qu'est ce qu'on sait sur l'univers \u00e0 l'\u00e9poque, quasiment rien, on ne sait pas, a d'autre galaxie que la n\u00f4tre, on ne sait pas que l'univers est en expansion, on ne conna\u00eet en guise d'objets c\u00e9lestes que les \u00e9toiles, les plan\u00e8tes et les com\u00e8tes et encore on ne sait pas d'o\u00f9 vient, les \u00e9toiles brillent, on n'a pas encore identifi\u00e9 les forces nucl\u00e9aires qui sont responsables de la lumi\u00e8re des \u00e9toiles donc on on sait tr\u00e8s coup c'est quasiment rien et n\u00e9anmoins est n\u00e9anmoins Einstein gr\u00e2ce \u00e0 des exp\u00e9riences de pens\u00e9e trouve les bonnes \u00e9quations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [89%] :\r\nMais \u00e9tudes car c'est bien pour \u00e7a que le, vous signez un des premiers, voire le 1er article de ce vaste livrent les r\u00e9volutions du 28\u00e8me succ\u00e8s parce que justement, c'est par la connaissance par le savoir qu'une r\u00e9volution peut s'op\u00e9rer et vous le dites tr\u00e8s bien dans votre nom, votre texte du d\u00e9but, les premi\u00e8res phrases ignorer qu'on ignore, ce n'est pas savoir, c'est m\u00eame ne pas savoir du tout savoir, qu'on ignore, c'est vraiment savoir car cela suppose de savoir tout ce qui suit, et donc d'\u00eatre capable de d\u00e9tecter des trous dans la connaissance croire savoir sans savoir, c'est la vraie pathologie du savoir, c'est pourquoi l'ignorance et la grande affaire des grands savants c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [86%] :\r\nOn le vrai lieu on devrait lire \u00e7a avant chaque \u00e9mission avant chaque activit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [88%] :\r\nNon, non, mais \u00e7a veut dire qu'il y a le le le mot ignorance, ce que je voulais dire c'est que c'est un mot \u00e0 double face, l'ignorance et l'affaire des ignares, c'est ce qui ignorent qu'ils ignorent ou qui croient savoir qui sont fait des d\u00e9signeront et puis la bonne ignorance et celle des savants qui savent qu'ils ignorent et savoir qu'on ignore, \u00e7a suppose de conna\u00eetre tout ce qui est connu et donc c'est l'affaire des savons et est ce que j'ai trouv\u00e9 aussi int\u00e9ressant \u00e0 signaler dans cet article, c'est que il y a des d\u00e9couvertes qui augmente l'ignorance, on croit souvent, clinique, une d\u00e9couverte \u00e7a \u00e7a augmente le savoir \u00e9videmment, \u00e7a l'augmente, mais \u00e7a peut aussi augmenter ignorance, par exemple, quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, les professeurs m'expliquait qu'on connaissait le contenu l'univers \u00e0 100 pourcent en fait, vous savez que la mati\u00e8re \u00e9tait faite d'atomes m\u00eame constitu\u00e9 de protons, neutrons, \u00e7a c'est le noyau autour de ce noyau -t-on des \u00e9lectrons, et c'est \u00e7a la mati\u00e8re aujourd'hui dans les cours, on explique aux \u00e9tudiants que la mati\u00e8re telle que le nous la connaissons, celle qui est faite d'atomes constitue 4 pourcent du contenu univers, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 fois plus de mati\u00e8re qui est de la mati\u00e8re dite noire dont la nature nous est encore inconnue et puis le reste, c'est de l'\u00e9nergie noire, donc on a eu, on a fait des d\u00e9couvertes qui ont augment\u00e9 notre ignorance, mais nous le savons, donc nous sommes de ce devenir aussi plus avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps, vous disiez : peut-\u00eatre que je vais vous faire faire un d\u00e9tour mais je suis oblig\u00e9 de vous poser la question, vous disiez \u00e9tait Enstein signe les bonnes \u00e9quation relativit\u00e9 puis ensuite m\u00e9canique quantique est ce que ces \u00e9quations, elles sont bonnes pour toujours, \u00c9tienne Klein ou un jour les gens vont se marrer vont sont gondoler en disant mais vous vous rendez compte, ce qu'ils ont cru pendant un si\u00e8cle, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on a tendance \u00e0 penser que les gens qui pensaient que la Terre est plate, on a fait du chemin depuis et, peut-\u00eatre, je crois bien votre question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [87%] :\r\nJe veux comprend une autre question qui est perfide, mais je peux pas vous garantir les \u00e9quations instinct, ils sont d\u00e9finitives, simplement pour d'abord, si elles \u00e9taient un jour malmen\u00e9s par une nouvelle \u00e9quipe donn\u00e9es exp\u00e9rimentales, par exemple, on le second serait pas d'Einstein, de m\u00eame qu'on ne se cause pas de Newton, au pr\u00e9texte que les \u00e9quations de Newton ne marche pas quand les champs de gravitation sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts, donc maintenant il faut voir que les pr\u00e9dictions des \u00e9quations Weinstein ne cessent pas d'\u00eatre valid\u00e9 par exemple, ce n'est qu'\u00e0 quelques mois, on a d\u00e9couvert les ondes des quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, on a d\u00e9couvert les ondes gravitationnelles et quelles sont exactement comme vous avez \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 \u00e0 partir d'une simulation de la fusion de trou noir, donc il y a quelque chose d'assez incroyable que entend apr\u00e8s que les \u00c9cossais ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites, on d\u00e9tecte dans l'univers des signaux qui correspondent \u00e0 ce qu'elles sont, pr\u00e9dit et donc \u00e7a veut dire que ces \u00e9quations non pas d\u00e9crivent le r\u00e9el, j'aurais pas jusque -l\u00e0 mais on peut comprendre leur efficacit\u00e9 qu'en imaginant qu'elles ont quelque chose \u00e0 voir avec ce qu'on appelle la r\u00e9alit\u00e9, sinon on ne comprendrait pas autrement que par l'invocation du miracle le fait qu'elle soit si efficace, pareil pour la m\u00e9canique quantique m\u00e9canique quantique, elle n'est dans les ann\u00e9es 20, on conna\u00eet le proton conna\u00eet m\u00eame pas le n\u00f4tre, on conna\u00eet le photon l'\u00e9lectron, c'est tout, depuis on conna\u00eet gr\u00e2ce \u00e0 notamment \u00e0 ce qui se passe en Suisse avec le CERN \u00e0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eet les Quark Les Nuls ont les les sont les neutrinos l'opposante de toutes sortes de particules qui \u00e9tait compl\u00e8tement inconnu \u00e0 l'\u00e9poque et leur d\u00e9couverte n'a pas chang\u00e9 les fondements de la avec les quantit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [85%] :\r\nMais on va peut-\u00eatre, mais dire qu'il y a quelque chose quelque chose mais Sarah mais mais mais \u00c9tienne tout va \u00eatre un tout petit peu p\u00e9dagogue, peut-\u00eatre, on a un roi pas monter Aristote parce que pour lui, il y avait des lois qui r\u00e9gissait le ciel et la terre qui font des lois diff\u00e9rentes hein qui r\u00e9gissait le le le la th\u00e9orie et le ciel, mais on a ensuite Newton, OK, la gravit\u00e9, la gravitation, les lois de la gravitation, puis on a des forces qui arrivent on allume Maxwell, qu'est ce qu'il fait, Maxwell. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [86%] :\r\nAh oui, les nouvelles interactions qui est d\u00e9couverte au 19\u00e8me si\u00e8cle, qui la attraction \u00e9lectromagn\u00e9tique, on d\u00e9couvrira pour l'\u00e9lectricit\u00e9, et puis le magn\u00e9tisme et puis Maxwell montre gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9quations ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes sont li\u00e9s, on parle d'\u00e9lectromagn\u00e9tisme et \u00e7a, c'est une forme, c'est-\u00e0-dire c'est c'est une force et ce qui est marrant c'est que on a d\u00e9couvert en 1er l'interaction, la plus faible de toutes et de loin, c'est l\u00e0 que gravitation c'est une force extr\u00eamement faible, que d'ailleurs on n\u00e9glige compl\u00e8tement quand on s'int\u00e9resse aux particules \u00e9l\u00e9mentaires l'int\u00e9r\u00eat avec son \u00e9lectromagn\u00e9tique, elle est beaucoup plus puissante simplement \u00e0 cacher parce qu'elle n'a pas une port\u00e9 la mati\u00e8re est neutre, comme vous le savez \u00e9lectriquement neutres et donc la port\u00e9e effective de l'interaction qui est beaucoup plus courte, alors que l'interaction gravitationnelle a une port\u00e9e infinie et elle est toujours attractif, donc elle est cumulative, donc plus un objet est gros et plus il subit la cohabitation, elle s'impose \u00e0 lui, c'est pour \u00e7a que Lise gros objets ne peuvent pas \u00eatre autrement que sph\u00e9rique, il pourrait pas y avoir d'\u00e9toiles cubique, par exemple, et cette force gravitationnelle s'imposeC. a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en 1er parce qu'elle s'impose \u00e0 grande \u00e9chelle, mais quand on va dans le domaine de l'infiniment petit, il y a des fen\u00eatre s'des des forces plus plus plus puissantes comme \u00e9lectromagn\u00e9tisme, les forces nucl\u00e9aires encore plus puissantes dont la port\u00e9e effective sont et plus courte, de sorte qu'elles sont apparues o\u00f9 \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts plus tardivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:50) [83%] :\r\nMais c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que la gravitation les grosses les grosses plan\u00e8tes satire, mais notre univers est en expansion commence commence comme \u00e7a, \u00e7a c'est c'est contradictoire peut-\u00eatre doxa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ben normalement l'univers en effet sous l'effet les devrait en contraction, et il n'est pas, c'est m\u00eame le contraire, il est en expansion et on sait depuis une dizaine d'ann\u00e9es, un peu plus m\u00eame que la qui l'expansion de l'Univers s'acc\u00e9l\u00e8re donc c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par un prix Nobel et la cause de cette acc\u00e9l\u00e9ration nous est inconnue, c'est pour \u00e7a qu'on appelle l'\u00e9nergie noire, on sait pas ce que c'est, il y a des candidats possibles qui sont invoqu\u00e9s par les th\u00e9oriciens par exemple la constante cosmologique ou l'\u00e9nergie du vide ou bien ce qu'on appelle la chance l'air enfin il y a des termes plus ou moins techniques pour d\u00e9signer cette chose mais la v\u00e9rit\u00e9 est que nous ne savons pas quel est le moteur de cette acc\u00e9l\u00e9ration de l'expansion de l'univers, et donc l\u00e0 il y a une d\u00e9couverte fondamentale qui a augment\u00e9 notre savoir, puisque c'est une d\u00e9couverte et qui a augment\u00e9 notre ignorance, parce qu'on ne sait pas comment r\u00e9soudre le probl\u00e8me qu'elle pose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [86%] :\r\nPardonnez -moi une question l\u00e9g\u00e8rement simpliste, \u00c9tienne Klein, en tout cas qui ont pas question, c'est un petit homme de l'apparence, voil\u00e0 c'est qu'aujourd'hui il y a un tr\u00e8s vaste mouvement de par le monde qui dit : on vous ment, l'Attorney pardon de la Terre est plate, comment est -ce que vous pouvez entendre une chose comme \u00e7a \u00e0 la lumi\u00e8re de tout ce que vous venez de nous d\u00e9couvrir encore \u00e0 force ben pourrait alors je 7. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [91%] :\r\nJe sais pas si ce mouvement dont vous parlez s'amplifie aussi on en parle de plus en plus de sorte qu'on a l'impression qu'il s'amplifie la refait, moi j'ai j'ai mes \u00e9tudiants, je ne vois pas d'augmentation significative de ceux qui pensent que la Terre est plate, mais ils ont entendu parler de gens qui pensent qu'elle, et je ne sais pas combien il y en a, je ne sais pas quelle est la part de gags dans cette affirmation, moi je dirais le r\u00e9flexe \u00e7a pourrait \u00eatre de se moquer de Ponce de ceux qui pensent que les plate, parce qu'on depuis 1956 on a des photos prises par des satellites qui montrent que la Terre est effectivement ronde, donc on a une sorte de preuve qu'elle est ronde, mais en fait on a su qu'elle \u00e9tait ronde bien avant de voir qu'elle \u00e9tait ronde d'ailleurs je trouve tr\u00e8s curieuse, j'ai appris que l'association des Amis de la Terre plate, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 aux \u00c9tats-Unis en 1956 c'est-\u00e0-dire l'ann\u00e9e o\u00f9 on a eu des photos et quand on a la preuve il y a quelque chose qui se cr\u00e9e pour prouver que cette preuve n'est pas une preuve alors simplement moi je, je dirais la chose suivante : c'est facile de se moquer des gens qui pensent que la Terre est plate, maintenant, quand nous disons -nous qu'elle est ronde et ce que nous sommes capables de dire comment nous avons su dans l'histoire des id\u00e9es qu'elle \u00e9tait ronde et l\u00e0 j'observe que \u00e7a cr\u00e9e quand on pose la question, un certain malaise, j'ai beaucoup d'\u00e9tudiants, moi qui ne sert qu'il r\u00e9pondent aussi Galil\u00e9e qui a montr\u00e9 que la Terre \u00e9tait ronde ben non, non, non, Gary Aristote le dit comme \u00e2ge, elles ont fait le tour de la Terre, il sait que la Terre est ronde, \u00e7a veut dire qu'on a su que la Terre \u00e9tait ronde bien avant de voir quelle \u00e9tait la question est : comment on l'a su et si on n'est pas capable de r\u00e9pondre, m\u00eame de fa\u00e7on grossi\u00e8re \u00e0 cette question, \u00e7a veut dire qu'on r\u00e9p\u00e8te que la Terre est ronde parce que tout le monde dit la m\u00eame chose et donc on fait comme si cette connaissance \u00e9tait une croyance, c'est une connaissance et moi je pense que c'est important, il serait important dans l'enseignement, de montrer comment, dans l'histoire des id\u00e9es, des connaissances qui au d\u00e9part s'appuyer sur des croyances sont devenus des connaissances qu'est ce qui a fait qu'elles se sont d\u00e9marqu\u00e9s des croyances et qu'est ce qui a fait qu'elles se sont impos\u00e9es \u00e0 tous, y compris \u00e0 ceux qui n'\u00e9taient pas d'accord, a priori avec ce qu'elles impliquent et l\u00e0 je pense qu'il y a dans la question que vous posez un appel \u00e0 la changer peut-\u00eatre la fa\u00e7on de pr\u00e9senter l'histoire des sciences par exemple, vous parlez de la Terre est plate, mais comment est -ce qu'on a su que le vide existe, qui d'ailleurs est -ce que le vide dont on parle vraiment vide, le vide quantique n'est pas vide, enfin bref, il y a toutes sortes de 2 choses, a interrog\u00e9 et puisque votre sujet, c'est la r\u00e9volution, moi je dirais qu'une r\u00e9volution en sciences physiques, notamment c'est c'est un un bouleversement conceptuel qui vient modifier les relations qu'on qu'on qu'on \u00e9tablit donc on croit vrai disons entre des choses qu'on appelle par des mots qui ne change pas au cours du temps, il y a des tr\u00e8s vieux mot comme le mot mati\u00e8re le mot vite le mot espace le beau temps, le mot \u00e9nergie mais une r\u00e9volution, c'est un syst\u00e8me qui va bouleverser les Liens suppos\u00e9s entre ces diff\u00e9rentes notions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:11) [84%] :\r\nUn nouveau mot, par exemple, \u00c9tienne Klein Big bang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:15) [87%] :\r\nBig-bang, Paris le Big bang ben justement le Big bang, c'est un tr\u00e8s bel exemple parce que c'est un mot qui \u00e9tait invent\u00e9, enfin invent\u00e9 propos\u00e9 en 1950 par un physicien Fred br\u00fble qui \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 la th\u00e9orie du Big justement, il a ainsi pour s'en moquer, en disant : c'est comme un Big- bang une sorte d'explosion originelle qui cr\u00e9e tout ce qui existe, cela rappelle la gen\u00e8se ou la cr\u00e9ation publique et pour cette raison, il s'y opposer, lui \u00e9tait partisan d'un univers dans lequel la mati\u00e8re \u00e9crit de fa\u00e7on continue et donc il a invent\u00e9 cette expression pourcent \u00e9videmment cette expression a \u00e9t\u00e9 reprise par tout le monde et on parle de th\u00e9orie du Big Bang, ce qu'il faut voir c'est que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:54) [80%] :\r\nTenter la c'est c'est lui, c'est quoi la th\u00e9orie tu dis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:56) [87%] :\r\nBifteck, C\u00e9line, 18 en 2018, on parle du Big bang comme on en parlait, en 1950 c'est-\u00e0-dire on dit si l'explosion originelle qui a cr\u00e9\u00e9 l'univers et tout ce qui existe et c'est une sorte d'instance 0 associ\u00e9 \u00e0 une \u00e9nergie infinie qui est responsable de la cr\u00e9ation de l'univers je entre 1000 voil\u00e0, entre 1950 et aujourd'hui il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses, il y a eu des sortes de r\u00e9volutions, la mati\u00e8re et on a compris que le statut du Big bang devait \u00eatre modifi\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que quand on dit ce que je viens dire explosion originelle, c'est uniquement, c'est en s'appuyant sur les \u00e9quations d'Einstein de la gravitation, prenez les \u00e9quations de la retraite est g\u00e9n\u00e9ral, vous tenez compte du fait que l'univers est en expansion et donc au cours du temps, l'univers observable devient de plus en plus grand, \u00e7a veut dire qu'en remontant le cours du temps, il est de plus en plus petit et les \u00e9quations vous disent que si vous extrapoler vers le pass\u00e9, autant que possible, vous tombez sur un univers ponctuelle, c'est-\u00e0-dire de taille nul de volumes nul de temp\u00e9rature infinie et c'est \u00e7a qu'on a appel\u00e9 le big-bang auquel on associe l'instant 0 etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:58) [83%] :\r\nDonc il y a 13 heures Fitzroy milliards d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:01) [89%] :13,7007 milliards mais mais ce qu'on a compris apr\u00e8s, c'est que quand on fait ce calcul : il est m\u00eame s'il est math\u00e9matiquement juste il y a un moment o\u00f9 il devient physiquement faux pour une raison assez simple, c'est que dans l'univers, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, il y a d'autres forces que les cohabitations, il y a les forces nucl\u00e9aires il y a les forces \u00e9lectromagn\u00e9tiques et les \u00e9quations taille ne d\u00e9crivent que la gravitation, or les particules dans l'univers primordial ont tellement d'\u00e9nergie qu'elles subissent toutes les interactions et donc des \u00e9quations qui ne d\u00e9crivent pas tous les ph\u00e9nom\u00e8nes qu'elles subissent sont physiquement incompl\u00e8te et il se trouve qu'on a pu comprendre que le moment en de\u00e7\u00e0 duquel nos \u00e9quations devienne physiquement invalide, c'est ce qu'on appelle le mur de Planck, mur de Planck, c'est ce moment dans l'histoire de l'univers ou l'\u00e9nergie individuelle des particules \u00e9l\u00e9mentaires est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, c'est en gros l'\u00e9nergie d'un train en circulation d'un train \u00e0 grande vitesse en circulation, c'est une \u00e9nergie \u00e9norme pour donner un ordre grandeur au CERN en Suisse les protons qu'on acc\u00e9l\u00e8re dans cette machine qui s'appelle le LHC, qui n'est pas mes d\u00e9couvrir l'opposant de X c'est Proton pour l'\u00e9nergie cin\u00e9tique d'un moustique en vol, c'est un simple moustiques, l\u00e0 je vous parle d'un train en circulation, donc c'est un moment o\u00f9 l'Illinois, c'\u00e9tait presque une \u00e9tait tr\u00e8s grande, et on sait qu'en de\u00e7\u00e0 de ce moment nos \u00e9quations sont invalides et quand on essaie de trouver les bonnes \u00e9quation par des th\u00e9ories \u00e0 l'\u00e9bauche comme la th\u00e9orie des cordes d'autres et qu'on essaie d'\u00e9crire l'avons mur de Planck, on voit que le statut du Big bang change c'est plus une explosion originelle avec un instant 0, c'est une sorte de transition de phase entre un univers d'avant, et l'univers actuel et donc on se pr\u00e9cipite \u00e0 dire que le Big bang, c'est la cr\u00e9ation de l'univers, alors que la question de savoir si l'univers a eu vraiment une origine continue d'\u00eatre pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:49) [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'on pourrait se pose la question : qu'est -ce qu'il y avait avant la gravit\u00e9, c'est \u00e7a ou est -ce que c'est la gr\u00e2ce \u00e0 ce qui a cr\u00e9\u00e9 le le Big bang cr\u00e9er notre univers, c'est ce que vous \u00eates en train d'iode, apprend on change le mot gravit\u00e9 par Dieu ou par ce qu'on veut, voil\u00e0 des pr\u00e9cisions \u00e0 cause. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:05) [87%] :\r\nVotre ambition, mais votre question les m\u00e9taphysique parce qu'en fait quand on est contraint, physicien parle de l'origine de l'univers, il le fait toujours en invoquant des lois physiques par exemple, il explique les th\u00e9ories de la dinde Stein et ce qui explique que ceux -ci, il a d\u00fb se passer quand on y met de la physique quantique s'ajoute tels ou tels ph\u00e9nom\u00e8nes et donc on invoque des lois pour expliquer l'origine mais \u00e7a pose la question du statut des lois physiques ce qu'elles \u00e9taient l\u00e0 au d\u00e9but si on imagine que l'univers a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, avec un arsenal l\u00e9gislatif qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9es ou est -ce que les lois physiques sont apparues au cours de l'\u00e9volution, autrement dit est -ce que les lois physiques font partie du monde o\u00f9 est -ce qu'elles sont ailleurs que dans le monde ce qu'elles sont transcendantes ou pas, \u00e7a c'est une question qui jamais pos\u00e9 quitter la question que Platon dans le timer, mais nous, les physiciens, on \u00e9vite de la de la remettent sur le tapis sur la table, plut\u00f4t, on la met sous le tapis, parce qu'on sait qu'elle est m\u00e9taphysique et que sans doute on y r\u00e9pondra jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:05) [76%] :\r\nOui, dire si je suis extr\u00eamement religieux par ailleurs un ou de cosmologie, c'est-\u00e0-dire parce que j'ai, si vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:10) [86%] :\r\nSi vous dites, comme le disait Stephen Hawking dans l'un de ses livres la gravitation a suffi pour cr\u00e9er l'univers ben c'est une loi gravitation, \u00e7a veut dire que la les lois gravitation sont dus aux soumissions d\u00e9finies Dieu comme \u00e9tant le cr\u00e9ateur de l'univers, c'est \u00e7a et l\u00e0, je trouve qu'on va, on va un petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:23) [86%] :\r\nPlus loin, parce qu'en marketing, le prix, on est \u00e0 l'image, on est \u00e0 l'image des vieux donc, on est \u00e0 l'image de la capitation \u00e7a pourrait jouer ou alors, ou alors dans un dans une conception plus triviale, si vous tr\u00e9buch\u00e9 dans les escaliers en sortant du Studio, il pourrait dire que c'est une action de gr\u00e2ce et que des gens tr\u00e8s peu Eltsine c'est vraiment honteux compl\u00e8tement parce que bon \u00e9videmment, \u00e9videmment, forc\u00e9ment, je vous propose une toute petite pause pour dig\u00e9rer un tout petit peu, ce qu'on vient d'entendre, avec une offre une pi\u00e8ce orchestrale qu'a choisi Jean-Philippe Zwahlen que vous connaissez peut-\u00eatre la pi\u00e8ce orchestrale et les 2 Fabien Warsmann et est intitul\u00e9 pro- tonique James, elle se veut une \u00e9vocation de ces collisions \u00e0 tr\u00e8s haute \u00e9nergie qui engendre des particules instable qui n'ont exist\u00e9 que tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s le Big Bang, je lis ce que ce qui est sous mes yeux, c'est donc une esp\u00e8ce d'hommage aux chercheurs du LHC et donc on va \u00e9couter cette de vaccins. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Bernard a trouv\u00e9 un son dans la banque de donn\u00e9es s'appelle Sarah, c'est vous, Sarah merci sont du Big Bang, il sort du Big non, c'est tout, c'est que petit micro j'ai ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:00) [79%] :\r\n\u00c9tienne Klein vous que oui, comment on fait pour un pour justement enregistrer le son du Big bang \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:06) [84%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait superbe, c'est \u00e9videmment analogique, mais on entend des chocs des pulsations des cavalcades les Tony James et des explosions, des rythmes des excitations, moi il me reste semblait aussi aussi entendent en sourdine le Champ de Higgs comme on l'appelle, bref, on entend l'\u00e9nergie et tout ce qu'elle produit parfois, \u00e7a me semble \u00eatre une bonne illustration et en plus, et puis on entend donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:30) [86%] :\r\nAlors au maximum votre par Jean-Philippe Zwahlen oui, nous nous int\u00e9ressons ce matin au r\u00e9volutions du XXIe si\u00e8cle, \u00e0 l'occasion, je vous rappelle la parution de ce volumineuse, ouvrage paru aux Presses universitaires de France, r\u00e9volutions du XXIe si\u00e8cle, le collectif et vous signez \u00c9tienne Klein, l'un des premiers articles autour de l'\u00e9tat des connaissances en mati\u00e8re de cosmologie, nous l'avons vu et l'\u00e9tat des connaissances actuelles, plonge les physiciens dans on va dire dans un profond d\u00e9sarroi il y un physicien Nobel am\u00e9ricain qui disait que plus on comprend l'univers et plus il nous appara\u00eet d\u00e9pourvue de sens, vous signez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:04) [88%] :\r\nNe m'a pas tout \u00e0 fait parce que ce qu'on appelle le sens est ce que c'est : son \u00e9volution, c'est son orientation, c'est sa direction ou est -ce que c'est le sens qu'il a, pour nous, et moi je pense que les questions de sens, ce sont des questions qui sont en g\u00e9n\u00e9ral des questions projectif, c'est-\u00e0-dire qu'on met du sens dans des \u00e9quations compte comme on met du sel sur la viande et on dit \u00e0 la fin, la viande des Salines, en fait, c'est parce qu'on a mis du sel et je pense que vouloir attendre d'\u00e9quations ou de th\u00e9ories physiques le sens qu'on Ovi dans l'univers c'est beaucoup leur demander et je pense que le sens de nos vies, c'est plut\u00f4t le sens qu'on leur donne, chacun individuellement, mais sinon, sinon les gens se pr\u00e9cipiteraient dans les amphith\u00e9\u00e2tres pour \u00e9couter les physiciens parler de cosmologie \u00e0 la qu\u00eate du sens et c'est parce qu'on observe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:49) [87%] :\r\nNon mais c'est parce que vous n'est pas seulement en Suisse mais on vous attend justement \u00c9tienne \u00c9tienne Klein et l\u00e0 c'est une question peut-\u00eatre au cosmologie justement on m\u00e9taphysiciens aussi que que vous \u00eates au philosophe des sciences, que vous \u00eates une question finalement de biologistes, mais est ce que nous sommes l\u00e0 par hasard ou par n\u00e9cessit\u00e9, si je vous pose cette question c'est que on Revit au Big bang, est ce que c'est le hasard qui fait que le Big Bang et l\u00e0 l'univers est l\u00e0 o\u00f9 est -ce que c'est la n\u00e9cessit\u00e9, \u00e7a veut dire que si on dit n\u00e9cessit\u00e9 on a quoi qu'un seul univers si c'est le hasard, on en a des milliers 6 simple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:27) [89%] :\r\nC'est la question de monsieur les hein oui c'est \u00e7a, c'est, c'est la question, vous, c'est-\u00e0-dire que les barrages qui est une cause initiale et ce qui est une grosse premi\u00e8re c'est cela, c'est une cause qui est cause d'elle- m\u00eame, si, si vous voulez compte quand vous nommez l'origine de l'univers, vous dites : l'origine de l'ceci ou cela alors ceci ou cela, \u00e7a peut \u00eatre, comme dans l'Ecosse cosmogonie ancestral, \u00e7a peut \u00eatre un chaos primitif un oeuf primordial, un oc\u00e9an noir, \u00e7a peut \u00eatre des lois physiques, \u00e7a peut \u00eatre le hasard, \u00e7a peut \u00eatre la n\u00e9cessit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre Dieu, \u00e7a peut \u00eatre un trou noir \u00e7a parce que vous voulez, \u00e7a vous nommez l'origine de l'univers vous prononcer une phrase qui contredit l'id\u00e9e que l'univers a une origine parce que ou bien cette chose que vous mettez en amont de toutes les autres, a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'il y a toujours quelque chose et s'il y a toujours quelque chose, l'univers n'a pas d'origine, il a toujours eu quelque chose qui en tient lieu, c'est au contraire cette chose n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'elle est elle- m\u00eame l'effet d'une cause qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, et c'est donc pas l'origine oui donc \u00e0 chaque fois qu'on nomme l'origine contredit l'id\u00e9e que c'est l'origine maintenant, vous voyez, pardon, la notion de causes premi\u00e8res une cause qui est cause d'elles-m\u00eames qui qui qui qui n'ait pas pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par quelque chose qu'il engendre, pour moi, c'est une notion, vraiment myst\u00e9rieuse, la seule fois o\u00f9 on peut comprendre ce que \u00e7a, c'est quand on est dans un a\u00e9roport \u00e0 attendre un avion et qu'un message qui est diffus\u00e9 dans parleur vous signale que votre avion va partir au retard \u00e0 cause d'une arriv\u00e9e tardive de l'appareil, donc le retard et la cause du retard, \u00e7a c'est une cause premi\u00e8re, mais pour ce qui est de l'univers, je sais pas comment vous r\u00e9pondre Alain parce que pour pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, faut d\u00e9j\u00e0 invoqu\u00e9 un monde qui serait g\u00e9n\u00e9rateur de l'univers, donc il n'y a pas si ce monde existe pour moi le la question que vous posez, elle est int\u00e9gralement m\u00e9taphysique et je pense qu'elle est, elle est au-del\u00e0 de nos comp\u00e9tences intellectuelles, la question \u00e9tant d'abord de d\u00e9montrer que l'univers a une origine et montrer que l'univers est urgent une origine c'est d\u00e9montrer qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par le n\u00e9ant et que fait demi- et qu'il a \u00e9t\u00e9 presque d\u00e9montrer qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par le n\u00e9ant, c'est pas simple hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:33) [85%] :\r\nEt on peut parler aussi de d'univers parall\u00e8les parce que on parle aussi \u00c9tienne Klein d'univers parall\u00e8les vous souscrivez assez univers multiples c'est oui ces univers multiples parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:46) [87%] :\r\nAlors ce qu'il a, c'est que ben oui, en fait, quand on on essaie de d'aller au-del\u00e0 du monde de Planck, hein, comme je vous disais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire de comprendre l'univers Patrick vraiment primordial quand toutes les interactions agissent ensemble sur les particules, il y a des chercheurs qui d\u00e9veloppe des th\u00e9ories comme nature du super cordes et quand on regarde ce que c'\u00e9tait, th\u00e9ories implique quand on le rajoute des hypoth\u00e8ses comme ce qu'on appelle l'inflation : je vais pas rentrer trop dans les d\u00e9tails, mais on a l'impression que ces th\u00e9ories d\u00e9crivent non pas notre univers, mais l'ensemble de tous les univers possibles, c'est-\u00e0-dire que on parle de multi Vert, c'est-\u00e0-dire qu'on peut imaginer qu'il y a d'autres univers que le n\u00f4tre, dans lesquels les constantes fondamentales de la physique, par exemple, la vitesse de la lumi\u00e8re ou ou la constante de Planck, qui est la constante embl\u00e9matique de la physique quantique ont des valeurs diff\u00e9rentes et donc notre univers serait un univers parmi quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale d'autres univers dans lesquels les lois serait diff\u00e9rente, il a d'autres au contraire qui dise que le fait que la vie a pu appara\u00eetre dans notre univers est li\u00e9 au fait que les constantes fondamentales on des valeurs tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s particuli\u00e8re, et si on s'en \u00e9carter aussi l'universit\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de ses valeurs, la vie ne serait pas possible et donc il y a une sorte d'ajustement par je ne sais quelle puissance qui se veut, ce qui serait venu r\u00e9gler les constantes pour que la vie soit possible et moi je pense que ces ces hypoth\u00e8ses sont int\u00e9ressantes folie discuter mais il faut aussi reconna\u00eetre que nous n'avons pas encore la bonne th\u00e9orie qui permettent de les discuter vraiment parce que pour la avoir il faudrait, il faudrait disposer d'un formalisme qui permettent de d\u00e9crire ensemble toutes les interactions et d'\u00eatre s\u00fbr que la th\u00e9orie dont on parle est la bonne, et \u00e7a on en est encore tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:19) [89%] :\r\nMais justement, \u00c9tienne Klein : comment faire pour parce qu'a des hypoth\u00e8ses et comment faire pour trouver cette cette th\u00e9orie qui va unifier finalement m\u00e9canique quantique, th\u00e9orie de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale comment faire, il faut un nouvel admis Stein, il faut s'ouvrir qu'est ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:39) [89%] :\r\nLe probl\u00e8me que vous posez, c'est le probl\u00e8me fondamental, c'est-\u00e0-dire que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, la th\u00e9orie de l'art \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9ral ne cessent pas d'\u00eatre confirm\u00e9e par toutes les nouvelles donn\u00e9es notamment les ondes gravitationnelles donc, elle est de plus en plus forte si on peut dire plus, de plus en plus confirm\u00e9es par les observations et les mesures la physique quantique c'est pareil, plus on fait l'exp\u00e9rience plus confirmer le boson de Higgs \u00e9taient couverts en 2012, en est un nouvel argument : le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que les principes de la physique quantique et les principes de la retraite est g\u00e9n\u00e9ral sont contradictoires, les uns avec les autres, c'est par exemple ces 2 th\u00e9ories ne n'utilisent pas le m\u00eame espace temps et on aimerait bien trouver d\u00e8s l'exp\u00e9rience des r\u00e9sultats qui montrent la contradiction entre ces 2 formalisme et on les a jamais vus et donc elles sont fondamentalement incompatible, et pourtant elles ont l'air de cohabiter, du point de vue des ph\u00e9nom\u00e8nes d'une fa\u00e7on pacifique et comment faire pour les unifier les d\u00e9passer, mais il faut dire Wazir un espace temps nouveaux, alors soit on prend un espace temps qu'il y a plus de de 4 dimensions, c'est ce que fait la th\u00e9orie des cordes avec des dimensions d'espace- temps donc si dimension suppl\u00e9mentaires, ou bien on dit que l'espace- temps n'est pas continue, mais qu'il est discret, il est fait de petits volumes dont aucun peut \u00eatre nul, donc il est con comme on l'appelle discret, bref, c'est ce qu'on appelle la gravit\u00e9 quantique \u00e0 boucles il y a plus, il y a pas mal d'hypoth\u00e8ses, la question c'est comment est -ce qu'on peut tester c'est diff\u00e9rent formalisme, sachant que ce qui les distingue ce produit des \u00e9nergies qui sont inaccessibles aux autres laboratoires d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:11) [88%] :\r\nVous dites, vous dites : \u00c9tienne Klein je suis patient, faut \u00eatre patient, mais vous dites justement \u00c9tienne Klein et tr\u00e8s rapidement, il y a plusieurs hypoth\u00e8ses, mais ce que \u00e7a veut dire qu'il y a aussi diff\u00e9rentes croyances et l\u00e0 on retombe sur ce que disait Jean-Luc par rapport au ou comment la connaissance peu fait comment a -t-elle suffisamment de force face \u00e0 la croyance comment comment une hypoth\u00e8se va s'imposer la ligne m\u00eame si elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:34) [86%] :\r\nPeut \u00eatre s\u00e9duisante, elle est, elle peut \u00eatre esth\u00e9tique par exemple quand la th\u00e9orie des cordes, a \u00e9t\u00e9 mis sur pied, c'\u00e9tait un processus elle assez long, qui est d'ailleurs pas compl\u00e8tement termin\u00e9, mais \u00e0 une \u00e9poque, on a pens\u00e9 que la th\u00e9orie des cordes forc\u00e9ment la belle th\u00e9orie on appelait la th\u00e9orie du tout parce qu'elle est, elle est, elle avait tellement de de propri\u00e9t\u00e9 s\u00e9duisante, elle permettait de retrouver les \u00e9quations de la retraite est g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 partir du principe qu'il n'incluait pas la cohabitation, donc on a l'impression que c'\u00e9tait la th\u00e9orie en amont toutes les autres et qui en m\u00eame temps, contenaient les th\u00e9ories effective d'aujourd'hui et puis on s'est rendu compte que c'est plus compliqu\u00e9, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une adh\u00e9sion presque esth\u00e9tique \u00e0 ce mod\u00e8le qui semblait r\u00e9soudre toutes les questions qu'on se posait alors presque une soyons apr\u00e8s ben disons que c'est, c'est c'est une forme de croyance, c'est pas encore une connaissance en tout cas c'est une sorte d'adh\u00e9sion \u00e0 un mod\u00e8le qui semble s\u00e9duisant et mais mais mais les physiciens ne disent pas qu'une th\u00e9orie qui n'a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9e, au moins dans quelques d\u00e9tails et vrai ils disent allez s\u00e9duisante, il faut continuer la travailler \u00e0 la tester, etc, mais c'est quand m\u00eame une connaissance qui c'est quand m\u00eame une croyance qui qui s'appuie sur des connaissances tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr, ce n'est pas une croyance disons spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:44) [85%] :\r\nEntre croyance et connaissances est ce qu'un jour \u00c9tienne Klein dans votre, vous avez le pressentiment que nous saurons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:53) [89%] :\r\nNon, je pense qu'il y a des questions m\u00e9taphysiques qui seront pos\u00e9es \u00e9ternellement je suis pas s\u00fbr qu'on se la posera nous les humains \u00e9ternellement, peut-\u00eatre qu'on va changer de registre intellectuelle qu'il \u00e9tait question qui cesseront de nous int\u00e9resser, mais, mais je pense qu'il y aura toujours un Champ possible pour le questionnement notamment sur sur les valeurs comment est -ce qu'il faut vivre, quelles sont la vie a -t-elle pour nous, c'est des questions qu'on a \u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure qu'est ce que c'est que la justice comment vivre ensemble qu'est -ce qui font mode notre co- appartenance \u00e0 l'humanit\u00e9, comment se tenir droit qu'est ce que la justice \u00e7a c'est des questions qu'on ne qu'on ne cessera pas de poser \u00e0 mon avis parce qu'elle met en jeu nos valeurs et les connaissances scientifiques ne changent pas vraiment les valeurs, enfin moi j'ai l'impression que pour r\u00e9pondre aux questions que je viens de de peau que que je viens de citer la m\u00e9canique quantique r\u00e9pond pas, alors, \u00e9tait, Jean non plus, donc la science r\u00e9pond surtout aux questions scientifiques et les questions scientifiques sont des questions qui ne nous int\u00e9ressent pas tous de la m\u00eame fa\u00e7on et donc il se peut, moi je, j'observe que le que l'engouement des \u00e9tudiants pour la physique fondamentale, il est pas en train de cro\u00eetre et qu'on est plut\u00f4t dans une p\u00e9riode o\u00f9 on s'int\u00e9resse beaucoup aux applications beaucoup de jeunes scientifiques vers court vers la l'Intelligence artificielle par exemple oui et \u00e7a, c'est sans doute une r\u00e9volution du XXIe si\u00e8cle dont on mesure mal l'ampleur, c'est-\u00e0-dire que, je le disais tout \u00e0 l'heure la construite avec tr\u00e8s peu de donn\u00e9es \u00e0 partir gr\u00e2ce \u00e0 des g\u00e9nies qui ont pos\u00e9 des questions, on fait des exp\u00e9riences de penser comme Gallil\u00e9e Einstein et beaucoup d'autres, et gr\u00e2ce \u00e0 cette exp\u00e9rience de pens\u00e9e, ils ont construit des formalisme qui sont toujours vrai aujourd'hui, aujourd'hui c'est un peu l'inverse, on a beaucoup donn\u00e9 et on peut avoir l'impression que le r\u00e9el l'univers disons le r\u00e9el dans son ensemble va nous parler davantage par les donn\u00e9es num\u00e9riques qu'ils nous livrent que par les th\u00e9ories physiques, on a projet\u00e9 sur cet univers, et l\u00e0 je pense qu'il y a un mouvement tr\u00e8s puissant par lequel on fait parler les donn\u00e9es, on observe, gr\u00e2ce \u00e0 des algorithmes ce qu'on appelle des corr\u00e9lations et c'est que la corr\u00e9lation sont tellement nombreuses que peut-\u00eatre que le Style de questions que posait les g\u00e9nies, dont j'ai parl\u00e9, les experts de penser qu'il s'inventait sond\u00e9s proc\u00e9d\u00e9 que nous cesserons de faire intellectuellement pour laisser la place aux all\u00e9gories et \u00e7a, \u00e7a m'inqui\u00e8te un petit peu parce que notre esprit a tendance \u00e0 d\u00e8s qu'on voit une corr\u00e9lation a tendance \u00e0 penser cette corr\u00e9lation comme une loi de causalit\u00e9, c'est ce que disait Coluche, Coluche disait n'allait jamais \u00e0 l'h\u00f4pital, il a, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 qu'on y meurt 10 fois plus que chez soi \u00e7a et l'histoire d'une corr\u00e9lation est, la plupart des gens y meurent voil\u00e0, voil\u00e0, donc c'est des exemples assez parlant ou une corr\u00e9lation est interpr\u00e9t\u00e9e comme une relation causale et donc je pense que la tige Ensatt officiel r\u00e9clame une nouvelle p\u00e9dagogie des statistiques etc pour que on \u00e9vite des sortes de manipulation par lesquels on transformerait les les corr\u00e9lations en loi g\u00e9n\u00e9rale, voire en loi universelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:09) [92%] :\r\n\u00c9tienne Klein, vous \u00e9tiez l\u00e0 pour partager quelques-unes de vos connaissances en Direct de nos studios parisiens, j'aimerais vous remercier parce que je sais pas comment expliquer \u00e7a, c'est un sentiment de bonheur tr\u00e8s \u00e9trange que de se frotter de d'\u00eatre frott\u00e9 \u00e0 votre Intelligence, je vous le dis comme \u00e7a je vous le dirai les yeux dans les yeux, si vous \u00e9tiez en face de moi, c'est un sentiment tr\u00e8s particulier je trouve donc un gros mais je vous remercie parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:30) [87%] :\r\nL'exercice \u00e9tait difficile par le fait que depuis sa premi\u00e8re fois je parle depuis un mois, voil\u00e0 autant mais b\u00e9n\u00e9ficiaire qui candide Chamagne \u00e0 Chamonix et quasiment pas parl\u00e9 pendant un mois donc je red\u00e9couvre ma voix merci \u00e0 vous, je rappelle que vous \u00e9tiez aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:45) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0 exactement, je rappelle que vous \u00eates philosophe des sciences et directeur de recherches au Commissariat \u00e0 l'\u00c9nergie atomique, vous dirigez le laboratoire de recherche sur les sciences de la mati\u00e8re, \u00c9tienne Klein, je dis \u00e7a, et vendredi, nous poursuivrons ces r\u00e9volutions du XXIe si\u00e8cle avec Yves Charles Zarka et Bernard Stiegler et puis demain, Anne-Laure Gannac se demandera si le XXIe si\u00e8cle marque la fin des d\u00e9mocraties, oui, c'est une question qu'on mette en droit de se poser et je m'en serais Jules-Verne quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse merci beaucoup, Sarah Ir\u00e8ne bonne semaine sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T07:58:02Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Etienne", "role": "directeur de recherche au CEA (Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B07D3448-8852-4EDD-A90E-FB8868D063AD", "internalArchiveId": "B07D3448-8852-4EDD-A90E-FB8868D063AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Du toucher au geste (2/2) : Composer pour le geste", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Pour analyser les gestes des instrumentistes, les chercheurs utilisent des capteurs. Au lendemain d'une \u00e9mission consacr\u00e9e aux r\u00e9v\u00e9lations scientifiques r\u00e9centes sur le toucher musical, nous chercherons comment le geste peut devenir l'objet d'attention des compositeurs qui utilisent des capteurs de mouvement. Pour faire un panorama des possibles, David Christoffel a interrog\u00e9 le chercheur Fr\u00e9d\u00e9ric Belivacqua (directeur de l'\u00e9quipe Interaction Son Musique Mouvement (ISMM) \u00e0 l'IRCAM \u00e0 Paris) pour d\u00e9crire les potentiels musicaux ouverts aux compositeurs par l'utilisation des capteurs par des compositeurs jusqu'\u00e0 la r\u00e9\u00e9ducation par le feedback sonore exp\u00e9riment\u00e9 dans le cadre de ces recherches. En contrepoint, le compositeur Guillaume Tiger pr\u00e9sentera ses travaux de musique \u00e9lectronique \u00e0 partir d'une sensibilit\u00e9 au geste dans la conception d'interfaces compositeur/machine d\u00e9di\u00e9es.", "durationSec": 2418, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9795948", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["piano", "interpr\u00e9tation musicale", "violon"], "alternativeTitle": ["Du toucher au geste (2/2) : Composer pour le geste", "Du toucher au geste (2/2) : Composer pour le geste / VSS_2018-09-04T10:03:55_versus-ecouter", "Du toucher au geste (2/2) : Composer pour le geste / VSS_2018-09-04T10:03:55_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Pour analyser les gestes des instrumentistes, les chercheurs utilisent des capteurs. Au lendemain d'une \u00e9mission consacr\u00e9e aux r\u00e9v\u00e9lations scientifiques r\u00e9centes sur le toucher musical, nous chercherons comment le geste peut devenir l'objet d'attention des compositeurs qui utilisent des capteurs de mouvement. Pour faire un panorama des possibles, David Christoffel a interrog\u00e9 le chercheur Fr\u00e9d\u00e9ric Belivacqua (directeur de l'\u00e9quipe Interaction Son Musique Mouvement (ISMM) \u00e0 l'IRCAM \u00e0 Paris) pour d\u00e9crire les potentiels musicaux ouverts aux compositeurs par l'utilisation des capteurs par des compositeurs jusqu'\u00e0 la r\u00e9\u00e9ducation par le feedback sonore exp\u00e9riment\u00e9 dans le cadre de ces recherches. En contrepoint, le compositeur Guillaume Tiger pr\u00e9sentera ses travaux de musique \u00e9lectronique \u00e0 partir d'une sensibilit\u00e9 au geste dans la conception d'interfaces compositeur/machine d\u00e9di\u00e9es.", "Pour analyser les gestes des instrumentistes, les chercheurs utilisent des capteurs. Au lendemain d'une \u00e9mission consacr\u00e9e aux r\u00e9v\u00e9lations scientifiques r\u00e9centes sur le toucher musical, nous chercherons comment le geste peut devenir l'objet d'attention des compositeurs qui utilisent des capteurs de mouvement. Pour faire un panorama des possibles, David Christoffel a interrog\u00e9 le chercheur Fr\u00e9d\u00e9ric Belivacqua (directeur de l'\u00e9quipe Interaction Son Musique Mouvement (ISMM) \u00e0 l'IRCAM \u00e0 Paris) pour d\u00e9crire les potentiels musicaux ouverts aux compositeurs par l'utilisation des capteurs par des compositeurs jusqu'\u00e0 la r\u00e9\u00e9ducation par le feedback sonore exp\u00e9riment\u00e9 dans le cadre de ces recherches. En contrepoint, le compositeur Guillaume Tiger pr\u00e9sentera ses travaux de musique \u00e9lectronique \u00e0 partir d'une sensibilit\u00e9 au geste dans la conception d'interfaces compositeur/machine d\u00e9di\u00e9es.", "Pour analyser les gestes des instrumentistes, les chercheurs utilisent des capteurs. Au lendemain d'une \u00e9mission consacr\u00e9e aux r\u00e9v\u00e9lations scientifiques r\u00e9centes sur le toucher musical, nous chercherons comment le geste peut devenir l'objet d'attention des compositeurs qui utilisent des capteurs de mouvement. Pour faire un panorama des possibles, David Christoffel a interrog\u00e9 le chercheur Fr\u00e9d\u00e9ric Belivacqua (directeur de l'\u00e9quipe Interaction Son Musique Mouvement (ISMM) \u00e0 l'IRCAM \u00e0 Paris) pour d\u00e9crire les potentiels musicaux ouverts aux compositeurs par l'utilisation des capteurs par des compositeurs jusqu'\u00e0 la r\u00e9\u00e9ducation par le feedback sonore exp\u00e9riment\u00e9 dans le cadre de ces recherches. En contrepoint, le compositeur Guillaume Tiger pr\u00e9sentera ses travaux de musique \u00e9lectronique \u00e0 partir d'une sensibilit\u00e9 au geste dans la conception d'interfaces compositeur/machine d\u00e9di\u00e9es."], "variantIds": ["ece-9795950", "ece-9795948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-05T15:11:44Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [91%] :\r\nJean-Luc Rieder. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:02) [96%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nOui, le silence qui pr\u00e9c\u00e8de versus appartient d\u00e9j\u00e0 versus ce n'est pas vous qui allez me contredire de l'Christoffel bonjour David et m\u00eame, je vous le confirme, bonjour, surtout dans les pr\u00e9occupations qui nous rassemble, David Christoffel puisqu'aujourd'hui encore, vous \u00eates \u00e0 Paris, nous sommes \u00e0 Lausanne, il est question de traquer ce mouvement qui va du toucher au geste et aujourd'hui, vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'un sous- titre compos\u00e9 pour le geste, alors nous avons hier, \u00e9voqu\u00e9 l'analyse du toucher instrumental les r\u00e9sonances vibre au tactile que le son d'un viol, on peut avoir dans le corps d'un violoniste et toutes ces donn\u00e9es, dont les capteurs de mouvement viennent enseigner le geste musical d'une mani\u00e8re in\u00e9dite et pour le second volet de ce diptyque du toucher au geste aujourd'hui la vie de vous proposer de montrer comment, au-del\u00e0 du rendu sonore, c'est le geste de l'interpr\u00e8te qui peut devenir une visite du compositeur avec un 1er invit\u00e9 il est compositeurs c'est vous Guillaume dig\u00e8re bonjour Guillaume Pigeard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [86%] :\r\nBonjour, merci beaucoup pour l'invitation avec un grand nous avions effectivement, nous avions \u00e9voqu\u00e9 avec Sotiris semaine Sarris hier, le m\u00eame elle Stein de Beethoven, du point de vue de la richesse gestuelle alors sans dire qu'elle \u00e9tait compos\u00e9e pour faire des effets de manche, c'est toute la la complexit\u00e9 de la gymnastique Manuel je demande son ex\u00e9cution que les capteurs de mouvements peuvent r\u00e9v\u00e9ler Guillaume teaser, vous \u00eates donc compositeurs, mais vous \u00eates aussi Docteur en informatique du CNAM vous mobiliser des instruments \u00e9lectroniques dont vous pouvez configurer vous- m\u00eame la r\u00e9ponse sonore \u00e0 telle ou telle geste mais avant d'aller plus loin, de geste on parle justement de l'effet de manche ou bien de cette relation local entre un doigt et une touche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [90%] :\r\nAlors pour moi, en tant qu'compositeurs quand on parle de geste on peut parler de beaucoup de choses, on peut parler un du geste de l'instrumentistes parce que c'est une des premi\u00e8res choses \u00e0 laquelle, \u00e0 laquelle on va penser mais on peut aussi parler du geste telle quelle l'\u00e9voquait Boulez, c'est-\u00e0-dire plus largement le geste quasiment philosophique de d'organisation de de l'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [75%] :\r\nEt on sens Mallarm\u00e9 presque, presque, ouais, ouais c'est \u00e7a et puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [89%] :\r\nApr\u00e8s, on peut aussi parler du du geste qu'on va, qu'on va venir r\u00e9cup\u00e9rer m\u00eame comme une mati\u00e8re premi\u00e8re ou du geste sur une interface, donc c'est une c'est une pluralit\u00e9 de de choses et presque un langage de de pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire compos\u00e9 avec le geste, \u00e7a peut \u00eatre aussi composer avec les gestes des autres, par exemple, vous, vous pouvez travailler avec des gestes venus d'autres disciplines que la musique, les gestes des arch\u00e9ologues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement alors exactement, donc les week- end prochain, je travaille avec avec les arch\u00e9ologues de l'ARC et aussi de la de la haute il quitte \u00e0 Neuilly-sur-Marne exactement en Seine-Saint-Denis et, et, par exemple ici, pour moi, le geste un de base, le geste de source de la composition musicale, \u00e7a va \u00eatre le geste des arch\u00e9ologues geste que eux- m\u00eames cherchent \u00e0 reproduire des pratiques qu'on pouvait avoir au n\u00e9olithique, par exemple, un geste de reconstitution pour faire le feu un geste de reconstitution pour faire le feu pour faire des r\u00e9coltes pour faire de la mouture etc et c'est la captation de ce geste -l\u00e0 qui va me servir en bonne partie de mati\u00e8res premi\u00e8res pour de la composition musicale, donc on pourrait presque dire que c'est un prolongement de je ne sais pas ce que faisait B\u00e9la Bart\u00f3k, on aura enregistr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [87%] :\r\nSauf que cette fois -ci au niveau gestuel oui elle c'est pas de la captation de de m\u00e9lodies ou exercent Mahler se fait l'\u00e9volution des technologies \u00e0 force de de ramasser les donn\u00e9es des capteurs de mouvement, on a donc un geste d\u00e9compos\u00e9s par tout ce qu'on a pu d\u00e9crire dans l'\u00e9mission d'hier magn\u00e9to ma\u00eetre gyroscope acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre on parle plus du geste qu'on positionne dans les m\u00eames termes, au point parfois qu'on ne parle plus de composition mais de Design sonore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [88%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, parce que le le compositeur devient de plus en plus un cr\u00e9ateur de de mati\u00e8res au d\u00e9part et le geste sur ces interfaces le jeu sur ces outils a fait qu'il designed davantage des des mati\u00e8res sonores presque plus qu'il est dans une strat\u00e9gie de composition, en tout cas le Design des mati\u00e8res sonores devient partie int\u00e9grante de la du processus de de comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [90%] :\r\nEt compte des arch\u00e9ologues exp\u00e9rimentaux de l'arch\u00e9o- site donc vous invite \u00e0 faire une cr\u00e9ation sonore avec le mat\u00e9riau sonore que produit leur geste de reconstitution de geste du du n\u00e9olithique, pour eux c'est c'est de la musique ou de la valorisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [90%] :\r\nAlors, pour eux, d\u00e9part c'est c'est strictement de la une strat\u00e9gie de de valorisation en fait c'est le le moi je, je suis presque l\u00e0 pour \u00e9veiller aussi \u00e0 la conscience du fait que \u00e7a fait du son et que, par le son, on est capable de comprendre les choses diff\u00e9remment que par l'observation que par l'observation visuelle ou par l'observation simplement de de l'usure des des instruments par exemple ou des outils qu'il a, qu'il manie donc c'est, c'est une forme de valorisation et d'un certain nombre d'une certaine fa\u00e7on, on pourrait presque dire que \u00e7a pourrait entrer presque en ligne de compte comme un axe de de recherche en soi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [91%] :\r\nDonc, au-del\u00e0 des des consid\u00e9rations de de qualit\u00e9 esth\u00e9tique, la grande diff\u00e9rence entre vous et Beethoven, c'est que le compositeur du XIXe si\u00e8cle, l'agence des possibilit\u00e9s sonores l\u00e0 o\u00f9 vous vous d\u00e9finissez r\u00e9pertoire d'actions et ensuite vous r\u00e9ussissez les analogies entre ces actions et les cons\u00e9quences sonore qu'il va pouvoir y en avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [85%] :\r\nOui, parce qu'il y a, il y a un changement de Yvan petit changement de paradigme entre entre Beethoven et moi, ce qui a Beethoven oeuvrer \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un, on pourrait dire que Beethoven et oeuvrer \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un syst\u00e8me dont il cherche \u00e0 repousser les les barri\u00e8res d'une certaine mani\u00e8re, qu'il testait qu'il cherche \u00e0 \u00e9nergie c'est sur ces mod\u00e8les comme voil\u00e0 et puis et puis bah, le mod\u00e8le a compl\u00e8tement explos\u00e9 \u00e0 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et maintenant les des compositeurs ont \u00e9volu\u00e9 lentement vers ou m\u00eame parce ce qu'on pourrait dire rapidement, en moins d'un si\u00e8cle, le vers des vers une position dans laquelle ils sont les cr\u00e9ateurs de leur propre syst\u00e8me, \u00e0 laquelle il int\u00e9rieur duquel ils cr\u00e9ent leur propre langage et cherche \u00e0 d\u00e9velopper leur propre, leur propre geste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [83%] :\r\nAlors est -ce qu'ils sont encore compositeurs parce que dire \u00e0 la machine, quelle feedback sonore doit renvoyer tels geste ou telle action, ce n'est plus \u00eatre un compositeur, c'est \u00eatre un d\u00e9veloppeur informatique ou un coup d'heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [88%] :\r\nBen en fait, c'est l\u00e0 qu'on pourrait se poser la question de : qu'est ce que c'est qu'un qu'est ce que c'est qu'un qu'un compositeur en relation avec le le syst\u00e8me qu'il qu'il manipule et je pense que le le compositeur reste dans sa place de compositeurs parce qu'il garde une une place d'ordonnancement et surtout il d\u00e9fini toujours les param\u00e8tres. \r\nIl d\u00e9finit l'endroit o\u00f9 l'intervient l'Huma intervient pardon par rapport \u00e0 la par rapport \u00e0 la machine, donc s'il garde son r\u00f4le de deuxi\u00e8me Newsletter \u00e7a c'est \u00e7a et de et de d'\u00e9merger tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:50) [86%] :\r\nComme vous \u00eates, je le disais \u00e0 la fois, informaticien et compositeur, vous \u00eates d\u00e9bats int\u00e9rieurs refl\u00e8te les relations quotidiennes que compositeurs et informaticiens peuvent entretenir au sein de l'Ircam, o\u00f9 nous avons rencontr\u00e9 le chercheur Fr\u00e9d\u00e9ric Bevilacqua, qui dirige l'\u00e9quipe interactions sont musique et mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [89%] :\r\nEn fait, il y a quand m\u00eame est bas\u00e9 sur une tradition de musique mixte o\u00f9 on m\u00e9lange la partie acoustique et la partie \u00e9lectronique avec souvent une forte interaction et souvent \u00e7a s'est fait pendant longtemps en captant le son directement de l'instrumentistes et en modifiant ce sont acoustique pour en faire une partie \u00e9lectronique et depuis une quinzaine d'ann\u00e9es en s'int\u00e9resser \u00e0 non seulement capter le son de l'instrumentistes mais son geste \u00e9galement et donc \u00e0 partir du geste on peut plus directement contr\u00f4l\u00e9 une partie \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [92%] :\r\nParce qu'effectivement la la grande inqui\u00e9tude que l'on a parfois devant le d\u00e9veloppement de la musique \u00e9lectronique et l'\u00e9viction de l'instrumentistes la on a plut\u00f4t une requalification de l'activit\u00e9 instrumental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [89%] :\r\nExactement, donc c'est vraiment le selon le contraire qu'on construit op\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire qu'on veut vraiment s'int\u00e9resser au geste au corps et permettre d'interagir avec la musique \u00e9lectronique \u00e0 travers des gestes \u00e0 partir des mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que le travail du compositeur lui- m\u00eame est requalifi\u00e9 parce qu'il ne compose plus seulement pour produire des sons et demander \u00e0 des musiciens de les jouer, mais pour les amener \u00e0 faire des gestes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [89%] :\r\nOui, effectivement, en fait, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a \u00e7a requalifie un peu le le r\u00f4le de tout, de, de, de tous les acteurs, c'est-\u00e0-dire au de instrumentistes, \u00e0 qui on va peut-\u00eatre demander certains gestes ou certains mouvements inhabituels ou pas, \u00e7a d\u00e9pend vraiment des des cas forc\u00e9ment le compositeur se retrouve face \u00e0 \u00e0 de nouvelles probl\u00e9matiques \u00e9videmment pour le chercheur \u00e0 \u00e7a ouvre aussi des probl\u00e9matiques tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais en fait beaucoup de projets sont partis vraiment de probl\u00e9matiques de compositeurs qui sont int\u00e9ress\u00e9s par le geste par le mouvement, et donc c'est leur int\u00e9r\u00eat d'approcher le geste instrumental qui a amen\u00e9 un certain nombre de projets ou on a d\u00e9velopp\u00e9 un certain nombre de technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [87%] :\r\nOui, c'est un rapport int\u00e9ressant que d\u00e9crit la Fr\u00e9d\u00e9ric Bevilacqua, je rappelle qu'il est chercheur et qui dirige l'\u00e9quipe interactions sont Musique, mouvement de l'Ircam, la question que j'avais envie de vous poser, Guillaume et, pourquoi pas, \u00e0 vous de l'Christoffel c'est que auparavant nous avions compositeurs qui avait les moyens techniques et alors il s'inscrivait dans une \u00e9cole pour les moyens techniques pour le dire : aujourd'hui, il cr\u00e9e son propre langage, si j'ai bien compris, on parle de dizaines sonore, \u00e7a n'\u00e9voque toujours pas le sujet de qu'a -t-il \u00e0 dire qu'\u00e0 le compositeur \u00e0 dire avant, on avait quelque chose \u00e0 dire aujourd'hui, on peut le dire sans avoir rien \u00e0 dire, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [94%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire quelque chose, on n'avait rien \u00e0 dire, je pense que John Cage en a fait le on a fait le tour de son de son de son propre aveu, d'ailleurs je n'ai rien \u00e0 dire et je le dis oui. \r\nNon, je pense que, par contre, la mani\u00e8re d'arriver \u00e0 la chose \u00e0 dire devient aussi peu diff\u00e9rente, par exemple, ce que j'aime beaucoup dans ce que dit dans ce qu'a dit Fr\u00e9d\u00e9ric c'est qu'en fait il souligne le rapport privil\u00e9gi\u00e9 entre l'instrumentistes et le compositeur dans la dans la recherche de geste et \u00e7a je pense que c'est quelque chose qui est, qui est assez nouveau que j'ai pu exp\u00e9rimenter un peu avec Larkham aussi, c'est-\u00e0-dire qu'on est en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec le instrumentistes, on part d'id\u00e9es qu'on va noter sur papier et le et l'instrumentistes dans la mani\u00e8re dont il va les interpr\u00e9ter Vania influencer la notation, donc c'est plus sain, c'est pas qu'on ne sait pas qu'on n'a rien \u00e0 dire, c'est qu'on le dit d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente, on le formule, d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente et on le pose dans un cadre d'\u00e9coute qui est qui est diff\u00e9rent aussi, donc le le l'\u00e9criture, l'\u00e9criture elles-m\u00eames \u00e9voluent puisqu'elle est pas bas\u00e9 sur le m\u00eame type de registres de langage aujourd'hui parce que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [88%] :\r\nSe pose aussi la, la, la question des des contours de l'oeuvre, \u00e0 Issy-les-Moulineaux, pr\u00e8s de Paris, un centre de cr\u00e9ation num\u00e9rique qui s'appelle le cube ou au printemps dernier, Guillaume Tiger, vous avez propos\u00e9 une performance intitul\u00e9e mati\u00e8res hybrides, dont vous nous avez apport\u00e9 quelques recherches pr\u00e9paratoires pour ne pas dire peut-\u00eatre des brouillons avec un contr\u00f4leur baptis\u00e9 toucher c'est quoi un contr\u00f4leur peut-\u00eatre rappeler ce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [91%] :\r\nAlors, un contr\u00f4leur \u00e7a va \u00eatre, alors si on prend un ordinateur globalement un ordinateur, c'est une machine \u00e0 \u00e9crire un peu plus pouss\u00e9e et du de fait il y a aucune interface qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 faire de la musique dessus, ou en tout cas aucune interface v\u00e9ritablement satisfaisante pour quelqu'un qui aurait des besoins sp\u00e9cifiques comme un compositeur ou un instrumentistes donc un contr\u00f4leur va venir augmenter l'ordinateur et lui donner et donner \u00e0 l'utilisateur la possibilit\u00e9 d'interagir autrement avec le avec les programmes informatiques et notamment avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [88%] :\r\nLes les objets sonores comment un produit ou pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s en quoi est -ce que ce qu'on va entendre reste au niveau de la recherche, pr\u00e9paratoire \u00e0 la performance et ne serait pas d\u00e9j\u00e0 ou encore de la composition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [88%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pour pr\u00e9ciser un peu le contexte de la performance, c'est une performance audiovisuelle que j'ai fait avec une designer qui s'appelle Alexandra Radulescu et on a chacun notre notre pr\u00e9 carr\u00e9 Alexandra travaille sur la repr\u00e9sentation visuelle et moi, je travaille sur la repr\u00e9sentation sonore tout en sachant qu'on a une interd\u00e9pendance entre nos 2 ou 2 environnements c'est-\u00e0-dire lorsqu'Alexandra manipule visuel, elle manipule en m\u00eame temps des param\u00e8tres sonore et inversement, lorsque je manipule les param\u00e8tres sonore la passion visuelle voil\u00e0 et, sauf qu'au moment de au moment de combiner les 2, on n'est jamais certain de savoir ce qui va se passer, alors on arrive \u00e0 des effets qui sont d\u00e9multipli\u00e9s et, du coup, on d\u00e9veloppe aussi un r\u00e9pertoire de gestion nos contr\u00f4leurs qui nous permet d'arriver \u00e0 certaines \u00e0 certaines figures \u00e0 certaines formes et donc ce qu'on va entendre c'est un petit peu je pense \u00e0 un prolongement de ce qui est \u00e9voqu\u00e9, satiriste Harris hier lorsqu'il parlait de de la des essais et de la de la recherche sur le souhaitait que geste en incarc\u00e9ration le c\u00f4t\u00e9 testing exactement, donc ce qu'on va entendre l\u00e0 ce c'est presque effectivement du testing de la recherche de geste en faisant de la manipulation sonore au moment de la de la cr\u00e9ation de de la performance, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:23) [69%] :\r\nArgument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [88%] :\r\nQuelques esquisses, si j'ai bien compris de ce que vous avez \u00e9crit Guillaume dig\u00e8re au Centre de cr\u00e9ation num\u00e9rique d'Issy-les-Moulineaux ce cube cette ann\u00e9e, m\u00eame avec la mise en images d'Andr\u00e9a Radulescu enfin mise en images, le mot est bien trop rapidement prononc\u00e9 puisque on se rend compte du va-et-vient cr\u00e9atif qu'il y a un an entre les 2 est ce qu'aujourd'hui, vous pouvez dire que c'est en \u00e9tat ant\u00e9rieur d'autres cr\u00e9ations et qu'on est bien loin de ce que nous devrions \u00e9prouver aujourd'hui David Christoffel moi au en entendant l'oeuvre compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:40) [87%] :\r\nAlors oui, c'est assez, c'est relativement distant, en fait c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un enregistrement un petit peu opportuniste de d'un moment o\u00f9 le param\u00e9trage entre la manipulation du contr\u00f4leur et le les modules qui g\u00e9n\u00e8re du qui g\u00e9n\u00e8re du son, semblait \u00e0 atteindre un niveau de d'\u00e9quilibre relativement int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que toutes les transformations sonore qu'on entend sont issus de la manipulation, juste par une main d'un contr\u00f4leur donc le toucher qui permet d'avoir 4 4 dimensions d'interaction et donc si c'est simplement d\u00e8s sont simplement des essais pour valider que le contr\u00f4leur permet d'obtenir des transformations suffisamment radical de mat\u00e9riau sonore extr\u00eamement simple et autrement statique, sans interaction et c'est vous qui a choisi les sons entrant oui oui laissons transe apparent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:29) [83%] :\r\nSocialiste mon\u00e9tariste, nous expliquait hier que ses recherches des des capteurs de mouvement \u00e9tait tr\u00e8s enrichi par les innovations technologiques, venus par jeux-vid\u00e9o tout ce qui allait de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle est ce qu'on peut dire que vous faites de la musique au commenter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:43) [87%] :\r\nAlors je suis, je sais, je sais pas si elle est je sais pas si elle est augment\u00e9 en elles-m\u00eames, je pense qu'elle b\u00e9n\u00e9ficie par compte de l'augmentation. \r\nDe l\u00e0, des gestes de de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le go\u00fbt de du fait que, \u00e9tant donn\u00e9 qu'un compositeur devient presque aujourd'hui le concepteur d'un d'un syst\u00e8me presque dans un \u00e9cosyst\u00e8me l\u00e0 o\u00f9 l'augmentation intervient c'est que on n'est plus forc\u00e9ment dans un syst\u00e8me lin\u00e9aire ou le compositeur \u00e9crit une partition qui est interpr\u00e9t\u00e9, puis entendu on est plus dans la conception d'un syst\u00e8me o\u00f9 le compositeur va d\u00e9finir quels vont \u00eatre les points d'entr\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce syst\u00e8me -l\u00e0 et qui va \u00eatre capable de donner de la donner, qui va venir influencer le r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat sonore, donc c'est c'est plus. \r\nDans cette optique -l\u00e0, hein, je pense qu'on est apr\u00e8s la la musique augmenter je pense que c'est sans doute une une suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:41) [89%] :\r\nLogique, c'est une question que nous avons aussi poser \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Bevilacqua quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:47) [84%] :\r\nAlors augment\u00e9 mais jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s satisfait de ce nom, mais on l'a appel\u00e9 comme \u00e7a parce que, enfant, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e en quelque sorte, voil\u00e0 5 ans \u00e0 cette r\u00e9f\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire qu'on a plac\u00e9 des capteurs de mouvement sur les archets et donc on capte tous les mouvements des archets et on captait \u00e9galement la la pression de l'archet sur les cornes et ensuite les gestes eux- m\u00eames leur intensit\u00e9 \u00e9tait utilis\u00e9 pour contr\u00f4ler des effets \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:18) [89%] :\r\nEt quel \u00e9tait le principe de transcription entre Les mouvements capt\u00e9s par les capteurs et les sons \u00e9lectroniques jouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:26) [91%] :\r\nAlors, en fait, il y avait 2 niveaux, le 1er niveau c'est que l'information capt\u00e9e permet de suivre dans le temps, toute l'oeuvre, mais de plus, on a, on a aussi on \u00e7a permet de qualifier le geste instrumental et c'est geste instrumental va \u00eatre utilis\u00e9 pour cr\u00e9er une partie \u00e9lectronique qui en fait aussi une modification du son de l'instrument directement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:54) [93%] :\r\nComment est -ce que \u00e7a se voit sur la partition pour les musiciens, \u00e7a modifie quelque chose dans l'ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:59) [87%] :\r\nAlors dans le cas de du quatuor augmenter, on avait fait un, on travaille en amont et on \u00e9tait parti sur l'id\u00e9e que on voulait pas ajouter, on voulait travailler avec les \u00e9l\u00e9ments musicaux existants, et donc en fait sens, machin, on avait fait beaucoup de travail et d'esquisses, en travaillant sur des modes de jeu et donc en fait c'est \u00e0 partir de ces modes de jeu, donc c'est les modes de jeu, c'est les diff\u00e9rentes mani\u00e8res dont un musicien va va jouer une note les diff\u00e9rentes actions possibles diff\u00e9rentes mani\u00e8res de d'utiliser l'archet et donc c'est \u00e0 partir de ce vocabulaire qui est finalement connu des instrumentistes, qu'on a travaill\u00e9 et donc en fait sur la partition, il y a un certain nombre d'indications, 2 modes de jeu mais il y a pas d'indication qu'il ne serait pas inconnus de de l'instrumentistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:49) [84%] :\r\nAlors voici un extrait de ce quatuor augment\u00e9 de Florence Baschet. \r\nC'est le Quatuor Danel qui cet extrait du quatuor augmenter de Florence Basset dont vous nous expliquiez Fr\u00e9d\u00e9rique Bel va quoi, comment il avait \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e par non seulement pas Florence Baschet, mais aussi avec ses ses capteurs pos\u00e9s sur les archers et puis carton aussi la la pression des archet sur les cordes, tout ce que vous explorez dans l'\u00e9quipe interactions sont Musique mouvement \u00e0 l'Ircam cette aussi comment les compositeurs vont se saisir des technologiques, vous pouvez mettre \u00e0 leur disposition et comment vous vous allez enrichir ces technologies pour eux, on pourrait prendre un autre exemple qui est celui du compositeur Henri Fourest qui a tellement bien jou\u00e9 le jeu de la requalification de l'activit\u00e9 qui pour l'occasion d'une pi\u00e8ce qui s'intitule Dell de ce principe, ici la mobilis\u00e9 un jongleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:58) [91%] :\r\nOui alors en fait l\u00e0 c'est c'est vraiment une situation int\u00e9ressante de rencontres puisque on Fos a longtemps collabor\u00e9 avec J\u00e9r\u00f4me tabac qui un jongleur et c'est un travail entre musique un accord incorporant le jongleur sur sc\u00e8ne et nous entre- temps on avait d\u00e9velopp\u00e9 comme j'ai dit on essaye \u00e9voquer ne des nouveaux instruments \u00e7a veut dire en fait d'une nouvelle mani\u00e8re de cr\u00e9er ou jouer de la musique et en avait fait un jeu avec un ballon dans lequel on mettait un capteurs et en jouant au ballon, \u00e7a permet de jouer la musique et donc il par une rencontre, en fait, on s'est dit on tiens, on pourrait en fait utiliser ce m\u00eame principe et modifier les balles de jonglage, donc en fait on a travaill\u00e9, on a incorpor\u00e9 un capteur de mouvement dans les balles de jonglage, ce qui n'est d'ailleurs pas si simple \u00e0 faire, mais on a r\u00e9ussi \u00e0 le faire et donc en fait finalement la base de jonglage devient non seulement un \u00e9l\u00e9ment visuel mais aussi un \u00e9l\u00e9ment musical puisque la manipulation de la balle va cr\u00e9er des sons qui va se m\u00e9langer avec une partition instrumental. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:05) [88%] :\r\nDonc, on comprend bien, en fonction de l\u00e0 o\u00f9 on met l'capteurs, on peut transformer l'objet qui contient capteurs en instrument de musique, mais du coup, le compositeur comment il fait comment il \u00e9crit ce qui va se passer, ou ce qui, comment il con\u00e7oit ce qui va se produire de ces mouvements de balles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:19) [89%] :\r\nAlors, en fait, c'est essentiellement un travail de d'exp\u00e9rimentation puisqu'effectivement on est dans des terrains inconnus o\u00f9 il faut inventer, c'est-\u00e0-dire il y a toute une phase de recherche d'exp\u00e9rimentation qui sont faits au pr\u00e9alable en nation de d'imaginer diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s, diff\u00e9rents mouvements de rotation de la balle, certains lanc\u00e9 certains \u00e0 coup s\u00fbr la balle, imaginez qu'est ce que \u00e7a peut produire au niveau sonore, donc c'est vraiment un un long travail d'exp\u00e9rimentation qui permet d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:50) [73%] :\r\n\u00e9coutons un extrait de d'Dell d'sprint ses pistes Henri. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:38) [63%] :\r\nAh le service, il quitte absent belle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:13) [81%] :\r\nMais sinon, c'est riche moi. \r\nDans la compote avec ce plateau. \r\nOn va voir quels comme la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:08) [79%] :\r\nS'de sprint qui puisse parler ensemble l'instant donn\u00e9 une oeuvre de Henri Four s Guillaume qui g\u00e8re une pi\u00e8ce qui s'inscrit entre inspiration et technicit\u00e9, entre l'homme et la machine puisqu'on entendait ces voix humaine retravailler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:22) [90%] :\r\nOui, oui, oui compl\u00e8tement apr\u00e8s la la la manipulation est aussi visuellement int\u00e9ressante avec les tr\u00e8s int\u00e9ressante avec les avec les balles de jonglage, c'est la proposition d'un d'un autre forme de d'une autre forme de geste est assez r\u00e9v\u00e9lateur de ce que la technologie peut faire aujourd'hui en musical, ils en presque, presque, n'en importe n'importe quel geste geste en lui donnant nouveau contexte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:46) [90%] :\r\nParce ce qu'on peut parler d'une stylistique du geste alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:52) [88%] :\r\nOui, je pense, je pense d'une d'une qui d'une certaine mani\u00e8re, effectivement on peut remettent \u00e7a dans ce sens dans cette, dans cette perspective un. \r\nApr\u00e8s ce que je trouve relativement int\u00e9ressant aussi c'est que le. \r\n\u00e7a reste au compositeurs de. \r\nDe d\u00e9finir \u00e0 quel endroit o\u00f9 on va mettre \u00e0 la fronti\u00e8re entre le geste quantifi\u00e9es par la machine et le geste qui reste strictement humains du fait du compositeur de son contr\u00f4le sur un sur l'interface. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:25) [89%] :\r\nEt on a l'impression que vous compte vous composer un morceau pour un album par exemple vous pouvez remplacer une d\u00e9cision qu'on positionne elle par une d\u00e9cision gestuelle, par exemple, de l'ampleur du geste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:37) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement alors je pense que je suis autant dans la recherche du ou \u00e0 l'\u00e9coute plut\u00f4t du geste des autres, pour certaines, pour certaines collaborations qu'recherche de mes propres de mes propres geste et dans un dans un aspect stylistique, on va dire j'aime beaucoup travailler avec des gestes qui sont particuli\u00e8rement longs sur des interfaces souvent des interfaces analogique, puisqu'elles offrent une un degr\u00e9 de de r\u00e9solutions qui est encore aujourd'hui nettement sup\u00e9rieur \u00e0 celui du num\u00e9rique et c'est vrai que j'aime travailler avec des gestes tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps que je vais capter et qui, m\u00e9lang\u00e9 les uns aux autres vont donner un mouvement densit\u00e9, un effet de masse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:18) [87%] :\r\nMais oui, \u00e7a fait partie des des choses avec lesquelles j'aime beaucoup travailler et co\u00fbte 11 ans exemple extrait de l'album Stern une opium stent, un titre qui s'appelle opium et que vous signez ISO Thesis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:32) [88%] :\r\nQuelques extraits d'opium que nous tirons de votre album Stern opium Guillaume dig\u00e8re soudainement Thesis d'o\u00f9 vient ce nom, on vous disiez David tout \u00e0 l'heure que vous aimiez travaille avec des gestes lents, on se rend compte de ce que \u00e7a signifie, l'un de ceux que \u00e7a, \u00e7a donne comme comme sentiment d\u00e9sertique peut-\u00eatre o\u00f9 plane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:54) [91%] :\r\nOui, je pense qu'il y a, il y a, effectivement, si on devait revenir \u00e0 l'id\u00e9e du du vide, je pense que dans dans ce dans cette mani\u00e8re d'un d'aborder les choses, il y a une il y a une telle \u00e9pure du geste qu'on voil\u00e0 c'est \u00e7a, quasiment une certaine forme d'Est esth\u00e9tique du vide, presque. \r\nQui, qui qui est une combinaison de 2 choses, et je pense une appr\u00e9hension des des mati\u00e8res. \r\nEn manipulant tr\u00e8s lentement, comme disait des des interfaces de synth\u00e9tiseurs par exemple synth\u00e9tiseurs analogiques ou en bougeant tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, un param\u00e8tre entre des valeurs qui sont extr\u00eamement fines vous retenir toute une palette de mati\u00e8res et puis aussi, m\u00eame en contact directement avec des des mati\u00e8res beaucoup plus acoustique, comme par exemple des cymbales frott\u00e9es \u00e0 l'archet quand on va le faire de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s lente, avec une captation tr\u00e8s proche, tenir des mati\u00e8res qui vont avoir cette \u00e9volution tr\u00e8s lente. \r\nEt une oui, une certaine vision du une certaine vision du du d\u00e9sert, mais qui est aussi un d\u00e9sert de de possible, c'est presque un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:50) [87%] :\r\n\u00e7a consiste presque \u00e0 d\u00e9gager un horizon pour voir plus clair qu'au au-del\u00e0 de votre propre d\u00e9marche artistique dans un monde o\u00f9 des donn\u00e9es physiologiques sont capt\u00e9s en permanence par exemple par nos smartphones et peuvent \u00eatre automatiquement Sony fi\u00e9 \u00e0 ce que tout peut devenir activit\u00e9s musicales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:06) [87%] :\r\nEh ben c'est un c'est un questionnement de je pense que c'est un questionnement de fond qu'il y a aujourd'hui puisque, en tant que, en tant que consommateurs et distributeurs avides de donn\u00e9es que nous devenons \u00e0 partir du moment o\u00f9 n'utilisons des interfaces nous sommes collect\u00e9es. \r\nNos gestes sont scrut\u00e9s nos pratiques musicales sont scrut\u00e9s et influence aussi directement ce qu'on \u00e9coute, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui la la production musicale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale est telle qu'il est impossible pour quelqu'un d'avoir une \u00e9coute exhaustive de ce qui se fait et que par contre le l'influence de ce quelqu'un sur son interface d'\u00e9coute, une interface de streaming. \r\nVa clairement d\u00e9finir ce qui va exister comme musique pour lui ou non, c'est-\u00e0-dire ce qui va lui \u00eatre mis apporter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:54) [79%] :\r\n\u00e0 apporter d'\u00e9coute, c'est-\u00e0-dire ce prix les les play- personnalis\u00e9e sugg\u00e9r\u00e9e par Google, on peut imaginer composition automatique instantan\u00e9 qui r\u00e9agiraient \u00e0 nos donn\u00e9es capt\u00e9es en Direct de notre vous ne la temp\u00e9rature grimpe toute glyc\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:08) [91%] :\r\nAlors c'est \u00e7a en fait, on peut se on peut totalement se poser la question de la grande hilarit\u00e9 du syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on arrive \u00e0 des \u00e0 des play- list effectivement qui sont personnalis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle du \u00e0 l'\u00e9chelle du morceau. \r\nDe mon c\u00f4t\u00e9, je travaille avec une jeune entreprise fran\u00e7aise qui s'appelle Open Mind innovation pour laquelle je fais la la cr\u00e9ation sonore et la cr\u00e9ation musicale et c'est vrai qu'on utilise comme comme entr\u00e9e pour le syst\u00e8me que l'on cr\u00e9e des donn\u00e9es physiologiques un fournies par l'utilisateur, c'est-\u00e0-dire effectivement son pouls sa respiration on combine ces donn\u00e9es -l\u00e0 et on cr\u00e9e du contenu sonore \u00e0 partir de ces donn\u00e9es l\u00e0 donc, en extrapolant toutes ces diff\u00e9rentes pratiques autour du num\u00e9rique, on peut dire qu'on n'a effectivement pas tr\u00e8s loin d'avoir une cr\u00e9ation qui serait, qui serait personnalis\u00e9e et, de fait, son peut v\u00e9ritablement se poser la question de la red\u00e9finition de qui est le cr\u00e9ateur de contenu dans une soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:58) [94%] :\r\nAlors c'est aussi un peu le sens de notre derni\u00e8re question \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Bevilacqua, de l'Ircam, quelles sont les applications de ces recherches au-del\u00e0 du domaine musical. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:07) [89%] :\r\nEn fait, on travaille justement sur des projets o\u00f9 on utilise les les t\u00e9l\u00e9phones, on utilise des capteurs de de mouvement des t\u00e9l\u00e9phones qui sont relativement peu utilis\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, puisqu'en fait c'est des capteurs qui permettent de savoir si votre t\u00e9l\u00e9phone et horizontales ou verticales, mais finalement on peut faire plein d'autres choses avec et en fait on peut d\u00e9tourner l'usage des t\u00e9l\u00e9phones actuels qu'est ce qu'on fait alors et on peut les transformer en un instrument de musique, c'est-\u00e0-dire on Jean votre t\u00e9l\u00e9phone, on peut le ma\u00eetre et t\u00e2che sur votre corps, vous pouvez commencer \u00e0 interagir avec des sons, jouer, jouer diff\u00e9rents et on a, on travaille avec des danseurs ont fait des ateliers, \u00e7a a pas mal d'int\u00e9r\u00eat p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:50) [93%] :\r\nP\u00e9dagogique aussi pour montrer qu'un smartphone peut avoir d'autres visages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:54) [90%] :\r\nOui, oui, on peut effectivement le voile cette forme, mais je pense p\u00e9dagogie pour apprendre certains mouvements, en tout cas \u00e7a transforme l'attention qu'on a sur nos propres mouvements est ce qu'il peut y avoir des applications th\u00e9rapeutiques aussi oui exactement, on travaille sur des applications de de r\u00e9\u00e9ducation puisque, d'un travail de r\u00e9\u00e9ducation doit faire un mouvement qui est assez r\u00e9p\u00e9titif et si ce mouvement -l\u00e0 permet de jouer la musique ou cr\u00e9er des sons, ce sont l\u00e0 va vous indiquer si vous faites bien le mouvement donc \u00e7a vous donne en retour sur le mouvement qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et \u00e7a peut aussi \u00eatre motivant en tant que telle et donc on on est en train de, de faire un certain nombre d'\u00e9tudes sur des cas de r\u00e9\u00e9ducation avec ces technologies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:40) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que d'avoir un feedback de de son mouvement va nous motiver \u00e0 le reprendre, nous mettre en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:46) [88%] :\r\nOui, en fait, il a vraiment ces 2 aspects qui est en soi, c'est assez difficile de, de, de les s\u00e9parer, c'est-\u00e0-dire que le son est \u00e0 la fois une sorte d'informations sur son propre mouvement, on prend conscience de son mouvement, on prend conscience, si \u00e0 quelle vitesse on on va si le mouvement est r\u00e9gulier et tout \u00e7a, \u00e7a peut se traduire en sons et en musique, donc on en prend conscience et donc \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour la r\u00e9\u00e9ducation, on a fait des exemples par exemple ou avec simplement une extension du bas, vous pouvez commencer \u00e0 jouer et c'est pas vraiment jouer mais en fait, \u00e7a permet de contr\u00f4ler par exemple un morceau de Bach ou un autre Style de musique et vous \u00eates dans un environnement interactif sonore qui en soi devient int\u00e9ressant qui de en soit devient ludique et qui peuvent vous motiver \u00e0 continuer \u00e0 faire ce mouvement, prenons un exemple, juste pour r\u00e9sumer, en fait, l'internat de ce type de technologie qui permet de de Sony mouvement ou de jouer la musique quelques mouvements, il est de 2 ans, donc le 1er r\u00f4le c'est donner d'information \u00e0 la personne, sur son mouvement et ce qui fait bien le mouvement et donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re \u00e9tape, l'autre \u00e9tape, c'est qu'il est beaucoup plus difficile \u00e0 quantifier, mais en fait quand vous commencez \u00e0 contr\u00f4ler un son ou jouer la musique avec un mouvement, vous \u00eates dans une situation qui motivante, qui peut \u00eatre ludique qui peut de gens du du jeu vraiment au sens je 1er o\u00f9 \u00e7a devient int\u00e9ressant de faire le mouvement parce que vous contr\u00f4lez la musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:23) [88%] :\r\nDonc, si on prend un exemple, j'ai eu un accident de voiture, je dois r\u00e9apprendre \u00e0 marcher et \u00e0 mesure que je fais, les parents ne joue une musique que j'aime et je ne peux entend la musique que j'aime, que si je fais les passes et soit la exact de m\u00e9canismes d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:35) [81%] :\r\nPropos int\u00e9ressant cette David Christoffel que ceux de Fr\u00e9d\u00e9ric de Bevilacqua avec d\u00e9veloppement passionnant s'unifier le mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:42) [78%] :\r\nSony fielleux, le mouvement vous vous aussi Guillaume Tiger au sein d'Opel mal innovation vous avez aid\u00e9 applications bient\u00f4t th\u00e9rapeutique en en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:50) [90%] :\r\nAlors, oui, un th\u00e9rapeutique pas pas forc\u00e9ment au sens m\u00e9dical du terme puisque il y a, il y a encore, je pense, beaucoup de choses \u00e0 faire \u00e9voluer dans le dans le rapport entre la la m\u00e9decine et puis le et puis les nouvelles technologies mais par compte de l'Ordre du de l'Ordre du bien- \u00eatre oui, clairement, puisque ce qui est ce qui est int\u00e9ressant avec avec ce genre d'approche, c'est qu'on peut m\u00eame red\u00e9finir parce que ce qui est le geste et partir du principe que le geste, c'est aussi quelque chose qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous, qui n'est pas forc\u00e9ment quantifiables de notre de notre de notre de notre conscience et qui ont peut utiliser une une mesure une interpr\u00e9tation de cette mesure physiologique comme une entr\u00e9e pour un pour un syst\u00e8me de pour un syst\u00e8me musical et qui va nous c'est c'est un un prolongement de la de la boucle de de r\u00e9troaction qui \u00e9voquait Claudia Fritz hier, mais qui cette fois -ci et pas d'un instrumentistes vers un instrument, mais d'un utilisateur entre un utilisateur et un syst\u00e8me musical qu'il renseigne sur son \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:51) [88%] :\r\nToute derni\u00e8re question \u00e0 vous entendre on a l'impression que ce que l'on donne de nos \u00e9tats physiologiques \u00e0 nos smartphones par exemple semble plus influent sur l'avenir de l'histoire de la musique, tout ce que peuvent faire les compositeurs ben effectif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:05) [88%] :\r\nEffectivement, on peut se poser la on peut se poser la la question de de qu'est -ce qui finit par aujourd'hui, devenir le plus influent dans le dans le langage musical est ce que c'est la recherche musicale en elle- m\u00eame pur strictement formel ou est -ce que par l'usage que nous avons tous de ces technologies l\u00e0, ce que nous sommes pas en train de red\u00e9finir ce qu'est la musique et d'importer une nouvelle dimension \u00e0 la notion de geste musical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:31) [87%] :\r\nOn va voir, nous verrons merci beaucoup en tout cas de ce de ces questionnements Guillaume Tiger et David Christoffel un grand merci \u00e0 vous 2, vous savez ce qu'on va faire \u00e0 la fin de cette, de ce dossier, musique que vous avez Brahim brillamment argument\u00e9 Guillaume Petitjean on va \u00e9couter ensemble une page in\u00e9dite, c'est-\u00e0-dire que vous ne la trouverez pas chez les disquaire parisien, vous \u00eates \u00e0 Paris en ce moment, nous sommes \u00e0 Lausanne, mais en revanche, si vous \u00e9coutez Espace 2 et notamment in\u00e9dit \u00e0 14 heures 30 l'\u00e9mission de Scherrer pour entendre l'int\u00e9grale de cette Sonate pour violon, piano num\u00e9ro 1 de Gabriel Faur\u00e9, moi je vous en propose le 3\u00e8me mouvement et les convives, on va l'entendre ensemble sous la direction s'interpr\u00e9tation de Julien Quentin au piano et de Cor\u00e9e ch\u00e8res obs\u00e8ques au violon, nous l'\u00e9coutons son puis apr\u00e8s j'aimerais prendre votre pour votre temp\u00e9rature au toute s'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T08:55:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tiger, Guillaume", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bevilacqua, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "directeur de l'\u00e9quipe Interaction Son Musique Mouvement (ISMM) \u00e0 l'IRCAM", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B16062B6-86B5-4ADB-A908-6FF49A6613E2", "internalArchiveId": "B16062B6-86B5-4ADB-A908-6FF49A6613E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Arthur Nesnidal, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"La Purge\" (Ed. Julliard, 2018)", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Du style et du panache ! \"Parmi la multitude des enfers d'ici-bas, je vis, au commencement de ce si\u00e8cle, tourner l'implacable machine de la grande industrie intellectuelle et vomir \u00e0 grandes fourn\u00e9es ses s\u00e9ries de troufions de l'esprit et son lot de d\u00e9chets\" Et ainsi de suite. Contre vents et mar\u00e9es: un nouvel Hugo prend ses marques. A 22 ans, Arthur Nesnidal, jette sur le papier sa rage et ses d\u00e9sillusions. Comme lui, son narrateur n\u00e9 de milieu populaire, a gagn\u00e9 de haute lutte sa place dans les rangs d'hypokh\u00e2gne \"sacro-sainte fili\u00e8re d'excellence\". Vertigineuse et d'autant plus cuisante sera la chute. Un premier roman dynamite !", "durationSec": 2310, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9795949", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "alternativeTitle": ["Arthur Nesnidal: \"La Purge\"", "Arthur Nesnidal: \"La Purge\" / VSS_2018-09-04T11:04:18_versus-lire", "Arthur Nesnidal: \"La Purge\" / VSS_2018-09-04T11:04:18_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Du style et du panache ! \"Parmi la multitude des enfers d\u02b9ici-bas, je vis, au commencement de ce si\u00e8cle, tourner l\u02b9implacable machine de la grande industrie intellectuelle et vomir \u00e0 grandes fourn\u00e9es ses s\u00e9ries de troufions de l\u02b9esprit et son lot de d\u00e9chets\" Et ainsi de suite\u2026 Contre vents et mar\u00e9es: un nouvel Hugo prend ses marques. A 22 ans, Arthur Nesnidal, jette sur le papier sa rage et ses d\u00e9sillusions. Comme lui, son narrateur n\u00e9 de milieu populaire, a gagn\u00e9 de haute lutte sa place dans les rangs d\u02b9hypokh\u00e2gne \"sacro-sainte fili\u00e8re d\u02b9excellence\". Vertigineuse et d\u02b9autant plus cuisante sera la chute. Un premier roman dynamite !\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nA lire : Arthur Nesnidal : \" La Purge \", Editions Julliard", "Du style et du panache ! \"Parmi la multitude des enfers d\u02b9ici-bas, je vis, au commencement de ce si\u00e8cle, tourner l\u02b9implacable machine de la grande industrie intellectuelle et vomir \u00e0 grandes fourn\u00e9es ses s\u00e9ries de troufions de l\u02b9esprit et son lot de d\u00e9chets\" Et ainsi de suite\u2026 Contre vents et mar\u00e9es: un nouvel Hugo prend ses marques. A 22 ans, Arthur Nesnidal, jette sur le papier sa rage et ses d\u00e9sillusions. Comme lui, son narrateur n\u00e9 de milieu populaire, a gagn\u00e9 de haute lutte sa place dans les rangs d\u02b9hypokh\u00e2gne \"sacro-sainte fili\u00e8re d\u02b9excellence\". Vertigineuse et d\u02b9autant plus cuisante sera la chute. Un premier roman dynamite !\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nA lire : Arthur Nesnidal : \" La Purge \", Editions Julliard", "Du style et du panache ! \"Parmi la multitude des enfers d\u02b9ici-bas, je vis, au commencement de ce si\u00e8cle, tourner l\u02b9implacable machine de la grande industrie intellectuelle et vomir \u00e0 grandes fourn\u00e9es ses s\u00e9ries de troufions de l\u02b9esprit et son lot de d\u00e9chets\" Et ainsi de suite\u2026 Contre vents et mar\u00e9es: un nouvel Hugo prend ses marques. A 22 ans, Arthur Nesnidal, jette sur le papier sa rage et ses d\u00e9sillusions. Comme lui, son narrateur n\u00e9 de milieu populaire, a gagn\u00e9 de haute lutte sa place dans les rangs d\u02b9hypokh\u00e2gne \"sacro-sainte fili\u00e8re d\u02b9excellence\". Vertigineuse et d\u02b9autant plus cuisante sera la chute. Un premier roman dynamite !\nPar Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nA lire : Arthur Nesnidal : \" La Purge \", Editions Julliard"], "variantIds": ["ece-9795951", "ece-9795949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-04T12:38:02Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [81%] :\r\nLuc Riebert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [92%] :\r\nOui, une 3\u00e8me heure de Versus que nous consacrons \u00e0 Litt\u00e9rature avec vous, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler bonjour Marl\u00e8ne, bonjour Jean du grand plaisir de refaire de la radio avec vous, nous sommes ici ensemble \u00e0 Lausanne et puis \u00e0 Paris il y a vous, Arthur Nesnidal, bonjour, bonjour, bonjour \u00e0 tous, soyez le bienvenu, Arthur Nesnidal, vous faites para\u00eetre sous la Purge aux \u00e9ditions Julliard, un livre qui est \u00e0 nulle autre comparable, j'allais dire dans cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire qui occupe beaucoup le microcosme une litt\u00e9raire fran\u00e7ais dans cette rentr\u00e9e qui fait entrer 567 auteur vous Arthur Nesnidal, vous avez le redoutable honneur \u00e0 22 ans, d'\u00eatre le plus jeune, c'est dur \u00e0 porter, c'est dur de se faire accueillir par un gars comme moi, qui souligne cet aspect -l\u00e0 de vos qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:56) [89%] :\r\nOh, vous n'\u00eates pas tr\u00e8s effrayant, vous savez, non je crois pas que ce soit si dur \u00e0 porter que \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nJ'aimerais vous pr\u00e9senter Marl\u00e8ne M\u00e9trailler qui elle tout impressionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [94%] :\r\nOui, et puis quand on dit que vous \u00eates le plus jeune de ses 567 auteur \u00e7a veut aussi dire que vous \u00eates le plus jeune des 94 primo- romanciers qui livrent leurs premiers romans de cette rentr\u00e9e, environ 20 pourcent des livres de la rentr\u00e9e sont des premiers romans, les temps sont difficiles, mais l'urgence \u00e0 s'exprimer plus forte que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [93%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, l'urgence \u00e0 s'exprimer plus forte que jamais, d'autant que le propos que je sers par un roman est difficile \u00e0 porter, pol\u00e9mique et tr\u00e8s important, il me semble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 une et j'aimerais que vous pr\u00e9sentiez en quelques mots, le parcours de notre auteur : Arthur Nesnidal, aujourd'hui, que je dois ne pas \u00eatre le seul \u00e0 ne pas vraiment conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [86%] :\r\nOui j'pas encore tendent \u00e0 seulement se faire conna\u00eetre, loin \u00e0 la ronde alors Arthur Nesnidal est un auvergnat d'origine, il vit pr\u00e8s de Clermont-Ferrand, o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9 la philosophie depuis dominicain il collabore au journal cin\u00e9 mensuel il signe des reportages sociologique il pr\u00eatre parfois aussi sa plume on tant qu'\u00e9crivain public, b\u00e9n\u00e9voles et il fut aussi candidat aux l\u00e9gislatives de 2017 pour la France insoumise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [80%] :\r\nLa Purge aux \u00e9ditions Julliard cette Purge qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [89%] :\r\nAlors, tant\u00f4t \u00e0 distance tant\u00f4t au venant du jeu, le narrateur s'attaque avec v\u00e9h\u00e9mence \u00e0 l'univers impitoyable des pr\u00e9pas litt\u00e9raires, ces \u00e9coles d'exception destin\u00e9e \u00e0 former les \u00e9lites de la nation, l\u00e0 o\u00f9 Arthur Nesnidal, vous avez vous- m\u00eame pass\u00e9 3 ans, le livre est un roman, le livre est un pamphlet, un lieu o\u00f9 d\u00e9verser rage et d\u00e9sillusions, on est d'accord avec \u00e7a, Arthur Nesnidal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [89%] :\r\nD\u00e9sillusions et rage, je ne sais pas, c'est vrai que je m'en prends davantage en structure qu'des personnes mais si vous voulez bien, j'aimerais revenir sur le titre du roman oui puisque il s'appelle la Purge et on pourrait se demander pourquoi, apr\u00e8s tout, c'est vrai que la Purge, c'est d'une certaine mani\u00e8re une catharsis, c'est-\u00e0-dire que je me Purge de mes passions de de, justement, cette rage et cette d\u00e9sillusions dont vous parliez il y a quelques instants, mais c'est aussi la Purge que je d\u00e9nonce, c'est \u00e0 dire la purge politique dans le milieu des classes pr\u00e9paratoires et des grandes \u00e9coles qui sont en fait le visage le plus caricatural d'une soci\u00e9t\u00e9 dont je fais le diagnostic une soci\u00e9t\u00e9 individualiste et violente, h\u00e9 bien il existe une purge une purge dans son sens politique entendait c'est-\u00e0-dire que on exclut tous ceux qui ne font pas partie de ce syst\u00e8me, les boursiers, les handicap\u00e9s et les gens qui sont diff\u00e9rents, les gens qui sont sortis du Simpson scolaire tous ceux ne sont pas d\u00e9sirable et donc par la violence par la violence symbolique s'entend, h\u00e9 bien on va les exclure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [91%] :\r\nD'ailleurs la la d\u00e9dicace du livre, elle m\u00e9rite d'\u00eatre tr\u00e8s clair aux r\u00e9sistants \u00e0 ce qui reste digne, c'est donc bien tr\u00e8s fier d'avoir fait \u00e7a un livre politique, pour moi, \u00e9crire, c'est un acte politique, dites -vous, donc l'engagement politique, comme par exemple \u00eatre candidat aux l\u00e9gislatives de 2017 pour la France insoumise l'emporte pour vous sur l'engagement litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [94%] :\r\nNon, non, non, et il faut que je crois qu'il faut clarifier quelque chose, bien s\u00fbr, ce que je fais est en coh\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une continuit\u00e9 entre le fait d'avoir eu l'honneur de porter le programme de l'avenir en commun en 2017 et de publier un livre sur la violence institutionnelle sur l'oppression, la confiscation de la culture par une classe mais le l'engagement litt\u00e9raire et absolu pour moi, c'est ce que j'ai toujours voulu faire, j'ai, j'ai toujours eu la passion des mots et des phrases : je travaille entre 8 et 12 heures par page, vous vous imaginez bien que je ne me pose pas en pros\u00e9lyte, apr\u00e8s c'est vrai que quand je dis que l'\u00e9criture est un acte politique, apr\u00e8s avoir dit, notez -le bien, que l'\u00e9criture est un m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire que c'est un travail que \u00e7a s'apprend que il n'y a pas de g\u00e9nie que que on apprend \u00e0 le faire correctement apr\u00e8s avoir dit \u00e7a effectivement c'est un acte politique dans la mesure o\u00f9 il va de soi qu'on ne peut pas \u00e9crire si on n'a rien \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:16) [90%] :\r\nEn tout cas, vous ne le pourriez pas, on l'a bien compris, je vous propose, c'est s\u00fbr, de plonger dans ce texte par les premiers mots, histoire de se mettre dans l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [87%] :\r\nParmi la multitude des enfers d'ici-bas, je vis au commencement de ce si\u00e8cle tourner l'implacable machine de la grande industrie intellectuelle et vomir \u00e0 grandes fourn\u00e9es ses s\u00e9ries de troufions de l'esprit et son lot de d\u00e9chets on nommait ses chaudrons les classes pr\u00e9paratoires, c'\u00e9tait le temps des dieux, c'\u00e9tait le temps des villes, le temps des mis\u00e9reux qu'on ne verra jamais plus il faut se figurer l'esprit de ce temps- l\u00e0, les murs de nos fronti\u00e8res n'\u00e9tait pas encore tomb\u00e9e cette contr\u00e9e s'appelait alors la France, m\u00e8re patrie de tous ces enfants n\u00e9s de ses entrailles de terre et de sang, l'histoire conna\u00eet ses envol\u00e9es que le ciel ne pose ignorer, il ne peut ignorer les rues de nos bourgades serpentait bruyamment sur leurs voitures \u00e0 Paris se dresser, Notre-Dame, la tour Eiffel et que la guerre d\u00e9truisit depuis la pluie aimerais la grisaille de notre civilisation, martelait le macadam qui chaussait les pas de nos a\u00een\u00e9s et les immeubles de b\u00e9ton s'empilent sans ordre ni mesure \u00e0 la marge du trottoir qui investissaient chaque aube la foule grouillante de nos anc\u00eatre, le centre de la France h\u00e9berger ces montagnes jet\u00e9s sans pr\u00e9caution au flanc des Auvergnats le massif une fi\u00e8re citadelle blanche de brouillard noir de Volvic et Dieu l'avait dot\u00e9 de fort relief Rochus volcan que les Titans prenait pour barricades pour repousser toujours le bronze du latin, les patrouilles nerveuse il pourfendait la cohue, on entendait les cris m\u00eal\u00e9s au co\u00fbt des sifflets qu'on veuille s'imaginer c'est incroyable flot de ces gens en d\u00e9sordre qui, chemise, cravate et fr\u00f4lait l'exub\u00e9rant jogging du Sahel les vieux clochard on marcher droit devant l'oeil sur la-montre vers la gare, le march\u00e9, la place de la victoire, il traversait on h\u00e2te les chauss\u00e9es carrossables risque presque inconscient de se faire renverser, au plus haut de la ville remet surgissaient la cath\u00e9drale gothique extraite du pav\u00e9 par les anciens croyants les paroissiens n'avait peu \u00e0 peu d\u00e9sert\u00e9 la science et la finance avait eu raison d'elle, nul doute que les troquets \u00e9t\u00e9 mieux fr\u00e9quenter les notables avaient migr\u00e9 sur les bancs des universit\u00e9s, des \u00e9coles, des mairies, des march\u00e9s, le fossile chr\u00e9tiens \u00e9tait bien d\u00e9passer ses heures de gloire enfuie et le clocher par habitude. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [90%] :\r\nParmi la multitude des enfers d\u00e8s que j'ai ouvert ce livre, c'\u00e9tait une sorte de surprise du re lire la la 4\u00e8me de couverture pour v\u00e9rifier que vous aviez bien 22 ans, il y a quelque chose de romantique, il y a quelque chose d'\u00e9pique d'embl\u00e9e, je trouve que c'est tr\u00e8s hugolien, par exemple, moi j'ai tout de suite pens\u00e9 \u00e0 ce si\u00e8cle avait 2 ans Rome rempla\u00e7ait Sparte d\u00e9j\u00e0 Napol\u00e9on per\u00e7ait sous Bonaparte, etc c'est c'est volontaire c'est sit-in sont une forme de provocation, de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:29) [87%] :\r\nUne provocation, je ne sais pas apr\u00e8s vous voyez bon vous avez lu le Linky Pete en fait le l'introduction du livre ailleurs, vous voyez, on voit que je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [83%] :\r\nQui c'est quand m\u00eame un hypokh\u00e2gne qui se respecte, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [90%] :\r\nMais j'essaye de me corriger, j'essaye de me corriger parce que le baratin intellos, des gens qui se donne l'air intelligent m'insupporte, donc j'essaye de me corriger, disons plut\u00f4t dans l'entr\u00e9e du livre on voit tout de suite, je suis un adepte de l'\u00e9loquence bouffi du si\u00e8cle r\u00e9volutionnaire pour voil\u00e0 si on on sent que chacun sait faiblesse \u00e0 passer \u00e7a mon mon truc \u00e0 moi si vous voulez cette cette pourrir le repas du dimanche apr\u00e8s vous dites que c'est hugolien, je m'en f\u00e9licite et j'en suis tr\u00e8s flatt\u00e9e parce que Victor Hugo, bon, j'en suis l\u00e0 la premi\u00e8re groupie tr\u00e8s certainement et d'ailleurs il se trouve que r\u00e9v\u00e9lations sur RTS en Direct le l'introduction de mon livre est en fait une un pastiche de l'introduction de Notre-Dame de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:27) [89%] :\r\nDonc voil\u00e0, mais compte vous \u00eates ouvrier quand vous plaisantez, moi j'ai l'impression que vous jouez aussi a provoqu\u00e9 \u00e0 forcer le trait et \u00e0 vous complaire dans ce Style qui vous fascine, mais qui pourrait \u00eatre para\u00eetre un peu des yeux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [91%] :\r\nMais pas toujours quoi non d\u00e9suet Joseph je je sais pas ce que vous entendez par l\u00e0, moi je n'ai pas la pr\u00e9tention d'\u00e9crire quelque chose d'original j'ai j'ai seulement la pr\u00e9tention ce qui ce qui est d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9tention \u00e9norme d'\u00e9crire bien et d'avoir un propos \u00e0 servir quelque chose \u00e0 dire quelque chose \u00e0 d\u00e9fendre, voil\u00e0 bon apr\u00e8s le il se trouve que bon moi je suis un grand fana de la litt\u00e9rature du XIXe si\u00e8cle de du si\u00e8cle des romans du si\u00e8cle du progr\u00e8s de du progr\u00e8s social donc, donc, effectivement, j'en ai adopt\u00e9 l'\u00e9criture mais mais mais c'est du travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [91%] :\r\nImagine, et c'est un Style qui vous qui vous vient comme \u00e7a, naturellement, quoi que vous \u00e9criviez : ou bien il \u00e9tait aussi aux propos de de ce livre pamphl\u00e9taire et et et de l'\u00e9crit dans l'encre de la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [91%] :\r\nBah un peu des 2, c'est-\u00e0-dire qu'il est clair que c'est mon Style, que je ne veux je ne me vois pas adopter un Style radicalement diff\u00e9rent pour les prochains livres, m\u00eame si je le maintiens, je travaille je quand je dis que je travaille entre 8 et 12 heures par page, je ne plaisante pas, j'ai des cahiers remplis de ratures de rempli de textes minable, minable que jamais je n'ose relire tellement ils sont nuls, c'est c'est un c'est un boulot monstre chaque phrase et travailler d'ailleurs je ne sais pas si vous entendez le rythme de l'alexandrin oui bien s\u00fbr, j'ai d'abord bien s\u00fbr ce qui ce qui compte, ce qui compte dans tout \u00e7a, c'est que j'\u00e9cris, je r\u00e9\u00e9cris je r\u00e9\u00e9cris je ne crois pas, moi, au 1er jet fureur cr\u00e9atrice g\u00e9nial tout \u00e7a pour moi c'est c'est \u00e7a ne peut pas exister, je pense que les gens qui pr\u00e9tendent \u00e7a ne sont pas tr\u00e8s honn\u00eate, finalement, je ne crois pas que \u00e7a existe des gens qui sont travaill\u00e9es ont un Style naturellement, je dis \u00e7a parce que vous devez bien comprendre que je me vis comme un ouvrier du verbe et pas comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:37) [87%] :\r\nEt \u00e7a se d\u00e9lectent Terres chaque fois on c'est vrai \u00e7a, que vous revendiquez, et qui est tr\u00e8s sympathique, d'ailleurs, vous dites 8 heures 12 heures par jour, pas par page \u00e0 page, page La Purge pour prendre un exemple, pour mieux comprendre ces efforts et ce travail dont vous parlez, il vous a pris plusieurs, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que que vous ne travaillez je sais pas quand vous \u00eates sorti vous- m\u00eame d'hypokh\u00e2gne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [90%] :\r\nNon, j'ai, j'ai commenc\u00e9 j'ai commenc\u00e9 en 2\u00e8me ann\u00e9e de pr\u00e9pa je crois j'ai j'ai travaill\u00e9 un an et demi sur ce livre, mais un an et demi d'arrache-pied, je travaille avec 3 dictionnaires sur la table une grand- m\u00e8re un Bescherelle, enfin bref, en quelque sorte mon credo, si vous voulez, c'est que je refuse de prendre les gens pour des cons, voil\u00e0, je refuse de me moquer de je pense que l'et je pense que quand je quand j'\u00e9cris, je dois me relire avec une exigence de Lecteurs en disant : si je n'avais pas \u00e9crit ces pages, est ce que \u00e7a me plairait si je n'avais pas pass\u00e9 \u00e9crit ces pages, est ce que je comprendrais tout est -ce que \u00e7a m'int\u00e9resserait, est ce que ce serait est ce que je ne me sentirais pas offenser aussi que des fois on peut voil\u00e0 je vous savez, je, je, quand je dis je fais un diagnostic de soci\u00e9t\u00e9, je je parle des femmes de m\u00e9nage \u00e0 un moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:53) [91%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour moi parce qu'il ne s'agissait pas de d'offenser, il ne s'agissait pas de rabaisser ni de glorifier d'ailleurs, il s'agissait de de montrer la dignit\u00e9 des petits face face \u00e0 la domination des puissants, il pourrait donc pardon, oui, non, non, je vous en prie donc enfin bon, donc comment dire tout \u00e7a tout \u00e7a est tr\u00e8s difficile quand, quand je dis que j'ai fait un diagnostic de soci\u00e9t\u00e9 parce que j'entends beaucoup dire que mon livre et a pour th\u00e8me les classes pr\u00e9paratoires, alors que finalement, oui mais non, c'est un pr\u00e9texte, c'est-\u00e0-dire que mon sujet et je sais que ce sera aussi le sujet des prochains livres c'est la violence d'une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il y a des dominants, des taux min\u00e9 des rapports de force. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:37) [94%] :\r\nC'est toujours la lutte des classes, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:40) [89%] :\r\nLa lutte des classes, oui, mais dit comme \u00e7a, je suis repas en bolch\u00e9vique alors que, alors que pas du tout, je suis moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [90%] :\r\nQuelqu'un d'extr\u00eamement pacifique de de de r\u00e9publicains de profond\u00e9ment attach\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mocratie ce que c'est, comment dire je, je fais le diagnostic d'une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle l'individualisme est port\u00e9 comme valeur le mensonge de la m\u00e9ritocratie c'est que on pr\u00e9tend, on affirme que si les gens travaillent, h\u00e9 bien ils vont r\u00e9ussir alors que, selon moi, \u00e7a ne peut d\u00e9boucher que sur une soci\u00e9t\u00e9 violente, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de comp\u00e9tition permanente de guerre de chacun contre tous qu'elle soit \u00e9conomique ou ici culturel puisqu'il s'agit de faire de la culture classique, un enjeu domination alors que la culture classique est cens\u00e9 et doit appartenir \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:27) [87%] :\r\nEt d'ailleurs, si on suit les pas de votre narrateur on comprend assez vite qu'il l'a pas la carrure, il a pas l'\u00e9tiquette qui lui permet de s'imposer et d'\u00eatre trait\u00e9s comme les autres, qui viennent de milieux plus ais\u00e9s, j'ai envie de de revenir \u00e0 l'\u00e9criture, est ce que vous \u00eates aussi un visuel, j'ai l'impression par ce qui m'a frapp\u00e9, c'est que beaucoup de de vos pages sont \u00e9crites comme \u00e7a aurait du d\u00e9cor, je vous donne un exemple d'univers se pressaient dans le caf\u00e9 du coin, la porte s'obstiner \u00e0 vouloir se fermer afin de ne pas s'en de ne pas d'insinuer le froid, la l\u00e0 j'ai j'ai du mal transcrire donc excusez -moi, mais la pauvre, c'est donc la porte s'\u00e9vertuer \u00e0 tourner sur ses gonds sans jamais parvenir \u00e0 retrouver son cadre car toujours quelques importuns la pousser pour entrer quand un autre attendez pour rejoindre la rue des grincements indign\u00e9e, commentait ses alli\u00e9s, rien ne pouvait pr\u00e9dire ce qui passe le seuil, c'\u00e9tait une godasse une bottine toute la soci\u00e9t\u00e9 si bruyamment ce d\u00e9cor ce ce s', l'importance du visuel, bon c'est inspirant mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:37) [90%] :\r\nC'est un d\u00e9cor que je n'ai pas invent\u00e9, oui je suis au aussi visuel que peut l'\u00eatre un malvoyant, si vous voulez, mais oui, c'est-\u00e0-dire que le livre est \u00e9crit \u00e0 la premi\u00e8re personne, non pas pour justement mettent l'accent sur ce que vit le narrateur mais justement pour en faire un t\u00e9moin le le personnage de mon livre, en fait, raconte ce qu'il voit autour de lui, c'est un personnage qui per\u00e7oit qui n'agit pas tellement en fin de compte et dont on voit la construction intellectuelle au fil du livre il me ressemblent beaucoup, hein, c'est un jeune abruti qui se croit arriv\u00e9 parce qu'il est en classe pr\u00e9paratoire et qui se heurte \u00e0 une d\u00e9sillusion mais enfin qu'il y a beaucoup de choses \u00e0 apprendre la vie quoi, un jeune compte disons et donc effectivement il regarde autour de lui, donc il y a beaucoup de d\u00e9cors de d\u00e9cor visuel, les objets ont d'ailleurs les objets inanim\u00e9s ont une \u00e2me dans mon livre, puisque je pr\u00eate beaucoup d'actions objets c'est c'est le stade qui saute, c'est la porte qui s'\u00e9vertue \u00e0 tourner sur Second comme si, comme si elle essayait de se fermer pour emp\u00eacher le froid d'entr\u00e9e, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:39) [89%] :\r\nComme vous savez aussi \u00e9tait d\u00e9consid\u00e9r\u00e9e vous je vous propose de de mieux le conna\u00eetre, narrateur et de retourner sur les bancs d'hypokh\u00e2gne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:49) [75%] :\r\nCette premi\u00e8re journ\u00e9e fut une d\u00e9bandade clou\u00e9 au tout devant par mes yeux d\u00e9faillant, j'affrontais face \u00e0 face et en premi\u00e8re ligne le tumulte fulminante et professeur navr\u00e9. \r\nFulminant expliquant ce mot ses t\u00eates pensantes garnis des cheveux gris des G\u00e9nis audacieux et du front ramasser des grands singes d'autrefois, pourquoi, fulmine -t-elle ses professeurs h\u00e9riss\u00e9 \u00e9cumant rageur la craie au point la hargne aux l\u00e8vres, le costume en bataille, il le crie \u00e0 la bouche que voulait -il il voulait la fin des ignorances, il voulait enseigner \u00e0 ceux qui r\u00e9sistaient l'amour des belles-lettres et l'art disserte h\u00e2tif Hilton terrible g\u00e9n\u00e9reux mais terribles et repouss\u00e9 par 1000 petits reproche l'indolence f\u00e9roce de leurs \u00e9l\u00e8ves ineptes : ils r\u00e9clamaient la fin des paresseux, la mort de la culture, imposer le savoir au genre humain vider nos cr\u00e2nes Abbas il de toute leur longueur, telle \u00e9tait la mission qu'on leur avait confi\u00e9 et devanc\u00e9 furie de la noble grammaire au regard de ces grands manitous des savoirs outrag\u00e9s se tenait d'autres gens, c'\u00e9tait les \u00e2nes battez du XXIe si\u00e8cle, ah si n\u00e9gligent de tout avachi m\u00eame sur leurs tables, il a amen\u00e9 ils opposaient \u00e0 la sauvagerie professoral la mollesse courtoise de leur fa\u00e7on de vison stupide mais agr\u00e9able des derni\u00e8res mani\u00e8re en vogue de s'abrutir un peu, c'\u00e9tait la la jeunesse de notre civilisation, un fort rustiques au f\u00e9licit\u00e9 que la ville de leur c\u00e9dait sans r\u00e9serve ivre des nouveaut\u00e9s qui excitait leur sens r\u00e9tif \u00e0 la pens\u00e9e hostiles aux connaissances, ils avaient le visage auront les cheveux abondants fier stature des hommes qui ne doute pas, elles avaient leurs atours, la voix douce la fra\u00eecheur immacul\u00e9 de celles qui n'ont pas v\u00e9cu et tous fringants \u00e9nergique sans cro\u00fbte avec la fr\u00e9n\u00e9sie de ceux qui ne veulent pas changer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:01) [90%] :\r\nOn retrouve l\u00e0 un exemple de votre prose m\u00e2tin\u00e9 d'Alexandra et ce n', narrateur ce narrateur vous l'avez dit qui vous ressemble par bien des points, mais vous avez aussi avou\u00e9 un journaliste en v\u00e9rit\u00e9 ce que j'ai v\u00e9cu et pire que le bouquin, ce narrateur vous permettait de garder une certaine distance, de prendre des libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:26) [90%] :\r\nOui, je voudrais simplement revenir sur le passage que vous venez de lire, si vous me le permettez, c'est \u00e7a, \u00e7a se passe au d\u00e9but du livre, et je crois que, au d\u00e9but du livre, mon personnage est tellement convaincu qu'il est effectivement dans l'\u00e9cole m\u00e9ritocratique de la R\u00e9publique, il voit ses enseignants comme des esp\u00e8ces de Dieu, qui sont en combat oui on en combat \u00e9pique contre l'inculture et l'ignorance, et je pense que beaucoup de gens qui ont qui ont fait les classes pr\u00e9paratoires se sont v\u00e9cues et ont v\u00e9cu leur professeur comme \u00e7a bon cet avis changent en cours de route maintenant vous me demandez si ce que j'ai v\u00e9cu, et pire, si c'\u00e9tait pour garder une distance que j'ai mon propos : oui, c'est vrai que j'ai largement eu dans mon livre, le fait que j'en ai bav\u00e9 personnellement comme comme comme personnage r\u00e9el en quand m\u00eame comme personne r\u00e9elle moi- m\u00eame, je veux dire, j'en ai \u00e9norm\u00e9ment souffert du fait d'\u00eatre voyants du fait d'\u00eatre boursier j'en ai beaucoup plus souffert que mon personnage, on m'a dit textuellement en pr\u00e9pa, un malvoyant n'a pas sa place en \u00eatre, on m'a dit quand on ne sait pas lire, on ne peut pas tenter le concours, on a \u00e9t\u00e9 d'une grande brutalit\u00e9 et mon propos n'\u00e9tait pas de geindre et il n'\u00e9tait pas non plus de r\u00e9gler mes comptes avec telle ou telle personne qui m'aurait fait souffrir en classe pr\u00e9paratoire, mon sujet c'\u00e9tait vraiment d\u00e9non\u00e7ait un syst\u00e8me, c'est pour \u00e7a que j'ai, d'une certaine mani\u00e8re, je me suis d\u00e9tach\u00e9 de mon personnage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:49) [81%] :\r\nJustement, votre narrateur n'aiment, on va enfin, on ne le sait pas qui les mal voyants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:55) [87%] :\r\nS'il le dit, un passage dans dans le livre, mais vous voyez, c'est tellement discret que \u00e7a vous c'est une p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:00) [86%] :\r\nComment d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure, vous allez quand je vous ai dit que vous \u00e9tiez quelqu'un de tr\u00e8s visuel, c'\u00e9tait pas de ma part une provocation, c'est l'voyez qui en ancien je manque les formes mais donc prendre cette distance choisir le roman justement, vous auriez pu faire un essai, vous avez, mais l'Otan, c'est chiant les l\u00e0 on y revient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:23) [82%] :\r\nVous avez le temps parce que vous disiez au d\u00e9part ou ne raterez vous jeunes cons apr\u00e8s le roi, la voie royale c'est gros qu'on est vieux cons, vous avez le temps pour laisser la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:32) [91%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, c'est vrai que j'ai le temps pour un essai, si, si, si, c'est vrai, mais vous comprenez que mon intention, c'\u00e9tait des faire quelque chose que tout le monde pouvait lire donc je ne pouvais pas \u00e9crire un essai universitaire parce qu'un essai universitaire non seulement c'est chiant, mais en plus c'est quelle fille de jargon et donc charabia incompr\u00e9hensible pour les gens, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement invent\u00e9 pour \u00eatre incompr\u00e9hensible : comment expliquez -vous qu'\u00e0 la place d'identit\u00e9 on dise m\u00eame anthologique en philosophie, c'est absolument insupportable, c'est ce ce vocabulaire n'a de sens que pour se faire passer pour plus intelligents qu'on ne l'est, et \u00e7a n'\u00e9tait pas mon sujet, mon sujet, c'\u00e9tait vraiment de, de, de, de soutenir un un propos, un discours de, de, de parler \u00e0 tout monde, de parler \u00e0 tout le monde parce que tout le monde est all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, tout le monde s'est trouv\u00e9 \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, face \u00e0 un professeur qui lui en a fait baver, et donc il \u00e9tait important que \u00e7a parle \u00e0 tous, et que tout le monde puisse le lire donc la sc\u00e8ne \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 inadapt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:31) [85%] :\r\nDonc et soignez votre vocabulaire, tout en restant tout \u00e0 fait qu'on compr\u00e9hensible et s\u00e9duisant pour le lecteur, ce narrateur, ce qui m'a frapp\u00e9, il y a 2 plans dans ce r\u00e9cit, parfois il est comme il est, quand une c'est comme si les clefs, celui qui \u00e9crit est au-dessus, et on le voit \u00e9voluer et d'autres passages il prend clairement le jeu, comment vous avez travaill\u00e9 la dramaturgie de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:02) [89%] :\r\nJe ne sais pas, j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9, c'est tout, c'est tout ce que je peux vous dire effectivement il y a des passages o\u00f9 il est plus distant ou o\u00f9 il est, il se il se prend moins il s'il s'il se prend moins jeu il aime, il est moins pr\u00e9sent dans l'histoire et et d'autres moments o\u00f9 peut-\u00eatre il assume son r\u00f4le de narrateur de narrateur qui d\u00e9finis les r\u00f4les qui d\u00e9fini l'importance que chacun et et aussi qui r\u00e9tablit la v\u00e9rit\u00e9 parfois je, je pense notamment au passage au moment narrateur s'indigne de la mauvaise foi, avec laquelle on enseigne l'histoire de France, et en particulier les p\u00e9riodes r\u00e9volutionnaires puisque on transforme en diable en d\u00e9mon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:42) [93%] :\r\nTous les r\u00e9volutionnaires, sans eau, sans faire aucune distinction, et sans m\u00eame prendre le temps de rappeler que si en France on est sous un r\u00e9gime d\u00e9mocratique, c'est parce qu'il y a eu les communards qui sont morts, c'est parce qu'il y a eu l'Incorruptible Robespierre qui qui s'est battu, alors qu'il \u00e9tait l'un des premiers, et que ce n'\u00e9tait pas du tout le temps pour le faire, enfin, le temps pour le faire, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9poque pour le faire, il s'est battu contre la peine de mort pour le droit de vote des femmes, c'est, c'est c'est on on y si vous voulez le caract\u00e8re progressiste de l'histoire, etc, donc effectivement, mon mon personnage prend la peine \u00e0 certains moments de r\u00e9tablir les v\u00e9rit\u00e9s qu'on n'enseigne plus \u00e0 l'\u00e9cole et s'indigne et dans ces cas -l\u00e0, assume un r\u00f4le de narrateur et se met \u00e0 distance du r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:23) [94%] :\r\nEt c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, vous \u00e9crivez que le narrateur est un usurpateur social parce que finalement il n'est pas \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:34) [90%] :\r\nJ'ai \u00e9crit \u00e7a, oui, c'est vrai, non mais c'est vrai, il est, il est clairement entr\u00e9e il est clairement entr\u00e9 l\u00e0 par effraction par par na\u00efvet\u00e9 aussi mais, mais, voil\u00e0, il s'il se rend compte, au bout d'un moment qui ne fait pas partie de ce monde, que ce n'est que ce n'est pas son univers qui n'est pas le bienvenu, et puis il prend une d\u00e9cision qui, finalement, montre que les personnages de roman sont toujours plus sages que leurs auteurs, c'est-\u00e0-dire qu'il s'en va, ils d\u00e9cident que puisqu'il ne fait pas partie de ce monde, h\u00e9 bien il ne cherchera pas \u00e0 y entrer, il cherchera \u00e0 le combattre, l\u00e0 o\u00f9, personnellement dans la vie, hein, je, je me suis maintenu en classe pr\u00e9paratoire, avec cette id\u00e9e qui ne m'aurait pas vous voyez donc c'est vrai que mon personnage est peut-\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 une maturit\u00e9 largement sup\u00e9rieure \u00e0 la mienne, je reconnais, je suis un peu plus b\u00eates que mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:23) [88%] :\r\nCe texte se situe manifestement aujourd'hui, l\u00e0 je vais devenir de nouveaux bulletins qui na\u00eet avec votre fils, mais j'ai l'impression que vous jouez quand m\u00eame avec les temporalit\u00e9s, on pourrait imaginer qu'il se passe finalement c'est presque un texte classique, il aurait pu se passer n'importe quand mais vous ne donnez pas beaucoup d'indices sur les l'\u00e9poque contemporaine o\u00f9 il se situe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:47) [90%] :\r\nParce que \u00e7a n'a pas d'importance, je crois que d\u00e9noncer la domination d'une d'une classe sur une autre, se passe de le contexte du contexte historique dans lequel \u00e7a se tant qu'elle se produit, c'est \u00e7a, n'a, \u00e7a n'a aucune importance finalement la domination, la domination de 2 puissants qui s'empare de la culture classique, c'est une affaire qui a plusieurs si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:13) [92%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure que vous avez donc \u00e9crit des textes que vous ne montreraient pas que vous ne dites tr\u00e8s pas depuis 20 ans, c'est toujours mauvais, c'est toujours dans l'encre de la col\u00e8re, comme on disait tout \u00e0 l'heure que vous puisez -vous votre inspiration bien vous avez des textes plus lyrique au plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:33) [86%] :\r\nApais\u00e9 oui par la la, j'ai bien conscience depuis tout \u00e0 l'heure que je suis en votre compagnie que je passe pour un exalt\u00e9 mais ce risque \u00e0 Tanger, je ne cesse pas, oui, mais je ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter que je suis celui qui pourrait, ils passent leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:48) [82%] :\r\nPas du dimanche juste oui j'sa soeur, c'est votre m\u00eame c'est votre indemnit\u00e9 ontologique, \u00e7a, c'est \u00e7a, oui, bon, et puis en plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:57) [92%] :\r\nOn a l'impression, \u00e0 chaque fois que je dis bourgeoisie que je crache une limace tellement je je je m\u00e9prise dans ce mot, bon, mais vous savez, malgr\u00e9 tout, je ne suis pas que un un col\u00e9rique, un r\u00e9volutionnaire d'ailleurs, il y a des passages o\u00f9 j'essaye de m'amuser, de me moquer de moi- m\u00eame dans mon livre d'autres passages qui sont plus po\u00e9tique, d'autres je ne sais pas, d'ailleurs, si vous avez not\u00e9 \u00e7a, mais \u00e0 un moment, je parle de l'amiti\u00e9, de ce que c'est qu'une une v\u00e9ritable quelque chose qu'on ne conna\u00eet pas, quand on est enfant, qu'on commence \u00e0 conna\u00eetre quand on passe \u00e0 l'\u00e2ge adulte et et qui marque pour la vie, le fait de ne plus \u00eatre seul le fait de de se transformer, par le regard de l'autre, bon voil\u00e0 je, je n'ai pas non plus \u00e0 la bouche que la r\u00e9volution permanente et, et comment, et les barricades, je fais quand m\u00eame un autre univers intellectuel que celui de d'une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:49) [93%] :\r\nEn tout cas, ce qui me frappe, en vous \u00e9coutant, c'est que je me demande si vous avez pas aussi travailler le le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'acteur, parce que vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour pour jouer \u00e0 \u00eatre ce que vous n'\u00eates pas ou pour pour pour aller dans l'exc\u00e8s, c'est quand m\u00eame quelque chose qui vous titille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:08) [91%] :\r\nBah, je suis pas un menteur non plus non, mais j'ai disant : voil\u00e0, j'ai quelque chose \u00e0 dire, j'essaye de leur passionnant pour arriver avec une phase de scrogneugneu et dire, bon, voil\u00e0, nous sommes dans une p\u00e9riode o\u00f9 une classe dominante \u00e0 usurper la culture classique et alors l\u00e0 je vous ferais de grands discours sur l'histoire de la culture classique qui, depuis des mill\u00e9naires, appartient au peuple, etc, je ne fais pas \u00e7a, j'essaye de de rendre int\u00e9ressants propos que je fais apr\u00e8s vous me posez la question, je n'ai jamais fait de th\u00e9\u00e2tre, je n'ai pas l'intention d'en faire, il est vrai que avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:43) [86%] :\r\nParticiper aux l\u00e9gislatives, m'a donn\u00e9, ont les nerfs suffisamment solides pour ne pas me laisser impressionner par un micro trompons, m\u00eame si c'est l'une des premi\u00e8res radios que je fais bon esp\u00e8re m'en sortir suffisamment bien en tout cas suffisamment bien pour nous, peuvent para\u00eetre ridicule aupr\u00e8s de vous, qui qui cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:01) [86%] :\r\nEt vous voyez, c'est pas mal, c'est pas moi, j'esp\u00e8re que la r\u00e9ciproque serait aussi \u00e0 propos de ce qu'on fait ce qu'on faisait ce petit d\u00e9tour par les l\u00e9gislatives, vous aviez 21 ans ann\u00e9e vous \u00e9tiez avec la France insoumise oui, redonner le pouvoir au peuple et puis \u00e7a s'est \u00e7a s'est mal termin\u00e9 que moi \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:17) [85%] :\r\nC'\u00e9tait perdue c'est c'est pas non plus ce n'est pas non plus comme si, comme si il y avait eu des mains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:23) [86%] :\r\nNon, non, je suis oui et \u00e7a, \u00e7a vous a transform\u00e9 d'ailleurs, je vais perdre collectivement quand bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:28) [93%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, j'ai appris, oui, j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris et puis j'ai aussi appris de ce que c'est que l'Intelligence collective parce que moi qui pensait ne pas sous- estimer les classes populaires, oui, je pense que je me suis pris une claque quand je me suis rendu compte que le niveau de conscience politique et le niveau de conscience g\u00e9n\u00e9rale d'ailleurs et de culture \u00e9tait largement sup\u00e9rieur \u00e0 ce que je pensais, et pourtant, moi- m\u00eame je je ne pense pas \u00eatre sp\u00e9cialement m\u00e9prisant mais quand dans une conf dans une dans une r\u00e9union publique \u00e0 Lezoux, vous voyez, je n'en pense que vous vous n'avez jamais entendu parler de les ou non, h\u00e9 bien on me pose des questions extr\u00eamement pr\u00e9cises sur la g\u00e9opolitique sur le chiffrage de du du programme sur la sant\u00e9 ou sur les moyens qu'on pourrait mettre en oeuvre pour emp\u00eacher le lobbying pharmaceutique, je trouve que les gens sont beaucoup plus au fait qu'il n'y para\u00eet, de, de, de, de d\u00e9sinformation en g\u00e9n\u00e9ral des institutions dans lesquelles ils vivent et aussi de la litt\u00e9rature parce que les gens lisent, figurez -vous, enfin je dis je, figurez -vous, je je ne m'adresse pas \u00e0 vous, je m'adresse aux aux gens qui aurait l'impression peut-\u00eatre que que sit\u00f4t qu'on parle de litt\u00e9rature classique, \u00e7a n'est plus pour eux ou au contraire aux autres peut-\u00eatre, il y en a -t-il parmi les auditeurs qui penseraient que effectivement la litt\u00e9rature classique la comprennent, mais que d'autres en sont incapables, je ne crois pas, je crois que justement c'est une culture qui s'adresse \u00e0 tout le monde, que tout le monde en en est p\u00e9trie d'ailleurs, vous savez, il y avait des millions de gens \u00e0 l'enterrement de Victor Hugo, des millions de gens \u00e0 l'enterrement de 1000 cela \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la France \u00e9tait beaucoup moins peupl\u00e9es, o\u00f9 les moyens de locomotion n'\u00e9taient pas les m\u00eames, c'est, c'est c'est c'est quelque chose qui est extr\u00eamement populaire la la la la culture populaire est aussi faite de culture classique c'est c'est celle -ci, je je r\u00e9p\u00e8te \u00e7a parce que c'est mon credo, je j'ai j'ai besoin qu'on entende que si quelqu'un qui a lu mon livre et qui n'avait jamais lu de litt\u00e9rature classique auparavant ouvrent par la suite, Victor Hugo, j'aurai r\u00e9ussi mon coup j'aurais mis le ver dans la pomme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:27) [83%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure dans ce livre, le narrateur s'en prend au philosophe, professeur de philosophie, donc au professeur ou histoire, il \u00e9crit notamment : Le Mans l'humain \u00e9tant d\u00e9mon Camus il tient dans son corps une libert\u00e9 farouche qui aime contrevenir au projet du divin, c'est assez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e \u00e7a comme constat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:50) [93%] :\r\nOui, alors donc je passais pour un exalt\u00e9 main. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:53) [81%] :\r\nNon, quelle ligne effarouche active mais je vous donne une porte de sortie ouvert mais avoir quand m\u00eame de, de, de, de cette facilement des mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:05) [92%] :\r\nOui, un d\u00e9mon parce que moi, il y a quelque chose qui me fascine dans dans la litt\u00e9rature chr\u00e9tienne, c'est cette histoire de Lucifer parce que Lucifer, c'est quand m\u00eame extraordinaire, c'est celui qui se rebelle contre Dieu et il est chass\u00e9 du paradis et il arrive sur la Terre et il emporte la lumi\u00e8re avec lui, c'est cela que signifie son nom Lucifer, c'est celui qui emporte la lumi\u00e8re, je trouve \u00e7a magnifique pour moi Lucifer, c'est un \u00eatre humain, c'est tout simplement l'\u00eatre humain qui affirme sa libert\u00e9 et c'est \u00e7a qui fait sa beaut\u00e9, sa libert\u00e9, m\u00eame s'il se trompe, m\u00eame s'il n'est pas parfait, h\u00e9 ben tant pis, on recommence alors justement \u00e7a magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:41) [87%] :\r\nJustement, je voudrais je voulais terminer par Les derniers mots de ce livre qui finalement se r\u00e9v\u00e8le comme une sorte une nonne au droit \u00e0 la diff\u00e9rence \u00e0 la libert\u00e9 surtout et ces derniers mots : ce sont, c'est une histoire sans fin que vivre en libert\u00e9, libert\u00e9, pas de r\u00eave, alors si je suis fier d'appareils de d\u00e9sesp\u00e9rance, c'est le moteur con\u00e7u mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:07) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est le point cardinal de mon existence, si vous voulez j'ai grandi dans mon \u00e9ducation, est la suivante, on m'a appris que le plus important, ce n'\u00e9tait pas le bonheur, le plus important, c'\u00e9tait la dignit\u00e9, le fait de vivre debout de ne jamais baisser la t\u00eate quand on a essay\u00e9 de me de m'imposer quelque chose que je ne voulais pas pour moi ou pour aller ou pour les gens que j'aime apr\u00e8s le bonheur, on le trouve \u00e0 s'entourer de gens qui sont comme \u00e7a, effectivement, il n'y a pas de r\u00e9volte dans le fait d'\u00eatre libre, il y a simplement un accomplissement de soi qui est totalement merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:42) [89%] :\r\nEh bien merci infiniment de cette conversation, qui n'a l'air de rien par votre petite en souriant, Arthur n'est-ce que vous voyez bon mais qui nous emm\u00e8ne tr\u00e8s loin : franchement, comme d'ailleurs la lecture de votre Purge, si je puis dire, la purge 10 ans dire oui, je vous en prie, je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:58) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre, si vous permettez, je vais faire un salut fraternel \u00e0 toute l'\u00e9quipe de signer mensuel aupr\u00e8s de qui j'ai appris les humanit\u00e9s qu'on m'a refus\u00e9 en \u00eatre et aussi \u00e0 Ritchie Farin qui a fait une magnifique ouverture une couverture extraordinaire la page je pense le saumon m\u00e9rite d'\u00eatre connu, oui c'est un c'est un c'est un peintre- c'est un musicien, c'est quelqu'un d'absolument exceptionnel et son nom m\u00e9rite d'\u00eatre connu le le la couverture qu'il a fait, c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:24) [88%] :\r\nVous pouvez aussi d'extraordinaire parce que c'est difficile, oui, bien s\u00fbr, alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:28) [89%] :\r\nOui parce qu'\u00e0 la radio, \u00e0 la en plus \u00e0 la radio les les auditeurs n'ont pas d'image, c'est c'est \u00e7a repr\u00e9sente \u00e7a, c'est-\u00e0-dire on voit donc une t\u00eate qui visiblement souffre et lui sort un robinet de donc du cr\u00e2ne et en fait on comprend que c'est l'illustration m\u00eame de ce que c'est que le bourrage de cr\u00e2ne, je trouve \u00e7a tr\u00e8s r\u00e9ussi, je, je, je ne saurais pas le d\u00e9crire avec des mots parce que c'est justement, c'est justement parce qu'on ne peut pas le d\u00e9crire avec des mots qu'il a pas je, j'invite les auditeurs \u00e0 regarder ce dessin et en revanche sur le nom de Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:01) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors moi je avais pas finalement Jacques oui, oui, finalement, la 4\u00e8me de couverture est rouge devant les Noirs, \u00e7a me rappelle quelque chose, c'est le rouge et le noir, oui, bon, voil\u00e0, donc je passe pour un exalt\u00e9 all\u00e9chant mais c'est c'est pas grave, jardin si plaisir un grand merci partager merci merci Arthur Nesnidal La Purge aux \u00e9ditions Julliard merci \u00e0 vous, merci de nous trahir et puis j'aimerais vous faire un petit cadeau c'est sp\u00e9cialement pour vous, Arthur Nesnidal, m\u00eame si le ton est celui de la d\u00e9clamation je pense que les propos vont tout droit \u00e0 votre coeur, j'imagine, ils viennent d'un autre ouvrier du verbe, comme vous, votre fr\u00e8re, peut-\u00eatre, et ce n'est autre que Paul \u00c9luard. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:35:41) [92%] :\r\nSur mes cahiers d'\u00e9colier. \r\nS\u00fbrement pupitres et des arbres sur le sable sur la neige, j'\u00e9cris. \r\nSur toutes les pages lues sur toutes les pages Pierre sans papiers ou sombres, j'\u00e9cris ton nom. \r\nSur les images tort sur les armes des guerriers sur la couronne des rois, j'\u00e9cris ton nom sur la jongler, le d\u00e9sert sur les sur les jeunesses sur les c\u00f4tes de mon enfance, j'\u00e9cris ton nom sur les merveilles des nuits sur le pain blanc des journ\u00e9es sur les saisons, fianc\u00e9e j'\u00e9cris ton nom sur tous mes chiffons dazu sur les temps soleil moisi sur le lac plus ne vivant, j'\u00e9cris ton nom sur les champs sur l'horizon sur les ailes des oiseaux et sur le moulin des on \u00e9crit son nom sur chaque bouff\u00e9e d'Europe, sur la mer sur les bateaux sur la montagne d\u00e9ment, j'\u00e9cris ton nom sur la mousse des nuages sur les sueurs de l'orage sur la pluie \u00e9paisse et fade, j'\u00e9cris. \r\nSur les formes scintillant sur les cloches des couleurs sur la v\u00e9rit\u00e9 physique, j'\u00e9cris ton nom sur les sentiers \u00e9veill\u00e9 sur les routes, d\u00e9ploy\u00e9 sur les places qui d\u00e9borde, j'\u00e9cris ton nom sur la lampe qui s'allume sur la lampe qui s'\u00e9tend sur mes maisons r\u00e9unis, j'\u00e9cris ton nom sur le fruit coup\u00e9e en 2, du miroir de ma chambre sur mon lit quoi est -il de, j'\u00e9cris ton nom sur mon chien gourmand \u00e9tendre sur ses oreilles dress\u00e9es sur sa patte maladroite, j'\u00e9cris ton nom sur le tremplin de ma part sur les objets familiers sur le flot du feu ni \u00e9cris ton nom surtout sur le front de mes amis sur chaque main qui se tend, j'ai et ton nom sur la vie des surprises sur les l\u00e8vres, \u00e7a bien au-dessus du silence, j'\u00e9cris ton nom sur mer re\u00e7u jeter sur mes pas arros\u00e9 rouler sur les murs de mon ennui, j'\u00e9cris ton nom sur l'absence des \u00e9lus sur la solitude sur les marches de la mort vous \u00e9cris ton nom sur la sant\u00e9 est revenu sur le risque disparu sur l'espoir s'en souvenir, vous savez qu'ils sont non et par le pouvoir d'un mot, G\u00e9rard fatalement je suis n\u00e9 et portable prenait pour th\u00e8me nomm\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-04T09:53:03Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nesnidal, Arthur", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D97B13A-A035-49C4-852D-BAEBCD851DD4", "internalArchiveId": "3D97B13A-A035-49C4-852D-BAEBCD851DD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Michel Delpech", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "summary": "Michel Delpech avec \"Le bl\u00e9 en herbe\"", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788576", "imageURL": "http://www.rts.ch/9869845.image", "alternativeTitle": ["Michel Delpech", "Michel Delpech / 12-16_2018-09-04T15:29:06_option-face-b", "Michel Delpech / 12-16_2018-09-04T15:29:06_option-face-b"], "alternativeSummary": ["Michel Delpech avec \"Le bl\u00e9 en herbe\"", "Michel Delpech avec \"Le bl\u00e9 en herbe\"", "Michel Delpech avec \"Le bl\u00e9 en herbe\""], "variantIds": ["ece-9788579", "ece-9788576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T09:05:30Z", "webPublicationDate": "2018-09-24T13:21:03Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10F4210E-B6F0-49D5-A5ED-1C2E78A0499C", "internalArchiveId": "10F4210E-B6F0-49D5-A5ED-1C2E78A0499C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 04.09.2018", "publicationDate": "2018-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9788575", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-09-04T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-09-04T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-9788577", "ece-9788575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T09:20:26Z", "webPublicationDate": "2018-09-04T12:39:00Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 11600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer mhbt4G9tAUv6yGEdjM6YdJ4TOmqo"}]