[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19600&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-05BDA031-AFB7-4E79-99E4-636EBCE6D3F7", "internalArchiveId": "05BDA031-AFB7-4E79-99E4-636EBCE6D3F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option R\u00e9tro 29.05.2018", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570213", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196652.image", "alternativeTitle": ["Option R\u00e9tro", "Option R\u00e9tro / 06-09_2018-05-29T06:30:00_option-retro", "Option R\u00e9tro / 06-09_2018-05-29T06:30:00_option-retro"], "variantIds": ["ece-9570219", "ece-9570213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:48:54Z", "webPublicationDate": "2018-05-29T04:39:00Z", "program": {"href": "/programs/EAF062B1-59F5-46B7-B9AB-51D541AC7C92", "id": "EAF062B1-59F5-46B7-B9AB-51D541AC7C92", "name": "Option R\u00e9tro"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04165E7D-3178-4BEE-9FB3-DE078DC86B6A", "internalArchiveId": "04165E7D-3178-4BEE-9FB3-DE078DC86B6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 29.05.2018", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570215", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-05-29T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-05-29T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-9570221", "ece-9570215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:49:44Z", "webPublicationDate": "2018-05-29T06:25:06Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F9CBCEC-BAF8-416B-BB16-1E7F73EF9029", "internalArchiveId": "5F9CBCEC-BAF8-416B-BB16-1E7F73EF9029", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570225", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2018-05-29T15:28:36_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2018-05-29T15:28:36_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-9570228", "ece-9570225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:28:31Z", "webPublicationDate": "2018-05-29T13:40:01Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8113119-EB8E-4FF3-936E-90D355D9AF48", "internalArchiveId": "B8113119-EB8E-4FF3-936E-90D355D9AF48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moonraisers", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s une s\u00e9paration en 2011, les Moonraisers reviennent avec un huiti\u00e8me album 'Who are we'. Et il y a un beau projet derri\u00e8re ce disque ou plut\u00f4t un r\u00eave comme pr\u00e9f\u00e8re nuancer Jaba, le charismatique leader du groupe. L'id\u00e9e est que les b\u00e9n\u00e9fices de l'album et de la tourn\u00e9e qui l'accompagne soient destin\u00e9s \u00e0 la construction d'un projet d'agriculture \u00e9cologique et selon les mots de Jaba 'vivre sur la terre sans lui faire de mal'. Le groupe esp\u00e8re ainsi que le public soutiendra cette aventure et sera au rendez-vous lors des prochains concerts. Ils en parlent plus longuement au micro de Brigitte Mari tous les jours \u00e0 18h30.", "durationSec": 408, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570182", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Moonraisers", "Moonraisers / 16-20_2018-05-29T18:31:55_album-suisse", "Moonraisers / 16-20_2018-05-29T18:31:55_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une s\u00e9paration en 2011, les Moonraisers reviennent avec un huiti\u00e8me album \u2018Who are we\u2019. Et il y a un beau projet derri\u00e8re ce disque ou plut\u00f4t un r\u00eave comme pr\u00e9f\u00e8re nuancer Jaba, le charismatique leader du groupe. L\u2019id\u00e9e est que les b\u00e9n\u00e9fices de l\u2019album et de la tourn\u00e9e qui l\u2019accompagne soient destin\u00e9s \u00e0 la construction d\u2019un projet d\u2019agriculture \u00e9cologique et selon les mots de Jaba \u2018vivre sur la terre sans lui faire de mal\u2019. Le groupe esp\u00e8re ainsi que le public soutiendra cette aventure et sera au rendez-vous lors des prochains concerts. Ils en parlent plus longuement au micro de Brigitte Mari tous les jours \u00e0 18h30.", "Apr\u00e8s une s\u00e9paration en 2011, les Moonraisers reviennent avec un huiti\u00e8me album \u2018Who are we\u2019. Et il y a un beau projet derri\u00e8re ce disque ou plut\u00f4t un r\u00eave comme pr\u00e9f\u00e8re nuancer Jaba, le charismatique leader du groupe. L\u2019id\u00e9e est que les b\u00e9n\u00e9fices de l\u2019album et de la tourn\u00e9e qui l\u2019accompagne soient destin\u00e9s \u00e0 la construction d\u2019un projet d\u2019agriculture \u00e9cologique et selon les mots de Jaba \u2018vivre sur la terre sans lui faire de mal\u2019. Le groupe esp\u00e8re ainsi que le public soutiendra cette aventure et sera au rendez-vous lors des prochains concerts. Ils en parlent plus longuement au micro de Brigitte Mari tous les jours \u00e0 18h30.", "Apr\u00e8s une s\u00e9paration en 2011, les Moonraisers reviennent avec un huiti\u00e8me album \u2018Who are we\u2019. Et il y a un beau projet derri\u00e8re ce disque ou plut\u00f4t un r\u00eave comme pr\u00e9f\u00e8re nuancer Jaba, le charismatique leader du groupe. L\u2019id\u00e9e est que les b\u00e9n\u00e9fices de l\u2019album et de la tourn\u00e9e qui l\u2019accompagne soient destin\u00e9s \u00e0 la construction d\u2019un projet d\u2019agriculture \u00e9cologique et selon les mots de Jaba \u2018vivre sur la terre sans lui faire de mal\u2019. Le groupe esp\u00e8re ainsi que le public soutiendra cette aventure et sera au rendez-vous lors des prochains concerts. Ils en parlent plus longuement au micro de Brigitte Mari tous les jours \u00e0 18h30."], "variantIds": ["ece-9570185", "ece-9570182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:32:16Z", "webPublicationDate": "2018-05-29T16:44:01Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1626799", "internalArchiveId": "AA1709627020", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe des ouvriers, la", "publicationDate": "2018-05-28T21:51:00Z", "durationSec": 3556, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9577931.image", "alternativeTitle": ["La Coupe des ouvriers"], "alternativeSummary": ["La Coupe du monde qui doit \u00eatre disput\u00e9e au Qatar en 2022 provoque d\u00e9j\u00e0 un boom immobilier. Les conditions de travail des ouvriers venus d\u2019Asie ou d\u2019Afrique sont proches de l\u2019esclavage et suscitent la d\u00e9sapprobation d\u2019ONG et de l\u2019opinion. Pour redorer le blason du pays, les autorit\u00e9s organisent le championnat de football des travailleurs."], "variantIds": ["ece-9593677"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-04T12:30:01Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:06:07\r\nDes engins vrombissent\r\n\r\n10:00:06:12  10:00:13:20\r\n...\r\n\r\n10:00:39:08  10:00:44:20\r\nDes claquements r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:00:45:01  10:00:47:17\r\n...\r\n\r\n10:00:47:22  10:00:50:07\r\n-J'ai toujours suivi le football.\r\n\r\n10:00:50:12  10:00:53:11\r\nToute mon \u00e9nergie\r\n\u00e9tait dirig\u00e9e vers le foot\r\n\r\n10:00:53:15  10:00:56:10\r\net comment trouver\r\nun club \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:00:56:14  10:00:59:16\r\nJ'ai rencontr\u00e9 cet agent au Ghana\r\n\r\n10:00:59:21  10:01:03:13\r\net il m'a dit\r\nqu'une entreprise au Qatar\r\n\r\n10:01:03:18  10:01:05:16\r\nrecrutait des ouvriers.\r\n\r\n10:01:08:01  10:01:11:14\r\n...\r\n\r\n10:01:11:19  10:01:15:01\r\nEt si je voulais me joindre \u00e0 eux,\r\n\r\n10:01:15:06  10:01:18:13\r\nils me lib\u00e9reraient apr\u00e8s\r\npour jouer dans un club.\r\n\r\n10:01:18:18  10:01:23:02\r\n...\r\n\r\n10:01:23:07  10:01:28:12\r\n...\r\n\r\n10:01:32:13  10:01:34:21\r\n-L'agent m'a demand\u00e9 de payer\r\n\r\n10:01:35:04  10:01:36:09\r\n1'500 dollars.\r\n\r\n10:01:36:13  10:01:39:10\r\nAu Ghana, c'est beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:01:42:09  10:01:47:01\r\nJe suis donc venu ici\r\net j'ai parl\u00e9 de \u00e7a \u00e0 l'entreprise.\r\n\r\n10:01:47:06  10:01:49:06\r\nIls m'ont dit\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:53:05\r\nqu'ils n'avaient rien \u00e0 voir\r\navec le football.\r\n\r\n10:01:54:16  10:01:57:12\r\nIls ne faisaient rien de ce genre.\r\n\r\n10:01:58:00  10:02:00:16\r\nDonc mon agent m'avait menti.\r\n\r\n10:02:03:22  10:02:06:21\r\nBrouhaha\r\n\r\n10:02:07:02  10:02:12:18\r\n...\r\n\r\n10:02:24:14  10:02:27:12\r\nUn marteau-piqueur r\u00e9sonne\r\n\r\n10:02:27:17  10:02:30:07\r\n...\r\n\r\n10:02:31:14  10:02:34:21\r\nLes gens viennent ici\r\npour r\u00e9aliser leur r\u00eave.\r\n\r\n10:02:35:02  10:02:38:16\r\nAlors oui,\r\nje pense que j'ai pris un risque.\r\n\r\n10:02:38:21  10:02:41:03\r\nEt voil\u00e0 o\u00f9 \u00e7a m'a conduit.\r\n\r\n10:02:42:06  10:02:51:21\r\n...\r\n\r\n10:03:01:20  10:03:03:21\r\n-La Coupe du monde au Qatar\r\n\r\n10:03:04:02  10:03:07:17\r\ncr\u00e9era des perspectives commerciales\r\nsans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:03:07:22  10:03:11:17\r\nLe march\u00e9 du foot progressera\r\nde 14 mias de dollars\r\n\r\n10:03:11:22  10:03:13:01\r\nau Moyen-Orient.\r\n\r\n10:03:13:06  10:03:15:23\r\nLes opportunit\u00e9s commerciales\r\n\r\n10:03:16:04  10:03:17:12\r\nsont immenses\r\n\r\n10:03:17:17  10:03:19:12\r\npour le football.\r\n\r\n10:03:19:17  10:03:21:09\r\n-Le vainqueur\r\n\r\n10:03:21:13  10:03:23:17\r\npour l'organisation\r\n\r\n10:03:23:22  10:03:25:14\r\nde la Coupe du monde\r\n\r\n10:03:25:19  10:03:28:16\r\nde football 2022 est... le Qatar !\r\n\r\n10:03:28:21  10:03:33:03\r\nDes acclamations retentissent\r\n\r\n10:03:33:08  10:03:37:06\r\n...\r\n\r\n10:03:37:11  10:03:41:02\r\n...\r\nDes feux d'artifice explosent\r\n\r\n10:03:41:07  10:03:43:19\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:03:44:00  10:03:47:10\r\nDes engins vrombissent\r\n\r\n10:03:47:14  10:03:51:02\r\n...\r\n\r\n10:03:51:07  10:04:06:10\r\n...\r\n\r\n10:04:09:10  10:04:12:10\r\n-Nous vous donnons l'assurance\r\n\r\n10:04:12:14  10:04:16:07\r\nque vous aurez un r\u00f4le\r\n\u00e0 jouer dans la renaissance\r\n\r\n10:04:16:12  10:04:19:02\r\ndu sport qui enflamme notre pays.\r\n\r\n10:04:19:07  10:04:21:12\r\nNous tenons \u00e0 ce que les ouvriers\r\n\r\n10:04:21:17  10:04:24:05\r\nparticipent au monde du foot\r\nau Qatar.\r\n\r\n10:04:29:20  10:04:32:19\r\nCe tournoi est organis\u00e9\r\n\r\n10:04:33:00  10:04:35:06\r\ndans les installations\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:36:23\r\nque vous b\u00e2tissez.\r\n\r\n10:04:44:16  10:04:56:06\r\n...\r\n\r\n10:04:56:11  10:05:02:03\r\n-Dans un tel tournoi, il y aura\r\npeut-\u00eatre des d\u00e9couvreurs de talents.\r\n\r\n10:05:02:08  10:05:07:08\r\nJ'esp\u00e8re qu'avant la fin du tournoi,\r\nje pourrai sortir de l\u00e0.\r\n\r\n10:05:11:02  10:05:14:04\r\n-C'est un moment\r\net un jour prestigieux.\r\n\r\n10:05:14:09  10:05:18:02\r\nPeu importe ce que notre entreprise\r\na fait pour nous.\r\n\r\n10:05:18:07  10:05:19:15\r\nNous devons gagner.\r\n\r\n10:05:29:18  10:05:32:03\r\n-Nous aimerions dire un grand merci\r\n\r\n10:05:32:08  10:05:35:05\r\n\u00e0 notre direction pour son soutien.\r\n\r\n10:05:38:12  10:05:40:21\r\nOn va tout faire pour gagner,\r\n\r\n10:05:41:02  10:05:42:14\r\nqu'en dites-vous ?\r\n\r\n10:05:42:19  10:05:45:05\r\nDes applaudissements r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:05:48:02  10:05:52:11\r\n-Les joueurs viennent du Kenya,\r\ndu Ghana, de l'Inde et du N\u00e9pal.\r\n\r\n10:05:52:15  10:05:54:17\r\nOn peut parler d'unit\u00e9\r\n\r\n10:05:54:22  10:05:56:15\r\ndans la diversit\u00e9.\r\n\r\n10:06:00:08  10:06:02:00\r\nDes hommes chantent\r\n\r\n10:06:02:05  10:06:06:05\r\n...\r\n\r\n10:06:06:10  10:06:07:19\r\n...\r\n\r\n10:06:08:00  10:06:10:00\r\n-Je n'arrive pas \u00e0 croire\r\n\r\n10:06:10:05  10:06:12:16\r\nque j'ai oubli\u00e9 mes chaussures.\r\n\r\n10:06:12:21  10:06:16:08\r\nCa doit \u00eatre\r\n\u00e0 cause des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:06:18:16  10:06:21:12\r\n-Je crois que c'est pour les fans.\r\n\r\n10:06:24:05  10:06:26:07\r\n-Comme j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9,\r\n\r\n10:06:26:12  10:06:29:13\r\nj'ai l'impression d'\u00eatre c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n10:06:29:18  10:06:33:19\r\nQuand je me prom\u00e8ne, ils disent:\r\n\"C'est notre gardien.\"\r\n\r\n10:06:40:10  10:06:45:05\r\n-J'ai deux gar\u00e7ons et tous deux\r\nportent le nom d'un footballeur:\r\n\r\n10:06:45:10  10:06:47:03\r\nRooney et Robin.\r\n\r\n10:06:47:08  10:06:50:03\r\nJe suis fan de Manchester United.\r\n\r\n10:06:51:08  10:06:55:09\r\n-Je me suis entra\u00een\u00e9 si dur\r\nque j'ai perdu 7 kg.\r\n\r\n10:06:55:13  10:06:58:09\r\nMa femme est contente.\r\n\r\n10:06:58:13  10:07:01:21\r\nLes filles de cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:07:02:02  10:07:04:12\r\nn'aiment pas vraiment les gros.\r\n\r\n10:07:11:05  10:07:13:01\r\n-Salut, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:07:13:06  10:07:14:15\r\nCa va, les gars ?\r\n\r\n10:07:21:12  10:07:25:03\r\nJ'ai l'impression d'\u00eatre \u00e0 Bollywood.\r\n\r\n10:07:26:22  10:07:29:12\r\n-Bienvenue \u00e0 la Coupe du monde\r\n\r\n10:07:29:16  10:07:31:14\r\ndes ouvriers du Qatar !\r\n\r\n10:07:33:12  10:07:37:07\r\nLes hourras de la foule r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:07:37:12  10:07:42:12\r\n...\r\n\r\n10:07:52:19  10:07:56:07\r\nIl encourage ses co\u00e9quipiers\r\n\r\n10:07:56:12  10:08:20:06\r\n...\r\n\r\n10:08:20:11  10:08:22:20\r\nIl s'exclame\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:29:17\r\n-OK, allez-y !\r\n\r\n10:08:29:22  10:08:32:07\r\nNe vous inqui\u00e9tez pas !\r\n\r\n10:08:32:12  10:08:58:17\r\n...\r\n\r\n10:08:59:15  10:09:02:03\r\nUn coup de sifflet r\u00e9sonne\r\n\r\n10:09:07:04  10:09:08:19\r\n-On doit s'entra\u00eener !\r\n\r\n10:09:09:00  10:09:11:19\r\nC'est de l'entra\u00eenement\r\nqu'il nous faut !\r\n\r\n10:09:12:00  10:09:16:08\r\n-On a eu un bon public,\r\nc'\u00e9tait une bonne exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:09:16:12  10:09:19:13\r\nMonsieur Yussef est venu,\r\nje suis content.\r\n\r\n10:09:19:18  10:09:21:04\r\nCe n'est qu'un jeu.\r\n\r\n10:09:24:22  10:09:27:18\r\n-Ne te laisse pas abattre, allez !\r\n\r\n10:10:01:08  10:10:04:21\r\n-Je cache ma vie ici\r\n\u00e0 mes amis rest\u00e9s au pays,\r\n\r\n10:10:05:02  10:10:06:21\r\nparce que...\r\n\r\n10:10:08:14  10:10:10:20\r\nIls ne comprendraient pas.\r\n\r\n10:10:14:00  10:10:17:21\r\nLeur perception\r\nde la vie \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est...\r\n\r\n10:10:18:02  10:10:19:09\r\nLa grande vie.\r\n\r\n10:10:21:06  10:10:24:09\r\nMais, ce que je vis ici...\r\n\r\n10:10:27:00  10:10:30:04\r\nC'est vraiment une vie\r\nbien diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:10:31:06  10:10:54:10\r\n...\r\n\r\n10:10:57:01  10:11:00:12\r\nS\u00e9rieusement, ce n'est pas une vie.\r\n\r\n10:11:01:18  10:11:03:18\r\nOn se sent pi\u00e9g\u00e9\r\n\r\n10:11:03:23  10:11:06:18\r\nparce qu'on n'arrive m\u00eame pas\r\n\u00e0 profiter\r\n\r\n10:11:06:23  10:11:09:05\r\ndes avantages de cette vie.\r\n\r\n10:11:16:18  10:11:20:16\r\nOn fait juste son travail,\r\non ne parle m\u00eame pas entre nous.\r\n\r\n10:11:26:20  10:11:30:06\r\nAlors, oui, en ce moment,\r\nje me sens seul.\r\n\r\n10:11:39:14  10:11:42:13\r\n-Hier... J'ai eu\r\n\r\n10:11:42:18  10:11:45:12\r\nvraiment honte.\r\n\r\n10:11:47:05  10:11:50:16\r\nDevant la direction\r\net devant nos sponsors.\r\n\r\n10:11:52:09  10:11:54:11\r\nEt devant nos fans !\r\n\r\n10:11:54:15  10:11:57:03\r\nPour gagner le prochain match,\r\n\r\n10:11:57:08  10:11:59:14\r\non a besoin d'entra\u00eenement.\r\n\r\n10:11:59:19  10:12:02:15\r\nDonc, nous voulons savoir,\r\n\r\n10:12:02:20  10:12:07:13\r\nde la direction, s'il y a un endroit\r\no\u00f9 on pourrait s'entra\u00eener.\r\n\r\n10:12:17:00  10:12:18:05\r\nVas-y, vas-y !\r\n\r\n10:12:18:10  10:12:19:14\r\nA gauche !\r\n\r\n10:12:19:19  10:12:21:00\r\nEn arri\u00e8re !\r\n\r\n10:12:25:14  10:12:27:14\r\n-Bonjour, chef !\r\n-Ca va ?\r\n\r\n10:12:30:02  10:12:31:12\r\n-Bien, oui.\r\n\r\n10:12:45:18  10:12:46:23\r\nAttrape !\r\n\r\n10:12:47:04  10:12:48:09\r\nAttrape !\r\n\r\n10:12:48:13  10:12:49:18\r\nT\u00eate !\r\n\r\n10:12:49:23  10:12:51:04\r\nAttrape !\r\n\r\n10:12:53:01  10:12:54:06\r\nT\u00eate !\r\n\r\n10:12:57:07  10:12:59:05\r\n-On y va, les gars !\r\n\r\n10:12:59:10  10:13:02:04\r\nIls chantonnent pour s'encourager\r\n\r\n10:13:02:09  10:13:12:23\r\n...\r\n\r\n10:13:25:09  10:13:27:15\r\nAllez, bougez-vous les gars !\r\n\r\n10:13:29:20  10:13:31:01\r\n-Merci.\r\n\r\n10:13:31:06  10:13:32:11\r\nBien jou\u00e9 !\r\n\r\n10:13:32:15  10:13:35:13\r\n-Bonjour, Monsieur.\r\n-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:13:35:18  10:13:37:12\r\nC'est bien, mon gars.\r\n\r\n10:13:37:17  10:13:42:06\r\nA l'entretien, il m'a dit qu'il \u00e9tait\r\nfootballeur professionnel.\r\n\r\n10:13:42:11  10:13:43:19\r\nJe ne t'ai pas cru.\r\n\r\n10:13:51:23  10:13:53:15\r\nIls crient\r\n\r\n10:13:53:20  10:14:00:05\r\n...\r\n\r\n10:14:13:04  10:14:19:00\r\nIls s'exclament joyeusement\r\n\r\n10:14:19:05  10:14:22:05\r\n...\r\n\r\n10:14:22:10  10:14:35:22\r\n...\r\n\r\n10:14:36:03  10:14:39:22\r\nIls encouragent leurs co\u00e9quipiers\r\n\r\n10:14:44:09  10:14:46:15\r\nIls crient de joie\r\n\r\n10:14:46:20  10:14:56:01\r\n...\r\n\r\n10:15:05:00  10:15:12:06\r\n...\r\n\r\n10:15:17:03  10:15:19:00\r\n-Captain ! Captain !\r\n\r\n10:15:21:19  10:15:23:03\r\n-Monsieur ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:15:24:12  10:15:27:07\r\n-On a besoin de s'entra\u00eener plus.\r\n\r\n10:15:27:12  10:15:31:12\r\nIl faut qu'on s'entra\u00eene.\r\n-Pour le prochain match.\r\n\r\n10:15:31:16  10:15:37:00\r\n-On serait contents si vous pouviez\r\nnous donner toute la semaine.\r\n\r\n10:15:37:05  10:15:38:17\r\n-Toute la semaine ?\r\n\r\n10:15:38:22  10:15:41:02\r\n-Mes gars me le demandent.\r\n\r\n10:15:41:07  10:15:43:01\r\n-O\u00f9 est l'assistant ?\r\n\r\n10:15:43:06  10:15:44:11\r\n-Il est l\u00e0 !\r\n\r\n10:15:44:15  10:15:47:10\r\n-On en a besoin\r\npour le prochain match.\r\n\r\n10:15:47:14  10:15:48:19\r\n-OK, on verra.\r\n\r\n10:16:02:19  10:16:06:11\r\n-Ce n'est pas bon,\r\nils cuisinent avec des machines.\r\n\r\n10:16:06:15  10:16:09:03\r\nA la maison, c'est fait main.\r\n\r\n10:16:09:08  10:16:12:06\r\nCe qui me manque, c'est le poisson.\r\n\r\n10:16:13:11  10:16:15:18\r\nEt toi, que te manque-t-il ?\r\n\r\n10:16:16:01  10:16:17:06\r\nLes filles !\r\n\r\n10:16:17:11  10:16:21:19\r\n-Moi, c'est la nourriture cuisin\u00e9e\r\npar ma copine qui me manque.\r\n\r\n10:16:22:00  10:16:23:15\r\nC'est la plus douce !\r\n\r\n10:16:24:08  10:16:27:04\r\n-Les femmes font tourner le monde.\r\n\r\n10:16:27:09  10:16:32:04\r\n-Tu ne laisses jamais les femmes\r\nen dehors de \u00e7a !\r\n\r\n10:16:32:09  10:16:34:11\r\n-Pourquoi tu es comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:16:34:17  10:16:36:06\r\n-C'est la libert\u00e9.\r\n\r\n10:16:36:11  10:16:38:20\r\n-La libert\u00e9.\r\n-Oui, la libert\u00e9.\r\n\r\n10:16:39:01  10:16:44:07\r\n-Laisse-moi te poser une question:\r\nque penses-tu de la libert\u00e9 ?\r\n\r\n10:16:44:12  10:16:47:19\r\nC'est quoi, ta conception\r\nde la libert\u00e9 ?\r\n\r\n10:16:49:12  10:16:50:16\r\n-Attends.\r\n\r\n10:16:51:17  10:16:53:21\r\nJe pense que la libert\u00e9...\r\n\r\n10:16:55:07  10:16:56:12\r\nSignifie...\r\n\r\n10:16:57:14  10:16:59:16\r\nNe pas \u00eatre en esclavage.\r\n\r\n10:17:00:23  10:17:02:23\r\nMais avoir acc\u00e8s \u00e0 tout.\r\n\r\n10:17:04:10  10:17:07:13\r\nLe mouvement,\r\n\u00eatre libre de s'exprimer.\r\n\r\n10:17:08:22  10:17:15:01\r\n-La libert\u00e9, c'est vivre au Kenya\r\ndans une d\u00e9mocratie libre.\r\n\r\n10:17:16:12  10:17:22:13\r\nTu es libre de parler \u00e0 qui tu veux,\r\ntu es libre d'exprimer tes sentiments\r\n\r\n10:17:22:18  10:17:26:13\r\n\u00e0 n'importe quelle femme;\r\nc'est \u00e7a, la libert\u00e9.\r\n\r\n10:17:27:17  10:17:30:11\r\n-Pour moi, la libert\u00e9...\r\n\r\n10:17:31:22  10:17:35:04\r\nC'est s'\u00e9manciper\r\nde l'esclavage mental.\r\n\r\n10:17:37:12  10:17:40:21\r\nSe lib\u00e9rer soi-m\u00eame\r\nde l'esclavage mental.\r\n\r\n10:17:41:02  10:17:42:07\r\nC'est tout.\r\n\r\n10:17:42:12  10:17:44:04\r\n-L'esclavage mental.\r\n\r\n10:17:44:09  10:17:45:21\r\n-C'est Bob Marley.\r\n\r\n10:17:47:14  10:17:50:08\r\n\"Lib\u00e8re-toi de l'esclavage mental.\"\r\n\r\n10:17:50:12  10:17:52:16\r\n-Pourquoi tu as demand\u00e9 \u00e7a ?\r\n\r\n10:17:52:21  10:17:58:01\r\n-Tu te souviens de l'interview\r\nque j'ai faite durant le match ?\r\n\r\n10:17:58:06  10:18:03:13\r\nLa fille blanche m'a demand\u00e9:\r\n\"C'est quoi la libert\u00e9 pour vous ?\"\r\n\r\n10:18:03:18  10:18:05:19\r\nJ'\u00e9tais sans voix.\r\n\r\n10:18:06:00  10:18:08:14\r\n-Pourquoi elle t'a demand\u00e9 \u00e7a ?\r\n\r\n10:18:08:19  10:18:10:23\r\n-Et comment tu l'as pris ?\r\n\r\n10:18:11:04  10:18:12:21\r\n-C'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:18:13:02  10:18:16:04\r\n-D'autant plus qu'elle \u00e9tait blanche.\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:17:21\r\n-Blanche.\r\n-Blanche.\r\n\r\n10:18:18:02  10:18:20:14\r\n-Pourquoi elle m'a demand\u00e9 \u00e7a ?\r\n\r\n10:18:20:19  10:18:25:10\r\nC'est probablement,\r\ncar il y a tellement d'immigr\u00e9s ici,\r\n\r\n10:18:25:14  10:18:28:14\r\n\u00e0 la recherche de nouveaux horizons.\r\n\r\n10:18:28:19  10:18:31:13\r\nPeut-\u00eatre que certains d'entre eux\r\n\r\n10:18:31:18  10:18:34:19\r\nne trouvent pas\r\nces nouveaux horizons.\r\n\r\n10:18:35:00  10:18:39:02\r\nIls restent au Qatar,\r\npresque contre leur volont\u00e9.\r\n\r\n10:18:39:07  10:18:43:12\r\nMais ce n'est pas directement\r\nune forme d'esclavage.\r\n\r\n10:18:43:17  10:18:46:23\r\nC'est plut\u00f4t\r\nque tu ne peux pas rentrer.\r\n\r\n10:18:47:04  10:18:52:02\r\nDonc tu restes l\u00e0 et tu travailles\r\npour un salaire de mis\u00e8re.\r\n\r\n10:18:52:07  10:18:56:21\r\nC'est peut-\u00eatre pour \u00e7a\r\nqu'elle m'a pos\u00e9 cette question.\r\n\r\n10:18:57:02  10:19:01:12\r\n-De l'esclavage moderne.\r\n-Oui, tu peux l'appeler comme \u00e7a.\r\n\r\n10:19:03:17  10:19:07:23\r\nMusique douce et lente\r\n\r\n10:19:08:04  10:19:16:01\r\n...\r\n\r\n10:19:16:06  10:19:39:23\r\n...\r\n\r\n10:19:40:04  10:19:45:10\r\n-L'argent coule \u00e0 flots.\r\n\r\n10:19:48:00  10:19:52:16\r\nChaque nouveau building\r\ndoit \u00eatre mieux que le pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:19:52:21  10:19:56:01\r\nSi une tour est rat\u00e9e,\r\npas de probl\u00e8me,\r\n\r\n10:19:56:06  10:19:59:06\r\nparce qu'ils ont tellement d'argent.\r\n\r\n10:20:07:09  10:20:12:13\r\nUn centre commercial n'est pas\r\nun endroit pour les gens comme moi.\r\n\r\n10:20:17:12  10:20:21:07\r\nSur notre chantier,\r\nnous n'avons pas l'autorisation\r\n\r\n10:20:21:12  10:20:25:21\r\nde descendre au centre commercial\r\nquand il est ouvert.\r\n\r\n10:20:26:02  10:20:27:17\r\nLes gens qui viennent l\u00e0\r\n\r\n10:20:27:22  10:20:29:14\r\nsont tous des V.I.P.\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:35:22\r\nOn pourrait \u00eatre plein de poussi\u00e8re\r\nou sentir mauvais.\r\n\r\n10:20:38:18  10:20:42:12\r\nNous ne voulons pas\r\nles g\u00eaner ou les d\u00e9go\u00fbter.\r\n\r\n10:20:44:21  10:20:49:16\r\nNotre chef de chantier\r\nnous a interdit d'y aller.\r\n\r\n10:20:55:07  10:21:00:03\r\nIl parle une langue \u00e9trang\u00e8re\r\n\r\n10:21:11:00  10:21:13:06\r\nD'abord, j'\u00e9tais \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n10:21:13:11  10:21:17:12\r\nJ'y ai travaill\u00e9 trois ans\r\nsur les chantiers de construction.\r\n\r\n10:21:17:16  10:21:22:05\r\nQuand j'\u00e9tais \u00e0 Duba\u00ef,\r\nma famille me manquait beaucoup.\r\n\r\n10:21:22:10  10:21:27:22\r\nJe n'avais aucune envie\r\nde retourner dans le Golfe.\r\n\r\n10:21:37:14  10:21:40:14\r\nPuis, j'ai eu\r\ndes probl\u00e8mes financiers\r\n\r\n10:21:40:19  10:21:43:05\r\nqui m'ont forc\u00e9 \u00e0 venir ici.\r\n\r\n10:21:43:10  10:21:45:06\r\nMa femme ne voulait pas\r\n\r\n10:21:45:11  10:21:48:17\r\nque je retourne travailler\r\ndans le Golfe.\r\n\r\n10:21:50:05  10:21:52:20\r\nMaintenant, on est connect\u00e9.\r\n\r\n10:21:53:01  10:21:55:22\r\n...\r\n\r\n10:21:58:14  10:22:01:03\r\nOui, c'est \u00e0 toi qui je parle.\r\n\r\n10:22:02:14  10:22:03:20\r\nO\u00f9 est Rooney ?\r\n\r\n10:22:04:14  10:22:06:12\r\nPasse-lui le t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:22:09:06  10:22:11:06\r\nAll\u00f4, Rooney ?\r\n\r\n10:22:14:07  10:22:16:19\r\nTu regardes beaucoup la t\u00e9l\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:17:00  10:22:19:16\r\nTu n'es pas en train d'\u00e9tudier ?\r\n\r\n10:22:26:11  10:22:29:11\r\nOK, va \u00e9tudier, va \u00e9tudier.\r\n\r\n10:22:32:12  10:22:36:02\r\nIl me demande toujours\r\nquand est-ce que je rentre.\r\n\r\n10:22:36:07  10:22:39:12\r\nJe r\u00eave de construire\r\nune maison pour ma famille.\r\n\r\n10:22:39:17  10:22:41:19\r\nMais avec ces difficult\u00e9s,\r\n\r\n10:22:42:00  10:22:44:21\r\non se demande\r\nquel est le but de nos vies.\r\n\r\n10:22:47:13  10:22:52:18\r\nC'est pour le bien de mes enfants\r\nque je g\u00e2che ma propre vie.\r\n\r\n10:23:14:03  10:23:16:10\r\nMusique douce et m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:23:16:14  10:23:43:20\r\n...\r\n\r\n10:23:44:01  10:23:46:22\r\n...\r\n\r\n10:23:47:03  10:23:50:01\r\n...\r\n\r\n10:23:50:06  10:23:53:21\r\n...\r\n\r\n10:24:02:06  10:24:06:06\r\n-Notre manager g\u00e9n\u00e9ral\r\nnous a envoy\u00e9 cet e-mail.\r\n\r\n10:24:06:11  10:24:08:00\r\nIl a d\u00e9coup\u00e9 l'article.\r\n\r\n10:24:08:05  10:24:11:11\r\nLui, personnellement,\r\npas sa secr\u00e9taire.\r\n\r\n10:24:11:15  10:24:13:08\r\nIl fait \u00e7a lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:24:13:12  10:24:16:13\r\nC'est ce genre de soutien\r\nqu'on re\u00e7oit de lui.\r\n\r\n10:24:16:18  10:24:20:12\r\nNotre travail, ce n'est pas\r\nle football, n'est-ce pas ?\r\n\r\n10:24:20:16  10:24:21:21\r\nMais c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:24:22:02  10:24:25:00\r\nL'argent que nous d\u00e9pensons\r\npour ce tournoi\r\n\r\n10:24:25:05  10:24:28:07\r\ndoit tourner\r\nautour de 100'000 riyals.\r\n\r\n10:24:28:12  10:24:31:12\r\nC'est ce que \u00e7a co\u00fbte\r\n\u00e0 notre entreprise.\r\n\r\n10:24:31:16  10:24:36:00\r\nMais le nom de la marque\r\nest en train de monter.\r\n\r\n10:24:40:09  10:24:43:07\r\n-C'est paru\r\ndans le journal au N\u00e9pal.\r\n\r\n10:24:43:12  10:24:48:01\r\nCa dit que des joueurs n\u00e9palais\r\nparticipent \u00e0 la Coupe des ouvriers\r\n\r\n10:24:48:06  10:24:51:02\r\net qu'ils jouent\r\npour la Gulf Contracting.\r\n\r\n10:24:51:07  10:24:56:09\r\nLes agents qui recrutent les ouvriers\r\npour nous, au N\u00e9pal et en Inde,\r\n\r\n10:24:56:13  10:25:01:17\r\nvont relever que la Gulf Contracting\r\nest une grande entreprise au Qatar.\r\n\r\n10:25:01:22  10:25:04:19\r\nIls seront contents\r\nde recruter pour nous;\r\n\r\n10:25:05:00  10:25:07:04\r\n\u00e7a nous fera gagner de l'argent.\r\n\r\n10:25:11:16  10:25:15:23\r\nUn t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:25:17:01  10:25:19:07\r\n-Oui, qu'est-ce qu'il y a ?\r\n\r\n10:25:21:07  10:25:25:07\r\nSi tu appelles pour te disputer,\r\nalors raccroche.\r\n\r\n10:25:25:12  10:25:27:19\r\nJe ne veux pas te parler.\r\n\r\n10:25:28:00  10:25:30:04\r\nPourquoi tu t'en soucies ?\r\n\r\n10:25:32:18  10:25:34:08\r\nJe n'ai rien \u00e0 dire.\r\n\r\n10:25:34:12  10:25:36:11\r\nJe ne veux pas te parler.\r\n\r\n10:25:39:07  10:25:41:11\r\nQu'ai-je fait en secret ?\r\n\r\n10:25:41:15  10:25:43:23\r\nTu m'en veux car j'ai envoy\u00e9\r\n\r\n10:25:44:04  10:25:46:13\r\n4'000 roupies \u00e0 ma soeur ?\r\n\r\n10:25:51:20  10:25:53:15\r\nTu me cherches des noises\r\n\r\n10:25:53:20  10:25:57:00\r\n\u00e0 cause d'un petit probl\u00e8me\r\nde famille.\r\n\r\n10:25:57:05  10:26:01:17\r\nTu ne crois pas que j'ai donn\u00e9\r\nde l'argent \u00e0 ma soeur ?\r\n\r\n10:26:03:04  10:26:06:17\r\nPourquoi tu cherches la dispute ?\r\n\r\n10:26:09:11  10:26:11:17\r\nTu veux me rendre malheureux\r\n\r\n10:26:11:22  10:26:15:04\r\nalors que je suis\r\ndans un pays \u00e9tranger.\r\n\r\n10:26:15:09  10:26:17:14\r\nJe suis fatigu\u00e9 de tout \u00e7a.\r\n\r\n10:26:41:12  10:26:44:12\r\nNous nous sommes mari\u00e9s tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n10:26:46:15  10:26:51:00\r\nNous avons f\u00eat\u00e9 notre anniversaire\r\nde mariage ensemble\r\n\r\n10:26:51:05  10:26:53:08\r\nles deux premi\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:26:53:12  10:26:56:12\r\nPuis, nous n'avons plus \u00e9t\u00e9 ensemble.\r\n\r\n10:26:56:16  10:27:01:03\r\nTout le monde partait \u00e0 l'\u00e9tranger\r\net j'ai suivi aveugl\u00e9ment.\r\n\r\n10:27:01:08  10:27:06:05\r\nMais quand j'ai d\u00e9couvert\r\nla r\u00e9alit\u00e9, c'\u00e9tait trop tard.\r\n\r\n10:27:13:04  10:27:17:12\r\nMaintenant que j'ai retrouv\u00e9\r\nmes esprits, je rentre \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:27:27:05  10:27:31:21\r\n-Elle s'appelle Mariana,\r\nje l'ai rencontr\u00e9e sur Facebook.\r\n\r\n10:27:32:02  10:27:34:18\r\nEn ce moment, elle est au Qatar.\r\n\r\n10:27:34:23  10:27:37:07\r\nElle travaille comme nounou.\r\n\r\n10:27:38:05  10:27:41:07\r\nDans un quartier r\u00e9sidentiel\r\nfran\u00e7ais.\r\n\r\n10:27:42:02  10:27:45:13\r\nJe viens de lui demander\r\nd'\u00eatre amis sur Facebook.\r\n\r\n10:27:45:18  10:27:47:14\r\nC'\u00e9tait flippant.\r\n\r\n10:27:47:19  10:27:50:19\r\n-Personne\r\nne te donnera l'autorisation\r\n\r\n10:27:51:00  10:27:53:15\r\nd'aller \u00e0 un rendez-vous galant.\r\n\r\n10:27:53:20  10:27:59:16\r\nTu dis au chef: \"J'ai un rendez-vous,\r\nje peux avoir un jour de cong\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:27:59:21  10:28:02:13\r\nIl va secouer la t\u00eate, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:28:02:18  10:28:04:18\r\n\"Tu as un rendez-vous ?\"\r\n\r\n10:28:04:23  10:28:08:14\r\n\"L'entreprise te permet\r\nd'aller \u00e0 un rendez-vous ?\"\r\n\r\n10:28:08:19  10:28:10:12\r\n\"Non, c'est mort.\"\r\n\r\n10:28:10:16  10:28:12:16\r\n-S\u00e9rieusement, \u00e7a fait 7 mois\r\n\r\n10:28:12:21  10:28:17:08\r\nque je n'ai plus discut\u00e9 avec une\r\nfemme, m\u00eame pas une conversation.\r\n\r\n10:28:17:12  10:28:22:12\r\n-Je ne pense pas que cette femme\r\nacceptera la demande de Paul\r\n\r\n10:28:22:17  10:28:25:17\r\nsi elle sait qu'il vit dans un camp.\r\n\r\n10:28:25:22  10:28:30:11\r\nParce que les Kenyanes, surtout\r\ncelles qui voyagent \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:28:30:15  10:28:32:17\r\nont du style et de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:28:32:22  10:28:35:00\r\n-Je n'\u00e9vite pas le sujet.\r\n\r\n10:28:35:05  10:28:37:03\r\nMais je n'en parle pas.\r\n\r\n10:28:39:05  10:28:41:12\r\nPeut-\u00eatre jusqu'\u00e0 notre rencontre.\r\n\r\n10:28:41:16  10:28:46:09\r\n-Chez nous, il y a des camps,\r\nmais des camps de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:28:46:13  10:28:51:12\r\nC'est des trucs recouverts,\r\ncomme \u00e7a, et c'est \u00e9crit \"U.N.\".\r\n\r\n10:28:51:16  10:28:56:20\r\nLes gens pensent aux camps\r\nde r\u00e9fugi\u00e9s quand tu parles de camp.\r\n\r\n10:28:57:01  10:28:59:19\r\nLe mot \"camp\" ne doit pas appara\u00eetre.\r\n\r\n10:29:00:00  10:29:01:08\r\n\"Tu vis o\u00f9 ?\"\r\n\r\n10:29:01:12  10:29:05:06\r\n\"Je vis dans un appartement,\r\nune villa, une d\u00e9pendance.\"\r\n\r\n10:29:05:11  10:29:10:12\r\nParce que mon chef vit dans une villa\r\net moi dans la d\u00e9pendance.\r\n\r\n10:29:10:17  10:29:12:17\r\n-Je veux juste \u00eatre moi.\r\n\r\n10:29:12:22  10:29:15:14\r\nJuste arr\u00eater avec...\r\n\r\n10:29:15:19  10:29:18:09\r\nCet enjolivement et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:29:18:13  10:29:20:20\r\n-Tu vas \u00e0 ton rendez-vous ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:29:21:01  10:29:24:12\r\nJe dirai \u00e0 mon chef\r\nque j'irai envoyer de l'argent\r\n\r\n10:29:24:16  10:29:26:11\r\nau Kenya.\r\n\r\n10:29:26:15  10:29:28:21\r\n-Mais tu dois y aller.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:29:29:02  10:29:32:14\r\nM\u00eame si \u00e7a signifie\r\nque je s\u00e8che le boulot.\r\n\r\n10:29:32:19  10:29:35:05\r\n-Est-ce qu'elle a quelqu'un ?\r\n\r\n10:29:35:10  10:29:37:06\r\nUne soeur ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:29:37:11  10:29:40:11\r\n-Dommage, j'aurais pu t'accompagner.\r\n\r\n10:29:50:06  10:29:52:04\r\n-Attention au drapeau !\r\n\r\n10:29:56:16  10:29:58:09\r\n-GCC, il faut gagner,\r\n\r\n10:29:58:13  10:29:59:20\r\nc'est le jour J !\r\n\r\n10:30:02:15  10:30:05:10\r\n-Ce gardien de but\r\nn'est pas sur la liste,\r\n\r\n10:30:05:14  10:30:08:04\r\nil \u00e9tait coach\r\njusqu'au dernier match.\r\n\r\n10:30:08:09  10:30:10:03\r\n-Ecoute, mon ami.\r\n\r\n10:30:10:08  10:30:12:21\r\nCe n'est pas grave s'il a \u00e9t\u00e9 coach.\r\n\r\n10:30:13:02  10:30:15:12\r\nMaintenant, c'est un joueur,\r\nil joue.\r\n\r\n10:30:19:23  10:30:22:09\r\n-CE NE SONT PAS TES OIGNONS !\r\n\r\n10:30:22:13  10:30:24:10\r\n-N'\u00e9l\u00e8ve pas la voix !\r\n\r\n10:30:24:14  10:30:27:11\r\n-Si, tu te la coinces, maintenant.\r\n\r\n10:30:27:15  10:30:29:15\r\n-Toi, tu te la coinces !\r\n\r\n10:30:29:20  10:30:31:01\r\nTu la fermes !\r\n\r\n10:30:31:06  10:30:32:11\r\nProuve-le !\r\n\r\n10:30:33:11  10:30:35:14\r\n-Tu as lu les r\u00e8glements ?\r\n\r\n10:30:38:14  10:30:43:00\r\nLeur entra\u00eeneur est le gardien\r\nde but alors qu'il \u00e9tait coach.\r\n\r\n10:30:43:05  10:30:44:23\r\nComment c'est possible ?\r\n\r\n10:30:45:04  10:30:49:17\r\nC'est bon, j'ai dit que seuls\r\nles ouvriers pouvaient jouer.\r\n\r\n10:30:49:22  10:30:53:11\r\nChants enjou\u00e9s\r\n\r\n10:30:53:15  10:31:01:00\r\n...\r\n\r\n10:31:04:07  10:31:06:18\r\nL'arbitre siffle\r\n\r\n10:31:07:09  10:31:09:15\r\n-Eh, l'arbitre !\r\n\r\n10:31:18:20  10:31:21:03\r\n-Pressez-les !\r\n\r\n10:31:31:03  10:31:33:21\r\n-Rel\u00e8ve-toi et d\u00e9gomme-le !\r\n\r\n10:31:40:07  10:31:43:00\r\n-Mais qu'est-ce qu'il fait, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:31:43:05  10:31:45:23\r\n-Carton rouge ! Carton rouge !\r\n\r\n10:31:46:04  10:31:49:02\r\n-Ne vous battez pas, les gars, OK ?\r\n\r\n10:31:59:13  10:32:03:06\r\nLes supporters les acclament\r\n\r\n10:32:03:11  10:32:08:09\r\n...\r\n\r\n10:32:08:13  10:32:24:04\r\n...\r\n\r\n10:32:28:15  10:32:31:19\r\nMusique douce et lente\r\n\r\n10:32:32:00  10:32:40:14\r\n...\r\n\r\n10:32:40:19  10:32:43:10\r\n-D\u00e9sol\u00e9, \u00e7a fait partie du jeu.\r\n\r\n10:32:43:14  10:32:45:14\r\nPrends-le comme \u00e7a.\r\n\r\n10:32:45:19  10:32:49:00\r\nM\u00eame quand le Br\u00e9sil\r\net l'Argentine jouent,\r\n\r\n10:32:49:05  10:32:51:08\r\nil n'y en a qu'un qui gagne.\r\n\r\n10:32:51:12  10:32:56:03\r\nLes hommes chantent\r\n\r\n10:32:56:08  10:33:15:17\r\n...\r\n\r\n10:33:15:22  10:33:20:17\r\nMusique indienne\r\n\r\n10:33:20:22  10:33:47:09\r\n...\r\n\r\n10:33:47:13  10:33:49:22\r\n...\r\n\r\n10:34:09:19  10:34:12:01\r\n-Ce n'est pas comme \u00e0 Doha.\r\n\r\n10:34:13:12  10:34:17:00\r\nChaque ville a son histoire,\r\nn'est-ce pas ?\r\n\r\n10:34:17:05  10:34:19:12\r\nIci, l'histoire, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:34:31:06  10:34:34:05\r\nPeut-\u00eatre que la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:34:34:10  10:34:36:14\r\nqu'ils viennent au Qatar,\r\n\r\n10:34:36:19  10:34:41:07\r\nc'est parce qu'ils ont vu\r\ndes photos des buildings.\r\n\r\n10:34:41:12  10:34:44:16\r\nIls viennent ici avec trop d'espoir.\r\n\r\n10:34:44:21  10:34:49:21\r\nQuand ils rejoignent leur camp,\r\nleur vie est bien diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:34:56:17  10:34:59:08\r\nIl parle une langue \u00e9trang\u00e8re\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:14:12\r\nAvant, une autre entreprise\r\n\r\n10:35:14:16  10:35:19:18\r\nlouait cet endroit,\r\nmais il \u00e9tait dans un sale \u00e9tat.\r\n\r\n10:35:28:16  10:35:30:11\r\nA cause de la FIFA 2022,\r\n\r\n10:35:30:15  10:35:35:00\r\nil y a beaucoup d'ONG\r\net de contr\u00f4leurs internationaux,\r\n\r\n10:35:35:05  10:35:39:14\r\ncomme l'ONU\r\nou Amnesty International.\r\n\r\n10:35:39:19  10:35:44:19\r\nEn ce moment, ils font plus\r\nattention aux droits des ouvriers.\r\n\r\n10:35:52:22  10:35:55:18\r\nBien s\u00fbr que je comprends tout \u00e7a.\r\n\r\n10:35:55:23  10:35:59:01\r\nMais il y a partout\r\ndes riches et des pauvres.\r\n\r\n10:35:59:06  10:36:03:06\r\nEn Am\u00e9rique, en Europe, en Asie\r\net m\u00eame au Qatar.\r\n\r\n10:36:04:07  10:36:08:06\r\nC'est leur situation financi\u00e8re\r\nqui contraint les gens\r\n\r\n10:36:08:11  10:36:10:22\r\n\u00e0 venir ici\r\net les force \u00e0 rester.\r\n\r\n10:36:11:03  10:36:13:20\r\nC'est une histoire sans fin.\r\n\r\n10:36:14:01  10:36:34:01\r\n...\r\n\r\n10:36:35:10  10:36:39:05\r\n-Tu n'aimes pas cette chambre\r\navec l'air conditionn\u00e9 ?\r\n\r\n10:36:39:10  10:36:42:02\r\nTu as l'air conditionn\u00e9, maintenant.\r\n\r\n10:36:42:07  10:36:45:06\r\n-S'il fait trop chaud,\r\nle pl\u00e2tre transpirera\r\n\r\n10:36:45:11  10:36:48:11\r\net ma jambe aura encore plus\r\nde probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:36:48:15  10:36:50:03\r\n-Tu y gagnes !\r\n\r\n10:36:50:08  10:36:53:05\r\nTu as la t\u00e9l\u00e9\r\net l'air conditionn\u00e9.\r\n\r\n10:36:53:10  10:36:55:01\r\nOn te sert m\u00eame\r\n\r\n10:36:55:06  10:36:58:15\r\nta nourriture et tu passes\r\nta journ\u00e9e au lit.\r\n\r\n10:37:01:12  10:37:04:03\r\nQue s'est-il pass\u00e9, mon fr\u00e8re ?\r\n\r\n10:37:07:08  10:37:10:12\r\n-Je me suis fait poignarder.\r\n-Comment \u00e7a ?\r\n\r\n10:37:10:16  10:37:14:11\r\n-Je dormais\r\net on m'a taillad\u00e9 avec un couteau.\r\n\r\n10:37:16:09  10:37:19:18\r\n-Ton camarade de chambre ?\r\n-Oui, l'un d'eux.\r\n\r\n10:37:19:23  10:37:25:14\r\nJe me suis r\u00e9veill\u00e9 en sursaut\r\net il tenait ma jambe dans sa main.\r\n\r\n10:37:25:19  10:37:29:07\r\nIl a dit apr\u00e8s au chef de camp\r\nce qu'il avait fait.\r\n\r\n10:37:35:22  10:37:37:03\r\nL\u00e0, regarde.\r\n\r\n10:37:38:18  10:37:41:09\r\nRegarde dans quel \u00e9tat j'\u00e9tais.\r\n\r\n10:37:43:21  10:37:45:12\r\n-Il \u00e9tait fou ?\r\n\r\n10:37:46:07  10:37:48:16\r\n-C'\u00e9tait un brave type.\r\n\r\n10:37:48:21  10:37:53:10\r\nLe seul probl\u00e8me, c'est qu'il voulait\r\nrentrer chez lui.\r\n\r\n10:37:53:14  10:37:56:14\r\n-Il voulait rentrer chez lui ?\r\n\r\n10:37:58:15  10:38:00:12\r\n-Ce type n'\u00e9tait pas fou.\r\n\r\n10:38:00:17  10:38:02:23\r\nLa police a pens\u00e9 qu'il l'\u00e9tait\r\n\r\n10:38:03:04  10:38:05:18\r\net elle l'a renvoy\u00e9 au Bangladesh.\r\n\r\n10:38:05:23  10:38:09:23\r\n-Il a dit: \"Je suis en bonne sant\u00e9,\r\ntout va bien,\r\n\r\n10:38:10:04  10:38:14:06\r\nje veux juste rentrer\r\n\u00e0 la maison, chez ma m\u00e8re.\"\r\n\r\n10:38:28:12  10:38:31:10\r\n-Ils devraient plus compter\r\nsur les fans !\r\n\r\n10:38:31:14  10:38:33:13\r\nC'est nous les fans !\r\n\r\n10:38:33:18  10:38:36:12\r\nParce qu'on va\r\nchanter pour eux, ce soir.\r\n\r\n10:38:37:18  10:38:40:18\r\nIls chantent\r\n\r\n10:38:55:13  10:38:58:18\r\nMusique douce\r\n\r\n10:38:58:23  10:39:16:15\r\n...\r\n\r\n10:39:16:20  10:39:43:20\r\n...\r\n\r\n10:39:44:01  10:39:47:13\r\n...\r\nIls crient\r\n\r\n10:39:47:18  10:39:58:02\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:39:58:07  10:40:12:21\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:40:13:02  10:40:17:21\r\n...\r\nIl crie des slogans\r\n\r\n10:40:18:02  10:40:21:17\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:40:26:01  10:40:39:13\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:40:44:19  10:40:46:14\r\n-Comment \u00e7a va, les gars ?\r\n\r\n10:40:46:19  10:40:49:10\r\nVous \u00eates pr\u00eats pour aujourd'hui ?\r\n\r\n10:40:49:14  10:40:52:01\r\nParce que vous devez vous battre.\r\n\r\n10:40:52:06  10:40:57:07\r\nFaites quelque chose\r\npour vous-m\u00eames et pour GCC.\r\n\r\n10:40:57:12  10:40:59:14\r\n-One, two, three !\r\n\r\n10:40:59:19  10:41:01:19\r\nIls crient\r\n\r\n10:41:02:00  10:41:31:02\r\n...\r\n\r\n10:41:31:07  10:41:54:12\r\n...\r\n\r\n10:41:57:01  10:42:00:08\r\n-Vous pouvez sortir du terrain,\r\ns'il vous pla\u00eet ?\r\n\r\n10:42:02:15  10:42:05:12\r\n-David, \u00e7a va, tu peux jouer ou pas ?\r\n\r\n10:42:05:16  10:42:07:04\r\nIl pleure\r\n\r\n10:42:15:02  10:42:17:23\r\n...\r\n\r\n10:42:18:04  10:42:20:12\r\n-Calme-toi, calme-toi.\r\n\r\n10:42:21:11  10:42:26:01\r\nMusique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:42:26:06  10:42:51:15\r\n...\r\n\r\n10:42:51:20  10:43:08:12\r\n...\r\n\r\n10:43:08:17  10:43:12:07\r\n-Nous devons tirer les penaltys,\r\non les a travaill\u00e9s !\r\n\r\n10:43:13:14  10:43:14:23\r\n-Bonne chance !\r\n\r\n10:43:18:23  10:43:21:14\r\n-Allez Paul, mets-le !\r\n\r\n10:43:24:22  10:43:26:20\r\nUn coup de sifflet retentit\r\n\r\n10:43:27:01  10:43:45:17\r\n...\r\n\r\n10:43:50:08  10:43:51:22\r\nIl chante\r\n\r\n10:43:52:03  10:43:54:19\r\n...\r\n\r\n10:43:55:00  10:43:58:07\r\nMusique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:43:58:12  10:44:07:00\r\n...\r\n\r\n10:44:10:23  10:44:15:10\r\n...\r\n\r\n10:44:20:11  10:44:43:01\r\n...\r\n\r\n10:44:43:06  10:44:45:11\r\nLe coup de sifflet retentit\r\n\r\n10:44:45:15  10:44:49:18\r\n...\r\n\r\n10:44:49:23  10:45:10:07\r\n...\r\n\r\n10:45:10:12  10:45:14:15\r\nLe coup de sifflet final retentit\r\n\r\n10:45:17:23  10:45:36:20\r\n...\r\n\r\n10:45:48:16  10:45:50:11\r\n-J'ai lanc\u00e9 un d\u00e9fi aux gars\r\n\r\n10:45:50:15  10:45:53:16\r\nqui disaient qu'on ne pouvait pas\r\nbattre Outlook.\r\n\r\n10:45:53:21  10:45:59:15\r\nJe leur ai dit: \"Si on perd,\r\nje me fais la boule \u00e0 z\u00e9ro.\"\r\n\r\n10:46:05:05  10:46:09:12\r\nTout mon travail pour ce tournoi,\r\nje l'ai fait avec le coeur.\r\n\r\n10:46:09:16  10:46:12:20\r\nAlors je sais la peine\r\nqu'ils \u00e9prouvent.\r\n\r\n10:46:13:01  10:46:18:04\r\nJe connais ce sentiment,\r\ncar je suis l'un d'entre eux.\r\n\r\n10:46:32:03  10:46:33:13\r\nC'\u00e9tait ma promesse.\r\n\r\n10:46:33:18  10:46:35:12\r\nEt je m'y tiens.\r\n\r\n10:46:35:16  10:46:39:10\r\nTout d'abord, Messieurs, bonjour !\r\n\r\n10:46:39:14  10:46:41:04\r\nOn s'est bien battu.\r\n\r\n10:46:41:09  10:46:42:18\r\nOn l'a fait.\r\n\r\n10:46:42:23  10:46:45:22\r\nEt je remercie chacun de vous\r\n\r\n10:46:46:03  10:46:47:13\r\npour cela.\r\n\r\n10:46:47:18  10:46:50:11\r\nTous applaudissent\r\n\r\n10:46:51:03  10:46:54:19\r\nQuoi que vous ressentiez,\r\nvous devez le partager.\r\n\r\n10:46:55:00  10:46:57:17\r\nLe tournoi se terminera\r\n\r\n10:46:57:22  10:47:01:01\r\nla semaine prochaine,\r\net notre vie reprendra.\r\n\r\n10:47:01:06  10:47:05:00\r\nVous pouvez exprimer\r\nvos inqui\u00e9tudes concernant le match.\r\n\r\n10:47:07:15  10:47:09:03\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:47:09:08  10:47:11:07\r\nJ'ai entendu quelqu'un dire\r\n\r\n10:47:11:12  10:47:14:17\r\nqu'il n'y avait\r\nque les Africains qui jouaient.\r\n\r\n10:47:14:22  10:47:16:18\r\n-J'ai entendu la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:47:16:23  10:47:21:02\r\nQue les N\u00e9palais\r\nse sentaient mis \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n10:47:21:07  10:47:24:07\r\n-Je n'ai jou\u00e9\r\nque 10 minutes en 6 matchs.\r\n\r\n10:47:24:12  10:47:30:01\r\nMais je ne me demande pas pourquoi\r\nils ne m'ont pas donn\u00e9 ma chance.\r\n\r\n10:47:30:06  10:47:32:20\r\n-Yeah, good !\r\n\r\n10:47:34:19  10:47:38:06\r\n-Quand nous avons perdu\r\nle match, hier,\r\n\r\n10:47:38:11  10:47:41:02\r\nc'est comme si nous \u00e9tions divis\u00e9s.\r\n\r\n10:47:43:18  10:47:48:10\r\n-Padam a dit que je viens de la for\u00eat\r\nparce que je suis noir.\r\n\r\n10:47:48:14  10:47:51:13\r\n-Il plaisante toujours, moi aussi !\r\n\r\n10:47:51:18  10:47:54:00\r\n-Ce n'est pas une plaisanterie.\r\n\r\n10:47:54:05  10:47:57:02\r\nNon, non, arr\u00eate \u00e7a !\r\n\r\n10:47:57:07  10:47:59:21\r\n-Il est toujours\r\nen train de plaisanter.\r\n\r\n10:48:00:02  10:48:02:13\r\nNous aussi, on le fait.\r\n\r\n10:48:02:18  10:48:06:12\r\n-Vous ne devriez pas parler\r\nde la couleur de la peau !\r\n\r\n10:48:06:17  10:48:09:23\r\nBrouhaha\r\n\r\n10:48:10:04  10:48:13:05\r\nNe cr\u00e9ez pas de barri\u00e8re\r\nentre vous !\r\n\r\n10:48:13:10  10:48:14:20\r\nCa va vous d\u00e9molir.\r\n\r\n10:48:16:17  10:48:20:06\r\nNous avons tous des origines\r\nfamiliales diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:48:20:11  10:48:25:21\r\nEt si nous avions \u00e9t\u00e9 riches,\r\nnous ne serions pas venus ici.\r\n\r\n10:48:26:02  10:48:27:12\r\nC'est l'enfer.\r\n\r\n10:48:27:16  10:48:29:04\r\nC'est l'enfer !\r\n\r\n10:48:29:09  10:48:32:18\r\nC'est seulement\r\npour les gens riches, pas pour nous.\r\n\r\n10:48:32:23  10:48:35:19\r\nChez nous,\r\nnous n'avions pas de salaire,\r\n\r\n10:48:36:00  10:48:40:06\r\nalors nous sommes venus ici\r\npour accomplir quelque chose.\r\n\r\n10:48:40:11  10:48:45:13\r\nNous devrions \u00eatre\r\nde bons \u00eatres humains.\r\n\r\n10:48:45:18  10:48:51:11\r\nC'est la chose la plus importante,\r\net ce n'est pas partout comme \u00e7a.\r\n\r\n10:48:51:15  10:48:56:04\r\nQuand nous avons commenc\u00e9\r\nce tournoi, j'ai pens\u00e9:\r\n\r\n10:48:56:09  10:48:59:00\r\n\"Ils veulent\r\nlancer ce sport au Qatar !\"\r\n\r\n10:48:59:05  10:49:03:09\r\n\"Ils veulent que tous ces gars\r\nparticipent \u00e0 cet \u00e9lan qatari.\"\r\n\r\n10:49:03:13  10:49:07:15\r\nC'est juste une farce pour mettre\r\nune photo dans un journal\r\n\r\n10:49:07:20  10:49:09:23\r\net montrer aux hommes blancs.\r\n\r\n10:49:10:04  10:49:14:23\r\nIls ont une tr\u00e8s grosse pression,\r\nparce qu'ils maltraitent les gens.\r\n\r\n10:49:15:04  10:49:19:02\r\nIls maltraitent\r\nles \u00eatres humains, ici.\r\n\r\n10:49:19:07  10:49:21:02\r\nNous avons des droits !\r\n\r\n10:49:21:07  10:49:23:12\r\nNous ne sommes pas des esclaves !\r\n\r\n10:49:27:11  10:49:30:04\r\nNous sommes meilleurs\r\nque n'importe qui.\r\n\r\n10:49:30:09  10:49:33:02\r\nPensez comme \u00e7a et vous y arriverez.\r\n\r\n10:49:33:07  10:49:37:09\r\nNous sommes, vous \u00eates meilleurs\r\nque n'importe qui.\r\n\r\n10:49:37:13  10:49:42:12\r\nMusique lente et calme\r\n\r\n10:49:42:17  10:50:13:02\r\n...\r\n\r\n10:50:13:07  10:50:44:23\r\n...\r\n\r\n10:50:45:04  10:51:04:19\r\n...\r\n\r\n10:51:08:09  10:51:12:09\r\n-Si ma fa\u00e7on de penser\r\nc'est qu'ici c'est ma maison,\r\n\r\n10:51:12:13  10:51:17:12\r\nalors j'aurai la conviction profonde\r\nque je suis l\u00e0 o\u00f9 je dois \u00eatre.\r\n\r\n10:51:17:17  10:51:20:10\r\nUn jour, tu raconteras\r\n\u00e0 ton petit-fils:\r\n\r\n10:51:20:14  10:51:23:21\r\n\"Tu sais, ce stade,\r\nc'est moi qui l'ai construit.\"\r\n\r\n10:51:24:02  10:51:25:23\r\nEt ton petit-fils te dira:\r\n\r\n10:51:26:04  10:51:29:16\r\n\"Tu ne poss\u00e8des m\u00eame pas\r\nta propre maison de paille\r\n\r\n10:51:29:21  10:51:32:14\r\nalors que tu as construit\r\nun grand stade.\"\r\n\r\n10:51:32:19  10:51:34:10\r\n\"Tu es inutile ?\"\r\n\r\n10:51:34:14  10:51:37:09\r\n\"Un jour, je serai utile.\"\r\n\r\n10:51:43:15  10:51:46:17\r\n-Il y a tellement\r\nde tensions \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:51:46:22  10:51:48:20\r\nMa femme d\u00e9couvre tout.\r\n\r\n10:51:49:01  10:51:52:21\r\nElle sait que je rentre\r\n\u00e0 la maison dimanche.\r\n\r\n10:51:53:02  10:51:55:08\r\n-Tu ne lui as encore rien dit ?\r\n\r\n10:51:55:12  10:51:57:23\r\n-Je voulais lui faire la surprise.\r\n\r\n10:51:58:04  10:52:02:03\r\n-Esp\u00e9rons qu'il n'y aura plus\r\nde dispute avec ta femme\r\n\r\n10:52:02:08  10:52:04:04\r\napr\u00e8s ton retour au N\u00e9pal.\r\n\r\n10:52:06:00  10:52:08:12\r\nQu'est-ce qui te manquera\r\ndu Qatar ?\r\n\r\n10:52:08:16  10:52:10:14\r\n-Ces tours vont me manquer.\r\n\r\n10:52:10:19  10:52:14:05\r\nOn ne voit pas\r\nces b\u00e2timents chez moi.\r\n\r\n10:52:14:10  10:52:16:20\r\nCelle-ci est vraiment tr\u00e8s haute.\r\n\r\n10:52:17:01  10:52:18:13\r\nOn y allait souvent.\r\n\r\n10:52:18:18  10:52:21:19\r\nMon ami du N\u00e9pal\r\ntravaillait sur ce chantier.\r\n\r\n10:52:22:00  10:52:26:20\r\nJ'avais un autre ami\r\ndans l'un de ces immeubles.\r\n\r\n10:52:27:01  10:52:31:09\r\nCes tours incurv\u00e9es \u00e9taient\r\nen construction quand je suis arriv\u00e9.\r\n\r\n10:52:31:13  10:52:34:12\r\nIl y en avait une...\r\nC'\u00e9tait quoi, son nom ?\r\n\r\n10:52:34:16  10:52:37:05\r\nPeut-\u00eatre que c'\u00e9tait\r\nla tour chinoise.\r\n\r\n10:52:37:10  10:52:42:02\r\nUn jour, une dalle est tomb\u00e9e\r\net plusieurs personnes sont mortes.\r\n\r\n10:52:42:07  10:52:46:21\r\nUn N\u00e9palais a perdu sa jambe, trois\r\nChinois et un Bengali sont morts.\r\n\r\n10:52:47:02  10:52:49:22\r\nJ'\u00e9tais tout pr\u00e8s\r\net j'ai eu vraiment peur.\r\n\r\n10:52:50:03  10:52:53:03\r\n-Je connais aussi\r\nquelqu'un qui est mort ici.\r\n\r\n10:52:59:19  10:53:02:09\r\nParfois, j'ai de mauvais souvenirs,\r\n\r\n10:53:02:13  10:53:05:17\r\nmais il y a un proverbe\r\ndont je me souviens.\r\n\r\n10:53:05:22  10:53:07:19\r\n\"Ta sant\u00e9, tes richesses,\r\n\r\n10:53:08:00  10:53:11:10\r\nta beaut\u00e9 et ton esprit\r\nvont dispara\u00eetre un jour.\"\r\n\r\n10:53:11:14  10:53:14:11\r\n\"Ce beau corps\r\nse d\u00e9composera dans le sol.\"\r\n\r\n10:53:14:15  10:53:18:23\r\n\"Mais ton \u00e2me\r\nrestera toujours vivante.\"\r\n\r\n10:53:19:04  10:53:22:08\r\nQuand j'ai entendu \u00e7a,\r\nj'ai trouv\u00e9 un endroit\r\n\r\n10:53:22:12  10:53:27:11\r\npour y d\u00e9poser toutes les peines\r\nque j'avais eues dans ma vie.\r\n\r\n10:53:32:00  10:53:36:12\r\nMusique lente et m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:53:36:16  10:53:42:18\r\n...\r\n\r\n10:53:46:12  10:53:49:08\r\n...\r\n\r\n10:53:49:12  10:53:57:11\r\n...\r\n\r\n10:54:03:16  10:54:15:10\r\n...\r\n\r\n10:54:17:19  10:54:21:10\r\n-Les joueurs de Tanzifco,\r\non dirait des managers.\r\n\r\n10:54:21:14  10:54:24:11\r\nOu des employ\u00e9s de bureau.\r\n\r\n10:54:24:15  10:54:27:11\r\nJ'aimerais\r\nque ce soit Outlook qui gagne.\r\n\r\n10:54:27:15  10:54:30:05\r\n-Pour moi,\r\nce ne sont pas des ouvriers.\r\n\r\n10:54:30:10  10:54:32:01\r\nIls les ont laiss\u00e9s\r\n\r\n10:54:32:06  10:54:36:07\r\n\u00e0 la maison ou ils leur ont\r\ndonn\u00e9 quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:54:36:12  10:54:39:05\r\nPour moi, ce sont\r\ndes employ\u00e9s de bureau\r\n\r\n10:54:39:10  10:54:41:12\r\n-Ils travaillent dans un bureau.\r\n\r\n10:54:41:16  10:54:58:16\r\n...\r\n\r\n10:55:11:08  10:55:14:16\r\n...\r\n\r\n10:55:14:21  10:55:17:16\r\n...\r\n\r\n10:55:17:21  10:55:20:00\r\n-Mesdames et Messieurs,\r\n\r\n10:55:20:05  10:55:23:04\r\nla Coupe du monde\r\ndes ouvriers du Qatar !\r\n\r\n10:55:23:09  10:55:27:18\r\nOrganis\u00e9e pour vous\r\npar le comit\u00e9 supr\u00eame Qatar 2022.\r\n\r\n10:55:27:23  10:55:31:19\r\nVeuillez accueillir vos \u00e9quipes !\r\n\r\n10:55:32:00  10:55:37:09\r\nLe public acclame les \u00e9quipes\r\n\r\n10:55:37:13  10:55:44:23\r\n...\r\n\r\n10:55:45:04  10:55:47:13\r\n...\r\n\r\n10:55:47:18  10:55:50:23\r\n-Il ne s'agit pas des ouvriers.\r\n\r\n10:55:51:04  10:55:53:08\r\nIl n'a jamais \u00e9t\u00e9 question\r\n\r\n10:55:53:12  10:55:55:17\r\ndes ouvriers.\r\n\r\n10:55:55:22  10:55:59:21\r\nLes int\u00e9r\u00eats de l'entreprise\r\n\u00e9taient de construire des stades.\r\n\r\n10:56:00:02  10:56:07:03\r\nDe construire des buildings\r\npour la Coupe du monde 2022.\r\n\r\n10:56:07:08  10:56:09:16\r\nJ'esp\u00e9rais\r\nqu'on nous consid\u00e9rerait\r\n\r\n10:56:09:21  10:56:13:14\r\nnon pas comme des ouvriers,\r\nmais comme des footballeurs.\r\n\r\n10:56:13:19  10:56:15:13\r\nC'\u00e9tait mon objectif.\r\n\r\n10:56:15:18  10:56:18:01\r\nAcclamations\r\n\r\n10:56:18:06  10:56:36:07\r\n...\r\n\r\n10:56:36:12  10:57:08:17\r\n...\r\n\r\n10:57:33:16  10:57:37:18\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632056", "title": "Version Clean Mix\u00e9e (VF)"}], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Sobel, Adam", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713114", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033930", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1675485", "internalArchiveId": "AA1804675780", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Famille FIFA, la \u00bf Une scandaleuse histoire d\u00bfamour", "publicationDate": "2018-05-28T20:47:00Z", "durationSec": 3373, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9577934.image", "alternativeTitle": ["La famille FIFA \u2013 Une scandaleuse histoire d\u2019amour"], "alternativeSummary": ["Quand la FIFA annonce que le Qatar organisera la Coupe du monde de football en 2022, c\u2019est la stupeur et la consternation. Les soup\u00e7ons de corruption massive font vite surface et seront confirm\u00e9s par une vaste enqu\u00eate polici\u00e8re. T\u00e9moins et acteurs de cette fraude racontent les dessous de cette affaire."], "variantIds": ["ece-9593660"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-27T16:52:06Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:04:12  10:00:07:10\r\nCommentaires radio\r\nen diff\u00e9rentes langues\r\n\r\n10:00:28:13  10:00:30:22\r\nLe public crie et applaudit\r\n\r\n10:00:31:03  10:00:33:10\r\n-J'ai toujours pris des photos.\r\n\r\n10:00:34:18  10:00:37:14\r\nMais de l\u00e0 o\u00f9 nous \u00e9tions,\r\nles joueurs\r\n\r\n10:00:37:19  10:00:40:02\r\n\u00e9taient minuscules.\r\n\r\n10:00:44:12  10:00:47:12\r\nAlors j'ai photographi\u00e9\r\nles membres du comit\u00e9.\r\n\r\n10:00:47:16  10:00:50:02\r\nComme j'\u00e9tais de la famille,\r\n\r\n10:00:50:07  10:00:51:14\r\nils ont accept\u00e9.\r\n\r\n10:00:59:22  10:01:01:10\r\n-Je m'appelle\r\n\r\n10:01:01:14  10:01:02:18\r\nSepp Blatter.\r\n\r\n10:01:02:23  10:01:05:12\r\n-Sepp m'a demand\u00e9 ce que je faisais\r\n\r\n10:01:05:17  10:01:07:01\r\nde ces photos.\r\n\r\n10:01:10:12  10:01:12:00\r\n\"C'est pour mon album.\"\r\n\r\n10:01:21:22  10:01:24:17\r\nCa l'a rassur\u00e9,\r\n\u00e7a ne le d\u00e9rangeait pas.\r\n\r\n10:01:24:22  10:01:28:18\r\nIl \u00e9tait fort pour maintenir\r\nla coh\u00e9sion de la famille.\r\n\r\n10:01:28:23  10:01:32:21\r\n-Le football\r\nest devenu un business important,\r\n\r\n10:01:33:02  10:01:34:10\r\nl'un des plus\r\n\r\n10:01:34:14  10:01:36:07\r\nimportants au monde.\r\n\r\n10:01:36:12  10:01:40:18\r\n-Au d\u00e9but, je pensais\r\nqu'il \u00e9tait l'homme de ma vie.\r\n\r\n10:01:40:23  10:01:44:02\r\n-La FIFA est comme \"Les Soprano\",\r\nmais en pire.\r\n\r\n10:01:44:07  10:01:46:17\r\n-J'\u00e9tais Cendrillon au bal.\r\n\r\n10:01:46:22  10:01:49:19\r\n-Le ch\u00e2teau de cartes\r\nallait s'\u00e9crouler.\r\n\r\n10:01:50:00  10:01:53:10\r\nJe leur ai simplement\r\nindiqu\u00e9 ses points faibles.\r\n\r\n10:01:53:14  10:01:56:10\r\n-On a entendu\r\nune voix derri\u00e8re nous.\r\n\r\n10:01:56:14  10:01:59:07\r\n\"On peut vous dire\r\nun mot, M. Blazer ?\"\r\n\r\n10:01:59:12  10:02:02:19\r\nC'\u00e9tait grave:\r\npersonne ne l'appelait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:26:07  10:02:28:15\r\n-Une journ\u00e9e particuli\u00e8re \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:02:37:13  10:02:41:22\r\n-La course est lanc\u00e9e pour\r\nd\u00e9terminer quel pays accueillera\r\n\r\n10:02:42:03  10:02:44:18\r\nle plus grand\r\n\u00e9v\u00e9nement sportif mondial:\r\n\r\n10:02:44:23  10:02:47:23\r\nla Coupe du monde de football.\r\n\r\n10:02:48:04  10:02:49:18\r\n-Le Mondial de foot\r\n\r\n10:02:49:23  10:02:51:19\r\nattire les t\u00e9l\u00e9visions\r\n\r\n10:02:52:00  10:02:54:14\r\ndu monde entier\r\ndans le pays h\u00f4te.\r\n\r\n10:02:54:19  10:02:57:12\r\nLes gens font des pieds et des mains\r\n\r\n10:02:57:16  10:03:00:23\r\npour l'obtenir,\r\nla comp\u00e9tition est f\u00e9roce.\r\n\r\n10:03:09:07  10:03:10:14\r\n-La FIFA,\r\n\r\n10:03:10:19  10:03:13:21\r\nla F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nde football,\r\n\r\n10:03:14:02  10:03:15:18\r\nchoisit le vainqueur.\r\n\r\n10:03:15:23  10:03:19:02\r\nDeux candidats\r\nse distinguaient cette ann\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n10:03:19:07  10:03:23:12\r\n-Personne ne croyait s\u00e9rieusement\r\naux chances du Qatar,\r\n\r\n10:03:23:17  10:03:26:01\r\nvu la force de ses concurrents.\r\n\r\n10:03:26:06  10:03:29:03\r\nLes Am\u00e9ricains\r\n\u00e9taient les favoris.\r\n\r\n10:03:33:20  10:03:37:07\r\n-Je n'ai jamais eu\r\nde restrictions de budget.\r\n\r\n10:03:37:12  10:03:40:04\r\nToute la puissance qatarie \u00e9tait l\u00e0\r\n\r\n10:03:40:09  10:03:43:12\r\npour soutenir\r\nnotre candidature.\r\n\r\n10:03:45:20  10:03:48:15\r\nIls voulaient le Mondial,\r\nils l'auraient.\r\n\r\n10:03:53:12  10:03:56:08\r\n-Pour obtenir\r\nl'organisation du Mondial,\r\n\r\n10:03:56:12  10:03:58:03\r\nvous devez convaincre\r\n\r\n10:03:58:08  10:04:02:09\r\nla majorit\u00e9 des 24 votants\r\ndu comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA.\r\n\r\n10:04:02:13  10:04:05:01\r\nCe sont les dieux du football.\r\n\r\n10:04:10:17  10:04:14:08\r\n-J'avais 19 ans\r\nquand je suis arriv\u00e9e \u00e0 New York.\r\n\r\n10:04:14:12  10:04:16:20\r\nJe voulais \u00eatre actrice.\r\n\r\n10:04:22:12  10:04:24:18\r\nJ'ai commenc\u00e9 par d\u00e9crocher\r\n\r\n10:04:24:23  10:04:26:19\r\nun boulot de serveuse.\r\n\r\n10:04:27:00  10:04:29:00\r\nJ'ai fait \u00e7a\r\ndurant huit ans,\r\n\r\n10:04:29:05  10:04:31:16\r\nmais je continuais \u00e0 auditionner.\r\n\r\n10:04:31:21  10:04:33:10\r\nJ'ai fini par jouer\r\n\r\n10:04:33:14  10:04:34:23\r\ndans une sitcom.\r\n\r\n10:04:40:04  10:04:43:03\r\n-Ma carri\u00e8re de mannequin\r\nne d\u00e9marrait pas.\r\n\r\n10:04:43:08  10:04:46:16\r\nJe suis un peu trop petite,\r\nmais j'ai d\u00e9croch\u00e9\r\n\r\n10:04:46:21  10:04:48:14\r\nun shooting en bikini,\r\n\r\n10:04:48:19  10:04:52:00\r\net le photographe\r\n\u00e9tait un ami de Chuck.\r\n\r\n10:04:52:05  10:04:53:14\r\nIl \u00e9tait charmant\r\n\r\n10:04:53:19  10:04:55:05\r\net intelligent.\r\n\r\n10:04:55:10  10:04:58:18\r\nIl semblait s'int\u00e9resser \u00e0 moi,\r\n\u00e7a me plaisait.\r\n\r\n10:04:58:23  10:05:01:16\r\nIl rigole\r\n\r\n10:05:01:21  10:05:06:17\r\nOn a pris un verre, et il m'a avou\u00e9\r\nqu'il y avait une chose\r\n\r\n10:05:06:22  10:05:10:18\r\nqu'il ne pouvait\r\nplus garder pour lui.\r\n\r\n10:05:10:23  10:05:13:03\r\nJ'\u00e9tais l'amour de sa vie.\r\n\r\n10:05:13:08  10:05:15:11\r\nJe suis tomb\u00e9e des nues.\r\n\r\n10:05:15:15  10:05:18:18\r\nIl \u00e9tait mari\u00e9,\r\net moi j'\u00e9tais en couple.\r\n\r\n10:05:18:23  10:05:20:20\r\nMais il \u00e9tait...\r\n\r\n10:05:21:01  10:05:22:17\r\nIrr\u00e9sistible.\r\n\r\n10:05:27:01  10:05:31:14\r\nJ'ai saut\u00e9 le pas,\r\net j'ai entam\u00e9 une liaison avec lui.\r\n\r\n10:05:36:05  10:05:39:14\r\nLes gens crient de joie\r\n\r\n10:05:39:19  10:05:42:10\r\nCa n'a pas dur\u00e9 longtemps,\r\n\r\n10:05:42:14  10:05:44:14\r\net \u00e7a s'est mal termin\u00e9.\r\n\r\n10:05:48:04  10:05:51:12\r\n-Chuck Blazer a \u00e9t\u00e9\r\nun personnage incontournable\r\n\r\n10:05:51:16  10:05:54:16\r\n\u00e0 la FIFA: il \u00e9tait le patron\r\n\r\n10:05:54:21  10:05:58:02\r\ndu business du football\r\nen Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n10:05:58:07  10:06:01:10\r\nIl oeuvrait en coulisses,\r\net jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment,\r\n\r\n10:06:01:14  10:06:05:21\r\nla plupart des amateurs de football\r\nne le connaissaient m\u00eame pas.\r\n\r\n10:06:06:02  10:06:10:13\r\nL'une de vous pourrait-elle nous\r\nfaire un historique de C.Blazer ?\r\n\r\n10:06:10:18  10:06:12:02\r\n-Vas-y !\r\n\r\n10:06:13:20  10:06:18:11\r\n-Au d\u00e9part, Chuck Blazer\r\n\u00e9tait un businessman tr\u00e8s brillant,\r\n\r\n10:06:18:15  10:06:21:08\r\ndou\u00e9 pour les chiffres et la compta.\r\n\r\n10:06:21:12  10:06:24:11\r\nIl est entr\u00e9\r\ndans le monde du football\r\n\r\n10:06:24:15  10:06:27:12\r\nen entra\u00eenant\r\nl'\u00e9quipe de ses enfants.\r\n\r\n10:06:27:17  10:06:30:04\r\nIl disait qu'il avait commenc\u00e9\r\n\r\n10:06:30:09  10:06:31:19\r\nen \u00e9tant coach,\r\n\r\n10:06:32:00  10:06:33:19\r\nmais sans pr\u00e9ciser\r\n\r\n10:06:34:00  10:06:36:03\r\nque c'\u00e9tait\r\npour des gamins.\r\n\r\n10:06:36:08  10:06:37:16\r\nIl n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:06:37:21  10:06:40:12\r\nentra\u00eeneur au plus haut niveau.\r\n\r\n10:06:47:12  10:06:49:20\r\n-C'est pendant cette p\u00e9riode\r\n\r\n10:06:50:01  10:06:54:12\r\nqu'il s'est rendu compte\r\nque c'\u00e9tait un secteur prometteur.\r\n\r\n10:06:54:16  10:06:57:12\r\nIl s'est donc impliqu\u00e9 davantage.\r\n\r\n10:07:13:09  10:07:19:04\r\n-En 1994, les USA accueillent\r\nleur premier tournoi international.\r\n\r\n10:07:19:09  10:07:21:12\r\n-Il a consid\u00e9rablement augment\u00e9\r\n\r\n10:07:21:16  10:07:24:06\r\nle nombre de tournois am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:07:24:11  10:07:26:16\r\n-C.Blazer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:07:26:21  10:07:30:12\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration de football\r\nd'Am\u00e9rique du Nord\r\n\r\n10:07:30:17  10:07:33:04\r\net d'Am\u00e9rique centrale (CONCACAF),\r\n\r\n10:07:33:09  10:07:35:09\r\ninventa la Gold Cup.\r\n\r\n10:07:42:07  10:07:44:17\r\n-Personne ne connaissait la CONCACAF.\r\n\r\n10:07:44:22  10:07:46:23\r\nChuck avait vu une ouverture.\r\n\r\n10:07:49:09  10:07:52:18\r\n-Il ne s'int\u00e9ressait\r\npas beaucoup aux matchs,\r\n\r\n10:07:52:23  10:07:57:11\r\naux \u00e9quipes, aux joueurs, il ne\r\npensait qu'au potentiel commercial.\r\n\r\n10:07:57:15  10:08:01:05\r\n-On lui doit\r\nl'explosion du foot\r\n\r\n10:08:01:10  10:08:04:08\r\nen Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n10:08:08:15  10:08:12:19\r\n-La m\u00eame ann\u00e9e, C.Blazer entre\r\nau comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA.\r\n\r\n10:08:16:03  10:08:17:18\r\n-Les autres membres\r\n\r\n10:08:17:23  10:08:21:23\r\nconsid\u00e9raient les Am\u00e9ricains...\r\n-Comme des entrepreneurs.\r\n\r\n10:08:22:04  10:08:25:06\r\n-Qui savent commercialiser le sport.\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:28:03\r\nC'est ce qu'ils ont vu chez lui.\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:31:21\r\n-Qui est au comit\u00e9 ex\u00e9cutif,\r\net quel est son r\u00f4le ?\r\n\r\n10:08:32:02  10:08:34:19\r\n-C'est comme\r\nun conseil d'administration.\r\n\r\n10:08:35:00  10:08:37:23\r\nLes membres sont \u00e9lus\r\npar chaque f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:08:38:04  10:08:42:14\r\nIls sont 24, et ils g\u00e8rent\r\ntous les aspects du football.\r\n\r\n10:08:42:19  10:08:45:05\r\n-Tous les pontes du football\r\n\r\n10:08:45:10  10:08:47:12\r\nle traitaient royalement,\r\n\r\n10:08:47:17  10:08:49:17\r\nnotamment ceux qui voulaient\r\n\r\n10:08:49:22  10:08:52:12\r\norganiser\r\nla Coupe du monde chez eux.\r\n\r\n10:08:59:14  10:09:02:18\r\n-25 ans plus tard,\r\nil m'a envoy\u00e9 une lettre,\r\n\r\n10:09:02:23  10:09:05:09\r\nune vraie lettre, avec un timbre.\r\n\r\n10:09:05:13  10:09:08:04\r\nJ'\u00e9tais sid\u00e9r\u00e9e,\r\npersonne ne fait \u00e7a.\r\n\r\n10:09:08:09  10:09:11:20\r\nIl y racontait les vingt\r\nderni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie.\r\n\r\n10:09:12:01  10:09:15:09\r\nIl disait qu'il d\u00eenait\r\navec des t\u00eates couronn\u00e9es,\r\n\r\n10:09:15:13  10:09:19:02\r\net qu'il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la CONCACAF.\r\n\r\n10:09:19:07  10:09:21:00\r\nJe ne connaissais pas.\r\n\r\n10:09:21:05  10:09:23:12\r\nJe lui ai dit que j'\u00e9tais d\u00e9sol\u00e9e\r\n\r\n10:09:23:16  10:09:25:19\r\nqu'il ne soit que secr\u00e9taire.\r\n\r\n10:09:26:00  10:09:28:12\r\nMais non,\r\nil \u00e9tait secr\u00e9taire\r\n\r\n10:09:28:17  10:09:30:06\r\ncomme \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n10:09:30:11  10:09:32:16\r\nAlors je l'ai f\u00e9licit\u00e9.\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:36:01\r\nIl m'a dit\r\nqu'il voulait m'inviter \u00e0 d\u00e9jeuner\r\n\r\n10:09:36:06  10:09:38:11\r\nune fois de retour en ville.\r\n\r\n10:09:38:15  10:09:41:20\r\nUn d\u00e9jeuner, \u00e7a n'engage \u00e0 rien.\r\n\r\n10:09:42:01  10:09:44:19\r\nJ'avais un peu peur,\r\nmais apr\u00e8s 25 ans,\r\n\r\n10:09:45:00  10:09:48:23\r\nles temp\u00eates s'apaisent,\r\net je suis all\u00e9e le retrouver\r\n\r\n10:09:49:04  10:09:51:09\r\n\u00e0 la Trump Tower.\r\n\r\n10:09:51:13  10:09:54:03\r\nQuand j'ai sonn\u00e9 \u00e0 sa porte,\r\n\r\n10:09:54:08  10:09:56:07\r\nson assistante personnelle\r\n\r\n10:09:56:12  10:09:59:18\r\nm'a ouvert\r\net m'a fait entrer dans le salon.\r\n\r\n10:09:59:23  10:10:02:07\r\nJ'ai regard\u00e9 autour de moi,\r\n\r\n10:10:02:12  10:10:04:19\r\nje me demandais o\u00f9 il \u00e9tait.\r\n\r\n10:10:05:00  10:10:06:07\r\nPuis je l'ai vu,\r\n\r\n10:10:06:12  10:10:09:20\r\nenvelopp\u00e9\r\ndans une robe de chambre en velours,\r\n\r\n10:10:10:01  10:10:12:07\r\nrecroquevill\u00e9 sur lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:10:12:12  10:10:13:23\r\nprostr\u00e9.\r\n\r\n10:10:14:04  10:10:15:10\r\nJ'ai dit:\r\n\r\n10:10:15:14  10:10:17:01\r\n\"Bonjour !\"\r\n\r\n10:10:17:06  10:10:20:01\r\nIl avait quelque chose \u00e0 me dire:\r\n\r\n10:10:20:06  10:10:24:07\r\nqu'il \u00e9tait amoureux de moi\r\ndepuis plus de 25 ans.\r\n\r\n10:10:24:12  10:10:28:02\r\nQu'il ne m'avait jamais oubli\u00e9e,\r\nqu'il pleurait\r\n\r\n10:10:28:07  10:10:32:01\r\nchaque fois\r\nqu'il passait devant mon appartement.\r\n\r\n10:10:32:06  10:10:36:09\r\nQu'il ne s'en remettait pas,\r\net qu'il avait grav\u00e9 pour moi\r\n\r\n10:10:36:13  10:10:40:22\r\nun CD de chansons qui me feraient\r\ncomprendre ses sentiments.\r\n\r\n10:10:43:12  10:10:45:12\r\nEt il a appuy\u00e9 sur play.\r\n\r\n10:10:45:17  10:10:52:17\r\nLe Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra\r\nThink of Me\r\n\r\n10:10:52:22  10:10:54:08\r\nC'\u00e9tait\r\n\r\n10:10:54:12  10:10:59:00\r\nune compilation de morceaux\r\ndu \"Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra\".\r\n\r\n10:10:59:05  10:11:01:01\r\nDe merveilleuses chansons,\r\n\r\n10:11:01:06  10:11:03:08\r\nterriblement romantiques.\r\n\r\n10:11:03:12  10:11:05:13\r\nJ'\u00e9tais en larmes\r\n\r\n10:11:05:18  10:11:08:02\r\ncar il s'\u00e9tait donn\u00e9 du mal.\r\n\r\n10:11:08:07  10:11:10:18\r\nIl m'a dit: \"Reviens aupr\u00e8s de moi.\"\r\n\r\n10:11:10:23  10:11:12:14\r\n\"Je t'aimerai.\"\r\n\r\n10:11:12:19  10:11:16:08\r\n\"Je m'occuperai de tes enfants\r\ncomme des miens.\"\r\n\r\n10:11:16:12  10:11:20:12\r\n\"Laisse-nous retrouver le bonheur.\"\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:23:10\r\nLe timing et le cadre\r\n\u00e9taient parfaits.\r\n\r\n10:11:23:14  10:11:29:11\r\nJ'ai craqu\u00e9,\r\net nous avons repris notre relation.\r\n\r\n10:11:29:15  10:11:34:16\r\nTh\u00e8me musical\r\ndu \"Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra\"\r\n\r\n10:11:34:21  10:11:41:20\r\n...\r\n\r\n10:11:42:01  10:11:44:12\r\nPour notre premier voyage,\r\n\r\n10:11:44:17  10:11:47:21\r\nil m'a emmen\u00e9e \u00e0 Madrid,\r\no\u00f9 j'ai assist\u00e9\r\n\r\n10:11:48:02  10:11:50:01\r\n\u00e0 mon premier match de foot.\r\n\r\n10:11:50:06  10:11:51:13\r\nIl m'a dit\r\n\r\n10:11:51:18  10:11:56:10\r\nde ne dire \u00e0 personne\r\nque c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:11:56:14  10:11:59:00\r\nMais c'\u00e9tait incroyable !\r\n\r\n10:11:59:05  10:12:00:16\r\nJe n'avais jamais vu\r\n\r\n10:12:00:21  10:12:03:01\r\ndes gens courir aussi vite.\r\n\r\n10:12:08:03  10:12:11:21\r\nQuand il m'a expliqu\u00e9\r\nqu'on serait trait\u00e9s comme des rois,\r\n\r\n10:12:12:02  10:12:13:13\r\nje n'ai pas compris.\r\n\r\n10:12:13:18  10:12:16:01\r\nJe ne connaissais pas la FIFA.\r\n\r\n10:12:16:06  10:12:18:16\r\nAu d\u00e9but, ces messieurs attendaient\r\n\r\n10:12:18:21  10:12:22:18\r\nde voir parce que les femmes\r\nd\u00e9filaient avec Chuck.\r\n\r\n10:12:22:23  10:12:27:05\r\nJe me suis \u00e9clat\u00e9e, ils \u00e9taient\r\ndr\u00f4les: des personnages importants,\r\n\r\n10:12:27:10  10:12:28:14\r\nmais toujours pr\u00eats\r\n\r\n10:12:28:19  10:12:30:01\r\n\u00e0 rigoler.\r\n\r\n10:12:35:14  10:12:38:20\r\nOn ne fr\u00e9quentait\r\nque des restaurants hupp\u00e9s.\r\n\r\n10:12:39:01  10:12:41:23\r\nLa cuisine, les vins, le spectacle,\r\n\r\n10:12:42:04  10:12:43:15\r\ntout \u00e9tait fabuleux.\r\n\r\n10:12:43:20  10:12:47:01\r\n-Les membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif\r\n\r\n10:12:47:06  10:12:50:08\r\n\u00e9taient vieux\r\net pas tr\u00e8s en forme.\r\n\r\n10:12:50:12  10:12:53:21\r\nCe n'est pas une critique,\r\nles gens vieillissent\r\n\r\n10:12:54:02  10:12:56:05\r\net grossissent, comme moi.\r\n\r\n10:12:56:10  10:12:58:21\r\n-Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif\r\n\r\n10:12:59:02  10:13:02:12\r\n\u00e9tait compos\u00e9 d'anciens joueurs,\r\nentra\u00eeneurs\r\n\r\n10:13:02:16  10:13:05:08\r\nou managers de clubs de football.\r\n\r\n10:13:05:12  10:13:08:13\r\nChuck \u00e9tait le seul\r\n\u00e0 n'avoir jamais jou\u00e9.\r\n\r\n10:13:08:18  10:13:12:08\r\n-Quelles \u00e9taient\r\nvos relations avec S.Blatter ?\r\n\r\n10:13:12:12  10:13:14:14\r\n-Je l'aimais beaucoup !\r\n\r\n10:13:18:06  10:13:20:07\r\nJe le trouvais charmant.\r\n\r\n10:13:20:12  10:13:23:09\r\nIl \u00e9tait toujours\r\ntr\u00e8s gentil avec moi.\r\n\r\n10:13:23:13  10:13:27:00\r\nIl me faisait penser\r\n\u00e0 un Benny Hill suisse.\r\n\r\n10:13:30:08  10:13:34:13\r\nIl avait une petite \u00e9tincelle\r\ndans l'oeil, c'\u00e9tait un grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:13:46:14  10:13:48:21\r\n-Beaucoup ont une autre image\r\n\r\n10:13:49:02  10:13:52:03\r\nde lui.\r\n-Je ne le voyais pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:13:52:08  10:13:56:06\r\nIl g\u00e9rait d'une main de fer,\r\nmais dans un gant de velours.\r\n\r\n10:14:05:18  10:14:09:23\r\n-Il \u00e9tait tr\u00e8s fort pour\r\nmaintenir la coh\u00e9sion de la famille.\r\n\r\n10:14:29:12  10:14:31:17\r\n-Au moins deux fois par an,\r\n\r\n10:14:31:22  10:14:36:02\r\nles membres du comit\u00e9 et\r\nleurs femmes se rendaient en Suisse.\r\n\r\n10:14:36:07  10:14:40:04\r\nIls \u00e9taient accueillis\r\nau si\u00e8ge ultra moderne de la FIFA,\r\n\r\n10:14:40:09  10:14:43:21\r\ndans une salle de conf\u00e9rence\r\ndu troisi\u00e8me sous-sol.\r\n\r\n10:14:44:02  10:14:46:01\r\n-En g\u00e9n\u00e9ral, on volait\r\n\r\n10:14:46:06  10:14:48:12\r\navec Swissair, c'\u00e9tait top.\r\n\r\n10:14:48:16  10:14:51:23\r\nChuck allait directement\r\nau si\u00e8ge de la FIFA.\r\n\r\n10:14:52:04  10:14:54:21\r\nLe comit\u00e9\r\nse consacrait \u00e0 faire conna\u00eetre\r\n\r\n10:14:55:02  10:14:57:10\r\nle foot dans le monde,\r\n\r\n10:14:57:14  10:15:01:18\r\n\u00e0 rep\u00e9rer des pays\r\nqui avaient besoin de soutien.\r\n\r\n10:15:10:07  10:15:12:22\r\nOn restait cinq jours, et il y avait\r\n\r\n10:15:13:03  10:15:14:14\r\nun grand d\u00eener.\r\n\r\n10:15:14:19  10:15:16:14\r\nTout \u00e9tait impeccable.\r\n\r\n10:15:16:19  10:15:19:05\r\nOn descendait dans un palace.\r\n\r\n10:15:19:10  10:15:22:05\r\nJe pouvais prendre\r\nce que je voulais,\r\n\r\n10:15:22:10  10:15:23:19\r\nla FIFA payait.\r\n\r\n10:15:24:00  10:15:25:22\r\n-Ils avaient une caisse\r\n\r\n10:15:26:03  10:15:29:08\r\nqui r\u00e9glait l'h\u00f4tel\r\npour les membres.\r\n\r\n10:15:29:12  10:15:33:15\r\n-A Zurich, il allait chaque fois\r\nchercher 20'000 dollars.\r\n\r\n10:15:33:20  10:15:37:03\r\nIl les divisait en deux,\r\net pr\u00e9levait 100 dollars\r\n\r\n10:15:37:08  10:15:41:15\r\nsur chaque liasse pour qu'elles\r\nfassent 9'900, ce qui est l\u00e9gal.\r\n\r\n10:15:41:20  10:15:45:09\r\nOn en transportait une chacun,\r\nc'\u00e9tait syst\u00e9matique.\r\n\r\n10:15:45:13  10:15:47:17\r\n-D'o\u00f9 venaient ces esp\u00e8ces ?\r\n\r\n10:15:47:22  10:15:50:15\r\n-De la FIFA,\r\nde son service financier.\r\n\r\n10:15:50:20  10:15:54:22\r\n-Tous les membres du comit\u00e9\r\nallaient chercher de l'argent ?\r\n\r\n10:15:55:03  10:15:57:15\r\n-Oui, tout le monde le faisait.\r\n\r\n10:15:57:20  10:16:02:10\r\nChercher votre enveloppe \u00e9tait\r\nle dernier arr\u00eat avant l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:16:07:05  10:16:11:20\r\nUn homme chante du rockabilly\r\n\r\n10:16:12:01  10:16:26:12\r\n...\r\n\r\n10:16:26:17  10:16:29:05\r\nLa vue est magnifique\r\nde la Trump Tower.\r\n\r\n10:16:29:10  10:16:31:18\r\nSon appartement\r\n\u00e9tait au 49\u00e8me \u00e9tage,\r\n\r\n10:16:31:23  10:16:35:22\r\net il avait toujours\r\nles gadgets les plus cools.\r\n\r\n10:16:36:03  10:16:38:19\r\nMax \u00e9tait un perroquet\r\nbleu et jaune.\r\n\r\n10:16:39:00  10:16:40:17\r\n-Les gens le voyaient\r\n\r\n10:16:40:22  10:16:43:03\r\ndans Central Park quand il faisait\r\n\r\n10:16:43:08  10:16:47:03\r\ndu sport: il faisait\r\nle tour de la colline\r\n\r\n10:16:47:08  10:16:49:19\r\nsur un gyropode avec un perroquet\r\n\r\n10:16:50:00  10:16:51:22\r\nsur l'\u00e9paule.\r\n\r\n10:16:52:03  10:16:53:19\r\nLe perroquet crie\r\n\r\n10:16:55:21  10:17:00:21\r\n-Le si\u00e8ge de la CONCACAF occupait\r\nle 17\u00e8me \u00e9tage de la Trump Tower.\r\n\r\n10:17:01:02  10:17:03:05\r\nChuck avait fait construire\r\n\r\n10:17:03:10  10:17:06:11\r\nune voli\u00e8re de 150'000 dollars\r\ndans son bureau.\r\n\r\n10:17:06:15  10:17:10:15\r\nLe sol \u00e9tait en marbre,\r\nles parois en verre.\r\n\r\n10:17:10:20  10:17:13:20\r\nMax avait sa t\u00e9l\u00e9,\r\nr\u00e9gl\u00e9e sur une cha\u00eene\r\n\r\n10:17:14:01  10:17:15:09\r\nanimali\u00e8re.\r\n\r\n10:17:15:13  10:17:19:04\r\n-Il facturait tout \u00e0 la CONCACAF,\r\ny compris le loyer\r\n\r\n10:17:19:09  10:17:21:20\r\nde l'appartement de ses chats.\r\n\r\n10:17:23:14  10:17:26:13\r\n-Les bacs \u00e0 liti\u00e8re l'encombraient.\r\n\r\n10:17:26:18  10:17:30:13\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 de mettre\r\nles chats dans un appartement.\r\n\r\n10:17:30:18  10:17:33:14\r\n-Un appartement \u00e0 la Trump Tower ?\r\n\r\n10:17:33:19  10:17:35:13\r\nJuste pour deux chats ?\r\n\r\n10:17:35:18  10:17:37:14\r\n-5'500 dollars par mois.\r\n\r\n10:17:42:09  10:17:44:17\r\n-Chaque membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif\r\n\r\n10:17:44:22  10:17:47:13\r\nvisite les pays candidats\r\npour trouver\r\n\r\n10:17:47:18  10:17:50:05\r\nle meilleur h\u00f4te pour le Mondial.\r\n\r\n10:17:50:10  10:17:54:02\r\nLes pays postulants\r\nveulent impressionner les patrons\r\n\r\n10:17:54:07  10:17:55:16\r\nde la FIFA.\r\n\r\n10:17:55:21  10:17:57:17\r\n-Je suis all\u00e9e en Russie.\r\n\r\n10:17:57:22  10:18:00:17\r\nC'\u00e9tait incroyable, le jour\r\n\r\n10:18:00:22  10:18:02:20\r\no\u00f9 Chuck a rencontr\u00e9 Poutine.\r\n\r\n10:18:03:01  10:18:06:19\r\nOn a demand\u00e9\r\n\u00e0 tous ses ministres de s'\u00e9carter\r\n\r\n10:18:07:00  10:18:09:03\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e de Chuck.\r\n\r\n10:18:09:08  10:18:12:12\r\nPoutine lui a dit\r\nqu'il ressemblait \u00e0 Karl Marx.\r\n\r\n10:18:12:17  10:18:15:06\r\nEt Chuck a r\u00e9pondu: \"Je sais.\"\r\n\r\n10:18:15:11  10:18:18:04\r\nIl avait une barbe qui cachait\r\n\r\n10:18:18:09  10:18:19:18\r\nson triple menton.\r\n\r\n10:18:19:23  10:18:22:22\r\nIl se rasait deux fois par jour,\r\n\r\n10:18:23:03  10:18:24:18\r\nquelle perte de temps !\r\n\r\n10:18:24:23  10:18:27:15\r\nJe lui avais sugg\u00e9r\u00e9\r\nde porter la barbe,\r\n\r\n10:18:27:20  10:18:30:14\r\net il avait aim\u00e9 cette id\u00e9e.\r\n\r\n10:18:30:19  10:18:32:20\r\nEt Poutine lui a fait\r\n\r\n10:18:33:01  10:18:34:12\r\nun high five.\r\n\r\n10:18:39:19  10:18:43:12\r\nEn Angleterre,\r\non est juste all\u00e9s \u00e0 Londres.\r\n\r\n10:18:43:16  10:18:46:05\r\nJ'ai rencontr\u00e9 la reine Elisabeth.\r\n\r\n10:18:46:10  10:18:47:20\r\nElle m'a dit:\r\n\r\n10:18:48:01  10:18:52:12\r\n\"Ravie de vous voir, j'esp\u00e8re\r\nque vous appr\u00e9cierez votre s\u00e9jour.\"\r\n\r\n10:18:52:16  10:18:55:09\r\nCourtoise,\r\ntr\u00e8s inform\u00e9e et naturelle,\r\n\r\n10:18:55:13  10:18:58:15\r\npas du tout\r\ncomme j'imaginais une reine.\r\n\r\n10:18:58:20  10:19:01:16\r\nJ'avais mon verre vide \u00e0 la main,\r\n\r\n10:19:01:21  10:19:05:00\r\net Chuck m'a dit de le lui donner.\r\n\r\n10:19:05:05  10:19:09:05\r\nIl a attrap\u00e9 le sien,\r\net il les a gliss\u00e9s dans ses poches.\r\n\r\n10:19:10:22  10:19:13:23\r\n\"On ne vole pas\r\nchez la reine d'Angleterre,\r\n\r\n10:19:14:04  10:19:16:04\r\nqu'est-ce qui te prend ?!\"\r\n\r\n10:19:16:09  10:19:18:21\r\nIl a r\u00e9pondu: \"Je veux un souvenir.\"\r\n\r\n10:19:24:05  10:19:26:14\r\nJe connaissais d\u00e9j\u00e0 le Qatar.\r\n\r\n10:19:26:19  10:19:30:12\r\nJe ne m'y \u00e9tais\r\njamais sentie \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:19:30:16  10:19:33:00\r\nA l'\u00e9tranger, j'aime bien aller\r\n\r\n10:19:33:05  10:19:36:00\r\nme promener en ville\r\nquand je me l\u00e8ve.\r\n\r\n10:19:36:05  10:19:38:16\r\nA Doha, c'est impossible.\r\n\r\n10:19:38:21  10:19:42:00\r\nIl fait 50 degr\u00e9s dehors.\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:48:23\r\n-On \u00e9tait la ris\u00e9e\r\ndes pays candidats.\r\n\r\n10:19:49:04  10:19:51:07\r\nLes gens de la FIFA\r\n\r\n10:19:51:12  10:19:55:01\r\nne prenaient pas\r\nle Qatar au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:19:55:06  10:19:59:11\r\n-Ils n'avaient pas d'\u00e9quipe ni\r\nde stade, mais ils avaient l'argent.\r\n\r\n10:19:59:15  10:20:04:10\r\n-Nous, on avait Ben Hammam,\r\nle meilleur des lobbyistes,\r\n\r\n10:20:04:14  10:20:06:10\r\nl'un des hommes\r\n\r\n10:20:06:14  10:20:10:01\r\nles plus puissants du football.\r\n\r\n10:20:10:06  10:20:13:06\r\n-Ben Hammam\r\n\u00e9tait le patron du foot au Qatar,\r\n\r\n10:20:13:11  10:20:15:07\r\net un proche de S.Blatter.\r\n\r\n10:20:15:12  10:20:18:19\r\nIl distribuait\r\nd'\u00e9normes enveloppes pour soudoyer\r\n\r\n10:20:19:00  10:20:23:05\r\nles membres de la FIFA\r\nafin de cr\u00e9er\r\n\r\n10:20:23:10  10:20:26:06\r\nun fort soutien\r\n\u00e0 la candidature qatarie.\r\n\r\n10:20:26:11  10:20:29:07\r\n-Quand on est all\u00e9s chez Ben Hammam,\r\n\r\n10:20:29:12  10:20:32:18\r\nles hommes et les femmes\r\n\u00e9taient s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:20:32:23  10:20:36:08\r\nLes femmes ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9es\r\nau quartier des femmes,\r\n\r\n10:20:36:12  10:20:40:23\r\n\u00e0 l'\u00e9tage, puis on est redescendues\r\npour manger, \u00e0 part.\r\n\r\n10:20:43:22  10:20:48:11\r\nOn venait de commencer quand\r\non a entendu un claquement de mains.\r\n\r\n10:20:48:15  10:20:49:20\r\nLes hommes\r\n\r\n10:20:50:01  10:20:51:09\r\navaient termin\u00e9,\r\n\r\n10:20:51:13  10:20:53:11\r\nnous devions partir.\r\n\r\n10:20:53:15  10:20:56:00\r\n\"Mais j'ai pas fini !\"\r\n\r\n10:20:56:05  10:20:58:03\r\nQuand les hommes sont pr\u00eats,\r\n\r\n10:20:58:08  10:20:59:21\r\nil faut y aller.\r\n\r\n10:21:03:09  10:21:07:06\r\n-Tout le monde\r\nsouhaitait remporter la comp\u00e9tition,\r\n\r\n10:21:07:11  10:21:09:15\r\ngagner de l'argent,\r\n\r\n10:21:09:20  10:21:12:00\r\ngagner en r\u00e9putation.\r\n\r\n10:21:12:05  10:21:15:06\r\nEt tous les moyens \u00e9taient bons.\r\n\r\n10:21:22:04  10:21:23:19\r\n-En janvier 2010,\r\n\r\n10:21:24:00  10:21:27:23\r\nle congr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nafricaine de football\r\n\r\n10:21:28:04  10:21:29:23\r\nse tient en Angola.\r\n\r\n10:21:31:13  10:21:35:04\r\nCette ann\u00e9e-l\u00e0,\r\nelle a un nouveau bienfaiteur.\r\n\r\n10:21:35:09  10:21:39:08\r\nPour deux millions de dollars,\r\nle comit\u00e9 de candidature\r\n\r\n10:21:39:12  10:21:43:10\r\ndu Qatar devient\r\nl'unique sponsor de ce congr\u00e8s.\r\n\r\n10:21:43:14  10:21:46:11\r\n-Les voix de trois membres\r\n\r\n10:21:46:15  10:21:49:09\r\ndu comit\u00e9 ex\u00e9cutif \u00e9taient en jeu.\r\n\r\n10:21:49:13  10:21:52:04\r\nBen Hammam\r\nassistait \u00e0 la conf\u00e9rence,\r\n\r\n10:21:52:09  10:21:55:05\r\nsans \u00eatre li\u00e9\r\n\u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration africaine.\r\n\r\n10:21:56:23  10:21:59:20\r\nAhmoud Aud Diallo\r\n\u00e9tait dans son camp.\r\n\r\n10:22:00:01  10:22:02:20\r\nIl travaillait \u00e9galement\r\n\r\n10:22:03:01  10:22:05:21\r\npour la candidature qatarie.\r\n\r\n10:22:09:19  10:22:12:08\r\nIl \u00e9tait tard, environ 23h00,\r\n\r\n10:22:12:12  10:22:16:10\r\nquand mon patron m'a appel\u00e9e\r\npour que je vienne traduire.\r\n\r\n10:22:18:19  10:22:22:10\r\nLe premier membre\r\ndu comit\u00e9 ex\u00e9cutif est entr\u00e9.\r\n\r\n10:22:22:14  10:22:27:16\r\nDiallo lui a propos\u00e9 un million\r\nde dollars pour sa f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:22:31:00  10:22:34:04\r\nL'autre a rican\u00e9 comme pour dire:\r\n\r\n10:22:34:09  10:22:36:14\r\n\"Un million ? C'est tout ?\"\r\n\r\n10:22:36:19  10:22:39:16\r\nDiallo\r\nest alors mont\u00e9 \u00e0 1,5 million.\r\n\r\n10:22:39:21  10:22:42:02\r\nOn a rencontr\u00e9 les trois cadres\r\n\r\n10:22:42:07  10:22:44:22\r\ndu comit\u00e9 de la FIFA\r\nl'un apr\u00e8s l'autre\r\n\r\n10:22:45:03  10:22:49:12\r\nce soir-l\u00e0, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\nexactement le m\u00eame sc\u00e9nario,\r\n\r\n10:22:49:17  10:22:51:11\r\nla m\u00eame discussion.\r\n\r\n10:22:51:15  10:22:54:12\r\nOn vous promet 1,5 million de dollars\r\n\r\n10:22:54:17  10:23:00:12\r\ncontre votre soutien\r\n\u00e0 la candidature du Qatar pour 2022.\r\n\r\n10:23:02:08  10:23:05:01\r\nIls jouaient cartes sur table.\r\n\r\n10:23:05:06  10:23:09:12\r\n\"Voil\u00e0 ce qu'on vous donne,\r\nvoil\u00e0 ce qu'on veut: oui, non ?\"\r\n\r\n10:23:09:16  10:23:12:13\r\n-Il n'y avait donc\r\naucun doute pour vous:\r\n\r\n10:23:12:18  10:23:15:16\r\nc'\u00e9tait un \u00e9change:\r\n1,5 mio pour un vote.\r\n\r\n10:23:15:21  10:23:20:11\r\n-Oh non, on \u00e9tait s\u00fbrs d'avoir\r\nles voix de ces trois membres.\r\n\r\n10:23:30:12  10:23:34:06\r\n-La Nouvelle-Z\u00e9lande\r\nabrite le si\u00e8ge d'Oceania,\r\n\r\n10:23:34:11  10:23:36:22\r\nla plus petite des conf\u00e9d\u00e9rations.\r\n\r\n10:23:37:03  10:23:38:21\r\nLe Sunday Times apprend\r\n\r\n10:23:39:02  10:23:43:00\r\nque le seul membre d'Oceania\r\nappartenant au comit\u00e9 ex\u00e9cutif\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:47:00\r\na re\u00e7u de g\u00e9n\u00e9reuses propositions\r\nde soutiens financiers.\r\n\r\n10:23:49:15  10:23:53:15\r\n-Deux informations sur des\r\nirr\u00e9gularit\u00e9s nous sont parvenues.\r\n\r\n10:23:53:20  10:23:55:07\r\nCertains offraient\r\n\r\n10:23:55:12  10:23:58:02\r\ndes r\u00e9compenses\r\ncontre des votes.\r\n\r\n10:23:58:07  10:24:01:14\r\nOn est all\u00e9s voir des gens\r\nqui avaient fait partie\r\n\r\n10:24:01:19  10:24:05:08\r\ndu comit\u00e9 lors de pr\u00e9c\u00e9dentes\r\nattributions du Mondial.\r\n\r\n10:24:05:12  10:24:08:10\r\nIls ont dit\r\nque payer \u00e9tait la seule fa\u00e7on\r\n\r\n10:24:08:14  10:24:09:19\r\nde l'emporter.\r\n\r\n10:24:10:00  10:24:12:14\r\nOn a travaill\u00e9 sous couverture.\r\n\r\n10:24:12:19  10:24:16:12\r\nOn s'est fait passer\r\npour des lobbyistes am\u00e9ricains\r\n\r\n10:24:16:16  10:24:19:09\r\nappuyant la candidature des USA.\r\n\r\n10:24:19:13  10:24:21:10\r\nOn a rencontr\u00e9 R.Temarii\r\n\r\n10:24:21:14  10:24:25:14\r\nqui repr\u00e9sentait l'Oc\u00e9anie\r\nau comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA.\r\n\r\n10:24:45:12  10:24:48:18\r\n-On a abord\u00e9\r\nla mani\u00e8re dont son vote\r\n\r\n10:24:48:23  10:24:50:23\r\npourrait \u00eatre influenc\u00e9\r\n\r\n10:24:51:04  10:24:53:20\r\ncontre une aide financi\u00e8re\r\n\u00e0 l'Oc\u00e9anie.\r\n\r\n10:25:13:16  10:25:15:12\r\n-Quand on a montr\u00e9 \u00e7a\r\n\r\n10:25:15:17  10:25:16:22\r\n\u00e0 la FIFA,\r\n\r\n10:25:17:03  10:25:18:23\r\nil a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n\r\n10:25:19:04  10:25:20:12\r\npour un an.\r\n\r\n10:25:31:14  10:25:35:10\r\n-Une semaine avant le vote,\r\n\r\n10:25:35:14  10:25:39:14\r\nM.Platini re\u00e7oit une invitation\r\n\u00e0 d\u00e9jeuner \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n10:25:39:19  10:25:43:22\r\nIl est alors pr\u00e9sident de l'UEFA,\r\nla conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne,\r\n\r\n10:25:44:03  10:25:48:00\r\net son soutien est capital\r\npour l'attribution du Mondial.\r\n\r\n10:25:53:19  10:25:56:09\r\n-J'ai rencontr\u00e9 quelqu'un\r\nqui m'a donn\u00e9\r\n\r\n10:25:56:13  10:26:00:14\r\ndes informations tr\u00e8s pr\u00e9cises\r\nsur une r\u00e9union \u00e0 l'Elys\u00e9e\r\n\r\n10:26:00:19  10:26:03:08\r\n\u00e0 l'occasion d'un d\u00e9jeuner,\r\n\r\n10:26:03:12  10:26:08:11\r\net \u00e0 laquelle assistait le\r\npr\u00e9sident fran\u00e7ais, Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n10:26:08:15  10:26:10:07\r\nMichel Platini,\r\n\r\n10:26:10:12  10:26:13:23\r\nqui faisait partie des invit\u00e9s,\r\n\u00e9tait vice-pr\u00e9sident\r\n\r\n10:26:14:04  10:26:17:10\r\nde la FIFA\r\net pr\u00e9sident de l'UEFA \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:26:17:14  10:26:19:05\r\nIl y avait aussi\r\n\r\n10:26:19:10  10:26:22:04\r\ndeux repr\u00e9sentants du Qatar.\r\n\r\n10:26:22:09  10:26:24:05\r\nL'un d'eux \u00e9tait S.Tamin.\r\n\r\n10:26:24:10  10:26:25:23\r\nCe que cette personne\r\n\r\n10:26:26:04  10:26:28:00\r\nm'a dit \u00e9tait clair.\r\n\r\n10:26:28:05  10:26:31:16\r\nVoici ses propres paroles.\r\n\r\n10:26:31:21  10:26:34:04\r\n\"Votre pr\u00e9sident a dit \u00e0 ce gars\r\n\r\n10:26:34:09  10:26:37:17\r\nde voter pour eux\r\nafin qu'il puisse leur vendre\r\n\r\n10:26:37:22  10:26:39:10\r\nses avions.\"\r\n\r\n10:26:42:16  10:26:47:20\r\nMichel Platini est tr\u00e8s ami avec\r\nM. Sarkozy, et depuis longtemps.\r\n\r\n10:26:49:09  10:26:51:23\r\nEn France, personne ne doute\r\n\r\n10:26:52:04  10:26:56:09\r\nqu'il y a eu\r\ndes pressions politiques directes.\r\n\r\n10:26:56:13  10:26:59:23\r\nOn lui a fait comprendre\r\nque ce serait\r\n\r\n10:27:00:04  10:27:05:16\r\nune excellente id\u00e9e de voter pour\r\neux plut\u00f4t que pour les Am\u00e9ricains\r\n\r\n10:27:05:21  10:27:08:01\r\n\u00e0 qui il avait promis sa voix.\r\n\r\n10:27:26:02  10:27:30:04\r\n-On n'avait pas eu\r\nde Coupe du monde depuis 1990.\r\n\r\n10:27:30:09  10:27:33:02\r\nIl y avait\r\ndes rumeurs de pots-de-vin,\r\n\r\n10:27:33:07  10:27:35:09\r\nmais je ne m'inqui\u00e9tais pas.\r\n\r\n10:27:35:13  10:27:37:16\r\nJe connaissais notre dossier,\r\n\r\n10:27:37:21  10:27:41:11\r\net je savais qui devait l'emporter.\r\n\r\n10:27:48:13  10:27:52:08\r\n-Le 2 d\u00e9cembre 2010,\r\nvous vous en souvenez ?\r\n\r\n10:27:52:12  10:27:54:04\r\n-Une de mes journ\u00e9es\r\n\r\n10:27:54:09  10:27:56:16\r\nles plus charg\u00e9es \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n10:28:00:00  10:28:03:02\r\nDes chefs d'Etat,\r\nde nombreux dignitaires\r\n\r\n10:28:03:07  10:28:04:17\r\n\u00e9taient venus\r\n\r\n10:28:04:22  10:28:07:09\r\nassister aux pr\u00e9sentations.\r\n\r\n10:28:07:13  10:28:09:14\r\nTous les pays candidats\r\n\r\n10:28:09:19  10:28:12:21\r\nvoulaient donner la meilleure image.\r\n\r\n10:28:17:01  10:28:19:05\r\n-L'ancien pr\u00e9sident B.Clinton\r\n\r\n10:28:19:10  10:28:20:18\r\n\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:28:20:23  10:28:26:12\r\nOn \u00e9tait tr\u00e8s sollicit\u00e9s,\r\nc'\u00e9tait tr\u00e8s haut en couleur,\r\n\r\n10:28:26:16  10:28:27:19\r\ntr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9.\r\n\r\n10:28:28:00  10:28:31:14\r\n-Chaque d\u00e9l\u00e9gation\r\nfaisait des messes basses.\r\n\r\n10:28:31:19  10:28:33:10\r\nTous \u00e9taient nerveux.\r\n\r\n10:28:33:14  10:28:35:18\r\n\"Tu crois qu'on va gagner ?\"\r\n\r\n10:28:35:23  10:28:40:05\r\n-Quelqu'un de la FIFA\r\nm'a dit d'aller voir Platini\r\n\r\n10:28:40:10  10:28:43:17\r\npour lui demander\r\nde quitter la salle\r\n\r\n10:28:43:22  10:28:45:11\r\ncar le comit\u00e9 suivant\r\n\r\n10:28:45:15  10:28:48:05\r\ndevait pr\u00e9parer\r\nson intervention.\r\n\r\n10:28:48:10  10:28:51:08\r\nIl n'a pas appr\u00e9ci\u00e9\r\nqu'on lui demande \u00e7a.\r\n\r\n10:28:51:12  10:28:54:00\r\nIl m'a tois\u00e9\r\nd'un air arrogant\r\n\r\n10:28:54:05  10:28:55:10\r\net agressif.\r\n\r\n10:28:55:14  10:28:59:18\r\nZinedine Zidane\r\n\u00e9tait ambassadeur pour le Qatar.\r\n\r\n10:28:59:23  10:29:04:16\r\n-La cheikha du Qatar\r\na prononc\u00e9 le dernier discours.\r\n\r\n10:29:04:21  10:29:07:01\r\nElle \u00e9tait impressionnante.\r\n\r\n10:29:07:06  10:29:10:13\r\nQuand on nous a permis d'entrer,\r\nj'ai rep\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:29:10:18  10:29:11:23\r\nChuck.\r\n\r\n10:29:14:06  10:29:18:01\r\nIl n'avait pas l'air content,\r\nc'\u00e9tait mauvais signe.\r\n\r\n10:29:18:06  10:29:19:13\r\nJ'ai pris\r\n\r\n10:29:19:18  10:29:20:23\r\ncette photo.\r\n\r\n10:29:21:04  10:29:23:04\r\nJe suis pass\u00e9e devant lui,\r\n\r\n10:29:23:09  10:29:26:04\r\nje n'avais pas\r\nle droit de lui parler.\r\n\r\n10:29:26:09  10:29:29:18\r\nOn m'a accompagn\u00e9e\r\naux si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s aux \u00e9pouses.\r\n\r\n10:29:29:23  10:29:31:21\r\nSepp ouvre l'enveloppe...\r\n\r\n10:29:43:13  10:29:45:18\r\n-Les Qataris ont saut\u00e9 de joie.\r\n\r\n10:29:45:23  10:29:48:12\r\nLes autres \u00e9taient sous le choc.\r\n\r\n10:29:48:16  10:29:50:18\r\n-Des rumeurs de corruption\r\n\r\n10:29:50:23  10:29:52:07\r\navaient circul\u00e9,\r\n\r\n10:29:52:12  10:29:53:22\r\nmais sans envisager\r\n\r\n10:29:54:03  10:29:55:11\r\nune telle issue.\r\n\r\n10:29:55:15  10:29:59:18\r\nPourquoi une personne saine d'esprit\r\nchoisirait le Qatar ?\r\n\r\n10:30:01:12  10:30:04:14\r\nB.Clinton\r\n\u00e9tait venu \u00e0 Zurich pour le vote.\r\n\r\n10:30:04:19  10:30:06:14\r\nDe retour \u00e0 son h\u00f4tel,\r\n\r\n10:30:06:19  10:30:10:13\r\nil a fracass\u00e9 le miroir de sa chambre\r\navec un cendrier.\r\n\r\n10:30:10:18  10:30:12:12\r\nMichel Platini\r\n\r\n10:30:12:17  10:30:17:19\r\navait \u00e0 l'origine dit aux Am\u00e9ricains\r\nqu'il appuierait leur candidature.\r\n\r\n10:30:18:00  10:30:21:16\r\n-Comme Franz Beckenbauer,\r\nc'\u00e9tait un footballeur\r\n\r\n10:30:21:21  10:30:23:08\r\nde l\u00e9gende.\r\n\r\n10:30:23:12  10:30:26:03\r\nIl paraissait\r\ninconcevable\r\n\r\n10:30:26:08  10:30:28:21\r\nqu'une telle autorit\u00e9\r\nen la mati\u00e8re\r\n\r\n10:30:29:02  10:30:34:00\r\nsouhaite que le Mondial se tienne\r\ndans un pays au climat aussi torride\r\n\r\n10:30:34:05  10:30:36:17\r\nque le Qatar: Platini devait\r\n\r\n10:30:36:22  10:30:39:22\r\navoir une autre raison\r\npour donner sa voix.\r\n\r\n10:30:40:03  10:30:45:00\r\nLes gros probl\u00e8mes de la FIFA ont\r\ncommenc\u00e9 \u00e0 cause de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:31:08:01  10:31:12:06\r\nAvec le temps,\r\nnotre relation s'\u00e9tait d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n10:31:12:11  10:31:15:00\r\nChuck devenait plus violent\r\n\r\n10:31:15:05  10:31:16:17\r\npsychologiquement.\r\n\r\n10:31:19:08  10:31:21:10\r\nQuand j'\u00e9tais avec lui,\r\n\r\n10:31:21:14  10:31:24:19\r\nje voyais moins mes amis,\r\nil \u00e9tait toujours\r\n\r\n10:31:25:00  10:31:28:10\r\n\u00e0 me dire quoi faire:\r\nla couleur de mes cheveux,\r\n\r\n10:31:28:14  10:31:32:11\r\nles v\u00eatements que je portais,\r\nil contr\u00f4lait tout.\r\n\r\n10:31:32:15  10:31:36:16\r\nQuand je me retrouvais seule,\r\nje ne savais plus quoi mettre.\r\n\r\n10:31:36:21  10:31:40:02\r\nJe d\u00e9pendais de lui pour tout:\r\ncomment\r\n\r\n10:31:40:07  10:31:42:07\r\nen \u00e9tais-je arriv\u00e9e l\u00e0 ?\r\n\r\n10:31:52:15  10:31:55:16\r\n-Il \u00e9tait plus distant,\r\net il avait beau jurer\r\n\r\n10:31:55:21  10:32:00:15\r\nqu'il m'aimait,\r\nil avait plusieurs petites amies.\r\n\r\n10:32:00:20  10:32:04:10\r\nAu d\u00e9but, je pensais\r\nqu'il allait s'en d\u00e9barrasser,\r\n\r\n10:32:04:14  10:32:06:19\r\nmais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n10:32:09:09  10:32:14:05\r\nJe l'ai appel\u00e9 pour lui en parler,\r\net il s'est mis en col\u00e8re.\r\n\r\n10:32:15:14  10:32:18:13\r\nUn soir, la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:32:19:13  10:32:22:20\r\nPendant que je prenais un bain,\r\nil a essay\u00e9\r\n\r\n10:32:23:01  10:32:24:22\r\nde d\u00e9foncer la porte.\r\n\r\n10:32:25:03  10:32:28:21\r\nJ'\u00e9tais terrifi\u00e9e car\r\nil m'avait d\u00e9j\u00e0 battue auparavant.\r\n\r\n10:32:29:02  10:32:33:07\r\nMais je voulais sauver notre couple,\r\nj'y croyais.\r\n\r\n10:32:40:08  10:32:43:12\r\nLa foule hue et siffle\r\n\r\n10:32:43:17  10:32:48:17\r\n-Les gens \u00e9taient stup\u00e9faits, en\r\ncol\u00e8re, et sont devenus tr\u00e8s curieux.\r\n\r\n10:32:52:10  10:32:55:19\r\n-Les m\u00e9dias se sont pr\u00e9cipit\u00e9s,\r\nils sentaient\r\n\r\n10:32:56:00  10:32:58:09\r\nqu'une chose louche se passait.\r\n\r\n10:33:09:17  10:33:12:23\r\n-Il fallait qu'un organe ind\u00e9pendant\r\n\r\n10:33:13:04  10:33:15:08\r\nm\u00e8ne l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:33:16:20  10:33:20:04\r\n-L'investigateur\r\ns'appelait Michael Garcia.\r\n\r\n10:33:20:09  10:33:24:05\r\nIl avait une r\u00e9putation tr\u00e8s solide.\r\n\r\n10:33:34:04  10:33:37:12\r\n-C'est l'un des meilleurs\r\nenqu\u00eateurs du monde.\r\n\r\n10:33:37:16  10:33:39:21\r\nIl s'est int\u00e9ress\u00e9 de pr\u00e8s\r\n\r\n10:33:40:02  10:33:44:13\r\nau processus de candidature\r\ndes Mondiaux 2018 et 2022,\r\n\r\n10:33:44:18  10:33:48:01\r\ncomme un chien rongeant un os.\r\n\r\n10:33:48:06  10:33:51:11\r\nIl est all\u00e9 plus loin\r\nque ce qu'on lui demandait.\r\n\r\n10:33:55:09  10:34:00:02\r\n-Au bout de deux ans, Michael Garcia\r\na r\u00e9dig\u00e9 un rapport fleuve.\r\n\r\n10:34:01:07  10:34:03:23\r\nIl l'a soumis \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n10:34:07:13  10:34:11:11\r\nEt leur r\u00e9action\r\na \u00e9t\u00e9 de le soustraire\r\n\r\n10:34:11:15  10:34:13:10\r\n\u00e0 tous les regards.\r\n\r\n10:34:25:15  10:34:27:05\r\n-Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif\r\n\r\n10:34:27:10  10:34:29:14\r\na d\u00e9cid\u00e9 de ne pas le publier.\r\n\r\n10:34:30:21  10:34:32:19\r\n-Il n'avait aucun int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:34:33:00  10:34:34:06\r\n\u00e0 diffuser\r\n\r\n10:34:34:11  10:34:37:06\r\nun rapport\r\nrempli d'all\u00e9gations contre eux.\r\n\r\n10:34:37:11  10:34:40:01\r\n-C'est pour \u00e7a\r\nqu'ils ne l'ont pas fait.\r\n\r\n10:34:58:03  10:35:01:12\r\n-Il a fallu exercer\r\ndes pressions consid\u00e9rables\r\n\r\n10:35:01:17  10:35:07:05\r\nsur la FIFA pour qu'elle publie\r\nune version courte du rapport.\r\n\r\n10:35:07:10  10:35:11:09\r\nBlatter la faisait circuler\r\nen disant qu'elle \u00e9tait excellente\r\n\r\n10:35:11:13  10:35:14:06\r\ncar elle blanchissait le Qatar.\r\n\r\n10:35:14:11  10:35:16:21\r\n-D\u00e8s que Garcia a vu cette synth\u00e8se,\r\n\r\n10:35:17:02  10:35:18:17\r\nil a claqu\u00e9 la porte.\r\n\r\n10:35:18:22  10:35:20:19\r\nIl ne voulait plus rien\r\n\r\n10:35:21:00  10:35:23:05\r\navoir affaire avec ces gens.\r\n\r\n10:35:24:23  10:35:27:17\r\n-C'\u00e9tait une catastrophe\r\npour la FIFA.\r\n\r\n10:35:32:15  10:35:35:07\r\n-La FIFA a toujours su prendre\r\n\r\n10:35:35:12  10:35:39:06\r\nsa destin\u00e9e en main.\r\n\r\n10:35:44:20  10:35:48:21\r\n-Finalement, ils ont pens\u00e9\r\nqu'ils n'avaient rien \u00e0 craindre.\r\n\r\n10:35:52:01  10:36:13:02\r\n...\r\n\r\n10:36:19:05  10:36:21:16\r\n-Bonjour.\r\n-Bonjour, M. Blatter.\r\n\r\n10:36:23:13  10:36:28:15\r\n-Vous pr\u00e9f\u00e9rez que je parle\r\nl'anglais texan, l'anglais d'Oxford,\r\n\r\n10:36:28:20  10:36:31:15\r\nou juste celui de mon Valais natal ?\r\n\r\n10:36:31:20  10:36:33:21\r\nIl rit\r\n\r\n10:36:34:02  10:36:38:06\r\n-Au moment d'ouvrir l'enveloppe,\r\nvous saviez que le Qatar\r\n\r\n10:36:38:11  10:36:42:10\r\navait gagn\u00e9 ?\r\n-Oui, je le savais parce que...\r\n\r\n10:36:46:14  10:36:51:13\r\nSi la d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente,\r\nnous n'aurions pas eu\r\n\r\n10:36:51:18  10:36:53:14\r\ntous ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:36:55:05  10:36:57:17\r\nApr\u00e8s l'intervention\r\n\r\n10:36:57:22  10:37:02:17\r\ndu pr\u00e9sident fran\u00e7ais,\r\nla situation a chang\u00e9.\r\n\r\n10:37:02:22  10:37:05:10\r\n-M.Platini vous en avait inform\u00e9.\r\n\r\n10:37:05:14  10:37:08:06\r\nVous a-t-il expliqu\u00e9\r\npourquoi N.Sarkozy\r\n\r\n10:37:08:11  10:37:11:09\r\nlui aurait demand\u00e9\r\nde voter pour le Qatar ?\r\n\r\n10:37:11:13  10:37:12:21\r\n-Non.\r\n\r\n10:37:19:02  10:37:21:12\r\n-Selon ses propres termes,\r\n\r\n10:37:21:16  10:37:24:10\r\nM.Platini\r\navait ressenti une pression\r\n\r\n10:37:24:14  10:37:26:19\r\nsubliminale au cours du d\u00e9jeuner\r\n\r\n10:37:27:00  10:37:30:03\r\navec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\net l'\u00e9mir du Qatar.\r\n\r\n10:37:30:08  10:37:31:20\r\nEt l'ann\u00e9e suivante,\r\n\r\n10:37:32:01  10:37:34:07\r\nles liens entre les deux pays\r\n\r\n10:37:34:12  10:37:36:00\r\nse sont resserr\u00e9s.\r\n\r\n10:37:43:13  10:37:45:00\r\nLes Qataris\r\n\r\n10:37:45:05  10:37:48:15\r\nauraient dit \u00e0 Sarkozy\r\nque s'il voulait leur vendre\r\n\r\n10:37:48:20  10:37:52:12\r\nses avions,\r\nce gars devait voter pour eux.\r\n\r\n10:37:52:16  10:37:55:14\r\n-Je ne savais pas si c'\u00e9tait\r\n\r\n10:37:55:19  10:37:58:18\r\nle Rafale, l'avion militaire,\r\n\r\n10:37:58:23  10:38:00:17\r\nou l'Airbus, car le Qatar\r\n\r\n10:38:00:22  10:38:03:08\r\na achet\u00e9 beaucoup d'Airbus.\r\n\r\n10:38:13:02  10:38:14:22\r\n-Finalement, ils ont achet\u00e9\r\n\r\n10:38:15:03  10:38:16:10\r\nles deux.\r\n\r\n10:38:23:03  10:38:25:02\r\n-On \u00e9tait \u00e0 une semaine\r\n\r\n10:38:25:07  10:38:26:20\r\nde la d\u00e9cision finale.\r\n\r\n10:38:27:01  10:38:31:07\r\nToute la famille\r\n\u00e9tait r\u00e9unie au palais de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n10:38:36:21  10:38:38:23\r\n-Les relations entre le Qatar\r\n\r\n10:38:39:04  10:38:42:06\r\net la France se sont d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n10:38:42:11  10:38:45:06\r\nLes Qataris\r\nont pris le contr\u00f4le du PSG\r\n\r\n10:38:45:11  10:38:49:00\r\nen 2011, ils ont investi\r\n\u00e9norm\u00e9ment d'argent\r\n\r\n10:38:49:05  10:38:50:11\r\ndans ce club.\r\n\r\n10:38:50:15  10:38:53:02\r\nIls ont aussi investi\r\n\r\n10:38:53:07  10:38:57:18\r\nune fortune pour monter\r\nune nouvelle cha\u00eene TV qui a donn\u00e9\r\n\r\n10:38:57:23  10:39:01:09\r\nau football professionnel fran\u00e7ais\r\nla bouff\u00e9e d'air\r\n\r\n10:39:01:13  10:39:04:18\r\ndont il avait besoin\r\ncar les caisses \u00e9taient vides.\r\n\r\n10:39:04:23  10:39:06:20\r\n-A l'\u00e9poque o\u00f9 le Qatar\r\n\r\n10:39:07:01  10:39:09:12\r\na achet\u00e9 le Paris Saint-Germain,\r\n\r\n10:39:09:17  10:39:14:03\r\nleur budget affichait\r\nun exc\u00e9dent de 50 mias de dollars.\r\n\r\n10:39:14:08  10:39:17:11\r\nAlors tous les matins, en se rasant,\r\n\r\n10:39:17:15  10:39:22:14\r\nl'\u00e9mir se demandait ce qu'il allait\r\ns'offrir: une \u00e9quipe, un h\u00f4tel,\r\n\r\n10:39:22:19  10:39:24:09\r\nune belle entreprise ?\r\n\r\n10:39:24:13  10:39:26:16\r\nToutes nos grandes entreprises\r\n\r\n10:39:26:21  10:39:32:01\r\nde travaux publics sont au Qatar\r\npour construire le tram et le m\u00e9tro.\r\n\r\n10:39:32:06  10:39:34:16\r\nC'est un autre\r\ngros contrat pour nous.\r\n\r\n10:39:36:18  10:39:38:14\r\n-C'est un moment charni\u00e8re.\r\n\r\n10:39:38:19  10:39:41:18\r\nLes Europ\u00e9ens\r\nse d\u00e9tournent des Am\u00e9ricains\r\n\r\n10:39:41:23  10:39:44:11\r\npour faire all\u00e9geance aux Qataris.\r\n\r\n10:39:44:15  10:39:48:12\r\n-L'amiti\u00e9 entre le Qatar\r\net la France, merci.\r\n\r\n10:39:48:16  10:39:50:13\r\n-On voit bien\r\n\r\n10:39:50:18  10:39:54:22\r\ncomment la strat\u00e9gie a fonctionn\u00e9\r\naux niveaux macro-\u00e9conomique\r\n\r\n10:39:55:03  10:39:56:12\r\net g\u00e9opolitique.\r\n\r\n10:39:56:17  10:39:59:12\r\n-Si on examine les \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n10:39:59:16  10:40:04:16\r\nqui ont suivi l'attribution, le\r\nQatar a investi lourdement en France\r\n\r\n10:40:04:21  10:40:08:06\r\napr\u00e8s l'intervention de Sarkozy\r\ndans le vote.\r\n\r\n10:40:08:11  10:40:10:23\r\n-Tr\u00e8s lourdement, oui.\r\n\r\n10:40:11:04  10:40:12:18\r\n-Quelle est la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:40:12:23  10:40:16:17\r\nentre l'ing\u00e9rence politique\r\net acheter la Coupe du monde ?\r\n\r\n10:40:16:22  10:40:19:15\r\n-L'attribution de la Coupe du monde\r\n\r\n10:40:19:20  10:40:23:02\r\nne se fait pas\r\njuste en achetant des voix.\r\n\r\n10:40:23:07  10:40:25:22\r\nC'est un cas d'ing\u00e9rence politique.\r\n\r\n10:40:26:03  10:40:31:02\r\nIl y a une diff\u00e9rence entre\r\noffrir 100'000 dollars \u00e0 quelqu'un,\r\n\r\n10:40:31:07  10:40:35:03\r\nou je ne sais quel cadeau,\r\nen \u00e9change de sa voix,\r\n\r\n10:40:35:08  10:40:37:07\r\net l'ing\u00e9rence politique.\r\n\r\n10:41:08:01  10:41:09:23\r\n-Ces documents montrent\r\n\r\n10:41:10:04  10:41:13:01\r\nque Ben Hammam a soudoy\u00e9 Temarii\r\n\r\n10:41:13:06  10:41:17:23\r\npour s'assurer que la majorit\u00e9\r\ndes voix aillent au Qatar.\r\n\r\n10:41:21:14  10:41:23:14\r\n-Quand j'ai lu cet article,\r\n\r\n10:41:23:19  10:41:25:17\r\nje n'en ai pas cru mes yeux.\r\n\r\n10:41:25:22  10:41:28:06\r\nSi c'est vrai, c'est une preuve\r\n\r\n10:41:28:11  10:41:29:20\r\naccablante.\r\n\r\n10:41:30:01  10:41:33:06\r\n-Le plus int\u00e9ressant\r\ndans le rapport de Garcia,\r\n\r\n10:41:33:11  10:41:35:13\r\nc'est la partie sur R.Temarii.\r\n\r\n10:41:35:18  10:41:40:13\r\nM. Ben Hammam lui a vers\u00e9\r\nde l'argent, il a achet\u00e9 une voix.\r\n\r\n10:41:44:16  10:41:46:05\r\nVous confirmez ?\r\n\r\n10:41:46:10  10:41:50:05\r\n-Je ne confirme rien du tout,\r\nje ne sais rien\r\n\r\n10:41:50:10  10:41:54:02\r\nde cette affaire,\r\nc'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:41:54:07  10:41:56:14\r\nque j'en entends parler.\r\n\r\n10:41:56:19  10:41:58:12\r\n-C'est dans la synth\u00e8se\r\n\r\n10:41:58:16  10:42:00:08\r\ndu rapport de Garcia.\r\n\r\n10:42:05:13  10:42:10:04\r\n-Le vote \u00e9tait truqu\u00e9, j'ignore\r\npourquoi les gens veulent l'ignorer.\r\n\r\n10:42:10:09  10:42:13:23\r\n-Je n'ai pas \u00e9tudi\u00e9 le rapport\r\ndans sa totalit\u00e9.\r\n\r\n10:42:14:04  10:42:15:20\r\nJe l'ai vu, pas \u00e9tudi\u00e9.\r\n\r\n10:42:16:01  10:42:21:09\r\nPersonne n'a rien surlign\u00e9 en notant\r\nque le pr\u00e9sident devrait voir \u00e7a.\r\n\r\n10:42:30:17  10:42:35:00\r\n-A ce stade, je me demandais\r\nsi je devais rester \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n10:42:39:00  10:42:41:04\r\nJ'\u00e9tais pr\u00e9occup\u00e9\r\n\r\n10:42:41:09  10:42:45:07\r\npar la vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n\u00e0 la corruption\r\n\r\n10:42:45:12  10:42:47:12\r\nau sein de l'organisation.\r\n\r\n10:42:47:16  10:42:49:03\r\nDans mon int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:42:49:08  10:42:51:03\r\nprofessionnel, j'ai \u00e9valu\u00e9\r\n\r\n10:42:51:08  10:42:57:05\r\nles membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de\r\nl'\u00e9poque \u00e0 l'aune de leur int\u00e9grit\u00e9.\r\n\r\n10:43:00:22  10:43:05:03\r\n-J'en ai conclu qu'un grand nombre\r\navait de s\u00e9rieux probl\u00e8mes\r\n\r\n10:43:05:08  10:43:07:03\r\ndans ce domaine.\r\n\r\n10:43:08:06  10:43:10:18\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 que je ne pouvais plus\r\n\r\n10:43:10:23  10:43:14:17\r\ntravailler pour la FIFA,\r\net j'ai d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n10:43:14:22  10:43:18:21\r\nJe tenais \u00e0 ce que la v\u00e9rit\u00e9\r\nsoit faite, et la m\u00e9canique\r\n\r\n10:43:19:02  10:43:22:16\r\ndu FBI \u00e9tait le meilleur outil\r\npour y parvenir.\r\n\r\n10:43:22:21  10:43:25:04\r\nJ'ai rencontr\u00e9 des agents\r\n\r\n10:43:25:09  10:43:27:12\r\ndu FBI qui travaillaient\r\n\r\n10:43:27:17  10:43:30:12\r\nsur la corruption dans ce domaine.\r\n\r\n10:43:30:17  10:43:34:05\r\nJe les ai aid\u00e9s\r\n\u00e0 comprendre la nature de la FIFA.\r\n\r\n10:43:44:02  10:43:47:14\r\nLe ch\u00e2teau de cartes\r\n\u00e9tait pr\u00eat \u00e0 s'\u00e9crouler.\r\n\r\n10:43:47:19  10:43:51:16\r\nJe leur ai juste indiqu\u00e9\r\no\u00f9 \u00e9taient ses points faibles.\r\n\r\n10:44:04:17  10:44:07:23\r\n-Ce jour-l\u00e0,\r\nen sortant de la Trump Tower,\r\n\r\n10:44:08:04  10:44:10:21\r\non a entendu une voix derri\u00e8re nous.\r\n\r\n10:44:11:02  10:44:13:12\r\n\"On peut vous parler, M. Blazer ?\"\r\n\r\n10:44:13:16  10:44:16:12\r\nJ'ai su tout de suite\r\nque c'\u00e9tait grave:\r\n\r\n10:44:16:16  10:44:20:08\r\npersonne ne l'appelait M. Blazer.\r\n\r\n10:44:20:12  10:44:22:08\r\nIl m'a dit: \"Marylin,\r\n\r\n10:44:22:12  10:44:24:22\r\nva au restaurant, je te rejoins.\"\r\n\r\n10:44:25:03  10:44:28:17\r\nIls ont conclu un accord,\r\nil est arriv\u00e9 45 minutes\r\n\r\n10:44:28:22  10:44:31:06\r\nplus tard, et on a d\u00een\u00e9\r\n\r\n10:44:31:11  10:44:33:15\r\ndans une atmosph\u00e8re tr\u00e8s tendue.\r\n\r\n10:44:35:14  10:44:38:04\r\nQuand on est rentr\u00e9s, il m'a dit\r\n\r\n10:44:38:09  10:44:41:08\r\nqu'ils l'avaient coinc\u00e9\r\nen vertu de RICO.\r\n\r\n10:44:41:12  10:44:45:21\r\n\"RICO ? C'est pas la loi\r\nsur la p\u00e8gre et la corruption ?\"\r\n\r\n10:44:46:02  10:44:47:11\r\n\"Exactement.\"\r\n\r\n10:44:47:15  10:44:49:21\r\n\"T'es un escroc ?!\"\r\n\"Oui.\"\r\n\r\n10:44:51:18  10:44:56:06\r\n-Chuck n'avait pas pay\u00e9 ses imp\u00f4ts\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:44:57:10  10:44:58:19\r\n-J'ai paniqu\u00e9.\r\n\r\n10:44:59:00  10:45:03:09\r\n\"Comment \u00e7a,\r\ntu n'as pas pay\u00e9 tes imp\u00f4ts ?!\"\r\n\r\n10:45:03:13  10:45:07:01\r\nIl avait r\u00e9ussi\r\n\u00e0 passer sous le radar.\r\n\r\n10:45:07:06  10:45:10:15\r\n-Il n'\u00e9tait pas salari\u00e9\r\npar la CONCACAF.\r\n\r\n10:45:10:20  10:45:14:07\r\nIl fraudait en faisant\r\nfaire les ch\u00e8ques \u00e0 l'ordre\r\n\r\n10:45:14:12  10:45:16:15\r\nde son compte offshore.\r\n\r\n10:45:16:20  10:45:19:18\r\n-C.Blazer prenait 10 % sur tout\r\n\r\n10:45:19:23  10:45:21:13\r\nce qu'il n\u00e9gociait.\r\n\r\n10:45:21:18  10:45:25:10\r\n-Quand le FBI\r\na commenc\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater sur la FIFA,\r\n\r\n10:45:25:14  10:45:27:16\r\nil \u00e9tait le maillon faible.\r\n\r\n10:45:27:21  10:45:31:09\r\n-Ou il finissait sa vie en prison,\r\nou il coop\u00e9rait.\r\n\r\n10:45:31:13  10:45:34:23\r\nIl devait porter un micro,\r\net rencontrer\r\n\r\n10:45:35:04  10:45:37:05\r\nplusieurs personnes\r\n\r\n10:45:37:10  10:45:38:19\r\nou leur t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n10:45:39:00  10:45:42:22\r\nLes t\u00e9l\u00e9phones \u00e9taient sur \u00e9coute,\r\nil devait leur soutirer\r\n\r\n10:45:43:03  10:45:46:05\r\ndes r\u00e9v\u00e9lations\r\nsur les dessous-de-table.\r\n\r\n10:45:46:10  10:45:48:17\r\nJe l'ai suppli\u00e9 de ne pas le faire.\r\n\r\n10:45:48:22  10:45:51:21\r\n\"Trouve un autre moyen,\r\nne leur fais pas \u00e7a.\"\r\n\r\n10:45:56:14  10:45:59:04\r\nJe les consid\u00e9rais comme ma famille.\r\n\r\n10:45:59:09  10:46:02:18\r\nS'il acceptait de faire \u00e7a,\r\nils finiraient tous\r\n\r\n10:46:02:23  10:46:04:05\r\nen prison.\r\n\r\n10:46:04:10  10:46:06:12\r\nAujourd'hui, je comprends\r\n\r\n10:46:06:17  10:46:09:22\r\nqu'il y avait\r\nun probl\u00e8me de corruption,\r\n\r\n10:46:10:03  10:46:13:08\r\nmais quand m\u00eame, c'\u00e9taient mes amis.\r\n\r\n10:46:13:12  10:46:14:20\r\nJ'ai dit:\r\n\r\n10:46:15:01  10:46:16:12\r\n\"Ne fais pas \u00e7a.\"\r\n\r\n10:46:18:23  10:46:21:23\r\nUne clameur sort du stade\r\n\r\n10:46:22:04  10:46:24:10\r\n...\r\n\r\n10:46:26:18  10:46:31:07\r\n-Le foot \u00e9tant un sport olympique,\r\ntous les cadres de la FIFA\r\n\r\n10:46:31:12  10:46:33:09\r\ndevaient aller \u00e0 Londres.\r\n\r\n10:46:33:13  10:46:36:01\r\nC'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement mondain.\r\n\r\n10:46:36:06  10:46:40:06\r\nIl y avait moins de pression\r\nqu'au Mondial, c'\u00e9tait d\u00e9tendu.\r\n\r\n10:46:40:11  10:46:43:10\r\nIl avait \u00e9crit \u00e0 chacun\r\npour les inviter\r\n\r\n10:46:43:14  10:46:44:15\r\n\u00e0 d\u00eener,\r\n\r\n10:46:44:20  10:46:46:05\r\npour les attirer.\r\n\r\n10:46:46:10  10:46:48:00\r\n-C'\u00e9tait un chic type.\r\n\r\n10:46:48:05  10:46:51:16\r\nIl aimait la vie,\r\nil aimait la bonne cuisine,\r\n\r\n10:46:51:21  10:46:53:10\r\nil aimait les femmes.\r\n\r\n10:46:53:14  10:46:59:03\r\n-Chuck \u00e9tait le meilleur ami\r\nde tout le monde, il faisait partie\r\n\r\n10:46:59:08  10:47:01:06\r\ndu comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n10:47:01:11  10:47:04:00\r\nIl pouvait mener la conversation\r\n\r\n10:47:04:05  10:47:06:01\r\njusqu'en terrain d\u00e9licat,\r\n\r\n10:47:06:06  10:47:09:15\r\net enregistrer,\r\net peut-\u00eatre que quelqu'un\r\n\r\n10:47:09:20  10:47:11:15\r\nse mettrait \u00e0 table.\r\n\r\n10:47:12:16  10:47:14:18\r\n-C'est la liste des gens\r\n\r\n10:47:14:23  10:47:18:12\r\nqui devaient\r\n\u00eatre enregistr\u00e9s par C.Blazer:\r\n\r\n10:47:18:17  10:47:21:08\r\naux JO de Londres, en 2012,\r\n\r\n10:47:21:12  10:47:23:10\r\ny compris Sepp Blatter.\r\n\r\n10:47:23:14  10:47:26:05\r\n-C'\u00e9tait du tout cuit pour le FBI.\r\n\r\n10:47:29:05  10:47:31:11\r\nEt \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n10:47:33:15  10:47:37:05\r\nIl les rejoignait\r\ndans une camionnette.\r\n\r\n10:47:37:10  10:47:40:03\r\nC'est l\u00e0 qu'ils l'\u00e9quipaient.\r\n\r\n10:47:43:16  10:47:45:11\r\n-Ils lui ont donn\u00e9\r\n\r\n10:47:45:15  10:47:48:22\r\nun porte-cl\u00e9s muni d'un micro.\r\n\r\n10:47:50:18  10:47:55:05\r\n-Il devait le jeter sur la table\r\nquand il d\u00eenait avec des gens.\r\n\r\n10:47:55:10  10:48:00:11\r\nIl a dit: \"C'est tellement prolo,\r\njamais je ne ferai \u00e7a.\"\r\n\r\n10:48:00:15  10:48:02:19\r\nMais il n'a pas eu le choix.\r\n\r\n10:48:06:13  10:48:09:14\r\n-Il \u00e9tait devenu un agent secret.\r\n\r\n10:48:09:19  10:48:12:00\r\nIl avait un micro espion.\r\n\r\n10:48:12:05  10:48:14:20\r\n-Lors de plusieurs r\u00e9unions,\r\n\r\n10:48:15:01  10:48:18:09\r\nil les a enregistr\u00e9s\r\navec son porte-cl\u00e9s\r\n\r\n10:48:18:13  10:48:21:12\r\npos\u00e9 sur la table ou sur le bar.\r\n\r\n10:48:24:22  10:48:29:18\r\n-Ce n'est pas seulement\r\nirrespectueux envers la FIFA\r\n\r\n10:48:29:23  10:48:33:17\r\net le football,\r\n\u00e7a l'est aussi envers le CIO\r\n\r\n10:48:33:22  10:48:36:22\r\net l'organisation des Jeux \u00e0 Londres.\r\n\r\n10:48:37:03  10:48:40:12\r\nEt envers la reine aussi,\r\nen fin de compte.\r\n\r\n10:48:42:15  10:48:45:14\r\n-La FIFA,\r\nc'est comme \"Les Soprano\",\r\n\r\n10:48:45:19  10:48:47:07\r\nmais en pire.\r\n\r\n10:48:47:12  10:48:51:15\r\nAlors le FBI a utilis\u00e9\r\nsa technique habituelle.\r\n\r\n10:48:55:17  10:48:57:14\r\n-Je ne savais pas\r\n\r\n10:48:57:19  10:48:59:12\r\ncomment m'en sortir.\r\n\r\n10:48:59:17  10:49:03:19\r\nQuand il est parti six semaines\r\npour les Jeux olympiques,\r\n\r\n10:49:04:00  10:49:05:20\r\nj'ai pu respirer un peu.\r\n\r\n10:49:06:01  10:49:10:00\r\nLe temps passait, et je ne voulais\r\nplus porter telle robe,\r\n\r\n10:49:10:05  10:49:11:21\r\ntelle couleur de verni.\r\n\r\n10:49:12:02  10:49:14:15\r\nJe recommen\u00e7ais\r\n\u00e0 penser par moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:49:14:20  10:49:18:05\r\nC'est la distance\r\nqui m'en rendait capable.\r\n\r\n10:49:18:10  10:49:20:14\r\nJ'avais peur de le quitter\r\n\r\n10:49:20:19  10:49:24:10\r\nquand il \u00e9tait l\u00e0\r\ncar il m'avait d\u00e9j\u00e0 tabass\u00e9e.\r\n\r\n10:49:24:14  10:49:26:12\r\nEt puis il est rentr\u00e9.\r\n\r\n10:49:26:17  10:49:29:16\r\nIl m'a annonc\u00e9\r\nqu'il allait aux Bahamas.\r\n\r\n10:49:29:21  10:49:32:06\r\n\"D'accord, vas-y.\"\r\n\r\n10:49:32:11  10:49:35:02\r\nEt j'ai d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait le moment.\r\n\r\n10:49:36:12  10:49:37:21\r\nJe suis partie.\r\n\r\n10:49:38:02  10:49:41:13\r\nLe Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra\r\nThink of Me\r\n\r\n10:49:41:18  10:49:47:17\r\n-Think of me fondly\r\nwhen we've said goodbye\r\n\r\n10:49:47:22  10:49:49:12\r\nRemember me\r\n\r\n10:49:49:17  10:49:52:00\r\nOnce in a while\r\n\r\n10:49:52:05  10:49:56:09\r\nPlease promise me you'll try\r\n\r\n10:50:15:21  10:50:18:12\r\n-Le 27 mai 2015\r\n\r\n10:50:18:16  10:50:24:09\r\na \u00e9t\u00e9 un s\u00e9isme pour moi, comme si\r\nune bombe m'\u00e9tait tomb\u00e9e dessus.\r\n\r\n10:50:27:12  10:50:30:04\r\n-Cet h\u00f4tel est une vraie forteresse.\r\n\r\n10:50:30:09  10:50:33:23\r\nAlors qu'ils puissent\r\nentrer pour les arr\u00eater...\r\n\r\n10:50:34:04  10:50:35:18\r\nJe n'en revenais pas.\r\n\r\n10:50:38:14  10:50:42:16\r\nLes \u00e9pouses \u00e9taient dans le hall,\r\nen larmes, mes amies.\r\n\r\n10:50:42:21  10:50:45:21\r\nElles pleuraient,\r\non ne pouvait rien faire.\r\n\r\n10:50:46:02  10:50:47:23\r\n-Saviez-vous que c'\u00e9tait\r\n\r\n10:50:48:04  10:50:51:02\r\nle r\u00e9sultat du travail de Chuck ?\r\n-Oui !\r\n\r\n10:50:51:07  10:50:53:12\r\nCa ne pouvait \u00eatre que lui.\r\n\r\n10:50:53:17  10:50:57:03\r\nIl connaissait tous les rouages,\r\net il a tout dit.\r\n\r\n10:51:14:23  10:51:16:20\r\n-Je n'ai jamais compris\r\n\r\n10:51:17:01  10:51:20:00\r\ncomment la police am\u00e9ricaine\r\navait pu mener\r\n\r\n10:51:20:05  10:51:24:09\r\nses activit\u00e9s en Suisse,\r\net intervenir dans MON pays.\r\n\r\n10:51:27:19  10:51:32:10\r\nEt pourquoi se sont-ils\r\nbrusquement int\u00e9ress\u00e9s au football ?\r\n\r\n10:51:32:14  10:51:34:19\r\nCar ils n'avaient pas obtenu\r\n\r\n10:51:35:00  10:51:37:04\r\nla Coupe du monde 2022.\r\n\r\n10:51:41:12  10:51:45:03\r\n-Le Qatar\r\ndoit-il conserver le Mondial ?\r\n\r\n10:51:45:08  10:51:48:11\r\n-Si je regarde\r\nsa candidature,\r\n\r\n10:51:48:15  10:51:52:12\r\nil n'a fait\r\nque ce que font les autres.\r\n\r\n10:51:54:00  10:51:57:02\r\n-Apr\u00e8s sa mission\r\nd'informateur du FBI,\r\n\r\n10:51:57:07  10:51:59:12\r\nC.Blazer compara\u00eet au tribunal.\r\n\r\n10:51:59:16  10:52:03:01\r\nIl d\u00e9crit comment\r\ndes membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif\r\n\r\n10:52:03:06  10:52:07:20\r\nont \u00e9t\u00e9 soudoy\u00e9s pour s\u00e9lectionner\r\nla France et l'Afrique du Sud\r\n\r\n10:52:08:01  10:52:11:13\r\ncomme h\u00f4tes\r\ndes Coupes du monde 1998 et 2010.\r\n\r\n10:52:13:13  10:52:16:16\r\nPeu apr\u00e8s, Der Spiegel r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n10:52:16:21  10:52:19:13\r\ncomment le Mondial 2006\r\n\r\n10:52:19:18  10:52:22:04\r\na \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n10:52:22:09  10:52:24:23\r\n-Il y a eu des dessous-de-table\r\n\r\n10:52:25:04  10:52:27:02\r\npour l'Allemagne en 2006.\r\n\r\n10:52:27:07  10:52:30:00\r\nLe Qatar n'a pas \u00e9tabli les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:52:30:05  10:52:33:19\r\nC'est la FIFA, et le Qatar\r\na simplement jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n10:52:34:00  10:52:39:06\r\n-Au d\u00e9but, il y a plus de cent ans,\r\nla FIFA \u00e9tait compos\u00e9e\r\n\r\n10:52:39:11  10:52:43:00\r\nde quelques b\u00e9n\u00e9voles\r\nqui adoraient le foot.\r\n\r\n10:52:43:05  10:52:46:10\r\nCe n'est que\r\ndans les quinze derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n10:52:46:14  10:52:48:15\r\nqu'elle a commenc\u00e9 \u00e0 brasser\r\n\r\n10:52:48:20  10:52:50:16\r\ndes sommes colossales.\r\n\r\n10:52:53:08  10:52:58:08\r\n-Gagner de l'argent, et le d\u00e9penser\r\npour apporter le football\r\n\r\n10:52:58:12  10:53:02:12\r\nl\u00e0 o\u00f9 il n'existe pas:\r\nc'\u00e9tait le but de la FIFA.\r\n\r\n10:53:13:10  10:53:15:12\r\n-Quand ils ont vu arriver\r\n\r\n10:53:15:17  10:53:20:03\r\ndes centaines de millions,\r\ndes milliards de dollars,\r\n\r\n10:53:20:08  10:53:24:17\r\nl'app\u00e2t du gain\r\nles a obnubil\u00e9s.\r\n\r\n10:53:27:09  10:53:29:04\r\n-Croient-ils vraiment\r\n\r\n10:53:29:09  10:53:31:21\r\nen ce sport s'ils empochent la moiti\u00e9\r\n\r\n10:53:32:02  10:53:33:07\r\ndes revenus ?\r\n\r\n10:53:33:12  10:53:35:11\r\nDes m\u00f4mes n'ont pas de ballon\r\n\r\n10:53:35:15  10:53:38:19\r\ncar C.Blazer veut\r\nd\u00e9penser 500 dollars de plus.\r\n\r\n10:53:41:18  10:53:44:06\r\n-Avez-vous des regrets ?\r\n\r\n10:53:44:11  10:53:47:07\r\n-Je ne regrette pas l'aventure.\r\n\r\n10:53:47:12  10:53:52:13\r\nC'\u00e9tait un honneur de vivre ces\r\nmoments, je les ch\u00e9rirai toujours.\r\n\r\n10:53:52:18  10:53:57:04\r\nJ'aurais juste voulu\r\n\u00eatre avec un homme meilleur.\r\n\r\n10:53:57:09  10:54:01:02\r\nAu d\u00e9but je pensais\r\nqu'il \u00e9tait l'homme de ma vie,\r\n\r\n10:54:01:07  10:54:05:04\r\net que j'allais\r\nreconstruire notre histoire d'amour.\r\n\r\n10:54:05:09  10:54:08:17\r\nJe me trompais,\r\nj'\u00e9tais juste un accessoire.\r\n\r\n10:54:12:07  10:54:17:05\r\nDes manifestants\r\nscandent des slogans\r\n\r\n10:54:17:10  10:54:21:15\r\n-La FIFA doit\r\nse reconstruire ou elle mourra.\r\n\r\n10:55:56:05  10:55:59:05\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Niels, Borchert Holm", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741160", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA003199", "position": "1"}}, {"id": "1739489", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038523", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1655396", "internalArchiveId": "AA1801655697", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "13h36 - #6", "publicationDate": "2018-05-28T10:58:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["S\u00e9ries (sauf polici\u00e8res et feuilletons)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9588067", "imageURL": "http://www.rts.ch/9588058.image", "alternativeTitle": ["#Seniors - Episode 6 - 13h36", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Un match n\u2019est pas seulement une partie de sport\u2026les matchs sur Tinder s\u2019accumulent pour Catherine !", "13h36 - #6"], "variantIds": ["ece-9588067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-05T00:51:48Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:37Z", "program": {"href": "/programs/4848", "id": "4848", "name": "#Seniors"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Kominek, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "NOUVEAU, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Szczepanski, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Schmidhalter, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "De Rawsky, Syla", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Winiger, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Gos, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Brawand, Merc\u00e9d\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Roh, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Suhner, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Chambaz, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Eternod, Fanny", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728641", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036584", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-45E65CF6-4B0E-467C-A78B-ACC9615BBB67", "internalArchiveId": "45E65CF6-4B0E-467C-A78B-ACC9615BBB67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sciences citoyennes: une collaboration pr\u00e9cieuse ou un effet de mode?", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Du 3 au 6 juin, Gen\u00e8ve sera la capitale mondiale des sciences citoyennes. 4 jours de d\u00e9bats, de rencontres avec des acteurs de cette science participative qui tente de mettre le citoyen au centre des d\u00e9bats et des recherches scientifiques. Occasion d'en saisir les diff\u00e9rentes facettes entre l'amateur \u00e9clair\u00e9 et le militant politique. Le citoyen peut-il devenir scientifique le temps d'un week-end? Peut-il se substituer \u00e0 l'expert? Quel est son poids dans les recherches sensibles men\u00e9es en sciences? El\u00e9ments de r\u00e9ponses avec l'historien des sciences Bruno J. Strasser. Professeur d'histoire des sciences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et professeur associ\u00e9 \u00e0 Yale. Depuis 2015 Bruno Strasser m\u00e8ne des recherches autour de l'\u00e9mergence des sciences citoyennes. Il est \u00e9galement directeur du laboratoire public des sciences de la vie et des sciences biom\u00e9dicales de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \"le Bioscope\".\r\nAgenda: du 3 au 6 juin 2018: Festival public de sciences citoyennes, \u00e0 Gen\u00e8ve: https://www.ecsa-conference.eu/programme/public-event\r\nLe Bioscope: http://bioscope.ch/\r\nLa Conf\u00e9rence \"Science et Contestation\": http://citizensciences.net/science-and-dissent/\r\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "durationSec": 2459, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9565878", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["recherche scientifique"], "alternativeTitle": ["Les sciences citoyennes: une collaboration pr\u00e9cieuse ou un effet de mode?", "Les sciences citoyennes: une collaboration pr\u00e9cieuse ou un effet de mode? / VSS_2018-05-28T09:08:30_versus-penser", "Les sciences citoyennes: une collaboration pr\u00e9cieuse ou un effet de mode? / VSS_2018-05-28T09:08:30_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Du 3 au 6 juin, Gen\u00e8ve sera la capitale mondiale des sciences citoyennes. 4 jours de d\u00e9bats, de rencontres avec des acteurs de cette science participative qui tente de mettre le citoyen au centre des d\u00e9bats et des recherches scientifiques. Occasion d\u02b9en saisir les diff\u00e9rentes facettes entre l\u02b9amateur \u00e9clair\u00e9 et le militant politique. Le citoyen peut-il devenir scientifique le temps d\u02b9un week-end? Peut-il se substituer \u00e0 l\u02b9expert? Quel est son poids dans les recherches sensibles men\u00e9es en sciences? \nEl\u00e9ments de r\u00e9ponses avec l\u02b9historien des sciences Bruno J. Strasser. Professeur d\u02b9histoire des sciences \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et professeur associ\u00e9 \u00e0 Yale. Depuis 2015 Bruno Strasser m\u00e8ne des recherches autour de l\u02b9\u00e9mergence des sciences citoyennes. Il est \u00e9galement directeur du laboratoire public des sciences de la vie et des sciences biom\u00e9dicales de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \"le Bioscope\".\nAgenda: du 3 au 6 juin 2018: Festival public de sciences citoyennes, \u00e0 Gen\u00e8ve: https://www.ecsa-conference.eu/programme/public-event\nLe Bioscope: http://bioscope.ch/\nLa Conf\u00e9rence \"Science et Contestation\": http://citizensciences.net/science-and-dissent/\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Du 3 au 6 juin, Gen\u00e8ve sera la capitale mondiale des sciences citoyennes. 4 jours de d\u00e9bats, de rencontres avec des acteurs de cette science participative qui tente de mettre le citoyen au centre des d\u00e9bats et des recherches scientifiques. Occasion d\u02b9en saisir les diff\u00e9rentes facettes entre l\u02b9amateur \u00e9clair\u00e9 et le militant politique. Le citoyen peut-il devenir scientifique le temps d\u02b9un week-end? Peut-il se substituer \u00e0 l\u02b9expert? Quel est son poids dans les recherches sensibles men\u00e9es en sciences? \nEl\u00e9ments de r\u00e9ponses avec l\u02b9historien des sciences Bruno J. Strasser. Professeur d\u02b9histoire des sciences \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et professeur associ\u00e9 \u00e0 Yale. Depuis 2015 Bruno Strasser m\u00e8ne des recherches autour de l\u02b9\u00e9mergence des sciences citoyennes. Il est \u00e9galement directeur du laboratoire public des sciences de la vie et des sciences biom\u00e9dicales de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \"le Bioscope\".\nAgenda: du 3 au 6 juin 2018: Festival public de sciences citoyennes, \u00e0 Gen\u00e8ve: https://www.ecsa-conference.eu/programme/public-event\nLe Bioscope: http://bioscope.ch/\nLa Conf\u00e9rence \"Science et Contestation\": http://citizensciences.net/science-and-dissent/\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Du 3 au 6 juin, Gen\u00e8ve sera la capitale mondiale des sciences citoyennes. 4 jours de d\u00e9bats, de rencontres avec des acteurs de cette science participative qui tente de mettre le citoyen au centre des d\u00e9bats et des recherches scientifiques. Occasion d\u02b9en saisir les diff\u00e9rentes facettes entre l\u02b9amateur \u00e9clair\u00e9 et le militant politique. Le citoyen peut-il devenir scientifique le temps d\u02b9un week-end? Peut-il se substituer \u00e0 l\u02b9expert? Quel est son poids dans les recherches sensibles men\u00e9es en sciences? \nEl\u00e9ments de r\u00e9ponses avec l\u02b9historien des sciences Bruno J. Strasser. Professeur d\u02b9histoire des sciences \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et professeur associ\u00e9 \u00e0 Yale. Depuis 2015 Bruno Strasser m\u00e8ne des recherches autour de l\u02b9\u00e9mergence des sciences citoyennes. Il est \u00e9galement directeur du laboratoire public des sciences de la vie et des sciences biom\u00e9dicales de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \"le Bioscope\".\nAgenda: du 3 au 6 juin 2018: Festival public de sciences citoyennes, \u00e0 Gen\u00e8ve: https://www.ecsa-conference.eu/programme/public-event\nLe Bioscope: http://bioscope.ch/\nLa Conf\u00e9rence \"Science et Contestation\": http://citizensciences.net/science-and-dissent/\nPar Sarah Dirren, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9565882", "ece-9565878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:57Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [100%] :\r\nDites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [90%] :\r\n\u00e0 partir de dimanche prochain et jusqu'\u00e0 mercredi, Gen\u00e8ve sera la capitale mondiale des sciences citoyennes, puisqu'il se tient la conf\u00e9rence internationale des sciences citoyennes occasion Sarah de comprendre ce que recouvre ce terme, pourquoi la soci\u00e9t\u00e9 a -t-elle besoin de sciences citoyennes si tout un chacun peut devenir scientifique, hein, le temps d'un week- end et quelles quelles sont finalement le r\u00f4le que jouent ces sciences citoyennes dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est un peu les questions, on trouve \u00e0 se poser aujourd'hui notre invit\u00e9 en Direct de nos studios Genevois c'est historien des sciences, Bruno Strasser bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [89%] :\r\nBonjour, pas une Strasser, vous \u00eates \u00e9galement directeur du laboratoire public des sciences de la vie et des sciences biom\u00e9dicales de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le Bioscope qui a \u00e9t\u00e9 ouvert fin 2014 francs 2014, nous verrons tout \u00e0 l'heure justement, quel r\u00f4le joue ce laboratoire dans dans cette grande optique de de sciences citoyennes en 2015, bingo, un fonds national de la recherche scientifique vous alloue un 1000000 et demi pour mener des recherches sur l'\u00e9mergence de ces sciences citoyennes alors Bruno Strasser c'est sciences citoyennes, elles sont multiples, elles sont parfois militante sont collaborative, on va essayer avec vous de de dresser les diff\u00e9rents portraits de ces sciences citoyennes en commun commencer par aller l'amateur \u00e9clair\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'est la figure qui vient imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit lorsqu'on pense sciences citoyennes recherche participative, on pense \u00e0 ce naturaliste qui se prom\u00e8nent dans les champs, qui fait des inventaires d'oiseaux avec un appareil photo ou sans qui collectionne les observations les partage avec des scientifiques et cette figure, elle existe depuis fort longtemps, les tr\u00e8s commune au 19\u00e8me si\u00e8cle, Proment plus qu'aujourd'hui, et puis on l'a, on la red\u00e9couvre aujourd'hui, on lui donne un nouveau nom sciences citoyennes et c'\u00e9tait une de nos surprises, d'autres projets de recherche qui doit durer 5 ans, on a \u00e0 peu pr\u00e8s au mieux, maintenant, c'est qu'apr\u00e8s une ann\u00e9e, on s'est rendu compte que les 100 citoyennes, en fait, \u00e7a \u00e7a existait pas vraiment et \u00e7a, c'est un peu g\u00eanant parce qu'on a encore 4 ans \u00e0 travailler pour vous expliquer ce que c'\u00e9tait et on s'est rendu compte qu'en fait, une diversit\u00e9 \u00e9norme de pratiques de 2 mani\u00e8res de faire, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure des formes tr\u00e8s militante des formes tr\u00e8s traditionnelle et que quelque part il y a pas forc\u00e9ment une unit\u00e9 il y a plein de choses aussi qui rel\u00e8ve du m\u00eame esprit, dans l'esprit de participation du public, on appelle \u00e7a de la recherche-action bien dans la recherche communautaire qui portent pas du tout le monde sans citoyennes, mais qui en fait rel\u00e8vent aussi de de cette tentative de d'effacer en partie les barri\u00e8res honte les experts et les profanes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [89%] :\r\nOui et bicross fait- il justement Bruno Strasser, que de plus en plus de scientifiques font appel justement \u00e0 cet amateur \u00e9clair\u00e9, est ce que cet amateur \u00e9clair\u00e9 qui va compter les petites plantes faire un inventaire de la biodiversit\u00e9 que le le soit floral o\u00f9 vous faunistique et ce que les scientifiques ont justement besoin de ces donn\u00e9es -l\u00e0 pour mener leurs recherches dans leur laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [89%] :\r\nAlors, c'est exactement la question qu'on s'est pos\u00e9e et on la premi\u00e8re r\u00e9ponse qui est celle que donnent les scientifiques eux- m\u00eames ce qu'ils ont besoin du public, ils ont tellement donn\u00e9 on vivrait toute fa\u00e7on \u00e0 l'air du Big Data et on a besoin, disons de petite main pour trier ces donn\u00e9es, que ce soit des images de de galaxies qui sont prises en grand nombre et on aimerait savoir dans quel sens elle s'enroule pour essayer de comprendre leur histoire et leur jeunesse ou bien des id\u00e9es, des observations de d'oiseaux d'observation naturaliste en tous genres et on a \u00e7a, pas besoin du public pour trier ses donn\u00e9es et \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse disons des b\u00e9n\u00e9fices pour la science, de l'implication du public, m\u00eame il y en a d'autres aussi, il y a des b\u00e9n\u00e9fices et \u00e9ducatif o\u00f9 en fait on dit qu'implique le public oui c'est utile pour la science, mais c'est aussi utile pour \u00e9duquer le public et c'est l'\u00e9duquer un peu autrement que ce qu'on fait \u00e0 l'\u00e9cole, ou ce qu'on fait dans les mus\u00e9es, une autre mani\u00e8re, disons de d'\u00e9duquer le public, c'est de remettre la main \u00e0 la p\u00e2te alors exactement se mettent la main \u00e0 la p\u00e2te, mais pas seulement, comme on comme on le faisait lorsqu'on faisait des ateliers zone comme on dit ou on met la main \u00e0 la p\u00e2te pour faire des exp\u00e9riences qui sont un peu bidons et dont tout le monde conna\u00eet le r\u00e9sultat, mais l\u00e0 c'est vraiment de faire des de la vraie science Out on conna\u00eet pas encore le r\u00e9sultat est d'impliquer le public l\u00e0- dedans et puis peut-\u00eatre le la derni\u00e8re justification ces justifications d\u00e9mocratique de dire par faire participer le public \u00e0 d\u00e9mocratiser la science \u00e0 ce que est en fait un plus grand nombre de personnes puissent \u00eatre impliqu\u00e9s et peut-\u00eatre un jour aussi avoir leur mot \u00e0 dire sur les directions de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [89%] :\r\nAlors justement, vous dites : Bruno Strasser d\u00e9mocratiser la science mais en fait au au 19\u00e8me elle n'avait pas besoin d'\u00eatre d\u00e9mocratis\u00e9 cette science chaque citoyen pouvait participer \u00e0 la construire cette science. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [87%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est un des grands paradoxes qui nous aussi beaucoup \u00e9tonn\u00e9 quand on a commenc\u00e9 \u00e0 bien comprendre, mieux comprendre, disons l'histoire des diff\u00e9rentes traditions de participation publique, c'est qu'en fait au 19\u00e8me si\u00e8cle, m\u00eame avant au XVIIIe si\u00e8cle, le le les rapports entre science et public se pose pas du tout comme aujourd'hui, sans aucun sens de parler d'amateurs qui font de la science, parce qu'il y a pas de professionnels, personne n'est un professionnel de sciences, le mot scientifique n'existe m\u00eame pas, on est un savant et quand on est un savant comme Newton, le physicien Newton ou Lavoisier le chimiste on fait plein d'autres trucs \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on ne fait pas que de la science, on est en charge de la monnaie du roi, pourtant le cas de Newton, on est en charge de la perception des imp\u00f4ts pour Lavoisier et on est un scientifique pleinement engag\u00e9 dans la cit\u00e9 pour aujourd'hui et le public, le public n'existe pas en tant que telle, comme comme un amateur de science aujourd'hui, ce sont des gens, des m\u00e9decins, des marins \u00e0 toutes sortes de personnes qui contribuent allemand Pratt, temps partiel, si vous voulez, \u00e0 des activit\u00e9s d'sciences sans \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, donc il y a beaucoup plus et ses fronti\u00e8res en professionnels et amateurs ou entre scientifiques et public existe pas du tout encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [89%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire que la science est devenue en un m\u00e9tier de sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [84%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a c'est vraiment ce qu'on conna\u00eet, Audi au 20\u00e8me si\u00e8cle, le 20\u00e8me si\u00e8cle 5 si\u00e8cles qui vraiment produit fin de la d\u00e8s le Deldique fin du 19\u00e8me la science comme un m\u00e9tier, un m\u00e9tier de professionnel, tout comme on est m\u00e9decin, on devient scientifique, on le fait \u00e0 plein-temps, on le fait s\u00e9rieusement et en g\u00e9n\u00e9ral on fait pas grand chose va co\u00fbter, parce qu'on n'a pas le temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [87%] :\r\nOui c'est, c'est, excusez -moi mais c'est Max Weber qui a tu\u00e9 les sciences citoyennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [89%] :\r\nAh oui pas tuer, il a fait le constat tout \u00e0 fait juste au d\u00e9but du XXe, que c'est une vocation, c'est vraiment devenu un m\u00e9tier \u00e0 part enti\u00e8re et un m\u00e9tier qui implique donc aussi un des des fronti\u00e8res des fronti\u00e8res qui s\u00e9parent qui tiennent \u00e0 l'\u00e9cart, un public qu'on d\u00e9crit comme amateur qu'on d\u00e9crit souvent comme ignorant qu'on d\u00e9crit parfois comme curieux comme ayant envie d'apprendre, mais qui pourra jamais vraiment faire partie du club si vous voulez, les scientifiques et c'est cette fameuse image cette tour d'ivoire, qui se monte en partie r\u00e9elle en partie fantasm\u00e9e et qui maintient le le public \u00e0 l'\u00e9cart, mais il y a aussi une des raisons disons c'est de cette s\u00e9paration des scientifiques et du public, c'est l\u00e2che le changement de nature de la science, la science devient plus exp\u00e9rimental, \u00e0 la fois on la pratique dans des laboratoires et le laboratoire est un espace ferm\u00e9, ferm\u00e9 au public dangereux parfois et un espace o\u00f9 vraiment le public ne veut pas acc\u00e9der parce que la science \u00e9tait une science naturaliste, c'\u00e9tait de l'astronomie d'observation, c'\u00e9tait de la de la collection de 2 sp\u00e9cimens d'insectes, de la nature \u00e9tant \u00e0 tout le monde, tout le monde pouvait participer en quelque sorte, il y a vraiment cette s\u00e9paration qui se fait, on la voit tr\u00e8s bien dans des films, si vous regardez des vieux films comme le 1er Frankenstein qui sort en 1931 le laboratoire du Docteur Frankenstein il dans un ch\u00e2teau tr\u00e8s haut dans ce souhait de montagne, tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cart de la ville et c'est l\u00e0 que se fait la science dans cet espace enferm\u00e9 derri\u00e8re une grande porte et puis c'est \u00e7a qui contribue en fait \u00e0 s\u00e9parer le public de la science, une production relativement r\u00e9cente apr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [91%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a veut dire qu'on remet en question aussi les donn\u00e9es qui sont collect\u00e9es par l'amateur \u00e9clair\u00e9, on se dit qu'on ne peut pas tout \u00e0 fait se fiait \u00e0 ces donn\u00e9es, la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [87%] :\r\nAlors toute la France, \u00e7a c'est une r\u00e9action qui est qui existe chez les scientifiques et les scientifiques qui disent apr\u00e8s tout les les j'apr\u00e8s tout, nous avons une formation tr\u00e8s pouss\u00e9e en sciences, il y a que nous, \u00e0 qui qui savons \u00e0 collectionner des donn\u00e9es correctement et le public peut -on lui faire confiance, n'a -t-il pas un peu militant aussi, parfois ne vont -ils pas chercher \u00e0 trouver des des observations qui l'arrange, etc, et puis on voit des gens de de m\u00e9fiance en fait sans Peugeot m\u00e9fiance qu'on avait usage de Wikip\u00e9dia, par exemple, une dizaine d'ann\u00e9es \u00e7a ne savez on interdisait \u00e0 des \u00e9tudiants d'utiliser Wikip\u00e9dia parce qu'on sait pas qui c'est qui est produit ces donn\u00e9es ou qu'ils avaient klaxonn\u00e9 aujourd'hui ce d\u00e9bat est largement d\u00e9pass\u00e9 et dans le cas des sciences citoyennes, ce d\u00e9bat va aussi a passer je pense, de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [88%] :\r\nEt puis en m\u00eame temps il y a justement du gagnant-gagnant Bruno Strasser, avec vraiment des sciences participatives partenaires et je pense notamment \u00e0 une une implication qui bien de voir le jour en Suisse Ali sciences ou concernant des personnes allergiques, voil\u00e0 les personnes allergiques vont mettre leur donner et leur g\u00e9olocalisation sur un sur un site avec leur smartphone de l'autre c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9decins, on r\u00e9colte ces ces donn\u00e9es, c'est du gagnant-gagnant, \u00e7a vous connaissez cette oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [90%] :\r\n\u00e7a fait, c'est un exemple assez typique de d'un d'une recherche participative d'Antoine, la sant\u00e9 n'a plus, en plus, qui se d\u00e9veloppe d'autres recherches portent par exemple sur les effets des m\u00e9dicaments ou des gens qui prennent certains m\u00e9dicaments en m\u00eame temps, partage ensuite en ligne, les effets secondaires qui peuvent avoir et \u00e7a permet ensuite \u00e0 des m\u00e9decins de comprendre en fait des effets secondaires qu'on n'aurait jamais r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9celer si on ne s'\u00e9tait restreint aux essais cliniques qui, j'en porte sur un seul m\u00e9dicament, donc l\u00e0 tout \u00e0 fait en fait appel au public pour partager son exp\u00e9rience, son exp\u00e9rience de la sant\u00e9, on re\u00e7oit un message tous les jours, on demande de donner son son \u00e9tat de sant\u00e9 se comme vous sentez ce matin ce que vous \u00eates fatigu\u00e9, ce que vous, etc, et on fait de la recherche \u00e0 partir de \u00e7a si c'est gagnant-gagnant, en partie, c'est gagnant pour les chercheurs qui en tirent des publications c'est gagnant pour le public qui apprend des choses dessus en m\u00eame temps, le public ne peut pas vraiment poser ses propres questions, le public est toujours dans ce ce r\u00f4le en fait de petites mains qui aide les scientifiques \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:39) [87%] :\r\nIl y a un dernier type, vous l'avez un petit peu \u00e9voqu\u00e9 Bruno Strasser mais un type qui est un type de scientifiques citoyen qui qui que que vous aimez beaucoup, qui est le citoyen militant le scientifique militant qui lui \u00e9merge plut\u00f4t apr\u00e8s mai 68 c'est exact, c'est absolument un citoyen, comment l'appeler un scientifique, politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [89%] :\r\nBen \u00e7a fait critique absolument, donc c'est une mani\u00e8re de le pr\u00e9senter, c'est vraiment dans dans le mouvement des ann\u00e9es 60 il y a 2 choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui \u00e9mergent, il y a \u00e0 la fois le scientifique citoyen qui se rappelle en fait \u00e0 \u00e0 sa citoyennet\u00e9 qui se rappelle qu'il n'est pas que un scientifique, mais qui peut aussi se pr\u00e9occuper des cons\u00e9quences de sa recherche dans le cadre am\u00e9ricain, c'est \u00e9videmment l'utilisation de la recherche pour les aider pour la guerre pour le Vietnam \u00e9videmment qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est aussi l'implication de la chimie, dans les grands accidents industriels etc, donc c'est un scientifique qui essaient de se poser la question de sa propre responsabilit\u00e9 et en parall\u00e8le de \u00e7a il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s diff\u00e9rent et presque moins connu qui est celui de de profane disons d'amateurs de non- scientifique qui se saisissent des outils de la science qui se soucie assez de la science pour essayer de produire un savoir par eux- m\u00eames diff\u00e9rents ind\u00e9pendante, celui des experts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:50) [91%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire mener des, des, des expertises parce que, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, on ne peut pas se fie \u00e0 une expertise scientifique souvent inf\u00e9od\u00e9s \u00e0 des int\u00e9r\u00eats industriels c'est \u00e7a en fait l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [87%] :\r\nLe discours, c'est \u00e7a, c'est donc c'est le c'est l'esp\u00e8ce de mi- en fait aussi d'une science qu'ind\u00e9pendant on pourrait retrouver une science ou une expertise ind\u00e9pendante et on s'aper\u00e7oit qu'en fait ce cette ce mythe quelque part d'une expertise enti\u00e8rement ind\u00e9pendante ensuite d'une contre- expertise elle- m\u00eame encore plus montante et, en fait, permet de de prot\u00e9ger en fait aussi la science de toutes les critiques qu'elle qu'on peut lui adresser le seul probl\u00e8me serait en fait l'influence n\u00e9faste de l'ext\u00e9rieur, une fois qu'on aura purifier tout \u00e7a, la s\u00e9ance sera de nouveau enfin pur\u00e9e et neutre et agira uniquement pour le bien commun, donc c'est ce d\u00e9bat- l\u00e0 qui ont lieu dans les ann\u00e9es 60 et qui se d\u00e9ploie dans les fait se d\u00e9ploie encore largement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:38) [86%] :\r\nDans les ann\u00e9es 60 aussi, fin des ann\u00e9es 60 Bruno Strasser \u00e9mergent aussi une contestation de l'\u00e2me de l'institution, c'est-\u00e0-dire que les sciences ne doivent plus \u00eatre pyramidale mais horizontales et la Arpanet, le d\u00e9but d'internet arrive et changent aussi radicalement la fa\u00e7on d'entreprendre la science une les rapports hi\u00e9rarchiques avec les sciences entre scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc le le l'id\u00e9al toujours d'Arpanet, qui deviendra Internet par la suite et celui aussi d'une plateforme relativement horizontales d'un esp\u00e8ce d'aplatissement des rapports de pouvoir en m\u00eame temps, repas Net c'est avant, c'est avant tout un r\u00e9seau informatique qui est r\u00e9serv\u00e9 aux laboratoires qui ont un lien avec le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, donc le pouvoir, il est toujours au coeur en fait de ce projet et derri\u00e8re cette id\u00e9e d'une d'un d'un effacement des rapports de pouvoir d'une d'un acc\u00e8s de tout le monde \u00e0 la connaissance, on a aussi un id\u00e9al disons libertarien qui est o\u00f9 il est interdit d'interdire, \u00e9videmment, et qui en fait a d\u00e9roul\u00e9 aussi un tapis rouge pour une r\u00e9volution n\u00e9olib\u00e9rale des ann\u00e9es 80, donc c'est c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, \u00e7a la fout un espace de libert\u00e9 mais \u00e7a \u00e0 la fois un espace de libert\u00e9 qu'il laisse le pouvoir au plus fort de s'exprimer et parfois d'\u00e9craser les les voix minoritaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:47) [83%] :\r\nAlors le citoyen militant cette science contestataire, vous allez organiser justement je Christophe avant la conf\u00e9rence internationale des sciences citoyennes \u00e0 Gen\u00e8ve, vous allez organiser le le 2, l'autre le 1er et le 2 juin prochain une hein, une conf\u00e9rence des ateliers sur les sciences contestataire Bruno Strasser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:09) [89%] :\r\nAbsolument, donc on s'est pos\u00e9 une question un peu curieux, on s'est dit, dans les ann\u00e9es, depuis les ann\u00e9es 60, m\u00eame depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle il y a une contestation de la technique, la science, on se souviendra en Romandie des contestations de Creys-Malville, par exemple, qui ont vraiment d\u00e9fraie l'actualit\u00e9 pendant plusieurs d\u00e9cennies, et puis on s'aper\u00e7oit que c'est une critique de la science et la technique, mais parfois c'est aussi une critique par la science et par la technique, on voit justement des militants qui s'empare des outils, des scientifiques, des compteurs Geiger, par exemple, pour mesurer la radioactivit\u00e9, ou bien pour voir s'il y a de la de plutonium dans le Rh\u00f4ne qui seraient rel\u00e2ch\u00e9s par Creys-Malville qui en fait s'empare des outils de la science pour essayer d'en critiquer ou bien d'en discuter les effets, on voit \u00e7a aujourd'hui autour de la qualit\u00e9 de l'air, avec qui on verra \u00e7a d'ailleurs au \u00e0 la la conf\u00e9rence des des sciences citoyennes la la journ\u00e9e public d\u00e8s dimanche, des gens, des \u00e9tudiants qui construisent des capteurs de qualit\u00e9 de l'air de particules pour essayer de mesurer la qualit\u00e9 d'air l\u00e0 o\u00f9 elle vous int\u00e9resse pas, l\u00e0 o\u00f9 l'\u00c9tat aurait en vue de la mesurer et parfois il est un peu juge et partie, il a aussi envie de la mesure, l\u00e0 o\u00f9 la pollution est la la moins forte \u00e9videmment et puis peut-\u00eatre que ce n'est pas dans votre rue, ce n'est pas l\u00e0 devant la cr\u00e8che o\u00f9 vous avez vos enfants et donc l\u00e0 il y a vraiment une tentative de r\u00e9approprier les outils de la science pour un id\u00e9al de bien commun qui sera celui de de citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:19) [88%] :\r\nId\u00e9al de bien commun, j'ai l'impression d'entendre Jacques Testart justement compos\u00e9 d'\u00e9couter Jacques Testart qui a cr\u00e9\u00e9 en 2002 la Fondation des sciences citoyennes en France Jacques Testart c'est bah le le p\u00e8re du 1er b\u00e9b\u00e9- \u00e9prouvette fran\u00e7ais en 82 b\u00e9b\u00e9s \u00e9prouvette oui il il a collabor\u00e9 avec le gyn\u00e9cologue Ren\u00e9 Frydman vraiment Jacques Testart milite pour que n'importe quel site ou puisse venir dans les labos, faire de la science, on \u00e9coute un extrait d'une d'une conf\u00e9rence qu'il donnait lors d'un festival de sciences, sciences, ouverte, c'\u00e9tait en 2002 en France en 2012 en France, hein, une conf\u00e9rence autour des critiques de la science et de la responsabilit\u00e9 du chercheur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:03) [91%] :\r\nOn parle l\u00e0 du chercheur scientifique parce que le chercheur en sciences humaines et sociales, peut aussi avoir une responsabilit\u00e9 mais je crois qu'elle est quand m\u00eame pas un m\u00eame gravit\u00e9 que celle du chercheur scientifique parce que ils n'ont pas le m\u00eame pouvoir de changer le monde mat\u00e9riel, tout simplement parce que le chercheur et celui qui construit essentiellement l'avenir mat\u00e9riel l'avenir mat\u00e9riel, on en parlait dans le bouquin de sciences citoyennes labo plan\u00e8te comme en 2030 se pr\u00e9pare sans les citoyens cet avenir, il se pr\u00e9pare essentiellement dans les laboratoires, donc la responsabilit\u00e9 du chercheur est \u00e9videmment engag\u00e9e mais d'abord faut quand m\u00eame dire un mot de la responsabilit\u00e9 de ceux qui d\u00e9cide des choix de recherche, le chercheur ne d\u00e9cide pas des choix de recherche, il r\u00e9pond des ouvertures qui sont donn\u00e9s par d'autres, alors c'est des commissions vari\u00e9s des agences des minist\u00e8res qui d\u00e9finit ce que doit \u00eatre la recherche et jusqu'au XIXe si\u00e8cle, la science avait finalement peu de pouvoir sur le monde, parce qu'elle \u00e9tait une force d'opposition \u00e0 l'obscurantisme essentiellement au pouvoir religieux, par exemple, l'\u00e9t\u00e9 s'inscrivait dans la strat\u00e9gie de lumi\u00e8re et ce pass\u00e9 glorieux, a permis de tirer l'id\u00e9e que la science est toujours contre l'oppression, elle est toujours pour la libert\u00e9 et c'est une id\u00e9e encore assez forte chez beaucoup de gens et beaucoup de chercheurs aujourd'hui et que le progr\u00e8s humain r\u00e9sulteraient de l'accumulation des pouvoirs acquis gr\u00e2ce \u00e0 la science sur le monde, donc la science serait une force d'\u00e9panouissement humain indiscutable et il y aurait pas, on n'aurait pas besoin de parler, la responsabilit\u00e9 du chercheur alors \u00e7a, c'est compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 au XXe si\u00e8cle, la science a pu se montrer au service des totalitarismes et puis apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale, elle est devenue ce qu'on appelle la techno- science qui est au service du capitalisme alors la technoscience pour le dire bri\u00e8vement, c'est cette esp\u00e8ce de d'hybride entre sciences et technique qui fait que des techniques de plus en plus sophistiqu\u00e9s sont utilis\u00e9s par les scientifiques, lesquelles produisent beaucoup de technologies et en tout cas, s'inscrit dans un mouvement qu'on peut qualifier de technologique, parce que la recherche aujourd'hui essentiellement, il y a encore quelques \u00eelots de recherche de connaissances, mais essentiellement la recherche annonce ce qu'elle va trouver et elle travaille dans un but finalis\u00e9, bon, \u00e7a peut \u00eatre un but tout \u00e0 fait louable de fabriquer un m\u00e9dicament, par exemple, mais on sait ce qu'on cherche ce qui n'\u00e9tait pas le cas de la recherche, il y a longtemps, du moins d'une partie de la recherche, donc, puisque la technoscience est mise au service de syst\u00e8me politique qu'on appelle le capitalisme, le n\u00e9olib\u00e9ralisme en tout cas dans le cadre du productivisme pour une croissance infinie, effectivement, elle produit des nuisances et c'est aujourd'hui av\u00e9r\u00e9e dans plusieurs domaines de notre vie quotidienne. \r\nIl y a toujours une confusion entre le la science, la science avec un grand S, celle dont on parle dans les cours de philo comme recherches de connaissances, mais qui est largement recule, je le disais, parce qu'elles co\u00fbtent cher, donc ce n'est pas celle qui est mise en avant, et la technoscience donc ces actions finalis\u00e9 pour la ma\u00eetrise du monde et le d\u00e9veloppement industriel, mais ce qui permet d'\u00e9viter qu'on s'interroge sur la responsabilit\u00e9 du scientifique, et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 longtemps c'est composent toujours l'aur\u00e9ole de la science avec un grand S sur le d\u00e9veloppement technologique, donc moi mon point de vue, c'est que, il faut d'abord d\u00e9mystifier la technoscience en d\u00e9montant par exemple les lieux communs, je vous cite quelques lieux communs qu'on voit r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias, \u00e0 la radio, la science et exigent la libert\u00e9 de la recherche, la science a sa propre logique, il ne faut pas la contrarier ni la freiner, c'est-\u00e0-dire que, en g\u00e9n\u00e9ral, les gens qui d\u00e9fendent \u00e0 tout crin, ce qu'ils appellent la science s'oppose au principe de pr\u00e9caution inscrit dans la Constitution parce qu'il freine le d\u00e9veloppement scientifique, il faut davantage de sciences pour r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts de la science assez Jean-Bernard Le 1er pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'\u00e9thique qui disait \u00e7a, je citerai aussi Hubert Curien physicien ou Jean-Pierre Changeux biologistes qui ont parl\u00e9, chacun de leur c\u00f4t\u00e9, d'un droit de la science, c'\u00e9tait assez extraordinaire d'imaginer que la science est un droit sur les populations sur sur vous la science serait une entit\u00e9 autonome non contr\u00f4lable, tous ces lieux communs amen \u00e0 la m\u00eame r\u00e9ponse donc l'id\u00e9ologie scientiste et triomphante, les scientifiques sont les gens qui pensent que le monde ne peut s'am\u00e9liorer que gr\u00e2ce \u00e0 la science et par la science, donc c'est une religion est une religion qui, \u00e9videmment, s'oppose \u00e0 la responsabilit\u00e9 du scientifique, donc la question que je voudrais aborder la c'est comment un jeune scientistes peut devenir critique de science, c'est mon histoire, alors j'ai commenc\u00e9 mon travail de recherche \u00e0 l'INRA, la recherche agronomique, c'est ce que j'appelle ma p\u00e9riode bovine parce que j'ai travaill\u00e9 sur les vaches, et on m'a coll\u00e9 sur un contrat europ\u00e9en c'est Bruxelles qui me payait pour augmenter la production laiti\u00e8re du bovins et pour \u00e7a, j'ai imagin\u00e9 un syst\u00e8me de super ovulation leur faire produire beaucoup d'ovules d'un coup et donc j'avais d\u00e9velopp\u00e9 des techniques pour r\u00e9cup\u00e9rer les embryons dans l'ut\u00e9rus et je l'ai distribu\u00e9 dans l'ut\u00e9rus de femelles banale des g\u00e9nisses ordinaire qui servait de m\u00e8res porteuses pendant 9 mois, j'ai obtenu mon 1er succ\u00e8s en 1972 et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je me suis interrog\u00e9 que je me suis aper\u00e7u que ce que j'avais fait \u00e9tait compl\u00e8tement absurde, parce que quand j'ai commenc\u00e9 en 1964 il y avait des exc\u00e9dents laitiers qu'on essayait de r\u00e9soudre en transformant le le lait en beurre puis en Gr\u00e8ce, 2 machines, bref on savait pas quoi en faire, du lait et ont commenc\u00e9 \u00e0 parler de quotas laitiers, donc j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s culpabilis\u00e9e vis-\u00e0-vis des des petits paysans, en particulier parce que ce syst\u00e8me -l\u00e0, s'il peut profiter aux industriels de la laiterie \u00e9tait \u00e9videmment trop lourd, trop cher pour profiter aux petits paysans, tout cela au b\u00e9n\u00e9fice des gros \u00e9leveurs \u00e7a me laissait tr\u00e8s coupable et je me suis pos\u00e9 des questions, les premi\u00e8res que je me posais sur la science, une recherche scientifique peut -elle \u00eatre absurde et puis une autre question qui d\u00e9cide des choix prioritaires des choix de recherche qui en d\u00e9cide, parce que finalement j'\u00e9tais pay\u00e9 par l'Europe pour faire quelque chose et l'Europe en m\u00eame temps donner des sous pour diminuer la production de lait, donc tout \u00e7a me paraissait assez fou et 3\u00e8me question : qu'est ce que les gens savent de \u00e7a savent qu'il y a des chercheurs qui travaillent \u00e0 augmenter la production laiti\u00e8re, alors qu'il y a des exc\u00e9dents laitiers par exemple et c'est des gens qui finance \u00e9videmment cet argent, il sort de la poche du contribuable, bref, j'ai profit\u00e9 que les m\u00e9decins s'int\u00e9resser un peu \u00e0 mes connaissances en reproduction animale pour m'inviter dans un laboratoire de recherche hospitalier et j'avais cette illusion dans la recherche m\u00e9dicale, c'\u00e9tait pour le bien des gens, c'\u00e9tait pour gu\u00e9rir, c'\u00e9tait bon, donc j'y suis all\u00e9 tr\u00e8s heureux, bon la f\u00e9condation in vitro a march\u00e9 en 1982 en France, et l\u00e0 j'ai vu que j'\u00e9tais pass\u00e9 de l'exploitation des vaches \u00e0 ce qu'on appelait l'assistance aux personnes st\u00e9riles, mais qui \u00e9tait parfois l'exploitation de la st\u00e9rilit\u00e9, parce qu'il y avait quand m\u00eame je me poser pas mal de questions d\u00e8s 1982 d'abord, l'engouement des m\u00e9dias lors de la naissance d'Amandine, ce 1er b\u00e9b\u00e9 m'a paru un peu suspect, et puis on parlait de d\u00e9couvertes scientifiques, c'est pas de la d\u00e9couverte scientifique, c'\u00e9tait une innovation technique, il y avait pas de nouveaux concepts mis en jeu par exemple et je m'inqui\u00e9tais aussi du soutien de l'industrie pharmaceutique, parce que je suis all\u00e9 dans cette p\u00e9riode, pendant une dizaine d'ann\u00e9es dans des congr\u00e8s dans des endroits extraordinaires dans des h\u00f4tels merveilleux sans jamais sortir un centime tout \u00e7a pay\u00e9 par l'industrie pharmaceutique, de gens qui finalement est en train de nous pr\u00e9parer des technologies encore plus cher en particulier d\u00e9velopper des mol\u00e9cules synth\u00e9tiques hors de prix qui sont aujourd'hui compl\u00e8tement utilis\u00e9e par le monde m\u00e9dical, en particulier en procr\u00e9ation assist\u00e9e, alors qu'il y a d'autres mol\u00e9cules qu'on ne trouve plus, comme par hasard, donc tout \u00e7a me laisser quand m\u00eame songeur et puis cet engrenage technologique qui se d\u00e9veloppait banalisation de la procr\u00e9ation artificielle une marchandisation du service m\u00e9dical avec le d\u00e9veloppement du l'activit\u00e9 priv\u00e9e hors de prix, l'h\u00f4pital public, la perspective du march\u00e9 des gam\u00e8tes qu'on pouvait congeler des embryons, tout \u00e7a \u00e9tait pas du tout contr\u00f4ler, donc j'ai \u00e9t\u00e9 assez d\u00e9courag\u00e9s alors en 2002, nous avons cr\u00e9\u00e9 la Fondation Sciences citoyennes pour mettre la science en d\u00e9mocratie vous voyez que j'avais pas mal, j'\u00e9tais tr\u00e8s content de cette cr\u00e9ation, parce que j'\u00e9tais, j'avais \u00e9t\u00e9 assez expos\u00e9 \u00e0 des d\u00e9fauts de l'activit\u00e9 scientifique et la Mecque la science en d\u00e9mocratie que \u00e7a veut dire expos\u00e9 l'activit\u00e9 scientifique au jugement de la soci\u00e9t\u00e9 et puis en 2007, j'ai pris ma retraite apr\u00e8s 43 ans de service public, j'ai cr\u00e9\u00e9 un site internet sur lequel j'ai mis Jacques Testart critique de science et l\u00e0 les quelques amis que j'avais encore dans le monde scientifique m'ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour dire pourquoi veux -tu critiquer la science, m\u00eame si j'avais mis critique d'art, critique litt\u00e9raire, critique de cin\u00e9ma et j'aurais trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s normal, mais critique de science et intol\u00e9rable et l\u00e0 d'un seul coup on per\u00e7oit la v\u00e9ritable nature de ce qu'est la science, on voit que c'est une activit\u00e9 qui peut pas \u00eatre jug\u00e9 qui est au-dessus de tout et qui est incontr\u00f4lable, donc pour mettre la science en d\u00e9mocratie, moi je crois qu'il faut d'abord la d\u00e9mystifier, c'est pour \u00e7a tout \u00e0 l'heure je vous parlais des lieux communs, tout \u00e7a tient pas debout, il faut d'abord la d\u00e9mystifier parce que les gens ne pourront se m\u00ealer de ce qui se passe dans les laboratoires que s'ils ont l'audace de porter un jugement sur la science, pour le moment, ils n'ont pas cette audace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:17) [93%] :\r\nUn extrait d'une conf\u00e9rence que donnait Jacques Testart, en 2012 sur la critique des sciences, je vous rappelle que Gen\u00e8ve deviendra la capitale mondiale des sciences citoyennes d\u00e8s dimanche prochain, du 3 au 6 juin Bruno Strasser, vous \u00eates historien des sciences, directeur du laboratoire public de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve de Bioscope alors quelle r\u00e9action \u00e0 ce que vient de dire Jacques Testart dans cette id\u00e9e de d\u00e9mystifier la science. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:47) [90%] :\r\nNon, c'est un \u00e7a t\u00e9moignage tr\u00e8s riche parce qu'il s'inscrit dans une biographie personnelle et celle d'un d'un chercheur, chercheurs et techniciens, il le dit lui- m\u00eame : un qui qui d\u00e9veloppent de nouvelles techniques de procr\u00e9ation et qui d\u00e9couvrent, comme souvent, malheureusement, sur le tard sa sa responsabilit\u00e9 aussi de de citoyens et il fait quelque part dans dans son parcours de vie, ce qui s'est pass\u00e9 aussi en historiquement depuis les ann\u00e9es 60 avec de nouveaux un un retour disons d'une prise de conscience chez certains scientifiques de l'importance de prendre en compte si les cons\u00e9quences de sa recherche, les choix qu'on fait et de r\u00e9aliser que la recherche, c'est aussi quelque chose de de politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:21) [90%] :\r\nDonc du coup, il se retrouve de l'autre c\u00f4t\u00e9, en fait c'est le critique de sciences comme disait ce qui est ce qui a d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:26) [89%] :\r\n\u00e0 la fois il se retrouve de l'autre c\u00f4t\u00e9, et en m\u00eame temps, il reste encore quand m\u00eame dans cette posture dit recr\u00e9er un dialogue ou d\u00e9mystifier la science, c'est avant tout \u00e9duquer le public c'est le public qui doit \u00eatre \u00e9duqu\u00e9, ce qu'il oublie, c'est en fait sa trajectoire personnelle, c'est le fait qu'un dialogue, c'est que c'est un moment o\u00f9 vous fait d'\u00e9changes, ou les 2 interlocuteurs sont transform\u00e9s l'interlocuteur qu'on oublie ici, ce sont les scientifiques c'est les scientifiques eux- m\u00eames qui doivent aussi apprendre \u00e0 discuter, \u00e0 panser leurs propres sciences de mani\u00e8re r\u00e9flexive et \u00e7a c'est quelque chose qu'on oublie \u00e0 peu pr\u00e8s toujours dans le dialogue avec le public, on pense toujours qu'un public ignorant \u00e9duqu\u00e9s, etc, et c'est un projet qu'on dont on commence \u00e0 voir un peu de convois commence \u00e0 voir \u00e9merger, par exemple, le projet de de Patrick Aebischer allez PFL il y a une dizaine d'ann\u00e9es o\u00f9 il a eu l'id\u00e9e de transformer les ing\u00e9nieurs et scientifiques le PFL non seulement des super scientifiques, ing\u00e9nieurs mais aussi des personnes qui ont une capacit\u00e9 \u00e0 parler, \u00e0 s'engager \u00e0 penser des questions de soci\u00e9t\u00e9 et pour cette raison, il a cr\u00e9\u00e9 ce coll\u00e8ge des humanit\u00e9s o\u00f9 tous les scientifiques et ing\u00e9nieurs, \u00e9tudiants de l'EPFL doivent suivre des cours de de sciences humaines et sociales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:27) [89%] :\r\nOui, je suis oui ben c'est-\u00e0-dire que est -ce que vraiment l'ing\u00e9nieur Bruno Strasser participent \u00e0 \u00e0 des heures sur son cursus son cursus universitaire ou de l'EPFL, c'est ce qu'il a suffisamment d'heures justement de de culture de sciences, je n'en suis pas si s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:48) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, on pourrait esp\u00e9rer qui on pouvait en vouloir davantage, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un bon d\u00e9but, s'est pris au s\u00e9rieux, c'est des examens qu'on peut rater donc on peut rater son sa formation et son Bachelor de de physiciens parce qu'on a rat\u00e9 la partie au coll\u00e8ge d'humanit\u00e9 et \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e9galement les biologistes futurs biologistes hein en 2\u00e8me ann\u00e9e sont oblig\u00e9s de suivre un cours sur les rapports Biologie et soci\u00e9t\u00e9, on discute des questions d'eug\u00e9nisme, on discute des questions Sexe et identit\u00e9, on discute des questions de genre, on discute des questions des rapports en biologie, industrie et c'est vraiment pour le r\u00e9aliser, leur apprendre \u00e0 penser parce que pour un dialogue avec le public, il faut \u00eatre 2 pour dialoguer et s'il y en a un qui reste dans son monde et qui attend que l'autre viennent chercher le dialogue, \u00e9videmment on ne va pas fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:28) [88%] :\r\nApprendre \u00e0 penser Bruno Strasser, c'est un petit peu ce que vous r\u00e9alisez au Bioscope le Bioscope de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve un c'est le laboratoire public des sciences de la vie qu'est -ce qu'on y fait, on y fait un peu de science, on y a participation du public, on apprend effectivement \u00e0 dialoguer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:47) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on y fait chose donc le le Bioscope et un des laboratoires, il y en a d'autres qui sont consacr\u00e9s un consacr\u00e9 \u00e0 la physique, le physique copains, la chimie, le chimiste Scop en math\u00e9matiques, le match comme tous regroup\u00e9s ensuite aujourd'hui dans une plateforme qu'on appelle le sciences est ce qu'on essaye de faire, c'est vraiment d'engager un dialogue de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, en fonction de sa discipline et ses sensibilit\u00e9s avec le public et au Bioscope en fait plusieurs choses, on est avant tout destin\u00e9 \u00e0 on s'adresse avant tout public scolaire on fait venir des classes, on les invite \u00e0 venir discuter d'un probl\u00e8me de sciences qui est au programme, mais qu'on va regarder autrement et par un exemple, \u00e7a serait l'\u00e9nergie dans dans la nourriture, qu'est-ce que c'est que l'\u00e9nergie ou l'\u00e9nergie, les boissons \u00e9nerg\u00e9tiques sans dans les adolescents raffolent la diction que ce que l'addiction, qu'est ce qui est tr\u00e8s addict au caf\u00e9 ou \u00e0 la coca\u00efne, ou bien d'autres drogues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:32) [87%] :\r\nOui, c'est de construire ou bien y a -t-il du cheval dans les sushis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:36) [89%] :\r\nO\u00f9 y a -t-il eu sera donc \u00e7a, si on laisse faire, pas ou de quel poisson du moins Fazi -t-il donc voil\u00e0, c'est les questions l\u00e0 des questions de la vie de tous les jours, si vous voulez avec un fondement scientifique est ce qu'on essaie de communiquer avec le le public ici des \u00e9l\u00e8ves, ce n'est pas de forc\u00e9ment les fers \u00e0 dorer la science ni de leur apprend des contenus scientifiques, m\u00eame si on fait aussi, \u00e7a c'est vraiment de leur apprendre ce que c'est que faire de la science, donc on fait des exp\u00e9riences on manipule avec eux, on apprend que la science est difficile, on apprend que la science a conna\u00eet des \u00e9checs, on apprend que mesurer c'est inexact : peut-\u00eatre que parfois c'est inexact que parfois c'est contradictoire et qu'il faut vivre avec \u00e7a et du coup, on apprend aussi attendre un peu moins des experts, on apprend \u00e0 que les experts ne sont pas des cur\u00e9s qui savent la v\u00e9rit\u00e9 sur le monde et que quelque part, ils doivent aussi aux m\u00eame ou leurs incertitudes, donc on fait \u00e7a et en fait \u00e9galement des vrais projets de sciences citoyennes ou, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a un grand projet qui s'appelait biodiversit\u00e9 participative o\u00f9 le public adolescent va sur le terrain dans la nature genevoise autour de leur \u00e9cole, r\u00e9colter des insectes ou des plantes, ils vont contribuer \u00e0 d\u00e9finir la signature g\u00e9n\u00e9tique de chacune de ces aspects sont va d\u00e9terminer 1000 plantes sur les 1400 \u00e0 Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre qu'un jour on arrivera toutes les faire, et puis 500 insectes il veut d\u00e9terminer pour la premi\u00e8re fois de l'histoire leur signature g\u00e9n\u00e9tique qu'ensuite on d\u00e9pose dans une banque de donn\u00e9es scientifiques au nom de l'\u00e9l\u00e8ve qui a d\u00e9termin\u00e9 cette s\u00e9quence donc un vrai projet de s\u00e9ance ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:55) [89%] :\r\nDe science participative alors il existe Bruno Strasser, vous l'avez dit, en le Bioscope Luchini Scope, alors il y a l'\u00e9prouvette \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'universit\u00e9 de de de Lausanne, il y a aussi l'Espace des inventions, le mus\u00e9e de l'Acad\u00e9mie des sciences aussi des caf\u00e9s scientifiques \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Fribourg, enfin pas partout, il y a pl\u00e9thore de structures de sciences citoyennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:22) [90%] :\r\nAlors je dirais pas qu'il y a pl\u00e9thore, mais je vous rejoins sur le fait qu'il y en a beaucoup, il y a beaucoup de structures, mais je dirais pas qu'elles sont toutes des sciences citoyennes, elles sont toutes engag\u00e9es dans ce ce fameux dialogue cens\u00e9 public mais derri\u00e8re un mot commun se situent des r\u00e9alit\u00e9s des objectifs extr\u00eamement diff\u00e9rents dans bon nombre d'institutions s'encore beaucoup dans la communication scientifique dans une version tr\u00e8s disons \u00e9ducatives didactiques, on va expliquer au public, est ce que c'est que la vraie science et on esp\u00e8re comme \u00e7a que le public nous soutiendra \u00e0 la prochaine votation populaire sur la science, donc on est beaucoup dans le marketing, si vous voulez de la science et et nous par exemple pour Bioscope on fait pas \u00e7a, on trouve que la science n'a pas besoin de \u00e7a, la confiance dans la science encore tr\u00e8s fortes et la science, et pas une voiture qui a besoin d'\u00eatre vendu \u00e0 l'aide de slogans mensongers vraiment ce qu'on essaie de faire c'est d\u00e9velopper un regard critique, comme on le disait tout \u00e0 l'heure d'amener les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 poser des questions \u00e0 critiqu\u00e9 aussi, mais comme on dit un critique d'art : pas d'\u00eatre anti- sciences du tout, au contraire, mais de vraiment r\u00e9ussir \u00e0 s'approprier se poser ses propres questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:17) [92%] :\r\nAlors, vous parlez de critique, vous parlez de marketing et de communication, et je pense aussi au r\u00f4le de de l'Acad\u00e9mie des sciences en Suisse son r\u00f4le 1er est d'informer le public inform\u00e9 les politiques de leur donner les cl\u00e9s de lecture de cette science pour que le citoyen et le politique puisse prendre de bonnes d\u00e9cisions, donc \u00e7a c'est encore, et enfin quels Liens avez -vous avec l'Acad\u00e9mie des Sciences, l'Acad\u00e9mie suisse des sciences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:46) [86%] :\r\nLa commune issus des sciences, essaye de faire de la, de dialogues \u00e9videmment public de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, et aussi de r\u00e9pondre \u00e0 la demande du politique et elle se lance donc, elle fait des formes traditionnelles des caf\u00e9s scientifiques et toutes sortes de choses, elle fait se lance aussi dans les 100 citoyennes aujourd'hui parce qu'elle y voit tout \u00e0 fait le potentiel qu'on a \u00e9voqu\u00e9 depuis un depuis quelques instants, et elle a lanc\u00e9 une plateforme ensuite, s'appelle Schweiz forgent tout sciences pour tous, pouvait aller en ligne et trouver celle plateforme qui r\u00e9pertorie toutes les mani\u00e8res, ou les projets de sciences citoyennes en Suisse et qui permettent aux citoyens de s'engager dans cette direction -l\u00e0, elle s'aper\u00e7oit que c'est aussi une nouvelle mani\u00e8re si vous voulez de d'engager diff\u00e9remment un rapport avec le public, un rapport qui est peut-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9rateur de confiance que celui du la figure du cur\u00e9 tout \u00e0 l'heure ou bien des vendeurs de voitures qui essaient de de vendre quelque part, soit sa religion soit son produit et quelque part, construire la confiance avec le public, \u00e7a peut se faire ou \u00e7a devrait peut-\u00eatre se faire sur d'autres bases, elle fait du marketing alors le fait justement moins du marketing, elle fait davantage justement, elle, elle ouvre aussi ses portes, les portes de la science au public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:45) [88%] :\r\nAlors, ouvrir les portes de la science au public il y a d'autres initiatives alors beaucoup plus participative, beaucoup plus collaborative moins pyramidale du dirais -je Bruno Strasser, ce sont les les laboratoires tels que aquarium \u00e0 Lausanne, donc dans l'aquarium, 7 ans, c'est vraiment un laboratoire participatif public n'importe qui peut y aller, vous, un enfant de 7 ans, n'importe qui peut peut arriver avec un projet en disant : j'ai envie de faire de Langres artificiel ou un capteur, ceux -ci avec en Open source o\u00f9 je peux y aller, l\u00e0 on est dans une ouverture totale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:29) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc en fait on a \u00e7a Saint-Phalle extr\u00eamement int\u00e9ressant c'est ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne de appel du DIY doux \u00e9tiole faites -le vous- m\u00eame et qui qui vend cette id\u00e9e d'ouverture compl\u00e8te, chacun peut venir vous \u00eates toujours les bienvenus pour venir faire la sans doute un laboratoire \u00e9quip\u00e9 comme un vrai laboratoire professionnel et aquarium est un magnifique exemple de cela avec plein de tr\u00e8s beaux projets qui se r\u00e9alise en m\u00eame temps est -ce important de regarder aussi un peu derri\u00e8re qui r\u00e9ellement se retrouve dans ses laboratoires et on s'aper\u00e7oit, et \u00e7a c'est une recherche qui le monde quand on a commenc\u00e9 \u00e0 regarder qui \u00e9taient ces citoyens qui participait de cette mani\u00e8re la sciences on retrouve quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de gens qui ont d\u00e9j\u00e0 une formation scientifique, donc la capacit\u00e9 d\u00e9mocratisation d'ouverture reste malheureusement encore assez limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:10) [90%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a veut dire : \u00e9chec de la fili\u00e8re acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:14) [85%] :\r\nAlors je dirais pas \u00e9chec mais une des un des commentaires qu'on a trouv\u00e9 tr\u00e8s souvent sur des profils de personnes qui s'int\u00e9resse ceux qui font des sciences citoyennes c'est \u00e0 ouvrir, \u00e9duquer, il est un golem produit sous super \u00e9duqu\u00e9 et sous- employ\u00e9 s'et quelque part, on voit notre syst\u00e8me de formation, d'\u00e9ducation tr\u00e8s d\u00e9mocratique a a produit quand m\u00eame une un niveau de formation extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et on voit des gens qui ont \u00e9tudi\u00e9 des sciences, parfois m\u00eame \u00e0 l'universit\u00e9 qui ont ador\u00e9 l'astronomie ou la biologie et qui, ensuite, on fait un m\u00e9tier tr\u00e8s diff\u00e9rents, sinon je trouvais d\u00e9boucher exactement l'qui retrouve aujourd'hui une possibilit\u00e9 le week- end, le soir, de s'engager dans ce quelque chose qui les passionnait dans le bon sens du mot amateur de celui qui aime de celui qui aime la science un amoureux de sciences en amoureux de la nature qui trouvent une mani\u00e8re de faire une contribution r\u00e9elle plut\u00f4t qu'\u00eatre un simple spectateur ou consommateurs de sciences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:01) [93%] :\r\nBruno Strasser, je rappelle que vous \u00eates directeur du Bioscope, le laboratoire public bon plut\u00f4t d\u00e9di\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves, donc de l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, vous \u00eates historien des sciences, vous travaillez vraiment besoin d'un programme de recherches autour des sciences citoyennes dans un monde id\u00e9al, comment verriez -vous justement le fonctionnement de la recherche scientifique et de la science en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:24) [89%] :\r\nC'est une question impossible va \u00e0 mesurer quand m\u00eame essayer, \u00e0 mon avis, ce qui est -ce qui est cl\u00e9 en fait c'est c'est davantage disons de peut-\u00eatre de modestie, Jacques Testart ils allusion et d'humilit\u00e9 quand il parlait du scientisme l'esp\u00e8ce d'arrogance aussi faisait du public de penser qu'on est les seuls \u00e0 d\u00e9tenir la r\u00e9ponse est peut-\u00eatre ce qui est important, c'est non pas de trouver le syst\u00e8me o\u00f9 on d\u00e9mocrate qui seraient les choix scientifiques et le public d\u00e9cidera des choix de sciences, \u00e7a serait une absurdit\u00e9 ou bien d'avoir un comit\u00e9 de sages scientifiques qui d\u00e9cidera \u00e9galement \u00e7a serait \u00e9galement absurde, mais c'est de trouver une mani\u00e8re de cr\u00e9er un dialogue, un dialogue qui implique peut-\u00eatre des conflits, il ne faut pas vouloir \u00e0 tout prix \u00e9liminer les conflits Les conflits font partie d'une vie saine d'un dialogue sain et donc d'\u00e9duquer, de mani\u00e8re sym\u00e9trique \u00e0 la fois le public le play publique non pas aux connaissances scientifiques mais \u00e0 la pratique de la science \u00e0 faire de la science nous on le fait aussi au Bioscope avec le grand public, une fois par mois, on les fait venir et faire des exp\u00e9riences avec nous, notamment par exemple sur les sushis de savoir quel type de poissons vous avez dans votre souci mais aussi \u00e9duquer le les les scientifiques et vraiment que, en fait, pour que le dialogue puisse se faire, la pr\u00e9misse qu'on avait oubli\u00e9, c'\u00e9tait qu'en fait, il fallait cr\u00e9er une culture commune, une culture, \u00e0 la fois social culture humaniste, une culture politique et que \u00e7a largement largement \u00e7a manque jusqu'\u00e0 aujourd'hui, oui, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:33) [80%] :\r\nQu'on vous entend mettre de la culture dans les sciences, voil\u00e0 \u00e7a tiendra aussi \u00e7a mais la chanson, culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0 parfait alors dans l'imm\u00e9diat, Rendez -vous, dimanche, un dimanche prochain \u00e0 la salle communale de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve pour cette 2\u00e8me conf\u00e9rence internal s'tional de sciences citoyennes avec, si j'ai bien compris : 4 jours de d\u00e9bats, des rencontres avec des acteurs de cette science participative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:00) [92%] :\r\nOui, ouverte au public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:02) [92%] :\r\nAlors absolument le dimanche, c'est vraiment la journ\u00e9e pour le public, c'est l\u00e0 o\u00f9 moi, j'irai en tout cas avec mes enfants, n'a pas voulu et on ira \u00e0 la fois aux t\u00eates de Verbois, faire un billet au Blitz un inventaire de la biodiversit\u00e9 dans un moment donn\u00e9, et l\u00e0 o\u00f9 pouvait aller en prenant soin, le train pour, soit vous prenez un bateau pour y aller, vous allez en v\u00e9lo, c'est une tr\u00e8s belle balade pour y aller, \u00e0 partir de 13 heures ou bien vous venez \u00e0 la salle communale de Plainpalais, \u00e0 partir de 11 heures et l\u00e0 vous D\u00e9couvrez plein de projets, des projets am\u00e9ricains \u00e9galement de gens qui ont mesur\u00e9 la qualit\u00e9 de l'air, des gens qui ont mesur\u00e9 la pollution, notamment apr\u00e8s l'accident de Deepwater Harrison dans le Golfe du Mexique \u00e0 l'aide \u00e0 l'aide de cerf-volants et de ballons \u00e0 toutes sortes de projets ou bien vous recevrez si vous avez envie, une petite loupe pour votre smartphone et vous partirez \u00e0 la chasse en ville, de la biodiversit\u00e9 qui se trouvent cach\u00e9s en ville et vous participerez \u00e0 ce concours sur la biodiversit\u00e9 urbaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:51) [94%] :\r\nD'accord, \u00e7a c'est pour le dimanche mais le lundi, mardi, mercredi, les conf\u00e9rences sont ouvertes au public, aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:57) [90%] :\r\nAlors, elles sont ouvertes aux citoyens, je n'irai pas avec mes enfants l\u00e0- bas, parce que c'est quand m\u00eame des conf\u00e9rences relativement sp\u00e9cialis\u00e9s qui pose des questions qui int\u00e9ressent les praticiens surtout des sciences citoyennes, vous pouvez venir c'est payant, malheureusement, il y a des billets qui sont \u00e0 50 francs, qui comprennent les repas, donc on reste un prix modeste mais c'est la partie la plus int\u00e9ressante pour le grand public sera sera le dimanche en tout cas c'est moi je me r\u00e9jouis beaucoup de cette cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:18) [87%] :\r\nEt puis, vendredi, samedi, la science contestataire avec un workshop autour de la science contestataire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:26) [87%] :\r\nAbsolument, et si vous voulez des informations aller sur Bioscope Point CH et l\u00e0, vous trouverez les diff\u00e9rents Liens avec les lieux \u00e0 les et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:33) [90%] :\r\nMerci pour ces propos tr\u00e8s clairs ce ses propos passionnants, vraiment, on a pu s'informer davantage sur ses sciences citoyennes peut-\u00eatre voir aussi qu'H\u00e9l\u00e8ne haute responsabilit\u00e9, quelle serait ma responsabilit\u00e9 dans ce d\u00e9bat, je vous souhaite de passer une excellente journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve Bruno Strasser toute bonne journ\u00e9e \u00e0 vous remercier merci beaucoup \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:53) [84%] :\r\nEt puis demain, vous irez comptez -vous la biodiversit\u00e9 bien Julian, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, je suis pas ce pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T07:59:03Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Strasser, Bruno", "role": "professeur d'histoire des sciences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F65C97E5-E9C0-403B-87D8-CBCCF018D98E", "internalArchiveId": "F65C97E5-E9C0-403B-87D8-CBCCF018D98E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois, Rinny Gremaud rencontre Jacqueline de Quattro", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny\r\n\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Rinny Gremaud, journaliste, rencontre Jacqueline de Quattro, cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement.", "durationSec": 3344, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9566019", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 28.05.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Rinny Gremaud rencontre Jacqueline de Quattro / PRV_2018-05-28T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 28.05.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Rinny Gremaud rencontre Jacqueline de Quattro / PRV_2018-05-28T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Rinny Gremaud, journaliste, rencontre Jacqueline de Quattro, cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement.", "Pour la premi\u00e8re fois, Rinny Gremaud, journaliste, rencontre Jacqueline de Quattro, cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement."], "variantIds": ["ece-9566020", "ece-9566019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T11:30:24Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [80%] :\r\n1er rendez- vous avez exhum\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nNous, enseignants, les rencontrent l'apr\u00e8s- midi, en Direct sur la premi\u00e8re, pourrait -on r\u00e9sumer notre premi\u00e8re invit\u00e9 du jour au seul ferme de journalistes, s\u00fbrement pas, tour \u00e0 tour, d\u00e9sabus\u00e9, ironique, \u00e9mouvantes, cyniques, la plume de Rinny Gremaud et toujours brillante, elle a \u00e9t\u00e9 de 2007 \u00e0 2015, l'une des signatures les plus marquantes du journal Le Temps en mars 2015, quelques mois apr\u00e8s les attentats de Charlie Hebdo et l'hyper casher, elle quitte le quotidien sur une derni\u00e8re chronique poignante profession journaliste o\u00f9 elle explique ne s'\u00eatre pas toujours retrouv\u00e9 dans la d\u00e9finition de ce m\u00e9tier et le faire avec na\u00efvet\u00e9 Rinny Gremaud est d\u00e9sormais \u00e9galement \u00e9crivain apr\u00e8s son d\u00e9part du temps, il entreprend un tour du monde pour le moins original, ils d\u00e9cide de visiter les plus grands centre de commerciaux de la plan\u00e8te aux 4 coins du globe, cette lausannoise n\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 on a tir\u00e9 un livre aussi passionnant que d\u00e9sabus\u00e9, un monde en toc, paru aux \u00e9ditions du Seuil, en 2018 dans le milieu parfois ti\u00e8de de l'\u00e9criture et du journalisme Romand et transport ces mots brutaux engag\u00e9 \u00e9rudit qu'\u00e9nerve ou passionne ne laisse personne indiff\u00e9rent et n'est -ce pas la plus grande qualit\u00e9 d'une journaliste ou d'un \u00e9crivain notre second invit\u00e9 un CV professionnel aussi impressionnant que sa passion pour les arts martiaux, non seulement c'est une ancienne championne suisse de judo aussi conciliaire avocate quadrilingue et premi\u00e8re dame de ju-jitsu n\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, elle d\u00e9m\u00e9nage rapidement \u00e0 Lausanne o\u00f9 elle fait des \u00e9tudes de droit, puis monte en 2000 sa propre \u00e9tude d'avocats en 2005, elle entre au PLR choisi par Fulvio Pelli pour reconstruire la strat\u00e9gie du parti, d\u00e9put\u00e9 puis municipales Jacqueline de quattro devient soudainement, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en 2007, puis s'occupe du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de l'environnement avant de prendre la t\u00eate en 2013 du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement sur des luttes comme l'\u00e9cologie, l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, elle parle couramment anglais, fran\u00e7ais, allemand et italien est \u00e9galement pr\u00e9sidente des Femmes radicales de Suisse, nos 2 invit\u00e9s sont Jacqueline de quattro et Rinny Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [99%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes les 2, bonjour Jacqueline de quattro bonjour, bonjour, Rinny Gremaud bonjour, premi\u00e8re question pour vous, Jacqueline, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [87%] :\r\nOn peut, un 1er rendez- vous qui a marqu\u00e9 et moi- m\u00eame, et la personne que j'ai rencontr\u00e9s, c'\u00e9tait une \u00e9tudiante qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi au cours d'\u00e9conomie politique encore dans le Palais de Rumine vous savez, cette grande salle c'est grand Olawa si\u00e8ge d'ailleurs le grand conseil et pas longtemps, il est grande fresque au plafond un peu color\u00e9 et un peu all\u00e9gorique et \u00e0 la fin du cours, on attendait que la salle se vide, j'ai dit \u00e0 ma voisine c'est bien ses cours d'\u00e9conomie politique, c'est vraiment g\u00e9nial et cours de chalets et tout, mais alors l\u00e0, franchement, rest\u00e9 2 heures dans cette salle avec ses ses all\u00e9gories \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 poil au-dessus en Vert en jaune en rose, c'est quand m\u00eame un peu pesant, je vois qu'elle me sourit sans rien dire, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s concluant, hein, alors j'ai insist\u00e9 franchement ces trucs, c'est, c'est c'est c'est tr\u00e8s moche, demande qui s'est puis elle sourit toujours chez commence \u00e0 me sentir un peu chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [88%] :\r\nEt me dit : oui, c'est une affaire de go\u00fbt, hein, tu vois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 peint par mon grand- p\u00e8re, la petite fille de Louis Olivier, c'\u00e9tait un peu rude mais c'\u00e9tait bien meilleur ami c'est devenu ma meilleure amie, on ajuste mal commenc\u00e9, mais tr\u00e8s bien continuer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:23) [88%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s dou\u00e9 pour mettent les 2 pieds dans le plat, absolument mais nombreux sp\u00e9cialistes Rinny Gremaud un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9, je vais vous en raconter de en m\u00eame temps, en fait, elle ne respectait pas les r\u00e8gles, \u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:36) [90%] :\r\nMais en fait, c'\u00e9tait un peu 2 fois les m\u00eames elle- m\u00eame d\u00e9roulement puisqu'en fait, je vous je, je vais vous raconter le 1er rendez- vous que j'ai eu avec mes 2 enfants, parce qu'en fait, moi j'ai accouch\u00e9 sur rendez- vous et c'\u00e9tait totalement \u00e0 l'oppos\u00e9 de ce qu'on imagine \u00eatre un accouchement puisqu'en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des sahariennes programm\u00e9e, donc je suis parti chez moi tout tranquillement avec les transports publics et puis j'ai \u00e9t\u00e9, je suis parti avec mon compagnon quoi on \u00e9tait, on \u00e9tait les 2 et puis on \u00e9tait l\u00e0 dans la salle d'attente, on a discut\u00e9, tout s'est fait de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s calme, on attend simplement que qu'on Vienne nous chercher et puis pion par voil\u00e0 je, je suis parti sur une civi\u00e8re avec, on m'a fait une r\u00e9gie anesth\u00e9sie et puis et puis c'est vraiment, au fond, c'est pas du tout l'image qu'on se fait d'un accouchement dans la dans dans la vitesse dans la pr\u00e9cipitation, au fond, tout s'est d\u00e9roul\u00e9 vite mais calmement, c'est-\u00e0-dire en 20 minutes, j'ai vu mes enfants d'\u00eatre derri\u00e8re, derri\u00e8re le Champ op\u00e9ratoire et puis tout de suite, en fait, l'enfant est partie avec son p\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait enfin voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un rendez- vous un peu, un peu diff\u00e9rer un peu m\u00e9dical un peu clinique mais terriblement apais\u00e9e, et puis effectivement assez apais\u00e9 assez voil\u00e0 assez finalement enfin clinique mais agr\u00e9able et puis c'est des rendez- vous forc\u00e9ment qui sont assez qui sont assez bouleversant, puisqu'en fait, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les enfants sont l\u00e0, on n'est plus du tout la m\u00eame personne, donc c'est c'est c'est les 2 rendez- vous qui ont chang\u00e9 ma vie, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [89%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que vous rencontrez toutes les 2, nous allons commencer avec ce speed des Ting commence avec vous, Jacqueline de quattro vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez \u00e0 l'auteur, Rinny Gremaud, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:22) [83%] :\r\nAbou Jacqueline. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:24) [88%] :\r\nVolontiers madame Gremaud chez ravi de vous rencontrer, aujourd'hui je vois que vous savez un objet avec vous tourne au parlerez tout \u00e0 l'heure avec des caract\u00e8res asiatiques et puis j'ai appris tout \u00e0 l'heure que vous \u00eates n\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, qu'est ce qui fait que vous avez des attaches, est ce que vous en avez d\u00e9j\u00e0 avec l'Extr\u00eame- Orient. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:41) [90%] :\r\nAlors oui, j'en ai, j'en ai et m\u00eame je reviens de Cor\u00e9e, figurez -vous, je suis revenu la semaine derni\u00e8re et puis, et puis j'ai encore des attaches puisque j'ai sur place une bonne partie de la famille de ma m\u00e8re, ma grand- m\u00e8re, et \u00e7a, c'\u00e9tait l'objet de du dernier du dernier voyage en Cor\u00e9e, ma grand- m\u00e8re \u00e0 s'entend pas, elle vit et les filles donc actuellement \u00e0 S\u00e9oul, et donc on est all\u00e9 en famille pour pour l'avoir et donc oui, j'ai encore des attaches en Cor\u00e9e, ils sont assez forte malheureusement alors vous parliez des caract\u00e8res qui sont inscrits sur cette bo\u00eete, je ne parle pas le cor\u00e9en, voil\u00e0, je l'ai parl\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, mais je. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:17) [86%] :\r\nAlors le plus, mais vous savez, cette compr\u00e9hension de de l'Asie, ou en tout cas une meilleure compr\u00e9hension que ne l'ont les occidentaux qui, \u00e0 part les Mangas et les sushis sont quand m\u00eame beaucoup dans dans l'imaginaire, en ce qui concerne l'Asie, il y a une part de myst\u00e8re, certes, est ce que vous faites un peu le contr\u00f4le et de civilisation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:35) [89%] :\r\nEt ce que je fait le pont entre 2 civilisations, j'imagine que \u00e7a, \u00e7a se fait, \u00e7a se fait un peu de mani\u00e8re \u00e7a se fait de mani\u00e8re organique ou de mani\u00e8re un peu naturel, ce n'est pas tr\u00e8s conscient en fait chez moi, j'imagine qu'il y a des il y a des traits il y a peut-\u00eatre des choses qui, qui sont tr\u00e8s asiatique chez moi, mais que je ne saurais pas enfin voil\u00e0 qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:55) [83%] :\r\nIls ne sont pas conscientes Jos\u00e9 poser la question parce que j'adore le Japon de par les arts martiaux : j'\u00e9tais plusieurs fois m'entra\u00eener avec mes enfants qui sont aussi ceinture noire toutes les 2 donc c'est vrai que c'est une une culture qui me passionne, mais voil\u00e0 c'est juste si vous poser des questions, donc j'arr\u00eate tout, il seconde les derni\u00e8re question disent Andr\u00e9 Aubouy qu'est -ce qu'on vous voyez la mani\u00e8re du journalisme \u00e7a change tellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:20) [81%] :\r\nVous avez 3 secondes l'invit\u00e9 vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:24) [88%] :\r\nIl faut \u00eatre flexible front il faut son au pouvoir r\u00e9inventer ce m\u00e9tier, il faut pouvoir le penser de mani\u00e8re critique oui le journalisme de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [76%] :\r\nAinsi convaincu si les flexibles, c'est \u00e7a le mot alors \u00e7a exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [92%] :\r\nJ'ai une question \u00e0 vous poser, Jacqueline de quattro sur Rinny Gremaud dans son livre, un mot d'un monde en toc, Rinny Gremaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [86%] :\r\nParle de la ville de Lausanne et d'une caract\u00e9ristique particuli\u00e8re, selon elle, des rues de Lausanne, laquelle Jacqueline de quattro les rues en toc, le montant en toc, oui le monde entend quelque part qui parle de Lausanne des rue de Lausanne, elle dit quelque chose de drastiques d\u00e9finitif sur les rues de Lausanne, mais quoi, alors l\u00e0 je suis prise au pi\u00e8ge, j'ai pas eu droit de me pr\u00e9parer non \u00e7a c'est rude, un but \u00e0 votre avis, qu'est ce que pensent des rues de Lausanne Rinny Gremaud ce qu'elle pense \u00e0 elle si elle pense la m\u00eame chose que moi, c'est qu'elles sont nettement moins je pense \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:14) [82%] :\r\nAh ben l\u00e0, vous \u00eates puisque la bien alors cette r\u00e9gion voil\u00e0, alors moi je dis qu'avant je ne sais pas, mais en tout cas tr\u00e8s laide, actuellement, elle dit, elle dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [90%] :\r\nAussi loin que remontent mes souvenirs, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9sol\u00e9s de la laideur, les rues de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:27) [85%] :\r\nEh bien, on est tout \u00e0 fait d'accord jusqu'\u00e0 la rue de Bourg, qui a \u00e9t\u00e9 la plus belle rue il y a encore quelques temps en arr\u00eat c'est laid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [84%] :\r\nVous trouvez que la chef de votre canton \u00e9l\u00e8ve non, mais je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [80%] :\r\nLes rues sont l'aide, je trouve qu'elle est jolie, magasins, sans plus, je trouve que c'est les grandes cha\u00eenes qui ont rachet\u00e9 les bourses d'espace et qu'on s'y retrouve plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [92%] :\r\nC'est aussi votre votre avis inverse c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:46) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait mon point de vue, oui, \u00e7a oui c'est en tout cas le point de vue de d\u00e9part que enfin, c'est le point de d\u00e9part du livre en fait, c'est, c'est c'est vraiment ce constat de l'uniformisation des rues de la mondialisation du commerce et puis sur la base de ce constat, en fait j'ai j'ai j'ai pouss\u00e9 la caricature \u00e0 l'extr\u00eame, en allant visiter que des grands centres commerciaux o\u00f9 au fond on ne retrouve enfin, on retrouve ces grandes cha\u00eenes, celle qu'on trouve partout dans le monde et celles qui font qu'aujourd'hui les centres des villes de toutes les villes du monde se ressemblent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:14) [88%] :\r\nOn c'est plus tellement pourquoi on va \u00e0 Barcelone ou bien \u00e0 Paris parce qu'il fait, c'est les m\u00eames articles beaucoup devait retrouver quelque part dans un petit quartier une un choc qui va encore quelques produits r\u00e9gionaux, sinon, c'est toujours la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:26) [88%] :\r\nLe Starbucks de Barcelone n'a rien \u00e0 voir avec le Starbucks vous le dire, quoi, je vais faire des tests de combat on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [93%] :\r\nPour l'Rinny Gremaud vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [99%] :\r\n\u00e0 vous de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:41) [92%] :\r\nAlors, Jacqueline de quattro qu'est ce que vous pensez avoir h\u00e9rit\u00e9 de mieux de votre maman. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:46) [86%] :\r\nDe ma maman, je pense avoir irrit\u00e9 la possibilit\u00e9 de de tout faire, ma maman \u00e9tait est toujours d'ailleurs, puisqu'elle a, elle a 8 ans, 2 ans et nous sommes toujours tr\u00e8s proche, une grande confiance dans la dans la vie ce qu'elle m'a m'a transmis un moment, je lui avais demand\u00e9 en 1969 j'\u00e9tais encore gamine et puis il y avait le 1er premiers hommes sur la Lune et moi j'\u00e9tais scotch\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9, je voyais rien que tout qui bougeait en noir et blanc, mais \u00e7a va \u00eatre fascinant, mes parents m'expliquaient mais qui croit qu'un jour je pourrais aller sur la Lune et au lieu d'\u00e9clater de rire devant une gamine de 9 ans qui pose la question la plus stupide de l'ann\u00e9e et m'a dit, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, c'est si un jour tu vas -y aller tu peux simplement sachent que toutes les choses toutes les les objectifs ambitieux ont un prix \u00e0 payer pour l'attendre et si tu pr\u00eat \u00e0 le payer, tu peux faire tout ce que flou des autres, \u00e7a m'a donn\u00e9 beaucoup de confiance dans la vie mais je savais aussi qu'il fallait faire des efforts pour aller et beaucoup de ses r\u00eaves, donc votre m\u00e8re vous a donn\u00e9 confiance en vous et votre p\u00e8re qu'est -ce qui vous a transmis mon p\u00e8re m'a donn\u00e9, alors qu'\u00e9lu il \u00e9tait encore tenu d\u00e9g\u00e9n\u00e9ration pratiquement d'avant \u00e9tait beaucoup plus \u00e2g\u00e9 que ma maman est l\u00e0, la confiance dans le fait d'\u00eatre une femme Lima dit tout ce qu'on on peut faire, il \u00e9tait de 26 ans, donc presque un si\u00e8cle en arri\u00e8re tout ce qu'un homme peut faire, tu peux le faire aussi, et puis il a dit mais regardez ces m\u00e9tiers -l\u00e0, il y a aucune femme et puis il m'a dit pas si tu veux, tu peux \u00eatre la premi\u00e8re c'est magnifique \u00e7a tr\u00e8s belle, tr\u00e8s bel h\u00e9ritage oui et physiquement, vous leur ressemblez \u00e0 vos parents, moi je pense que j'c'est un savant m\u00e9lange ma maman \u00e9tait tr\u00e8s joliment perd un peu moi l\u00e0 je ressemble \u00e0 mon papa, ma maman \u00e9tait tr\u00e8s vivement par un petit peu moins \u00e2g\u00e9es ressemble \u00e0 ma maman, donc je pense que j'ai pris un peu des 2, et mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s dou\u00e9 en langage aime les lendemains une sportive, je suis une sportive voil\u00e0 pas sur aussi quelques d\u00e9fauts, mais j'ai eu la chance de pouvoir h\u00e9rit\u00e9 de 3 points qui qui me sont non seulement utiles mais pr\u00e9cieux dans la vie, tous les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [85%] :\r\nOui, non est au bout du chronom\u00e8tre Rinny Gremaud j'ai une question \u00e0 vous poser sur Jacqueline de quattro \u00e0 votre avis, qui avait -il sur tous les murs de la chambre d'enfant, de Jacqueline de quattro. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:53) [82%] :\r\nEs qu'est ce que \u00e7a pourrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:57) [91%] :\r\nOn a des posters de chevaux, des posters d'hommes sur la Lune, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [87%] :\r\nPuisque vous posters mais ni de chevaux ni d'hommes sur la Lune, de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:05) [94%] :\r\nDe quoi vous avez mentionn\u00e9 les arts martiaux est -ce que c'\u00e9tait des sportifs que vous aviez sur vos poches. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:11) [85%] :\r\nNon, est ce que c'\u00e9tait, dans un paysage japonais, alors peut-\u00eatre, non, je ne m'en rapproche m\u00eame pas ce que c'est toujours fois je crois vous \u00eates et et si vous allez vers le froid, vous allez trouver. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:23) [85%] :\r\nVers le froid des posters de glaciers non plus plus musical une musicale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:34) [88%] :\r\nAlors non, alors je donne ma langue au chat, vous avez le droit des posters du groupe Abba, vous \u00eates fanatique d'abats, j'\u00e9tais \u00e0 ah oui, vous avez vu pardon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:42) [86%] :\r\nBon, ce succ\u00e8s parce que je crois que quand on aime une musique pendant trois sa jeunesse \u00e0 nous accompagne tr\u00e8s longtemps d'ailleurs avec avec mes 2 enfants ont chant\u00e9 tous les tubes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:51) [73%] :\r\nNon, je les remets reste, j'ai pu les posters, j'ai encore les disques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:55) [83%] :\r\nCette dame Tia Kon\u00e9 33 tous homme \u00e9couter un 1er titre de musique qu'on a choisi pour vous Jacqueline de quattro leur c'est pas le groupe, on a beaucoup h\u00e9sit\u00e9, on aurait pu omettre Mony Mony mais non, c'est Michael von der un clin d'oeil \u00e0 votre parti saint-galloise hein, c'est juste votre papa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:10) [80%] :\r\nSaint-gallois il est n\u00e9 Saint-Gallois oui voil\u00e0, Michael Fonterra sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:17) [94%] :\r\n2 invit\u00e9s en une heure, leur 1er rendez- vous sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:26) [71%] :\r\n22 dingue, c'est ce qu'est n\u00e9, mais la baisse \u00e0 la haine Tanette suivez m\u00e9taphore D et souffrir sous 20 et 22 d'esp\u00e8ces qu'est mais attendez. \r\nMadeleine de Style Belle de cela a une baguette sous terre, j'ai d'un r\u00eave ont bondi, c'est ma Bendaw qui \u00e9tait la Tana. \r\nLe Denfes \u00e0 canonis\u00e9 qui, d'un grand aucun \u00e0 le signaler et \u00e0 22 m\u00e8tres des chemins. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:39) [85%] :\r\nEst- Tasca. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:40) [74%] :\r\nAlcool et cela orages bl\u00e9 les graisses Wellinger mais, mais d'\u00eatre stable passer galeuse assez. \r\nElle ne m'a l\u00e2ch\u00e9 la Conthey parce que souvent on est assez. \r\nDe tennis qui mais Glaxo \u00e0 une plan\u00e8te suer d'abord de la vieille esprit zoo et ma 22 Dennis Tesquet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:55) [88%] :\r\nImmer 22 Deng de Michael von der d\u00e9raille d\u00e8s qu'on a choisi pour vous Jacqueline de quattro faites votre 1er rendez- vous avec l'auteur Rinny Gremaud cet apr\u00e8s- midi, tiens, premi\u00e8re question pour vous : Jacqueline de quattro vous nous parliez d'aller sur la Lune, votre r\u00eave de gamine est -ce qu'aujourd'hui vous \u00eates arriv\u00e9 sur la Lune, est ce que vous \u00eates au top de vos ambitions, 2 jeunes femmes de femmes dans votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:16) [96%] :\r\nMais jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, on a des r\u00eaves donc aller sur la Lune, c'est un r\u00eave, j'esp\u00e8re que je encore jusqu'\u00e0 la fin de mes jours, je suis convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:23) [91%] :\r\nConseill\u00e8re d'\u00c9tat, c'est votre lune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:25) [90%] :\r\nNon, c'est une \u00e9tape dans un parcours de vie, il y a pas seulement le travail des enfants des petits-enfants et \u00e0 la nature, moi je me ressource beaucoup les voyages vous chercher de l'inspiration, j'essaye de, de confronter de comparer, de compl\u00e9ter un moment de mes connaissances et mon appr\u00e9ciation de la de la vie et des autres, donc oui c'est un, c'est une tr\u00e8s belle \u00e9tape atteinte et apr\u00e8s, sans doute, je me tournerai vers d'autres galaxies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:55) [84%] :\r\nVous avez l'allemand, le fran\u00e7ais belle carri\u00e8re politique s'g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 Berne avec des destins incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:02) [91%] :\r\nBon, \u00e7a c'est \u00e0 voir parce que c'est n'est pas moi qui d\u00e9cide, c'est la population, c'est vrai qu'apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 au niveau communal, au niveau cantonal, j'aurais plaisir \u00e0 travailler au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais encore une fois, \u00e7a appartient d'abord aux partis de faire ses choix mais apr\u00e8s \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:16) [91%] :\r\n\u00e7a, ce serait votre lune alors maintenant le niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:18) [83%] :\r\nPeut \u00eatre un objectif, j'ai pas encore d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:21) [90%] :\r\nRinny Gremaud votre d\u00e9testation de des rue de Lausanne, c'est peut-\u00eatre le d\u00e9clencheur pour aller ensuite explorer le monde et et les mots l\u00e0 en particulier, vous y allez avec d\u00e9go\u00fbt quand vous D\u00e9couvrez ces grands centres commerciaux autour du monde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:35) [93%] :\r\nAlors oui, je pense que je suis parti non, alors peut-\u00eatre pas avec d\u00e9go\u00fbt parce que c'est toujours un peu avec curiosit\u00e9, je pense qu'il faut, je pense que c'est toujours important d'aller se frotter un petit peu ce vers quoi on n'est pas n\u00e9cessairement attir\u00e9e, c'est-\u00e0-dire, moi j'ai pas j'ai pas toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 par les paysages commerciaux ou par ou par voil\u00e0 o\u00f9 par le commerce mondialis\u00e9, c'est pas, c'est pas sp\u00e9cialement mon centre d'int\u00e9r\u00eat, par contre, je pense que c'est important d'aller faire l'exp\u00e9rience physique des choses, d'aller voir sur place, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, et puis au fond, de passer \u00e0 un stade un peu au-del\u00e0 du th\u00e9orique de voir un peu ce qu'on ressent quand on, quand on circule dans ces grands environnement et puis je pense que c'est d'autant plus important que qu'aujourd'hui en fait on a acc\u00e8s \u00e0 beaucoup d'images, on voit passer beaucoup de choses, on a, on a acc\u00e8s au monde \u00e0 travers nos, nos t\u00e9l\u00e9phones portables et puis allez faire l'exp\u00e9rience physique des choses aller voir vraiment sur place, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, \u00e7a permet de, de, de saisir la r\u00e9alit\u00e9 dans une autre dimension, voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:38) [86%] :\r\nEh ben non je s\u00e9duisant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:42) [78%] :\r\nEt ce qu'il avait un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:43) [92%] :\r\nUn aspect s\u00e9duisant non parce que si elle fait pour s\u00e9duire \u00e0 priori alors bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, dans ce dans ces molle, tout est fait pour s\u00e9duire, tout est fait pour le confort, au fond, le confort de circulation, le confort, le confort d'achat, tout est fait pour pour le pour une certaine forme d'h\u00e9donisme, comme \u00e7a, mais non, alors moi j'ai faim, personnellement, \u00e7a m'a jamais attir\u00e9, c'est-\u00e0-dire j'ai j'ai jamais eu de de vrai plaisir \u00e0 \u00eatre dans ces grands centres commerciaux, donc non il y avait pas, il y avait pas l'aspect s\u00e9duisant non, c'est vraiment l'id\u00e9e d'aller se frotter \u00e0 quelque chose auquel finalement peu de gens ont envie d'aller se frotter \u00e0 \u00e7a quoi, peu de gens ont envie d'aller se frotter \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, je pense que quand on enfin moi en plus j'appartiens vraiment \u00e0 cette \u00e0 cette cat\u00e9gorie de la population qui est c'est enfin un peu les bobos urbains comme \u00e7a, on aime bien le commerce de proximit\u00e9, on aime bien les produits bio, on aime bien le local, enfin on valorise un petit peu tous, c'est tout, toutes ces choses -l\u00e0, on n'aime pas trop aller dans les, dans les grands centres commerciaux en p\u00e9riph\u00e9rie, moi j'ai eu cinq voil\u00e0 je j'aime bien l'id\u00e9e de me pousser un petit peu et puis de de sortir un petit peu de monde de ma zone de confort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [94%] :\r\nLe titre du bouquin, c'est un monde en toc, c'est donc forc\u00e9ment que ces grands centres commerciaux r\u00e9v\u00e8le quelque chose de notre monde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:56) [89%] :\r\nAlors oui, c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait bien en tout cas l'hypoth\u00e8se de d\u00e9part du livre, l'hypoth\u00e8se de d\u00e9part, c'\u00e9tait de dire ces grands centres commerciaux au fond ils naissent d'une utopie : ils sont con\u00e7us, ils sont construits par des gens qui pensent que c'est comme \u00e7a que on se sentent c'est dans ces environnements l\u00e0 qu'on se sentira le mieux qu'on se sentira \u00e0 l'aise et sentira bien et que, avec cette esp\u00e8ce de de bonheur clich\u00e9s comme \u00e7a des, des, des familles de de la classe moyenne, h\u00e9 ben on va \u00eatre plus on on va \u00eatre plus, comment dire, ouvert \u00e0 la consommation et donc il y a cette forme de de centre- ville id\u00e9aliser comme \u00e7a dans dans les mauls et puis, et puis voil\u00e0, ben, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est une c'est une utopie je pense que c'est aussi voil\u00e0 c'est, c'est une sorte de projets hors sol un mot le c'est, c'est une ville comme on peut en construire de toutes pi\u00e8ces, quand on a les mains libres et puis quand on des promoteurs immobiliers et puis on se dit : bah voil\u00e0 enfin avoir construit, on a, on n'a pas de contrainte, on est, on est en dehors de la ville, on a de la place etc et donc, et donc je pense que \u00e7a, \u00e7a dit quelque chose, en effet, de, de, de notre soci\u00e9t\u00e9, oui de de oui \u00e7a dit quelque chose de notre monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:14) [90%] :\r\nJacqueline de quattro la lib\u00e9rale autour de cette table, c'est vous, mais vous aussi vous dites les rues de Lausanne sont moches, mais enfin il y a des enceintes et des enseignes pardon peut-\u00eatre am\u00e9ricaines ou internationales qui ressemble \u00e0 toutes les villes qui viennent s'implanter est -ce que c'est pas le r\u00e9sultat du lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:31) [91%] :\r\nJe ne pense pas, je crois que c'est surtout le r\u00e9sultat d'une d'une mode la consommation \u00e0 outrance et vous avez raison, ils veulent nous mettre dans un environnement soi-disant plaisant pour nous pousser \u00e0 la consommation, c'est rien d'autre, c'est pas sentier bien assez pour que s'acheter un maximum et que vous r\u00e9veillez \u00e9tait besoin qu'on habillait pas en entrant dans le b\u00e2timent va, tout d'un coup, quand vous voyez toutes ces affiches avec des femmes magnifiques, des hommes qui ont du succ\u00e8s, vous dites : tu peux sera la m\u00eame chose, comme \u00e7a je serai aussi belle que la femme j'aurais autant de succ\u00e8s, clame invers\u00e9e si vous pr\u00e9f\u00e9rez, \u00e7a me va bien, et puis on vous propulse finalement dans quelque chose que vous ma\u00eetrisez plus tr\u00e8s bien, moi \u00e7a va je pr\u00e9f\u00e8re pouvoir faire mon choix dans une \u00e9choppe mais je dois aussi dire que moi aussi je vais dans un mix dans une Migros facilement pourquoi, parce que quand je sors, ben les \u00e9choppes sont ferm\u00e9es et quand je pars le matin sont aussi ferme et puis les commerces le dimanche c'est compliqu\u00e9 en Suisse, donc si je vais pouvoir faire mes achats en une demi- heure, 3 quarts d'heure, ce que j'arrive \u00e0 sortir d'une semaine, ce qui est lamentable, j'ai tendance \u00e0 aller l\u00e0 o\u00f9 je peux parquet qui est quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 \u00e0 Lausanne et sur la sur l'arc l\u00e9manique puisque c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:34) [84%] :\r\nDonc vous allez dans un moule, ben non, je ne vais pas dans un moule n\u00e9gocierait dans une grande surface o\u00f9 je trouve le pain et le poisson, alors que c'est juste une envie, c'est d'aller chez le p\u00eacheur et chez le boulanger, mais dont boulanger j'arrive pas, parquet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:46) [85%] :\r\nP\u00eacheur en place de plus cher qu'il y a pas de Parking \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette, j'ai la chance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:50) [85%] :\r\nD'un p\u00eacheur, pas trop loin de chez moi, donc j'arrive en acheter quelques truites de lac, mais dans l'ensemble \u00e7a devient quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les m\u00e8res et p\u00e8res de famille bien occup\u00e9 de faire des achats responsable \u00e9cologique durable dans un monde qui n'honore nous sort facile, pas tellement l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:04) [92%] :\r\nBah, l'actualit\u00e9 nous donne un exemple concret, hein, vous avez vu qu'il a KFC cette cha\u00eene am\u00e9ricaine qui fait du poulet frit qui veut installer 900 m2 de temple du poulet au centre- ville de Lausanne, ce qui fait hurler la gauche lausannoise \u00e7a par exemple c'est un combat, \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:18) [87%] :\r\n\u00e7a me fait hurler aussi doivent en plus que les combien de m2 de poulet frit 900 m2 oui c'est du poulet, il y a, il y a commenc\u00e9, c'est en tout cas en masse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:25) [93%] :\r\nPierre de lutte contre l'ob\u00e9sit\u00e9, il y aura du boulot mais selon vous, \u00e7a c'est quelque chose qu'il faudrait interdire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:30) [88%] :\r\nInterdire, je ne sais pas, mais en tout cas pas favoris\u00e9s et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:32) [87%] :\r\nFrance : regardez d\u00e9j\u00e0 les communes qui accueillent ce genre de commerce, je pense qu'elle peut se poser la question de savoir ce que \u00e7a leur apporte \u00e7a leur apporte certainement beaucoup de trafic, notamment le le week- end et le soir, je ne sais pas si c'est souhaitable, moi je crois qu'il faut qu'on en revienne un petit peu, il faut un m\u00e9lange, il faut qu'on puisse aller dans ces temples si cela vous chante mais qu'on puisse aussi trouver encore une \u00e9picerie au coin du de la rue, chantage, je pense \u00e0 ma maman qui a 8 ans 2 ans qui n'a plus de permis, h\u00e9 bien allez je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:57) [88%] :\r\nAu grand mot le pour elle et revenir avec un gros sac c'est juste impossible, donc il y aura plusieurs fois par semaine parce qu'elle est l\u00e0, le temps que je n'ai pas mais elle a pas la mobilit\u00e9, donc il faut de tout, mais au fond, je Rinny Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:08) [93%] :\r\nMais le le le paysage commercial, au centre des villes et quand m\u00eame laiss\u00e9 au libre arbitre des des r\u00e9gies immobili\u00e8res aid\u00e9s et des propri\u00e9taires d'immeubles, est ce que vous avez pas l'impression que pour fabriquer ce paysage commercial qui soit peut-\u00eatre un petit peu en plus en phase avec les besoins de la population avec les envies ou avec ce qu'on a envie, enfin ce qu'on ce qu'on imagine \u00eatre une ville bonne pour ses citoyens, est ce que vous avez pas l'impression qu'il faut intervenir sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:36) [90%] :\r\nSi, jusqu'\u00e0 un certain point, oui, et c'est d'ailleurs ce que Lausanne fait alors on n'avait pas \u00e9t\u00e9 gentil avec en disant que certaines rues sont moches, il faut aussi mettre en avant, qui se donne la peine pour rien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:45) [82%] :\r\nVoil\u00e0 bien oui \u00e7a c'est vite ah oui, et je l'assume, oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:48) [90%] :\r\nIl faut aussi dire qu'ils essaient de rendre la ville plus sympa avec la verdure et d'autres, d'autres initiatives pour ce qui est des commerces dans la commune, par exemple, elle d\u00e9livre les PA les autorisations de construire, donc elle a aussi un mot \u00e0 dire ce qu'elle veut autoriser sur son territoire une grande surface ou pas, c'est encore elle qui d\u00e9cide et ensuite il y a aussi la la la la police du commerce il y a un certain contr\u00f4le maintenant nous dire bah \u00e9coutez en mai que des magasins Vega n'que et commerce durable dans une rue, \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 mais la mixit\u00e9, on peut l'encourager aussi du point de vue politique certainement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:22) [89%] :\r\nLes arts martiaux, vous en donner une image Jacqueline de quattro particuli\u00e8re, hein, d\u00e8s qu'il y a un portrait qui vous est consacr\u00e9 dans la presse on m\u00eale les 2, on se demande ce que vous puisez dans les arts martiaux dans votre carri\u00e8re politique, on se demande si parfois vous faites des cl\u00e9s de bras c'est c'est pas l'environnement non mais vous aurez naturellement remarqu\u00e9 que c'est une obsession de toutes celles et ceux qui, qui vous questionne, c'est vrai, \u00e7a vous sert au au quotidien, vous l'utilisez ou c'est un fantasme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:47) [86%] :\r\nNon, non, non, c'est pas un fantasme d'abord, \u00e7a fait plus de 40 ans que j'en fait donc c'est une 2\u00e8me vie et j'ai commenc\u00e9 quand j'\u00e9tais encore gamine et puis surtout, c'\u00e9tait une \u00e9cole de vie parce que les arts martiaux, il y a tout un tas, moi j'ai surtout fait du du judo je suis au CNC interne, on a d\u00fb vite su mais \u00e7a, c'est la seule d\u00e9fense, le judo, c'est de la d\u00e9fense, en fait, type r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, vous avez une agression vous savez quelqu'un qui vient bousculer au bousculer quelqu'un d'autre, parce vous pouvez aussi venir en aide \u00e0 un tiers et vous r\u00e9tablissez l'\u00e9quilibre en retournant \u00e0 la cr\u00e9ation, quand l'agresseur s'\u00e9tait pas physique appliqu\u00e9e, mais c'est aussi une philosophie par exemple si je viens vous pousser au lieu de r\u00e9sister parce que si vous \u00eates plus forte que moi \u00e7a marchera si vous \u00eates un peu moins forte surprise vous allez succomber h\u00e9 bien moi je vais commencer pas reculer. \r\nLa personne en face, dira oh elle est faible, je pouvoir pousser encore plus fort, j'utilise sa pouss\u00e9e et m'attraction et ainsi je multiplie les forces, donc je vais l'amener l\u00e0 o\u00f9 elle voulait aller, c'est elle qui va s'\u00e9craser parce que moi je vais aller me laisser tomber en arri\u00e8re, succombant \u00e0 sa pouss\u00e9e, mais je vais l'envoyer par dessus moi donc c'est elle qui va rouler dans la poussi\u00e8re, m\u00eame chose dans dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:49) [85%] :\r\nCar si on me tire, je vais aller vers haut et pas de probl\u00e8me, je viens l\u00e0 vous voulez sauf que \u00e7a va se passer, comme moi, je pense que je finirai par go\u00fbt faire tomber en arri\u00e8re dans la politique, c'est la m\u00eame chose, on avance assez bon vous amener voil\u00e0 oui, \u00e9coutez, vous allez voir aussi ce que vous pouvez en retirer, mais si vous voyez que \u00e7a ne va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:06) [92%] :\r\nPas et que la chose est amen\u00e9 d'une mani\u00e8re agressive et non constructive, h\u00e9 bien vous allez finir par retourner l'argument contre lui et ce combat, g\u00e9n\u00e9ralement l'adversaire par ses propres armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:15) [90%] :\r\nEn judo, on n'attaque jamais, c'est toujours un sport de d\u00e9fense, vous n'avez jamais attaqu\u00e9 dans votre carri\u00e8re politique non jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:22) [93%] :\r\nJamais je pense pouvoir dire que je n'ai jamais attaqu\u00e9 une personne par compte, j'ai pu attaquer des politiques, j'ai pu attaquer des points de vue qui me paraissent erron\u00e9es, mais je les attaque avec des arguments et non pas avec des choses personnelles ou en dessous de la ceinture jamais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:36) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien, vous avez compris Gremaud pas attaquer \u00e7a on pourrait pas, ce n'\u00e9tait m\u00eame on entend, ben oui, je pense bien, c'est pour ces faits personnels nous \u00e9coute, d'ailleurs nous a pas dit que c'est un pugilat vous dit 10. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:48) [86%] :\r\nChristian l'absolument, on va \u00e9couter un titre de musique qui s'appelle Karl and Girls est ce que vous savez pourquoi Rinny Gremaud quinzaine Girls qu'on a choisi pour vous mais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:58) [94%] :\r\nAh mais oui mais bien s\u00fbr, c'est les voitures et les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:00) [86%] :\r\nFemme mais bien s\u00fbr, et c'est s\u00fbrement un de vos articles les plus c\u00e9l\u00e8bres d'antan, vous avez \u00e9crit cet article qui me suit le salon de la femme merci 6 ans vous l'avez \u00e9crit mais au moins 2012, le salon de la femme qu'est -ce que vous y racontiez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:13) [87%] :\r\nEh bien j'y faisaient un reportage au salon de l'auto et en fait je voil\u00e0 je, je me suis dit que j'allais visiter le Salon de l'auto, comme si c'\u00e9tait davantage une Exposition de femmes qu'une Exposition de voitures voil\u00e0 donc j'ai un peu retourn\u00e9 le concept para\u00eet pas de voiture et je ne parle pas de vous, en effet, Julie parle que des femmes qui sont expos\u00e9s, voil\u00e0 et je fais, je d\u00e9cris simplement le voil\u00e0 cette Exposition tr\u00e8s vari\u00e9s de femelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:37) [87%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a a eu un succ\u00e8s incroyable ce qui fait que vous n'en pouvez plus c'est comme avis artiste qui vit avec son tube il en plus qu'on lui parle de son tube vous c'est le salon de la femme, autres articles dans le temps, on \u00e9coute pr\u00e9face peut sur la premi\u00e8re quinzaine Girls. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:08) [79%] :\r\nBah. \r\nUne querelle en cas de de cas. \r\nCe tueur dur dur \u00e7a instable, oui, oui, que ce n', craint ainsi donc, car ce que craint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:27) [72%] :\r\nLes Elmex que ces soins Diwan, ouais, ouais, restez au Cruz oui retour chez les banques, c'est dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:53) [86%] :\r\nQue ce soit ni assez c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:10) [71%] :\r\nQue stockage voir la stock sans que que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:29) [75%] :\r\nGarzon Garance de peu de pour vous Rinny Gremaud une de nos 2 invit\u00e9s, cet apr\u00e8s- midi, on parlera vote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:35) [90%] :\r\nAutre hit tout \u00e0 l'heure votre dernier article sur votre profession de journaliste, mais pour l'instant, je vous fiche la paix avec vos articles anti- succ\u00e8s Jacqueline de quattro vous faites aussi votre 1er rendez- vous, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise on commence avec vous, Jacqueline, vous \u00eates venu avec des objets dans ce Studio qu'est ce que vous avez pris que vous Jacqueline. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:51) [87%] :\r\nJ'ai pris une ceinture de ju-jitsu ou du fait une ceinture noire de judo japonaise, c'est pour \u00e7a qu'elle a une ligne blanche au milieu de la ceinture qui est noir d'accord au Japon, les femmes ont une ligne blanche et puis vous voyez des caract\u00e8res japonais, c'est parce que s'lire le japonais Rinny malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:11) [85%] :\r\nC'est marqu\u00e9 Yakou Lino des Quattro, c'est moi, Jacqueline de quattro y hier encore Quattro, \u00e7a vous croyez qu'il y a, il y a quand il avait Quattro voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, j'ai beaucoup rigol\u00e9 quand elle aborde sa sur ma ceinture, je suis s\u00fbr qu'avec \u00e7a personne risque de confondre la ceinture avec la sienne voil\u00e0 absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:30) [96%] :\r\nQu'est ce qu'elle dit de vous cette ceinture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:31) [82%] :\r\nEh bien, elle dit qu'elle joue un petit peu us\u00e9s normalement les ceintures quand on les a chez ce sont toutes rigide arrive Pauline ouais, \u00e7a c'est appliqu\u00e9, \u00e7a se d\u00e9fait tout le temps, c'est l\u00e0, elle a v\u00e9cu, elle a fait quelques championnats suisses les garder en souvenir et de la devenu un peu plus courte qu'avant, \u00e7a doit \u00eatre la lessive un soit moi qui ai pris un peu d'\u00e9paisseur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:47) [74%] :\r\nDans le noir pas c'est parfait, merci de ces jeunes et c'est ce que le pas d'\u00e9colo, il tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:54) [87%] :\r\nC\u00e9der des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de d'entra\u00eenement, le judo \u00e0 ce site d'un petit peu difficile quand on ne progresse pas tr\u00e8s vite, en fait, vous avez besoin non seulement de d'abord la la ma\u00eetrise des mouvements, vous avez besoin de suite du respect de l'autre parce que travailler avec un partenaire, et l'id\u00e9e du judo comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, ce n'est pas d'agresser mais de se d\u00e9fendre, mais vous devez respecter le partenaire d'ailleurs vous le saluer, avant, apr\u00e8s et vous fait extr\u00eamement attention de ne pas le blesser si vous faites mal votre adversaire, vous \u00eates sanctionn\u00e9, du moins dans les comp\u00e9titions qui m\u00e9rite ce nom -l\u00e0, donc vous devez \u00e0 la fois ma\u00eetris\u00e9 mouvement sur l'autre et dans la chute et dans la dans dans l'action, faire attention \u00e0 respecter les les r\u00e8gles jusqu'au bout, et \u00e7a je trouve que c'est aussi une le\u00e7on dans la vie, parce que vous devez avoir le contr\u00f4le de vous- m\u00eame, y compris quand vous \u00eates tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 ou pas en pleine action, convaincu de ce que vous faites et vous voulez mettre au lit mais aussi mettez le paquet, il y a quelqu'un d'autre en face de vous, qui d'autres visions qu'\u00e0 une autre exp\u00e9rience canaux de ressenti qui, peut-\u00eatre, \u00eatre en confrontation avec vous, vous allez devoir parce que c'est mon devoir en tant que politicien, membre d'un gouvernement de prendre des d\u00e9cisions dont parfois aussi d'imposer quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment voulue par la personne ou l'entit\u00e9 Qoussa\u00ef en face, donc vous devez le faire dans les dans les r\u00e8gles de l'art, dans le respect de l'autre, c'est pas toujours \u00e9vident mais c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:11) [86%] :\r\nOn sur, par Rinny Gremaud qu'est ce que vous avez pris comme objet avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:15) [92%] :\r\nAlors moi je peux vous dire que j'\u00e9tais tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 en fait pour choisir un objet, je suis parti ce matin parce que parce que je suis plut\u00f4t dans une phase o\u00f9, en fait je me d\u00e9pose enfin je vois l\u00e0 j'essaie d'avoir le moins d'objets possible chez moi et puis je je me rends compte que c'est relativement facile parce que, parce que je suis pas un attachement tr\u00e8s grand aux objets, c'est-\u00e0-dire c'est pas comme si j'en avais beaucoup j'avais h\u00e9rit\u00e9 de mes parents, ou que j'avais envie de garder pour les transmettre \u00e0 mes enfants, donc j'ai j'ai un rapport tr\u00e8s distant au fond avec le monde mat\u00e9riel et puis et puis donc je me suis retrouv\u00e9 chez moi \u00e0 chercher un objet que je devrais vous amener et puis il se trouve que je que je mets du temps toujours \u00e0 de faire ma valise et donc je rentrais de voyage de Cor\u00e9e o\u00f9 j'\u00e9tais all\u00e9 voir ma famille, mais j'ai, j'en ai aussi profit\u00e9 pendant que j'\u00e9tais l\u00e0- bas pour faire un petit d\u00e9placement pour un dans le dans le cadre d'un projet personnel et puis j'ai trouv\u00e9 dans ma valise, un cadeau que j'avais re\u00e7u en Cor\u00e9e lors de ce petit d\u00e9placement pour ce projet, je suis all\u00e9 visiter une centrale nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:15) [90%] :\r\nQuand vous avez du temps libre va inciter les centrales nucl\u00e9aires, exactement, donc je je fais que je fais garder mes enfants pendant 2 jours et puis je vais visiter une centrale nucl\u00e9aire, alors c'est la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:24) [90%] :\r\nAlors oui, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois c'est pas, c'est pas ma passion, c'est pas mon Business plus, enfin, \u00e7a, vous \u00eates libre, en disant : c'est un petit peu comme les centres commerciaux, oui disons voil\u00e0 je j'essaye maintenant d\u00e9velopper un projet d'\u00e9criture autour de la production d'\u00e9nergie parce que je trouve que c'est un sujet qui est int\u00e9ressant, et puis qui un petit peu dans l'actualit\u00e9, et donc je suis all\u00e9 voir une centrale nucl\u00e9aire, dans le sud du pays, et puis j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u par le service de communication et, pire encore, il y a, il y a quelque chose d'assez important quand on re\u00e7oit quelqu'un, on le laisse pas repartir sans un cadeau et donc j'ai re\u00e7u sur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:57) [84%] :\r\nPlace un tr\u00e8s tr\u00e8s joli cadeau qui est un objet voil\u00e0 avec centrales nucl\u00e9aires alors exactement comme l'a offert \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire alors quand vous avez fait les radiations notre oui oui mais tourne la guerre sainte, alors attention parce que je veux l'ouvrir, allez \u00e7a alors, non mais d'abord, je vais peut-\u00eatre vous la d\u00e9crire, vous avez en fait c'est une c'est une bo\u00eete elle bo\u00eete, c'est une bo\u00eete \u00e0 bijoux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:18) [87%] :\r\n\u00e7a correspond absolument pas du tout, \u00e7a ne dit rien de moi, voil\u00e0, donc \u00e7a \u00e7a correspond pas au mandat que vous avez \u00e7a ne dit rien de moi, je ne porte pas de bijoux donc chercher une bo\u00eete \u00e0 bijoux c'est une c'est une bo\u00eete \u00e0 bijoux bleu en bois laqu\u00e9 avec du avec une \u00e9tude d'un dessin en nacre incrust\u00e9e les oiseaux qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, et donc c'est des oiseaux, c'est des oiseaux, c'est des fleurs, c'est des arbres, enfin voil\u00e0, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s bucolique et puis quand \u00e7a souvent, \u00e7a fait de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:45) [79%] :\r\nAh \u00e7a c'est sans qu'il y a un petit faire moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:48) [90%] :\r\nOui, attendez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:57) [86%] :\r\nOui, bo\u00eete \u00e0 musique quelque chose d'un peu absurde c'est quand m\u00eame \u00e9crit derri\u00e8re Corinne Nuclear Power Fernand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:02) [72%] :\r\nExactement et de tout mignon touche ou \u00e0 la aff\u00fbt tr\u00e8s \u00e9nergie nucl\u00e9aire il y a exactement triste ou Jean-Luc nucl\u00e9opathe website oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:11) [89%] :\r\nC'est c'est le c'est le site de la centrale nucl\u00e9aire, c'est un des plus gros sites de production d'\u00e9nergie en Cor\u00e9e et puis donc c'est des bo\u00eetes fabriqu\u00e9es selon une tradition artisanale cor\u00e9enne et qui sont ensuite \u00e0 acheter en gros par le producteur d'\u00e9nergie sud- cor\u00e9en pour les offrir un th\u00e9 et visiteurs qui viennent de l'\u00e9tranger et voil\u00e0, je trouvais cet objet \u00e0 la fois absurde et en m\u00eame temps, merci l'absurde, il est absurde, il ne il ne dit rien de moi, donc voil\u00e0, mais par contre, il dit voil\u00e0, il dit en mai dernier d\u00e9placement des des petits moments que j'ai pu consacrer en m'\u00e9chappant de ma vie familiale \u00e0 un projet personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:48) [90%] :\r\nC'est la cons\u00e9cration du contraste, c'est tout, vous le contraste Rinny Gremaud finalement cette exactement \u00e7a : Jacqueline de quattro je voulais parler d'irr\u00e9prochable avec vous d'exemplarit\u00e9, on a beaucoup parl\u00e9 avec le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le politicien doit \u00eatre exemplaire, irr\u00e9prochable, vous avez une longue carri\u00e8re politique, c'est depuis 2007 par exemple, que vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat, l'exemplarit\u00e9, c'est un truc qui vous p\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:12) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps c'est attendre beaucoup d'un homme ou d'une femme, quelle que soit sa responsabilit\u00e9 que de demander qu'il fasse 0 faute, je crois que des erreurs en fait malheureusement tous, apr\u00e8s il faut les assumer, on s'est il a l'exemplarit\u00e9, c'est vrai que si vous d\u00e9fendez un certain sujets vous pouvez pas tellement faire le contraire, ou alors il faudra expliquer pourquoi, en l'occurrence, je suis ministre de l'environnement, je roule, on a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:35) [83%] :\r\nForm\u00e9 au donc la seule excuse que j'ai c'est que c'est une tr\u00e8s sensiblement Rom\u00e9o, bien entendu, essence, alors j'ai tr\u00e8s bien, il y a, c'est pire : grosse consommation les gens oui, voil\u00e0 le mouvement fonc\u00e9, un petit peu l\u00e0 mais j'assume, pardon, oui, j'ai regard\u00e9 pour changer de loi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:49) [87%] :\r\nSur j'ai regard\u00e9 les Tesla, c'est beaucoup trop cher, puis les voitures \u00e9lectriques, c'est sympa, mais moi qui bourlingue dans toutes les teintes tous le canton et dans le reste de la Suisse assez r\u00e9guli\u00e8rement pour voir toujours refaire le plein de, de, d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e7a prend un certain temps, cette encore assez compliqu\u00e9, donc je me suis dit plut\u00f4t que de me lamenter sur mon sort et c'est sur lui tous les autres, on va essayer d'am\u00e9liorer cela, c'est pas mon d\u00e9partement \u00e9videmment mon indiscr\u00e9tion toujours tr\u00e8s serr\u00e9 avec les coll\u00e8gues du gouvernement pour qu'il y ait davantage de possibilit\u00e9 de recharger une voiture \u00e9lectrique, je pense qu'\u00e0 partir du moment et, depuis, il y a vraiment quelque chose qui peut rendre service \u00e0 me dire : monsieur madame tout le monde dans ses d\u00e9placements, qu'ils soient grands, qu'ils soient petits qui soit quotidien et court distance ou plus long \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a devient attractif parce qu'on est quand m\u00eame toujours dans le canton de Vaud comme dans le reste du monde, je crois, assez attach\u00e9 \u00e0 son confort et \u00e0 son porte- monnaie, c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s conciliant avec les grands id\u00e9aux d'\u00e9nergies renouvelables et j'en sais quelque chose puisque nous aussi on aimerait sortir du nucl\u00e9aire, le canton de Vaud d\u00e9pend largement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:47) [79%] :\r\nOui d\u00e9cibels de musique, le nucl\u00e9aire, je crois profond\u00e9ment, comme le sortir du nucl\u00e9aire, superbe bo\u00eete \u00e0 musique 403 il y a pas, oui, il y a pas de de de centrales nucl\u00e9aires, malheureusement pas d'\u00e9oliennes ont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:56) [86%] :\r\nPlus peut-\u00eatre qu'un jour on y arrivera, en se disant qu'on ne peut pas seulement avoir les avantages qu'il faut, on entend aussi faire des concessions et que les nuisances, on peut pas seulement les laisser ou \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:05) [87%] :\r\nMais l'exemplarit\u00e9, c'est une histoire de curseur, hein, on peut imaginer que vous soyez totalement exemplaire, vous prenez que les transports publics, par exemple, notre ministre de l'environnement je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:13) [90%] :\r\nPeu mais \u00e0 ce moment -l\u00e0 j'arrive toujours en retard et je pas en avance parce que les horaires coinc\u00e9 du sport avec mes rendez- vous, donc il faut placer le curseur de l'exemplarit\u00e9 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:23) [84%] :\r\nDonc vous \u00e9tendez autre chose, oui, mais je sais, mais vous avez demand\u00e9, construire des des naissances et construire des grandes strat\u00e9gies par exemple la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 pour revenir, \u00e7a mon mari inspir\u00e9 avec votre centrale nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:33) [82%] :\r\nClaire oui je pense que c'\u00e9tait moi je dois libert\u00e9 1200 mais totalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:38) [89%] :\r\nOn arrive encore \u00e0 avoir des grandes centrales \u00e0 l'avenir, qu'elle soit \u00e9lectrique ou ou qu'elles soient, qu'elles soient nucl\u00e9aires chez moi je mon opinion personnelle l\u00e0- dessus, mais je suis ouverte au d\u00e9bat ou est -ce qu'on va plus une d\u00e9centralisation est -ce qu'une d\u00e9centralisation avec une production chez moi, de ce dont j'ai besoin va me permettre d'accepter davantage aussi le fait de voir peut-\u00eatre une \u00e9olienne dans mon jardin aupr\u00e8s d'chez moi, je sais pas mais je pense qu'on parle clairement vers un vers un tournant plus grande pour revenir \u00e0 l'exemplarit\u00e9, nous sommes charg\u00e9s de construire des strat\u00e9gies sur la dur\u00e9e, nous sommes l\u00e0 pendant une certaine p\u00e9riode, donc je crois que le plus important, c'est pas seulement s'attacher \u00e0 soi, mais de voir ce que nous on peut apporter pendant la p\u00e9riode, on est l\u00e0 o\u00f9 les gens nous \u00e9lisent monde confie les responsabilit\u00e9s pour amener finalement ces politiques publiques abolition et \u00e7a se fait pas en 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:23) [88%] :\r\nL'exemplarit\u00e9, c'est aussi un truc qu'on voit r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la tronche des journalistes Rinny Gremaud non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:29) [91%] :\r\nL'exemplarit\u00e9 chez les journalistes, bah oui, \u00e9videmment, c'est toujours quelque chose, enfin voil\u00e0 c'est c'est quelque chose auquel on est renvoy\u00e9 oui comme comme vous dites en m\u00eame temps je pense pas que ce soit vraiment le r\u00f4le du journaliste, c'est-\u00e0-dire le le journaliste c'est d'abord un regard, il me semble, hein, c'est, c'est d'abord un regard ou une analyse, c'est c'est rapporter 1 c'est le reporter c'est rapporter ce qu'on ce qu'on voit sur place et d'\u00e9crire. \r\nVoil\u00e0, \u00eatre \u00eatre exemplaires, enfin, au fond, la personnalit\u00e9 du journaliste, elle devrait pouvoir dispara\u00eetre compl\u00e8tement dans ce qui montre, alors \u00e9videmment, tout \u00e7a c'est c'est un petit peu illusoires aussi dans la mesure o\u00f9 on n'est pas on n'est pas non plus juste une caisse de r\u00e9sonance de du monde hein, on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:15) [85%] :\r\nSurtout quand on vient, non ce qui est votre cas, pr\u00e8s de 3 articles \u00e0 succ\u00e8s, c'est pas un article d'une journaliste, c'est l'article 2 Rinny Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:23) [93%] :\r\nOui mais alors \u00e7a, alors \u00e7a c'est rigolo que vous disiez \u00e7a comme \u00e7a, moi je le ressens pas du tout de cette mani\u00e8re, je je continue de penser que, bon, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi que j'aime bien, j'aime bien \u00eatre ailleurs qu'en Suisse et que je j'aime, j'aime bien ne pas avoir \u00e7a fasse c'est-\u00e0-dire je, je sais que je, je sais que j'ai un filtre personnel dans ma mani\u00e8re de raconter dans ma mani\u00e8re de d'observer, de dire le monde, mais j'aime bien aussi que ce filtre puissent \u00eatre puissent \u00eatre un peu variable puissent \u00eatre mobile et puis ne pas rentrer dans une cat\u00e9gorie, c'est-\u00e0-dire j'aime pas tellement cette id\u00e9e que que vous d\u00e9crivez l\u00e0 d'\u00eatre d'\u00eatre celle qui \u00e9crit les articles qu'on reconna\u00eet quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:03) [91%] :\r\nIl y a une rupture dans votre carri\u00e8re, \u00e0 2015 apr\u00e8s Charlie hebdo il y a une esp\u00e8ce de ras-le-bol du journalisme qui n'est pas tout \u00e0 fait juste quand on dit que vous \u00eates sorti du journalisme, puisqu'un livre comme un monde en toc, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment un livre de journalistes, mais bon c'est pas dans la presse \u00e9crite, quotidienne, c'est comme \u00e7a, il y a une d\u00e9sillusion du journalisme apr\u00e8s par exemple Charlie Hebdo. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:21) [91%] :\r\nNon, alors c'est pas, alors je pense pas que ce soit directement li\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement l\u00e0 en particulier, m\u00eame si ces coll\u00e9 \u00e0 \u00e7a mais \u00e7a n'a pas de rapport oui c'est coll\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais effectivement, \u00e7a n'a pas de rapport, c'est-\u00e0-dire je suis aussi partie, parce que c'\u00e9tait un moment je pense dans ma vie o\u00f9 j'avais besoin, j'avais besoin de me sentir plus libre dans dans le dans le ton dans Folha -t-on je j'avais besoin de sentir plus libre au fond de mes mouvements et puis, et puis je pense que sortir d'une r\u00e9daction, c'est prendre le risque justement de de sortir de ce m\u00e9tier compl\u00e8tement, c'est un risque que j'ai voulu prendre \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais, mais finalement c'est, c'est aussi un m\u00e9tier qui apporte tellement de qui apporte tellement de possibilit\u00e9s qui ouvrent tellement de portes et puis c'est difficile de se d\u00e9faire d'une mani\u00e8re d'\u00eatre, la mani\u00e8re d'\u00eatre, du journaliste qui consiste \u00e0 questionner le monde etc donc c'est pas, non c'est pas une d\u00e9sillusion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:14) [90%] :\r\n\u00e7a ouvre plein de portes jusqu'aux portes des centrales nucl\u00e9aires, c'est dire si toutes les portes vous sont ouvertes, on va \u00e9couter un titre de musique et dans un instant, nous aurons qui a dit avec vous, Jacqueline de quattro et Rinny Gremaud Christine Decoin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:44) [71%] :\r\nJe me suis l\u00e0 nique qui m'montant tant que tout une corn\u00e9e, c'est la salle quand ils de leur part, elle rit taxation sur le papier, tristesse affectera que je convoite je suis de la comme en mer croire d'appui hasard pour la faire jouir. \r\nPuis les noyer, ma fille, puisque c'est elle, pour celles -l\u00e0, je remets \u00e7a me botte. \r\nDans le noyau des villes et une depuis leur qui de la main de palais pour venus temps plein d\u00e9clenchement et contre l'\u00e9preuve accroupi laisser toute l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:24) [70%] :\r\nC'\u00e9tait qui est trait\u00e9 pour vous traitez toi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:40) [86%] :\r\nChristine de Queens sur la premi\u00e8re avec dame dis moi 1er rendez- vous entre la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro est l'auteur, Rinny Gremaud, auteur notamment d'un bond d'un monde en toc, et non pas un tombeau moque un monde en toc, voil\u00e0 c'est sorti, d\u00e9but de l'ann\u00e9e, aux \u00e9ditions du Seuil, nous on ou qu'il a dit des phrases de vous dans la presse, vous devez deviner laquelle des 2 l'a dit, qui a dit : je ne ferai jamais usage du Botox. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:05) [83%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre moi, oui vous, vous avez a priori c'est pas moi, non, mais \u00e7a c'est normal, vous avez pas l'\u00e2ge encore c'est moi qui le dis, c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:12) [89%] :\r\nIl avait dit dans l'illustrer en 2016 et je ne ferai jamais usage du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:16) [70%] :\r\nRegardez -moi, c'est vrai, oui, je les sont authentiques vous promets pourquoi pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:21) [92%] :\r\nVous dites ne ferai jamais usage du Botox. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:23) [87%] :\r\nParce que j'ai envie de rester moi- m\u00eame parce que j'ai une maman qui a pass\u00e9 8 en tant qu'est pleine de Riley qui est magnifique, voil\u00e0, je l'aime comme elle est et je me dis que plus tard, j'aimerais que les gens malades m\u00eame pour ce que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:33) [87%] :\r\nC'est une question qu'on vous a, on vous a pos\u00e9 le journaliste vous dit, vous utiliserez du Botox Jacqueline quoi au fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:39) [79%] :\r\nC'est m\u00eame plus, c'est m\u00eame plus \u00e7a n'ont jamais fait d'op\u00e9rations chirurgicales comme \u00e7a profite commencer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:45) [91%] :\r\nMicheline Calmy-Rey, qui \u00e9tait avec nous il y a, il y a 2 semaines, nous parlait du diktat de l'apparence physique de la politicienne, hein, c'est tr\u00e8s important d'avoir une certaine apparence physique, vous ressentez \u00e7a aussi vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:55) [81%] :\r\nMoi j'ai pas \u00e9videmment la m\u00eame coupe de cheveux quel est parvenu, donc je dirais que chacun doit rester soi -m\u00eame, par exemple, on a toujours dit, avec les les mol\u00e9cules tu accusant plut\u00f4t \u00e9pais, tu devrais pas porter de jupe, moi j'aime porter, les juges, les robes tant pis ce qui aimait mollets PlaySpan vous autres c'est de celle que j'ai donc les gardes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:12) [81%] :\r\nPas de dans son je me laisse porter moins influenc\u00e9s par la Mouette, malheureusement, qui est, j'ai un parcours scolaire compliqu\u00e9e. \r\nNon mais \u00e7a c'est moi, oui vous, bonne \u00e9l\u00e8ve, Jacqueline, d'apr\u00e8s les notes oui \u00e0 Rinny Gremaud pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:27) [94%] :\r\nAh non, alors pas du tout, moi j'ai toujours eu un rapport un petit peu compliqu\u00e9 avec avec l'\u00e9cole, pourquoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:34) [99%] :\r\nParce que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:37) [89%] :\r\nParce que je pense que par moment donn\u00e9, j'ai plus vu tellement de sens, \u00e0 la mani\u00e8re dont on me faisait apprendre ou la mani\u00e8re dont les choses \u00e9taient enseign\u00e9es, enfin voil\u00e0, en tout cas je je ne savais pas o\u00f9 j'allais avec ma scolarit\u00e9 et puis, et puis non, clairement Denis j'ai arr\u00eat\u00e9, voil\u00e0 2\u00e8me du gymnase, j'ai arr\u00eat\u00e9, donc j'ai pas de bac, c'est pour \u00e7a que j'ai un parcours scolaire compliqu\u00e9e oui, apr\u00e8s j'ai fait toutes sortes de toutes sortes d'autres \u00e9coles, y compris une y compris une autre \u00e9cole, mais, mais, disons, voil\u00e0 j'ai j'ai pas j'ai pas un parcours standard quoi, j'ai fait un apprentissage de commerce, enfin voil\u00e0, donc c'est pas forc\u00e9ment la voie, la voie toute trac\u00e9e qui conduit un m\u00e9tier comme le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:16) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a vous semble vide de sens, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:19) [93%] :\r\nEst ce que \u00e7a me semble vide de sens, oui, oui, je pense que j'ai beaucoup pens\u00e9 \u00e7a oui. \r\nDe l'\u00e9cole de de oui oui j'ai, j'ai toujours pens\u00e9 qu'on apprenait mieux en allant observer par soi -m\u00eame, en \u00e9coutant quelqu'un qui vous explique \u00e0 quoi ressemblent monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:35) [92%] :\r\nC'est manifestement r\u00e9ussi et ce que vous faites au exactement c'est coh\u00e9rent jusqu'au bout, qui a dit aux hommes, on leur demande, la vision de la Suisse, par contre, on veut savoir comment une femme organise la garde de ses enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:46) [86%] :\r\nC'est moi pendant la campagne, Isabelle Moret et de Pierre Maudet exactement beaucoup \u00e9nerv\u00e9 quand demander tout le temps \u00e0 ma coll\u00e8gue, finalement, vous savez les faire comment pour vous organiser pour vos enfants oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:58) [86%] :\r\nEt \u00e0 Pierre Maudet la Suisse dans 20 ans encore, quelle est votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:01) [86%] :\r\nLisions, \u00e7a m'a agac\u00e9 au plus profond de moi- m\u00eame et \u00e7a m'agace encore parce que quand j'ai dit \u00e7a aux journalistes qu'il avait \u00e9crit, me dit mais moi je ne vois pas du tout pourquoi vous critiquez dame tr\u00e8s important de savoir si les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont vraiment la disponibilit\u00e9 pour faire leur m\u00e9tier, je dis oui, mais pourquoi vous demandez \u00e7a qu'aux femmes, parce que Monsieur Maudet il y a une \u00e9pouse a donc c'est \u00e0 elle qu'il faudrait poser la question : oui, je trouvais que c'\u00e9tait tr\u00e8s binaire franchement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:26) [94%] :\r\nMais si \u00e7a vous a agac\u00e9 sur le cas d'Isabelle Moret, c'est probablement que vous l'avez v\u00e9cu d'abord vous \u00e0 la premi\u00e8re personne, non, je crois qu'on parle toujours un peu de ce qu'on conna\u00eet, vous avez senti beaucoup de questionnement autour, l'organisation de votre vie de famille non non non non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:39) [92%] :\r\nParce que moi j'ai une maison fois l'universit\u00e9 donc j'\u00e9tais oblig\u00e9e de m'organiser tout de suite d\u00e8s le d\u00e9part, sinon j'arrive jamais \u00e0 rien, mais je connais la difficult\u00e9 de concilier vie professionnelle et et et vie familiale, en plus de \u00e7a maintenant, mes enfants 33 et 35 ans, sans que cette date une \u00e9poque o\u00f9 vous pouvez toujours courir pour trouver des cr\u00e8ches, je sais aussi que c'est parfois difficile de s'affirmer dans des m\u00e9tiers \u00e0 pr\u00e9dominance masculine, le monde a beaucoup chang\u00e9 les les jeunes p\u00e8res sont plus comme \u00e7a, tout va bien, mais voil\u00e0, j'ai encore quelques souvenirs oui et je trouve que quand \u00e7a remonte \u00e0 la surface, cette esp\u00e8ce de paternalisme du si\u00e8cle pass\u00e9 \u00e7a encore l'art de m'agacer je labo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:15) [92%] :\r\nRinny Gremaud on parle de de vos confr\u00e8res et consoeurs, l\u00e0, vous \u00eates d'accord avec Jacqueline de quattro. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:19) [94%] :\r\nAlors moi je suis \u00e0 100 pourcent d'accord avec Jacqueline de quattro sur cet objet- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:25) [98%] :\r\nCe qui en dit long effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:27) [86%] :\r\nOui, absolument, vous l'avez aussi constater la diff\u00e9rence de questionnement, selon qu'on s'adresse bien s\u00fbr mais c'est politicienne en politicien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:33) [93%] :\r\nMais c'est de toute fa\u00e7on c'est le monde du travail qui nous renvoie \u00e7a d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, alors apr\u00e8s ce qu'on demande aux politiciens, c'est, c'est c'est que le reflet de la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble, c'est-\u00e0-dire quand on, quand on passe un entretien de travail par exemple enfin en demande encore beaucoup aux femmes comment est -ce qu'ils vont faire pour organiser leur vie de famille et puis se rendre suffisamment disponible pour leur employeur, alors m\u00eame qu'elles sont m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:56) [89%] :\r\nManifestement, on a r\u00e9ussi \u00e0 vous mette d'accord, Jacqueline de quoi sur ce point, sur cette sur cette surench\u00e8re et sur le fait que les rues de Lausanne sont moches aussi sans vouloir en mettre, c'\u00e9tait un plaisir de vous avoir dans cette \u00e9mission, Jacqueline de quattro Rinny Gremaud merci beaucoup d'\u00eatre venu faire votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:10) [84%] :\r\n1er rendez- vous sur la premi\u00e8re, \u00e0 une prochaine \u00e0 une prochaine \u00e0 bient\u00f4t merci, bonjour les 4 bonjour \u00e0 l'abordage, on va aller aujourd'hui dans les pays du Nord plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Stockholm, on va s'int\u00e9resser au polar nordique pourquoi est -ce que \u00e7a bien un polar noir un peu pourquoi est -ce que cela et pas des autres et qu'est ce qui fait le sel de cette litt\u00e9rature qu'est -ce qui est si noir \u00e0 Stockholm exactement ce que ai fantasm\u00e9 ou est -ce que vraiment la soci\u00e9t\u00e9 scandinave est pourri de l'int\u00e9rieur et c'est pour \u00e7a qu'il est pas d'art viennent de la ben c'est une bonne question, on entendra \u00e7a tout \u00e0 l'heure dans l'abordage merci \u00e0 John seul passeur qui r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission Maryline regard notre assistante de production Jean-Baptiste Roumains pour la programmation musicale. \r\nJe vous rappelle 6000 de l'\u00e9mission prend volontiers vos suggestions d'invit\u00e9s rdv RTS Point CH passer un bel apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re \u00e0 demain il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T13:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quattro, Jacqueline de", "role": "cheffe du D\u00e9partement  vaudois du territoire et de l'environnement, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D153508-68A7-415A-A567-A062191E63BB", "internalArchiveId": "1D153508-68A7-415A-A567-A062191E63BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rends ton plan, sur Beeeeeeeeh! (1/5)", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Ca b\u00eale de bonheur sur Bex et ses hauteurs ensoleill\u00e9es avec un guide de hot montagne: Vincent Veillon en personne, oui, le mari de Vincent Kucholl!  Ce pur produit local, qui en a dans le tiroir,  nous emm\u00e8ne pour une sacr\u00e9e balade dans la r\u00e9gion avec l'Argentine au fond des jumelles. C'est en se pin\u00e7ant les bretelles que Pippolo et Dujaja rencontrent en sa compagnie un paysan d'altitude qui pr\u00e9f\u00e8re les ap\u00e9ros aux \u00e9crans, ainsi qu'un  \u00e9leveur de ch\u00e8vres m\u00e9lomanes sensibles au \"Cabri, c'est fini\" d'Herv\u00e9 Villars-sur-Ollon. Sans oublier le myst\u00e9rieux Tounet, lequel les invite dans son chalet creus\u00e9 dans un champignon g\u00e9ant. Qui parle.\r\n\r\n* * Ca b\u00eale de bonheur sur Bex et ses hauteurs ensoleill\u00e9es avec un guide de hot montagne: Vincent Veillon en personne, oui, le mari de Vincent Kucholl!  Ce pur produit local, qui en a dans le tiroir,  nous emm\u00e8ne pour une sacr\u00e9e balade dans la r\u00e9gion avec l'Argentine au fond des jumelles. C'est en se pin\u00e7ant les bretelles que Pippolo et Dujaja rencontrent en sa compagnie un paysan d'altitude qui pr\u00e9f\u00e8re les ap\u00e9ros aux \u00e9crans, ainsi qu'un  \u00e9leveur de ch\u00e8vres m\u00e9lomanes sensibles au \"Cabri, c'est fini\" d'Herv\u00e9 Villars-sur-Ollon. Sans oublier le myst\u00e9rieux Tounet, lequel les invite dans son chalet creus\u00e9 dans un champignon g\u00e9ant. Qui parle.", "durationSec": 1655, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9565918", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 28.05.2018", "Bille en t\u00eate du 28.05.2018", "Rends ton plan, sur Beeeeeeeeh! / BIL_2018-05-28T09:31:30_bille-en-tete", "Rends ton plan, sur Beeeeeeeeh! / BIL_2018-05-28T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Ca b\u00eale de bonheur sur Bex et ses hauteurs ensoleill\u00e9es avec un guide de hot montagne: Vincent Veillon en personne, oui, le mari de Vincent Kucholl!  Ce pur produit local, qui en a dans le tiroir,  nous emm\u00e8ne pour une sacr\u00e9e balade dans la r\u00e9gion avec l'Argentine au fond des jumelles. C'est en se pin\u00e7ant les bretelles que Pippolo et Dujaja rencontrent en sa compagnie un paysan d'altitude qui pr\u00e9f\u00e8re les ap\u00e9ros aux \u00e9crans, ainsi qu'un  \u00e9leveur de ch\u00e8vres m\u00e9lomanes sensibles au \"Cabri, c'est fini\" d'Herv\u00e9 Villars-sur-Ollon. Sans oublier le myst\u00e9rieux Tounet, lequel les invite dans son chalet creus\u00e9 dans un champignon g\u00e9ant. Qui parle.", "Ca b\u00eale de bonheur sur Bex et ses hauteurs ensoleill\u00e9es avec un guide de hot montagne: Vincent Veillon en personne, oui, le mari de Vincent Kucholl!  Ce pur produit local, qui en a dans le tiroir,  nous emm\u00e8ne pour une sacr\u00e9e balade dans la r\u00e9gion avec l'Argentine au fond des jumelles. C'est en se pin\u00e7ant les bretelles que Pippolo et Dujaja rencontrent en sa compagnie un paysan d'altitude qui pr\u00e9f\u00e8re les ap\u00e9ros aux \u00e9crans, ainsi qu'un  \u00e9leveur de ch\u00e8vres m\u00e9lomanes sensibles au \"Cabri, c'est fini\" d'Herv\u00e9 Villars-sur-Ollon. Sans oublier le myst\u00e9rieux Tounet, lequel les invite dans son chalet creus\u00e9 dans un champignon g\u00e9ant. Qui parle."], "variantIds": ["ece-9565919", "ece-9565918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:35Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [70%] :\r\nHello 6 de Swiss National oui mais HQE, quoi, je suis plus oui allez mieux comme Froome que et de know Vincent Veillon in Korea il a yes Vincent Veillon, yes, yes, il n'aime Vincent Veillon oui une col\u00e8re et se refait Metz il y a qu'un qui eux il va bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:35) [79%] :\r\nPhilippe gros et Dujaja. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, se dit en t\u00eate, mot cher Philippe, nous sommes dans une contr\u00e9e merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:44) [90%] :\r\nQue tu connais si bien exactement nous sommes appelant surB. alors pourquoi je connais bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:48) [71%] :\r\nPhilippe Hurteau ah merde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:53) [91%] :\r\nOn est amen\u00e9 effectivement on avait pourquoi je connais bien des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:56) [88%] :\r\nParce que je collabore assez souvent avec les salines de B et puis j'ai fait des banquiers un peu particulier dont est encore une ann\u00e9e en arri\u00e8re, je crois, avec notre amie Marie Robert qui est chef de cuisine et qu'un restaurant extraordinaire, je vous invite \u00e0 y aller, voil\u00e0 en tout cas tr\u00e8s heureux de vous retrouver cette semaine, on va vous proposer un format un peu sp\u00e9cial, c'est un format o\u00f9 on va rencontrer une personne qu'on aime beaucoup, qui est assez connue du grand public et boire, comment \u00e7a se passe du c\u00f4t\u00e9 priv\u00e9 enfance histoire etc, et on vous a choisi le meilleur, on commencerait fort avec notre ami Vincent Veillon s'allume un sens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:26) [96%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:29) [93%] :\r\n\u00e7a fait plaisir de t'avoir dans bien en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:31) [91%] :\r\nBen \u00e7a fait plaisir \u00e9galement d'\u00eatre dans bien t\u00eate de participer \u00e0 cette \u00e9mission que je suis temps en temps, c'est vrai, je tombe dessus, sur la premi\u00e8re et puis c'est vrai qu'on se conna\u00eet depuis quelques ann\u00e9es, en fait, on a une sorte des sortes de coll\u00e8gues de confr\u00e8res et d'amis et c'est cool de partager un petit peu de de mes racines de mes origines, avec les auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:50) [89%] :\r\n\u00e7a te fait quoi, de ne pas forc\u00e9ment passer en interview pour une promo d'un spectacle pour vendre une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9 parce qu'on se dit qu'on allait pas sp\u00e9cialement abord\u00e9 \u00e7a cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:58) [90%] :\r\nOuais, ben c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a fait plaisir, c'est toujours tr\u00e8s d\u00e9licat je pose souvent des questions dans le cadre de mon travail, que ce soit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou \u00e0 la radio, avant \u00e7a, puis c'est vrai que c'est de se faire interviewer, c'est toujours un petit peu d\u00e9licat, c'est toujours un peu stressant comme on est entre personnes de confiance, je trouve \u00e7a bien se passer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:14) [86%] :\r\nVoil\u00e0 quelqu'un m'avait dit quelqu'un de tr\u00e8s connu la RTS dont je ne citerai pas le nom, m'avait dit d\u00e9j\u00e0 il est pas mauvais pour poser des questions, alors tr\u00e8s mauvais pour les r\u00e9ponses, il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, parfois quand on on essaie de jouer un personnage on est soi -m\u00eame o\u00f9 le personnage de mai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:26) [84%] :\r\nIl y a non c'est terrible, c'est terrible, et puis c'est un bon travail aussi parfois le travail de d'acteur ou de fin de de debout et de com\u00e9die qu'on fait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou sur sc\u00e8ne, c'est aussi \u00e9laguer \u00e9laguer enlever, enlever, et c'est ce qu'on va essayer de faire, c'est ce qui est difficile militaire yougoslave de c'est de sortir un petit peu de du contr\u00f4le sortir un petit peu de la, de l'esth\u00e9tique de la radio Jenny et puis essayer d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:49) [91%] :\r\nR\u00e9gion de baisse \u00c9tat-R\u00e9gion on ira aussi au plan sur Bay raconte -nous cette r\u00e9gion de son enfance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:56) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 que j'ai pouss\u00e9 mes premiers cris et c'est l\u00e0 que je suis rest\u00e9 jusqu'\u00e0 18 ans d'abord 4 ann\u00e9es ici dans le village de Bais et puis, assez vite on est mont\u00e9 avec mes parents au plan sur B dans un Chalet familial qui date de 1744 peut-\u00eatre qu'on passera le le voir tout \u00e0 l'heure et dans lequel ben mon papa nous installer toute la famille en r\u00e9novant ce ce Chalet et c'est donc un peu plus haut \u00e0 10 kilom\u00e8tres, ensuite j'ai ensuite ben voil\u00e0, Philippe, mais mes jeunes ann\u00e9es, avec parfois l'h\u00e9ritage paysan, guide de montagne de ma famille et ma des des s\u00e9jours \u00e0 l'alpage et notamment aux Diablerets dans un alpage s'le Chalet vieux dans lequel j'ai pass\u00e9 plusieurs \u00e9t\u00e9s on va certainement parler un peu tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:43) [88%] :\r\nOui, la preuve vivante qu'on peut \u00eatre originaire de Baie- et r\u00e9ussir dans la vie malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:48) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, comme quoi c'est peut-\u00eatre une signal d'espoir pour tous les gens qui viennent de r\u00e9gions recul\u00e9es enfin reculer, quoique le Chablais se d\u00e9veloppe de plus en plus avec l'h\u00f4pital du Chablais qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:58) [85%] :\r\nAvec \u00e7a Vincent parce que c'est vrai que ben comme beaucoup d'autres vire pour parler du Locle ou La Chaux-de-Fonds ou 2 de ces endroits -l\u00e0, souvent, souffrent d'une r\u00e9putation, une mauvaise r\u00e9putation qui est compl\u00e8tement infond\u00e9e et peut-\u00eatre que tu te sens aussi des vell\u00e9it\u00e9s d'ambassadeurs, de pouvoir aussi des parler peut-\u00eatre de la r\u00e9gion o\u00f9 des gens tu connais d'une autre mani\u00e8re de d\u00e9fendre un peu aussi ses origines parce qu'il y a tellement de clich\u00e9s et circule entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse romande et pourtant si petites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [88%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait vrai et puis je dirais que j'ai pas envie de devenir l'ambassadeur de BFI, juge par exemple jamais parl\u00e9 et puis essayer de d\u00e9fendre, vous savez quand Thierry toutes ces ces ann\u00e9es avec la plaque tournante de toute l'image par rapport \u00e0 la \u00e0 la coca\u00efne qui \u00e9tait bien pr\u00e9sente chez les Romands jamais vraiment essayer de me battre la compte que je d\u00e9fends, en revanche, c'est la force de d'avoir grandi dans un, dans une r\u00e9gion excentr\u00e9e, parce que \u00e7a m'a apport\u00e9, c'est c'est congr\u00e8s tr\u00e8s clich\u00e9 mais c'est un peu, c'est un peu l'humilit\u00e9 du montagnard du paysan qui pensent qu'il irait jamais \u00e0 la ville, Lausanne pour moi toute ma toute ma jeunesse, le 27 elle c'\u00e9tait New York quoi, jamais j'aurais imagin\u00e9 aller travailler ou aller vivre l\u00e0- bas aujourd'hui, c'est le cas et le le fait d'avoir grandi dans une r\u00e9gion comme comme B comme le Chablais dans les Alpes vaudoises, \u00e7a m'a apport\u00e9 \u00e7a, \u00e7a a apporter une sorte de voil\u00e0 de jamais oublier de d'o\u00f9 on vient, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s cucul \u00e0 dire comme \u00e7a mais j'y pense, quasiment tous les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [87%] :\r\nC'est quoi, de Vincent Veillon vous aimez quoi exactement qu'est -ce que j'aime son sourire et son humour, attention \u00e0 la marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [81%] :\r\nL'\u00e9ducation aussi, \u00e7a c'est une force l\u00e0- dedans, c'est une importance toi une famille de 2 tu disais d'agriculteurs de montagnard de guide quel parcours familial d\u00e8s Veillon AB. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [88%] :\r\nAlors c'est dr\u00f4le j'ai j'ai encore relu hein y un almanach g\u00e9n\u00e9alogique, la famille Veillon, que j'ai encore relu l'autre jour, donc la famille Veillon et AB depuis 1400 1500 \u00e0 peu pr\u00e8s et il y a eu une sorte de division entre les notables un peu bourgeois de B et puis toute une toute une branche qui est parti s'installer au plan sur B avec ben les activit\u00e9s de l'\u00e9poque, donc en gros disait guide de montagne en \u00e9t\u00e9 et puis b\u00fbcheronnage en hiver et puis aussi on ne d\u00e9sire \u00e9videmment tout \u00e7a un peu de terrain, mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s proche de son grand- p\u00e8re, qui \u00e9tait un guide de montagne assez connu \u00e0 l'\u00e9poque, mon \u00e9ducation \u00e9tait vachement teint\u00e9 de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire en gros l'faire des marches en montagne, ne pas avoir de soleil en hiver au plan sur il y a 15 minutes de soleil en hiver au au si on pouvait par jour, voil\u00e0 un petit peu \u00e0 la dure, et puis je crois que c'est \u00e7a que mes parents ont voulu un petit peu transmettre ma maman : d'un c\u00f4t\u00e9 un peu plus d'artistes plus plus plus lib\u00e9r\u00e9 beaucoup plus celle qui m'a aussi clairement amener tout le tout le le c\u00f4t\u00e9 artistique et mon p\u00e8re, ing\u00e9nieur agronome, donc il a fait toute sa vie au contact des paysans, une sorte de doux m\u00e9lange comme \u00e7a entre ces 2 affluence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [86%] :\r\nCes 4 branches de la famille qui \u00e9dite les catalogues. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [91%] :\r\nAlors figurez -vous qu'on les conna\u00eet pas c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [61%] :\r\nOn dit \u00e0 Philippe ces catalogues Veillon ayant un meilleur pages coll\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:56) [83%] :\r\nLa page Lagery je ne sais pas, de C\u00f4te d'Ivoire, mais ce qu'ils \u00e9taient \u00e0 Crissier avait il y a toujours est toujours un un immeuble, ma femme, je vois qu'on passe devant elle se fout de ma gueule et elle regarde sa marque espace Veillon, mais je crois que le b\u00e2timent est un peu d\u00e9saffect\u00e9e mais donc on n'a jamais connu, je dis que je m'int\u00e9resse \u00e0 la Janowicz m\u00eame pas capable de vous dire quel quel degr\u00e9 de parent\u00e9 on a mais en ligne, on ne conna\u00eet pas les les Veillon chaussettes des fonds \u00e0 Veillon chaussettes non moi c'est plut\u00f4t Veillon, conseiller d'\u00c9tat, chef des finances de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:24) [90%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 vivre, parfois ou pas cette c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 politique le ton p\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [87%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait difficile, je crois que \u00e7a m'a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a m'apporter de l'int\u00e9r\u00eat pour la chose politique, les d\u00e9bats tr\u00e8s t\u00f4t le dimanche soir \u00e0 la maison et puis la p\u00e9riode vraiment d'activit\u00e9s de mon p\u00e8re, c'\u00e9tait entre 92 et 90 5 \u00e0 peu pr\u00e8s, bah, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 j'avais 6 entre 6 et 8 ans donc c'est une p\u00e9riode o\u00f9 se croiser des gens qui nous a d\u00fb dire \u00e0 ton papa de baisser les imp\u00f4ts, un pilier le faisait bah oui, bien s\u00fbr, mais je sais pas ce que tu l'imp\u00f4t infructueux et puis je le voyais assez peu mais mine de rien on perd voil\u00e0 pour revenir un peu l\u00e0- dessus il pendant tout son mandat politique de, de, de conseiller d'\u00c9tat Vaudois il y ses imp\u00f4ts, il a pas il y a eu des emmerdes Larsen il a, il a essay\u00e9 de baisser, enfin, il a fait ce qu'il a pu, comme tous les politiciens mais il rentrait tous les soirs au plan et donc hier, il est rentr\u00e9 le soir \u00e0 23 heures et repartait \u00e0 6 heures et puis l\u00e0, aujourd'hui encore, il a r\u00e9nov\u00e9 un autre Chalet avec sa femme vit voil\u00e0 il est, il est compl\u00e8tement aimant\u00e9e par par cette r\u00e9gion comme moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [90%] :\r\nQuel regard il porte sur ton parcours parce que c'\u00e9tait pas \u00e9vident que notre Veillon soit plus connu ton p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [88%] :\r\nAlors il me dit d\u00e9fend boutade qui surtout \u00e0 Berne parce dans la 2\u00e8me partie de sa vie politique, l\u00e0 il \u00e9tait conseiller national \u00e0 Berne, il a \u00e9t\u00e9 longtemps j'ai longtemps \u00e9t\u00e9 le fils de Pierre Fran\u00e7ois Veillon et puis maintenant c'est le p\u00e8re, c'est le p\u00e8re de Vincent Veillon d'Alcatel a mais on ira peut-\u00eatre le le rencontrer aussi tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:50) [84%] :\r\nOn peut poser la question et puis en t\u00eate avec notre guide de la semaine, Vincent Veillon au plan sur B, on va pas parler politique forc\u00e9ment durant cette semaine ce que ton p\u00e8re fait partie aussi entendu d\u00e9c\u00e8s de ces UDC \u00e0 peu canal historique, paysans, artisans bourgeois PAI PNB plut\u00f4t que c'\u00e9tait le disons bloch\u00e9rienne qui est venu au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:13) [87%] :\r\nEn avant dans les ann\u00e9es 90 c'est la p\u00e9riode, temp\u00e8re un peu arr\u00eater aussi comment il se positionne par rapport \u00e0 \u00e7a et toi par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est : on fait un rapide de parcours l\u00e0 tout pas forc\u00e9ment oblig\u00e9 de d\u00e9velopper, mais j'ai envie d'avoir ton ressentiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [87%] :\r\nMon exp\u00e9rience c'est des c'est des assembl\u00e9es, mon p\u00e8re m'emmenait de paysans de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait en effet encore le PS, je me souviens du logo du parti avec ses demain ces 2 \u00e9pis de bl\u00e9 et puis c'est vrai que lui et le parti en tant que telle, se retrouver un petit peu en porte-\u00e0-faux avec, j'ai aussi les phagocyt\u00e9e par les Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:45) [87%] :\r\nBeaucoup plus orient\u00e9e sur sur l'\u00e9conomie, et c'est vrai qu'il aime pendant son mandat, il a toujours \u00e9t\u00e9 un Sider il a jamais met toute son son grenier du tout, enfin, il y a 20 ans mettons comme loyal au parti, mais souvent ils travaillent dans la Rega, ils font, ils font chier quand m\u00eame Yvan peu trop loin, c'est une mani\u00e8re pour moi de de provoquer le d\u00e9bat avec lui et c'est injuste, mais quand m\u00eame \u00e7a, cet objet, \u00e7a, \u00e7a joue pas et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t lui qui \u00e9tait le qui 2 chaises parce que moi j'ai j'\u00e9tais \u00e9videmment la position du Fisc qui va un petit peu, allez le le titiller ce que j'aime bien dire sur mon p\u00e8re, c'est que c'est un UDC qui a fait toute sa carri\u00e8re au sein de ce parti, mais qui a aussi travaill\u00e9 pendant 20 ans pour la DDC au Tchad, au Rwanda, qui est parti, chaque ann\u00e9e, faire de l'aide de l'aide au d\u00e9veloppement et \u00e0 la d\u00e9centralisation en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:29) [86%] :\r\nPuis un gars qui peut \u00eatre terrien, un montagnard, et donc pas du tout le le personnage qu'on pourrait compl\u00e8tement pr\u00e9jug\u00e9s de 2 Z\u00fcrichois un peu facho sur les bords un peu r\u00e9ac. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [72%] :\r\nMais ce car l\u00e0 il imagine que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:27) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:45) [62%] :\r\nMais, car elle a la cha\u00eene. \r\nSe dire pas s\u00fbr temp\u00eata se dire. \r\nMais, jusqu'\u00e0 de Yoweri pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:18) [91%] :\r\nBonjour mission bille en t\u00eate : que pensez -vous de Vincent Veillon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [84%] :\r\nJe sais m\u00eame pas qui c'est Vincent Veillon voil\u00e0 vous en Gr\u00e8ce la face au rayon frais, il y a encore du boulot, Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:33) [80%] :\r\nLa montagne l'aspect montagnarde Vincent Veillon \u00e7a s'exprime, comment c'est dit balade maintenant se retourner voir de vieux amis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:42) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est je fais passer autant de montagne que je voudrais, mon r\u00eave, ce serait de pr\u00e9senter de produire des des sujets pour parce les jumelles dans quelques ann\u00e9es, je suis pas un grand sportif, Colombie, j'ai des j'ai des amis qui sont, qui sont des des vraiment des alpinistes chevronn\u00e9s, moi je suis plut\u00f4t un montagnard du dimanche et en la preuve, c'est que la plupart des matchs que je vais faire \u00e0 son autour des plans surbaiss\u00e9 d\u00e9marre ce que je suis tout petit, je ne vais pas explorer les Grisons ou le Valais alors que Serge Daney kilom\u00e8tre, la montagne c'est c'est des choses tr\u00e8s marcher en fait, franchement, la plupart des, des, des id\u00e9es que j'ai vu pour des \u00e9missions pour des spectacles, lorsque je suis un peu en panne d'inspiration, je vais marcher en montagne, c'est quasiment automatique le sang circule donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:18) [70%] :\r\nC'est il hier, il y a l\u00e0 il y a la montagne arrive bille en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:24) [88%] :\r\nBah, si \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a pour toi, mais il y a des choses qu'on fait quand on est petit en famille que nous oblige, des fois, peut-\u00eatre \u00e0 faire \u00e0 l'aube de l'adolescence et apr\u00e8s on renie compl\u00e8tement ces choses, on y revient plus tard tu as eu des frais de ce genre de sensation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:36) [86%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, parce que vous alors d\u00e9j\u00e0 il y avait les marches o\u00f9 c'\u00e9tait syst\u00e9matique on je suis crise pendant 15 minutes dans la voiture quand on se rendait sur le le d\u00e9but l'itin\u00e9raire puis 15 minutes \u00e0 j'\u00e9tais tout content et traitait comme une petite ch\u00e8vre tout devant, il y avait ces marches -l\u00e0 et puis l'autre qui fait exactement \u00e0 quoi ce que tu dis, c'est l'alpage c'est-\u00e0-dire que depuis tout petit, on est all\u00e9 en Valais dans le canton de Vaud chez des amis ou des de la famille paysanne mais on a fait des \u00e9tait \u00e0 l'alpage avec mes soeurs, o\u00f9 on a sauv\u00e9 des cochons Gallet cool, cool et dans la la face \u00e0 purin, on a fait du fromage, on a jou\u00e9 du cor des Alpes et des photos de moi ou du cor des Alpes \u00e0 \u00e0 5 ans et puis tout \u00e7a c'est c'est retrouver ensuite \u00e0 l'adolescence ou c'est moi qui me suis dit bah tiens, papa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:22) [86%] :\r\nBranchements avec un paysan, Jean, il est retourn\u00e9 en montagne chaque \u00e9t\u00e9 \u00e0 vivre au rythme de la de la nature et puis faire du fromage et puis bah aujourd'hui on est l\u00e0, on se retrouve chez Philippe Favre, l'agriculteur chez qui je suis all\u00e9 passer, c'est-\u00e0-dire les donc voil\u00e0 on revient naturellement \u00e0 ces choses -l\u00e0, sans forc\u00e9ment le vouloir excellente transition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:40) [86%] :\r\nBonjour monsieur Favre Monsieur Davenas Philippe oui, alors voil\u00e0, ma foi, c'est difficile de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:48) [83%] :\r\nAlors en Oss\u00e9tie en discours avec des personnes qui sont non professionnels, ce coureur professionnel et puis en contact permanent avec des averses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:56) [81%] :\r\n\u00e7a ne public voil\u00e0 mais pour l'instant, je trouve que c'est tr\u00e8s bien, ma foi, j'ai v\u00e9cu toute ma vie \u00e0 la campagne fictive, on est venu habitable en 1964 bon, pas par l'achat domaine parce que vous \u00eates -vous \u00e0 l'origine mais viable d'origine fran\u00e7aise, bien entendu, mal, on \u00e9tait les premiers immigr\u00e9s en 1402 peut-\u00eatre, Mano Solo prescription de financer la prescription gr\u00e9, maintenant je pense pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:25) [81%] :\r\nFait venir traiter 10 ans on a un petit peu plus libert\u00e9 et puis d\u00e8s qu'on prend du temps pour vivre, parce que c'est 50 ans que je fais pas \u00e7a l'alpage tout en est un habitant ici c'est quoi la vie \u00e0 l'alpage ben ma foi c'est ce je crois qu'en ayant un peu en vue, au rythme des 16 ans, de toute fa\u00e7on la premi\u00e8re rien vu avec un beaucoup moins stress\u00e9 que \u00e7a, les gens qui sont en ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:50) [83%] :\r\nVous les voyez quoi ces gens pensent ces gens qui vivent en ville vous lire, vous imaginez qu'on va, voyez comment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:54) [80%] :\r\nDans le temps, on y pensait pas tellement, mais maintenant c'est \u00e9volution trop rapide pour comprendre qu'il ils partent le week- end, ailleurs la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:04) [85%] :\r\nMais ce qui est invivable apr\u00e8s vous pas le la modernit\u00e9, moi je trouve \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trop loin, trop vite, oh, bonjour l'\u00e9mission bille en t\u00eate, \u00e7a vous dirait de devenir agriculteur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:15) [87%] :\r\nNon, pas vraiment pourquoi, parce que j'aime pas ne pas quoi l'agriculture moi je soir\u00e9e non, mais non pas forc\u00e9ment. \r\nJ'ai 2 projets en t\u00eate desquels bah l\u00e0, on entend trouver une \u00e9cole de commerce, donc on aimerait s'orienter l\u00e0- dedans, c'est fini la la vente et tout, c'est fini, il sera remplac\u00e9 par des robots, il y a plus de vendeurs bah l'agriculture aussi du coup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:46) [83%] :\r\nOn parle beaucoup de \u00e7a justement actuellement avec cette cette ce clivage qui peut y avoir trop les anciens qui sont assez \u00e9tanche r\u00e9ticents \u00e0 la modernit\u00e9 : vous, c'est quoi la r\u00e9ticence \u00e0 l'modernit\u00e9, pas d'internet, pas de t\u00e9l\u00e9 aussi que autre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:58) [84%] :\r\nPour \u00e7a, il faut aller faut voil\u00e0, on est bien oblig\u00e9 de vous d'\u00e9voluer, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trop vite trait\u00e9e depuis 64, je dis : j'avais 12 ans quand on est venu \u00e0 jusqu'aux ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait agr\u00e9able encore mais aujourd'hui \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trop vite, trop tout va trop vite, on a adapt\u00e9 un syst\u00e8me en tout cas, doit \u00e0 la campagne, la politique agricole changent tous les 4 ans et au moment o\u00f9 on a bien habitu\u00e9 \u00e0 quelque chose, voil\u00e0 qu'qui a des autres sources qui sortent tr\u00e8s bien plein int\u00e9ressant, voil\u00e0 mais \u00e7a vient de quoi \u00e7a qui change tous les 4 ans parce que la nature du organisation cesse c'est nos politiques qui veulent cette ouverture \u00e0 d\u00e9faire l'Europe, on n'y est pas peut-\u00eatre, c'est chance mais on a subi quand m\u00eame des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:35) [91%] :\r\nMais alors \u00e7a veut dire quoi, qu'il faut r\u00e9\u00e9duquer les consommateurs qu'ils aillent acheter tandis qu'ils aillent acheter plut\u00f4t les produits du du terroir, des produits de proximit\u00e9 plut\u00f4t acheter dans les grandes surfaces. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:45) [86%] :\r\nMais je crois que \u00e7a va comme \u00e7a veut, \u00e7a ne peut pas changer comme \u00e7a, c'est, c'est c'est trop, c'est trop dans cette direction, c'est malheureux qu'aujourd'hui sur cette tout ax\u00e9 sur le le le profil le fric quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:54) [77%] :\r\nQui disait la politique \u00e0 l'am\u00e9ricaine en une politique \u00e0 l'am\u00e9ricaine, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:59) [73%] :\r\nSant\u00e9 : en fait, \u00e7a sentait quand m\u00eame parce que \u00e7a a \u00e7a co\u00fbte \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:03) [81%] :\r\nOn ne peut pas le f\u00e9liciter non notre temps c'est Yelena f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann qui fait l'\u00e9conomie d'\u00e9conomie et de l'commise quand on dit vis-\u00e0-vis des paysans en tout cas, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:15) [86%] :\r\nH\u00e9las, il \u00e9coute voudriez lui dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:17) [77%] :\r\n\u00e9coutez vous voulez des gaillards qui sont baign\u00e9s dans le fric toute leur vie ou les faire quoi cette s'est exclam\u00e9 des rigolos voil\u00e0 alors bien pas faut \u00e9lire des types qui sont plein vol du terrain, il faut le Lyonnais \u00e9tait pris ose dire ce qu'il pense c'est c'est malheureux, mais, mais, pour finir la nocturne valable et il me l'a -t-elle eu \u00e7a leur fait une bonne ann\u00e9e, bonne pensaient -ils une bonne passe, il y avait pas \u00e7a ira et puis, et puis voil\u00e0 et puis discutant tout ce qui peuvent, on a quand m\u00eame rien de r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [86%] :\r\nMais si vous vous \u00e9tiez coinc\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, vous feriez quoi en faveur d'imaginons, imaginons voil\u00e0 tout \u00e0 coup, vous avez tenu par surprise aux premi\u00e8res lois, ce serait quoi pour le leader turc \u00e7a petit Paul, 6. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:55) [83%] :\r\n\u00e7a me dans, je dirais, pas de boeuf, je parlerai pas l'agriculteur 1er je parlerai du syst\u00e8me o\u00f9 il y a des pays qui avaient des dictateurs, ils sont tous tomb\u00e9s la balle pays encore au plus mal, la Suisse manque estime qu'il y a beaucoup trop de politiques qui s'occupe des fraudes qui qui ne les concernerait en principe pas trop les qu'on n'a surtout rien parce qu'on a beaucoup trop de fonctionnaires pas, c'est \u00e7a le mal qui dit ce qu'on a trop de paysans mais peut-\u00eatre bien alors alors les, les, les, les grandes fermes comme ils veulent et puis \u00e9liminer les petits h\u00e9 ben c'\u00e9tait la mode il y a quelques et puis dire qu'ils ont lanc\u00e9 ensemble ce projet agriculture attentive, h\u00e9 bien aujourd'hui, malheureusement, ceux qui sont \u00e9quip\u00e9s dans des normes qui nous ont \u00e9dit\u00e9 disant h\u00e9 ben c'est les premiers qui arr\u00eatent aujourd'hui parce qu'ils sont surendett\u00e9s, on a vu le scandale qui a des familles de l'autre, quand puis peut-\u00eatre \u00e0 suisse allemand dans alors c'est moi alors je trouve que c'est quand m\u00eame grave et puis on est quand m\u00eame une agriculture doit \u00eatre quand m\u00eame, je pensais que c'\u00e9tait \u00e7a la base d'une \u00e9conomie de la paix, \u00e7a nous, grands distributeurs Migros Coop Tanner alli\u00e9 qui qui veulent absolument architecturaux au meilleur march\u00e9 les travaux Philippe \u00e9voqu\u00e9 des bonnes pistes aussi avec cette histoire de l'acheter directement au producteur, \u00e7a, \u00e7a nous vous savez, il y en a bien qui sont revenus parce qu'il laisserait vraiment leur local ouvert les forces Serbes et l'argent peut-\u00eatre juste au d\u00e9but et puis apr\u00e8s, sans per\u00e7u bien quelques \u00e0 coeur, il y avait pas le compte d'fond et puis seulement le service \u00e0 l'agriculture pousser Albiol vaut \u00e0 fond et approcher le mal de l'Assembl\u00e9e, il y a \u00e0 Moudon alors nos politiques aimeraient salle 100 pour 100 de la production suisse en bio dans le Hall, alors l\u00e0, bonjour l'importation parce que l'oeil manquera des produits, \u00e7a c'\u00e9tait danse parce qu'il a bio il y a moins de rendement, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:44) [88%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a, moi je sais pas, je vois \u00e7a avec mes yeux de de consommateurs est ce qu'on prend pas le probl\u00e8me \u00e0 l'envers parce qu'on dit, on n'aura pas assez, il y aura moins de rendement, donc assez mais ce qui aura pass\u00e9 ou est -ce qu'on on gaspille trop parce qu'on vit quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9, je crois que la Suisse, voil\u00e0 la Suisse est le pays d'Europe qui gaspillent le plus, je crois qu'on en fout en l'air, 2 millions de tonnes de d\u00e9chets alimentaires donc est -ce que positionne pas des l'autre soir, un d\u00e9bat \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, o\u00f9 il y avait des politiciens qui dit oui, alors il faut produire plus, il faut revoir l'agriculture mais l'agriculture que m\u00eame on ne peut pas la r\u00e9volutionner, du jour au lendemain, et c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le comportement du consommateur qu'il faut revoir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:18) [81%] :\r\nIl n'y aura rien que moi je dis il y aura rien qui change tant qu'il y a encore des salaires aussi important dans la campagne, qui travaillent, qui ne peut plus travailler, malheureusement ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des technologiques sont revenus sur le march\u00e9, quoi de la robotisation les les ordinateurs dans les bureaux, mais, mais \u00e7a va pas diminuer normes dites de fonctionnaires, les ordinateurs, il y en a toujours plus, non, je crois qu'en 2 ou 3 ordinateurs quoi puisse \u00e9tablir t\u00e9l\u00e9phones, \u00e7a va, \u00e7a va trop loin le dessus notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:45) [83%] :\r\nVa -t-elle pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 discuter avec un \u00eatre humain ou tapoter sur son t\u00e9l\u00e9phone, c'est le d\u00e9fi du jour : bonjour madame, ce que vous arr\u00eaterez, par un hasard de jouer \u00e0 votre petit jeu si je vais vous poser, oui, pourquoi je retire ce que tout le monde ne le fait pas, oui pour c'est quoi de la modernit\u00e9 de l'\u00e9volution de tous ces gens sur leur tablette sur leur t\u00e9l\u00e9phone, par exemple, c'est triste qu'il y a plus de communication dont fait tous pareil, oui, mais l\u00e0 je suis seul, je d\u00e9range personne pourquoi est -ce qu'on est toujours accro \u00e0 Saab cows-boys passe son p\u00e9ch\u00e9 \u00e9volution comme \u00e7a ont souffert pour plus avoir mais non pas du tout sur son t\u00e9l\u00e9phone pour nous un moment donn\u00e9, d\u00e9j\u00e0 vu dans le m\u00e9tro, la rue des quelques sur ce t\u00e9l\u00e9phone, tout le monde sur son t\u00e9l\u00e9phone, oui, tout le monde sait sur son t\u00e9l\u00e9phone, c'est bien malheureux, mais sa boisson oui oui, vous verrez ce qui va se passer alors \u00e9coutez, moi \u00e7a va int\u00e9r\u00eat nous revenons, mais j'ai rien \u00e0 vous raconter, vous verrez que \u00e7a passera, il y aura autre chose, peut-\u00eatre pire, vous avez une vision assez pessimiste du monde que si n\u00e9gative non les choses qui vous r\u00e9jouissent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:44) [86%] :\r\nIl plus bas ce que j'ai fait toute ma vie, voil\u00e0, c'est au moins proche de la nature, comme face \u00e0 un d\u00e9sarroi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:51) [77%] :\r\nDonc je les d\u00e9pose employ\u00e9 Vincent qui venaient travailler il \u00e9tait comment va son boulot tu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:55) [78%] :\r\nTop, il s'\u00e9tait mis tout de suite, il connaissait toutes les b\u00eates et tr\u00e8s ailleurs non non en Formule 1 Bollore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:00) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, parce que c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s, je crois que c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:03) [70%] :\r\nAvant toi plus alors ben maintenant forc\u00e9ment alors qui m\u00eame qui m\u00eame plus d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:08) [77%] :\r\nDans les femmes aujourd'hui mais pour comment alors traite mobile ah ouais, ouais, \u00e7a a une limite qui travaille s'habitue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:17) [80%] :\r\nMais moi, j'avais d\u00e9j\u00e0 lu des tr\u00e8s bons souvenirs d\u00e8s mes premiers jours de formation, je suis d'ailleurs Philippe vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu ce j'imagine depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission ce cet accent chantant les hormones dessus et c'est vrai que les premi\u00e8res fois, les premiers jours, je devais ou une donnait des, des, des consignes pour la journ\u00e9e va se je je sais pas trop le dire, j'ai j'ai, je suis d\u00e9sol\u00e9 Monsieur depuis, je pense que je ne vous voyez j'ai pas bien compris ce que tu dis \u00e7a figure qui ont cherch\u00e9 il est Home to be aux portes ferm\u00e9es Cl\u00e9dor de la Meuse, d'accord, le proc\u00e8s, c'est avec int\u00e9r\u00eat d'art et les tr\u00e8s forts des supersoniques. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:51) [78%] :\r\nCe qui fait qu'qui ont \u00e9t\u00e9 depuis tout petit \u00e0 la campagne belge puis vivre encore le le go\u00fbt de la fin, je continuais lui en a de moins en moins bonjour, j'avais un gar\u00e7on a pris la 3 jours chose il a vu qu'on avait jamais quand m\u00eame de de vacances parce que maintenant, c'est \u00e7a qui compte, c'est de travailler sans lui jours par ann\u00e9e et puis, et puis le reste, ben, celui qui veut un 52 semaines \u00e0 2 oui comme \u00e7a fait \u00e7a fait d\u00e9bat enfin dispensera pas \u00e9voquer sans carte 4 jours un plus sec les jours les le port \u00e0 toutes les faits non mais \u00e7a, nous on n'a jamais connu \u00e7a, c'est \u00e9gal c'est c'est pas \u00e7a que je regrette surtout pas et puis si je recommen\u00e7ais, je pense qu'on ferait ce une \u00e7a vous manque pas parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:33) [87%] :\r\nDonc, on a pass\u00e9 50 16 ans \u00e0 l'alpage depuis forc\u00e9ment continue, on continue d'une certaine mani\u00e8re une dire va quand m\u00eame un peu pendant que sa sant\u00e9 le permet, mais voil\u00e0, il faut leur quand m\u00eame de laver les pieds et qui sait qui s'occupe du domaine alors maintenant si vous \u00eates \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:47) [85%] :\r\nPour le march\u00e9 garde m\u00eame je j'ai rien alors je fais un donc, vous \u00eates pas moins quoi, non, on est \u00e0 la retraite mais pas leur traitement pr\u00e9- retraite et si on veut s'habiller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:58) [87%] :\r\nAu niveau du domaine, \u00e7a se \u00e7a va se passer comment parce qu'on sait que maintenant, on a parl\u00e9 un petit peu avant les domaines doivent \u00eatre toujours de plus en plus grand, est ce que l'exploitation ici est devenu de plus en plus grande ou est -ce qu'elle est, elle, est rest\u00e9e la m\u00eame, ou m\u00eame pire, \u00eatre devenu plus petites, on voit bien \u00e9vident qui se rapproche de plus en plus juste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:14) [78%] :\r\nCela limite la zone \u00e0 b\u00e2tir, moi je sais rester agricole heureusement rest\u00e9 agricole chez moi parce que je vous renvoie un ben c'est pas, c'est 50 pourcent qu'on payerait sur notre terre, zone \u00e0 b\u00e2tir, Alba, \u00e7a aussi \u00e7a pour mieux garder moi je, je veux rien vendre, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:28) [75%] :\r\nC'est s\u00fbr, mais \u00e7a se passe bien, que les voisins extra alors voyez, lui, les cloches, les sous- sols notre la personne dit rien l\u00e0 qui aime pas non \u00e0 ce fl\u00e9au grave \u00e7a, non, non, \u00e7a fait pas l'observer le 8 l'Assembl\u00e9e apr\u00e8s nous, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:43) [78%] :\r\nDavid Philippe Dorin, en parlant de clocher a plein de salons, une derni\u00e8re question qu'on se quitte, il y en a plein de salons et viennent d'o\u00f9 ces cloches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:49) [71%] :\r\nAu revoir le jeu, je suis un petit peu le lui dire \u00e7a, c'\u00e9tait le fait de collection qui va nous les frais : \u00e9coute, tu Thevenot nous \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:00) [87%] :\r\nAllez Rostain -t-il son de cloche avant de quitter la ville Philippe Favre et Vincent Veillon qu'on retrouvera demain \u00e0 partir de 9 heures 32, 30 secondes sur la premi\u00e8re en t\u00eate avec notre ami qui s'appelle comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:12) [71%] :\r\nAlors sinon pile \u00e0 snober Saint-Lys ne et le bois du club qui lui mouvement\u00e9e \u00e0 du lait qui boit du l'espagnol, on a fait ce qu'il boit du lait ici hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:31) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T08:14:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5C34289-BC61-44F1-8C4D-5DB903FBBEDD", "internalArchiveId": "A5C34289-BC61-44F1-8C4D-5DB903FBBEDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 3378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9566007", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 28.05.2018", "Paradiso / RAP_2018-05-28T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 28.05.2018", "Paradiso / RAP_2018-05-28T19:04:15_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-9566008", "ece-9566007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:26Z", "webPublicationDate": "2018-05-28T18:19:23Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-200ABE68-9CB5-4A3E-BB36-665BB928A512", "internalArchiveId": "200ABE68-9CB5-4A3E-BB36-665BB928A512", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bien vieillir : un nouveau diktat ?", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "La notion de \"bienvieillir\" est devenue une sorte d'injonction. Notre soci\u00e9t\u00e9 semble accepter les personnes vieillissantes \u00e0 condition qu'elles fassent tout pour rester ou para\u00eetre jeune. Cette tendance semble vouloir masquer la fragilit\u00e9 et la finitude humaine, tabou ultime. Nous \u00e9voquons le vieillissement et ses cons\u00e9quences avec le sociologue Michel Bill\u00e9, co-auteur de l'ouvrage \"La tyrannie du Bienvieillir\" aux \u00e9ditions \u00c9r\u00e8s.\r\n\r\n* * La notion de \"bienvieillir\" est devenue une sorte d'injonction. Notre soci\u00e9t\u00e9 semble accepter les personnes vieillissantes \u00e0 condition qu'elles fassent tout pour rester ou para\u00eetre jeune. Cette tendance semble vouloir masquer la fragilit\u00e9 et la finitude humaine, tabou ultime. Nous \u00e9voquons le vieillissement et ses cons\u00e9quences avec le sociologue Michel Bill\u00e9, co-auteur de l'ouvrage \"La tyrannie du Bienvieillir\" aux \u00e9ditions \u00c9r\u00e8s.", "durationSec": 1585, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9565930", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 28.05.2018", "Bien vieillir : un nouveau diktat ? / TRI_2018-05-28T11:04:15_tribu", "Tribu du 28.05.2018", "Bien vieillir : un nouveau diktat ? / TRI_2018-05-28T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La notion de \"bienvieillir\" est devenue une sorte d\u02b9injonction. Notre soci\u00e9t\u00e9 semble accepter les personnes vieillissantes \u00e0 condition qu\u02b9elles fassent tout pour rester ou para\u00eetre jeune. Cette tendance semble vouloir masquer la fragilit\u00e9 et la finitude humaine, tabou ultime. Nous \u00e9voquons le vieillissement et ses cons\u00e9quences avec le sociologue Michel Bill\u00e9, co-auteur de l\u02b9ouvrage \"La tyrannie du Bienvieillir\" aux \u00e9ditions \u00c9r\u00e8s.", "La notion de \"bienvieillir\" est devenue une sorte d\u02b9injonction. Notre soci\u00e9t\u00e9 semble accepter les personnes vieillissantes \u00e0 condition qu\u02b9elles fassent tout pour rester ou para\u00eetre jeune. Cette tendance semble vouloir masquer la fragilit\u00e9 et la finitude humaine, tabou ultime. Nous \u00e9voquons le vieillissement et ses cons\u00e9quences avec le sociologue Michel Bill\u00e9, co-auteur de l\u02b9ouvrage \"La tyrannie du Bienvieillir\" aux \u00e9ditions \u00c9r\u00e8s."], "variantIds": ["ece-9565931", "ece-9565930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:26Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nPas du tout pr\u00e9vu : Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu, vous avez 60 ans 70 ans huit entend h\u00e9 bien il faut faire du sport, sortir, s'amuser, se d\u00e9penser en activit\u00e9 et d\u00e9pens\u00e9 dans des activit\u00e9s prendre soin de soi, bref, faire comme si on ne vit c'est pas dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il est demand\u00e9 de tout r\u00e9ussir tout le temps ou la dur\u00e9e de vie, c'est certes prolong\u00e9, on a parfois l'impression qu'il est \u00e0 bout de prendre de l'\u00e2ge qu'il faut faire semblant d'\u00eatre jusqu'\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s tard, alors notre invit\u00e9 du jour, parle m\u00eame d'une v\u00e9ritable tyrannie du Bienvieillir c'est-\u00e0-dire le titre de son livre co\u00e9crit avec Didier Martz bonjour Michel Billet, bonjour, vous \u00eates sociologue sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de handicap\u00e9s, de vieillesse, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous depuis Poitiers, merci \u00e0 vous, merci beaucoup, vous d\u00e9noncez Michel Bill\u00e9 une sorte d'id\u00e9ologie du Bienvieillir expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [93%] :\r\nAlors une id\u00e9ologie du Bienvieillir parce que c'est id\u00e9e de bienvieillir qui nous convient \u00e0 tous est -ce que l'un d'entre nous pourrait dire oh moi je pr\u00e9f\u00e9rerais vivre mal vieillir mal \u00e9videmment personne donc cette belle id\u00e9e du Bienvieillir est en train de s'imposer comme une sorte de contraintes qui va petit \u00e0 petit, envahir toute laisse faire de nos vies, nous n'aurions plus le droit de vieillir qu'\u00e0 condition de bienvieillir mais o\u00f9 a -t-on vu que nous pouvions disposer de nos vies, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, nous, nous souhaitons vieillir au sens o\u00f9 nous souhaitons \u00e9videmment avancer en \u00e2ge puisque j'ai lire c'est encore la seule mani\u00e8re que nous ayons de ne pas mourir, donc nous souhaitons vieillir mais, curieusement, au moment o\u00f9, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'humanit\u00e9, nous atteignons des \u00e2ges auxquels les g\u00e9n\u00e9rations qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s ne pouvait m\u00eame pas penser pour un peu, nous n'aurions le droit de vieillir qu'\u00e0 la condition de rester jeune et cette cette ce paradoxe constitue en fait bien plus qu'un paradoxe, une sorte d'absurdit\u00e9 dans laquelle petit \u00e0 petit, nous sommes de plus en plus en difficult\u00e9, justement pour vieillir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [88%] :\r\nQu'est -ce qu'on ne veut pas voir c'est c'est la fragilit\u00e9 humaine la la la finitude finalement de nos vies qu'on va un peu escamoter avec cette id\u00e9ologie du du Bienvieillir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [91%] :\r\nOui certainement ne pas voir la finitude, nous ne nous avons tendance \u00e0 ne regarder la vieillesse finalement que sous dans une dimension a priori n\u00e9gatif, je m'explique : je peux regarder ma vieillesse d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes et \u00e0 venir, je peux la regarder de de mani\u00e8re contradictoire et pourtant compl\u00e9mentaires, je peux regarder ma vieillesse comme cette p\u00e9riode de ma vie qui me rapproche de ma mort, c'est ind\u00e9niable, je vais mourir, voil\u00e0 sentiment certitude de la finitude de notre propre finitude mais \u00e0 l'inverse, je peux regarder ma vieillesse comme cette p\u00e9riode de ma vie qui me s\u00e9parent encore de ma mort, premi\u00e8res hypoth\u00e8ses elle me rapproche de ma mort et on sent bien que le risque c'est de faire de ma vieillesse l'antichambre de ma mort, alors je vais encha\u00eener, j'exag\u00e8re \u00e0 peine de commencer \u00e0 mourir tout de suite puisque, de toute fa\u00e7on, je vais mourir demain ou m\u00eame pourquoi pas d\u00e9cid\u00e9 de mourir tout de suite pour ne pas avoir \u00e0 mourir demain, mais \u00e0 l'inverse, si ma vieillesse, c'est cette p\u00e9riode de ma vie qui me s\u00e9parent encore de ma mort, alors je peux \u00e9videmment essayer d'investir cette p\u00e9riode qu'il m'est donn\u00e9 de vivre et d'investir de mani\u00e8re d'autant plus positif qu'un entourage bienveillant va m'inciter m\u00eame invit\u00e9s \u00e0 investir ce temps qu'qui m'donner des vivres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [86%] :\r\nMais est -ce que c'est pas justement les m\u00eames pr\u00e9misses sous les m\u00eames id\u00e9es qu'ont les gens qui d\u00e9fendent cette vie et assez active parce qu'ils disent, voil\u00e0, et vous \u00eates peut-\u00eatre \u00e2g\u00e9 a profit\u00e9, fait des choses d'ailleurs d'\u00eatre encore en forme est -ce que est -ce que c'est pas un peu la m\u00eame id\u00e9e dans le fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [92%] :\r\nAlors c'est sans doute un peu la m\u00eame id\u00e9e, mais ce que je voudrais essayer de, de, de, de regarder, c'est comment cette notion de bienvieillir et on a tendance aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9crire en un seul mot : le bienvieillir, cette notion de bienvieillir devient finalement contraignante et liberticide contraignante et comment est le temps a supprim\u00e9 la libert\u00e9 de vieillir \u00e0 supprimer des droits, je veux dire une dame 94 ans dans ce que l'on appelle en France n'est pas d'un \u00e9tablissement d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes me disait il y a quelques temps, que voulez -vous, c'est quand m\u00eame pas de ma faute si je suis pas encore morte voil\u00e0, c'est quand m\u00eame pas de ma faute, vous voyez que, apr\u00e8s avoir construit une repr\u00e9sentation de la vieillesse sur le registre du probl\u00e8me, on a tendance \u00e0 transformer ce probl\u00e8me en maladie et cette maladie en quasi d\u00e9lits dont se rendent coupables ceux qui vieillissent et on sent bien que derri\u00e8re ce d\u00e9lit possible finalement, il y a la question du co\u00fbt pour la collectivit\u00e9 et au lieu de regarder ce co\u00fbt possible de Lacombe le co\u00fbt de l'accompagnement et du soin envers les personnes \u00e2g\u00e9es, au lieu de regarder ce co\u00fbt possible comme un investissement on ne porteur d'emplois porteur d'\u00e9changes \u00e9conomiques porteurs un investissement formidablement positif, on a tendance \u00e0 le regarder comme une d\u00e9pense dont se rendent coupables ceux qui vieillissent, alors du coup vieillissez mais vieillit, c'est bien parce que si vous vieillissez bien alors vous ne co\u00fbterait pas et je ne dispose pourtant pas de la d\u00e9cision de vieillir bien, et puis nous sommes les uns et les autres in\u00e9gaux devant la vie in\u00e9gaux devant la sant\u00e9 in\u00e9gaux devant la vieillesse in\u00e9gaux devant la mort et, par cons\u00e9quent, nous ne pouvons pas faire porter \u00e0 nos contemporains qui vieillissent, la responsabilit\u00e9 totale d'une vieillesse qui, peut-\u00eatre, peut poser des probl\u00e8mes, nous avons connu les uns et les autres, des conditions de vie parfois diff\u00e9rentes et parfois difficiles, des conditions de travail qui ont us\u00e9 certains corps plus vite que d'autres, qui nous ont rendu une vieillesse plus difficile \u00e0 vivre pour certains que pour d'autres, et \u00e7a nous ne pouvons quand m\u00eame pas rose le reprocher \u00e0 ceux qui l'\u00e9prouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [86%] :\r\nJ'Bill\u00e9 vous vous d\u00e9noncez au au-del\u00e0 de cette tyrannie du Bienvieillir de cette id\u00e9ologie du Bienvieillir ou vous d\u00e9noncez aussi tout un Business qui se tout qui qui tourne autour de \u00e7a, oui, ce qu'on appelle la Silver, \u00e9conomie, vous dites : c'\u00e9tait une super id\u00e9e, au d\u00e9part, mais elle \u00e9tait un petit peu perverti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [91%] :\r\nAlors, superbe id\u00e9e au d\u00e9part effectivement parce que l'id\u00e9e lorsque l'on lorsqu'on lance il y a maintenant une bonne dizaine d'ann\u00e9es lorsque l'expression arrive et qu'elle est retenue qu'est mise au travail, quelle est l'id\u00e9e, c'est de d\u00e9velopper une activit\u00e9 \u00e9conomique au service de ceux qui vieillissent double id\u00e9e de Silver parce que et cheveux argent\u00e9s, symbole de de l'avanc\u00e9e en \u00e2ge tr\u00e8s bien d\u00e9veloppons une activit\u00e9 \u00e9conomique au service de ceux qui vieillissent \u00e0 travers \u00e0 travers de l'accompagnement du soin, tous les services dont vieillissant, nous pouvons avoir besoin et puis on on va assister, petit \u00e0 petit une sorte de perversion, effectivement vous avez employ\u00e9 le terme, je crois que vous avez raison, perversion de cette belle id\u00e9e de qui, qui veut, qui se met en oeuvre aujourd'hui tendanciellement, pas toujours mais tendanciellement de la mani\u00e8re suivante : les vieux sont cens\u00e9s avoir de l'argent il faut par cons\u00e9quent allez leur prendre leur argent, on leur prend je entends hein \u00e0 leur faire d\u00e9penser cet argent avant qu'il ne meure, autrement dit l'argent du vieux devient enviable et on va d\u00e9velopper une activit\u00e9 \u00e9conomique pour aller leur pomper leur pognon alors lorsque l'activit\u00e9 \u00e9conomique se met au service de la vieillesse, j'admire cette activit\u00e9 \u00e9conomique lorsqu'il faut que ce soit les vieux qui se met au service de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, alors l\u00e0, quand m\u00eame, je suis \u00e9videmment nettement plus critique, les vieux, ils ont donn\u00e9 d\u00e9j\u00e0, ils ont eu une \u00e0 une vie professionnelle dans des conditions parfois fort difficile et ne l'oublions pas, parce que on a vite fait de dire que les vieux qui se qui sont vieux, aujourd'hui ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de tout avec les 30 glorieuses, avec la reconduite de la reconstruction du pays, avec ceci, avec cela, oui, oui, il faut voir dans quelles conditions ils ont travaill\u00e9, il faut voir quelles \u00e9taient leurs conditions de vie, elles \u00e9taient la condition de vie des femmes en particulier etc, et quand on regarde tout cela en devient un petit peu plus critiques sur cette tentation d'aller en quelque sorte, chercher l'argent, des vieux, d'autant que, oui, bien s\u00fbr, certains vieux ont de l'argent, mais attention, aujourd'hui en France une femme retrait\u00e9 sur 2 vivant seule est au seuil de pauvret\u00e9 accord 950 euros 960 euros alors que l'argent que que les vieux et de l'argent, oui, certains, et apr\u00e8s tout cela, h\u00e9 bien il est normal qu'ils contribuent, parfait mais attention non tous les vieux ne sont pas ais\u00e9es tous les vieux ne sont pas riches, tous les vieux n'ont pas d'argent, n'ont pas beaucoup d'argent, un certain nombre m\u00eame pourrait se trouver rapidement en difficult\u00e9 si l'acc\u00e8s \u00e0 l'accompagnement et aux soins, devenez conditionn\u00e9 au niveau de ressources des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [82%] :\r\nMichel Bill\u00e9 Brutus, c'est un mot tr\u00e8s souvent, qui peuvent \u00eatre heurte la sortie des autres personnes, c'est le mot, les vieux, c'est un mot qu'on ose tellement utilis\u00e9e, pourquoi est -ce que vous lancez vous vous le disait, mais vous le revendiquez seulement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [91%] :\r\nJe le revendique, oui vous avez raison, je revendique et j'ai merci de me le rappeler, oui \u00e7a peut choquer alors pourquoi \u00e7a ne me choque pas, moi, d'une part, parce que je ne vois pas pourquoi vieillir vieillesse serait un terme des termes \u00e0 usage p\u00e9joratif, franchement je un de mes petits-enfants, il avait 6 ans me disait un jour, or tu sais grand- p\u00e8re vraiment tu te rends pas compte, mais \u00e7a se voit que es vieux ah bon, \u00e7a se voit que je suis vieux et que veux -tu me dire : mon petit lapin caisse de quoi veux -tu me parler, il voulait me parler des rides que j'ai sur le visage, il voulait me parler de ma mani\u00e8re de m'habiller qui \u00e9videmment n'est pas la m\u00eame que celle d'un gamin ou d'un adolescent, etc, et bien s\u00fbr les signes de la vieillesse, pourquoi les rides par exemple ou les cheveux blancs seraient -ils des signes n\u00e9gatifs non je vieillis nous vieillissant et j'aime bien rappeler que le bon vin pour devenir bon a besoin de vieillir de la m\u00eame mani\u00e8re, apr\u00e8s tout, oui nous vieillissant Vieillir n'est pas p\u00e9joratif et c'est curieux mais on parle de vieillards nom commun masculin, pourtant ce sont les femmes qui ont une esp\u00e9rance de vie plus longue que les hommes mais vieillard n'a pas de f\u00e9minin, les femmes ne devienne jamais des vieillards de qu'est -ce qui se passe, on ne peut donc pas dire alors pour ne pas dire vieux on va employer une multitude de p\u00e9riphrases souvent sympathiques, le senior, appelez -moi Monseigneur hors d'accord et on va pas tarder \u00e0 revoir Louis de Fun\u00e8s et Yves Montand etc appelez -moi Monseigneur oui alors laissez Niort les a\u00een\u00e9s Les le 3\u00e8me \u00e2ge 4\u00e8me \u00e2ge mais enfin autant de f\u00e9minisme, qui ont pour fonction de ne pas nommer, mais pourquoi ne pas nommer enfin, encore une fois, ce n'est pas mal de Dieu, il n'y a pas de honte \u00e0 \u00eatre vieux alors revendiquons la vieillesse comme un attribut de l'homme de la femme un attribut auquel progressivement nous acc\u00e9dons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [84%] :\r\nParlons de la tyrannie du Bienvieillir avec vous, Michel Le bien, on vous retrouve juste apr\u00e8s une jeunette Fran\u00e7oise Hardy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:54) [91%] :\r\nAu revoir, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Hardy, on vous retrouve Michel Bill\u00e9, nous nous parlons de cette id\u00e9ologie du du Bienvieillir permet le type de votre livre, c'est la tyrannie du du Bienvieillir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:06) [89%] :\r\nBon quand m\u00eame franchement Michel Bill\u00e9 vous dites voil\u00e0 il y a pas de mal \u00e0 \u00eatre \u00eatre vieux, comme vous dites vous- m\u00eame, mais en m\u00eame temps c'est quoi les avantages de la vieillesse, ce qui a vraiment des avantages de la vieillesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:17) [93%] :\r\nOui, il y a des avantages de la vieillesse vieillir c'est en avan\u00e7ant en \u00e2ge se lib\u00e9rer gagner en libert\u00e9 se lib\u00e9rer d'un certain nombre de contraintes id\u00e9ologique et soci\u00e9tal qui nous ont, qui ont donn\u00e9 forme \u00e0 notre vie tout au long de notre existence, permettez -moi de prendre un exemple, j'ai appris \u00e0 courir comme tous les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, j'ai appris \u00e0 courir comme on apprenait \u00e0 courir au gamin de 7 ans, 8 ans \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire courir le plus vite possible bien bien courir, c'\u00e9tait forc\u00e9ment courir vite et puis et puis, et puis j'ai grandi et puis j'ai, je suis devenu adulte et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vieillir et puis et puis alors pardon, j'ai fum\u00e9 \u00e9videmment et au service militaire, m\u00eame on me donnait des cigarettes, etc, bref, j'ai fum\u00e9, et puis un jour je me suis dit le la, moi j'ai eu la chance de fumer sans d\u00e9velopper de maladies li\u00e9es, alors je vais pas arr\u00eater de fumer parce que donc j'ai arr\u00eat\u00e9 de fumer et puis pour arr\u00eater de fumer, j'ai voulu reprendre un peu d'exercice physique, par exemple, un peu de course \u00e0 pied et est impossible, alors j'ai d\u00e9couvert la que pour bien courir, il fallait apprendre \u00e0 courir lentement, alors on me dit mais si idiote courir lentement courir ah bon c'est idiot de courir lentement pourtant le plaisir et le bienfait de la course lente, la course lente qui permet \u00e0 la masse musculaire, de se mettre en en mouvement aux articulations de bouger, qui permette la prise de conscience du corps, l'augmentation de la capacit\u00e9 qu'une pulmonaires qui permet le la r\u00e9gulation du rythme cardiaque qui permet m\u00eame de penser une activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale etc Les le plaisir des d\u00e9lices de la course lente h\u00e9 bien allez je le prends comme image qu'est -ce que c'est vieillir, c'est d\u00e9couvrir le plaisir de la course lente, ce n'est pas renonc\u00e9 \u00e0 courir, c'est d\u00e9couvrir le plaisir de la course lente, alors on va d\u00e9placer l'image que je prends dans tous les domaines de la vie, que ce soit les mouvements, les d\u00e9placements, que ce soit la vie affective, la vie sexuelle, la vie quotidienne : comment passer d'une d'un registre de la performance \u00e0 un registre du plaisir vieillir, de ce point de vue, \u00e7a pourrait bien \u00eatre gagn\u00e9 en libert\u00e9 \u00e0 condition effectivement de changer de mod\u00e8le dans notre rapport au monde, il n'y a pas que la performance pour donner sens \u00e0 ce que nous faisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:08) [86%] :\r\nCe qu'il y a des choses Michel Bill\u00e9, que l'on ne l'obtient qu'en vieillissant, vous parlez de l'une sorte d'\u00e9loge de la lenteur, mais qu'on peut faire peut-\u00eatre aussi \u00e0 20 ans on a le choix d'\u00eatre rapide, o\u00f9 l'on a 20 ans souvent est plut\u00f4t rapide, mais on pourrait aussi alors l\u00e0, on est oblig\u00e9 de ralentir qu'on qu'on vit et ce qu'qui a d'autres choses qu'on qu'on obtient qu'avec l'\u00e2ge des plaisirs, peut-\u00eatre qu'on ne conna\u00eet qu'avec l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:32) [93%] :\r\nSans doute, et pour cela il nous faut au fond r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la notion m\u00eame de vieillesse, qu'est-ce que c'est au fond vieillir et il me semble qu'il n'est pas exag\u00e9r\u00e9 de dire que d'abord \u00e7a commence tr\u00e8s t\u00f4t, et vous avez raison de dire que, par exemple, bon usage de la lenteur pour prendre l'expression de pire senso : le bon usage de la lenteur, on peut commencer tr\u00e8s jeune, bien s\u00fbr, mais tout simplement, je commence \u00e0 vieillir tr\u00e8s jeune \u00e9videmment il je crois qu'il n'est pas exag\u00e9r\u00e9 de dire que vieillir, d'abord, c'est perdre acceptons -le, c'est m\u00eame tellement perdre que c'est sans doute apprendre \u00e0 perdre accord et du coup cet apprentissage de la perte me perd regarder les choses comme cela permet de poser un regard positif partiellement positif m\u00eame sur ce que je consid\u00e8re habituellement comme une difficult\u00e9 et puis vieillir c'est certainement remani\u00e9e, le rapport que l'on a avec le monde avec les autres et avec soi -m\u00eame et du coup, dans toutes ses sph\u00e8res de nos vies, nous pouvons \u00e0 travers ce remaniement acqu\u00e9rir conqu\u00e9rir plus de libert\u00e9, il me semble que ce que l'on peut acqu\u00e9rir en vieillissant, c'est la libert\u00e9 de conduire sa vie parce que nous sommes sortis des exigences professionnelles, nous sommes sortis des contraintes du mod\u00e8le de la performance physique sportive productive \u00e9conomique etc, et par cons\u00e9quent, nous pouvons -nous et avec le temps, un rapport qui, petit \u00e0 petit, peu s'apaiser, prendre le temps de vivre l'urgence me harc\u00e8le moins en vieillissant qu'elle ne me harcelait lorsque, \u00e0 20 ans il fallait partir au travail partir au travail, suis pas oblig\u00e9 de partir au travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:49) [82%] :\r\nIl y a quelque chose qu'on ne peut faire qu'on vieillissant et c'est vous qui l'avait indiqu\u00e9, c'est conna\u00eetre ses petits-enfants si on si on en a sur surnomm\u00e9 disons \u00e0 l'or\u00e9e des petits-enfants, \u00e7a il faut il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:59) [91%] :\r\nExactement, je ne peut conna\u00eetre le plaisir de voir mes petits-enfants, arriv\u00e9 au monde puis grandir se d\u00e9velopper devenir devenir de magnifiques musiciens de beaux, sportifs, devenir des jeunes gens formidables devenir des \u00eatre cultiv\u00e9, devenir des des artisans de leur vie, plein de talent, etc, je ne peux les voir se d\u00e9velopper qu'\u00e0 condition de prendre de l'\u00e2ge, il n'y a pas d'autre mani\u00e8re de le faire, et du coup, il me semble que c'est une possibilit\u00e9 de poser sur la vieillesse, un regard d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment positif que de le regarder comme cela au lieu de regarder la vieillesse comme cette p\u00e9riode o\u00f9 il nous faudrait \u00e9radiquer les signes de vieillissement en se en se badigeonne la figure de cr\u00e8mes anti- rides qui sont devenus des cr\u00e8mes anti- \u00e2ge etc, enfin au lieu de recourir \u00e0 une \u00e0 l'usage d'une m\u00e9decine qui se dit elle- m\u00eame : m\u00e9decine anti- \u00e2ge, comme si, comme si la vieillesse \u00e9tait devenu une maladie qu'il fallait \u00e9radiquer qu'il fallait supprimer au lieu de recourir \u00e0 ou \u00e0 la supercherie d'un transhumanisme qui voudrait me faire croire que la mort et de toute mani\u00e8re, peut de toute mani\u00e8re \u00eatre repouss\u00e9 \u00e0 plus tard etc non, non, accepter de regarder la vie dans sa continuit\u00e9 jusqu'\u00e0 sa finitude et \u00e0 l'int\u00e9rieur de cela : tenter de rechercher dans la relation aux autres, les joies de la rencontre possible et je vous remercie d'avoir pris l'exemple de la relation avec les petits-enfants qui est, pour tous ceux qui en ont une exp\u00e9rience absolument r\u00e9jouissante et puis pour ceux qui n'en ont pas, n'oublions pas que nos voisins peut-\u00eatre ont des petits enfants qui ont d\u00e9j\u00e0 perdu leurs grands- parents et qui seraient bien contents de trouver des grands- parents de substitution avec qui on pourrait nous et parce qu'au fond, \u00eatre grands- parents c'est c'est nouer une relation avec ces g\u00e9n\u00e9rations qui montent et qui sont potentiellement merveilleuse sont porteurs de notre avenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:27) [89%] :\r\nPorteuse de notre avenir, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui arrive, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir Michel Billet ce matin, merci \u00e0 vous, rappelez vous \u00eates sociologue sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions relatives au handicap \u00e0 la vieillesse et donc vous avez co\u00e9crit avec Didier Martz se livrent tyrannie du bien venir du Bienvieillir, c'est paru aux \u00e9ditions RS bonne suite de journ\u00e9e. \r\nOn peut d\u00e9j\u00e0 n'y croit pas, merci, merci \u00e0 Matthias Bruni, m\u00eame tr\u00e8s bien, merci \u00e0 vous, merci, vous aussi, il y a un l\u00e9ger d\u00e9calage entre Lausanne et Poitiers, ce qui peut expliquer parfois un tout petit peu ces d\u00e9calages vous avec sa ma\u00eetresse br\u00e9silienne qui \u00e9tait la technique avec nous ce matin et \u00e0 nos coll\u00e8gues, bien s\u00fbr, de Radio France, du c\u00f4t\u00e9 de Poitiers, demain nous parlerons de l'ignorer l'uniformisation des espaces publics r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook et Twitter nous possible nous \u00e9crire tribu RTS coinc\u00e9H. mais l\u00e0 aux heures 30 places \u00e0 Laurence, Bisang, Ass\u00e9dic, je vous souhaite une excellente suite de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T09:46:01Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bill\u00e9, Michel", "role": "Sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-325A03F7-A35A-4363-8FE6-4E288BED7222", "internalArchiveId": "325A03F7-A35A-4363-8FE6-4E288BED7222", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "TRAVAILLER EN PRISON 1/5 - J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en prendre pour 35 ans", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "On les surnomme les matons. L'image du gardien de prison froid, brutal, tournant des cl\u00e9s, hurlant sur les prisonniers, a longtemps coll\u00e9 \u00e0 ceux que l'on nomme aujourd'hui \"agents de d\u00e9tention\". Jos\u00e9 est r\u00e9cent dans le m\u00e9tier. Son enthousiasme contraste avec l'humeur de Francis, \u00e0 deux ans de la retraite, qui se r\u00e9jouit d'en finir. Comment le m\u00e9tier a-t-il \u00e9volu\u00e9? Quel regard les prisonniers portent-ils sur ces agents de d\u00e9tention?\r\nReportages: Maurine Mercier\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * On les surnomme les matons. L'image du gardien de prison froid, brutal, tournant des cl\u00e9s, hurlant sur les prisonniers, a longtemps coll\u00e9 \u00e0 ceux que l'on nomme aujourd'hui \"agents de d\u00e9tention\". Jos\u00e9 est r\u00e9cent dans le m\u00e9tier. Son enthousiasme contraste avec l'humeur de Francis, \u00e0 deux ans de la retraite, qui se r\u00e9jouit d'en finir. Comment le m\u00e9tier a-t-il \u00e9volu\u00e9? Quel regard les prisonniers portent-ils sur ces agents de d\u00e9tention?\r\nReportages: Maurine Mercier\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1564, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9565924", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 28.05.2018", "Vacarme du 28.05.2018", "TRAVAILLER EN PRISON 1/5 - J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en prendre pour 35 ans / VAC_2018-05-28T13:04:15_vacarme", "TRAVAILLER EN PRISON 1/5 - J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en prendre pour 35 ans / VAC_2018-05-28T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["On les surnomme les matons. L\u02b9image du gardien de prison froid, brutal, tournant des cl\u00e9s, hurlant sur les prisonniers, a longtemps coll\u00e9 \u00e0 ceux que l\u02b9on nomme aujourd\u02b9hui \"agents de d\u00e9tention\". Jos\u00e9 est r\u00e9cent dans le m\u00e9tier. Son enthousiasme contraste avec l\u02b9humeur de Francis, \u00e0 deux ans de la retraite, qui se r\u00e9jouit d\u02b9en finir. Comment le m\u00e9tier a-t-il \u00e9volu\u00e9? Quel regard les prisonniers portent-ils sur ces agents de d\u00e9tention?\n\nReportages: Maurine Mercier\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "On les surnomme les matons. L\u02b9image du gardien de prison froid, brutal, tournant des cl\u00e9s, hurlant sur les prisonniers, a longtemps coll\u00e9 \u00e0 ceux que l\u02b9on nomme aujourd\u02b9hui \"agents de d\u00e9tention\". Jos\u00e9 est r\u00e9cent dans le m\u00e9tier. Son enthousiasme contraste avec l\u02b9humeur de Francis, \u00e0 deux ans de la retraite, qui se r\u00e9jouit d\u02b9en finir. Comment le m\u00e9tier a-t-il \u00e9volu\u00e9? Quel regard les prisonniers portent-ils sur ces agents de d\u00e9tention?\n\nReportages: Maurine Mercier\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9565925", "ece-9565924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:01Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [77%] :\r\nLa premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nOn vient pas l\u00e0 par hasard, la plupart du temps, c'est un peu un sacerdoce de tr\u00e8s dans une prison parce qu'il faut quand m\u00eame vouloir rendent service \u00e0 des gens qui qui font peur \u00e0 99 pourcent de la population, et puis \u00e7a peut para\u00eetre un peu incompr\u00e9hensible pour certains des siens, mais pourquoi vous lui amener du caf\u00e9 alors qu'il a viol\u00e9 quelqu'un ou alors qu'il a tu\u00e9 ou alors qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [96%] :\r\nUne semaine en prison, les travailleurs de l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:51) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, pr\u00e8s de 4000 personnes en Suisse travaillent en prison qui sont ces hommes et ces femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 volontairement de passer leur vie d\u00e9faire les barreaux, ils sont gardien aum\u00f4nier m\u00e9decin ou encore directeur de quoi est fait leur quotidien, leur travailler dur, les effectifs sont insuffisants, cette semaine, vous allez entrer dans des lieux o\u00f9 personne ne rentre, hormis les repris de justice et ceux qui les encadrent les prisons qui accepte les journalistes sont rares pour vacarme Maurine Mercier a pass\u00e9 une semaine dans l'\u00e9tablissement d'ex\u00e9cution des peines de Bellevue, \u00e0 Gorgier, dans le canton de Neuch\u00e2tel un p\u00e9nitencier au niveau de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e tout juste refait \u00e0 9, avec 65 places pour des hommes condamn\u00e9s \u00e0 de longues peines des prisonniers parfois dangereux ou souffrant de troubles psychiatriques, elle a assist\u00e9 \u00e0 des moments privil\u00e9gi\u00e9s au coeur du travail des professionnels de la prison dont les agents de d\u00e9tention car oui on ne dit plus, gardien de prison, ils sont moins d'une trentaine de ces agents dans la prison de Gorgier, rendez- vous avec l'un d'entre eux, Jos\u00e9, un nouveau venu dans l'\u00e9quipe, voici, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en prendre pour 35 ans, c'est un reportage de Maurine Mercier il est r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [86%] :\r\nAujourd'hui, moi je suis \u00e0 l'\u00e9tage 6, je m'occupe du m\u00e9dical alors m\u00e9dical envoy\u00e9 chercher du monde aux ateliers on va et puis on m\u00e9lange un peu l'\u00e9mission aussi de temps \u00e0 autre, oui. \r\nMonsieur qui alors je vais je vais transmettre, tu dis je vais transmettre au m\u00e9dical maintenant apr\u00e8s, quand on va rechercher jeu \u00e7a marche toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:37) [87%] :\r\nDonc on am\u00e8ne des personnes au service m\u00e9dical pour qu'ils re\u00e7oivent leurs m\u00e9dicaments et puis apprendre les rechercher, on les remet, soit en cellule, soit dans leur atelier d'occupation, donc vous g\u00e9rer les d\u00e9placements de d\u00e9tenus \u00e0 ce moment -l\u00e0, voil\u00e0 alors je surveille, je surveille les d\u00e9placements oui on va passer dans tous les \u00e9tages, car on a Day, des personnes qui sont consult\u00e9es dans tous les niveaux, dans tous les secteurs et puis \u00e7a va nous permettent de bouger un peu aujourd'hui, donc vous avez des bonnes basket c'est bon qu'on peut y aller, combien de kilom\u00e8tres \u00e0 faire, ben, \u00e7a d\u00e9pend des jours mais que ce qu'on peut dire, vous on on n'est pas loin des 10 12 kilom\u00e8tres parfois par jour, c'est pour \u00e7a qu'on est aussi feat voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:11) [88%] :\r\nIl y a pas l'image. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:16) [90%] :\r\nIls sont quand m\u00eame contents de recevoir leur m\u00e9dication donc en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a se passe pas trop mal, apr\u00e8s il y a parfois des consultations qui peuvent mal tourner, suivant comment s'ils attendent quelque chose qui ne re\u00e7oivent pas, et puis l\u00e0 \u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait poser des probl\u00e8mes, mais on sait jamais \u00e0 quoi s'attendre oui alors effectivement avec avec les personnes qui souffrent de de de trous psychologique, c'est un petit peu notre homme excusez de secondes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [85%] :\r\nOui, alors je viens les chercher dans 3 minutes, \u00e7a marche \u00e0 toute merci tous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:44) [90%] :\r\nC'est vrai que la car par les personnes qui ont des trous psychologique, faut \u00eatre particuli\u00e8rement attentif parce qu'on sait jamais tout d'un coup, ils peuvent switcher et puis qui pourrait devenir agressif, donc on a les yeux de derri\u00e8re, on marche souvent derri\u00e8re plut\u00f4t que devant, m\u00eame si on doit faire attention \u00e0 tout le monde parce qu'on est \u00e0 l'abri avec personne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:07) [78%] :\r\nMonsieur caf\u00e9 nous on en amont mon service m\u00e9dical a alors il y aura peut-\u00eatre d'autres ou met de bonne humeur, ce matin, c'est tr\u00e8s variable extr\u00eamement variable et on peut parler de, en terme de minutes ou 2 secondes, \u00e7a peut changer tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [83%] :\r\nJe ne sais pas comment ils pourraient l'interpr\u00e9ter ce n'est pas, c'est quelqu'un de tr\u00e8s industrie, mais aussi de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:48) [94%] :\r\nC'est un cas psychiatrique, oui, je peux vous demander ce que vous avez sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:54) [86%] :\r\nAlors, ben \u00e9videmment, j'ai les cl\u00e9s d'accord, j'ai un t\u00e9l\u00e9phone ici qui est muni d'un bouton d'alarme en cas d'agression ou de probl\u00e8mes je presse bouton et puis bah tout le monde arrive la cavalerie d\u00e9barquer Pierre voil\u00e0 on intervient, j'ai une lampe de poche, \u00e9videmment, on sait jamais, panne de courant doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9, j'ai des menottes en cas de d'agression, on doit aussi pouvoir menott\u00e9 les gens afin de restreindre leur mouvement, qu'est ce que j'ai d'autres ici-bas ici, j'ai une trousse avec des des premiers soins pour pour effectuer les premiers soins si quelqu'un se blesse ensuite, j'ai des gants anti- couteau c'est des gants en Kevlar, d'accord, si quelqu'un avait un objet tranchant, que je puisse me d\u00e9fendre ou essayer d'enlever le l'objet \u00e0 la personne sans sans avoir de trop grosses blessures, mains, j'ai des gants en latex aussi pour tout ce qui est m\u00e9dical pour tout ce qui est fou, il y aussi, si on doit fouiller les v\u00eatements ou une personne directement, j'ai un petit couteau Atsic couteaux anti- pendaison enfin anti- pendaison on peut blesser personne avec on peut uniquement couper une corde d'accord en quatre pendaison ou en cas de quelqu'un qui se bloque, on puisse le plus le sourire excuse \u00e0 qui m'appelle oui Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [89%] :\r\nD'accord, alors les 4 premiers, je peux venir les chercher, super, merci \u00e0 tout un chercheur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:26) [80%] :\r\nC'est en je, je ne de 3 minutes Bernard je peux pas te laisser Monsieur. \r\nPour remonter au 5 2 voir se suivre son seul voil\u00e0 alors je ai fait juste passent au d\u00e9tecteur en encore d'autres pour par 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [85%] :\r\nOn descend, on va chercher des autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:52) [91%] :\r\nContr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 oui effectivement les passe sous le d\u00e9tecteur de m\u00e9taux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:02) [82%] :\r\nMerci, bon ben c'est bien toutes ces \u00e9tudes pour vous, jusqu'o\u00f9 il y a des fortes, \u00e7a vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:07) [88%] :\r\nJe peux vous demander quelle est la relation que vous avez avec avec monsieur l'agent, \u00e7a, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [77%] :\r\nOn heureusement, donc on voit des gens parce que sinon ce serait bien chez pas c'est un lien humain important communiqu\u00e9 m\u00eame fait respectueux respectueux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:34) [81%] :\r\nC'\u00e9tait le Fun et la 2 minutes pour passer un petit peu plus tard, c'est sympa pour vous avez un petit moment, mais je dois finir de occuper du m\u00e9dical pour les autres et leurs m\u00e9dicaments, \u00e7a joue merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:44) [82%] :\r\nOui, alors c'est la course oui alors du monde doit se d\u00e9p\u00eacher donner encore les derniers m\u00e9dicaments pour l'homme, Beno\u00eet digne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [88%] :\r\nSi je vous appelle gardiens de prison, comment vous prenez \u00e7a plut\u00f4t qu'\u00e0 agents d\u00e9tention vieux terme un peu r\u00e9ducteur, parce que je ne pas que de garder un troupeau de personnes qui sont, comment dire, qui sont pas bonnes, propre \u00e0 la \u00e0 vivre dans la vie de tous les jours avec des r\u00e8gles du public, moi je m'occupe de personnes qui ont commis des erreurs, qui pour la plupart,M. r\u00e9parer \u00e7a leur sortie jamais faire mieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:38) [79%] :\r\nJos\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [91%] :\r\nIl y a qui parle pas le fran\u00e7ais, lui \u00e9tant sanction disciplinaire parce qu'il a refus\u00e9 d'aller au travail, donc il faut aller lui expliquer qu'il va aller dans une autre cellule qui sera ferm\u00e9 sans \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [68%] :\r\nVoir les. \r\nJe suis \u00e7a risque de chauffer un petit peu, donc vous Maurine hydrospeed Tucker, la police, un repas, il est l'm\u00eame du stade, le fils d'un devoir, souvent il regardent \u00e9l\u00e9gant etc le mieux \u00e0 Luanda mois effectif depuis un il y a je pour son mot, il faut qu'ils sont bien OK. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:26) [89%] :\r\nCe d\u00e9tenu si il peut possiblement devenir tout \u00e0 coup, dangereux ou \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:31) [89%] :\r\nPourrait clairement 8 ans oui y il y a, il y a des risques, comment dire, qui qu'm\u00eame violent, pourquoi pas, vous avez vu le chef aussi, il \u00e9tait pr\u00eat, il \u00e9tait l\u00e0 le coll\u00e8gue \u00e9tait sur le c\u00f4t\u00e9 donc strat\u00e9giquement, on \u00e9tait bien quand j'\u00e9tais quand m\u00eame assez pr\u00e8s de la personne, mais comme j'ai senti qu'il y avait aucun signe d'agressivit\u00e9, la personne \u00e9tait assise en plus donc il \u00e9tait pas sp\u00e9cialement position de force mais on le voyait sur lui- m\u00eame par sa sa gestuelle, il avait pas l'intention d'en venir au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [96%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:01) [96%] :\r\nEst -ce que \u00e7a fait partie du m\u00e9tier que d'\u00eatre en \u00e9tat de vigilance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [87%] :\r\nDonc je de l\u00e0, on est en train de boire un caf\u00e9 c'est comme si on le buvait sur une terrasse, s'il arrive quelque chose, \u00e7a va changer, on en \u00e9clair mais sinon en ce moment, nous non, je suis parfaitement d\u00e9tendu et puis bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [91%] :\r\nQuand je dis que je suis pas stress\u00e9e ou pas attendu, c'est peut-\u00eatre que je le suis en permanence, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que j'ai l'impression de parler maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:25) [93%] :\r\nOui, on s'en occupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:27) [91%] :\r\nBon ben on va aller il y a le cuistot qui doit aller r\u00e9ceptionner la marchandise pions, de surveiller les d\u00e9tenus en cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:39) [92%] :\r\nAu total, monsieur, s'il y a les joueurs consomment engendra honn\u00eatement, vous voulez bien, vous \u00eates content pour le moment savoir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:49) [89%] :\r\nJe peux vous demander quelle relation vous avez avec les agents, est ce que \u00e7a se passe bien, pas bien pourquoi on a un bon contact avec les argent oui enfin il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, donc vous pouvez pas dire l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:59) [82%] :\r\nNon, non, non, non, c'est la v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a et son en tout temps avec nous, \u00e7a aide f\u00e2che moi \u00e7a va \u00eatre bien pourquoi \u00e7a aide d'\u00eatre l\u00e0 et parler avec nous, nous donne un moral \u00e7a \u00e7a compte beaucoup, on ne respecte beaucoup parce c'est par le travail, \u00e9vident, quoi, c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:18) [91%] :\r\nOui, comme il l'a dit un respect mutuel, la communication, elle est bonne, il a jamais fait, il a jamais probl\u00e8me de budget, celui -l\u00e0 c'est, c'est pourtant un tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e9ment qui fait bien son travail, on est quand m\u00eame, je veux dire on est quand m\u00eame humain et puis on respecte les autres humains. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:39) [90%] :\r\nLes 4 ou 5 d\u00e9tenus dans une cuisine, on est tout seul, vous \u00eates tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:44) [91%] :\r\n\u00e7a se passe bien, Istres envoy\u00e9 des couteaux avec des machines coupante si on aurait on doit faire attention, faut \u00eatre vigilant en l'occurrence dans la cuisine, c'est vrai que c'est des gens sur qui on peut avoir confiance. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:56) [86%] :\r\nEt ces gens -l\u00e0, par exemple, vous ne savez pas quel d\u00e9lit, ils ont commis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:59) [85%] :\r\nPas forc\u00e9ment, oui, certains, je sais ce qu'ils ont fait, enfin j'ai lu le le rapport mais je le fais pas syst\u00e9matiquement alors peut-\u00eatre aussi un petit peu pour me prot\u00e9ger, parce que c'est vrai j'ai j'ai quand m\u00eame pris connaissance de quelques dossiers et ben suivant l'\u00e9nonc\u00e9 des fesses au bout d'un moment on a mang\u00e9 ferm\u00e9 j'ferm\u00e9 le je suis arr\u00eat\u00e9 leur a dit : j'ai plus voulu lire la suite parce que bon c'est pas, on est dans le monde r\u00e9el, on n'est pas dans des films, c'est des vraies victimes Sara des vrais d\u00e9tenus voil\u00e0, \u00e7a devient un petit peu plus, c'est du s\u00e9rieux, la remorque. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:31) [92%] :\r\nJe peux vous demander ce qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:34) [89%] :\r\nLeur th\u00e9 au point de vous dire oui, non, j'ai pas besoin de savoir, vaut mieux pas que je sache. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:38) [87%] :\r\nOui, alors c'est, c'\u00e9tait pour un Crime de p\u00e9dophilie et puis l\u00e0 j'ai pas j'ai compl\u00e8tement parce que c'\u00e9tait trop, c'est quand m\u00eame prenant, il y avait l'\u00e2ge des enfants, il y avait ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et voil\u00e0, l\u00e0, je pouvais plus, j'ai dit Stop, on arr\u00eate parce que sinon je perds mon objectivit\u00e9, c'est pas le but, mon job \u00e0 moi c'est c'est de rendre leur d\u00e9tention humaine, je veux dire leur droit soit respect\u00e9, c'est ce pourquoi j'ai pr\u00eat\u00e9 serment, j'ai jur\u00e9 donc voil\u00e0, je dois je dois maintenir et puis j'aimerais pas perdre justement cette neutralit\u00e9 ce regard que j'ai actuellement sur des d\u00e9tenus en lisant un dossier particuli\u00e8rement \u00e9pineux l'objet j'ai pas tr\u00e8s envie de me mettre en dans dans cet \u00e9tat d'esprit -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:25) [74%] :\r\nJe crois Nouakchott Info voil\u00e0 donc bien de descendante, donc si je remonte \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:31) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:35) [89%] :\r\nToute la matin\u00e9e pour un choc fait \u00e7a tourne en boucle chez certains, ils sont dedans, ils ont que \u00e7a, c'est clair que pour eux, \u00e7a devient vite oui, des acteurs du d\u00e9sinfectant et hier j'ai demand\u00e9 quelque temps je pense. \r\nTu prends faut juste donner du d\u00e9sinfectant sur la Gap en ce moment parce que moi je dois fermer le 4 4 3 c'est pas je veux pas un livre association vous avez vu l'autre jour il soigne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:03) [87%] :\r\nOui, ils sont, ils sont demandeurs, pour tous les jeunes du tabac, du caf\u00e9 et m\u00eame s'ils veulent \u00e7a excusez de second. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [83%] :\r\nOui, mais alors je viens les chercher dans 3 minutes Raf je viens non non non non, laisse, laisse seulement stopper les raves parce qu'il y en a d\u00e9j\u00e0 4 ans pas et puis \u00e7a risque d'\u00eatre un petit peu le bouchon alors je viendrais chercher d\u00e8s qu'on a fini, \u00e7a marche \u00e0 toute merci tous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:28) [78%] :\r\nOui, viendra nous renouveau aussi impressionn\u00e9 qu'on a bien peu de retard avec lui, s'ajoute \u00e0 toutes, merci \u00e0 tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:45) [68%] :\r\nEt garder ses jambes ann\u00e9e ce qui qui est toutes fatigu\u00e9es, plein de varices, en tout cas 30 emplois dans le 16 heures, moiti\u00e9 17 de bois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:56) [85%] :\r\nPlus pour longtemps des 58 ans, vivement la retraite ou pas vu uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:02) [84%] :\r\nC'est quand m\u00eame fatiguant \u00e0 la longue, et le m\u00e9tier, il a \u00e9volu\u00e9, comment 17 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:06) [89%] :\r\nIl aurait pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:08) [82%] :\r\nJe sais pas si je devrais le dire \u00e7a m'on a vu beaucoup plus strict avec les employer qu'avec les d\u00e9tenus, disons que \u00e7a plus les m\u00eames d\u00e9tenus, c'est l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est beaucoup des cas psychiatrique psychologique avant c'\u00e9tait des gros durs et puis le gros dur, il faisait une erreur, il la reconnaissait pis pay\u00e9 sa dette, on n'a plus le pouvoir en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:25) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi, parce que l\u00e0, on s'imagine vraiment que vous les sanctionner \u00e0 coups de matraque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:31) [86%] :\r\nMonsieur arrivait pas ici, mort d'un certain pas \u00e7a, \u00e7a arrive, il y a 30 ans en arri\u00e8re par la parole, ma foi, je leur fais une b\u00eatise paye fiston, tandis que maintenant nous aurait m\u00eame pu leur dire \u00e7a c'est vraiment d\u00e9sol\u00e9 monsieur, mais vous voyez monsieur s'il-vous-pla\u00eet Monsieur mais tandis que lui, va nous faire tout toutes les crapuleries nous traiter tous les noms, puis nous non monsieur s'il vous pla\u00eet Monsieur calmez -vous Monsieur mais oui monsieur alors qu'avant, tout est maintenant, c'est comme \u00e7a, plus dur, plus directe d'un c\u00f4t\u00e9 c'est bien, on se dit, clame une \u00e9volution, l'\u00eatre humain \u00e9volue. \r\nMaintenant, on a beaucoup de gens qui sont bien correct mais tous ces cas psychiatrique qui se rendent pas compte de il, ils sont comme un enfant qui qui veulent tout tout de suite je veux je veux et puis si vous voulez pas me donner, je me coupe je me taille les veines mais c'est que du c'est un appel au secours, mais seulementS. je faut pas trouv\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir, moi je dirais, c'est \u00e7a, faut pas prendre \u00e0 coeur et puis c'est trop triste, ouais, ouais, \u00e7a fait mal, faut pas prendre \u00e0 coeur, nouveau, on y arrive, c'est pas facile au d\u00e9but, mais on y arrive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:44) [74%] :\r\nChristophe Christophe voiture qui va chercher les ateliers je voudrais cette solution alambiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:57) [79%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 le gouvernement un peu ben j'ai reconnu le d\u00e9tenu je du bon ou simplement mais pas toucher h\u00e9 bah quand j'ai voulu payer pas trop m'a dit ce monsieur qui a pay\u00e9, et puis il est parti sans porter un petit peu. \r\nDe motivation de boules, donc, puisque \u00e7a, \u00e7a vous a touch\u00e9 aussi aux people ou on ne va pas dire \u00e7a, par rapport au au job parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:40) [78%] :\r\nQu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouvant durant ses 17 ans de prison alors la seule la plus qui m'est rest\u00e9, c'est un d\u00e9tenu qui m'a soutenu, \u00e0 la gorge, il commence \u00e0 avoir Jack et je sais pas quoi je dis maintenant, \u00e7a vous arr\u00eater s'ils disent \u00e7a suffit, sinon vous me je vous mets au cachot en cellule forte du qui rentrait pas je \u00e9tais un petit peu, c'est qu'avec lui et puis l\u00e0- bas, il m'a saut\u00e9 au cours Bison cache au cachot cachot je dire il a voulu vous anglais exactement, tout \u00e0 fait. \r\nPouss\u00e9 d'un coup ses comptes le mur puis en apr\u00e8s ben j'avertis les coll\u00e8gues, voil\u00e0 ce qui se passe et tout, c'est un autre coll\u00e8gue qui s'est fait agresser, apr\u00e8s il a pris un coup de poing, parce qu'ils offrent une personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:25) [77%] :\r\nMoi j'ai sur le coup, c'est c'est l'ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 fond parce que je crois sans le coup parce qu'on a en plus de \u00e7a va faire une famille \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:33) [72%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e0 16 ans, donc l'a\u00een\u00e9 \u00e0 22 heures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:38) [93%] :\r\nQuand vous dites \u00e9videmment que \u00e7a change, la prison, elle vous dit quoi votre femme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:42) [78%] :\r\nJe ne sais pas comment on dit que sa tutelle bonjour je moi par rapport \u00e0 vie d'avoir appris dans l'avenir, qui ont on a donc comme un peu l'attitude non, enfin oui, oui, quand m\u00eame \u00e7a le mobile du beau boulot, l\u00e0 oui, c'est vrai, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:58) [80%] :\r\nPas fini de jouer, le commandant des fois, on r\u00e9pond \u00e0 peut-\u00eatre un petit peu sec, puis on se fait rappeler \u00e0 l'ordre par l'\u00e9pouser ou pas prison ici, quand m\u00eame, c'\u00e9tait des enfants voil\u00e0 exactement, donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:17) [72%] :\r\nLe a voulu pour Oberthur \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:28) [84%] :\r\nDonc c'est le monsieur qui a fait l'UE dans le micro, tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:35) [85%] :\r\nCe pas l'espace de quelques secondes, mais en peu de temps, \u00e7a va vite d\u00e9raper, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 vous savez alors c'est le ma\u00eetre socioprofessionnel qui a activ\u00e9 le l'alarme : il est en difficult\u00e9, donc on se, on s'est rendu sur place, il faut peut-\u00eatre voir et Florian ce qui s'est pass\u00e9, parce qu'il faut pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:53) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais dans le local de pause, oui, les agents se sont lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:59) [86%] :\r\nEn une fraction de seconde, ouais peine expression oui, vous avez vu le bruit, c'est assez, c'est assez tonitruants comme bruit, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une certaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:08) [62%] :\r\n\u00e7a cr\u00e9e une je ne sais instants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:13) [92%] :\r\nBen, je m'en occupe, je vais le chercher au d\u00e9tecteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:18) [87%] :\r\nEt puis bah nous par instinct d\u00e8s que \u00e7a sonne on sait qu'il y a un probl\u00e8me potentiel, j'ai dit \u00e0 l'heure, on peut \u00eatre serein, on peut rigoler entre nous, \u00e7a sonne, c'est fini, on change complet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:27) [83%] :\r\nDe d'attitude mais \u00e7a sert \u00e0 rien d'arriver comme des Rambo et puis de de pacte, et la personne qu'on sait m\u00eame pas ce qu'elle a fait, faut \u00eatre proportionnel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:35) [93%] :\r\nVous \u00e9tiez 5 tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:39) [91%] :\r\nOui, parce qu'ils \u00e9taient combien les d\u00e9tenus dans l'atelier, ils \u00e9taient 6 avec un ma\u00eetre socioprofessionnel, \u00e7a fait 7 personnes dont il faudrait potentiellement s'occuper d'une mani\u00e8re comme une autre, c'est-\u00e0-dire que si un d\u00e9tenu blesse le ma\u00eetre d'atelier Bayern un agent des pensions qui vendent leur s'occuper, faire les premiers secours \u00e0 la personne, les autrement peut-\u00eatre devoir retenir d'autres d\u00e9tenus qui sont pris dans un conflit dans une bagarre et une personne qui devra s'occuper d'un d\u00e9tenu, en particulier si on \u00e9vite, on n'\u00e9vite pas assez, m\u00eame si on a l'impression qu'au d\u00e9but, dans ce cas de figure, on aurait pu penser qu'on \u00e9tait beaucoup trop mais on se rend vite compte que parfois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:16) [74%] :\r\nMoi, je refuse, voil\u00e0 le sein de la cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:27) [89%] :\r\nOpter pour ce m\u00e9tier, on vient pas l\u00e0 par hasard, la plupart du temps, \u00e7a veut dire quoi d\u00e9j\u00e0 faut aimer, c'est un peu un sacerdoce de tr\u00e8s dans une prison parce qu'il faut quand m\u00eame vouloir rendre service \u00e0 des gens qui qui font peur \u00e0 99 pourcent de la population, et puis \u00e7a peut para\u00eetre un peu incompr\u00e9hensible pour certains des siens, mais pourquoi vous lui amener du caf\u00e9 alors qu'il a viol\u00e9 quelqu'un ou alors qu'il a tu\u00e9 ou alors qui je ne sais pas donc faut quand m\u00eame avoir v\u00e9cu derri\u00e8re votre v\u00e9cu, c'est quoi, ben on roulait pas sur l'or quand j'\u00e9tais petit, avec une maman qui pouvait s'occuper de moi tant qu'elle pouvait parce qu'elle travaille, elle devait travailler \u00e0 100 pourcent j'\u00e9tais un petit peu livr\u00e9e \u00e0 moi- m\u00eame, j'ai jamais commis des actes de violence, \u00e7a par contre pas mais je fr\u00e9quentais vraiment des des personnes \u00e0, comment dirais -je un petit loubard, \u00e7a m'a permis de d'appr\u00e9hender \u00e7a sent une r\u00e9elle crainte parce que je sais que c'est des gens qui, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on met un gros coeur, j'avais des amis de l'\u00e9poque qui, eux, sont venus en prison n'est pas comme agent d\u00e9tention auparavant \u00e0 moiti\u00e9 mort d'overdose et puis \u00e7a m'a voil\u00e0, \u00e7a m'a calm\u00e9 donc depuis l\u00e0 j'ai j'ai dit c'est parfait pour moi, ce n'est pas un monde qui ne convient et puis voil\u00e0, vous auriez pu d\u00e9raper \u00e0 un moment donn\u00e9, ado clairement oui, clairement, si j'avais pas eu quand m\u00eame une une maman de la famille autour qui qui a su utiliser les bons mots qui \u00e9taient l\u00e0 pour moi et puis il y avait tout cet amour autour de moi, j'aurais pu d\u00e9river clairement j'\u00e9tais mal engag\u00e9e, \u00e7a c'est certain, \u00e7a \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e en tout cas moi \u00e7a m'a cr\u00e9e un bon bagage, \u00e7a m'a permis de pouvoir regarder les d\u00e9tenus, les yeux dans les yeux sans avoir peur de les d\u00e9tenus arrivent arrive un petit peu \u00e0 lire dans nos pens\u00e9es, d'accord, j'ai l'impression, c'est l'impression que j'ai r\u00e9ellement, ils savent un petit peu, qui a peur de qui les respecte qui. \r\nOn doit travailler des gens qui ont quand m\u00eame un un lourd pass\u00e9 d'accord au niveau sur le plan criminel qui ont fait des choses graves dont font aussi vivre avec \u00e7a, c'est assez lourd \u00e0 porter, mais maintenant, si on arrive \u00e0 pas changer quelque chose pour ces gens -l\u00e0, le fait qu'une personne puisse sortir de prison et qu'ne r\u00e9cidivent pas, ben \u00e7a sera un une \u00e9norme victoire pour nous, les gens oublient trop que ces gens -l\u00e0 seront lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s et que ces gens -l\u00e0 ils seront lib\u00e9r\u00e9s dans la nature, \u00e7a sera peut-\u00eatre votre voisin, par la suite, et vous avez tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que \u00e7a se passe bien en prison, et ce n'est pas en lui foutant des coups de b\u00e2ton en le notant \u00e0 tout va pour rien et puis on en le bal, \u00e0 mon sens, frustrant sans arr\u00eat que cette personne aura un comportement ad\u00e9quat \u00e0 sa sortie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:06) [91%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone que vous connaissez, que vous pouvez composer d\u00e8s maintenant pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Maurine Mercier, le m\u00e9tier de gardien de prison devenu agent de d\u00e9tention, a beaucoup chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qu'en pensez -vous \u00e0 -t-on \u00e0 votre avis, trop souvent encore trop peu serrer la visse 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:28) [85%] :\r\nVous incarnez V\u00e9ronique Marti Marc St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Maurine Mercier David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:09) [93%] :\r\nDemain, nous donnerons la parole, responsable de la prison de Bellevue, \u00e0 Gorgier, vont se d\u00e9rouler tous les \u00e9pisodes de notre s\u00e9rie cette semaine pour s'au Zaman dirige l'\u00e9tablissement mais il est aussi celui qui intervient quand il faut recadrer ou sanctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:21) [86%] :\r\nSi je m'\u00e9nerve une Porsche PR Marc cr\u00e9dibilit\u00e9 et, d'autre part, c'est, je pense qu'il veut me faire sortir des gros je sortirai par des gants, je sais le travail que je fais je mon devoir et je le record entre \u00e0 la fin si lui veut pas collaborer, celui qui est perdant, le soir, \u00e0 5 heures et demie je peux quitter mon \u00e9tablissement, je sors, c'est lui le sortir de prison, il faut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:46) [69%] :\r\nLes chansons comporte. \r\nLa carotte et le b\u00e2ton, un reportage \u00e0 suivre demain dans votre cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:55) [92%] :\r\nMerci d'\u00e9couter nos programmes Histoire vivante revient sur l'histoire nationale des \u00e9purations apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, c'est tout de suite et jusqu'\u00e0 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C70F8763-B4CF-4528-8476-98C12C1C5269", "internalArchiveId": "C70F8763-B4CF-4528-8476-98C12C1C5269", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Naked in English Class \u00e9lectrocute 50 ans de rock", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Ce duo al\u00e9manique d\u00e9cal\u00e9 revisite l'histoire du rock'n roll en le branchant sur des machines folles. Leur nouvel album \" Selfing \" t\u00e9lescope les univers d'Abba et de Bo Diddley. \r\nGuz, de Naked in English Class, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9565985", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Naked in English Class \u00e9lectrocute 50 ans de rock / VER_2018-05-28T18:20:50_musique-naked-in-english-class-electrocu", "Vertigo du 28.05.2018"], "alternativeSummary": ["Ce duo al\u00e9manique d\u00e9cal\u00e9 revisite l\u02b9histoire du rock\u02b9n roll en le branchant sur des machines folles. Leur nouvel album \" Selfing \" t\u00e9lescope les univers d\u02b9Abba et de Bo Diddley. \n\nGuz, de Naked in English Class, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-9565985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:26Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nOn va se tourner du c\u00f4t\u00e9 n'est que de n'English Class \u00e9coutez cette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:19) [88%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [79%] :\r\nQuestion de tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [92%] :\r\nVous venez d'entendre un medley de l'album de Naked in English Class, c'est le nom de ce duo al\u00e9manique qui revisite l'histoire du rock and Roll, ce nouvel album s'intitule Salsigne il t\u00e9lescope des univers tr\u00e8s diff\u00e9rents entre Abba et Bo Diddley, il fallait oser Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [87%] :\r\nOui, il faut dire que l'on n'a pas vraiment affaire \u00e0 des d\u00e9butants, ce duo r\u00e9unit de grands amateurs de rock garage, la chanteuse t'arrange avoue milite dans un groupe obscur intitul\u00e9 rabais quant \u00e0 Goose Goose, le guitariste et l'autre voie du duo, il a \u00e9t\u00e9 le leader de dit Iron un Automne une formation culte des ann\u00e9es 90 ensembles, il donne une nouvelle vie \u00e0 des morceaux plus ou moins culte en leur construisant un nouvel habillage musical, un peu comme le faisait en son temps le regretter, Alan Vega Naked English Class \u00e9lectrocute le rock en le branchant sur des machines folles, le r\u00e9sultat est souvent enthousiasmant, est ce que c'est un nouveau groupe Naked Inglis Class non pas vraiment, ils se sont form\u00e9s en 2015 et sont plut\u00f4t productif celle Feng et leur 3\u00e8me album en date, par le pass\u00e9, ils ont notamment repris Winder parce de Prince- ou Gam\u00e8de a un job des Stooges, c'est dire : c'est leur Champ d'exploration est vaste, j'ai voulu en savoir plus et j'ai contact\u00e9 gousse de Naked in English Class, je lui ai demand\u00e9 tout d'abord ce qu'\u00e9voquait pour ce nom groupe plut\u00f4t bizarre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [77%] :\r\nDrame de rap Xsara CNAF inscrites si elle va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [86%] :\r\n\u00e7a arrange \u00e0 ma partenaire dans ce duo, estime qu'il \u00e9voque pour les femmes, un certain malaise, je peux aussi le comprendre cette expression cr\u00e9e un sentiment de g\u00eane \u00eatre surprise, contrairement \u00e0 ce que l'on peut penser, ce nom ne fait r\u00e9f\u00e9rence ni un livre, ni un film, c'est un nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [88%] :\r\nQui correspondait, selon vous, \u00e0 l'atmosph\u00e8re de votre musique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:03) [80%] :\r\nD'avec une collection Torto se verra mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [95%] :\r\nJe pense que oui, on ne sait pas trop pris la t\u00eate pour trouver un nom, je dirais que notre musique est en effet plut\u00f4t sombre, sinistre et en m\u00eame temps, plut\u00f4t dr\u00f4le quand on y regarde de plus pr\u00e8s cet humour repr\u00e9sente clairement l'esprit des Naked une English Class. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:22) [79%] :\r\nParce que Nissan dans ces s\u00e9ries qui domine l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [94%] :\r\nVotre musique qui m\u00e9lange le rock fifties, sixties avec une instrumentation une production \u00e9lectronique, pourquoi ce choix de m\u00e9langer ces 2 univers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:39) [77%] :\r\nAh, je vois ce qu'il y a toujours une juste parce qu'il y a P\u00e9kin 40 et textes mais pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [87%] :\r\nNous essayons de reprendre des textes de chansons fameuse pas forc\u00e9ment non favorite, on cr\u00e9e un nouveau d\u00e9cor musical assez morceaux afin que leur sens le sens du texte bascule d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:57) [69%] :\r\nTiens, il n'en au \u00e0 recevoir que ce texte, ou plut\u00f4t, et permettra. \r\nIls sont aussi, ils ont une encore ne soit indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [91%] :\r\nPar exemple je quand ce sol rose g\u00e9ante Ameganvi de quel vous \u00e7a sonne presque comme une chanson d'enfants alors que quand c'est nous qui le faisons, c'est comme une menace et c'est ce d\u00e9calage qui nous int\u00e9resse, ce que nous ne sommes pas un groupe de reprise, notre but, c'est d'offrir une nouvelle vie \u00e0 des morceaux connus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [75%] :\r\nJean Viard, bon le P\u00e9kin, \u00e7a serait un an FPI. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [97%] :\r\nComment avez -vous fait le choix en fait des textes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:01) [62%] :\r\n\u00e9crit Air India faisait une hi-tech qui Enders masculine sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [91%] :\r\nLe crit\u00e8re principal \u00e9tait un texte flexible, on ne va jamais revisiter une chanson de Bob Dylan ou disons des Beatles, car il n'est pas possible de changer l'esprit de tels textes on commence en composant une musique et ensuite on essaie avec un 1er texte un 2\u00e8me qui, pour finir par trouver le bon en fait, tout notre travail s'effectue dans le Studio, on se laisse inspirer par des extraits de morceaux d'autres collections disques personnel notre musique est vraiment un collage d'\u00e9l\u00e9ments disparates qui une fois m\u00e9lang\u00e9es ne seront plus reconnaissable sur sc\u00e8ne, nous pouvons piloter le toute gr\u00e2ce \u00e0 un Looper qui permet de lancer des boucles sonores \u00e0 cela s'ajoute une guitare. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:43) [80%] :\r\nLes percussions, un clavier, mais tout le reste des sons vient de se livrer. \r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [83%] :\r\nCes percussions vous sont aimablement offerte par ann\u00e9e, qui une \u00e9glise Class et le choix de Michel Masserey, ils sont en concert le 2 juin au cardinal \u00e0 Schaffhouse et le 9 juin o\u00f9 transitent \u00e0 Z\u00fcrich, vous venez d'entendre \u00e7a illico un extrait de leur dernier album fiche voici l'info. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T16:25:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-444C2C93-47FD-415D-9251-81923C5D8DA5", "internalArchiveId": "444C2C93-47FD-415D-9251-81923C5D8DA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Christian Lutz, les religions de l'extase", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Le photographe genevois Christian Lutz participe \u00e0 l'exposition \"Afrique. Les religions de l'extase\" du Mus\u00e9e d'ethnographie \u00e0 Gen\u00e8ve (MEG) qui r\u00e9v\u00e8le la richesse des pratiques religieuses africaines. Le mus\u00e9e y pr\u00e9sente son reportage sur le pentec\u00f4tisme et l'exorcisme r\u00e9alis\u00e9 au Nig\u00e9ria, ainsi que trois reportages de communaut\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ennes, kimbanguistes et mourides install\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve. A voir jusqu'au 6 janvier 2019. \r\nChristian Lutz est l'invit\u00e9 de Pierre Philipe Cadert.", "durationSec": 2636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9565983", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Christian Lutz, les religions de l'extase / VER_2018-05-28T17:59:50_l-invite-christian-lutz-les-religions-de", "Vertigo du 28.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le photographe genevois Christian Lutz participe \u00e0 l'exposition \"Afrique. Les religions de l\u02b9extase\" du Mus\u00e9e d'ethnographie \u00e0 Gen\u00e8ve (MEG) qui r\u00e9v\u00e8le la richesse des pratiques religieuses africaines. Le mus\u00e9e y pr\u00e9sente son reportage sur le pentec\u00f4tisme et l\u02b9exorcisme r\u00e9alis\u00e9 au Nig\u00e9ria, ainsi que trois reportages de communaut\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ennes, kimbanguistes et mourides install\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve. A voir jusqu'au 6 janvier 2019. \n\nChristian Lutz est l'invit\u00e9 de Pierre Philipe Cadert."], "variantIds": ["ece-9565983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:26Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [74%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s, les Canadiens le stockage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [66%] :\r\nEt qui, pour ne pas voter pour eux soumis \u00e0 tout est dans l'audition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [95%] :\r\nVertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [90%] :\r\nEh bien, nous voici dans le coeur du sujet avec cette bande- annonce d'\u00e9mission sign\u00e9e Bruno s\u00e9rie bah bonjour Christian doute bonjour, on a entendu des extraits de 2 s\u00e9ances d'exorcisme qui se pratique, l\u00e0 pour le coup c'\u00e9tait en Afrique mais c'\u00e9tait, disons, assez ind\u00e9termin\u00e9, parce qu'il n'y avait pas plus de pr\u00e9cision que cela dans le sens que nous avons utilis\u00e9 le vous participez donc Christian Lutz \u00e0 cette Exposition Afrique les religions de l'extase et cette Exposition nous permettra \u00e9galement d'\u00e9voquer vos autres actualit\u00e9s car elles sont fort nombreuses, des photographes, un vid\u00e9aste, je l'ai dit, invit\u00e9 \u00e0 multiplier les points de vue que propose cette Exposition qui nous montre, gr\u00e2ce aux pi\u00e8ces extraites de sa collection, l'incroyable diversit\u00e9 du rapport \u00e0 la religion, que l'on trouve sur tout le continent africain mais on \u00e9voque \u00e9galement aussi Ha\u00efti, qui est un petit peu plus loin de l'autre c\u00f4t\u00e9 de de l'oc\u00e9an et cette s\u00e9rie que vous nous pr\u00e9sentez, elle a une particularit\u00e9, en tout cas pour ce qui concerne celle faite au Nigeria, c'est que, au d\u00e9part, vous avez travaill\u00e9 sur les enjeux du p\u00e9trole dans le Delta du Niger, ce qui a donn\u00e9 lieu d'ailleurs \u00e0 se livrer \u00e0 cette s\u00e9rie d'expositions Tropical Gift et puis, en parall\u00e8le, sans rien dire \u00e0 personne, vous avez photographi\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies religieuses dans le village o\u00f9 vous \u00e9tiez \u00e0 l'endroit o\u00f9 l'on vous connaissez bien, vous \u00e9tiez tout \u00e0 fait bienvenue et admis, quoique parfois avec rudesse, comme vous l'avez dit pas souvent et ces images, on ne les avait jamais vues, qu'est ce qu'elle montre ses images. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [90%] :\r\nMais je pense que \u00e7a fait partie de, de, de, de bon nombre de bagages de 2 photographes d'avoir des choses que, que l'on r\u00e9colte et qu'on n'utilise pas forc\u00e9ment et qu'on qu'on regarde \u00e0 peine ou qui du coup tombe tombe dites comme on dit au moment du choix du du travail si on a, on est une histoire \u00e0 raconter, il y a des choses satellitaires qui trouvent pas leur place. \r\nC'est des c'est des images qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en l'espace d'une seule nuit pendant effectivement une c\u00e9r\u00e9monie pentec\u00f4tistes, donc c'\u00e9tait effectivement directement en phase avec la la th\u00e9matique abord\u00e9e par par le Mus\u00e9e d'ethnographie donc cette n\u00e9anmoins une une nuit dont je me souviens je ne, je ne pensais pas la passer ainsi je rentrais dans la petite chambre qui m'avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 dans le village de au Coco dans le Gbaramatou Kingdom, donc c'est vraiment, c'est tr\u00e8s charg\u00e9e de de moiteur extr\u00eamement exotique, quoi, j'ai dit j'ai \u00e9norm\u00e9ment de sensations et l\u00e0, qu'on ne vous passiez la bande sonore, j'essaie de me rem\u00e9morer quel \u00e9tait le son que j'entendais dans dans ce durant cette c\u00e9r\u00e9monie et s'il \u00e9tait tout autre, il \u00e9tait beaucoup plus comme \u00e7a de de microphones et de d'amplificateurs un peu de fortune avecD. toujours un ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie comme \u00e7a Pasteur qui hurlaient, c'\u00e9tait le seul \u00e0 faire du bruit, finalement, et pas de musique, donc voil\u00e0 c'est c'est une nuit o\u00f9 je pensais aller me coucher et puis il \u00e9tait, je pense \u00e0 peu pr\u00e8s 23 heures, on a essay\u00e9 de retrouver \u00e7a pour les l\u00e9gendes avec Boris Wastiau et des pr\u00e9misses, c'est-\u00e0-dire de l'Exposition, pardon et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [89%] :\r\nEt de 23 heures, je ne sais pas 4 heures 5 heures du matin j'ai photographi\u00e9 c'est normal si vous voyez quelque chose de cet ordre -l\u00e0 et que vous y \u00eates convi\u00e9s ce qui n'est pas probl\u00e8me c'est normal de Perrier en tant que photographe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [87%] :\r\nAlors vous \u00e9voquiez le fait que le son r\u00e9veill\u00e9 quelque chose on vous, moi, c'est une question que je me posais, c'est qu'on est face avec ses photographies face \u00e0 des \u00e9tats \u00e9motionnels extr\u00eamement fort que vous avez v\u00e9cu, \u00e9videmment, sur le moment, l\u00e0, dans cette nuit que vous avez pass\u00e9 \u00e0 photographier cette c\u00e9r\u00e9monie quelle r\u00e9sonance, elles ont en vous encore ces images- l\u00e0, une fois que vous \u00eates de retour \u00e0 Gen\u00e8ve que vous avez \u00e9dit\u00e9 quand vous dites dans votre atelier que vous avez fait votre choix et qu'aujourd'hui elles sont pr\u00e9sent\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [88%] :\r\nBen justement, ils ont jamais v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 en tout cas pas \u00e0 l'\u00e9poque que 2010 2011 et puis ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le temps passe et la mani\u00e8re de choisir les images se se modifie aussi je pense qu'on est plus pr\u00e9cis dans ce qu'on donne \u00e0 voir, je m'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment au corps \u00e0 la \u00e0 la chor\u00e9graphie \u00e0 la les notions, des notions de mise en sc\u00e8ne, non c'est pas nouveau, mais je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a et d\u00e8s lors qu'on m'a parl\u00e9 de cette ce mot d'extase, cette notion de transe, cette notion de manipulation aussi, elle est, elle est quand m\u00eame sous- jacente et un accompagnement am\u00e8ne une manipulation, donc j'ai, je me suis vraiment appliqu\u00e9e mais il y a eu beaucoup de temps qui s'est \u00e9coul\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s confortable mais je, je le dis, c'\u00e9tait vraiment collaborer de cette mani\u00e8re si a ben il faut une Expo par ann\u00e9e ou une une ethnie, donc il y a, il y a, il y a un temps de pr\u00e9paration qui m'a permis de, d'avoir des \u00e9tapes dans mon atelier d'agrandissement tirage et puis de faire fonctionner les images entre elles, il y en a pas beaucoup, il y en a, a plus de 6 mais elle est, elle, dialogue, on est dans dans des rapports d'agrandissement, on est vraiment dans la peau dans dans les muqueuses des bouches qui sont comme \u00e7a en extase, fait un travail un peu sur la peau qui est venu \u00e0 assez vite et que j'ai j'ai d\u00e9fendu d\u00e8s le d\u00e9but, c'\u00e9tait ce que je voulais donner \u00e0 voir, que ce soit en grand format qu'on soit en ad\u00e9quation avec l'intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [89%] :\r\nMais lorsqu'on y voit, c'est toujours assez spectaculaire et \u00e7a rappelle aussi vos pr\u00e9c\u00e9dentes s\u00e9ries sur le pouvoir, parce qu'au fond on a affaire, un Pasteur qui a le pouvoir sur les fid\u00e8les qui impose les mains qui fait s'allonger, les femmes qui les fait hurler, pleurer et crier et tout \u00e7a est assez frappant, est ce que les les les sont les les sensations que vous aviez \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez pris les photos, elles vous sont revenus lorsque vous avez commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur ce tirage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [87%] :\r\nOui, bonne question ce elles sont revenues, mais elles ont \u00e9t\u00e9 effectivement modifi\u00e9 par ses h\u00f4tes sont, j'ai rencontr\u00e9 lorsque j'ai fait ce travail sur, sur la communaut\u00e9 ha\u00eftienne \u00e7a Z\u00fcrich, donc j'ai j'ai, je pense que j'ai, j'ai pas mal consommer de de c\u00e9r\u00e9monies de de la sorte, donc j'ai. \r\nJ'ai, je pense m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9, j'ai j'ai souvent je me, je me dis qu'il y a souvent un peu une une anguille sous roche, o\u00f9 il y a, il y a, comme je disais une une mise en sc\u00e8ne, comme vous le dites aussi. \r\nDonc, donc la la la performance physique, elle est extraordinaire et je me souviens que j'allais surtout \u00e0 observer \u00e7a et c'est ce que j'ai gard\u00e9 qu'est ce qui se passe avec voil\u00e0 les postures et c'est et c'est \u00e7a qui reste apr\u00e8s le tout ce qui est de l'ordre du du du rite et de ce qu'il que le le rapport au \u00e0 l'esprit au sacr\u00e9 et tout \u00e7a, moi, me me touche personnellement pas mais presque pas du tout, et surtout maintenant apr\u00e8s justement avoir observ\u00e9 scrupuleusement les faits et gestes de d'ASF. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [88%] :\r\nJe me posais juste la question que si c'est un travail qui date de 2010 2011, hein, c'est \u00e7a, alors vous avez dit que vous avez chang\u00e9 de regard sur l'\u00eele \u00e0 la production d'images mais est -ce qu'aujourd'hui vous auriez fait les m\u00eames photos qu'il y a 5 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [88%] :\r\nOui, mais alors ce que ce que j'aurais fait si j'aurais exactement comme \u00e7a, ce qui est ce qui s'est pass\u00e9 pour ces 6 images l\u00e0, c'est que j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e0 la purge, donc j'\u00e9tais chercher ce corps l\u00e0 j'avais assez d'images comme j'ai quand m\u00eame beaucoup produit, produit beaucoup d'images comme \u00e7a se passe, donc j'ai pu aller choisir et je me plais \u00e0 dire que je pense \u00eatre meilleur \u00e9diteur choisisse, choisisse \u00e0 pas de de photographies Konko que photographe m\u00eame que capteurs donc je d'ailleurs, j'utilise le mot capteurs on on parle d'un capteur d'image num\u00e9rique, j'aime bien \u00e7a, donc je capte beaucoup et apr\u00e8s je passe beaucoup beaucoup beaucoup de temps et particuli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es au choix et c'est un plaisir d'un et je commence \u00e0 avoir un rapport presque 2, je me dis \u00e7a parfois de d'un peintre dans son atelier, m\u00eame s'il y a beaucoup de mati\u00e8re apr\u00e8s comme j'extrais une ou 2 je je je regarde si elle r\u00e9siste si elles tiennent dans la dur\u00e9e, dans la dur\u00e9e, B donc plusieurs jours, plusieurs semaines, \u00e7a devient presque des fois une obsession et si elle tient la confront\u00e9 \u00e0 une autre et j'ai ce rapport la l'unicit\u00e9 de de l'image donc pour vous r\u00e9pond : je pense que si je devais photographier une c\u00e9r\u00e9monie identique aujourd'hui je Mattel r\u00eave je pense \u00e0 \u00e0 cette cette notion de de la chor\u00e9graphie du Coran en tranches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [87%] :\r\nC'est ce qui guide le choix de vos images, c'est l'\u00e9nergie, le du mouvement des corps de 2, c'est ce que \u00e7a d\u00e9gage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [85%] :\r\nSur cette s\u00e9rie- l\u00e0, oui, oui, puisque, encore une fois, c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 cette th\u00e9matique, et je pense qu'elles existent, elles aident existait d\u00e9j\u00e0, cette \u00e9nergie, donc j'\u00e9tais l\u00e0 l'extraire. \r\nEt puis apr\u00e8s, \u00e7a devient tr\u00e8s sensuel aussi je vous ai parl\u00e9 \u00e0 tout \u00e0 l'heure de la nation et exotique j'aime tropical Michael tropicale je me je me apr\u00e8s reviennent aussi, tout, tout, tout ce qui \u00e9tait ce s\u00e9jour sur place, le p\u00f4le nourriture le peu de le peu d'eau et puis il y a, il y a, il y a, c'est cette notion -l\u00e0 qu'on veut restituer si les corps qui sont secs, ce d\u00e9cor sec mais qui transpire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [90%] :\r\nEt tout \u00e7a se passe donc en une nuit, dans ce dans ce c\u00f4t\u00e9 village l\u00e0, comment \u00e9tiez -vous per\u00e7u en tant que photographe lors de ces c\u00e9r\u00e9monies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [84%] :\r\nNon, on s'active en donc \u00e7a compte pas tellement les gens, je pense qu'ils \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez avanc\u00e9 dans la tr\u00e8s menue dans la transe, oui, oui, donc, donc si d\u00e9j\u00e0 vous \u00eates dans le village de personnes vous rencontrer dans la vous vous reconnaissent dans la salle, vous \u00eates, vous \u00eates le bienvenu apr\u00e8s la photographie dans bon nombre de culture. \r\nCe qui est de moins en moins le cas ici, c'est toujours un honneur que d'accueillir un photographe de sentir, de super prix et du spectacle, mais c'\u00e9tait encore une fois la m\u00eame chose, moi je vais pas les citer toute l'apr\u00e8s- midi, mais avec l'\u00e9glise international Christian fait le chip, ils sont dans le spectacle, ce spectacle est donn\u00e9 \u00e0 voir et le photographe et celui qui observe et qui enregistre qui transmet donc c'est on est long bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien quelque chose de tr\u00e8s conscient dans le rapport \u00e0 l'image et le fait qu'il un photographe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [88%] :\r\nOui, puis en m\u00eame temps, comme dit la plupart d'entre eux \u00e9taient quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 assez, assez avanc\u00e9 voyait plus grand chose, et \u00e7a, \u00e7a c'est c'est authentique, hein, je suis remet peut-\u00eatre en question personnellement je pr\u00e9cise le rapport \u00e0 l'au-del\u00e0 son existence par contre ce qui est ce qui est vrai c'est que les gens ils sont dans un \u00eatre second. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:55) [94%] :\r\nOui, mais vous \u00e9tiez dans un \u00e9tat second. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [90%] :\r\nNon, je suis extr\u00eamement conscient moi tout le temps lorsque j'photographe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:00) [84%] :\r\nC'est dire que toute personne qui participe \u00e0 ce type de de rituels sont transmis \u00e0 des spectateurs, vous parlez de ce moment -l\u00e0 justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [86%] :\r\nNon mais elle ben \u00e7a c'est la la preuve qu'on qu'on a beaucoup de pouvoir, lorsqu'on choisit les images, c'est du s\u00e9quen\u00e7age oui, y a que des gens au sol qui sont en transe et de temps en temps, comme vous le disiez, le Pasteur, mais apr\u00e8s, non, il y a des spectateurs, il y a des gens qui qui chante, qui d\u00e9veloppe les pleurs, bras au ciel, c'est peut-\u00eatre 10 pourcent si je me souviens bien m\u00e9rite quand m\u00eame beaucoup Jean-Claude les gens Jean-Claude les gens tombaient au fur et beaucoup de femmes, proportionnellement, oui, c'est vrai qu'on m'a d\u00e9j\u00e0 fait cette remarque, je j'ai pas de r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a. \r\nCe qui impression mais j'ai observ\u00e9 ce genre de culte aussi non plus, plus r\u00e9cemment, dans le temps en Hongrie o\u00f9 il y a des des cultes \u00e9vang\u00e9liques aussi dans les communaut\u00e9s Roms c'est tr\u00e8s impressionnant parce que les gens, tout \u00e0 coup, il tombe dans les banques, quoi, dans un fracas \u00e9tourdissant, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut \u00eatre pas, mais ces quelques personnes et apr\u00e8s tout, il s'en occupe tr\u00e8s vite, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [90%] :\r\nIl y a une ce cours collectifs, on va rester un petit peu en Afrique, si vous le voulez bien notre invit\u00e9 Christian Lutz je rappelle cette Exposition \u00e0 laquelle il participait avec d'autres photographes et un vid\u00e9aste Afrique les religions de l'extase, c'est avoir maigri et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, on part maintenant pour le Mali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [73%] :\r\nPourtant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:23) [74%] :\r\nPour le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:43) [97%] :\r\nOn a des lignes, les lignes. \r\nTony pensait s\u00e9n\u00e9galo- sont les meilleurs. \r\n\u00e0 laquelle aller gagner son on a un mots cette notion sans la volont\u00e9 de l'un diamant et un cargo notion. \r\nMon second r\u00f4le, elle est. \r\nVoyons d'un d'avoir atteint aucun. \r\nComme un non non enfant 40 euros non non moi Polonceau ni la leur donne. \r\nNouveaux fours \u00e0 Ouagadougou nacelles et voil\u00e0 qu'on on sort du mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:29) [90%] :\r\nCasser manie Diabat\u00e9, descendant d'une longue lign\u00e9e de griots mandingues, je ne le savais pas c'est Fran\u00e7ois Pinault qui programme cette \u00e9mission, tout \u00e7a, h\u00e9 bien il s'est \u00e9teint jeudi de la semaine pass\u00e9e, c'\u00e9tait un extrait de son album de 2008, nous sommes en compagnie de Christian Lutz on parle avec lui de cette Exposition de ce travail qu'il a fait sur la religion au sens large, l'Exposition allait avoir au Meg Gen\u00e8ve jusqu'en 2019, vous avez le temps, \u00e7a s'appelle les religions de l'extase pourrait m\u00eame y retourner plusieurs fois, tant il y a des choses incroyables \u00e0 voir, je disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de cette Exposition Afrique les religions de l'extase, que c'est un petit peu aussi le propos de Boris Wastiau, le commissaire scientifique de l'Exposition Christian Lutz qu'il voulait lui casser le monopole du discours donc, au fond, le regard que nous portons sur les religions et le continent africain, en particulier, et j'ajouterai d\u00e9coloniser le regard une expression vous affectionnait aussi, il faut vraiment qu'des colonies notre regard lorsqu'on s'int\u00e9resse \u00e0 ce continent et en particulier \u00e0 cette th\u00e9matique l\u00e0 les th\u00e9matiques religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:32) [89%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr de pouvoir ou jeu d'avoir r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a par contre, l\u00e0 o\u00f9, o\u00f9 la collaboration \u00e9tait tr\u00e8s heureuse avec lui, c'est qu'il consid\u00e8re pas la photographie comme l'illustration d'un d'un propos anthropologique, mais qu'il il la consid\u00e8re comme comme oeuvre en tant que telle, ou tout du moins, l'oeuvre d'un d'un auteur contemporain si possible qui aurait une une une psy, pas une posture une un point de vue par rapport \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 donc peut-\u00eatre \u00e7a peut, \u00e7a peut r\u00e9pondre \u00e0 cette question, et \u00e7a c'est, je crois que c'est assez novateur dans le sens o\u00f9 \u00e7a a souvent \u00e9t\u00e9 pas vraiment le parent pauvre, mais vraiment l'illustration, l'illustration \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s nobles aussi mais dans un r\u00e9gime dans lequel je me je me je me je me g\u00e8re je je rentre difficilement donc cette cette cette rencontre autour de ce point de vue l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s heureux oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:19) [91%] :\r\nLe regard que vous portez, l\u00e0 du coup a posteriori lorsque vous regardez vos images, comment jugez -vous votre regard, ce qui est des images qui tout \u00e0 coup, qui sont les v\u00f4tres, mais qui vous d\u00e9range parce qu'elle montre que l\u00e0 tout \u00e0 coup vous \u00eates tomb\u00e9s dans le kilo par ce ce regard colonial que nous pouvons avoir parfois sur l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:37) [87%] :\r\nNon, mais il faut il faut d\u00e9contextualis\u00e9e moi j'essaie toujours de transformer \u00e7a peut para\u00eetre assez rude d'entente de de d\u00e9shumaniser dans un certain sens et transformer l'humain en un protagoniste d'un syst\u00e8me, alors bon, qui, s'ils sont noirs de peau, on est probablement effectivement en Afrique, mais comme on l'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais j'ai travaill\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re ici en Suisse, donc pour moi, c'est pas une question, apr\u00e8s il y a l\u00e0 il y a l\u00e0, il faut faire tr\u00e8s attention le \u00e0 l'exotisme, bien que j'\u00e9t\u00e9 vis\u00e9 ce mot tout \u00e0 l'heure, mais il faut le il faut le d\u00e9passer, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, c'est pour \u00e7a que lorsqu'on est jeune, faute, je remarque, \u00e7a va mieux maintenant, apr\u00e8s peut-\u00eatre une vingtaine d'ann\u00e9es de de pratiques, on va dire lorsque j'arrive dans un pays qui n'est pas le mien tr\u00e8s vite en ce moment, je travaille en en Asie et et et tr\u00e8s vite, j'arrive \u00e0 j'arrive \u00e0 avoir la distance n\u00e9cessaire pour d\u00e9passer cette ce ce surco\u00fbt surabondance de de choses nouvelles et extr\u00eamement exotique, donc c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui est important, pour ensuite s'int\u00e9resser si, si, pas \u00e0 ce qui est donn\u00e9 \u00e0 voir Metz s'int\u00e9resser \u00e0 ce qu'on a envie de transmettre en \u00e9cho des transmetteurs, donc il y a une r\u00e9alit\u00e9, et apr\u00e8s il y a un public qu'est ce qu'on raconte, finalement, c'est \u00e7a le plus important donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:48) [91%] :\r\nOh oh ben c'est pour \u00e7a, \u00e7a rejoint ce que je disais tout \u00e0 l'heure par rapport au temps qu'on passe \u00e0 l'atelier \u00e0 choisir les images, c'est l\u00e0 que \u00e7a se joue en fait, il faut \u00eatre en ad\u00e9quation \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, l'exotisme, c'est l'environnement et l'int\u00e9ressant, c'est l'humain, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:00) [86%] :\r\nL'int\u00e9ressant sans para\u00eetre trop peu, trop, trop pr\u00e9tentieux cette c'est de de s'int\u00e9resser \u00e0 ce qu'on a il dire ce qu'on a eu ce qu'on y fait pour pourquoi est -ce qu'on y est alors l'humain, oui bien s\u00fbr les les comportements humains un m'int\u00e9resse nomade presque plus les syst\u00e8mes toujours l'humain, il est souvent coinc\u00e9s dans le syst\u00e8me et souvent victimes il souvent manipul\u00e9s, alors parfois il y a des histoires plus individuelle que je r\u00e9alise mais mais mais tr\u00e8s souvent. \r\nMais moi j'ai j'ai j'ai pil\u00e9, dit encore r\u00e9cemment que j'ai j'ai jamais v\u00e9ritablement fait d'histoire sur un personnage, je raconte, je rends hommage \u00e0 une personne mais j'utilise plut\u00f4t cette personne ou une s\u00e9rie de personnes pour pointer le doigt sur un sur un syst\u00e8me plus collectif, donc on est tous responsables souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:45) [87%] :\r\nBah, cet hommage, vous \u00eates de le faire avec votre p\u00e8re, on va parler de un peu plus tard, si vous voulez bien Christian cette s\u00e9rie que vous faites avec votre p\u00e8re, mais je me disais qu'il y avait au fond un point commun entre votre s\u00e9rie une certes Collins consacr\u00e9e aux \u00e0 c\u00f4t\u00e9s de de Las V\u00e9gas, et quelque part \u00e0 cette s\u00e9rie consacr\u00e9e aux religions, au fond, il y a de religions qui se regarde l\u00e0- dedans, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 l'argent, la r\u00e9ussite, le sentiment le flamboiement et puis de l'autre une recherche aussi qui est une autre recherche et on se tourne vers un Dieu, alors cette fois -ci, diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:16) [86%] :\r\nMais l\u00e0, la recherche de bon nombre de mouvements \u00e9vang\u00e9liques, c'est de faire des sous quand m\u00eame \u00e0 la fin, donc soyons assez clair l\u00e0- dessus, hein, ici, c'est plus ou moins beaucoup de sous, moins mais en tout cas, de cr\u00e9er une entreprise, c'est clairement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:28) [88%] :\r\n\u00e0 11 ans en Am\u00e9rique du Sud, ici aussi, alors apr\u00e8s il y a des strates, il a dit des choses qui sont \u00e0 disposition, c'est une entreprise de services qui peut rendent service aux gens, etc, mais, mais la notion de fois oui \u00e0 quoi est -ce qu'on croit et ce qu'on croit \u00e0 l'illusion du du du syst\u00e8me capitaliste est -ce qu'est ce qu'on croit en Dieu et comment est -ce qu'on peut, au quotidien, a exprim\u00e9 son sa foi et d'entretenir, effectivement, il y a, il y a \u00e7a, on est, on est dans une de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on a, on a besoin de s'accrocher \u00e0 croire en quelque chose mais, mais, moi le, le 1er tous les jours, j'essaye de de pas perdre la foi et dans l'ascenseur, je me disais APJ sur du plaisir \u00e0 venir et ici vous voir et et je me disais quand m\u00eame No Billag on a quand m\u00eame r\u00e9ussi un truc qui m'a qui qui qui qui m'a vraiment beaucoup aim\u00e9 cette ann\u00e9e bien plus que que bon nombre de choses que je fais pour moi de mon c\u00f4t\u00e9, ce qu'il faut \u00e0 mon avis, est pos\u00e9 cette question, mais mais pour r\u00e9ussisse quel qu'est ce que \u00e7a fait d'\u00eatre vous avez commenc\u00e9 comme \u00e7a aujourd'hui, disons, vous avez une grande actualit\u00e9 etc, super, je ne demande pas mieux, je suis content de r\u00e9aliser mes choses m\u00eal\u00e9es, les vrais succ\u00e8s sont ses succ\u00e8s ou collectivement, on arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 aiguiller les choses et on voit l\u00e0 on courbe au cours des mauvaises intentions, ce qu'il a quand m\u00eame pas mal de m\u00eame mauvaise intention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:45) [88%] :\r\nEt l\u00e0, vous avez le sentiment de faire un travail collectif, non pas parce qu'il y a d'autres photographes qui sont invit\u00e9s dans l'Exposition, mais que vous participez \u00e0 un grand tout qui montre non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:54) [87%] :\r\nNon au mus\u00e9e l\u00e0 non non c'est tr\u00e8s \u00e9go\u00efste, non non je je suis vraiment dans dans cette notion du corps et \u00e7a va bien dans la suite, vous avez raison d'Insert cogne, ce qui est devenu ben, vous le savez, un spectacle avec la la danse Cindy Phonak qui elle est, elle traverse des images par le corps et la plus \u00e7a et on me le dit depuis pas mal d'ann\u00e9es qui a quelque chose de de l'Ordre du physique du corps dans mes personnages et et donc j'\u00e9tais l\u00e0- dedans, non, c'est assez personnel, il y a, il y a pas de r\u00e8glements de comptes, sur la foi, il y a pas de tentative de mettre en en lumi\u00e8re, mais quelque chose de corbeaux, j'adore l'image lorsqu'elle lorsqu'elle prend corps et je pense qu'elle prend corps l\u00e0- bas dans les sur les murs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:32) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:37) [87%] :\r\nChristian Lutz avec nous, combien d'Expo en ce moment qui tourne de par le monde o\u00f9 \u00e7a peut manger neige. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:42) [84%] :\r\nL'qui croit 3 4 1 litre oui il y en a une, donc vous avez peut-\u00eatre pas connaissance, un travail que j'ai r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre des Jeux olympiques, vous avez conscience de commerce \u00e0 l'institut paralympiques pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve oui et c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle histoire, o\u00f9 j'ai propos\u00e9 de r\u00e9aliser des des portraits en en Studio au Studio de, de personnes donc qui sont, souffrant d'un. \r\nDans une situation de handicap et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des moments extr\u00eamement fort non atelier parce que \u00e7a, \u00e7a se passait imm\u00e9diatement \u00e0 partir des gens du moment o\u00f9 ces gens d'accepter d'\u00eatre c'\u00e9tait aider des v\u00e9ritables moments de gr\u00e2ce de photographies ou les portraits apparaissait imm\u00e9diatement on avait bloqu\u00e9 2 heures par personne, avec l'assistant a pens\u00e9 qu'on allait avoir des difficult\u00e9s \u00e0 voir des images, une fois qu'ils sont l\u00e0, il y avait tout \u00e0 donner et rien \u00e0 cacher donc il y a, il y a cette Exposition qui a \u00e0 voir pourquoi est -ce que vous pensez que j'aurais une difficult\u00e9 pour avoir des images, mais parce qu'il y y a des gens qu'on ait des, des, des stigmates ou qui ont des indemnit\u00e9s handicap apparence physique et on se dit on se disait qu'il fallait peut-\u00eatre les les contourner, c'est trouver des hautes anglais etc et en fait il une, il y en -t-elle feuille de physique, \u00e7a \u00e7a d\u00e9passait le le tout c'\u00e9tait vraiment hautement, hautement \u00e9mouvant dans ses Terres de du tout communication o\u00f9 on se contr\u00f4le tout le temps dans le selfie de ce qu'on donnera \u00e0 voir l\u00e0, c'\u00e9tait tout le contraire, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous acceptez, bon nombre d'entre eux n'ont pas accept\u00e9 sont annul\u00e9s disques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:09) [78%] :\r\nQue j'ai rencontr\u00e9s, \u00eatre extr\u00eamement pr\u00e9sent, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s beau, tr\u00e8s cash Frank Frank comme \u00e7a dans l'oeil spot c'\u00e9tait magnifique et c'est \u00e0 voir sur la plaine, \u00eatre la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:20) [91%] :\r\nC'est sur le plaine de Plainpalais absolument toutes ces photographies vous n'\u00eates pas le seul \u00e0 participer \u00e0 cette Exposition et a beaucoup d'autres, enfin, il y avait il y a plus, y plein chose effectivement avoir on a parl\u00e9 avec vous de cette Exposition Afrique les religions de l'extase, on avait \u00e9voqu\u00e9 le sujet unique, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 parler du travail que vous faites actuellement sur votre p\u00e8re Christian Lutz l\u00e0 sort du reportage qui montre un ph\u00e9nom\u00e8ne de groupe ou une situation donn\u00e9e, qui inclut plusieurs plusieurs centaines dizaines de personnes l\u00e0 vous \u00eates focaliser sur une personne que vous suivez c'est votre p\u00e8re atteint d'un cancer des poumons et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de le photographier, racontez -nous la gen\u00e8se de cette histoire, je comprends l'int\u00e9r\u00eat que que vous y trouvez bien s\u00fbr mais j'aimerais savoir un petit peu plus pourquoi le photographier, clairement, et puis ensuite, comment est -ce que vous lui avez pr\u00e9sent\u00e9 les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:11) [89%] :\r\nC'\u00e9tait une \u00e9vidence, hein, il y a pas, il y a pas eu pourquoi apr\u00e8s les les choses se d\u00e9finit apr\u00e8s mais mais souvent photographie mais vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00fb entendent \u00e7a souvent, la photographie est un bouclier alors j'aime j'aime, je suis d'accord avec \u00e7a, mais pas seulement la photographie c'est \u00e7a permet aussi de se concentrer, d'\u00eatre plus scrupuleusement pr\u00e9sents dans ce qui se passe dans un espace r\u00e9duit, donc c'est tr\u00e8s contradictoire parce qu'est \u00e0 la fois c'est une mise \u00e0 distance une une concentration qui permet de qui permet de vivre, ce qui est ce qui est \u00e0 lire donc assez vite, c'est quand m\u00eame un diagnostic difficile \u00e0 entendre assez ma foi assez commun, qui concerne beaucoup de gens stade on est, on est dans ces \u00e2ges -l\u00e0 non o\u00f9 nos parents sont vont j'ai j'ai 45 ans, et et voil\u00e0, on doit se pr\u00e9parer un peu \u00e0 \u00e7a, mais on s'attend pas \u00e0 un diagnostic de cet ordre la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:57) [87%] :\r\nEt je crois que, tr\u00e8s vite, t\u00e9l\u00e9phone portable, je commence \u00e0 photographier mon fr\u00e8re qui dit le le le rapport du du ski je je fais un portrait du du pneumologue de de la machine, c'est-\u00e0-dire qu'elle comme \u00e7a quoi pour pour pour \u00eatre dans dans ce que je sais faire, peut-\u00eatre m\u00eame si ces images n'\u00e9taient pas tr\u00e8s bon, et apr\u00e8s bon, on a, on a avec mon fr\u00e8re, accompagner le tout d\u00e9but, on accompagne tout du long, mais le tout d\u00e9but du de la prison \u00e7a en charge m\u00e9dicale. \r\nEt puis apr\u00e8s, je pense que j'ai assez rapidement quand m\u00eame sorti un autre appareil photo un peu plus s\u00e9rieux, et puis j'ai j'ai j'ai eu une image c'est parti d'une image, c'est souvent comme \u00e7a, mes histoires, je ne veux pas d'ailleurs, je suis tr\u00e8s peu ou pas de Synopsis sais pas quand, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans mes autres projets mais d\u00e8s lors que j'ai une image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:43) [92%] :\r\nEt c'est exactement ce qui m'arrive en ce moment \u00e0 Macao, je pensais pas faire un travail, mais d\u00e8s que j'en ai une je je la subis et je dois la suivent et j'ai r\u00e9alis\u00e9 comme \u00e7a, portrait de mon p\u00e8re, qui avait des traces de de des r\u00e9glages de machines de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:57) [84%] :\r\nDe du du X de sa th\u00e9rapie et puis regarde \u00e7a manque ses bretelles, c'est mon p\u00e8re, mon p\u00e8re \u00e9tait un bon vivant, il est toujours, on a mang\u00e9 en ensemble, il y en a pas mal et il a, il a toujours c'est \u00e7a cette cette chose et Saleh Saleh tient, \u00e7a tient beaucoup en ce moment et et et \u00e7a disait : tout \u00e7a \u00e7a disait : c'est quand m\u00eame : D c'est des marques pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s heureux d'avoir les bretelles pigeons regarde \u00e7a m'ont l'air de dire bon, mais je dois y aller, je veux faire \u00e7a mijote, chose \u00e0 faire aussi, et d\u00e8s lors que j'avais cette image de but, je me suis dit l\u00e0 il faut il faut continuer et c'est comme si, si l'image pouvait d\u00e9j\u00e0 se substituer \u00e0 son ensemble n'est pas annonc\u00e9es Anse voil\u00e0 et \u00e7a c'est, c'est c'est d'une puissance vraiment une puissance de feu et je et je la subis, je demande pas mieux ce que je fabrique, c'est que d\u00e8s lors qu'une image, me voil\u00e0, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, donc \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\nEt puis apr\u00e8s j'ai j'ai consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait en faire que vraiment quelque chose, parce qu'il y a, il y a la nature du lien entre lui et moi, je l'ai toujours photographier, je n'ai pas mal film\u00e9 aussi au moment de de la rupture avec ma m\u00e8re au moment de du mariage de mon fr\u00e8re au Br\u00e9sil des, des, des \u00e9tapes comme \u00e7a un peu familial que je faisais que jamais donn\u00e9 \u00e0 voir, mais qui pour moi est important, on est tr\u00e8s tr\u00e8s li\u00e9s, on est tr\u00e8s tr\u00e8s similaire on mon p\u00e8re et moi. \r\nEt du coup, \u00e7a c'est un un superbe pacte ce qu'on a, c'est que c'est que moi j'ai le droit d'absolument tout photographier et puis moi, en \u00e9change, je suis toujours l\u00e0 quoi donc c'est je sais que c'est, c'est \u00e7a le maintien il y a m\u00eame quelque chose de Lendu th\u00e9rapeutique dans cette histoire pour les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:22) [93%] :\r\nPour les 2 ah oui, \u00e9videmment, si les photos, c'est comme les cailloux du Petit Poucet en fait il suffit d'en trouver une, et puis les autres vont s'y fait, voyez comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:31) [87%] :\r\nIl faut aller faire danser, Guy Le Querrec disait enfin un lyc\u00e9e c'est des images danser, c'est vrai, mais apr\u00e8s, lorsqu'une image et \u00e0 est d\u00e9j\u00e0 en place et que celle -ci, elle dure, \u00e7a c'est des fois c'est imm\u00e9diat, mais \u00e7a, c'est aussi l'exp\u00e9rience qui permet de savoir si, si l'image va durer, des fois on se trompe pas et apr\u00e8s sa place la barre tr\u00e8s haut, il faut tenir la cadence et l\u00e0 il faut bosser, c'est beaucoup de travail et mon p\u00e8re dit fait combien, 10 matricule tout tout le temps, tout le temps, Philippe, je sais tr\u00e8s bien que ce n'est pas celle que je fais, qui compte mais c'est celle qui reste celle qui demeure donc, oui, oui, il faut r\u00e9colter, mais il faut faut tenir le niveau parce qu'on est dans un tellement d'images qu'il faut c'est c'est \u00e7a s'adresse apr\u00e8s c'est une histoire que je raconte \u00e7a \u00eatre se mettre un compte d'un homme qui brouill\u00e9 dans, dans, dans, dans, dans le syst\u00e8me m\u00e9dical qui se retrouve face \u00e0 lui- m\u00eame son corps avec ce qui s'annonce avec avec tout le drame est n\u00e9anmoins la prise en charge, il est, il est extr\u00eamement phase il n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant et et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi que ce concert, c'est le G, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, voil\u00e0, il s'est peut-\u00eatre un peu abandonn\u00e9 dans ce non sans trop autant de aspect de trop bons vivants, dirons -nous, et l\u00e0 il y a, il y a tout \u00e7a et cette concentration \u00e7a c'est c'est le dossier qui tient -il il y a quelque chose d'assez d'assez h\u00e9ro\u00efque aussi et puis il y a des moments qui sont fracassants est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, mais la photographie, elle, elle sert ce ce ce genre de situation \u00e0 merveille, moi je demande vraiment pas mieux et je pense que cette. \r\n\u00e9videmment, tous les projets que j'ai pu faire le plus visc\u00e9rale le plus \u00e9vident, le plus, il faut juste le faire et et et apr\u00e8s il aura l'existence qu'il aura peut, un peu importe si fait, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un livre, on sait pas, ce sera \u00e0 compte d'auteur sur un \u00e9diteur tout \u00e7a met un peu hier, ce qui est important, c'est que c'est, c'est que le caract\u00e8re, le caract\u00e8re perdure traverse tout \u00e7a avec avec une annonce d'une noyade une fin, c'est ind\u00e9niable, l'histoire s'appelle Dasqui\u00e9 and en allemand, pour le moment, hein, c'est tr\u00e8s m\u00e9taphorique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:29) [76%] :\r\nOu est -ce que \u00e7a va vous vaut une gaiet\u00e9 c'est c'est l'peu le le d\u00e9placement en penser une vie peut-\u00eatre, voil\u00e0 une vie de retrait\u00e9 ou une fin de vie, disons -le, qui va dans en direction et finalement y a un d\u00e9placement \u00e7a va ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:40) [89%] :\r\nEt \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e0 ceux qui aiment surtout en ce moment -l\u00e0, \u00e7a fait une ann\u00e9e il y a des hauts, des bas et on sait jamais \u00e0 quoi s'attendent, c'est extr\u00eamement Live et c'est ce que c'est ce qui c'est ce qu'on aime, donc autant mais c'est n\u00e9anmoins travail de reportages, ind\u00e9niablement, m\u00eame si les images sont ensuite extrait et elles ont une autonomie mais c'est c'est c'est le travail le plus le plus Live comment est -ce qu'on dit le plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:04) [89%] :\r\nVive, directe et le directeur est en prise directe, oui, mais vous savez, je pensais, je ne pouvais pas emp\u00each\u00e9 apr\u00e8s avoir vu quelques images de cette s\u00e9rie que l'on peut voir par ailleurs sur votre site Christian Lutz que encore une fois, il y a toujours ce regard que vous avez et d'une certaine fa\u00e7on, cette relation au pouvoir votre p\u00e8re est entre les mains de la m\u00e9decine toute puissante poursuit aussi ses marques sur son corps sont les sont les marques de de la m\u00e9decine, on voit des photographies, effectivement, il est dans le scanner ou dans les, les, les machines \u00e0 rayonsX.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:35) [88%] :\r\nEnfin voil\u00e0, mise en sc\u00e8ne des cabinets amusant c'est des des lieux d'injection l\u00e0 il est en immunoth\u00e9rapie, \u00e7a marche pas trop mal, on lui injecte des des anticorps, donc c'est toujours toute une histoire qui dure longtemps, avec voil\u00e0 une certaine lumi\u00e8re certains une certaine qualit\u00e9 de de fauteuils il y a tout \u00e7a, j'ai tent\u00e9 d'y mettre de l'humour, il y a assez peu d'images sur mon site, c'est la premi\u00e8re fois que je mets des images en cours sur le site, mais c'est pour mon p\u00e8re pour Quick qui puisse aussi vivre la la visibilit\u00e9, il y a une partie des images ont \u00e9t\u00e9 projet\u00e9s montrer c'est, c'est tr\u00e8s bien ainsi, mais \u00e7a c'est un extrait, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je ne sais pas trop le mode Internet mais dans l'histoire plus longue oui il faut il faut il mette de l'humour, il faut d\u00e9crocher mais oui, il y a, effectivement, il y a le pouvoir, c'est : c'est terrible, il y a, il y a plein de relation qui se cr\u00e9e aussi des sentiments qui peuvent se d\u00e9velopper, donc mon p\u00e8re et le personnel m\u00e9dical, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:31) [90%] :\r\nVotre travail si consiste pas finalement toujours \u00e0 saisir l'invisible que vous le photographier Las V\u00e9gas s'votre p\u00e8re en train d'\u00eatre d'\u00eatre soign\u00e9, la crise grecque protocole votre s\u00e9rie sur les coulisses du pouvoir en Suisse, c'est toujours dit on le dit tout le temps, mais c'est vrai, sont des images qui sont tr\u00e8s pens\u00e9e tr\u00e8s cadr\u00e9 tr\u00e8s cin\u00e9matographique et c'est dans le d\u00e9tail que qu'le diable, toujours est -il, et dans ces d\u00e9tails -l\u00e0, c'est l\u00e0 qu'on d\u00e9c\u00e8le ce qui est de pouvoir, ce que l'action des m\u00e9decins ou le, ou le travail des uns et des autres faits sur les corps des uns et des autres, par exemple dans le cas des exorcisme ou ce que Las V\u00e9gas, \u00e7a fait de celles et ceux qui tra\u00eenent dans ces rues, par exemple, donc c'est toujours montrer l'invisible au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:17) [87%] :\r\nOui, cette, cette histoire du du grain de sable dans le rouage, elle, elle est tr\u00e8s importante et je pense que de tels d\u00e9but de mes de mes travaux j'essaye toujours d'\u00eatre \u00e0 la qu\u00eate de \u00e7a c'est clairement cas protocole dans le pouvoir politique, parce qu'on est qu'encore une fois, moi j'y crois pas toutes ces mises en sc\u00e8ne et la mani\u00e8re dont le pouvoir se s'exprimer mais je pense que le le le un v\u00e9ritable travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:42) [91%] :\r\nLe pouvoir aujourd'hui, il faudrait pouvoir r\u00e9ussir \u00e0 photographier un algorithme de Google par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:46) [88%] :\r\nVoil\u00e0 mais voil\u00e0 tu lisais dans mes pens\u00e9es, c'est, c'est ce que j'aimerais v\u00e9ritablement exprim\u00e9 n'ait pas exprim\u00e9, donc j'ai j'utilise des des voies des voies lat\u00e9rales, les chemins de traverse pour y arriver, c'est plus ou moins accessibles, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 hein, tous ces univers apr\u00e8s ce que j'aime bien c'est c'est un petit peu, sc\u00e9naris\u00e9, \u00e9crit, les intrigues dramaturgie etc, je n'ai plus trop fait dans ses derniers travaux, en tout cas pas dans une certaine \u00e7a lasse Viegas o\u00f9 l\u00e0 c'est plus un blues de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\nMais Tropical Gift \u00e9tait, c'\u00e9tait que c'\u00e9tait le cas, c'est un un thriller, comme \u00e7a, histoire, \u00e7a se passe mal et on verra les prochains travaux m\u00eame mais c'est c'est fantastique, mais c'est \u00e0 chaque fois un Challenge c'est \u00e0 chaque fois un \u00e9norme doute c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s excitant, je me l\u00e8ve tout le temps toujours aussit\u00f4t et c'est toujours pour \u00e7a, et donc je j'en ai besoin c'est stimulant mais mais l\u00e0 effectivement le la v\u00e9ritable expression et \u00e7a rejoint ce que je disais, par rapport \u00e0 mon sentiment dans l'ascenseur, tout \u00e0 l'heure le le v\u00e9ritable l'apoth\u00e9ose, m\u00eame les bornes d'absolu gr\u00e2ce, on y arrive, on y arrive pas, on est en est le le la photographie, elle peut permettre \u00e7a quand m\u00eame de tendre \u00e0 quelque chose qui serait un id\u00e9al de de cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:04) [89%] :\r\nLorsque vous travaillez \u00e0 Macao, qui est devenue une zone sp\u00e9ciale chinoise depuis quelques ann\u00e9es, au m\u00eame titre que Hong Kong par exemple donc Macao, c'\u00e9tait au d\u00e9part une colonie portugaise Hong-Kong colonie britannique la Chine r\u00e9cup\u00e8re ses 2 portions de territoires qui ont pour particularit\u00e9 d'\u00eatre extr\u00eamement riche parce qu'il avait casino d'un c\u00f4t\u00e9 une \u00e9conomie des banques de de l'autre, lorsque vous travaillez \u00e0 Macao qu'est -ce que vous y cherchez Christian Lutz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:29) [87%] :\r\nLe danger, le danger de cette cette consommation enfer du jeu, oui, non, mais la consommation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est vraiment \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est je photographie que des gens qui ne font que manger dans des endroits absolument improbable super sc\u00e9nographi\u00e9 fin et tr\u00e8s aseptis\u00e9 on mange certainement tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tr\u00e8s cher, puis il pr\u00e9dit des boutiques de luxe qui sont l\u00e0 aussi, extr\u00eamement bien con\u00e7u et les gens y ach\u00e8te et apr\u00e8s il y a des casinos quel c'est plus difficile de photographier les voir boire m\u00eame pas possible mais mais je je fais que \u00e7a et j'essaye de pointer, je parlais tout \u00e0 l'heure de grains de sable en language, mais j'essaie, j'essaie de pointer le danger, c'est pas possible, \u00e7a, \u00e7a peut pas marcher comme \u00e7a, on va se casser la gueule, donc \u00e7a va tr\u00e8s bien avec Insert quand Las V\u00e9gas ce montrait la d\u00e9sillusion je montre illusion, je tente de montrer l'illusion de soi 1er que et que compte on a notre \u00e9poque l\u00e0 maintenant, ce n'est pas une illusion, ils sont vraiment l\u00e0- dedans, il est conseill\u00e9 de le le t\u00e9l\u00e9phone tr\u00e8s embarrassantes, j'ai pris beaucoup de peine \u00e0 faire des images sont vraiment riv\u00e9s sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable, bien davantage que nous, mais parce qu'ils sont toujours dans la consommation de la derni\u00e8re application qui permet si, \u00e7a et \u00e7a donc c'est ici, maintenant, c'est \u00e0 leur tour et ils y vont \u00e0 vitesse grand V, donc je fais \u00e7a en essayant de pointer des choses d\u00e9sagr\u00e9ables \u00e0 voir, c'est pas possible, alors c'est peut-\u00eatre pour un certain public parce qu'on est moi j'habite Gen\u00e8ve et des gens qui qui qui vivent \u00e0 peu pr\u00e8s de cette mani\u00e8re si, alors \u00e7a peut-\u00eatre plus discret mais on est dans dans le le m\u00e9tal du du quatre-quatre compl\u00e8tement clinquant et l\u00e0 qu'il est, plus on s'en rach\u00e8te un autre, etc et on on est dans ce cuir int\u00e9rieurement sa bulle aseptis\u00e9e et climatis\u00e9e, donc on est un peu dans quelque chose de cet ordre -l\u00e0 et je pense que ces gens -l\u00e0 qu'il y aura de l'ironie : ces gens c'est ces gens que je cite qui sont mais mes voisins en Direct \u00e0 Gen\u00e8ve ne percevront peut-\u00eatre pas mon mon message sous- jacent, tant, tant il est peut-\u00eatre simplement visiblement et et mais il est quand m\u00eame je, je, je ferai une circonstance indique qui sera comme un catalogue de d'un club de vacances d'un casino, on peut comme \u00e7a \u00eatre jamais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:41) [85%] :\r\nJamais, je parlais d'exotisme de de de Tropical Isma\u00ebl tout \u00e0 l'heure, on n'est jamais atteint par le moustique ext\u00e9rieure on essaie d'ailleurs, il y a des il y a des gens qui qui descendent de leur de leur suscite dans l'est et qui vont acheter mais je les ai vu hein qui vont acheter des montres de luxe en en pantoufles d'h\u00f4tellerie la la la porte ou de Strauss-Kahn qui descend les et \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:03) [87%] :\r\nIls cherche \u00e7a, en fait, ce cette ce dysfonctionnement total c'est pas possible, il peut pas aller dans des pays comme \u00e7a pour pour ne pas se confronter physiquement chose donc, donc, voil\u00e0 ce que je fabrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:13) [90%] :\r\nMais ce que vous nous montrez \u00e0 Macao vous effectivement le faire, de la m\u00eame mani\u00e8re Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Paris, \u00e0 Londres, Amsterdam ou dans toutes les capitales, Europe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:21) [84%] :\r\nNon, c'est moins spectaculaire, c'est parce que vous dire j'essayais alors j'ai essay\u00e9 d'approcher la sph\u00e8re de banque priv\u00e9e s'marcher ce principe, comment \u00e7a peut \u00eatre connu, ou du moins une partie toujours dit revenons sur la alors c'est plus facile l\u00e0- bas, encore que, il y a beaucoup de de choses qu'on ne donne pas avoir non plus mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:38) [97%] :\r\nCette expression aussi de, de, de la consommation et de l'argent qui circule et pourquoi pas l'argent, \u00e7a reste votre pr\u00e9occupation premi\u00e8re non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:49) [87%] :\r\nJe veux dire en tant que sujet non, c'est vrai que mon p\u00e8re saladier pour ses traites, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est vrai que \u00e7a co\u00fbte une bon on \u00eatre ou pas, ou par cet argent, c'est un sujet je les banques et pas encore \u00e7a en images mais non, il y a des histoires que Sedan, apr\u00e8s il y \u00e0 oui le ciste la consommation puisque \u00e7a va ensemble, mais apr\u00e8s il faut le sujet le moteur, je sais pas, apr\u00e8s il y a une image qui m'extr\u00eamement cher dans la s\u00e9rie de Macao o\u00f9 on parle juste de l'enfant, de ce que repr\u00e9sente l'enfant et et en quoi, en quoi l'enfant est d\u00e9j\u00e0 enferm\u00e9 pris en otage de ce syst\u00e8me -l\u00e0, alors oui, c'est le sujet de l'argent, oui, c'est le sujet de la course, mais j'essaye de parler de de la vie du du sang du sang frais du futur et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:35) [99%] :\r\nOui, oui et non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:38) [92%] :\r\nAlors on peut \u00e0 la fois photographier les collectionneurs de montres de luxe et \u00eatre soi -m\u00eame, collectionneur de v\u00e9lo mais d'occasions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:46) [84%] :\r\nJe me soigne, c'est \u00e7a, je me soigne toujours d\u00e9barrasser c'est plut\u00f4t que que d'en acqu\u00e9rir davantage qui ont pour vous l\u00e0 qui Thierry aurait un seul et il vous adore et moi je savais pas tiens, mais les plus beaux sont partis, je suis d\u00e9sol\u00e9, voil\u00e0, je fais de la place, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:04) [90%] :\r\nJ'essaie de garder que fait l\u00e0 non mais disons que vous \u00eates coup totalement coh\u00e9rent \u00e0 la fois dans par rapport au sujet que vous nous montrez et les questionnements, vous avez Christian Lutz et votre mode de vie, vous vivez avec peu, vous pr\u00e9f\u00e9rez la mobilit\u00e9 douce et vous avez donc des v\u00e9los. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:18) [89%] :\r\nVous \u00eates bien \u00e9logieux, c'est quand m\u00eame un peu consum\u00e9riste, on me l'a d\u00e9j\u00e0 reproch\u00e9 en de d'acheter autant de v\u00e9lo mais c'est vrai qu'ils veulent, pas plus que de 300 francs : c'est de l'acier ou l'aluminium \u00e0 l'heure du carbone non mais Cedex et des coups de coeur et des fois, \u00e7a me calme mais c'est vrai que le le v\u00e9lo au-del\u00e0 de la mobilit\u00e9 douce et l\u00e0, pour moi, c'est l'expression de de la libert\u00e9, vraiment, et tous les matins j'habite en p\u00e9riph\u00e9rie de de Gen\u00e8ve et je descends dans mon atelier qui est devant le centre, et encore ce matin tr\u00e8s t\u00f4t, mais c'est un plaisir incroyable, c'est une logique absolue pour le bassin pour le rapport \u00e0 l'autre, puis part \u00e0 des heures o\u00f9 il n'y a pas de trafic. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:51) [90%] :\r\nEt l\u00e0, bient\u00f4t j'aurai pu cet atelier dans le centre- ville et je me demande si je vais devoir travailler \u00e0 la maison, j'ai assez de place \u00e0 la maison, mais j'aurais plus cette histoire cette ce ce souffle, c'est vraiment extr\u00eamement id\u00e9al, et l\u00e0 je je reviens d'Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:04) [86%] :\r\nEt on a, avec mon fr\u00e8re, on acheter un pied-\u00e0-terre \u00e0 Ath\u00e8nes c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, j'ai une un rapport tr\u00e8s fort \u00e0 cette ville qui n'vingtaine d'ann\u00e9es, et dans un super quartier comme \u00e7a, tr\u00e8s populaire etc j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:14) [85%] :\r\nD\u00e9placer mon 1er v\u00e9lo et c'\u00e9tait hautement \u00e9mouvant je suis dit mais c'est un vrai statement de est arriv\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes, \u00e0 v\u00e9lo, et l\u00e0, alors c'est une autre histoire Thierry pour rouler \u00e0 Ath\u00e8nes, ouais, \u00e7a va mieux, la pollution, moi je la connais depuis la fin des ann\u00e9es 90 et l\u00e0 il y a vraiment, mais c'est triste aussi \u00e0 dire \u00e0 cause de la crise, les gens prennent moins la voiture etc, il y a eu des des efforts aussi qu'ont \u00e9t\u00e9 faits sur la la la la conduite alt\u00e9r\u00e9 altern\u00e9e et il y a des chemins de traverse, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 Ath\u00e8nes qui ne marche pas \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est bien dommage, c'est qu'Ath\u00e8nes, on peut prendre les les routes p\u00e9destre il comment est -ce qu'on dit PlayStation scrutent les rues pi\u00e9tonnes et \u00e7a pose pas probl\u00e8me parce qu'il y a pas de cycliste, alors on n'a pas l'habitude et pi\u00e9tons n'hurle pas en disant vous avez pas le droit d'aller par donc il faut que ce m\u00e9tier mais sinon respire des fois tr\u00e8s mal oui mais alors, mais alors juste tous pour dire c'est, waou quel d\u00e9bouler comme dans une vie sur un 2 roues et avant 8 heures et apr\u00e8s 20 heures sinon c'est impossible sinon sur certains axes, de toute fa\u00e7on pas et puis m\u00eame d'autre ou vous avez pas plaisir v\u00e9ritablement mais le cliquetis dans dans Douala d'v\u00e9lo, m\u00eame \u00e0 pied dans un quartier, c'est c'est super le v\u00e9lo de l'humanit\u00e9 dans les villes, ind\u00e9niablement, c'est un flirt quand on va aux Pays-Bas, mais je me souviens alors expos\u00e9 dans une petite ville o\u00f9 o\u00f9 les gens, il se rend compte, vous avez 2 routes comme \u00e7a qui se qui qui se compte puis les gens l'acn\u00e9 exacte ligne degr\u00e9s au TPI qui puisse parlent entre eux et puis \u00e7a pisse \u00e0 fleurs qui vont \u00eatre lou\u00e9s, des personnes \u00e2g\u00e9es, la 2 de mes parents qui vont au th\u00e9\u00e2tre ensemble \u00e0 v\u00e9lo, \u00e7a c'est c'est la logique m\u00eame le le le l'automobile et particuli\u00e8rement la grosse cylindr\u00e9e ferm\u00e9, c'est tout le contraire : c'est la privatisation d'espace public, c'est le repli sur soi et et le v\u00e9lo permet \u00e7a mais \u00e0 Gen\u00e8ve, on est emb\u00eat\u00e9 avec cette tradition lib\u00e9rale, de l'auto minuit la voiture, je comprends tr\u00e8s bien aussi, hein, les gens qui ont du plaisir \u00e0 voir des des grandes voitures qui qui roulent aux \u00c9tats-Unis, on a, on a ce plaisir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:03) [85%] :\r\nMais je me f\u00e2che avec un un garage qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon atelier, je pas citer parce qu'il est compl\u00e8tement irresponsable, parce qu'on avance, on avance de toute fa\u00e7on plus \u00e0 Gen\u00e8ve pour qu'il arr\u00eate demande ces grosses cylindr\u00e9es, alors il me dit toujours : il a fum\u00e9 la moquette, des choses que je ne comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:22) [82%] :\r\nBref, on a l\u00e0 on j'ai perdu la bataille du deux-roues compte 4 j'ai perdu, monsieur, \u00e7a t'aurais \u00e9t\u00e9 Jasper coup la monnaie encore moi je capitule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:31) [89%] :\r\nOui, c'est une bataille, c'est pas la guerre, Christian oui une bataille, vous avez raison, oui, r\u00e9jouissons -nous la prochaine Christian Lutz, merci d'\u00eatre venu nous voir, je rappelle cette Exposition, les religions de l'extase avoir Meg \u00e0 Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement vos photographies de d'athl\u00e8te handicap\u00e9e que l'on peut voir sur la plaine de Plainpalais, \u00e0 Gen\u00e8ve, et donc on attend avec impatience la suite de votre travail, merci beaucoup et bonne fin de journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 bient\u00f4t, bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T15:46:07Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B287FE18-A921-49B0-87C9-064B6B8F4568", "internalArchiveId": "B287FE18-A921-49B0-87C9-064B6B8F4568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une s\u00e9rie d'interventions parlementaires tente d'abaisser les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux : interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nUne s\u00e9rie d'interventions parlementaires tente d'abaisser les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. Interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co-auteur d'une \u00e9tude sur le revenu et les charges des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n* * R\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux: interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'UNIGE  DIRECT STUDIO GENEVE (Accueil Charlotte Baeriswyl - ** 40, Technique Quentin Quelvennec: ** 51)\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\nNB: aujourd'hui, deux textes sont d\u00e9battus au conseil national: celui qui propose de ne rembourser que l'abo CFF 2\u00e8me classe  (\u00e7a va \u00eatre salement balay\u00e9, c'est la verte Irene K\u00e4lin qui l'a propos\u00e9, et personne chez les verts ne soutient). L'autre proposition, c'est celle de Geissbuhler qui veut plafonner \u00e0 200.- le fait de venir d\u00e9fendre ses propositions devant la commission, alors qu'aujourd'hui il y a un forfait journ\u00e9e et repas pour les 30/45 minutes que les parlementaires passent \u00e0 d\u00e9fendre leur truc. \r\nLe bureau du conseil national va normalement aujourd'hui, et s'il n'a pas le temps il le fera jeudi, d\u00e9battre du forfait pour remplacer le mille feuille d'indemnit\u00e9s. \r\nEnfin, il y a d'autres propositions en lien avec la r\u00e9mun\u00e9ration et les indemnit\u00e9s des parlementaires qui seront d\u00e9battues, mais ce sera pas \u00e0 cette session. C'est le cas de la plus spectaculaire, la proposition K\u00f6ppel. \r\n***7h18.... \r\nOn revient sur cette question pos\u00e9e dans le journal de 7 heures.. \r\nLes parlementaires suisses sont-ils trop pay\u00e9s? \r\nEn tout cas, ils vont parler de leurs r\u00e9mun\u00e9ratinos..  durant la session qui commence aujourd'hui... \r\nParce qu'une s\u00e9rie d'interventions parlementaires veulent abaisser les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux... \r\nDes petits ajustements sont propos\u00e9s.. \r\nMais il y a aussi des propositions beaucoup plus radicales.. comme celle de diviser par deux les indemnit\u00e9s allou\u00e9es aux parlementaires.. \r\nMais les parlementaires m\u00e9ritent-ils vraiment ces baisses de r\u00e9mun\u00e9rations? \r\nPascal Sciarini bonjour! \r\nVous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co auteur d'une \u00e9tude sur le revenu et les charges des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux publi\u00e9e l'an dernier. \r\n****\u00eatre \u00e9lu... c'est un moyen de bien gagner sa vie ?\r\n- combien gagne un \u00e9lu suisse? \r\n****plusieurs propositions sur la table.. la plus radicale: celle de l'UDC: Roger K\u00f6ppel qui veut diviser par 2 le revenu des parlementaires. \r\nDe la provocation.. ou cela ferait sens..\r\n- RUIZ: le risque, seulement ceux qui on les moyens qui en fasse encore.. \r\n- proposition de ne plus remplacer l'AG 1 \u00e8re classe....... \r\n******l'id\u00e9e du parlement de milice, avoir un job \u00e0 cot\u00e9.. et aujourd'hui, de moins en moins de parlementaires ont un \"vrai\" travail..\r\nSi on ne gagne pas assez comme parlementaire.. oblig\u00e9 de garder son revenu.. \r\n- Vous estimez dans votre \u00e9tude que le volume de travail est de 87% pour un conseiller national et de 71% pour un conseiller aux Etats. \u00e7a laisse encore la place pour un travail au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme le voudrait un parlement de milice? \r\n- aujourd'hui, un parlementaire qui compte ne doit faire QUE \u00e7a, non? \r\n- ex Reynard: m\u00eame \u00eatre prof, ce'st compliqu\u00e9.. \r\n*****En comparaison internationale, on dit que les parlementaires suisses ne coutent pas tr\u00e8s cher... pas de voiture de fonction, ni de chauffeur, ni d'appartement de fonction... \r\n- \r\n- Mais est-ce qu'il y a quand m\u00eame quelques \"injustices\" par rapport au priv\u00e9, qui pourraient d\u00e9plaire aux citoyens?\r\n****La politique, c'est un sacerdoce.. gerer vie professionnelle + priv\u00e9e + poltiique.. avec la pression qu'il y a aujourd'hui sur un \u00e9lu.. on ne risque pas de d\u00e9courager les vocations? \r\n*****Une proposition du bureau du conseil national qui sera discut\u00e9e aujourd'hui propose de passer l'\u00e9ponge sur les indemnit\u00e9s pour les remplacer par des forfaits. \r\nUne bonne id\u00e9e?\r\nDes forfaits, c'est la bouteille \u00e0 encre? Plus que le mille feuille d'indemnit\u00e9s auquel les parlementaires ont droit actuellement?", "durationSec": 364, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583991", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["salaire", "l\u00e9gislatif national"], "thematicPersons": ["Conseil des Etats", "l\u00e9gislatif national", "Conseil National"], "alternativeTitle": ["R\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux: interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'UNIGE / LME_2018-05-28T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 28.05.2018"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9rie d'interventions parlementaires tente d'abaisser les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. Interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co-auteur d'une \u00e9tude sur le revenu et les charges des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-9583991"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:49:05Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn revient sur cette question, pos\u00e9e dans le journal de 7 heures les parlementaires suisses sont -ils trop pay\u00e9s, en tout cas, ils vont parler de leur r\u00e9mun\u00e9ration durant la session de printemps qui commence aujourd'hui parce qu'une s\u00e9rie d'interventions parlementaires veulent abaisser les r\u00e9mun\u00e9rations des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, alors il y a des petits jeunes ajustements qui sont propos\u00e9s, il y a aussi des propositions beaucoup plus radicales comme celle de diviser carr\u00e9ment par 2 les indemnit\u00e9s allou\u00e9es au parlementaires alors est -ce que les parlementaires sont -ils vraiment trop pay\u00e9s, ce qu'il m\u00e9rite des baisses de r\u00e9mun\u00e9ration Pascal Sciarini bonjour, bonjour, vous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates aussi co- auteur d'une \u00e9tude sur le revenu et les charges des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 l'an dernier, monsieur \u00eatre \u00e9lu, vous diriez que c'est un bon moyen de gagner sa vie en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors je ne pense pas que \u00eatre \u00e9lu et le meilleur moyen de gagner sa vie en Suisse, les parlementaires sont pay\u00e9s correctement, mais ils ne sont pas trop pay\u00e9s, il y a toujours beaucoup d'agitation autour de la question de la r\u00e9mun\u00e9ration des parlementaires, il y a aussi beaucoup d'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique, la preuve, en r\u00e9alit\u00e9, il y a aussi beaucoup de fantasmes je crois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nVoil\u00e0, vous dites int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique, certes, on s'y int\u00e9resse, parce que la la session s'y int\u00e9ressent parce que les parlementaires s'y int\u00e9resse et il y a des, des, des propositions, un petit peu plusieurs propositions sur la t\u00eate, certaines vont tr\u00e8s loin, je pense \u00e0 celle de de l'UDC, Roger K\u00f6ppel qui, lui, veut carr\u00e9ment diviser par 2 le revenu des des parlementaires, vous diriez que c'est quoi, c'est, c'est de la provoc, c'est du populisme ou c'est une question qui se pose s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nL'en l'occurrence, je crois que c'est un peu du populisme effectivement diminu\u00e9 par 2, les revenus des parlementaires, \u00e7a veut aussi dire par de leur activit\u00e9, or les parlementaires ne travaille pas pour rien, ils ont beaucoup de, de, de lois \u00e0 \u00e9laborer les probl\u00e8mes s'acc\u00e9l\u00e8re et les solutions qu'il faut trouver, h\u00e9 bien il faut les trouver pr\u00e9cis\u00e9ment et et je crois que il y a pas d'exc\u00e8s au parlement suisse notre \u00e9tude a montr\u00e9 qu'il y avait des corrections possible mais ajustements possibles mais vouloir diminuer par 2, \u00e7a rel\u00e8ve effectivement du populisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre Pascal Sciarini juste pour savoir de quoi on parle, combien est pay\u00e9 en moyenne un un parlementaire suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nAlors il faut savoir quand m\u00eame, je veux pas \u00eatre trop technique, mais c'est un syst\u00e8me extr\u00eamement complexe, c'est une fine m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [88%] :\r\nMais grosso modo disons, si on devait donner une tranche comme \u00e7a on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nAlors chez des grosso modo Capucine, grosso modo, je ne peux pas non plus parce que la principale, le principal r\u00e9sultat de l'\u00e9tude, c'est de montrer qu'il y a une extr\u00eame vari\u00e9t\u00e9 dans la situation des parlementaires, le revenu moyen ou le revenu m\u00e9dian plut\u00f4t c'est 90000 francs nets par ann\u00e9e avant imp\u00f4ts pour un parlementaires qui n'engagent pas de collaborateur et c'est 60000 francs pour un parlementaire qui engage un collaborateur ou une collaboratrice, ce qui est, sachant que \u00e7a repr\u00e9sente un travail de 50 pourcent si on prend uniquement le taux d'activit\u00e9 dans les s\u00e9ances de conseil de commissions plus 7 ans de pr\u00e9paration et qu'on n'inclut pas encore tout le travail effectu\u00e9 par les parlementaires \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Parlement mais directement li\u00e9s \u00e0 leur fonction, par exemple aupr\u00e8s des m\u00e9dias du public des partis etc, si on prend en compte ce temps- l\u00e0 on arrive 20 80 pourcent en m\u00e9diane et si Bruxelles prenait le chiffre que j'ai \u00e9voqu\u00e9 en termes de salaire c'est c'est pas excessif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [89%] :\r\nCe n'est pas excessif, c'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce que vous dites en 80 pourcent alors qu'on a en Suisse, un parlement de milice et que l'id\u00e9e du parlement de milice et que justement les parlementaires puissent avoir un travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour qu'il soit entr\u00e9 ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, est ce que \u00e7a c'est encore valable aujourd'hui si on veut \u00eatre un parlementaire qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [90%] :\r\nNon, aujourd'hui, il y a quasiment plus de de vrai miliciens au Parlement suisse, on a des semi- professionnels, voire des professionnels, quand j'\u00e9voquais le taux de 50 pourcent ou 80 pourcent si on prend les activit\u00e9s en dehors, je r\u00e9p\u00e8te, c'est une moyenne, \u00e7a varie du simple au double, hein, il y a des gens qui font peut-\u00eatre un 40 pourcent mais il y en a qui font \u00e0 100 ou \u00e0 120 pourcent donc aujourd'hui le syst\u00e8me de milice, il existe un peu en fa\u00e7ade, je dirais, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est un parlement qui est de plus en plus professionnel et pourquoi on a \u00e7a syst\u00e8me tr\u00e8s complexe que j'\u00e9voquais de r\u00e9mun\u00e9rations, c'est parce que pr\u00e9cis\u00e9ment, comme c'est encore un syst\u00e8me de milice \u00e7a permet aux parlementaires de choisir le degr\u00e9 d'investissement qu'ils veulent consentir pour leur travail parlementaire et d'\u00eatre pay\u00e9s en cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [87%] :\r\nEn comparaison internationale, monsieur je Sciarini on dit que les parlementaires suisses ne co\u00fbte pas tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s cher, c'est vrai qu'il y a pas de voiture de fonction d'appartement de fonction de de de chauffeur et tout \u00e7a, vous avez fait ce ce calcul l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'on situe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nNon, c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 faire, c'\u00e9tait pas dans le mandat qu'on nous a attribu\u00e9 mais le Parlement a essay\u00e9 de faire l'exercice lui- m\u00eame et on s'est rendu compte, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de comparer parce que les syst\u00e8mes sont tr\u00e8s tr\u00e8s variables d'un pays \u00e0 l'autre, mais disons on peut dire je crois sans risque de se tromper que le Parlement suisse les parlementaires suisses co\u00fbte peu par rapport \u00e0 ce que \u00e7a co\u00fbte dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [92%] :\r\nLa politique c'est \u00e7a un sacerdoce, je crois qu'on peut dire comme \u00e7a entre g\u00e9rer une vie professionnelle, j'avais une vie priv\u00e9e, puis faire encore par- dessus de de la politique, en tout cas pour les gens qui font vraiment la la milice \u00e0 ce que ce genre d'initiative de de baisser le train de vie des parlementaires, selon vous, \u00e7a peut \u00eatre dans le jeu dangereux dans le sens o\u00f9 \u00e7a d\u00e9couragerait des vocations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [91%] :\r\nOui, il faut quand m\u00eame voir que les parlementaires eux- m\u00eames, on les interroger, ils sont satisfaits du syst\u00e8me en place, sauf sur un point qui est la pr\u00e9voyance et je pense que si on voulait maintenant r\u00e9duire par 2, par exemple toutes les indemnit\u00e9s, h\u00e9 bien on dissuaderait pas mal de gens de de s'engager, comme j'ai dit au d\u00e9but, on s'engage pas en politique, on s'engage pour le Parlement suisse pour pour devenir riche, on le fait parce qu'on est passionn\u00e9 par la politique et qu'on va servir les int\u00e9r\u00eats du pays si on entend r\u00e9duisaient drastiquement leurs r\u00e9mun\u00e9rations, j'ai peur que \u00e7a, j'ai peur que \u00e7a d\u00e9courage encore pas mal de gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [93%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de de petits ajustements qui sont possibles, vous pensez \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [90%] :\r\nPar exemple, on a ce syst\u00e8me de forfaitaire chaque parlementaire re\u00e7oit 33000 francs chaque ann\u00e9e pour engager un ou une collaboratrice, beaucoup ne le font pas et garde l'argent pour eux et ce montant -l\u00e0 il a il a pas soumis \u00e0 l'imp\u00f4t, \u00e7a, c'est une situation qui, \u00e0 mon avis n'est pas correct. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [93%] :\r\nDes ajustements, mais pas de grosse r\u00e9volution c'\u00e9tait Pascal Sciarini, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve, ce matin, je rappelle que vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve justement, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sciarini, Pascal", "role": "politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-951EB28E-3F51-4FBA-9C1B-2D5D5AD2AD32", "internalArchiveId": "951EB28E-3F51-4FBA-9C1B-2D5D5AD2AD32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse donnent leur feu vert \u00e0 la construction d'une grande mosqu\u00e9e. Un \u00e9difice qui comprendra un espace d'enseignement religieux, une cr\u00e8che musulmane, et deux salles de pri\u00e8res une pour les hommes et une autre pour les femmes ", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nLes autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse ont fini par donner leur feu vert \u00e0 la construction d'une grande mosqu\u00e9e. Les travaux devraient s'\u00e9lever \u00e0 1,5 million de francs.\r\n\r\n* * RTSreligion - Les enjeux financiers autour de la grande mosqu\u00e9e de Schaffhouse (RTS RELIGION 28.05 ENJEUX FINANCIERS AUTOUR DE LA GRANDE MOSQUEE DE SCHAFFHOUSE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nC'est l'heure de la Chronique RTSreligion avec vous Guillaume Henchoz. \r\nce matin... la fin d'un long feueilltopn...\r\ncelui de la construction d'une grande moisqu\u00e9e q SCHAFFOUSE...\r\nles  autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse  ont fini par donner leur feu vert .... Guillaume...\r\nGH Oui, apr\u00e8s de longues h\u00e9sitations, la ville a fini par approuver la construction d'un \u00e9difice qui comprendra un espace d'enseignement religieux, une cr\u00e8che musulmane, et deux salles de pri\u00e8res une pour les hommes et une autre pour les femmes. Le projet avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 pendant longtemps par les autorit\u00e9s. Officiellement ces derni\u00e8res voulaient que le concept soit am\u00e9lior\u00e9. Mais les travaux vont finalement pouvoir commencer. Ils devraient s'\u00e9lever \u00e0 1.5 million de francs.\r\n*** Et qui paie ce montant? Les fid\u00e8les?\r\nA la base du projet, on trouve l'association islamique turque de Schaffhouse. Dans les m\u00e9dias, elle affirme qu'elle assume enti\u00e8rement le frais de construction. Mais en Suisse les associations ne sont pas tenues par la loi de divulguer leur financement. Il est donc difficile d'avoir une tra\u00e7abilit\u00e9 exacte de l'origine des fonds qui permettent de construire la mosqu\u00e9e. Bon. on a tout de m\u00eame quelques indices.. le terrain qui abrite la construction appartient \u00e0 une autre organisation : La fondation islamique turque pour la Suisse. Et cette fondation d\u00e9pend en fait directement du minist\u00e8re turc des affaires religieuses, le Diyanet.  \r\n***Il faut donc voir la main des autorit\u00e9s turques derri\u00e8re la construction de cette mosqu\u00e9e ?\r\nDifficile de l'affirmer clairement et c'est ce qui chiffonne un Thomas Minder. Le conseiller aux Etats schaffhousois affirmait \u00e0 nos confr\u00e8res du 20 Minuten qu'il \u00e9tait contre la construction de grandes mosqu\u00e9es dans la mesure o\u00f9 leur financement est compl\u00e8tement flou.  Ce qu'on peut affirmer par contre c'est que le Diyanet fonctionne un peu comme un instrument de soft power aupr\u00e8s des communaut\u00e9s turques \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est ce minist\u00e8re qui se charge d'envoyer les imams aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s et qui les paie. Les pr\u00eaches de la mosqu\u00e9e de Schaffhouse seront se feront donc en turc et ils seront - \u00e0 n'en pas douter- conformes aux valeurs de l'islam politique que le r\u00e9gime Erdogan met en place en Turquie.  \r\nMerci GH !", "durationSec": 118, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583979", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "thematicGeographicals": ["Schaffhouse (ville)"], "thematicThemes": ["islam", "religion et croyances", "mosqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les enjeux financiers autour de la grande mosqu\u00e9e de Schaffhouse", "RTSreligion - Les enjeux financiers autour de la grande mosqu\u00e9e de Schaffhouse / LMA_2018-05-28T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les enjeux financiers autour de la grande mosqu\u00e9e de Schaffhouse / LMA_2018-05-28T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse ont fini par donner leur feu vert \u00e0 la construction d\u2019une grande mosqu\u00e9e. Les travaux devraient s\u2019\u00e9lever \u00e0 1,5 million de francs.", "Les autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse ont fini par donner leur feu vert \u00e0 la construction d\u2019une grande mosqu\u00e9e. Les travaux devraient s\u2019\u00e9lever \u00e0 1,5 million de francs.", "Les autorit\u00e9s de la ville de Schaffhouse ont fini par donner leur feu vert \u00e0 la construction d\u2019une grande mosqu\u00e9e. Les travaux devraient s\u2019\u00e9lever \u00e0 1,5 million de francs."], "variantIds": ["ece-9583985", "ece-9583979"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:49:05Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n2 sur la 1\u00e8re c'est la chronique RTS religions bonjour Guillaume Henchoz bonjour avec vous ce matin, la fin d'un long feuilleton, celui de la construction d'une grande mosqu\u00e9e \u00e0 Schaffhouse, les autorit\u00e9s de la ville ont finalement donn\u00e9 leur feu Vert Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [95%] :\r\nOui, apr\u00e8s une longue h\u00e9sitation, la ville a fini par approuver la construction d'un \u00e9difice qui comprendra un espace d'enseignement religieux, une cr\u00e8che musulmane de salles de pri\u00e8res, une pour les hommes, une autre pour les femmes, le projet avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 pendant longtemps par les autorit\u00e9s officiellement ces derni\u00e8res voulaient que le concept soit am\u00e9lior\u00e9, mais les travaux vont finalement pouvoir commencer il devrait saluer \u00e01,5 millions de francs et qui va payer les fid\u00e8les alors la base du projet, on trouve l'association islamique turque de Schaffhouse dans les m\u00e9dias, elle affirme qu'elle assume enti\u00e8rement les frais de construction mais en Suisse, les associations ne sont pas tenues par la loi de divulguer leur financement, il est donc difficile d'avoir une tra\u00e7abilit\u00e9 exacte de l'origine des fonds qui permettent de construire la mosqu\u00e9e, bon, on a tout de m\u00eame quelques indices le terrain qui abrite la construction appartient \u00e0 une autre organisation La fondation islamique turque pour la Suisse, cette fondation, elle est bien d\u00e9pend en fait directement du minist\u00e8re turc des Affaires religieuses, le fameux dit Anathase. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [91%] :\r\nDonc il faut les voir Guillaume la main des autorit\u00e9s turques derri\u00e8re la construction de cette mosqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nDifficile de l'affirmer clairement et c'est peut-\u00eatre ce qui chiffonne un Thomas Minder par exemple, le conseiller aux \u00c9tats schaffhousois ind\u00e9pendant affirmer \u00e0 nos confr\u00e8res du train de 6 minutes qu'il \u00e9tait contre la construction de grandes mosqu\u00e9es dans la mesure o\u00f9 leur financement est compl\u00e8tement flou, on peut affirmer, par contre, que le Diyanet fonctionne un peu comme un instrument de soft power aupr\u00e8s des communaut\u00e9s turques \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce minist\u00e8re qui se charge d'envoyer les imams aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s qui les paye aussi les pr\u00eaches de la mosqu\u00e9e de Schaffhouse se feront donc on turques, ils seront \u00e0 non pas dout\u00e9, conforme aux valeurs de l'Islam politique, que le r\u00e9gime Erdogan met en place en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [98%] :\r\nMerci Guillaume 6 heures 20 cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T04:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCB9A5CA-7DEE-4024-9F24-239F10C42E55", "internalArchiveId": "CCB9A5CA-7DEE-4024-9F24-239F10C42E55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Tiziana Belluci, directrice d'Action Innocence", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Belluci, Tiziana \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Tiziana Belluci, directrice d'Action Innocence (INVITEE 28.05 6H15 TIZIANA BELLUCI)  \r\n6H15\r\nNotre invit\u00e9e Tiziana Belucci\r\ndirectrice (g\u00e9n\u00e9rale) d'ACTION INNOCENCE ...\r\nONG de pr\u00e9vention et de protection des enfants et ados... sur internet... \r\npr\u00e9vention qui passe en ce moment par les salles de classe...\r\navec  votre nouvelle campagne... contre le cyberharclement des adolescents...  \r\nca s'appelle \"OSE EN PARLER ! \"\r\npas d'affiches chocs... mais des dessins ... r\u00e9alis\u00e9s par des artistes ....... \r\npourquoi cette campagne?  comment elles est n\u00e9e ?\r\nde  + en  + sollicit\u00e9e... on ne voulait pas '\u00eatre alarmiste...\r\n (concues avec HAVAS) sur ce th\u00e8mes... qui circulent dans des clases (cylce de CAYLA aux Charmilles)\r\ndes gravures en bois qui s'animent... sur l'application d\u00e9di\u00e9e... https://www.actioninnocence.org/histoires-gravees/\r\na quoi elle ressemble? DECRIRE UN DE CES DESSINS/// \r\ndes dessins pour lancer c'est efficace pour lancer le d\u00e9bat, lib\u00e9rer la parole ?\r\nquels r\u00e9sultats vous avez dans  cette \u00e9cole \u00e0 GENEVE ? \r\ncombien d'ados touch\u00e9s par le cyberharc\u00e9lement en Suisse? on a des chiffres ? entre 5 et 10 % d'\u00e9l\u00e8ves du secondaire concern\u00e9s... \r\ndiff\u00e9rence entre le harc\u00e9lement dans la cour de recr\u00e9 et le cyber harclement? plus violent ? \r\nsurench\u00e8re//d\u00e9sinhibition \r\nau del\u00e0 de la pr\u00e9vention, la r\u00e9ponse du milieu scolaire suffisante a vos yeux ? vous travaillez main dans la main ?\r\nla lutte contre le cyberharcelement c'est votre principal axe de pr\u00e9vention auj ?\r\nca a remis au deuxi\u00e8me plan votre combat historique  contre la pedohilie sur internet...  ? (on se souvient de ce spot avec le visage d'une petite fille... comme masque port\u00e9)... \r\n(LE MATIN DIMANCHE rappelait hier que les chats a caratere sexuels avec des mineurs , LE \"CYBER-GROOMING\" st rarement punis en CH)\r\nces 12-16 ans, n\u00e9s fin ann\u00e9es 2000... grandit avec tablettes, smartphones... ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s depuis tout petits ?\r\nce genre de campagne efficace ? comment on le mesure ?\r\nquid des parents... photos des enfants sur RS, INSTAGRAM FB et autres... axe de travail ?\r\nrisques pas pris en compte... hypersexualisation..p\u00e9docriminalit\u00e9...\r\npas l\u00e0 la priorit\u00e9 EDUQZER les parents ? vous allez sur ce terrain l\u00e0 ?\r\nles parents imposent les enfants sur RS...  oui plateforme d\u00e9di\u00e9e aux parents depuis 2017...\r\ncampagnes pour les tr\u00e8s peits... SI PETITS ET DEJA CONNECT\u00e9S ... brochure dans les cr\u00e8ches...\r\net vous voulez aussi parler aux tout petits ... les moins de 3 ans...  (les \u00e9crans viennent parasiter relations m\u00e8re/b\u00e9b\u00e9... m\u00e8re sur son smartphone quand elle prom\u00e8ne en poussette/ plus de temps a photographier son b\u00e9b\u00e9 qu'a le tenir a la maternit\u00e9...) \r\nACTION INNONCENCE presque 20 ans... une \u00e9ternit\u00e9 pour le web... pas l'impression de se r\u00e9p\u00e9ter ? \r\ncomment on se renouvelle `? \r\nfacts : \r\nderni\u00e8re campagne \r\nApr\u00e8s avoir con\u00e7u des campagnes \u00ab choc \u00bb s'adressant aux adultes, Action Innocence lance une campagne de pr\u00e9vention du (cyber)harc\u00e8lement pour les 12-16 ans. Con\u00e7ue avec des \u00e9l\u00e8ves et pour les \u00e9l\u00e8ves, la campagne investit pour la premi\u00e8re fois les salles de classe et prend ses quartiers au Cycle d'orientation de Cayla \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est avec des illustrations r\u00e9alis\u00e9es sur des bureaux d'\u00e9coliers par des street artists renomm\u00e9s que la th\u00e9matique est abord\u00e9e de mani\u00e8re in\u00e9dite. Objectif : pr\u00e9venir des situations de (cyber)harc\u00e8lement, lib\u00e9rer la parole et rappeler qu'  il existe des solutions \u00e0 cette probl\u00e9matique qui touche un grand nombre d'\u00e9l\u00e8ves au quotidien\r\nACTION INNONENCE m\u00e8ne lutte contre la p\u00e9dopornographie sur internet... logiciel d\u00e9velopp\u00e9 en interne...\r\ndessins con\u00e7us par artistes aux styles diff\u00e9renmts : BD, graffiti... \r\ndessins qui s'animent grace a une application...", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583973", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Tiziana Belluci, directrice d'Action Innocence / LMA_2018-05-28T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 28.05.2018"], "variantIds": ["ece-9583973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T03:15:03Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec nous ce matin, Tiziana Bellucci la directrice d'Action Innocence, on va parler dans un petit instant de votre nouvelle campagne de pr\u00e9vention contre le cyber harc\u00e8lement vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure dans dans votre portrait, le r\u00f4le qu'on peut jouer des des femmes dans votre parcours des des femmes inspirantes est -ce que ce mouvement metoo qu'on est en train de vivre, c'est un vrai pas en avant, \u00e0 vos yeux pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [86%] :\r\nOui, plus que bon \u00e0 \u00e9galit\u00e9 femme oui mais surtout, c'est de montrer que ces actes ne doivent pas rester impuni d'invit\u00e9s de pousser aussi les femmes, les jeunes femmes \u00e0 parler, dont je fais le lien avec la la campagne qu'on qu'on a lanc\u00e9, qui s'appelle ose en parler, c'est finalement de pouvoir s'exprimer et de aujourd'hui, organiser des espaces o\u00f9 on peut justement t\u00e9moigner, il y a pr\u00e8s de cette cette parole soit ensuite accueilli et qu'on en fasse quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [92%] :\r\nAlors, vous venez de l'aider \u00e0 le nom de cette campagne contre le cyber harc\u00e8lement des adolescents, \u00e7a s'appelle osent en parler, c'est donc une campagne que vous menez en tant que directrice d'Action Innocence, l'ONG de pr\u00e9vention et de protection des enfants et des adolescents sur Internet, cette fois, pas d'affiches mais des dessins r\u00e9alis\u00e9s par des artistes, des dessins qui qui circulent dans les salles de classe, comment elle est n\u00e9e cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [88%] :\r\nAlors, elle est n\u00e9e, en fait, on est all\u00e9 dans dans ce dans un cycle dans l'intention, dans un coll\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve et elle est n\u00e9e, avec des \u00e9l\u00e8ves qui, une vingtaine d'\u00e9l\u00e8ves qui ont particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de cette campagne, c'est vraiment une campagne qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e par des jeunes et qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par des professionnels, donc c'est eux qui nous ont dit il faut venir l\u00e0 dans l'\u00e9cole, l\u00e0 o\u00f9 ont subi du harc\u00e8lement, l\u00e0 o\u00f9 on voit du harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [88%] :\r\nC'est cet \u00e9tablissement qui vous a contact\u00e9e, parce qu'il y avait un besoin particulier d'\u00e9voquer ces ces th\u00e9matiques l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [88%] :\r\nAlors non, c'est dans l'autre sens, c'est nous qui les avons contact\u00e9 parce qu'on sait qu'ils \u00e9taient extr\u00eamement actif, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a faisait quelques ann\u00e9es o\u00f9 ils \u00e9taient tr\u00e8s il travaillait d\u00e9j\u00e0 sur le climat scolaire le harc\u00e8lement et aujourd'hui le le cyber harc\u00e8lement, donc c'est vraiment une conjonction des 2 ans et qui ont fait qu'on a pu travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [89%] :\r\nQu'est -ce qu'on y voit, sur ces dessins est -ce que c'est c'est vraiment efficace pour lib\u00e9rer la parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [86%] :\r\nOn y voit des des sc\u00e8nes de de harc\u00e8lement qui ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es par des districts artistes mais eux ils ils ont r\u00e9fl\u00e9chi sur la base d'informations qu'on leur a donn\u00e9 de situations qui ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es par par les \u00e9l\u00e8ves, donc l'id\u00e9e c'est que le canton se retrouve assis devant ce bureau h\u00e9 ben des gens l'questionner l'enseignant parce qu'on les a, c'\u00e9tait une surprise, elles sont arriv\u00e9es \u00e0 lundi matin, il y avait un bureau dans 20 classes, donc \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des discussions et des discussions bien plus, l'argent n'a pas seulement par les maires harc\u00e8lement cyber harc\u00e8lement, on a aussi parl\u00e9 du du comportement qu'on a en classe, en dehors de l'\u00e9cole, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment lib\u00e9rer la parole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nEt est -ce qu'on a des des chiffres aujourd'hui sur le cyber harc\u00e8lement en Suisse en Suisse romande, on sait combien d'adolescents sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [92%] :\r\nAlors les chiffres, voil\u00e0 c'est pas facile parce qu'on passe de quelques pourcent \u00e0 de tr\u00e8s grands pourcent \u00e7a d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont sont r\u00e9alis\u00e9s, les les enqu\u00eates mais ce qu'il faut retenir c'est que le le cyber- harc\u00e8lement est une r\u00e9alit\u00e9 et puis en milieu scolaire, c'est vraiment une continuit\u00e9 du harc\u00e8lement, non seulement on est harcel\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, au quotidien, mais d\u00e8s qu'on rentre, \u00e7a continue sur les les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [93%] :\r\nIl y a pas de r\u00e9pit, c'est un peu la la cour de r\u00e9cr\u00e9ation virtuel et et on ram\u00e8ne aussi, c'est ce qu'on ce qu'on peut subir \u00e0 la cour de r\u00e9cr\u00e9, \u00e0 la maison c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [93%] :\r\nExactement, il y a pas de r\u00e9pit, puis surtout pas oublier que ben internet c'est une caisse de r\u00e9sonance avec une permanence avec une diffusion des images, des propos qui ont \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre relay\u00e9 sur les diff\u00e9rentes applications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [94%] :\r\nEt est -ce qu'aujourd'hui cette lutte -l\u00e0 contre le cyber harc\u00e8lement c'est votre principal axe de pr\u00e9vention Action Innocence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [91%] :\r\nC'est un c'est je dirais parce que on nous sollicite beaucoup pour ces questions, que ce soit dans les \u00e9tablissements scolaires, on a aussi beaucoup de parents pr\u00e9occup\u00e9s, beaucoup de parents qui, qui nous appelle pour nous parler de de situations, mais il y a toujours d'autres probl\u00e9matiques ou d'autres th\u00e9matiques comme je disais tout \u00e0 l'heure, on souhaite aussi rester positif, donc quand on on va dans les \u00e9coles, c'est pour parler effectivement des pratiques un des usages aussi bien s\u00fbr des m\u00e9susages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [88%] :\r\nAlors la g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle vous parlez c'est ces 12 16 ans y sont n\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2010, ont grandi avec des tablettes des smartphones et ce qu'ils ont encore besoin d'avoir cette \u00e9ducation num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [91%] :\r\nOui, moi je pense que \u00e7a doit \u00eatre vraiment int\u00e9gr\u00e9 dans l'\u00e9ducation, de mani\u00e8re large aujourd'hui, je crois qu'on ne peut plus parler de protection de l'enfance ou m\u00eame d'\u00e9ducation sans int\u00e9grer cette dimension num\u00e9rique et on se doit, je pense, en tant qu'adultes, parents ou professionnels, les accompagner au quotidien, il faut vraiment dissocier l'id\u00e9e du savoir- faire cette dext\u00e9rit\u00e9 qu'ils ont effectivement \u00e0 manier un smartphone avec le savoir- \u00eatre et je crois que l\u00e0, notre r\u00f4le est vraiment d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s et puis de veiller \u00e0 ce que leur comportement, leurs usages soit ad\u00e9quat, s\u00e9curiser responsable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [91%] :\r\nEt est -ce que le plus gros travail finalement il est pas faire avec les les parents qui qui peuvent encore poster des enfants, des photos des enfants sur les r\u00e9seaux sociaux sur sur Instagram Facebook et autres est -ce que est -ce que c'est pas l\u00e0 le gros challenge pour vous, Action Innocence ce travail d'\u00e9ducation des parents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [91%] :\r\nAussi, l'\u00e9ducation des parents, l'\u00e9ducation, je dirais de l'adulte aussi de des professionnels qui qui entourent qui accompagnent les enfants et puis c'est de leur faire comprendre pourquoi les les adolescents aujourd'hui utilise les ces applications afin qu'ils accompagnent au mieux pas souvent la tendance \u00e0 dire oui, on est souvent assez critique face par rapport \u00e0 ses usages, mais j'aimerais rappeler aussi que la plupart des parents, des adultes d'aujourd'hui ont aussi des pratiques num\u00e9riques, ils sont aussi extr\u00eamement pr\u00e9sents sur les sur les r\u00e9seaux sociaux poste des photos, 2 de leurs enfants, donc c'est vraiment de de r\u00e9fl\u00e9chir non pas uniquement sur l'angle de son enfant, mais aussi de ses propres pratiques, la notion de mod\u00e8les tr\u00e8s importante aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [89%] :\r\nDonc c'est une r\u00e9flexion globale, \u00e9cole, parents et adolescents qui sont les les premiers concern\u00e9s, cette campagne de, de, de, de lutte contre le cyber harc\u00e8lement qui s'appelle osant en parler et qu'on peut voir un sur internet il y a une application d\u00e9di\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [85%] :\r\nOui, parler point CH donc, apr\u00e8s, on peut effectivement sur le une application pouvoir utiliser la la dimension je dirais num\u00e9rique parce que les, ce qui est ce qui est, ce que je souhaite, avec cette campagne, c'est qu'elle prend vie, donc elle est pas uniquement pr\u00e9sente dans les classes, mais aussi sur le, sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [81%] :\r\nEt sur le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E5A752C-0EC2-439D-99B4-73BE321E5432", "internalArchiveId": "9E5A752C-0EC2-439D-99B4-73BE321E5432", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Des fr\u00e9missements dans le p\u00e9riurbain", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Des fr\u00e9missements dans le p\u00e9riurbain (FUTUR ANTERIEUR  28.05 ESPACE PERIURBAIN EP1)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n((Titre web\u00a0: Des fr\u00e9missements dans le p\u00e9riurbain)))\r\n***6h24 \r\nFutur Ant\u00e9rieur \r\nJean de preux vous nous emmener cette semaine dans les espaces p\u00e9riurbains de Suisse. \r\nCes zones floues, ni tout \u00e0 fait rurales, ni tout \u00e0 fait urbaines qui au-del\u00e0 des villes, grignotent le territoire.\r\nEntre faible, moyenne et forte densit\u00e9, les communes p\u00e9riurbaines de Suisse sont loin d'\u00eatre n\u00e9gligeables en terme de population.  Elles repr\u00e9sentent tout de m\u00eame plus du 22% des habitants que compte la Suisse. 1,8 millions des 8,4 actuels.\r\nDes p\u00e9riurbains, gourmands en espace, install\u00e9s sur un territoire dont on ne peut pourtant clairement d\u00e9finir ni le d\u00e9but, ni la fin, constate le g\u00e9ographe Pierre Dessemontet.\r\n  37\"  ((\u00abraisons agricoles\u00a0\u00bb))\r\nFlou territorial, mais flou fonctionnel aussi, alors ni ville, ni campagne..\r\n  23\"   ((\u00ab\u00a0\u00e9conomie rurale \u00ab\u00a0))\r\nMais insiste Pierre Dessemontet, la pratique agricole n'y est pas absente pour autant..\r\n  25\" ((\u00ab\u00a0r\u00e9sidentielle presque exclusive\u00a0\u00bb))\r\n*** On parle donc de Mixit\u00e9  Jean...  mais \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment de soi ....\r\nDifficile en effet d'\u00e9viter les tiraillements entre ses habitants, tant les pr\u00e9occupations divergent..\r\n  23\" ((\u00ab\u00a0d'une certaine mani\u00e8re\u00a0\u00bb))\r\nPour Pierre Dessemontet, il y a d'ailleurs une friction parfaitement embl\u00e9matique de l'espace p\u00e9riurbain..\r\n  26\" ((\u00ab\u00a0du c\u00f4t\u00e9 p\u00e9riurbain \u00ab\u00a0))\r\n*** Mais au-del\u00e0 de ces frictions internes, Jean, pourquoi les zones p\u00e9riurbaines ont-elles si mauvaise presse\u00a0?\r\nParce qu'elles sont ind\u00e9niablement le principal moteur du mitage du territoire si souvent d\u00e9cri\u00e9. Mais pour Pierre Dessemontet, dans l'imm\u00e9diat on devrait pouvoir s'en accomoder..\r\n   30\"  ((\u00ab\u00a0probl\u00e9matiques \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb))\r\nSans attendre ces horizons...., politiques, urbanistes et architectes imaginent d\u00e9j\u00e0 des corrections.. A demain\r\nTB : vous habitez en espace periurbain ?\r\nDirectrice ACTION INNOCENCE...\r\non rappelle cette campagne de prevention\r\ncontre le cyberharcelement\r\nOSE EN PARLER.. campagne que l'n peut retrouver avec des dessins qui sani,enz sur internet et les RS", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583981", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Des fr\u00e9missements dans le p\u00e9riurbain", "Futur ant\u00e9rieur - Des fr\u00e9missements dans le p\u00e9riurbain / LMA_2018-05-28T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Des fr\u00e9missements dans le p\u00e9riurbain / LMA_2018-05-28T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9583987", "ece-9583981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T03:11:41Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne futur ant\u00e9rieur, Jean de Preux, vous nous emmener cette semaine dans les espaces p\u00e9ri- urbain de Suisse ces zones floues, ni tout \u00e0 fait rurales ni tout \u00e0 fait urbaines qui, au-del\u00e0 des villes grignotent le territoire entre faible moyenne et forte densit\u00e9 les communes p\u00e9riurbaines de Suisse sont loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable en terme de population elle repr\u00e9sente tout de m\u00eame plus du 22 pourcent des habitants que compte la Suisse1,8 1000000 de8,4 actuels des p\u00e9riurbains gourmands en espace install\u00e9s sur un territoire dont on ne peut pourtant clairement d\u00e9finir ni le d\u00e9but ni la fin, constate le g\u00e9ographe Pierre Dessemontet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, parce que c'est tr\u00e8s mal d\u00e9finies, si on part du centre- ville, on va \u00eatre dans du b\u00e2ti, continue, on est dans l'urbain du tissu r\u00e9sidentiel dense et puis ensuite on passe dans l'suburbain commence \u00e0 avoir des jardins et puis vient un moment o\u00f9 en fait on passe insensiblement \u00e0 une zone o\u00f9 on commence \u00e0 voir appara\u00eetre des champs, des pr\u00e9s de l'espace non b\u00e2ti, en fait, le p\u00e9riurbain morphologique il commence l\u00e0 et donc c'est d\u00e9j\u00e0 relativement difficile d'avoir oui comment c'est encore beaucoup plus difficile de voir o\u00f9 est finie parce qu'\u00e0 l'autre bout, en fait, on a des endroits o\u00f9 on n'a m\u00eame plus d'zones villas ou c'est simplement de la ferme r\u00e9nov\u00e9e et du village r\u00e9occup\u00e9es r\u00e9adapter mais qui a toujours p\u00e9riurbain, parce que l'immense majorit\u00e9 de sa population continue \u00e0 travailler en ville et n'occupe pas cet espace pour des raisons agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [99%] :\r\nFlou territorial mais flou fonctionnel aussi alors ni ville ni campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [86%] :\r\nC'est les 2, en fait on on aurait tendance \u00e0 dire plut\u00f4t que c'est de la ville \u00e0 la campagne, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a ressemble \u00e0 de la campagne morphologique Mon de la campagne, on voit des villages, ils ont \u00e9videmment une zone villas maison encore des fermes, il y a des champs, il y a des prix donc \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 la campagne, en termes de fonctionnement, c'est de la ville, c'est-\u00e0-dire que l'immense majorit\u00e9 des habitants qui y habitent et qui occupent ces espaces sont des gens qui sont li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie europ\u00e9enne est plus du tout \u00e0 l'\u00e9conomie rurale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [97%] :\r\nMais, insiste Pierre Dessemontet la pratique agricole n'y est pas absente pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [87%] :\r\nC'est pas tellement que la fonction rurales et vraiment disparu parce que finalement, elle a toujours continu\u00e9 \u00e0 exister quelques chose ont \u00e9t\u00e9 convertis en zone r\u00e9sidentielle, la plupart des champs sont rest\u00e9es en place et sont toujours exploit\u00e9s, il y a toujours des paysans dessus par compte le village la doubler ou tripler de population, voire plus et la population qui est arriv\u00e9 n'est plus reli\u00e9e \u00e0 l'agriculture, donc on est pass\u00e9 dans le p\u00e9riurbain, \u00e0 une dominante de la fonction de la commune qui \u00e9tait totalement domin\u00e9 par la fonction agricole a une fonction r\u00e9sidentielle presque exclusif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [99%] :\r\nOn parle donc de Mixit\u00e9 Jean mais \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment de soi difficile en effet d'\u00e9viter les tiraillements entre ses habitants tant les pr\u00e9occupations divergent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nAlors les frictions, c'est d\u00e9j\u00e0 la diff\u00e9rence entre les gens qui sont l\u00e0 depuis longtemps, qui sont investis dans la vie du village, on veut dans la vie sociale, qui \u00e9taient les gens qui occupaient les soci\u00e9t\u00e9s locales qui sont souvent des ruraux ou des gens issus de la classe rurale des agriculteurs et puis les n\u00e9o- arrivants qui ont Des valeurs qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, qui ont des vies qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, qui se d\u00e9roule \u00e0 d'autres endroits \u00e9videmment c'est de population je dirais elle cohabitent tr\u00e8s bien, mais elle s'ignorent l'une l'autre, une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [96%] :\r\nPour Pierre Dessemontet, il y a d'ailleurs une friction parfaitement embl\u00e9matique de l'espace p\u00e9riurbain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [89%] :\r\nLe conflit d'usage le plus connu, c'est le gendarme couch\u00e9 l'agriculteur n'aiment pas le gendarme couch\u00e9 parce que c'est une vraie entrave \u00e0 son d\u00e9placement et \u00e0 son travail quotidien d'agriculteurs avec les machines agricoles au contraire le p\u00e9riurbain veut le jeune homme couch\u00e9 absolument parce que c'est une protection pour ses enfants et et c'est souvent un signe qui montre qu'une commune \u00e0 basculer d'un c\u00f4t\u00e9 de l'eau, de savoir est -ce que dans le centre du village, on trouve des gendarmes couch\u00e9s et de l'am\u00e9nagement qui ralentit le trafic si vous voulez, c'est que la commune donc, mais elle a pass\u00e9 en oui mais du c\u00f4t\u00e9 p\u00e9riurbain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [95%] :\r\nMais au-del\u00e0 de ces frictions internes Jean pourquoi ces zones p\u00e9ri- urbaines ont -elles si mauvaise presse parce qu'elles sont ind\u00e9niablement le principal moteur du mitage du territoire, si souvent d\u00e9cri\u00e9 mais pour Pierre Dessemontet, dans l'imm\u00e9diat, on devrait pouvoir s'en accomoder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [91%] :\r\nDu moment qu'on \u00e9vite qu'elle se d\u00e9veloppe encore plus la situation actuelle peut perdurer, 20 ou 30 ans sans trop loin, c'est-\u00e0-dire que si par exemple on parle souvent d'une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants \u00e0 l'horizon 2040 si le 1000000 4 qu'il reste \u00e0 avoir en plus se concentre avant tout en zone urbaine et suburbaine alors on n'aura pas de probl\u00e8me majeur avec le p\u00e9riurbain, \u00e7a peut devenir probl\u00e9matique si une grande partie de son ami en 4 ans Guin\u00e9e qu'on doit encore accueillir \u00e0 cet horizon -l\u00e0 va s'\u00e9tablir dans cette r\u00e9gion -l\u00e0, alors oui on va faire porter une charge suppl\u00e9mentaire, beaucoup plus forte \u00e0 l'ensemble de la communaut\u00e9 \u00e0 l'ensemble du territoire et sur les probl\u00e9matiques \u00e9nerg\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [92%] :\r\nSans attendre ces horizons politiques, urbanistes et architectes imaginent d\u00e9j\u00e0 des corrections \u00e0 demain \u00e0 demain Jean o\u00f9 Kristiana. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E3B7A0B-BCAE-460C-9C89-879E688300B7", "internalArchiveId": "1E3B7A0B-BCAE-460C-9C89-879E688300B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ludovic Magnin, entra\u00eeneur du FC Zurich;Laure Apoth\u00e9loz, chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/COUPE DE SUISSE PA) Et on commence ce journal avec un constat: le FC Zurich sait d\u00e9cid\u00e9ment gagner... en Coupe de Suisse de football!\r\nLes Zurichois se sont octroy\u00e9s le troph\u00e9s pour la 10e fois en 11 finales... hier au stade de Suisse\r\nVictoire 2 \u00e0 1 face \u00e0 Youngboys.\r\nPatrick D\u00e9letroz... le FC Zurich n'a pas laiss\u00e9 les Bernois r\u00e9aliser le doubl\u00e9 Coupe- championnat.\r\n  43''\r\n(13/COUPE DE SUISSE ITV MAGNIN) ****Ce titre du FC Zurich...  c'est aussi la victoire d'un jeune entra\u00eeneur... \r\nLudovic Magnin, qui affiche \u00e0 peine seize matches sur un banc professionnel. \r\nLe Vaudois a r\u00e9alis\u00e9 un coaching gagnant, mais il ne tire pas toute la couverture \u00e0 lui. \r\n  44''\r\nC'\u00e9tait ludovic Magnin... l'entra\u00eeneur du FC Zurich...\r\nA noter encore qu'avec cette victoire... les Zurichois sont directement qualifi\u00e9s pour l'Europa League!\r\n((TEASING INSTANT SPORT?))\r\n(Cor\u00e9e - USA) Nouveau rebondissement... dans les relations entre Washington et Pyongyang\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine est arriv\u00e9e en Cor\u00e9e du Nord... pour pr\u00e9parer le sommet qui doit r\u00e9unir Km Jong Eun et Donald Trump\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a confirm\u00e9 hier soir sur Twitter... cette r\u00e9v\u00e9lation du Washington Post\r\nIl avait pourtant annul\u00e9 ce sommet... la semaine derni\u00e8re... dans une lettre adress\u00e9e au dirigeant nord-cor\u00e9en.\r\nFinalement... les deux hommes pourraient bien se retrouver le 12 juin... \u00e0 SIngapour comme pr\u00e9vu initialement.\r\n(Colombie) **** Les urnes ont rendu leur verdict... en Colombie. \r\nIvan Duk\u00e9... du \"Centre d\u00e9mocratique\"... un parti de droite... est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour de la pr\u00e9sidentielle.\r\nAu second tour...qui aura lieu le 17 juin prochain... il se confrontera \u00e0 Gustavo Petro... candidat de la gauche radicale.\r\nL'issue de cette \u00e9lection pourrait avoir une influence sur l'accord de paix conclu avec la gu\u00e9rilla des Farc...\r\nIvan Duk\u00e9 est en effet connu pour sa position critique... sur ce dossier. \r\nEn cas de victoire... Il entend durcir les conditions du contrat.\r\n(06/ITALIE GOUVERNEMENT PA (CHAINES - REP 22H30)) **** L'Italie replonge dans la crise politique. \r\nLe juriste Giuseppe Conte a officiellement renonc\u00e9 hier \u00e0 prendre la t\u00eate du gouvernement...\r\nCar le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique a mis son veto... sur le profil de Paolo Savona... un eurosceptique d\u00e9sign\u00e9 pour diriger le minist\u00e8re des finances. \r\nUne d\u00e9cision qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des chefs de file des deux premiers partis du pays... la Lega... et le mouvement 5 \u00e9toiles... \r\nEric Joszef. \r\n  1'02 \r\n((Quatre jours seulement apr\u00e8s sa d\u00e9signation pour former le nouveau gouvernement, Giuseppe Conte a renonc\u00e9 apr\u00e8s une derni\u00e8re consultation avec le pr\u00e9sident Mattarella. Le chef de l'Etat a fait savoir qu'il accept\u00e9 tous les ministres propos\u00e9s par la coalition de la Ligue d'extr\u00eame-droite et du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 l'exception de Paolo Savona, un \u00e9conomiste connu pour ses positions germanophobes et qui par le pass\u00e9 a souhait\u00e9 la sortie de l'Italie de la monnaire unique. \"C'est mon devoir de veuillez aux int\u00e9r\u00eats des Italiens\" a en substance expliqu\u00e9 Sergio Mattarella alors que les march\u00e9s financiers ont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 leur d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'alliance gouvernementale. Reste que pour la Ligue et les 5 \u00e9toiles, le v\u00e9to du pr\u00e9sident est une ing\u00e9rence inacceptable et ils ont donc pouss\u00e9 Giuseppe Conte \u00e0 renoncer. Dans les prochains jours, le chef de l'Etat devrait en principe nommer un gouvernement provisoire en attendant de probables l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. La Ligue et les 5 \u00e9toiles sont en tout cas d\u00e9j\u00e0 en campagne \u00e9lectorale sur le th\u00e8me du pouvoir vol\u00e9 aux Italiens par les agences de notation.))\r\nLes deux formations crient en effet \u00e0 la trahison...\r\nA tel point que le dirigeant du mouvement 5 \u00e9toiles... demande la destitution de Sergio Mattarella.\r\nPour Luigi Di Maio... le pr\u00e9sident a pris sa d\u00e9cision sous la pression de l'\u00e9tranger.\r\n(Allemagne) Journ\u00e9e tendue... hier dans les rues de Berlin\r\nLa capitale allemande a \u00e9t\u00e9 investie par des milliers de manifestants... \r\nPlus de 5000 militants du parti d'extr\u00eame droite Alternativ f\u00fcr deutschland... d'un c\u00f4t\u00e9... et quelque 25 000 // opposants \u00e0 ce parti... de l'autre.\r\nDes protestations encadr\u00e9es par 2000 policiers... pour \u00e9viter les heurts\r\nAu final... elles se sont d\u00e9roul\u00e9es sans grand d\u00e9rapage.\r\nLa police ne d\u00e9nombre que quelques incidents... notamment une personne bless\u00e9e par une poubelle incendie\u00e9.\r\n(11/SWISSAIR CO\u00dbTS PROCEDURE PA) **** Il \u00e9tait le responsable de la liquidation de Swissair... Karl W\u00fcthrich part \u00e0 la retraite. \r\nAg\u00e9 de 65 ans, l'avocat thurgovien aura pass\u00e9 17 ans au service des cr\u00e9anciers de la compagnie a\u00e9rienne, depuis sa faillite en automne 2001. \r\nMais pas question de laisser \u00e0 d'autres le soin de conclure une proc\u00e9dure toujours en cours. \r\nLe jeune retrait\u00e9 veut aller jusqu'au bout de son mandat, qu'il esp\u00e8re terminer en 2020. \r\nEt pour la premi\u00e8re fois... ce week-end... Karl W\u00fcthrich a chiffr\u00e9 le co\u00fbt actuel de cette proc\u00e9dure... Olivier Schorderet\r\n  49''\r\n((300 millions de francs, d\u00e9clare t-il dans la NZZ am Sonntag. A savoir ses honoraires, ceux de son \u00e9quipe, mais ceux aussi et surtout des avocats et nombreux conseillers ext\u00e9rieurs. Sans oublier les diff\u00e9rents frais de proc\u00e9dure et autres d\u00e9penses multiples. Cette somme repr\u00e9sente 10% des actifs de Sair Group, la holding chapeautant entre autres Swissair, que Karl W\u00fcthrich tente de r\u00e9partir entre les diff\u00e9rents cr\u00e9anciers. A ceux qui pensent que c'est beaucoup, le liquidateur renvoit aux 40 % lors de la faillite du g\u00e9ant telecoms canadien Nortel en 2009. Et il s'y conna\u00eet en liquidations l'Argovien, lui qui s'est notamment occup\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 de la faillite du financier bernois Werner K. Rey. Cela n'emp\u00eache pas le dossier Swissair d'\u00eatre toujours ouvert aujourd'hui. De toute fa\u00e7on, seule une partie des cr\u00e9anciers -qui ont r\u00e9clam\u00e9 dans l'ensemble entre 15 et 20 milliards de francs - ont touch\u00e9 ou toucheront de l'argent. De 11 \u00e0 39 % selon les filiales.))\r\n(Gve SNCF) **** La Gr\u00e8ve de la SNCF reprend... aujourd'hui en France... mais les perturbations devraient \u00eatre plus faibles que lors des derniers \u00e9pisodes.\r\nLes plus faibles... m\u00eame... depuis le d\u00e9but du mouvement en avril... selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du groupe\r\nEntre aujourd'hui et demain... deux TGV sur trois... et trois trains internationaux sur 4 seront maintenus. \r\nLa compagnie Lyria qui assure la liaison Suisse-France... annonce le maintien de trois aller-retour Gen\u00e8ve-Paris... 4 aller-retour Lausanne-Paris ... 4 aller-retour Zurich-Paris et un aller retour Gen\u00e8ve-Marseille.\r\n(TF3/ADN ENVIRONNEMENTAL LOCH NESS PI) L'annonce de la semaine derni\u00e8re avait l'air d'une blague...\r\nUne \u00e9quipe de chercheurs conduite par des n\u00e9o-z\u00e9landais va analyser les eaux du Loch Ness, en Ecosse, pour y d\u00e9celer une trace ADN du fameux monstre qui s'y cacherait. \r\nUne annonce surprenante... donc et pourtant, Simon Corthay...  l'exp\u00e9dition qui sera men\u00e9e n'a rien de farfelu...\r\n  1'30\r\n((La m\u00e9thode de l'ADN environnemental, c'est du s\u00e9rieux. En Suisse, un institut f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9tabli le portrait de la biodiversit\u00e9 d'une rivi\u00e8re zurichoise. Laure Apoth\u00e9loz, chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nMag1\r\n... et pour cibler une esp\u00e8ce, on compare la trace recueillie avec les codes-barres ADN des esp\u00e8ces connues r\u00e9unies dans une biblioth\u00e8que de r\u00e9f\u00e9rence. En Ecosse, dans les eaux du Loch Ness, les chercheurs aimeraient tomber sur un code-barre in\u00e9dit, qui pourrait \u00eatre celui du monstre... \r\nMag 2\r\nNessie ou pas Nessie, les chercheurs disposent d'une m\u00e9thode pour identifier tous les \u00eatres qui hantent le myst\u00e9rieux lac \u00e9cossais.))\r\n(Giro) **** Apr\u00e8s 4 victoires au Tour de France... et une au Tour d'Espagne... Chris Froome ajoute le Tour d'Italie \u00e0 son palmar\u00e8s\r\nLe cycliste britannique a remport\u00e9 le Giro hier... devant le n\u00e9erlandais TOm Dumoulin... vainqueur l'an dernier... et le Colomben Miguel Angel Lopez\r\nChris Froome... qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure pour un r\u00e9sultat dit \"anormal\" \u00e0 un contr\u00f4le antidopage... pourrait entrer dans l'histoire...s'il n'est pas sanctionn\u00e9\r\nCar il a remport\u00e9 les trois grands tours cons\u00e9cutivement.\r\nUn exploit qui n'a jusqu'ici \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 que par deux coureurs...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) ((Le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique ... sera-t-il destitu\u00e9 en Italie? C'est en tout cas la volont\u00e9 du chef de file du mouvement 5 \u00e9toiles. Il accuse sergio Matarella de \"haute trahison\". En cause: le veto du chef de l'\u00e9tat...hier... sur le candidat au minist\u00e8re des finances. Veto qui a replong\u00e9 le pays dans la crise politique... ))\r\n((Coup de th\u00e9\u00e2tre en Italie... Giuseppe Conte renonce \u00e0 prendre la t\u00eate du gouvernement. En cause: le refus de son ministre des finances... par le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique. Sergio Mattarella qui devrait du coup mettre sur pied un gouvernement technocrate de transition... jusqu'\u00e0 la tenue de nouvelles \u00e9lections.))\r\n((Une session qui sera notamment plac\u00e9e sous le signe de l'\u00e9galit\u00e9 hommes/femmes\r\nParmi les objets qui seront d\u00e9battus durant ces trois prochaines semaines: l'instauration de quotas de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises...\r\nMais aussi l'obligation... pour les entreprises de plus de 50 employ\u00e9s... de proc\u00e9der tous les 4 ans \u00e0 une \u00e9valuation de l'\u00e9galit\u00e9 des salaires\r\nLa question des juges \u00e9trangers ))", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9583984", "ece-9583977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T03:13:41Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn a l'Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, ils la voulaient cette victoire et ils l'ont eu les footballeurs du FC Z\u00fcrich ont remport\u00e9 hier leur 10\u00e8me finale de Coupe de Suisse 2 \u00e0 1 face \u00e0 Boys et pour notre journaliste sportif Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'est bien leur mentalit\u00e9 de gagnant qui a pay\u00e9, coup de th\u00e9\u00e2tre en Italie de Giuseppe Conte, elle ne prendra finalement pas la t\u00eate du gouvernement, il a renonc\u00e9, hier soir, apr\u00e8s le refus de son ministre des Finances, par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, notre correspondant \u00e0 Rome nous dira tout du dernier \u00e9pisode de cette saga italienne et puis en fin de journal, nous reviendrons sur la recherche de l'ADN du monstre du Loch Ness, r\u00e9cemment annonc\u00e9e par des scientifiques n\u00e9o- z\u00e9landais, vous l'entendrez en Suisse aussi, des chercheurs ont utilis\u00e9 cette m\u00e9thode pour identifier les esp\u00e8ces qui peuplent une rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [92%] :\r\nEt on commence ce journal avec un constat : le FC Z\u00fcrich c'est d\u00e9cid\u00e9ment gagner en Coupe de Suisse de football les Z\u00fcrichois se sont octroy\u00e9s le troph\u00e9e pour la 10\u00e8me fois en 11 finales hier au Stade de Suisse : victoire 2 \u00e0 1 face \u00e0 Ion Boys Patrick Delahaye trop le FC Z\u00fcrich n'a pas laiss\u00e9 les Bernois r\u00e9aliser le doubl\u00e9 coupe- championnat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\nUne finale de coupe est forc\u00e9ment un match particulier, la gestion de la pr\u00e9paration surtout mental est essentiel et c'est Zurich et Ludovic Magnin qui ont mieux ma\u00eetris\u00e9 cet exercice r\u00e9ussissant afficher une mentalit\u00e9 justement de gagnants Z\u00fcrich en voulait plus, \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e9vident d\u00e8s les premi\u00e8res minutes champion il y a un mois d\u00e9j\u00e0 Young Boys a laiss\u00e9 de l'\u00e9nergie et de l'envie dans ce titre attendu depuis 32 ans et f\u00eat\u00e9e en cons\u00e9quence les Z\u00fcrichois ont \u00e9t\u00e9 plus intelligents, dira Steve von Bergen Capitaine bernois, \u00e0 l'issue de la partie, c'est un aveu clair d'\u00e9chec dans la gestion de l'avant, parti et du match en lui- m\u00eame Zurich revenu de Challenge League engageant un entra\u00eeneur inexp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 ce niveau en d\u00e9but de cette ann\u00e9e r\u00e9ussie sur tous les tableaux cette coupe va faire beaucoup de bien et permettent d'entamer la saison prochaine dans une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ce titre du FC Z\u00fcrich c'est aussi la victoire d'un jeune entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [91%] :\r\nOui ludovic Magnin qui affiche \u00e0 peine 16 matches sur un bon professionnel, le Vaudois a r\u00e9alis\u00e9 un coaching gagnant mais il ne tire pas toute la couverture \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [89%] :\r\nSi tout le monde attendait qu'il peut \u00eatre agressif, tu peux pas dormant sur le c\u00f4t\u00e9, donc c'est important de leur de, de leur montrer ce que t'attends mais je pense que c'est jamais facile et c'est pas parce qu'on a gagn\u00e9 aujourd'hui qu'on a tout fait juste, mais simplement on est rest\u00e9 sur l'\u00eatre humain, hein, le foot, c'est une chose mais finale de Coupe suisse, on l'a vu aujourd'hui, c'est exceptionnel, on a des centaines de milliers de supporters pour le FC Z\u00fcrich en Suisse qui, aujourd'hui, il y avait toute la pas un virage avec toute une tribune \u00e0 Berne \u00e0 l'ext\u00e9rieur et nous c'\u00e9tait important qu'on rende cette \u00e9quipe mais pas seulement : cette \u00e9quipe heureuse tous les gens qui supportent le FC Z\u00fcrich et tous les gens qui ont quelque chose \u00e0 faire, c'est pas la victoire d'un staff, c'est pas la victoire d'un pr\u00e9sident, c'est la victoire de tout un club des gens de Londres, des gens tr\u00e8s \u00e0 l'acad\u00e9mie de partout, tous ces mecs que j'ai connu 6 ann\u00e9es, il m\u00e9rite ce titre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nL'entra\u00eeneur Ludovic Magnin et \u00e0 noter encore qu'avec cette victoire, les Zurichois sont directement qualifi\u00e9s pour l'Europe Ligue, nouveau rebondissement dans les relations entre Washington et Pyongyang une d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine est arriv\u00e9e en Cor\u00e9e du Nord pour pr\u00e9parer le sommet qui doit r\u00e9unir Kim Jong-Un et Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a confirm\u00e9 hier soir sur Twitter cette r\u00e9v\u00e9lation du Washington Post, il avait pourtant annul\u00e9 ce sommet la semaine derni\u00e8re dans une lettre adress\u00e9e au dirigeant Nord-Cor\u00e9en finalement les 2 hommes pourraient bien se retrouver le 12 juin \u00e0 Singapour comme pr\u00e9vu initialement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [99%] :\r\nL'Italie replonge dans la crise politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [95%] :\r\nLe juriste Giuseppe Conte elle a officiellement renonc\u00e9 hier \u00e0 prendre la t\u00eate du gouvernement car le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a mis son v\u00e9to sur le profil de Paolo Savona un eurosceptique d\u00e9sign\u00e9 pour diriger le minist\u00e8re des Finances, une d\u00e9cision qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des chefs de file des 2 1er parti du pays, la Lega et le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [93%] :\r\n4 jours seulement apr\u00e8s sa d\u00e9signation pour former le nouveau gouvernement Giuseppe Conte a renonc\u00e9 apr\u00e8s une derni\u00e8re consultation avec le pr\u00e9sident Mattarella, le chef de l'\u00c9tat a fait savoir qu'il a accept\u00e9 tous les ministres propos\u00e9s par la coalition de la Ligue d'extr\u00eame droite et du Mouvement 5 \u00e9toiles, \u00e0 l'exception de Paolo Savona, un \u00e9conomiste connu pour ses positions germanophobes et qui par le pass\u00e9, a souhait\u00e9 la sortie de l'Italie de la monnaie unique, c'est mon devoir de veiller aux int\u00e9r\u00eats des Italiens a en substance expliqu\u00e9 Sergio Mattarella alors que les march\u00e9s financiers ont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 leur d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'alliance gouvernementale reste que pour la Ligue et les 5 \u00e9toiles le v\u00e9to du pr\u00e9sident est une ing\u00e9rence inacceptable, ils ont donc pouss\u00e9 Giuseppe a renonc\u00e9 dans les prochains jours, le chef de l'\u00c9tat devrait, en principe, nommer un gouvernement provisoire en attendant de probables l\u00e9gislatives anticip\u00e9es la Ligue et les 5 \u00e9toiles sont en tout cas d\u00e9j\u00e0 en campagne \u00e9lectorale sur le th\u00e8me du pouvoir voler aux Italiens, par les agences de notation \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [92%] :\r\nLes 2 formations de la Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles qui crient \u00e0 la trahison a -t-elle point le dirigeant du Mouvement 5 \u00e9toiles demande la destitution de Sergio Mattarella, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour Luigi di Maio, le pr\u00e9sident a pris sa d\u00e9cision sous la pression de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [99%] :\r\nLes urnes ont rendu leur verdict en Colombie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [96%] :\r\nIvan Duke et du Centre d\u00e9mocratique, un parti de droite est arriv\u00e9 en t\u00eate du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle hier au second tour qui aura lieu le 17 juin prochain il se confrontera \u00e0 Gustavo Petro, candidat de la gauche radicale, l'issue de cette \u00e9lection pourrait avoir une influence sur l'accord de paix conclu avec la gu\u00e9rilla des Farc Ivan donc elle est en effet connu pour sa position critique sur ce dossier en cas de victoire, il entend durcir les conditions du contrat journ\u00e9e tendue hier dans les rues de Berlin, la capitale allemande a \u00e9t\u00e9 investie par des milliers de manifestants, plus de 5000 militants du parti d'extr\u00eame droite alternative f\u00fcr Deutschland : d'un c\u00f4t\u00e9 et quelque 25000 opposants \u00e0 ce parti de l'autre les protestations encadr\u00e9es par 2 1000 policiers pour \u00e9viter les heurts au final, elles se sont d\u00e9roul\u00e9es sans grand d\u00e9rapage, la police ne d\u00e9nombre que quelques incidents, notamment une personne bless\u00e9e par une poubelle incendi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [93%] :\r\nIl \u00e9tait le responsable de la liquidation de Suisse Karl W\u00fcthrich par la la retraite part \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [96%] :\r\n\u00e2g\u00e9 de 65 ans, l'avocat thurgovien aura pass\u00e9 17 ans au service des cr\u00e9anciers de la compagnie a\u00e9rienne depuis sa faillite en Automne 2001 mais pas question de laisser \u00e0 d'autres sont \u00e0 conclure une proc\u00e9dure toujours en cours, le jeune retrait\u00e9 veut aller au bout de son mandat, qu'il esp\u00e8re terminer en 2020 et pour la premi\u00e8re fois ce week- end, Karl W\u00fcthrich a chiffr\u00e9 le co\u00fbt actuel de cette proc\u00e9dure, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [92%] :\r\n300 millions de francs, d\u00e9clare -t-il dans la NZZ AM Sonntag, \u00e0 savoir ses honoraires, ceux de son \u00e9quipe, mais ceux aussi et surtout des avocats et nombreux conseillers ext\u00e9rieurs, sans oublier les diff\u00e9rents frais de proc\u00e9dures et autres d\u00e9penses multiples cette somme repr\u00e9sente 10 pourcent des actifs de SAirGroup, la Holding chapeautant entre autres Swissair que Karl W\u00fcthrich tente de r\u00e9partir entre les diff\u00e9rents cr\u00e9anciers \u00e0 ceux qui pensent que c'est beaucoup le liquidateur renvoie ou 40 pourcent lors de la faillite du g\u00e9ant T\u00e9l\u00e9com canadien Nortel en 2009 et il s'y conna\u00eet en liquidation l'Argovien lui qui s'est notamment occup\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 de la faillite du financier bernois Werner carr\u00e9, cela n'emp\u00eache pas le dossier, Swissair, d'\u00eatre toujours ouvert aujourd'hui de toute fa\u00e7on, seule une partie des cr\u00e9anciers qui ont r\u00e9clam\u00e9 dans l'ensemble, entre 15 et 20 milliards de francs ont touch\u00e9 ou toucheront de l'argent, de 11 \u00e0 39 pourcent d'entre eux, selon les filiales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [97%] :\r\nLa gr\u00e8ve de la SNCF reprend aujourd'hui en France, mais les perturbations devraient \u00eatre plus faibles que lors des derniers \u00e9pisodes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [95%] :\r\nLes plus faibles, m\u00eame depuis le d\u00e9but du mouvement, en avril, selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du groupe entre aujourd'hui et demain, 2 TGV sur 3 et 3 trains internationaux sur quatre seront maintenus, la compagnie Lyria qui assure la liaison Suisse- France annonce le maintien de trois aller-retour Gen\u00e8ve- Paris 4 aller-retour Lausanne- Paris 4 aller-retour Zurich- Paris et un aller-retour Gen\u00e8ve- Marseille l'annonce de la semaine derni\u00e8re a l'air d'une blague, une \u00e9quipe de chercheurs, conduite par des n\u00e9o- z\u00e9landais va analyser les eaux du Loch Ness en Ecosse pour y d\u00e9celer une trace ADN du fameux monstre qui s'y cacherait une annonce surprenante donc, et pourtant, Simon Corthay, l'exp\u00e9dition qui sera men\u00e9e n'a rien de farfelu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:52) [94%] :\r\nLa m\u00e9thode de l'ADN environnemental, c'est du s\u00e9rieux, en Suisse, un institut f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9tabli le portrait de la biodiversit\u00e9 d'une rivi\u00e8re z\u00fcrichoises Laure Apoth\u00e9loz, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:06) [90%] :\r\nOn va chercher dans cette hausse des restes d'ADN tous les organismes qui vivent rel\u00e2che une certaine quantit\u00e9 d'ADN par des s\u00e9cr\u00e9tions ou bien par exemple quand il meurt avec la d\u00e9composition des tissus et ce genre de choses et tout cet ADN -l\u00e0 se retrouvent dans l'eau et c'est \u00e7a ADN qu'on va cibler pour essayer de d\u00e9terminer en fait quel espace a v\u00e9cu \u00e0 l'endroit pr\u00e9cis o\u00f9 on est championne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:28) [96%] :\r\nEt pour cibler une esp\u00e8ce, on compare la trace recueillie avec les codes-barres ADN des esp\u00e8ces connues r\u00e9unies dans une biblioth\u00e8que de r\u00e9f\u00e9rence en Ecosse, dans les eaux du Loch Ness, les chercheurs aimeraient tomber sur un code-barre in\u00e9dit qui pourrait \u00eatre celui du monstre. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:46) [90%] :\r\nC'est une bonne m\u00e9thode pour aller chercher l'inconnu puisqu'on n'arrive pas \u00e0 trouver avec des m\u00e9thodes classiques h\u00e9 ben peut-\u00eatre qu'que ADN nous dira qu'il existe des esp\u00e8ces pas forc\u00e9ment Nessie mais d'autres qu'on ne connaissait pas avant et qui nous permet d'un point de vue biodiversit\u00e9 de d'augmenter le le savoir sur cette r\u00e9gion -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:04) [74%] :\r\nCe combat cibler un mammif\u00e8re on a cibl\u00e9 en 9 il part. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:07) [93%] :\r\nOn va cibler les animaux de mani\u00e8re tr\u00e8s globale avec des primaires qui sont tr\u00e8s universel pour \u00e7a, puis on va voir ce qui sort de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:15) [92%] :\r\nNessie ou pas Nessie les chercheurs disposent d'une m\u00e9thode pour identifier tous les \u00eatres qui honte le myst\u00e9rieux lac \u00e9cossais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [94%] :\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 4 victoires au Tour de France, une au Tour d'Espagne, Chris Froome on ajoute une derni\u00e8re le Tour d'Italie \u00e0 son palmar\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [93%] :\r\nC'est le cycliste britannique a remport\u00e9 le Giro, hier, devant le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin, vainqueur l'an dernier et le Colombien Miguel Angel Lopez, Chris Froome qui fait l'objet d'une proc\u00e9dure pour un r\u00e9sultat dit anormal \u00e0 un contr\u00f4le antidopage pourrait entrer dans l'histoire s'il n'est pas sanctionn\u00e9 car il a remport\u00e9 les 3 grands tours cons\u00e9cutivement, un exploit qui n'a jusqu'ici \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 que par 2 courts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [99%] :\r\nMerci Marielle Savoie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T04:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A358758-FBA8-4C83-AEE6-FE60EF5BF10F", "internalArchiveId": "7A358758-FBA8-4C83-AEE6-FE60EF5BF10F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Tiziana Belluci, directrice d'Action Innocence", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Belluci, Tiziana \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Tiziana Belluci, directrice d'Action Innocence (INVITEE 28.05 5H45 TIZIANA BELLUCI) TITRE WEB : Tiziana Belluci, directrice d'ACTION INNOCENCE\r\n DIRECT LS\r\nHOTEL IBIS\r\n**.56\r\nv\u00e9rifier si taxi est command\u00e9 \u00e0 5h15....\r\n5H45\r\nNotre invit\u00e9e\r\nest \u00e0 l'origine de ce message... \r\n  15''\r\n\"Faisons d'Internent un lieu plus sur... \"\r\nslogan sign\u00e9 ACTION INNOCENCE\r\nl'association qui  fait depuis pr\u00e8s de 20 ans de  la pr\u00e9vention \r\npour prot\u00e9ger les enfants et les adolescents sur internet...\r\nassociation que vous dirigez Tiziana Belluci...\r\nBonjour !\r\nxxxx\r\ncette campagne... avec cette musique  angoissante...\r\nremonte \u00e0 quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0...  (2009)\r\nil faut faire peur pour sensibiliser ?\r\nce ton alarmiste \u00e7a marche encore ? ou on parle diff\u00e9rement aujourd'hui ? \r\non avait un ton moralisateur... campagne choc... pour marquer l'opinion... on  a autre discours auj avec les jeunes... on invite \u00e0 la r\u00e9flexion \r\nINTERNET = DANGER... message encore d'actualit\u00e9? \r\nACTION INNOCENCE...\r\nassociation, on le disait, qui a presque 20 ans...\r\nn\u00e9e en 99... comment elle est n\u00e9e?\r\nvous etes dans l'aventure quasi depuis le debut, d'abord comme b\u00e9n\u00e9vole...\r\npuis depuis 2006 comme directrice...\r\nqu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 dans ce combat l\u00e0 ? \r\nun ami graphiste dans l'assoc... besoin d'un plan de com...\r\ncombat qui me parlait...col\u00e8re contre la p\u00e9dophilie... jeune maman de 3 enfants ... \r\nassociation militante ?\r\n12 ans a la tete d'ACTION INNOCENCE.... plus belle r\u00e9ussite ? fiert\u00e9 ?\r\nregrets ?\r\nencore du boulot ? encore envie de continuer ? \r\navant... ACTION INNOCENCE...\r\nune carri\u00e8re dans la communication... \r\npour des agences de pub (Simco et Simco), une marque de luxe (Marina Bulgari), avant de se lancer en ind\u00e9pendante (au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000's)\r\nqu'est.ce qui vous plait dans la com ?\r\nmettre des mots, des id\u00e9es en images... \r\ndans ce parcours professionnel, plusieurs rencointres, plusieurs femmes inspirantes... \r\npetite fille... plutot envie d'etre maitresse d'\u00e9cole... pourquoi ne pas avoir suivi cette voie ?\r\nTiziani Belluci... n\u00e9e a  GENEVE en 68...\r\nvotre enfance, pas vraiment connect\u00e9e, pas g\u00e9n\u00e9ration Internet...\r\nnostalgique de cette p\u00e9riode l\u00e0 ?\r\nde parents italiens... papa chauffeur de voiture... maman couturi\u00e8re... (venus en CH dans les 50's)\r\non parlait italien a la maison ?\r\nun lien toujours fort avec ces racines ?  (les Marches et la V\u00e9nitie)\r\nvotre CHOIX MUSCIAL .... (lancer musique sur intro)\r\non remonte le temps de quelques heures... \r\n// GRAND CORPS MALADE/ Dimanche soir\"\r\n  4'01\r\npourquoi ce choix ?\r\nplus peur du dimanche soir ? \r\nBio: \r\nN\u00e9e le  9 mars 68 \u00e0 GE\r\nparents italiens (p\u00e8re chauffeur/m\u00e8re couturi\u00e8re), 1 grand fr\u00e8re\r\n3 enfants \r\nlicence en sciences commerciales et indus, marketing et com\r\nexp\u00e9riences dans la pub, la com, le luxe \r\n2**: consultante en com en ind\u00e9pendante\r\ndepuis 2006, directrice d'ACTION INNOCENCE\r\nAction Innocence : \r\nassofond\u00e9e en 99 par Val\u00e9rie Wetheimer,\r\nfinancemennt : uniquememt des donateurs... organisation de gala// \r\n-----", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583976", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Tiziana Belluci, directrice d'Action Innocence / LMA_2018-05-28T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 28.05.2018"], "variantIds": ["ece-9583976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T03:15:41Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNotre invit\u00e9 est \u00e0 l'origine de ce message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [90%] :\r\nC'est dans sa chambre, que notre enfant Felipe rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [93%] :\r\nFaisons d'internet, un lieu plus s\u00fbr slogan sign\u00e9 Action Innocence, l'association qui fait depuis pr\u00e8s de 20 ans de la pr\u00e9vention pour prot\u00e9ger les enfants et les adolescents sur Internet, association que vous dirigez Tiziana Belluci bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin cette campagne avec cette musique en bras angoissante, elle remonte \u00e0 quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 on en 2009 et ce qu'il faut faire peur pour sensibiliser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [92%] :\r\nAlors dans ce cas des 2 grandes campagnes c'est vrai qu'on \u00e9tait \u00e0 cinq peu diabolisant pour pouvoir faire r\u00e9agir mais au quotidien aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves, on ne diabolise absolument pas, on est plut\u00f4t \u00e0 vouloir les accompagner leur expliquer qu'il y a des aspects positifs et des aspects n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [93%] :\r\nDonc ce ton alarmiste, \u00e7a marche pas forc\u00e9ment on parle diff\u00e9remment aujourd'hui des dangers d'Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, effectivement il faut dissocier quand on veut faire une campagne un petit peu choc grand public pour faire r\u00e9agir et le travail de pr\u00e9vention qui est men\u00e9e au quotidien dans les \u00e9tablissements scolaires aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves aupr\u00e8s des professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [94%] :\r\nAlors on va en reparler justement tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures et quart avec une nouvelle campagne que vous lancez pour sensibiliser au cyber harc\u00e8lement Action Innocence est une association, on le disait qui a presque 20 ans elle est n\u00e9e en 99, racontez -nous, rappelez -nous un peu comment a d\u00e9marr\u00e9 cette aventure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [89%] :\r\nAlors elle a d\u00e9marr\u00e9, il gr\u00e2ce \u00e0 madame Val\u00e9rie Wertheimer, qui est la pr\u00e9sidente fondatrice toujours tr\u00e8s active, qui dans les ann\u00e9es 96 97 E \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par bah, l'arriv\u00e9e d'Internet et surtout le fait qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 des enfants qui \u00e9taient pr\u00e9sents en ligne \u00e0 l'\u00e9poque on parlait de Chat public et sa premi\u00e8re pr\u00e9occupation \u00e9tait la rencontre avec des pr\u00e9dateurs qui souhaitait ensuite par la suite, je veux dire les les rencontrer, donc on parlait beaucoup de p\u00e9docriminalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait l'objectif 1er c'\u00e9tait lutter contre la p\u00e9dophilie sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le combat historique hein d'Action Innocence combat qui a \u00e9volu\u00e9, qui s'\u00e9largit depuis ce combat -l\u00e0, vous, vous l'avez rencontr\u00e9 comment qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 leur joindre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [90%] :\r\nAlors moi c'est c'est un ami en fait qui m'a sollicit\u00e9, quelques mois apr\u00e8s la cr\u00e9ation, pour pouvoir rejoindre le comit\u00e9 et puis d\u00e9finir un plan communication ce que j'ai fait, j'ai propos\u00e9 quelques id\u00e9es, bah, voil\u00e0, on \u00e9tait dans en 2000, il fallait faire conna\u00eetre l'association et j'ai jamais quitt\u00e9 le comit\u00e9, j'y suis rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [91%] :\r\nAlors, vous y \u00eates entr\u00e9 en tant que b\u00e9n\u00e9vole sp\u00e9cialiste de de communication, on a fait appel \u00e0 vos comp\u00e9tences de communicatrice et puis vous avez pris la t\u00eate de cette organisation Action Innocence, \u00e7a fait 12 ans que vous en \u00eates directrice g\u00e9n\u00e9rale, quel regard vous portez sur ces 12 ann\u00e9es vous votre plus belle fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [93%] :\r\nAlors, je porte un regard extr\u00eamement positif, c'est vrai qu'on a f\u00eat\u00e9 par les 15 ans va bient\u00f4t f\u00eater les 20 ans alors c'est toujours l'occasion de faire une r\u00e9trospective et on se rend compte qu'on a men\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de de projets et le Challenge \u00e9tait justement de suivre cette \u00e9volution Internet dans les ann\u00e9es 2000 internet aujourd'hui, je veux dire vraiment beaucoup, beaucoup chang\u00e9 oui c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [86%] :\r\nC'est \u00e0 l'heure du web ben oui 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [86%] :\r\nOn a d\u00e9but\u00e9 avec l'ordinateur avec l\u00e0 une grosse tour un au milieu du salon, d'ailleurs on disait placer l'ordinateur et vu hier un oeil toujours sur ce que fait votre enfant aujourd'hui ben l'ordinateur il sait miniaturiser, il est dans la poche, on parle de smartphones donc nos enfants sont plus des internautes des mobinautes, qui sont au quotidien, \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s et connect\u00e9s, donc voil\u00e0, nous on a du suit cette \u00e9volution qui est un v\u00e9ritable Challenge avec des internautes de plus en plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [88%] :\r\nAvec j'imagine aussi une fa\u00e7on de leur parler, qui qui qui est diff\u00e9rente, avec ces jeunes qui avons grandi on appris \u00e0 grandir aujourd'hui avec ses tablettes, smartphones. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que, aujourd'hui, quand on intervient, c'est vrai qu'il y a quelques ann\u00e9es, on n'\u00e9tait plus temps donner des conseils, ne fait pas si on ne fait pas \u00e7a aujourd'hui on part plus t\u00f4t de leur pratique, il nous explique ce qu'ils font ce qu'ils font bien ce qu'ils font moins bien, et sur cette base l\u00e0, on essaye de travailler avec eux de comment mieux utiliser ces outils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [93%] :\r\nApr\u00e8s 12 ans \u00e0 la t\u00eate d'Action Innocence, l'envie, elle est encore l\u00e0, il y a encore des des choses \u00e0 faire, il y a encore le besoin de se se renouveler ou il y a parfois l'impression d'avoir fait le tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [91%] :\r\nNon, alors justement il y a l'envie est toujours l\u00e0, ben des fois vu les probl\u00e9matiques un g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par Internet des a a toujours un petit peu, je dirais cette col\u00e8re, hein, je sais pourquoi je me l\u00e8ve le matin et de me dire : ben voil\u00e0, il y a encore un combat \u00e0 mener, il y a encore des, des, des choses \u00e0 faire, et puis voil\u00e0, cette \u00e9volution nous pousse \u00e0 tout le temps nous remettre en question, voil\u00e0 aujourd'hui on on est d\u00e9j\u00e0 en train de r\u00e9fl\u00e9chir par exemple sur le l'effet des \u00e9crans sur les tout petits, on avait d\u00e9but\u00e9 dans les ann\u00e9es 2002 2003 en parler aux enfants de 10 11 ans aujourd'hui, on va dans les cr\u00e8ches, aujourd'hui on se pr\u00e9occupe des des b\u00e9b\u00e9s qui sont plac\u00e9s devant devant des \u00e9crans, donc il a encore et toujours beaucoup \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [91%] :\r\nAvec toujours, en fil conducteur cette cette question, quelles images, quels mots utiliser pour faire passer des messages, et \u00e7a c'est au coeur de de votre activit\u00e9 professionnelle depuis le d\u00e9but d'une carri\u00e8re dans la communication avant Action Innocence, vous avez travaill\u00e9 pour des agences de pub pour une marque de luxe o\u00f9 vous \u00eates lanc\u00e9 aussi en en ind\u00e9pendante qu'est -ce qui vous pla\u00eet au fondant dans la communication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [91%] :\r\nC'est r\u00e9ussira \u00e0 trouver des des mots aussi des images pour parler \u00e0 un public, donc c'est vraiment le le se pr\u00e9occuper de qu'est -ce qui pourrait r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins et \u00e0 leurs attentes, alors c'est vrai que quand on travaille en agence de pub pour des grosses entreprises, la finalit\u00e9, c'est de faire grandir le le chiffre d'affaires de vendre et c'est la raison pour laquelle, apr\u00e8s je me suis engag\u00e9 j'avais justement envie de me dire, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 il faudrait utiliser la communication pour pouvoir pr\u00e9venir pour pouvoir soutenir accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [92%] :\r\nAvoir un impact sur la soci\u00e9t\u00e9 et pas forc\u00e9ment un impact en terme de de vente de Business dans dans ce parcours professionnel, il y a plusieurs rencontrent plusieurs femmes qui ont \u00e9t\u00e9 inspirantes, vous m'avez dit en pr\u00e9parant cet entretien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que mon parcours et je et jalonn\u00e9e de de 2 femmes \u00e0 chaque fois, j'ai fait des tr\u00e8s belle rencontre, que ce soit de Madame Mioton \u00e0 Jos\u00e9 Simco dans l'agence Simco, qu'est devenue Saatchi ensuite Marina Bulgarie puis aujourd'hui donc, notre pr\u00e9sidente Val\u00e9rie Wertheimer et c'est vrai que c'\u00e9tait chaque fois des femmes je dirais tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 communicative inspirantes j'ai envie de inspirantes qui avait une volont\u00e9, que ce soit bon pour leur propre entreprise, mais qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 des femmes battantes qui avaient envie de r\u00e9aliser quelque chose souvent d'innovant, donc elles m'ont aussi beaucoup aid\u00e9, accompagn\u00e9 et aujourd'hui je crois que j'ai envie aussi, j'aimerais pouvoir \u00eatre Jesse inspirantes en tout cas pour d'autres, pour pouvoir se lancer par exemple au sein d'une association et lutter au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [91%] :\r\nTiziana Belluci, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 votre enfance, elle n'\u00e9tait pas vraiment connect\u00e9e, hein, vous ne faites pas partie de cette g\u00e9n\u00e9ration Internet est -ce que vous \u00eates quelque part nostalgique de cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [89%] :\r\nNon, non, pas vraiment je j'ai un souvenir effectivement de on \u00e9tait un peu les enfants de la t\u00e9l\u00e9, je crois que l'influence aussi hein pourquoi ce parcours en communication, moi j'ai des souvenirs Ma des spots TV de despote de Kodak et tout \u00e7a et voil\u00e0 qui m'ont un petit peu aussi je dirais et inspir\u00e9 et j'ai jamais cette cr\u00e9ativit\u00e9 et puis bon \u00e0 savoir o\u00f9 on a grandi diff\u00e9remment, on avait peut-\u00eatre d'autres activit\u00e9s, mais quand je vois cette jeunesse, je me dis que je pense, j'aurais \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 utiliser un smartphone \u00e0 faire des selfies moi, je fais toujours le lien avec ce que nous ont r\u00e9alis\u00e9 en s'enfermer \u00e0 3 4 dans un photomaton pour r\u00e9aliser plein de photos, donc je pense que si j'avais eu un smartphone j'aurais certainement eu les m\u00eames pratiques que les enfants d'aujourd'hui, donc non j'aimerais plut\u00f4t pas nostalgique mais plut\u00f4t avoir un regard de qu'est -ce que nous on faisait parce qu'on n'\u00e9tait pas devant les \u00e9crans, donc c'est surtout ce message que j'ai envie de faire passer tout ce que ne font qu'on ne fait pas parce qu'on n'est pas coll\u00e9 devant son smartphone devant une tablette ou devant une s\u00e9rie voil\u00e0, c'est surtout ce ce, ce combat -l\u00e0 que j'ai envie de de monnaie au lieu de me dire : c'\u00e9tait mieux avant, non, il faut regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face, la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on est aujourd'hui, et ce sont nos enfants qui tiennent. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T04:54:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3937DEF-46FE-41B2-AADA-4345DA8CBAD5", "internalArchiveId": "B3937DEF-46FE-41B2-AADA-4345DA8CBAD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Harvey Weinstein inculp\u00e9 pour viol et agression sexuelle", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rafa\u00ebl Liogier, sociologue\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Harvey Weinstein inculp\u00e9 pour viol et agression sexuelle (PHOTO 28.05 HARVEY WEINSTEIN MENOTTE) 6hxx\r\nSI LA PHOTO EST BONNE\r\nrevient ce matin... sur celle d'Harvey Weinstein..\r\nmenottes aux mains...  a son arriv\u00e9e ds dans un commisariat de NY \r\nl'ancien producteur star d'HOLLYWOOD a \u00e9t\u00e9 endtendu Vendredi... \r\ninculp\u00e9 pour viol et agression sexuelle aux Etats-Unis.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 sous caution d'un million de dollars et condamn\u00e9 \u00e0 porter un bracelet \u00e9lectronique....\r\nDe nombreux journalistes et photographes, \u00e9taient l\u00e0 pour immortaliser LA sc\u00e8ne.... \r\nSophie Iselin\r\n  1'37 \r\n((Cette image certaines l'attendaient depuis des mois, voir des ann\u00e9es... Celle d'un Harvey Weinstein d\u00e9chu, menott\u00e9  les mains dans le dos et officiellement condamn\u00e9...\r\nExtrait...\r\nSur CNN, la journaliste souligne l'impact des images et la satisfaction pour ses victimes de voir cet homme jadis, intouchable, trait\u00e9  comme un criminel de droit commun...\r\nWeinstein hagard...v\u00eatu d'un pull bleu p\u00e2le et d'une vestre noire , escort\u00e9 par deux membres des forces de l'ordre jusqu'\u00e0 sa voiture...\r\nLa sc\u00e8ne contraste avec cette posture de toute puissance endoss\u00e9e pendant des ann\u00e9es par le producteur.\r\nPosture relay\u00e9e jadis par les m\u00e9dias, assimil\u00e9e aujourd'hui aujourd'hui \u00e0 une forme de perversion..\r\nRafa\u00ebl Liogier, sociologue, auteur d'un r\u00e9cent ouvrage sur la masculinit\u00e9.\r\n24 sec\r\nUn mythe de la masculinit\u00e9 dominatrice, indiff\u00e9rente au consentement et aux d\u00e9sir des femmes...\r\nRemis en cause par le mouvement #MeToo, condamn\u00e9 par la justice et d\u00e9savou\u00e9 aujourd'hui dans les m\u00e9dias.\r\nPour beaucoup, la chute d' Harvey Weinstein symbolise la fin de l'impunit\u00e9. A Hollywood.... mais aussi peut-\u00eatre dans le reste du monde.))\r\nChronique a retrouver sur les RS #LAMATINALERTS\r\nTB : une r\u00e9action ?\r\nplusieurs fiugures fe\u00e9minines inspirantes... dans votre parcours \r\nce mouvement #meetoo... vrai pas en avant pour l'\u00e9galit\u00e9 homme-femmes ? fin de la masculinit\u00e9 dominatrice ? \r\nPROMO ?\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583980", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Harvey Weinstein inculp\u00e9 pour viol et agression sexuelle", "Si la photo est bonne - Harvey Weinstein inculp\u00e9 pour viol et agression sexuelle / LMA_2018-05-28T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Harvey Weinstein inculp\u00e9 pour viol et agression sexuelle / LMA_2018-05-28T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9583986", "ece-9583980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T03:07:42Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur 13 si la photo est bonne revient ce matin sur celle d'Harvey Weinstein, menottes aux mains, c'\u00e9tait lors de son arriv\u00e9e dans un commissariat de New York, vendredi, l'ancien producteur Star d'Hollywood, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour viol et agression sexuelle, aux \u00c9tats-Unis, il a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 sous caution d'un 1000000 $ et condamn\u00e9 \u00e0 porter un bracelet \u00e9lectronique de nombreux journalistes et photographes \u00e9taient l\u00e0 pour immortaliser la sc\u00e8ne Sophie cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [89%] :\r\nCette image certaines l'attendaient depuis des mois voire des ann\u00e9es, celle d'un Harvey Weinstein, d\u00e9chu, menott\u00e9 les mains dans le dos et officiellement condamn\u00e9 \u00e0 fermer ou Anne-C\u00e9line being voire 40 \u00e0 des moeurs pour c'\u00e9tait pas mais il y a en Corse il y a un d\u00e9fectueuses NDA EDF \u00e0 b\u00eatises sur CNN la journaliste souligne l'impact des images \u00e0 la satisfaction pour ses victimes de voir cet homme jadis intouchable, trait\u00e9 comme un criminel de droit commun Weinstein a gu\u00e8re v\u00eatu d'un pulls bleu p\u00e2le et d'une veste noire, escort\u00e9 par 2 membres des forces de l'ordre jusqu'\u00e0 sa voiture, la sc\u00e8ne contraste avec cette posture de toute puissance endoss\u00e9e pendant des ann\u00e9es par le producteur posture relay\u00e9e jadis par les m\u00e9dias, assimil\u00e9e aujourd'hui \u00e0 une forme de perversion Rapha\u00ebl Liogier, sociologue et auteur d'un r\u00e9cent ouvrage sur la masculinit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [93%] :\r\n\u00e7a montre surtout, aux yeux du public et aux yeux des femmes qui ont pu subir cette oppression de m\u00e2le dominant et dominant socialement, politiquement sexuellement comme Harvey Weinstein, que ce n'est plus possible, parce la grande le\u00e7on de l'affaire Weinstein, c'est qu'un certain nombre de pratiques ne sont plus des pratiques naturelles au-del\u00e0 d'une d'une d\u00e9construction du mythe, je trouve que \u00e7a produit une d\u00e9composition m\u00eame du mythe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [92%] :\r\nUn mythe de la masculinit\u00e9 dominatrice indiff\u00e9rente au consentement et aux d\u00e9sir des femmes remise en cause par le mouvement metoo, condamn\u00e9 par la justice et d\u00e9savou\u00e9 aujourd'hui dans les m\u00e9dias, pour beaucoup, la chute d'Harvey Weinstein symbolise la fin de l'impunit\u00e9 \u00e0 Hollywood, mais aussi peut-\u00eatre dans le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [85%] :\r\nA retrouv\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag la matinale RTS avec Noos. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-333CFB0F-FA11-43CC-916E-6A7DAC53FAD1", "internalArchiveId": "333CFB0F-FA11-43CC-916E-6A7DAC53FAD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - La Bolivie change ses billets de banque", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Campaignolle, Alice\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - La Bolivie change ses billets de banque (MODE AVION 28.05 BILLETS BANQUE BOLIVIE) 5hxxx\r\nMODE AVION...\r\nnous emm\u00e8ne ce matin en BOLIVIE...\r\nLa Bolivie qui change ses billets de banque. \r\nLes actuels boliviano \u00e9taient en circulation depuis 31 ans\r\nIl \u00e9tait donc temps de les remplacer selon le gouvernement. \r\nLe premier nouveau billet  est celui de 10 , et il sera suivi par les quatre autres coupures dans les mois \u00e0 venir. \r\nAlice Campaignolle... vous \u00eates  notre correspondante \u00e0 LA PAZ\r\npourquoi changer de billets maintenant ? \r\n  1'20 \r\n((Les repr\u00e9sentants du gouvernement l'ont dit, ce changement est avant tout symbolique. Ces billets sont en effet les premiers qui soient propres \u00e0 l'Etat plurinational de Bolivie, cr\u00e9\u00e9 en 2010. On garde les m\u00eames coupures 10, 20, 50, 100 et 200, car ici en Bolivie tr\u00e8s peu d'inflation, donc pas la peine de changer le montant des billets, comme cela s'est vu au Venezuela par exemple. Non, ici l'id\u00e9e est de repr\u00e9senter des symboles nationaux sur les billets, des paysages embl\u00e9matiques comme le Salar de Uyuni, des animaux typiques, mais surtout des leaders indig\u00e8nes. On \u00e9coute Pablo Ramos Sanchez, le pr\u00e9sident de la banque centrale bolivienne, lors de l'acte officiel de lancement des nouveaux billets : \r\nSONORE DIRECTEUR BANQUE CENTRALE\r\nUne nouvelle s\u00e9rie de billet, c'est un pas de plus dans la construction de l'Etat plurinational. Avant, le pouvoir ne repr\u00e9sentait qu'une seule classe sociale. Aujourd'hui l'Etat d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des diff\u00e9rentes cultures du pays. Sur ces billets il y a nos grands pr\u00e9curseurs, les grands combattants pour l'ind\u00e9pendance. \r\nCar jusqu'ici, sur les billets, sont repr\u00e9sent\u00e9s des personnages de l'histoire bolivienne issus de la bourgeoisie voire de l'aristocratie blanche.))\r\n***RELANCE : Mais Alice, ce changement symbolique n'est pas du go\u00fbt de tout le monde ?\r\n  28'' \r\n((En effet le co\u00fbt de l'op\u00e9ration a quelque peu fait grincer des dents, 39 millions de dollars \u00ab pour le symbole \u00bb. Un \u00e9conomiste, Alberto Bonadona, interrog\u00e9 par des confr\u00e8res est all\u00e9 jusqu'\u00e0 parler de \u00ab narcissisme politique \u00bb dans ce renouvellement de billets. Mais pour se d\u00e9fendre le gouvernement a tenu \u00e0 rappeler qu'en gardant la m\u00eame s\u00e9rie pendant 31 ans, la Bolivie a mis plus longtemps que ses voisins \u00e0 renouveler ses billets, l'Uruguay a chang\u00e9 de s\u00e9rie apr\u00e8s 19 ans d'usage, et la Colombie apr\u00e8s 10 ans.))\r\n***ALICE CAMPAIGNOLLE, notre corres en BOLIVIE, Merci !\r\nTB : vous qui aimez mettre la communication par l'image...\r\nsensible \u00e0 ce qu'on voit sur les billets de banques ?\r\nles nouveaux billets CH ? Si vous aviez le choix, vous y mettriez qui? quoi ?\r\nTB, diretrice d'ACTION INNOCENCE\r\nnotre invit\u00e9e ce matin\r\ndans un quart d'heure, on parle de votre nvlle campgane contre le cyberharclement \"OSE EN PARLER !\"\r\nROUTE", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583978", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - La Bolivie change ses billets de banque / LMA_2018-05-28T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 28.05.2018"], "variantIds": ["ece-9583978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T03:08:22Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMatin mode avion nous emm\u00e8ne en Bolivie, la Bolivie qui changer ses billets de banque, les actuels \u00e9taient en circulation depuis plus de 30 ans, il \u00e9tait donc temps de les remplacer, selon le gouvernement et le 1er nouveau Boliviano et celui de 10 il sera suivi par les 4 autres coupures dans les mois \u00e0 venir, Alice Campaignolle, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 La Paz, alors pourquoi changer de billets maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nEh bien, les repr\u00e9sentants du gouvernement l'ont dit, ce changement est avant tout symbolique, ces billets sont en effet les premiers qui soient propres \u00e0 l'\u00c9tat plurinational de Bolivie, cr\u00e9\u00e9 en 2010, on garde les m\u00eames coupures 10 20 50 100 et 200 1 car, ici, en fait, en en Bolivie, tr\u00e8s peu d'inflation donc pas la peine de changer le montant des billets, comme cela s'est vu au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la par exemple non, ici, l'id\u00e9e c'est de repr\u00e9senter des symboles nationaux sur les billets des paysages embl\u00e9matiques comme le Salar de Uyuni des animaux typiques, mais surtout des leaders indig\u00e8nes, on \u00e9coute Pablo Ramos Sanchez, le pr\u00e9sident de la Banque centrale bolivienne lors de l'acte officiel de lancement des nouveaux billets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [86%] :\r\n\u00e7a Liza D'o\u00f9 la famille Gaza Villiers -ce une nouvelle s\u00e9rie de billets, c'est un pas de plus dans la construction de l'\u00c9tat plurinational national altesse avant le pouvoir ne repr\u00e9sentait qu'une seule classe sociale aujourd'hui l'\u00c9tat d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des diff\u00e9rentes cultures du pays lorsqu'une t\u00e9l\u00e9 sur ces billets, il y a nos grands pr\u00e9curseurs, les grands combattants pour l'ind\u00e9pendance et c'est un homme Luciano l\u00e0 Independence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [96%] :\r\nCar jusqu'ici sur les billets sont repr\u00e9sent\u00e9s, un des personnages de l'histoire bolivienne issus de la bourgeoisie, voire de l'aristocratie blanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [97%] :\r\nMais Alice ce changement symbolique n'est pas du go\u00fbt de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [93%] :\r\nEn effet, le co\u00fbt de l'op\u00e9ration, a quelque peu fait grincer des dents 39 millions de dollars pour le symbole, un \u00e9conomiste Alberto Bona Donna est all\u00e9 jusqu'\u00e0 parler de narcissisme politique dans ce renouvellement de billets mais pour se d\u00e9fendre, le gouvernement a tenu \u00e0 rappeler que la Bolivie a plus longtemps et que ses voisins \u00e0 changer le Design de ses billets, l'Uruguay a chang\u00e9 de s\u00e9rie apr\u00e8s 19 ans d'usage et la Colombie apr\u00e8s 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [96%] :\r\nMerci \u00c9lise Campaignolle mode avion. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A894DBA-DD41-433A-9B3A-B03F79551E84", "internalArchiveId": "5A894DBA-DD41-433A-9B3A-B03F79551E84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - La performance particuli\u00e8re de l'arbitre de la finale de la Coupe de Suisse", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Steve Von Bergen, capitaine de l'\u00e9quipe Young Boys\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - La performance particuli\u00e8re de l'arbitre de la finale de la Coupe de Suisse (INSTANT SPORT 28.05 ADRIEN JACCOTTET) L'INSTANT SPORT...\r\nqui revient sur LA FINALE DE LA COUPE DE SUISSE de FOOT \r\nremport\u00e9e par ZURICH.\r\nEt l'homme ...du match hier n'\u00e9tait  pas un joueur...\r\nmais l'arbitre \r\nAdrien Jaccottet...\r\nunaninement salu\u00e9 ... \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  1'34\r\n((Pas de probl\u00e8me d'arbitrage, c'est assez rare ces derniers temps pour le signaler.  Et c'est ce qu'\u00e0 tenu \u00e0 faire, \u00e0 l'issue de la partie le capitaine de l'\u00e9quipe battue. Young Boys.   Steve Von Bergen..\r\nSON \r\nTr\u00e8s bon effectivement, ma\u00eetrisant un d\u00e9but de partie tr\u00e8s engag\u00e9 de part et d'autre.  Il appr\u00e9cie \u00e9galement les mot de Von Bergen\r\nSON \r\nAdrien Jaccottet d'ajouter qu'il a v\u00e9cu le match le plus difficile de sa carri\u00e8re.  Il l'a parfaitement g\u00e9r\u00e9, et sans doute pass\u00e9 un cap dans sa carri\u00e8re)).", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583974", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - La performance particuli\u00e8re de l\u2019arbitre de la finale de la Coupe de Suisse / LMA_2018-05-28T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 28.05.2018"], "variantIds": ["ece-9583974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T03:09:42Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTrop l'instant sport revient sur la finale de la Coupe de Suisse de football remport\u00e9 on l'entendait dans le journal par Z\u00fcrich et l'homme du match hier n'\u00e9tait pas un joueur mais l'arbitre Adrien Jaccottet unanimement salu\u00e9e Patrick D\u00e9l\u00e9troz, pas de probl\u00e8me d'arbitrage, c'est assez rare ces derniers temps pour le signaler, c'est ce qu'a tenu \u00e0 faire \u00e0 l'issue de la partie, le Capitaine de l'\u00e9quipe battue Young Boys Steve von Bergen aujourd'hui en retirant co\u00fbte chapeau aussi \u00e0 l'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [85%] :\r\nOn en parle rarement, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 calmer tout le monde, \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre calme aussi \u00e0 prendre la bonne les bonnes d\u00e9cisions quand il fallait et on en parle rarement mais ce Jaccottet \u00e9tait \u00e9tait vraiment tr\u00e8s bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [91%] :\r\nTr\u00e8s bon effectivement ma\u00eetrisant un d\u00e9but de partie, tr\u00e8s engag\u00e9, de part et d'autre, Adrien Jaccottet appr\u00e9cie \u00e9galement les mot de Steve von Bergen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [92%] :\r\nC'est le meilleur compliment qu'on puisse recevoir effectivement \u00e7a fait plaisir, on a tout fait pour assurer un match qui se d\u00e9roule le mieux possible, on craint les grosses erreurs qui peuvent influencer un match comme comme celui -ci qui est tellement important, et c'est vrai que si l'\u00e9quipe qui perd fait des compliments, apr\u00e8s le match, c'est qu'on a, on a fait le job, qu'on a qu'on voulait faire, c'est c'est vrai que c'est le meilleur compliment qu'on puisse avoir, quand ce que vous g\u00e9rez une finale qui a d\u00e9marr\u00e9 tambour battant, c'\u00e9tait tr\u00e8s chaud, il y avait des duels commandant comment \u00e7a se passe dans votre t\u00eate \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vrai que la pression aujourd'hui \u00e9tait particuli\u00e8rement haute, c'\u00e9tait un match tr\u00e8s tendu dans les premi\u00e8res 20 minutes surtout, on essaye de manager le plus possible de pas de pas chercher des cartes, il faut pas imp\u00e9rativement donner, je pense qu'aujourd'hui on a fait ce qu'on a pu pour pour maintenir la la plupart des joueurs dans dans leur dans leurs limites pour assurer que tout se d\u00e9roule bien, on est tr\u00e8s content de ce qu'on a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [94%] :\r\nAdrien Jaccottet d'ajouter qu'il a v\u00e9cu le match le plus difficile qu'il ait eu \u00e0 arbitrer, il a parfaitement g\u00e9r\u00e9, passant sans doute un cap dans sa carri\u00e8re si. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DC8A75D-19EE-4052-93B6-EE775D5A31ED", "internalArchiveId": "2DC8A75D-19EE-4052-93B6-EE775D5A31ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais Pierre Bellemare est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Be4llemare, journaliste et \u00e9crivain;Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais Pierre Bellemare est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 (BELLEMARE) L'HDJ\r\nc'est celle d'un homme \r\nqui savait bien si les raconter...\r\nBELLEMARE 1  \r\nLes histoires ...souvent extraordianires de PIERRE BELLEMARE...\r\nUne voix... qui aura marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'auditeurs... et de tvspectaueurs.. \r\nL'animateur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce wekkend a Paris a l'age de 88 ans...\r\n\"Un conteur inoubliable \"... selon les mots de la Ministre de la Culture francaise... francoise Nysen... \r\nFlasback sign\u00e9 Gael Klein\r\nBELLEMARE  2   \r\nPierre Bellemare...\r\nl'homme des histoires extraordinaires...\r\nUn journaliste et animateur... qu a aussi jou\u00e9 les pionnniers... \u00e0 la radio... et a la t\u00e9l\u00e9vision...\r\nL'ancetre de \"FAITES ENTRER L'ACCUS\u00e9\" c'est lui...\r\nBELLEMARE 3  \r\nL'arriv\u00e9e du t\u00e9l\u00e9 prompteur...\r\ncet appreil qui permet au pr\u00e9sentateur de lire son texte sur un \u00e9cran \r\nc'est aussi lui...\r\n  BELLEMARE  4\r\nAutre importatiom sign\u00e9e\r\nPierre Bellemare... dans les ann\u00e9es 80's... le t\u00e9l\u00e9-achat...\r\nBELLAMARE 5\r\nles premiers pas de la cam\u00e9ra cach\u00e9e...\r\n c'est encore lui... \r\nBELLEMARE 6    (shibter)\r\ntout comme ceux de la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 ... (lancer vite)\r\nBELLEMARE 7  \r\nPierre Bellemare, qui aura aussi racont\u00e9\r\nses histoires dans des livres \u00e0 succ\u00e8s\r\net jou\u00e9 d'autres histoires ... sur grand \u00e9cran...\r\n  BELLEMARE 8 \r\nLe rire de Pierre Belleamre\r\nversion acteur EN 2009 au cot\u00e9 de Jean Dujardin dans \"OSS 117...  Rio ne r\u00e9pond plus,...\"\r\non la aussi apercu au cin\u00e9ma en 2011... dans le premier volet de la FAMILLE TUCHE ... \r\n5hxxx\r\nUne premi\u00e8re pause en musique\r\navec ETIENNE DAHO...\r\nLE JARDIN\r\n(Le jardin) \r\n(Le jardin)", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583972", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais Pierre Bellemare est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 / LMA_2018-05-28T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 28.05.2018"], "variantIds": ["ece-9583972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T03:09:42Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [98%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'un homme qui savait si bien les raconter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nComme chaque ann\u00e9e, Germaine a m\u00e9ticuleusement pr\u00e9par\u00e9 son r\u00e9veillon de fin d'ann\u00e9e, le 31 d\u00e9cembre elle regagne son appartement dans la banlieue de Nantes, les bras charg\u00e9s de victuailles app\u00e9tissante, elle ne s'inqui\u00e8te pas outre mesure quand l'ascenseur, dans lequel il se bloque entre 2 \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nLes histoires souvent extraordinaires de Pierre Bellemare, une voix qui aura marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'auditeurs et de t\u00e9l\u00e9spectateurs l'animateur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce week- end \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans, un conteur inoubliable, selon les mots de la ministre de la culture fran\u00e7aise, Fran\u00e7oise Nyssen Flashback sign\u00e9 Ga\u00ebl Klein Pierre Bellemare restera en effet dans les m\u00e9moires comme l'un des compteurs les plus connus \u00e0 la radio avec histoires vraies, les dossiers extraordinaires, notamment, il y aura marqu\u00e9 les ondes avec une aventure qui d\u00e9buta dans les ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [84%] :\r\nOn va gommer compl\u00e8tement la mise en, on va faire un g\u00e9n\u00e9rique un an d'd\u00e9mission histoires vraies, tout simplement, et donc j'ai commenc\u00e9 sur Radio Luxembourg le soir le dimanche soir \u00e0 20 heures 30, qui \u00e9tait une tr\u00e8s grosse sur des coups, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, puisqu'il est pas t\u00e9l\u00e9vision lorsque, bien plus tard, en 60 9 70 memories Si\u00e9gel, patron d'Europe 1 nous a donn\u00e9 le cr\u00e9neau horaire qui ne marchait pas du tout sur Europe qui \u00e9tait 13 heures 30, 14 heures et les dossiers extraordinaires ont commenc\u00e9, ont obtenu 14 ans \u00e0 l'antenne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [86%] :\r\nConteur sans pareil, Pierre Bellemare savait raconter les histoires les plus insolites en cela il estimait la radio incontournable pour cet exercice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [92%] :\r\nElle fait appel \u00e0 l'imagination, beaucoup plus que d'autres supports, quand vous \u00eates devant votre t\u00e9l\u00e9, votre imagination peu au repos parce qu'on vous fournit tout l'image les bruits, les paroles et faire bien aujourd'hui, bon ben on raconte ce qui est mon cas personnel, bon, raconte une histoire quand on en parle avec l'auditeur, il a vu aussi les personnages, il a vu les images, et c'est cet appel \u00e0 l'imaginaire qui est merveilleux radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [94%] :\r\nPierre Bellemare, l'homme des histoires extraordinaires, c'\u00e9tait aussi un journaliste, un animateur qui a jou\u00e9 les pionniers \u00e0 la radio comme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, l'anc\u00eatre de Faites entrer l'accus\u00e9 c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [87%] :\r\nAu bout de quelques minutes de ce dialogue de sourds, madame Bouvreuils entre dans une col\u00e8re noire qui n'a d'\u00e9gal que la col\u00e8re bleue dans laquelle est entr\u00e9e, c'est lui qui a cr\u00e9\u00e9, si je puis dire, il le fait divers \u00e0 la radio et la t\u00e9l\u00e9 mimer une sc\u00e8ne, une m\u00e8re qui d'un seul coup, voyez, son fils et qui criaient donc l\u00e0 d'un seul coup, \u00e9crit \u00e0 13 amers et puis ils retombaient et \u00e0 ce moment -l\u00e0 le commentaire n'est neutre et justement entrecoup\u00e9s de ses sinon c'est exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [99%] :\r\nMais l'arriv\u00e9e du t\u00e9l\u00e9 prompteur cet appareil qui permet au pr\u00e9sentateur de lire son texte sur un \u00e9cran, c'est aussi lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [86%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9- prompteur oui en 57, il voit \u00e7a aux \u00c9tats-Unis c'est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 tr\u00e8s depuis pr\u00e8s de 8 ans part y compris les pr\u00e9sidents, les pr\u00e9sentateurs des journaux et des pr\u00e9sidents lui il importe \u00e7a en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [78%] :\r\nAutre importations sign\u00e9e Pierre Bellemare, le t\u00e9l\u00e9- achat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [84%] :\r\n\u00e0 quoi sert tout cela tout simplement d\u00e8s mi- n'c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [99%] :\r\nEt les premiers pas de la cam\u00e9ra cach\u00e9e, c'est encore lui. \r\nTout comme les premiers pas de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [85%] :\r\nNous avons retrouv\u00e9 notre fils pr\u00e9sum\u00e9 Schmidt, il a accept\u00e9 de venir ici, vous rencontrez de vrais scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [91%] :\r\nPierre Bellemare qui a aussi raconter ses histoires dans des livres \u00e0 succ\u00e8s et qui a jou\u00e9 d'autres histoires sur grand \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [81%] :\r\nJ'accepte \u00e0 une seule condition accept\u00e9e d'avance, laquelle je choisis moi- m\u00eame mon couverture pour rencontrer Monsieur il faut mieux une bonne couverte par contre contre le rire de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nPierre Bellemare version acteur, c'\u00e9tait en 2009, au c\u00f4t\u00e9 de Jean Dujardin dans OSS 117 Rio ne r\u00e9pond plus, on l'avait aussi aper\u00e7u quelques ann\u00e9es plus tard, dans le 1er volet de la com\u00e9die, la famille Tuche 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 19600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer mN4ZG9BCAz3HLV15leGkJmafGY90"}]