[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=27300&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=27325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=27275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-ACB28FAF-0719-45DA-858C-1154DF3BD1D7", "internalArchiveId": "ACB28FAF-0719-45DA-858C-1154DF3BD1D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "SSR/RTS Fin de campagne", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e8re nouvelle s'ouvre pour la SSR d\u00e9sormais confort\u00e9e comme jamais par le net rejet de l'initiative \"No Billag\" vot\u00e9e dimanche 4 mars 2018. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral Gilles Marchand a d'ores et d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9 quelques pistes : priorit\u00e9 au num\u00e9rique, fin de la pub sur Internet et plus de coupures dans les films notamment. Quel bilan de campagne et quelle esquisse d'avenir pour le service public ? Avec Pascal Crittin, directeur de la RTS.", "durationSec": 1327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361640", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["SSR/RTS Fin de campagne / MED_2018-03-10T09:10:45_ssr-rts-fin-de-campagne", "M\u00e9dialogues du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["Une \u00e8re nouvelle s\u02b9ouvre pour la SSR d\u00e9sormais confort\u00e9e comme jamais par le net rejet de l\u02b9initiative \"No Billag\" vot\u00e9e dimanche 4 mars 2018. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral Gilles Marchand a d\u02b9ores et d\u00e9j\u00e0 trac\u00e9 quelques pistes : priorit\u00e9 au num\u00e9rique, fin de la pub sur Internet et plus de coupures dans les films notamment. Quel bilan de campagne et quelle esquisse d\u02b9avenir pour le service public ? Avec Pascal Crittin, directeur de la RTS."], "variantIds": ["ece-9361640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:16Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSans doute unique au monde, les citoyens suisses ont vot\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un service public dans leur espace m\u00e9diatique, la SSR d\u00e9sormais confort\u00e9e comme jamais par le net rejet de l'initiative, No Billag vot\u00e9e dimanche dernier, la compagnie vous savez fut longue, les d\u00e9bats particuli\u00e8rement anim\u00e9s le th\u00e8me, c'est le moins qu'on puisse dire \u00e0 captiver la soci\u00e9t\u00e9 Pascal Cr\u00e9tin bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre ce matin en Direct dans les dialogues, Pascal Cr\u00e9tin, vous \u00eates le directeur de la RTS vous \u00eates particuli\u00e8rement engag\u00e9 dans cette campagne pour expliquer les enjeux de de cette votation, quand je dis que cette campagne fut longue, je devrais peut-\u00eatre aussi ajout\u00e9 \u00e9prouvante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [87%] :\r\nC'est juste, oui, j'en ai quelques restes physique aujourd'hui puisque je je je me prom\u00e8ne avec une certaine le fatigue vocale et puis ne tout est certaine, mais bon, c'est vrai que c'\u00e9tait une campagne qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s longues dans le fond, elle a commenc\u00e9 d\u00e8s le lendemain de l'\u00e9mission de de du r\u00e9f\u00e9rendum sur la LRTV en 2015, d\u00e8s lors que par exemple les ahmadis qu'elle soutiendrait initiative mobiles \u00e0 il y a un qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans leur \u00e9cole de signes signature \u00e9tait faite, je crois, puis ensuite on a eu ce d\u00e9bat parlementaire, \u00e9videmment, comme il se doit, en commission avec beaucoup d'allers-retours entre divergence entre les Chambres aussi des sc\u00e9narios qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es pour savoir ce que serait la SSR, par exemple avec un milliard de redevance et pas un milliard 2 comme finalement ou 700 millions par exemple et puis enfin le processus d\u00e9mocratique, puis enfin cette cette petite particularit\u00e9 qu'il n'y a pas eu d'objets de votation en novembre dernier et donc une sorte de de boulevard pour l'initiative depuis depuis l'\u00e9t\u00e9 en fait donc \u00e0 peu pr\u00e8s, on peut le dire, 6, 8 mois de de pr\u00e9campagne et de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [93%] :\r\nOui, \u00e0 quelle chose incroyable finalement parce que la Suisse a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e par les pays \u00e9trangers concernant aussi pr\u00e9cis\u00e9ment le l'avenir du service public dans diff\u00e9rents pays, je pense \u00e0 la France la directement mais dans bien d'autres, on se on s'est \u00e9tonn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger de ce syst\u00e8me d\u00e9mocratique absolument incroyable qui pourrait qui peut potentiellement du jour au lendemain, an\u00e9antir finalement tout un outil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [89%] :\r\nM\u00e9diatique oui, \u00e7a c'\u00e9tait une stup\u00e9faction fait pour nos, nos coll\u00e8gues \u00e9trangers, j'\u00e9tais avec quelques coll\u00e8gues \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'univers de l'Eurovision, qui est \u00e0 Gen\u00e8ve, un commen\u00e7ait juste avant No\u00ebl, il y a l\u00e0 70 3 Radio t\u00e9l\u00e9vision publique 53 pays et est, on ne parlait que de \u00e7a, on ne parlait que de \u00e7a parce que il faut savoir que dans toute l'Europe, dans tous les pays pratiquement la question du service public est une question d'actualit\u00e9 finalement au XXIe si\u00e8cle, \u00e0 l'heure d'internet de YouTube de Spotify etc des plateformes d'une d'une information apparemment gratuite, hein, ce qu'il faut encore financer un seul ce d\u00e9bat raviv\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'aube de ses extensions num\u00e9riques et dont on sait parfois pas trop quoi faire, oui, c'est \u00e0 la fois la question de la num\u00e9risation, parce que le service public est h\u00e9ritier si vous voulez de la t\u00e9l\u00e9vision, m\u00eame s'il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s actif sur le num\u00e9rique a \u00e9videmment pour en parler, mais l'h\u00e9ritier d'une histoire qui semble ancienne, alors que la t\u00e9l\u00e9vision sont encore des m\u00e9dias extr\u00eamement consommer, regardez, \u00e9coutez 100 piliers en termes m\u00e9diatiques dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est absolument vrai, mais il y a ici une sorte de, de, de spectres de de 2 Mirage num\u00e9rique qui qui met en question le service public dans son son son son positionnement, puis ensuite il y a une un autre aspect, je pense, c'est cette question un peu plus soci\u00e9tal, comme un peu un peu plus sociologique de de solidarit\u00e9 que nous incarnons, par exemple, nous a pas laiss\u00e9 un des diff\u00e9rents services publics dans le dans un pays et finalement est -ce que bon 21\u00e8me si\u00e8cle est -ce que c'est pas un syst\u00e8me un peu anciens, un peu obsol\u00e8te, ses services publics, qui ont souvent constitu\u00e9 les pays il y a un si\u00e8cle ou 2 1 qui ont qui ont fait leur l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, par exemple, de prestations etc est -ce qu'aujourd'hui finalement peut pas privatiser la sant\u00e9, l'\u00e9cole, les transports, les m\u00e9dias etc, puisqu'on voit de fait qu'il y a des h\u00f4pitaux priv\u00e9s, qu'il y a des des transports priv\u00e9s, qu'il y a des m\u00e9dias priv\u00e9s, on est bien plac\u00e9 pour en parler ici en Suisse puisqu'ils sont tr\u00e8s dynamiques \u00e7a donc pourquoi finalement encore avoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des priv\u00e9s au service public voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [91%] :\r\nCitoyen suisse a donc tranch\u00e9, dimanche dernier, je le disais, la compagnie a \u00e9t\u00e9 long, vous avez particip\u00e9 \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de de soir\u00e9e d\u00e9j\u00e0 il y a peut-\u00eatre des soir\u00e9es, pas uniquement d'\u00e9changes d'arguments mais aussi p\u00e9dagogique sur ce que fait la la SSR, dans son ensemble la RTS en particulier, vous avez particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses soir\u00e9es rencontrer le public qu'est -ce que vous avez appris qu'est -ce que vous retenez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [91%] :\r\nBeaucoup de choses, j'ai eu, pour ma part une septantaine d'apparitions publiques ces derniers mois, c'est juste consid\u00e9rable g\u00e9n\u00e9tique qu'des invitations, hein, je n'ai forc\u00e9 la porte de personnes et je je veux dire, d\u00e9j\u00e0 pour dire que, en fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s sollicit\u00e9 et donc j'ai senti la le besoin de comprendre le besoin qu'avait le public d'avoir des explications, le besoin de d'aussi formuler des critiques qui n'a eu beaucoup, mais chaque fois parce que j'ai pu prendre le temps, parce que c'\u00e9tait des occasions o\u00f9 on pouvait prendre une heure, 2 heures, parfois plus, on a pu approfondir la question et j'ai vu progressivement le public prendre conscience des enjeux parce que c'est une mati\u00e8re complexe, c'est les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral, c'est vraiment une situation une probl\u00e9matique assez d\u00e9licate, assez complexe, \u00e7a n'est pas transposable telle quelle dans n'importe quel domaine de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, par exemple, \u00e7a n'est pas en soi une activit\u00e9 rentable, je crois qu'il suffit d'observer le paysage m\u00e9diatique suisse les Suisses romands particules pour le comprendre rapidement la l\u00e9galit\u00e9 s'en fait l'\u00e9cho r\u00e9guli\u00e8rement du et en plus il a eu la crise de l'ATS dans cette campagne, qui a aussi exacerb\u00e9 cette question et donc on on le public, j'ai vu qu'il avait besoin de de comprendre, de nous faire passer aussi des messages voil\u00e0 en terme de de posture de positionnement de peut-\u00eatre un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [89%] :\r\nTour d'ivoire etc et va dire aussi qu'on a un peu, peut-\u00eatre qu'on s'est confort\u00e9e qui la SSR, c'est confort\u00e9e dans une certaine opacit\u00e9 dans dans les ann\u00e9es ant\u00e9rieures, et peut-\u00eatre qu'on arrive mieux fait de d\u00e9velopper beaucoup plus encore puisque la d\u00e9ment la demande en t\u00e9moignent aujourd'hui d'expliquer comment, pourquoi on on fait telle ou telle chose, pourquoi on fait telle ou telle choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est absolument aujourd'hui en tout cas c'est d'actualit\u00e9, mais ce que j'observe tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s modestement, personnellement, c'est que \u00e7a fait 15 ans que je j'occupe une fonction de responsabilit\u00e9 dans cette maison, entre la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 peu pr\u00e8s pendant 11 ans, il n'a jamais pos\u00e9 de questions, on n'a jamais pos\u00e9 la question de : je n'ai pas eu \u00e0 \u00e0 expliquer \u00e0 argumenter derri\u00e8re, et bien s\u00fbr les critiques des gens qui nous \u00e9crivent, etc, \u00e7a c'est clair, mais ils ont aussi profond\u00e9ment jamais et donc depuis 3 4 ans, il y a quelque chose qui s'est pass\u00e9 il y a ce besoin de transparence qu'on observe dans l'ensemble des domaines d'activit\u00e9 et puis nous nous appartenons au public nous appartenons au public par le financement qui nous apporter, donc il y a prise de conscience que c'est un bien commun, ce fameux service public totalement, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s exacerb\u00e9e, je peux dire par par ce d\u00e9bat public, par cette initiative, en particulier, et finalement, je pense \u00e0 la fin, c'est dur, mais c'est une, c'est une bonne chose parce que moi, je suis sorti grandi pas de ce de ce d\u00e9bat, je crois que il y a beaucoup de gens qui ont ouvert les yeux, voil\u00e0, je dis aussi la tr\u00e8s modestement, j'ai vu beaucoup de de lumi\u00e8re qui s'allume et si vous voulez dans le d\u00e9bat et puis une r\u00e9cente confiance petit \u00e0 petit, qui s'\u00e9tablit et maintenant l'enjeu, l'enjeu c'est de continuer parce que c'est, et voil\u00e0 ce vote, je pense qu'on va en passer on va, on va en parler ce vote de de tr\u00e8s important, assez, assez in\u00e9dit, assez inou\u00ef de dimanche, h\u00e9 bien \u00e7a n'est pas un aboutissement, hein, c'est pas un blanc- seing, moi j'ai entendu beaucoup de noms mais etc, il y a un vrai d\u00e9bat critique sur les m\u00e9dias sur le service public sur ce que nous produisons sur qui nous sommes et ce que nous contribuons \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et moi, j'ai vraiment envie de continuer ce d\u00e9bat maintenant avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [90%] :\r\nQuelle est la plus importante critique que vous allez retenir celle qui \u00e9merge le plus et qui se r\u00e9p\u00e8te, le plus souvent, celle que l'on vous a communiqu\u00e9 avec insistance que la SSR la RTS en particulier doit doit prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [88%] :\r\nBon, il y en beaucoup, mais je pense qu'effectivement c'est ce besoin de vous parler d'opacit\u00e9, le mot \u00e9videmment un peu fort mais ce besoin de de comprendre, de pouvoir mieux voir ce que nous faisons parce que finalement les financements par pour pour pour parler de \u00e7a au sens lorsqu'on sait ce qui leur permet de produire et comment il est utilis\u00e9, et donc moi je souhaite que nous puissions ouvrir beaucoup plus notre maison que le public puisse venir voir, tester peut-\u00eatre jouer aussi des m\u00e9dias que nous produisons aujourd'hui le public produit des contenus produits des m\u00e9dias et donc \u00e7a d\u00e9place si vous voulez \u00e7a repositionne le positionnement d'un m\u00e9dia traditionnel, l'embryon d'une sorte de partenariat pr\u00e9cis\u00e9ment avec celles et ceux qui qui \u00e9coute ou regarde les visions qui absolument semblait contenue, oui, c'est un partenariat c'est pour certains m\u00eame de la co- cr\u00e9ation, par exemple, donc, que le public puisse venir dans sa maison, qu'\u00e0 la maison du service public et puis, que nous puissions d\u00e9battre de nos choix \u00e9ditoriaux par exemple pourquoi est -ce qu'on traite de tels sujets et pas de telle autre, pourquoi est -ce qu'on traite de tels sujets sous cet angle et passe sous telle autre angle comment qu'on construit la formation \u00e0 la guerre, je vais hi\u00e9rarchisation de l'information, etc, ces d\u00e9bats professionnels que nous avions entre nous, que nous avons entre nous tous les jours, c'est comme \u00e7a qu'on fait de l'information qu'on fait une radio, t\u00e9l\u00e9vision et des m\u00e9dias, mais qu'on le fasse aussi une certaine mani\u00e8re, avec le public, il faudra trouver la modalit\u00e9 maintenant et je pense que le public est tr\u00e8s friande de ce d\u00e9bat- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [88%] :\r\nPascal Cr\u00e9tin, en Direct, directeur de la RTS en Direct ce matin dans les dialogues, Pascal Cr\u00e9tin, on va bien s\u00fbr parler de de l'avenir, faire une une esquisse puisque tout n'est pas encore jou\u00e9 juste une petite question \u00e0 votre sujet votre berceau, c'est la culture, c'est l'\u00e9dition c'est l'\u00e9crit \u00e9videmment l'information, la SSR, information, c'est l'un de ses piliers mais j'imagine que vous dans cette campagne, vous avez \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement concern\u00e9es, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que \u00e7a touche \u00e0 ce qui finalement vous porte et vous motive dans vos responsabilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire je je crois qu'est -ce qui qu'est -ce qui qui m'a touch\u00e9 le, le fait que \u00e7a concerne aussi la culture, la SSR le c'est brut \u00e0 Sion a au jeu pr\u00e9cis\u00e9ment une dimension de la diffusion de la culture, bref, de ce qu'il y a en quelque sorte aussi, tout autant que l'information, ce qui les les gens dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [89%] :\r\nVous avez raison de le souligner parce qu'on parle beaucoup de l'information et c'est bien l\u00e9gitime, c'est un des piliers du du service public et des m\u00e9dias, mais il y a eu dans ce dans cette cette campagne toute une partie de la soci\u00e9t\u00e9 fait peu par la plus grande partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'est qui est mont\u00e9 aux barricades, si j'ose dire, en particulier le domaine de la culture, mais pas seulement \u00e0 un domaine de des universit\u00e9s aussi un certain nombre de domaines \u00e9conomiques aussi toutes sortes de domaines Jendoubi si je commence \u00e0 les listes et intellectuels intellectuel, etc, mais aussi la culture populaire, hein, qui a reconnu et c'est : c'est le cas sur nos antennes en Suisse al\u00e9manique, etc quel point nous sommes un diffuseur, les artistes suisses pour qui nous comptons beaucoup parce que vous savez, on nous a trait\u00e9s dans la dans la campagne, parfois une les initiants disait qu'on \u00e9tait un minist\u00e8re de la culture, c'est pas tout \u00e0 fait vrai, on est un contributeur de la culture parce qu'on apporte une part du financement de la culture, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'autres collectivit\u00e9s publiques et bien s\u00fbr des fonds priv\u00e9s et puis on ajoute on am\u00e8ne une dimension essentielle, c'est-\u00e0-dire qu'on diffuse parce que la culture, c'est une chose de la produire, mais il faut qu'elle se elle tout son public et nous la diffusion chorale soit entendu, ah oui, un film, compositeur, un artiste, un chanteur et donc nous lui donnons une large diffusion ce qu'on appelle un Mass mais il y a un m\u00e9dia de masse et donc on on peut donner acc\u00e8s \u00e0 tous, tous les publics sont l\u00e9gitimes dans le service public et donc tout le monde a acc\u00e9der tout d'un coup \u00e0 cette culture et puis surtout au rayonnement international, prenez le cas du film quand nous co- produisant un film nous produit nous nous faisons des accords de contraction des accords avec des t\u00e9l\u00e9visions \u00e9trang\u00e8res et donc ce film va \u00eatre diffus\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, quartier des banques aujourd'hui est diffus\u00e9e actuellement en Belgique puis sera diffus\u00e9 au Danemark qui est vraiment le pays, la Mecque de la s\u00e9rie TV A1 commenc\u00e8rent puis en Finlande, je crois, en Isra\u00ebl, au Portugal, voil\u00e0 nous contribuons fait au rayonnement de la culture suisse \u00e0 l'exportation du produit celui si je peux dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:46) [89%] :\r\nUn avant, un apr\u00e8s nos bilingue, on va parler de l'apr\u00e8s- Pascal Cr\u00e9tin il y a, il y a du travail, effectivement, vous disiez, c'est pas un blanc- seing, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [89%] :\r\nOui, j'ai j'ai je je crois que d'abord on l'a vu aussi dans dimanche dans les dans les r\u00e9actions, je l'ai vu dans mes rencontres avec le public dans les d\u00e9bats, il y a une sorte de nom mais alors \u00e7a c'est diffus, vous savez, on vous soutient, on va voter non mais faudrait que \u00e7a change et \u00e7a faudrait que \u00e7a change, \u00e7a c'est la difficult\u00e9 maintenant, il faut de l'interpr\u00e9ter correctement, honn\u00eatement, parce que pour certains, il faudrait plus de ceci pour d'autres, il faudrait moins de cela, etc, c'est pas des questions de positionnement sape des questions de de domaines de programmes de quantit\u00e9 ou de temps plut\u00f4t accord\u00e9 \u00e0 telle ou telle domaine c'est un bon 2 acteurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [90%] :\r\nDonc, il est maintenant le travail, c'est vraiment de de continuer ce travail comme j'ai cette relation avec le public pour pouvoir interpr\u00e9ter cette attente mais aussi prendre nos responsabilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 nous sommes l\u00e9gitim\u00e9s dans notre mandat et donc nous devons en professionnel assumer aussi ses responsabilit\u00e9s et faire des choix que nous estimons juste voil\u00e0 attendu par le public, hein, c'est aussi, finalement, notre devoir, notre responsabilit\u00e9, on attendu pour sa de programmer par exemple de de faire des choix en terme de programmation et puis le le le le grand travail maintenant, c'est \u00e0 la fois je pense qu'on en parle, les \u00e9conomique ne vont faire d\u00e8s lors que la redevance a baiss\u00e9 et puis la la bascule num\u00e9rique et puis un certain nombre de transformation que nous voulons op\u00e9rer en nous recentrant sur notre coeur d'actifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [89%] :\r\nIl y a des grands axes et des les grands axes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9num\u00e9r\u00e9s sommairement par Gilles Marchand, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, donc l\u00e0, strat\u00e9giquement c'est priorit\u00e9 au num\u00e9rique, on se red\u00e9ploie on va donner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re le 1\u00e8re le 1er axe strat\u00e9gique, c'est vraiment de nous recentrer sur notre activit\u00e9 Audio et vid\u00e9o, voil\u00e0, c'est l\u00e0 que nous sommes le plus fort et nous devons, par exemple, nous souhaitons par exemple recentrer notre offre en ligne Internet d'informations sur ces contenus audio- vid\u00e9o avec un peu moins de textes et est essentiellement de l'Audio et la vid\u00e9o, ensuite nous souhaitons et la concession qui est actuellement conseiller en consultation va le demander nous souhaitons nous renforcer sur l'information, la concession va demander que 50 pourcent des parts de redevance finance l'offre d'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:02) [91%] :\r\nEt ensuite, je crois que ce que nous pouvons amener aussi l'essentiel, c'est la production, on en parlait culturelle au sens large, et en particulier dans le domaine de la fiction parce que s'il n'y a pas la SSR, bien s\u00fbr, les collectivit\u00e9s publiques, aussi, le fait faire de la culture et ne forum en Suisse romande, mais s'il n'y a pas la SSR aussi la fiction suisse ne peut pas vivre disons avec avec dynamisme et donc nous souhaitons vraiment, plaide Me plus de moyens pour produire de la fiction, des films, des s\u00e9ries et finalement pourquoi pour raconter la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:30) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'au aujourd'hui au regard de ces grands axes, la population, le monde politique, reconna\u00eet \u00e0 la SSR, une qualit\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence en qui, en ce qui concerne le traitement de l'information, c'est quand m\u00eame une c'est quand m\u00eame important dans un monde passablement pollu\u00e9e par ces fameux c'est que News, finalement, on a besoin, la Suisse a besoin de r\u00e9f\u00e9rentiels qualitatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [91%] :\r\nAbsolument, elle a besoin de \u00e7a comme tout comme tous les pays et je pense que le service public avec d'autres, bien \u00e9videmment, mais le service public, c'est sa mission, c'est c'est vraiment o\u00f9 il \u00e9tait attendu pour \u00e7a, il est financ\u00e9 pour \u00e7a et nous devons avoir une information extr\u00eamement exigeante, bien s\u00fbr, de qualit\u00e9 mais aussi tr\u00e8s tr\u00e8s large, c'est-\u00e0-dire couvrant tous les domaines, parce que comme je l'ai dit je crois tout \u00e0 l'heure tous les publics sont l\u00e9gitimes et donc l'information doit \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral g\u00e9n\u00e9raliste, moins d'usage de la publicit\u00e9 sur nos vecteurs c'est pour satisfaire le secteur priv\u00e9, alors \u00e7a c'est l'autre aspect des annonces qu'on a fait dimanche, Gilles Marchand a fait dimanche, nous voulons apr\u00e8s ce d\u00e9bat apr\u00e8s aussi, faut le dire des ann\u00e9es de de gu\u00e9guerre de conflits de tensions entre le public et les m\u00e9dias priv\u00e9s dans un contexte de crise tr\u00e8s tr\u00e8s profondes, tr\u00e8s, tr\u00e8s grave des m\u00e9dias priv\u00e9s et nous ne nous ne sommes pas \u00e7a ne cela nous ne profite pas, vous savez, si le march\u00e9 s'il a pris la presse en particulier sid\u00e9rale t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es connaissent une crise \u00e7a ne profite absolument pas la RTS et la SSR, au contraire, et donc nous souhaitons donner un peu de oxyg\u00e8ne au march\u00e9 si je peux dire et donc organis\u00e9 en fait une sorte de coexistence de cohabitation avec les m\u00e9dias priv\u00e9s ces collaborations sera la collaboration comme l'avons beaucoup fait d'ailleurs, comme je pense que nous pouvons le faire davantage, et comme vous le disiez, par exemple avec nous renon\u00e7ons \u00e0 la publicit\u00e9 sur Internet parce que la presse a besoin de refaire son mod\u00e8le d'affaires l\u00e0- dessus sur sur Internet et nous annon\u00e7ons d'ores et d\u00e9j\u00e0 que si l'ordonnance nous permet d'avoir de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e, h\u00e9 bien nous y renoncerons car ce serait une concurrence pour la presse r\u00e9gionale qui a besoin de cette publicit\u00e9 r\u00e9gionale cibl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:27) [92%] :\r\nPascal crit\u00e8res, il va falloir trouver 100 millions puisque \u00e7a sera dans le budget global de la SSR le montant amput\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment apr\u00e8s l'introduction de l'du nouveau montant de la redevance 365 francs par ann\u00e9e, on va les trouver o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:45) [90%] :\r\nEh bien, la premi\u00e8re chose qu'on va pr\u00e9server c'est programme parce que c'est notre relation quotidienne avec le public, c'est ce qui fonde notre l\u00e9gitimit\u00e9, donc nous allons chercher 600 millions \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, je pr\u00e9cise quand m\u00eame, hein, dans nos organisations dans nos infrastructures dans le b\u00e2timent, par exemple, comment ce qu'on peut am\u00e9nager s'am\u00e9nager s'organiser les uns les autres pour avoir moins de m2 par exemple dans nos \u00e9quipements aussi bien s\u00fbr dans nos frais de fonctionnement \u00e0 la fin la RTS, la SSR doit co\u00fbter moins cher lorsqu'elle dans son fonctionnement, si vous voulez, et puis aussi dans la distribution on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers temps par exemple du du DAB de la radio num\u00e9rique et de l'AFM, je pense qu'aujourd'hui il faut \u00eatre plus volontariste sur la fermeture d'un FN qui est programm\u00e9e n'c'est pas pour passer \u00e0 la diffusion DAB seulement et l\u00e0 c'est une c'est un gisement assez important si vous voulez de d'\u00e9conomies possibles parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9metteurs FM et en fait \u00e0 double, hein, puisqu'on diffuse sur les 2 canaux aujourd'hui, bref, travailler sur nos organisations notre \u00e9quipement nos fonctionnements de distribution et nos modes de production aussi, parce qu'aujourd'hui on peut toujours avec la technologie qui avance pour d\u00e9couvrir de nouveaux modes de production qui permet de produire finalement \u00e0 moins cher, pas toujours, pas partout, mais il faut diversifier les modes de production. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:54) [83%] :\r\nGilles Marchand, disait l'avenir \u00e0 long terme, c'est se concentrer sur la production de contenus et finalement les \u00e9lecteurs, c'est nettement moins importants, on peut, c'est secondaire qu'est -ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement Pascal Cr\u00e9tin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:11) [90%] :\r\nObserver la consommation des m\u00e9dias aujourd'hui, autour de nous, sous la v\u00f4tre, la mienne, celle de celles qui vivent autour de nous, qui sera la soci\u00e9t\u00e9, on voit que cette consommation de plus en plus des lignes, c'est-\u00e0-dire qu'on ne la consomme pas autant de la programmation et puis ensuite, elle est de plus en plus sur des plateformes num\u00e9riques digitales et puis il y a, il y a de nouvelles plateformes, enfin, \u00e0 force de dire 400 nouvelles sont d\u00e9j\u00e0 anciennes, mais comme les r\u00e9seaux sociaux, par exemple, etc, sur lesquelles nous sommes pr\u00e9sents mais je pense que nous pouvons \u00eatre davantage pr\u00e9sent et donc il y a une sorte de bascule, hein, on parle beaucoup de ce virage num\u00e9rique depuis des ann\u00e9es cette bascule etc, bon bref mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait : \u00e9volution de la consommation, nous l'accompagnons, nous y sommes, \u00e0 pr\u00e9sent nous sommes acteurs et nous devons l'accompagner encore davantage, je pense, et surtout il y a autre chose en 2015 le peuple suisse a vot\u00e9 la fin de la redevance li\u00e9e aux appareils de r\u00e9ception, donc on a enterr\u00e9 une redevance radio et une redevance t\u00e9l\u00e9vision li\u00e9e \u00e0 un vecteur pour avoir en fait d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 365 francs une redevance universel une relance m\u00e9dia et donc \u00e7a veut dire quoi, en fait, \u00e7a veut dire que c'est quelque part la mort des vecteurs dans le syst\u00e8me de la redevance pour une redevance de contenu une redevance de programmes une redevance d\u00e9mission et notre mission \u00e0 nous ne sommes pas des propri\u00e9taires de vecteurs, nous sommes des producteurs de contenus, nous produisons des id\u00e9es et des informations, des contenus des \u00e9missions des \u00e9motions aussi et charge \u00e0 nous de distribuer ensuite tous ces contenus ses \u00e9motions, ses id\u00e9es, ses informations sur les diff\u00e9rents vecteurs, en fonction des usages du public qui sont des usages li\u00e9s \u00e0 certains appareils et aussi des usages contextuelles de mobilit\u00e9 \u00e0 la maison, etc voil\u00e0 et c'est cette une sorte de triangulation que nous devons travailler \u00e0 la fois entre les contenus, la technologie pour faire dire vulgairement les tuyaux, si vous voulez, et les usages et la consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:02) [93%] :\r\nPascal Cr\u00e9tin \u00e7a veut dire que un espace cr\u00e9atif et imaginatif s'ouvre pour la RTS, en particulier parce qu'il va bien falloir imaginer ce futur c'est une m\u00e9tamorphose qui va se faire progressivement ensuite \u00e9videmment au prochain num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [90%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, c'est une vraie, c'est un vrai projet de transformation que que j'ai partag\u00e9 que nous avons partag\u00e9 avec les collaborateurs la RTS lundi matin, voil\u00e0 le la nuit de la honte qui ma victoire, a \u00e9t\u00e9 assez courte et nous nous sommes tout de suite engag\u00e9 dans ce projet, transformation, je pense qu'il est essentiel, il y a un momentum maintenant et nous allons le saisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:34) [85%] :\r\nPascal Cr\u00e9tin, directeur de la RTS on va conclure Pascal Cr\u00e9tin vous, vous avez v\u00e9cu une campagne particuli\u00e8rement intense et longue, on l'a dit en introduction qu'est -ce que vous retenez fondamentalement de c'\u00e9tait tape professionnelle particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:50) [91%] :\r\nForte en ce qui vous concerne, si vous parlez de dette un professionnel \u00e9videmment c'\u00e9tait mes premiers mois la direction de la RTS, donc disons, c'\u00e9tait tout de suite assez rock'n'roll, si je peux dire, mais surtout, ce dont je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s fier, \u00e0 la fin, c'est que nous avons tenu le coup avec nous avons assum\u00e9 professionnellement notre mission \u00e0 la fois de couvrir cette campagne qui \u00e9tait une faut dire une initiative guillotine pour nous, hein, parce que c'est une question de vie ou de mort, tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, et donc aujourd'hui nous avons un avenir tandis que si le oui l'avait emport\u00e9 aujourd'hui nous devrions travailler \u00e0 la liquidation de la RTS, donc le fait d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 couvrir professionnellement sans \u00e9carts, sans probl\u00e8me, cette campagne qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s longue et intense, alors que nous sommes nous m\u00eame le budget de la votation, h\u00e9 bien \u00e7a, je crois que c'est un d\u00e9fi professionnel assez unique et nous nos coll\u00e8gues de l'\u00e9tranger \u00e9tait assez \u00e9tonn\u00e9 de ce que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire et puis de continuer \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 tous les rendez- vous je olympique de cr\u00e9er de nouvelles \u00e9missions de refaire nos gris nos \u00e9missions, nos nos nos cha\u00eenes voil\u00e0, moi je trouve que finalement il y a un tr\u00e8s bon professionnalisme dans cette maison, et je suis fier de la diriger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:47) [89%] :\r\nLa prochaine \u00e9tape dans l'agenda professionnel de Pascal Cr\u00e9tin, la prochaine \u00e9tape importante, c'est un peu de vacances, oui, il y a pas que comme beaucoup de gens, je me r\u00e9jouis de prendre quelques jours, merci beaucoup d'avoir accord\u00e9 votre disponibilit\u00e9 ce matin en Direct dans les dialogues, Pascal Cr\u00e9tin, je rappelle, vous \u00eates directeur de la RTS m\u00e9dias l\u00e0 o\u00f9 c'est de passer un excellent week- end et \u00e0 bient\u00f4t merci qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T08:50:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crittin, Pascal", "role": "Chef D\u00e9pt Affaires G\u00e9n\u00e9rales, Directeur RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-717B702C-5DDA-47D2-8CFE-1DF089020D89", "internalArchiveId": "717B702C-5DDA-47D2-8CFE-1DF089020D89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Assises du journalisme", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bouvier, J\u00e9r\u00f4me\r\nLa 11e \u00e9dition des Assises du Journalisme organis\u00e9e \u00e0 Tour, en France, place en particulier l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias au centre de ses rencontres. Quatre jours de rencontres, conf\u00e9rences, et s des enjeux du journalisme contemporain francophone. Avec J\u00e9r\u00f4me Bouvier, journaliste, directeur des Assises du Journalisme de Tour.", "durationSec": 1111, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361642", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Les Assises du journalisme / MED_2018-03-10T09:15:45_les-assises-du-journalisme", "M\u00e9dialogues du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["La 11e \u00e9dition des Assises du Journalisme organis\u00e9e \u00e0 Tour, en France, place en particulier l\u02b9\u00e9ducation aux m\u00e9dias au centre de ses rencontres. Quatre jours de rencontres, conf\u00e9rences, et s des enjeux du journalisme contemporain francophone. Avec J\u00e9r\u00f4me Bouvier, journaliste, directeur des Assises du Journalisme de Tour."], "variantIds": ["ece-9361642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:16Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Assises du journalisme et de l'information, vont se tenir 4 jours durant, \u00e0 Tours, en France, une 11\u00e8me \u00e9dition qui met l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, au centre de ces rencontres 4 jours de conf\u00e9rences pr\u00e9sentations d'enjeux Journalisme comporte concernant journalisme contemporain francophone, l'\u00e9v\u00e9nement est soutenue par une multitude de m\u00e9dia et d'institutions de r\u00e9f\u00e9rence et une r\u00e9union qui se veut l'\u00e9cho d'un journalisme en face, bien entendu avec les pr\u00e9occupations de la soci\u00e9t\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Bouvier, bonjour bonjour Thierry Fischer J\u00e9r\u00f4me Bouvier merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin dans les dialogues en Direct depuis nos studios de Paris merci \u00e0 ma coll\u00e8gue de vous avoir re\u00e7u J\u00e9r\u00f4me Bouvier, vous \u00eates journaliste, vous avez \u00e9t\u00e9 notamment directeur de la r\u00e9daction en fran\u00e7ais de Radio France Internationale et puis \u00e9galement m\u00e9diateur de Radio France, vous \u00eates le directeur de ces fameuses assises, c'est important de faire le point chaque ann\u00e9e concernant l'exercice de cette profession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nOui, nous ne sommes en tout cas que c'est n\u00e9cessaire de la mettre en en d\u00e9bat cette profession, c'est-\u00e0-dire que j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 du fait qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec quelques confr\u00e8res au milieu des et des ann\u00e9es 2000, cette association Journalisme et citoyennet\u00e9, avec laquelle nous avons cr\u00e9\u00e9 des Assises du journalisme, c'est qu'il n'y avait dit \u00e0 tout un tas de lieux pour toutes les professions pour mettre en d\u00e9bat leur probl\u00e9matique avec les citoyens je par les entretiens de de Bich\u00e2t pour la m\u00e9decine, soit 6 est tr\u00e8s connu chez vous ou bien m\u00eame un salon de l'agriculture ou un salon des infirmi\u00e8res en tout cas \u00e0 un moment o\u00f9 une profession se rassemblent pour d\u00e9battre de ces probl\u00e9matiques de son avenir et en d\u00e9battre avec le grand public, avoir un effet de seuil suffisant pour que il puisse y avoir un d\u00e9bat avec le grand public au d\u00e9but, c'\u00e9tait, il y avait pas mal de r\u00e9ticence dans les m\u00e9dias parce que cette id\u00e9e que l'on est amen\u00e9 \u00e0 faire sa promotion et pas parler de de de ses coulisses pas parler de de ce que l'on fait avec les Tider que \u00e7a n'int\u00e9resse pas le public, et il me semble qu'au fil des ans effectivement, 11 ans plus tard, il y a maintenant un rendez- vous qui est assez, assez concernant o\u00f9 on arrive \u00e0 marier \u00e0 la fois les angles les plus pointus des des \u00e9volutions des usages et Dieu sait si en disant : on a vu des \u00e9volutions des usages absolument bouleversant et, en m\u00eame temps un dialogue avec nos publics sur qu'est -ce qu'ils attendent de l'information, qu'est ce qu'ils attendent de nos m\u00e9tiers, quelles sont les difficult\u00e9s auxquelles nous sommes confront\u00e9s auquel auquel aussi sont compt\u00e9s puisqu'au final, c'est toujours le citoyen qui a le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nD\u00e9bat n\u00e9cessaire pr\u00e9cis\u00e9ment peut-\u00eatre plus aujourd'hui qu'hier en raison d'un environnement on en parlait tout \u00e0 l'heure avec le directeur de la RTS dans un environnement pollu\u00e9 par ce qu'on appelle les les faits que nous ne les effet que News, c'est un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne qui qui qui polluent l'information entre guillemets de, de, de qualit\u00e9, c'est \u00e7a, l'un des changements fondamentaux de de ces quelques derni\u00e8res ann\u00e9es qui incite cette profession, aller \u00e0 la rencontre du public et expliquer comment et pourquoi il le fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [89%] :\r\nPermettez -moi une petite incise \u00e9coutez la fin de votre propos avec le directeur a \u00e9t\u00e9 assez je voulais confirmer ce dit, \u00e0 savoir que nous sommes admiratifs, un enfant du service public de la radio fran\u00e7ais admiratifs du combat que vous avez men\u00e9es et du r\u00e9sultat que vous avez obtenu, m\u00eame s'il ne garantit rien de l'avenir, voil\u00e0, je voulais juste faire cette petite parenth\u00e8se donc oui le le la question des, des, des rumeurs, des fausses nouvelles dans elle est consubstantielle \u00e0 la d\u00e9mocratie, allez a toujours exist\u00e9 et je crois pas, il fallait faire semblant de croire que c'est une nouveaut\u00e9, c'est sa propagation, c'est sa capacit\u00e9 de propagation imm\u00e9diate mondial il y a les r\u00e9seaux sociaux qui la rend spectaculaire, donc l'\u00e9ducation \u00e0 l'information est un terme que je pr\u00e9f\u00e8re, moi, l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, jamais beaucoup ces termes d'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, parce qu'on n'\u00e9duque pas au livres nous semblons n'est due qu'\u00e0 la lecture et donc je pense qu'il faut apprendre \u00e0 s'informer c'est c'est un apprentissage donc l\u00e0 l'\u00e9ducation, l'information effectivement prend une place de plus en plus grande dans dans les Assises du journalisme, parce qu'on voit bien que c'est un enjeu majeur, il y a, il y a quand m\u00eame chose qui me fascine moi au-del\u00e0 des fausses rumeurs, c'est qu'aujourd'hui la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 d'un fait et et discuter, per\u00e7ue comme une opinion et une opinion parmi d'autres, qui peuvent \u00eatre d\u00e9battue et et de plus en plus dans le d\u00e9bat public, on voit bien que cette cette id\u00e9e s'installe, qu'il n'y a plus de de v\u00e9rit\u00e9, bon on voit dans le domaine de de l'information scientifique \u00e9videmment dans le domaine de la sant\u00e9 c'est tr\u00e8s spectaculaire, mais aussi dans tous les d\u00e9bats d\u00e9mocratiques, on dirait que c'est un un qu'chose qui peut miner, mais de fa\u00e7on extr\u00eamement dangereuse nos, nos syst\u00e8mes de, de, de vivre ensemble de notre d\u00e9mocratie et que donc il faut s'attaquer \u00e0 cela et que trop longtemps sans doute, on est rest\u00e9 dans l'\u00e9ducation, la formation qui consistait, et je l'ai beaucoup fait, je le regrette pas mais, \u00e0 ce que, pendant une heure, un journaliste aille dans une classe, raconter un peu son m\u00e9tier, on est pass\u00e9 \u00e0 une autre \u00e9chelle, ce qui me para\u00eet absolument n\u00e9cessaire aujourd'hui, c'est de voir comment on peut instiller install\u00e9e dans la la t\u00eate de nos enfants, mais pas seulement celle de nos enfants, la la n\u00f4tre aussi ce cette petite veilleuse ce petit Warning ou quand on se saisit une information quand on nous notre smartphone quand nous votre radio t\u00e9l\u00e9 qu'on aura dans les kiosques, on se dit : mais d'o\u00f9 vient cette info est -ce que je prends 15 secondes pour v\u00e9rifier un peu si elle me para\u00eet cr\u00e9dible et avant, surtout aussi que de la relayer parce que tr\u00e8s souvent on voit que, on ne revient les propagateurs de 2 CV fausses nouvelles parce que sans m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir parce qu'on la trouve spectaculaire parce qu'elle n'transmise par mon r\u00e9seau je la relaie \u00e0 mon tour et je et je deviens ainsi un un marchand de de fausses nouvelles ou de fait que nul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [91%] :\r\nL'\u00e9ducation \u00e0 l'information, J\u00e9r\u00f4me Bouvier, tout le monde aujourd'hui est apte \u00e0 \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord sur cette n\u00e9cessit\u00e9, reste le probl\u00e8me : comment et \u00e0 quelle dose, faut -il le faire \u00e0 l'\u00e9cole ou pas \u00e0, \u00e0 quel \u00e2ge, enfin une multitude de questions se posant en cascade de ce constat -l\u00e0, de ce diagnostic, comment vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [89%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e nous allons porter l'accent sur 2 axes : Les mercredi notamment mercredi prochain qui sera la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e, \u00e9ducation, l'information \u00e0 Tour, la 1\u00e8re c'est agir d\u00e8s le primaire au sein du monde scolaire et a je crois une prise de conscience un peu g\u00e9n\u00e9rale que la prise de contact avec les tablettes avec les smartphones n'attend pas l'arriv\u00e9e au coll\u00e8ge, heureusement ou malheureusement, en tout cas c'est un constat et qu'il faut d\u00e8s le primaire : apprendre \u00e0 s'informer, apprendre \u00e0 essayer de, de, de ma\u00eetriser un peu cette ces milliards d'\u00e9motion, d'informations de d'images qui qui parviennent et arriv\u00e9 \u00e0 les s\u00e9lectionner un interrog\u00e9 en tout cas avoir ces quelques secondes cette petite veilleuse dont je parlais tout \u00e0 l'heure qui permettent \u00e0 l'enfant de se dire tiens qu'est -ce que je re\u00e7ois l\u00e0 et pourquoi donc \u00e7a c'est le 1er 2\u00e8me axe hors l'\u00e9cole, persuad\u00e9 qu'il y a un un Champ \u00e9norme en France pour en tout cas pour avancer hors du terrain scolaire parce que pour l'instant, l'\u00e9ducation, l'information est quasiment strictement limit\u00e9e au domaine de l'\u00e9cole, or il y a notamment dans les biblioth\u00e8ques, les m\u00e9diath\u00e8ques, ce sera une des grandes, des grands d\u00e9bats de cette journ\u00e9e des Assises les m\u00e9diath\u00e8ques et les biotechs, c'est plus de 16000 \u00e9tablissements culturels au plus proche des des Fran\u00e7ais, c'est l\u00e0 que, souvent, que sont les abonnements aux journaux et donc il faut inventer des modules d'\u00e9ducation \u00e0 l'information dans les m\u00e9diath\u00e8ques Elliot, \u00e9conomiste \u00e0 la culture d'ailleurs assez convaincus de cela et Fran\u00e7oise Nyssen culture devrait annoncer un plan un peu un peu dynamique autour de cette ouverture de la, de l'\u00e9cole et puis apr\u00e8s, on peut parler aussi de l'intervention en milieu hospitalier en milieu carc\u00e9ral, il y a des initiatives passionnantes ont dans les les quelque 70 les initiatives que nous avons re\u00e7us pour les diff\u00e9rents prix, \u00e9ducation, l'information que nous d\u00e9cernant aux assises, et il y a, il y a un formidable, formidable \u00e9nergie dans tous les domaines, d'\u00e9ducation, l'information, il y manque sans doute un outil transverse et nous d'ailleurs, nous ferons la proposition, c'est un peu techno mais au fond la proposition lors de ces assises de la cr\u00e9ation d'une agence nationale de l'\u00e9ducation, l'information qui soit \u00e0 la fois un outil intergouvernementale et pas uniquement r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l'\u00e9ducation nationale et qui permet \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, aux journalistes, aux \u00e9diteurs, aux parents aussi parce qu'il faut que les parents s'impliquent dans ces combats -l\u00e0 qu'ils permettent de de s'associer dans une structure de co- construction de de l'\u00e9ducation, l'information et de r\u00e9flexion aussi parce que je crois qu'on a beaucoup, a encore \u00e0 progresser sur qu'est -ce que l'\u00e9ducation \u00e0 l'information aujourd'hui est -ce que comment la faire part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [91%] :\r\nComment la faire de mani\u00e8re tout \u00e0 fait concr\u00e8tes mais J\u00e9r\u00f4me Bouvier il y a quelque chose d'\u00e9tonnant \u00e9videmment l'\u00e9ducation \u00e0 l'information est relative \u00e0 la s\u00e9lection et aux interrogations qu'on peut avoir lorsqu'on lit une information, mais peut-\u00eatre qu'aujourd'hui l'\u00e9ducation \u00e0 l'information, c'est aussi former les enfants \u00e0 \u00eatre diffuseurs eux- m\u00eames d'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [90%] :\r\nOui, et surtout leur apprendre aussi leur responsabilit\u00e9 parce qu'on le voit bien dans d'autres dans d'autres \u00e9pisodes avec une zone concerne pas d\u00e9fectueuse, mais quand un enfant se met en sc\u00e8ne en pensant faire plaisir \u00e0 ses copains, un moment o\u00f9 il s'est mis \u00e0 l'envers, inhale comme il ne peut dire aujourd'hui, il la responsabilit\u00e9 qu'il prend quand il \u00e9tait \u00e9metteur d'informations m\u00eame pour lui- m\u00eame, puisque malheureusement la m\u00e9moire num\u00e9rique \u00e9ternel et c'est un c'est un vaste sujet donc il y a aussi cet apprentissage de la responsabilit\u00e9, m\u00eame pour soi m\u00eame, ind\u00e9pendamment des autres et je pense que \u00e7a c'est un sujet qui est insuffisamment trait\u00e9e et apr\u00e8s il y a aussi \u00e0 tous les d\u00e9bats qui sont n\u00e9s apr\u00e8s les attentats en France en tout cas apr\u00e8s les attentats de 2 janvier 2015, parce qu'il y a un avant et un apr\u00e8s je crois ces ces attentats dans la prise de conscience de l'\u00e9ducation, l'information et de, de faire en sorte que cette \u00e9ducation \u00e0 la formation donne des outils aux jeunes mais ne ne ne donne pas un message moral, il ne s'agit pas derri\u00e8re, \u00e7a veut dire qu'il doit \u00eatre, pour ceci ou tu dois \u00eatre contre cela simplement de donner les outils pour qu'un enfant se dit est -ce que cette information est juste et ce qu'elle est v\u00e9rifi\u00e9e, d'o\u00f9 vient -elle et avant de la relayer \u00e0 mon tour est -ce que j'ai fait ce petit travail n\u00e9cessaire qui doit \u00e0 chaque fois me me saisir, il y a eu une application de nos confr\u00e8res canadiens, que j'ai d\u00e9couvert il y a quelques jours, je n'ai plus de noms en t\u00eate, malheureusement, et vous le connaissez peut-\u00eatre, qui est une sorte une Appli qui, en 30 secondes, en gros, dit : prenez, prenez 30 secondes et fait ceci et vous verrez que l'on \u00e9liminera d\u00e9j\u00e0 beaucoup de de mauvaises lectures de fausses nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Bouvier, vous dirigez vous \u00eates le directeur de des Assises du journalisme et de l'information qui vont se d\u00e9rouler d\u00e8s mercredi, durant 4 jours, alors je suis le pr\u00e9sident de l'Association des pr\u00e9sidents de la l'association voil\u00e0 le responsable, en tout cas, disons, le chef d'orchestre de ces fameuses Assises du journalisme, donc qui vont se d\u00e9rouler \u00e0 Tours en France il y a un th\u00e8me assez curieux, vous vous posez la question, vous allez vous poser la question de savoir si le journaliste est encore utile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est un mot qui a \u00e7a fait 2, 3 ans que je souhaitais qu'on ait pour th\u00e9matique l'utilit\u00e9 du Journalisme et je vous cache pas que \u00e7a suscit\u00e9 une certaine r\u00e9ticence chez beaucoup de nos confr\u00e8res parce que, pour 2 raisons que je qui sont peut-\u00eatre pas suffisante mais enfin que je je sens comme \u00e7a en tout cas la 1\u00e8re c'est que je pense qu'il y a toujours un petit c\u00f4t\u00e9 chevaleresque romantique et id\u00e9al de dire : ben si je fais ce m\u00e9tier c'est pour mette n'est pas dans ce Albert-Londres et c'est pas pour \u00eatre utiles entre guillemets et puis l'autre qui est cette perception que l'utilit\u00e9, c'est l'info de service le le le m\u00eame jour, dispositif journaliste Bonne nouvelle, toutes choses qui suscite encore beaucoup beaucoup de r\u00e9ticences au sein des des r\u00e9dactions fran\u00e7aises, or l'utilit\u00e9 \u00e0 mes yeux, \u00e0 nos yeux, cette unit\u00e9 bien plus large, l'utilit\u00e9 d\u00e9mocratique, c'est l'utilit\u00e9 effectivement aussi de service, mais c'est une vie d'id\u00e9es pour apprendre \u00e0 \u00e0 vivre en en soci\u00e9t\u00e9 et donc mettre en d\u00e9bat l'utilit\u00e9 nous semblait un moyen de aussi de renouveler le d\u00e9bat sur la confiance, tout \u00e7a fait plus de 30 ans en France, qui a un barom\u00e8tre qui s'appelle le barom\u00e8tre Kantar Lacroix Kantar SOFRES et et quand on regarde sur 30 ans cette ce barom\u00e8tre sur la confiance qui n'\u00e9volue pas finalement et donc chaque ann\u00e9e on se dit : ah bah oui, on ne fait pas confiance \u00e7a va, oui, un peu plus confiance \u00e0 la radio un peu moins web mais mais sur les grandes lignes, \u00e7a ne bouge pas et on est dans la proclamation alors que de d'oser demander \u00e0 nos publics, de dire finalement, dites -nous en quoi nous nous sommes utiles en quoi les informations que nous proposons vous sont utiles, para\u00eet un exercice absolument n\u00e9cessaire et salutaire puisque, d'autant que les attentes du public peuvent \u00e9voluer exactement, exactement, et que \u00e9conome \u00e9tiez ne sont pas immuables notre nos m\u00e9tiers en quoi 150 200 ans dans leur forme actuelle, rien ne garantit qu'il soit inscrit dans les g\u00e8nes de l'humanit\u00e9 comme paysans p\u00eacheurs forgeron et ils peuvent tr\u00e8s bien dispara\u00eetre d'ici 20 ou 30 ans si avec les moyens d'information qui existent, on voit bien que c'est une vraie question : si on ne fait pas la preuve de notre utilit\u00e9 sociale et soci\u00e9tale et je pense que c'est en tr\u00e8s important d'instiller le d\u00e9bat sur qui n'existe pas trop, aujourd'hui en France, hein, de, de, voil\u00e0 quelle est notre utilit\u00e9, dites -nous, avec des risques, \u00e9videmment, c'est qu'on nous dise bah l\u00e0 vous \u00eates inutile et et et et prenons le \u00e9coutons et on va faire un un grand sondage malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:09) [86%] :\r\nJe peux parler mais pour J\u00e9r\u00f4me bronze J\u00e9r\u00f4me Bouvier, pour vous, il est utile, pourquoi aujourd'hui le journaliste essentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:17) [88%] :\r\nMoi je, moi je crois que je suis persuad\u00e9 que sur le fond, il y a une adh\u00e9sion aux fondamentaux du journal, c'est-\u00e0-dire que malgr\u00e9, au-del\u00e0 des critiques violentes donc parfois dans souvent m\u00eame, nous sommes l'objet et est parfois avec raison, il y a une d\u00e9pense une adh\u00e9sion au fait que Journalisme et d\u00e9mocratie \u00e7a va tertiaire qui a pas d\u00e9mocratie sans Journalisme sans information de qualit\u00e9 et donc je pense que cette utilit\u00e9 avant tout humidit\u00e9 de d\u00e9mocratie d\u00e9mocratique et unit\u00e9 \u00e0 la fois de certification d'information vient d'en parler de v\u00e9rification de l'info, parce que c'est un enjeu majeur, mais aussi de M\u00e9d\u00e9a, \u00e0 comprendre le monde telle qu'il ait de M\u00e9d\u00e9e \u00e0 me forger mon opinion de M\u00e9d\u00e9e dans ma vie quotidienne, avec une information rigoureuse donc mon intime conviction est qu'il y a un vrai possible, un vrai, un vrai r\u00e9enchantement possible de la relation entre journalistes et leur public, si on revient \u00e0 ses fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:10) [89%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Bouvier on arrive \u00e0 la conclusion de cet entretien, j'aimerais vous demander souvent dans m\u00e9dias dialogue on a \u00e9voqu\u00e9 le, le fait qu'en qu'en fran\u00e7ais on va prendre un peu de recul, mais on a \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'en France Les m\u00e9dias d'information sont d\u00e9tenus entre les mains d'une poign\u00e9e de milliardaires, la majorit\u00e9 de de ces m\u00e9dias sont d\u00e9tenus par ses milliardaires est -ce que vous, en France, cette situation vous inqui\u00e8te particuli\u00e8rement est -ce quelle influence la qualit\u00e9 de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [89%] :\r\nAlors, je suis moins obs\u00e9d\u00e9s que certains confr\u00e8res par cette question qui en font l'Alpha et l'om\u00e9ga du d\u00e9bat effectivement, c'est un constat incontournable, il y a aujourd'hui 5 ou 6 milliardaires comme vous dites, qui d\u00e9tiennent une bonne partie des des grands m\u00e9dias est -ce que le travail \u00e9ditorial qui est fait part pas prenant journal Le Monde et de moins grande qualit\u00e9 parce que il est poss\u00e9d\u00e9 par, entre autres, Xavier Niel ou d'autres, je ne suis pas certain de cela il y a une une vrai hein, il y a une vraie question sur la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des, des, des m\u00e9dias, des m\u00e9dias ind\u00e9pendants mais encore faut -il qu'ils ont pas des m\u00e9dias de Nice parce que nous n'avons jamais eu autant de cr\u00e9ation de de de m\u00e9dias que cette ann\u00e9e en 11 ans nous accueillons tout le ceux qui se sont lanc\u00e9s dans l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, aux assises et nous n'avons m\u00eame pas eu assez de place pour les accueillir tous y a eu, il y a un entreprenariat il y a, il y a une un volontarisme avec des des axes tr\u00e8s diff\u00e9rent o\u00f9 il \u00e9tait entendu parler de l'hebdo de, de, de m\u00e9dias et \u00e0 la fois des grosses entreprises et micro- entreprises mais il y a jamais eu une telle effervescence, donc c'est plut\u00f4t bon signe, mais souvent sur des segments tr\u00e8s petits sur des des march\u00e9s de niche qui correspondent un peu \u00e0 la fragmentation de la de la soci\u00e9t\u00e9 et ses grands m\u00e9dias aujourd'hui qu'on le veuille ou non, pour revenir au bon on n'ont pas trouv\u00e9 le syst\u00e8me capitalistique qui permet d'avancer, moi j'ai toujours plaid\u00e9 pour que, avec r\u00e9alisme, on reconnaisse que il y a besoin de ces entrepreneurs mais qu'il faut une fondation, il faut des fondations Alengose saxone qui permet de distinguer le capital de l'\u00e9ditorial, ce serait \u00e7a, pour moi, l\u00e0, la solution plut\u00f4t que de r\u00eaver d'un monde o\u00f9 tout d'un coup, seuls les appeler les Lecteurs seraient actionnaires car ce sont des des mod\u00e8les qui ne sont reproductibles que pour une petite partie de la population et qui en c'est loin des enjeux d\u00e9mocratiques, c'est-\u00e0-dire que si on a quelques journaux de r\u00e9f\u00e9rence qui r\u00e9pondent \u00e0 ces crit\u00e8res, mais que la grande masse de la presse est une presse de basse qualit\u00e9, l\u00e0 on a loup\u00e9 l'objectif essentiel ne sont utiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:40) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Bouvier merci pour cet cet \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9flexion et cette nuance concernant la production d'information en France en on a une minute encore J\u00e9r\u00f4me Bouvier pour mettre un point final, vous m'aviez dit en pr\u00e9paration de cette \u00e9mission que vous avez \u00e9t\u00e9 celui oui, j'ai cr\u00e9\u00e9 leur dit je vais journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:59) [90%] :\r\nPas le musette le mus\u00e9e, \u00e7a renvoie \u00e7a renvoie \u00e0 quelque chose d'un peu pass\u00e9iste, voil\u00e0, nous avons un projet, on va le pr\u00e9senter \u00e0 ces assises et et c'est vrai que c'est un peu une utopie \u00e0 ce stade, c'est une id\u00e9e que j'ai en t\u00eate depuis depuis un an la partager quelques confr\u00e8res et elle suscite une certaine \u00e9nergie c'est l'id\u00e9e de cr\u00e9er une villa Albert Camus du journalisme pour tout l'espace francophone, je suis frapp\u00e9 de voir que sur tout l'espace francophone, que ce soit au nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, chez vous, chez nous, au sud, Maghreb, Afrique de l'Ouest, il n'y a aucun lieu d\u00e9di\u00e9 au journalisme, c'est-\u00e0-dire que, il y a des foultitudes de lieux d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture \u00e0 la photographie \u00e0 la mode aux arts plastiques et il n'y a pas de lieu alors que ce m\u00e9tier a quand m\u00eame quelque chose \u00e0 voir avec la d\u00e9mocratie avec la libert\u00e9 d'expression avec un fond intellectuel avec un Patrimoine, il n'y a aucun lieu comme le News comme par exemple \u00e0 Washington qui soit d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ces, \u00e0 ces choses, et donc je vous propose, si vous en \u00eates d'accord et c'est c'est s\u00e9rieux de en seraient content qu'\u00e0 travers vous, peut-\u00eatre, des confr\u00e8res suisses les motivations ce matin en Bouvier enfin voil\u00e0 et pour que de voir si nous sommes capables de b\u00e2tir un beau projet, d'une ville, Albert Camus du reste pourquoi Albert Camus parce que une exigence de journalisme, parce que une exigence autour de la francophonie et et puis, et puis le dialogue, le dialogue des 2 rives de la M\u00e9diterran\u00e9e, on aura certainement l'occasion J\u00e9r\u00f4me Bouvier donc je vous envie par les gens du comit\u00e9 \u00e9ditorial, si vous le souhaitez, cher Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:22) [93%] :\r\nVoil\u00e0 et vous retrouverez on retrouve toutes les informations sur le site de ces fameuses Assises du journalisme et de l'information, l\u00e0 vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est quasiment 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T09:21:02Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CE59077-7D6D-4E0C-BDAD-A73E0FC4126E", "internalArchiveId": "7CE59077-7D6D-4E0C-BDAD-A73E0FC4126E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident tunisien B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi veut imposer l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sa\u00efda Garash, f\u00e9ministe, porte-parole du pr\u00e9sident tunisien: Beji Caid el Sebsi\r\nLa Tunisie deviendra-t-elle le premier pays du monde arabo-musulman \u00e0 parvenir \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes dans l'h\u00e9ritage? Samedi apr\u00e8s-midi a lieu dans la capitale une marche pour l'\u00e9galit\u00e9 totale en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident tunisien B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi veut imposer l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage 12h30: Tunisie \u00e9galit\u00e9 MERCIER\r\nOn se rend... en Tunisie... \r\nLa Tunisie... qui pourrait devenir.... le premier pays.. \"du monde arabo-musulman\".... \u00e0 parvenir.... \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes dans l'h\u00e9ritage.\r\nAujourd'hui.... ce sont les r\u00e8gles coraniques... qui pr\u00e9valent. \r\nUn fr\u00e8re.... h\u00e9rite.... dans la plupart des cas.... deux fois pluss... que sa soeur.\r\nC'est l'une.... des questions de soci\u00e9t\u00e9..... les plus explosives.\r\nSi bien qu'une marche... pour l'\u00e9galit\u00e9 totale en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage.... aura lieu dans la capitale... cet apr\u00e8s-midi.\r\nA Tunis.....Une correspondance... de Maurine.. Mercier.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379184", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident tunisien B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi veut imposer l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage / 12H30_2018-03-10T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["La Tunisie deviendra-t-elle le premier pays du monde arabo-musulman \u00e0 parvenir \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes dans l\u2019h\u00e9ritage? Samedi apr\u00e8s-midi a lieu dans la capitale une marche pour l'\u00e9galit\u00e9 totale en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage."], "variantIds": ["ece-9379184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:41Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n30 Tunisie : la Tunisie, qui pourrait devenir le 1er pays du monde arabo- musulman \u00e0 parvenir \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes dans l'h\u00e9ritage, aujourd'hui ce sont les r\u00e8gles coraniques qui pr\u00e9valent un fr\u00e8re h\u00e9rite dans la plupart des cas 2 fois plus que sa soeur l'une des questions de soci\u00e9t\u00e9 les plus explosives, si bien qu'une marche pour l'\u00e9galit\u00e9 totale en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage aura lieu dans la capitale, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Tunis Une correspondance de Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nCette marche le pr\u00e9sident B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi la suivra de tr\u00e8s pr\u00e8s, cet apr\u00e8s- midi 91 ans et une volont\u00e9 de marquer l'histoire en devenant le 1er pr\u00e9sident du monde arabe \u00e0 parvenir \u00e0 imposer l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage face \u00e0 lui, les conservateurs, les islamistes, mais aussi tous les hommes qui estiment qu'ils vont y perdre et qui vous expliqueront que de toute mani\u00e8re \u00e0 la Tunisie n'est pas pr\u00eate Sa\u00efda garage, porte- parole du pr\u00e9sident f\u00e9ministe accessoirement associe, voil\u00e0 ce que la r\u00e9plique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [93%] :\r\nEt c'est le patriarcat la qui agit pas ni la religion ni les biologie et c'est une r\u00e8gle simple : celui qui a l'argent, il a le pouvoir, donc c'est une question de pouvoir au sein de la famille au sein de la soci\u00e9t\u00e9, il y a toute une cat\u00e9gorie qui est la majorit\u00e9 d'un syst\u00e8me d'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 qui lui permet de pouvoir faire des projets et exploiter la terre calmement \u00e9conomique ne vient pas \u00e0 la fin pour prendre de l'argent, c'est un sujet qui touche r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [91%] :\r\n\u00e0 la justice sociale, autre argument sur lequel s'appuie le pr\u00e9sident Recep si la Constitution adopt\u00e9e en 2014 et qui grave dans le marbre l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme l'h\u00e9ritage selon une lecture litt\u00e9rale du Coran et donc incompatible avec cette nouvelle constitution Maurine Mercier pour RTSinfo Tunis il est long. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F472A0A8-20EA-47AD-AC8E-EDE7B0F11B75", "internalArchiveId": "F472A0A8-20EA-47AD-AC8E-EDE7B0F11B75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Devenez narcissique!", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s nous avoir encourag\u00e9 \u00e0 nous \"foutre la paix\", Fabrice Midal revient et nous invite \u00e0 nous aimer plus, nous aimer mieux. A force de nous contraindre, nous avons oubli\u00e9 que notre meilleur ami c'est nous! Nous nous maltraitons au nom du devoir alors que nous devrions davantage nous respecter. Mode d'emploi de cette dr\u00f4le d'injonction par le philosophe qui pose un nouveau regard sur le mythe de Narcisse. Pour prolonger la rencontre, Fabrice Midal donnera une conf\u00e9rence le 14 mars au th\u00e9\u00e2tre de la Madeleine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nFabrice Midal: \"Sauvez votre peau! Devenez narcissique\" \u00c9ditions Flammarion\r\n\r\n* Infotrafic: 13:21:33-13:21:53 / Infotrafic: 13:35:18-13:35:38 / * Apr\u00e8s nous avoir encourag\u00e9 \u00e0 nous \"foutre la paix\", Fabrice Midal revient et nous invite \u00e0 nous aimer plus, nous aimer mieux. A force de nous contraindre, nous avons oubli\u00e9 que notre meilleur ami c'est nous! Nous nous maltraitons au nom du devoir alors que nous devrions davantage nous respecter. Mode d'emploi de cette dr\u00f4le d'injonction par le philosophe qui pose un nouveau regard sur le mythe de Narcisse. Pour prolonger la rencontre, Fabrice Midal donnera une conf\u00e9rence le 14 mars au th\u00e9\u00e2tre de la Madeleine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nFabrice Midal: \"Sauvez votre peau! Devenez narcissique\" \u00c9ditions Flammarion", "durationSec": 3387, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361542", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 10.03.2018", "Egosyst\u00e8me du 10.03.2018", "Devenez narcissique! / EGO_2018-03-10T13:03:45_egosysteme", "Devenez narcissique! / EGO_2018-03-10T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s nous avoir encourag\u00e9 \u00e0 nous \"foutre la paix\", Fabrice Midal revient et nous invite \u00e0 nous aimer plus, nous aimer mieux. A force de nous contraindre, nous avons oubli\u00e9 que notre meilleur ami c\u02b9est nous! Nous nous maltraitons au nom du devoir alors que nous devrions davantage nous respecter. Mode d\u02b9emploi de cette dr\u00f4le d\u02b9injonction par le philosophe qui pose un nouveau regard sur le mythe de Narcisse. Pour prolonger la rencontre, Fabrice Midal donnera une conf\u00e9rence le 14 mars au th\u00e9\u00e2tre de la Madeleine \u00e0 Gen\u00e8ve.\nFabrice Midal: \"Sauvez votre peau! Devenez narcissique\" \u00c9ditions Flammarion", "Apr\u00e8s nous avoir encourag\u00e9 \u00e0 nous \"foutre la paix\", Fabrice Midal revient et nous invite \u00e0 nous aimer plus, nous aimer mieux. A force de nous contraindre, nous avons oubli\u00e9 que notre meilleur ami c\u02b9est nous! Nous nous maltraitons au nom du devoir alors que nous devrions davantage nous respecter. Mode d\u02b9emploi de cette dr\u00f4le d\u02b9injonction par le philosophe qui pose un nouveau regard sur le mythe de Narcisse. Pour prolonger la rencontre, Fabrice Midal donnera une conf\u00e9rence le 14 mars au th\u00e9\u00e2tre de la Madeleine \u00e0 Gen\u00e8ve.\nFabrice Midal: \"Sauvez votre peau! Devenez narcissique\" \u00c9ditions Flammarion"], "variantIds": ["ece-9361543", "ece-9361542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:46Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [93%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence Warion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [87%] :\r\nEn 2017, nous recevions Fabrice Midal qui nous encouragent \u00e0 nous foutre la paix ni plus ni moins nous encourager \u00e0 cesser de nous imposer des buts inatteignables des contraintes en rafale qui ne correspondent mais ne correspond absolument pas \u00e0 nos aspirations profondes, cette ann\u00e9e, il r\u00e9cidive et au chaos n'aurions pas bien compris la premi\u00e8re manche nous offre une 2\u00e8me manche aussi \u00e9tonnante, il nous invite \u00e0 sauver notre peau sauver de tirer sauver de quoi, c'est ce que nous allons d\u00e9couvrir durant cette heure d'\u00e9go syst\u00e8me car Fabrice Midal est notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 14 heures, soit il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [81%] :\r\nBonjour, Fabrice Midal bonjour comme tournesol toujours v\u00eatu de jaune, vous \u00eates tourn\u00e9 vers le soleil, \u00e7a va comme vous voulez, oui, oui c'est Vatine reconnaissance c'est le jaune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:08) [87%] :\r\nOui, il se trouve que c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [90%] :\r\nPhilosophe, \u00e9crivain, je vous pr\u00e9sente en quelques mots vous enseigner la pratique de la m\u00e9ditation depuis plus de 15 ans, vous \u00eates fondateur de l'\u00e9cole occidentale de m\u00e9ditation, vous organisez des stages, etc, vous donner des conf\u00e9rences, vous \u00eates vous- m\u00eame \u00e9diteur et vous avez \u00e9crit ce fameux livre l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait foutez -vous la paix et, cette ann\u00e9e, donc vous nous gratifier de sauver votre peau devenez narcissique, \u00e7a c'est la deuxi\u00e8me face, sauvez votre peau devenez narcissique, la 2\u00e8me partie du titre, le livre est paru chez Flammarion, \u00eates -vous vous- m\u00eame Fabrice Midal narcissique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [94%] :\r\nIl faut que je fasse des efforts pour le devenir davantage au sens o\u00f9 j'essaye de le d\u00e9finir dans le livre, cette mani\u00e8re d'\u00eatre \u00e0 m\u00eame de s'\u00e9couter, de se respecter et de de s'ouvrir \u00e0 tout ce que contient de ressources notre existence et auquel nous sommes trop souvent ferm\u00e9 oublieux, donc c'est vraiment cette, cette mani\u00e8re de de retrouver cette source de vie, donc il faut apprendre \u00e0 \u00eatre narcissique et j'ai \u00e9crit le livre aussi un peu pour moi pour je fasse ce mouvement -l\u00e0 parce que je pense, comme beaucoup d'auditeurs, j'ai tendance \u00e0 vouloir en faire trop vouloir faire trop bien \u00e0 me sacrifier pour les autres, et au bout d'un moment, \u00e7a pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [94%] :\r\nOn tire sur la corde et d'ailleurs vous racontez dans le livre que vous avez failli mourir, hein, je crois qu'on peut le dire, en accompagnant un proche en grande souffrance, vous vous \u00eates sacrifi\u00e9s, vous \u00eates entr\u00e9 dans une sorte de spirale et c'est votre th\u00e9rapeute qui vous a dit cette phrase, sauvez votre peau, il a fallu aller jusque -l\u00e0 pour que vous en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [88%] :\r\nAncien oui, alors j'ai aidais mais tr\u00e8s proche, tr\u00e8s proche ami qui \u00e9tait dans une sorte de de tr\u00e8s intense d\u00e9pression je je me sentais englouti parce que j'en ai jamais assez, il avait toujours besoin que j'en fasse davantage c'est c'\u00e9tait pas vraiment un th\u00e9rapeute mais c'\u00e9tait mais mes amis qui est un tr\u00e8s grand terrain peut par ailleurs je d\u00eene avec lui et \u00e0 un moment, il dit : il faut sauver ta peau, \u00e7a m'a fait vrai et je me suis entendu me dire \u00e0 moi- m\u00eame, mais je n'ai pas le droit, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je me suis dit l\u00e0 il y a un truc qui va pas, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le le revirement, le lyc\u00e9e, \u00e7a s'est sauvez votre peau par rapport aux injonctions qui nous conduisent \u00e0 en faire trop, notre soci\u00e9t\u00e9, nous nous pousse au fond \u00e0 en faire toujours plus, on vit dans un r\u00e9gime \u00e9conomique au fond \u00e7a ne va jamais on aurait toujours d\u00fb faire mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [85%] :\r\nMais pourquoi se met dans un \u00e9tat pareil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [92%] :\r\nNotre soci\u00e9t\u00e9 nous mais d'abord dans un \u00e9tat pareil bon d'abord on se met dans un \u00e9tat pareil parce qu'il y a toute une id\u00e9ologie qui nous conduit \u00e0 croire qu'il faut toujours en faire plus, nous sacrifier davantage combien d'entre nous se sentent coupables ne se sentent pas \u00e0 la hauteur, donc c'est par rapport \u00e0 \u00e7a dabord que que j'essaye de, de parler, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 du nombre de gens qui me disent qu'ils se sentent pas \u00e0 la hauteur, qui se sentent coupables, quelqu'un me raconter dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il travaillait le le leur DRH chaque ann\u00e9e de donc faire des forces du mais voil\u00e0 alors des objectifs chaque ann\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on \u00e9valuait leurs objectifs, s'ils avaient r\u00e9ussi ou pas, et puis depuis quelques ann\u00e9es, on a enlev\u00e9 les objectifs parce qu'on consid\u00e8re si un homme qui peut \u00eatre atteint, \u00e7a veut dire que on limite le travail du collaborateur et donc dor\u00e9navant il y a plus d'objectif, il faut toujours faire plus, h\u00e9 ben le prix \u00e0 payer \u00e9norme parce que vous avez jamais plus le sentiment d'avoir r\u00e9ussi quelque chose, vous avez plus jamais le sentiment de satisfaction, vous \u00eates toujours dans le sentiment vous n'avait pas fait assez, je lisais aujourd'hui dans le journal que il y a un tr\u00e8s grand nombre d'infirmi\u00e8res qui arr\u00eatent leur travail avant la retraite, on dit soit disant qu'il faut \u00eatre plus rentables, donc on essaye de leur donner une pression du nombre d'actes doit faire dans la journ\u00e9e, peu importe la qualit\u00e9 pr\u00e9sence la qualit\u00e9 d'attention la qualit\u00e9 de relations qu'on ne peut pas mesurer et on croit qu'on est rationnelle en comptabilisant le nombre d'actes que fait l'infirmier dans une journ\u00e9e, le r\u00e9sultat, c'est un prix \u00e0 payer est \u00e9norme, les soins sont moins bons, les infirmiers qui faisaient \u00e7a pour pouvoir aider les gens ont le sentiment d'\u00eatre plus qu'un rouage d'une machine. \r\nEt l\u00e0, il y a une d\u00e9shumanisation radical et au fond, mon lit, sauvez votre peau, on pourrait dire c'est : revenez \u00e0 la dimension humaine sur laquelle vous ne pouvez plus continuer \u00e0 vivre et aujourd'hui il y a quelque chose dans notre monde qui conduit \u00e0 une d\u00e9shumanisation tr\u00e8s profonde et donc mon livre essaye de montrer comment sauver notre peau garder quelque chose de notre humanit\u00e9, qui est la chose au fond la plus pr\u00e9cieuse et content a compt\u00e9 pour rien parce qu'elle ne rentre pas dans les sch\u00e9mas de comptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [94%] :\r\nSi on revient \u00e0 votre histoire personnelle, celle qui vous a amen\u00e9 justement \u00e0 cette prise de conscience du sauvez votre peau, il y a quelque chose aussi peut-\u00eatre de l'humain qui est tr\u00e8s profond\u00e9ment ancr\u00e9 en nous qu'est l'impression, le sentiment que notre souffrance va avoir quelque chose de r\u00e9parateur, on a \u00e7a en nous, me semble -t-il, Fabrice Midal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [89%] :\r\nOui, il y a quelque chose d'un peu doloriste si on souffre au fond, il doit y avoir une une raison j'ai d\u00een\u00e9 avec un ami, hier soir, un de ses tr\u00e8s proche ami s'est suicid\u00e9, il en est extr\u00eamement meurtri et il ne parlait du choc, il vivait mais il y avait une l\u00e9g\u00e8re tendance dans ce qui me disait de se sentir coupable d'\u00eatre aussi \u00e9branl\u00e9 et que juillet c'est non tu\u00e9 \u00e9branl\u00e9e parce que tu as humain c'est \u00e0 dignit\u00e9 d'\u00eatre humain d'\u00eatre \u00e9branl\u00e9 il y a aucune raison de penser que c'est une d\u00e9faillance de ta part, c'est parce que tu es humain que tu as du mal \u00e0 se remettre de la mort de de cet ami et c'est \u00e0 la mesure de de ta profonde dignit\u00e9 d'\u00eatre humain et \u00e7a je crois que c'est, c'est important, donc c'est \u00e0 la fois il n'y a pas de vertus \u00e0 souffrir, mais \u00e0 la fois si on souffre, il y a pas de raison d'\u00eatre coupable de souffrir d'\u00eatre stress\u00e9, angoiss\u00e9 malheureux triste et dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est un peu les 2, voyez, on est \u00e0 la fois une sorte de l\u00e9gitimation de la souffrance et \u00e0 la fois on est coupable si jamais on on souffre, on est triste ou quoi que ce soit comme s'il \u00e9tait un peu une faute au fond si on avait tout fait comme il faut, c'est -on g\u00e9rer son stress, comme il faut, fera ce que je veux qui me crispe au plus haut point, alors on ne devrait plus \u00eatre triste, malheureux d\u00e9prim\u00e9e en souffrance, \u00e7a me semble aussi un tr\u00e8s grand leur sauvez votre peau, c'est un moment l\u00e0 je n'en peux plus, o\u00f9 l\u00e0, je dois juste reconna\u00eetre ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [93%] :\r\nEt ce qui est du foot, c'est dans le le r\u00e9cit que vous faites justement de cet accompagnement, c'est qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez d\u00e9cid\u00e9 de sauver votre peau et de prendre de la distance, vous avez vu, paradoxalement, j'ai envie de dire son \u00e9tat s'am\u00e9liorait, c'est-\u00e0-dire que vous n'\u00e9tiez pas indispensable \u00e0 sa survie, c'\u00e9tait la bonne nouvelle quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [91%] :\r\nOui \u00e7a dans toutes les relations, le fait de, de, on est pris dans un engrenage, il faut que je me sacrifie pour l'autre, mais au fond, vous rendez service \u00e0 personne, c'est \u00e7a que j'essaye de, de, de d\u00e9m\u00ealer dans dans le lit dans les livres et ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s qu'est ce qui est vraiment un acte de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et de toutes les mani\u00e8res dont on croit qu'on agit justement, mais on en fait trop, on se sacrifie et on oublie \u00e0 quel point il est juste de prendre soin de soi, de respecter nos besoins de voir ce qui est juste \u00e0 notre propre d\u00e9veloppement, et \u00e7a c'est vraiment important, il y a un couple d'amis qu'on compte 2 enfants qui ne p\u00e2lissons vraiment au bord de d'une crise profonde et je parle avec eux, il m'a racont\u00e9, autrefois il prenait un d\u00eener ensemble juste tous les 2 pour pour passer du temps ensemble, le temps des amoureux oui mais l\u00e0, ils trouvent qui qui ne c'est pas bien de faire \u00e7a, parce que laisser les enfants ce soir ce serait \u00e9go\u00efste de faire \u00e7a, mais en voyant leur situation Jardim mais mais il faut que vous soyez ce que j'appelle narcissique pour vous et votre peau vous avez besoin de ce repas tous les 15 jours ou vous \u00eates juste tous les 2 pour pour remettent les pendules \u00e0 l'heure pour \u00eatre ensemble, mais si vous le fait pas, vous arrivez \u00e0 une situation de crise avec pire vous allez finir par divorcer puisque vos enfants, ils pr\u00e9f\u00e8rent avoir des parents heureuse en harmonie, m\u00eame si \u00e7a veut dire que, un soir par semaine et vous voit pas parce que vous allez passer du temps ensemble, j'ai mis beaucoup de temps \u00e0 essayer de red\u00e9finir et repenser compl\u00e8tement autrement la mani\u00e8re qu'est -ce que \u00e7a voudrait dire de de cette \u00e9coute de la vie en soi alors qui prend la forme la plus extr\u00eame, sauvez votre peau, mais l\u00e0 je crois qu'aujourd'hui pour beaucoup de gens, j'emploie cette forme qui a \u00e9t\u00e9 un peu un peu grave, parce que beaucoup de gens sont vraiment au point o\u00f9 il faut qu'ils sauvent leur peau, on peut pas s'instrumentalis\u00e9s, j'aurais pas \u00e9crit mon livre a 20 ou 30 ans, je crois que c'est vraiment il y a quelque chose de notre temps, je crois que le visage disons de du probl\u00e8me de notre temps, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [92%] :\r\nEt vous avez le sens du titre parce que, effectivement, il y a eu, foutez -moi la paix, et cette fois -ci, sauvez votre peau devenez narcissique, alors c'est ce mot en fait, je pense qu'il a qui fait un peu les doigts dans la prise de courant, parce que c'est vrai que le narcissisme est quand m\u00eame accus\u00e9 de tous les maux, vous dites que c'est finalement \u00e0 cause de la simple interpr\u00e9tation qu'on a fait de l'histoire de Narcisse, celui qui aime tant son reflet dans l'eau ne s'est finalement pas que c'est lui qui l'admire ce au narcissisme qui fait que \u00e7a coince un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:28) [88%] :\r\nAh oui, je pense que, mais, mais je pense que mon lit m\u00eame int\u00e9r\u00eat que si j'avais pas admis, si j'avais pas \u00e7a, bon, \u00e7a serait c'est des choses qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu, je pense que je touche quelque chose qui allait dans l'eau, c'est le cas de le dire, je pense que l\u00e0, je trouve que les choses de tr\u00e8s profond, la plupart des experts expliquent que nous vivons, une soci\u00e9t\u00e9 de gens narcissique, nous sommes une soci\u00e9t\u00e9 de gens narcissique, c'est mal et c'est mal, la preuve en est, les gens font des selfies, ils sont sur Facebook, ils sont obs\u00e9d\u00e9s par leur image, on perd le lien social, nous sommes trop narcissique, donc \u00e7a c'est le constat, je me suis demand\u00e9 est -ce que c'est vrai, est -ce que les gens autour de moi, est-ce que mes coll\u00e8gues de travail sont des gens narcissique et m\u00eame au sens ordinaire, m\u00eame sans aller encore on va par l\u00e0, pr\u00e8s du mythe, mais m\u00eame sans parler du mythe est -ce que c'est vrai, et ceux qui sont obs\u00e9d\u00e9s par eux- m\u00eames au point d'\u00eatre ferm\u00e9 au monde, r\u00e9ponse : non, c'est faux ce que je vois autour de moi, c'est des gens qui ne se respecte pas des gens qui travaillent comme des fous, des m\u00e8res de famille qu'on le qu'on le sentiment de ne pas faire en assez pour leurs enfants, je ne vois pas des m\u00e8res de famille qui abandonnent leurs enfants mais des m\u00e8res de famille qui se sentent coupables, je vois des gens dans mon boulot qui travaillent jusqu'au Bernhard qui se tuent au travail, je vois des gens qui se sacrifie et on dit toute la journ\u00e9e, qui sont trop narcissique et donc d'un seul coup, je me suis dit \u00e7a suffit, il y a quelque chose l\u00e0 qui est compl\u00e8tement faux, dans l'analyse, on se trompe, et du coup on culpabilise les gens au lieu de les aider chacun fait du mieux qu'il peut, moi je trouve, alors apr\u00e8s il y a 2 exceptions, il y a \u00e9t\u00e9 form\u00e9, moi mon livre parle pour tous les gens qui font du mieux qu'on peut et qu'on culpabilise en plus, il y a quelqu'un qui m'a qui m'a contact\u00e9 un lecteur qui avait lu mon livre, il me dit mais votre livre est une r\u00e9volution pour moi ma fille fait des des selfies quel poste sur la page Facebook aime les envois pour le monde et s'est laiss\u00e9 joli jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent je lui je j'essaie de lui dire qu'elle est narcissique que c'est absurde de faire des photos d'elle et en lisant votre livre, j'ai dit mais c'est exactement le contraire, vous avez raison, elle manque de confiance en elle,M. un oui et donc le le p\u00e8re me dit mais c'est compl\u00e8tement incroyable, votre histoire parce que du coup, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 parler avec elle comprend comme jamais parl\u00e9 parce qu'on lui dit : allez, peut-\u00eatre trop narcissique et cela va faire la jeune fille a sont encore plus mal, mais la jeune fille, elle sent tr\u00e8s bien, qui a une double injonction, on lui dit : elle est trop narcissique en m\u00eame temps elle voit bien que c'est important d'\u00eatre joli d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 par les autres \u00e0 la besoin de sa relation avec les autres, donc on on lui tient un discours qui la rend compl\u00e8tement folle, donc du coup le ce p\u00e8re de famille la lui dire h\u00e9 ben tu as raison de vouloir sentir joli mais peut-\u00eatre enfin \u00e0 force de faire des photos comme \u00e7a, c'est pas la meilleure mani\u00e8re est -ce que tu veux, par exemple, qu'on est donc cette id\u00e9e de d'aller voir chez un photographe et de faire une vraie belle photo avec un photographe d'El Al \u00e9tait enchant\u00e9 et il a aid\u00e9 \u00e0 ce renard 6 6 et donc ce qui m'importe surtout de montrer, c'est l\u00e0 l'analyse \u00e9vident, tout le monde serait trop narcissique, c'est faux, non seulement c'est faux, les gens sont pass\u00e9s narcissique qui sont assez confiance en eux, il ne s'aiment pas, il se sacrifie, il ne se respectent pas, il manque de confiance en eux le concept narcissique, ne permet pas d'expliquer la r\u00e9alit\u00e9 et culpabilisant n'aide pas les gens qu'on un autre probl\u00e8me \u00e0 le r\u00e9gler cette autre probl\u00e8me \u00e9tant le fait qu'ils ne s'aiment pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [91%] :\r\nOn a beaucoup de fil \u00e0 d\u00e9rouler Fabrice Minelle jusqu'\u00e0 14 heures on va revenir juste apr\u00e8s, Adrienne Pauly, c'est toujours, c'est le 1er disque de cet \u00e9go syst\u00e8me rappeler le titre de votre livre, sauvez votre peau : soyez narcissique, aux \u00e9ditions Flammarion et je n'ai pas encore dit mais vous allez aussi veut venir en Suisse le 14 mars pour une conf\u00e9rence au Th\u00e9\u00e2tre de la Madeleine, \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai tout dit, on se retrouve dans quelques minutes pour la suite de cet \u00e9go 6. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [89%] :\r\nTh\u00e8me miroir, miroir, suis -je la plus belle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:13) [72%] :\r\nMais je quand j'ai pris son pied, j'\u00e9tais \u00c9thiopie j'ai \u00eatre bien sur pied, c'est tant mieux, sinon, je me dis quand du tout, moi et est entour\u00e9 de mon lit, j'ai. \r\nC'est j'ai j'ai d'abord, et j'ai, j'ai quand j'ai moment aussi l\u00e0, dans ces conditions, je vais question sur tr\u00e8s qu'on donc on j'ai j'ai je pour toucher, bon c'est s\u00fbr. \r\nDu bout du qui, \u00e9videmment, dans question tiens qui, aujourd'hui comme il y a, alors, on va gagner, c'est G\u00e9rard tu\u00e9 si j'ai commentaire compter n'est pas je je crois donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:58) [65%] :\r\nJe vous demande d\u00e9passer je pas et du bapt\u00eame, je suis quand je suis. \r\nYvan peur, moi je prends mon permis et si je me lave. \r\nGauche ce remonte comme Robert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:56) [88%] :\r\nQuelques informations routi\u00e8res avant la suite des gosses syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:02) [91%] :\r\nInfo trafic RTL sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont constat\u00e9es entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix il mange en direction de Gen\u00e8ve et concernant les services de ferroutage sur les lignes de la Furka on annonce d\u00e9sormais 2 heures d'attente \u00e0 la gare de chargement de Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:20) [88%] :\r\nFabrice Midal un tr\u00e8s vite jusqu'\u00e0 14 heures sauvez votre peau devenez narcissique, le livre, paru aux \u00e9ditions Flammarion, je vous allusion tout \u00e0 l'heure et puis on est parti comme \u00e7a sur autre chose au mythe de Narcisse qui \u00e9taient accus\u00e9s de tous les maux, ce fameux Narcisse qui se regardaient dans l'eau, aimait tant ce reflet mais alors vous \u00eates vous apporte un autre regard sur cette histoire, parce que vous dites oui mais en fait il ne savait pas que c'\u00e9tait lui qui l'admirait, vous \u00eates reparti au sourds. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:46) [90%] :\r\nC'est une oui j'ai d\u00e9vi\u00e9 votre question pour montrer d'abord que je me suis juste demand\u00e9 mais est -ce que c'est vrai qu'on est trop narcissique, donc je j'ai montr\u00e9 qu'\u00e0 mon avis, non c'est pas consomme trop, c'est qu'on ne s'aime pas assez qu'on ne se respecte pas apr\u00e8s, je me dis mais relisons le mythe voir si je suis pas en train de est -ce que c'est jusque jeudi ou pas, et alors l\u00e0 \u00e9tonnement complet parce que dans vide et le d\u00e9ploiement du du mythe vide est un \u00e9crivain qui \u00e9crit avant avant J\u00e9sus-Christ, mais dans le monde Romain il \u00e9crit dans les m\u00e9tamorphoses qui raconte toutes les histoires de m\u00e9tamorphose l'histoire de Narcisse, ce jeune homme qui a un peu perdu les gens tombent amoureux de lui, il ne r\u00e9pond pas \u00e0 leur amour, il voit une image dans l'eau d'une d'une rivi\u00e8re et il tombe amoureux de cette image qui ne reconna\u00eet pas \u00eatre lui- m\u00eame, c'est \u00e7a que raconte le l'histoire et quand il ne se reconna\u00eet, il meurt et rena\u00eet comme le Narcisse la fleur blanche, au coeur de \u00e7a, ce que nous raconte le le texte donc premi\u00e8res surprises qui m'a compl\u00e8tement \u00e9branl\u00e9 Narcisse n'est pas amoureux de lui- m\u00eame ce qu'on voit partout, on nous raconte narcissique, c'est je suis amoureux de moi- m\u00eame je suis ferm\u00e9 aux autres et surench\u00e8res non tout le drame de Narcisse et qui ne se reconna\u00eet pas, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame assez fort, quelqu'un me disait il y a pas longtemps, mais c'est un peu idiot comme histoire, ne pas se reconna\u00eetre, c'est quand m\u00eame alors d'abord c'est un mythe, mais apr\u00e8s je j'ai pens\u00e9 \u00e0 une de mes amis qui afin d'or note, je voyais bien qu'elle est en train de s'\u00e9puiser, mais quand j'essaie de l'en parler, elle \u00e9tait dans le d\u00e9ni complet et jusqu'au jour o\u00f9 elle a pas pu se lever, il a fallu de tr\u00e8s nombreux mois pour remonter la pente et donc elle ne se voyait pas, et donc d'un coup, je me dis mais le mythe de Narcisse, parle d'une exp\u00e9rience que nous vivons, nous ne nous voyons pas, nous, nous respectons pas comme Narcisse, il voit une image, il ne sait pas que c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:40) [87%] :\r\nEt souvent, les autres, c'est souvent je reviens dans votre sens et souvent le regard des autres qui tout d'un coup nous \u00e9claire c'est vrai j'ai si fatigu\u00e9s, c'est vrai, voil\u00e0, on ne se voit pas, on ne se regarde pas, on ne s'\u00e9coute pas, on est coup\u00e9 notre corps, \u00e7a vous le dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:52) [87%] :\r\nOui, on ne sortira pas, parce que se regarder, c'est la faute mais non c'est pas une faute, c'est n\u00e9cessaire, c'est ce que nous dit Ovide apr\u00e8s les gens disent : oui, mais \u00e0 la fin, meurent donc votre analyse ne va pas, mais j'ai dit mais quand m\u00eame vous connaissez un tout petit peu la mythologie qu'on conna\u00eet un peu la mythologie, le fait qu'il renaisse comme la fleur, la fleur de Narcisse, qui est la premi\u00e8re fleur du printemps et la fleur du renouveau, \u00e7a veut dire c'est un symbole qui veut dire que, o\u00f9 il se reconna\u00eet, il Revit et qu'est -ce que \u00e7a veut dire quelque narcissique, \u00e7a veut dire laisser la fleur de la vie et que \u00e9clore en soi, \u00e7a c'est absolument \u00e9vident et c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant parce que du coup, j'ai \u00e9t\u00e9 regarder avant ovine et chez Hom\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:29) [90%] :\r\nIl y a pas le, le jeune homme qui se regardent mais il y a la fleur de Narcisse qui joue un r\u00f4le majeur comme le symbole de la renaissance du triomphe sur la mort du du symbole de la vie parce que quand, au tout d\u00e9but du printemps, les Narcisse fleurissent, c'est un moment incroyable de, de, de jubilation de la vie, au fond, \u00eatre narcissique, c'est faire confiance dans la jubilation de la vie qui nous habite, au lieu de nous de l'a refus\u00e9 de nous couper \u00e7a nous parle de \u00e7a, le mythe du bonheur de se rencontrer, enfin, de pouvoir se voir et de faire la paix avec ce que l'on voit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:03) [90%] :\r\nMais \u00e7a d\u00e9rangeait qui \u00e7a Fabrice Midal parce que si le texte est celui -ci : au d\u00e9part, l'interpr\u00e9tation a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fauss\u00e9, enfin voil\u00e0 je permets de jugement de valeur, mais en tout cas, d\u00e9form\u00e9es pour en faire aujourd'hui un v\u00e9ritable d\u00e9faut ce narcissisme est un v\u00e9ritable d\u00e9faut comment est -il possible qu'on soit pass\u00e9 de l'un \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:22) [89%] :\r\nAlors il y a plusieurs \u00e9tapes mais une des \u00e9tapes a \u00e9t\u00e9 un certain lecture une certaine lecture du christianisme qui va consid\u00e9rer que se regarder c'est mais c'est une faute majeure, vous, en vous regardant, vous ne devez avoir que du m\u00e9pris pour vous, qui va donner m\u00eame jusqu'\u00e0 chez Pascal, le moi est ha\u00efssable ou dans d'autres textes le moi est une pourriture, si je me regarde, je vais avoir, je vais, je vais \u00eatre d\u00e9go\u00fbt\u00e9 demain de comment je suis pris par le p\u00e9ch\u00e9 et je dois aimer que Dieu, ce qui me semble \u00e0 la fois compl\u00e8tement contraire \u00e0 ce que disaient les \u00c9vangiles, parce que le message du Christ dans les \u00c9vangiles ce aime ton prochain comme toi -m\u00eame, c'est pas aime ton prochain h\u00f4te d\u00e9testant ou aime ton prochain en trahissant aime ton prochain comme toi -m\u00eame, donc il y a eu, il y a une justesse de ses mais il y a une justesse de d\u00e9ployer l'amour pour soi, j'ai l'impression qu'on a, on a fini par croire que l'amour, c'\u00e9tait comme un g\u00e2teau, si j'en prends une pas, on aura moins pour les autres, oui, mais l'amour n'est pas comme un g\u00e2teau hein mais une m\u00e8re ou un p\u00e8re de famille qu'ont un 2\u00e8me enfant, ils ont pas l'impression que l'amour qu'il avait pour le 1er, ils vont devoir l'amputer de la moiti\u00e9 pour le donner au 2\u00e8me l'amour cro\u00eet \u00e0 mesure que j'aime, a montr\u00e9 aussi : plus vous vous aimez plus, vous pouvez aimer le monde et les autres dans le monde et \u00e0 jamais qu'un manque d'amour pas je je ne comprends pas que \u00e7a pourrait \u00eatre de troupes de trop, mais on peut \u00eatre vaniteux et dans le lyc\u00e9e de bien distinguer c'est mais \u00eatre vaniteux et de vanit\u00e9, c'est le contraire de l'amour et de vanit\u00e9, c'est vouloir \u00eatre autrement qu'on est c'est -ce identifi\u00e9 \u00e0 une image qu'on n'est pas c'est la grenouille qui veut se faire aussi grosse que le boeuf et la grenouille qui veut faire aussi grosse que le boeuf, elle ne veut pas \u00eatre une grenouille, elle va \u00eatre un boeuf, donc elle s'aiment pas, il y a plein de gens aujourd'hui qui sont vaniteux, on croit que c'est parce qu'ils s'aiment, mais c'est parce qu'ils ne s'aiment pas, quand vous aimez au fond vous \u00eates tr\u00e8s par rapport \u00e0 vous- m\u00eame, vous \u00eates pas centr\u00e9s sur vous- m\u00eame, quand on aime on est ouvert, \u00e7a respire, c'est vivant, donc je crois que c'est un grand malentendu il y a l'id\u00e9e que ces une faute non c'est mais c'est une grande vertu respecter la vie nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:29) [92%] :\r\nAlors il y a plusieurs \u00e9tapes Fabrice Midal aussi tr\u00e8s importante, c'est-\u00e0-dire que, avant de pouvoir s'aimer, il faut d\u00e9j\u00e0 savoir qui l'on est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:35) [89%] :\r\nOui, savoir qui on est, alors il faut \u00eatre aussi un tout petit peu pr\u00e9cis, il s'agit de de conna\u00eetre un peu nos besoins nos d\u00e9sirs, nos limites, il s'agit pas de se conna\u00eetre, comme je connais un article de dictionnaire parce qu'au fond ce qu'on ait jamais le connais -toi toi -m\u00eame de Socrate, la absolument, donc c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant que vous citiez Socrate parce que, au fond, j'ai l'impression que mon livre sauvez votre peau devenez narcissique qui semble un peu choquant, mais au fond, \u00e7a ne fait que leur prendre quelque chose, ce que disait J\u00e9sus dans les \u00c9vangiles, que dit Socrate et c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, vous parliez de Socrate, parce que qu'est -ce que dit Socrate Connais -toi toi -m\u00eame, mais \u00e0 quel moment il le dit, et pourquoi il essaye de montrer que tout \u00eatre humain, y compris celui qui n'a aucun statut social qui dans ont montr\u00e9 que l'esclave \u00e9tait absolument digne de penser \u00e0 part enti\u00e8re que la pens\u00e9e n'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite, donc Socrate va sur la place publique, dans un des plus c\u00e9l\u00e8bres dialogues qui s'appelle le mais non pas un esclave, il lui faut une il lui montrer qu'il peut penser donc pleinement penses par toi -m\u00eame connaissent la mani\u00e8re la plus juste pour toi, de penser, c'est le le socle de la d\u00e9mocratie, je trouve que c'est quand m\u00eame extr\u00eamement impressionnant c'est pas conna\u00eet -toi toi -m\u00eame dans l'abstrait, c'est conna\u00eet tout \u00e0 toi, parce qu'il n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 si les gens ne sont pas invit\u00e9s \u00e0 penser par eux- m\u00eames et que tout \u00eatre humain absolument tout \u00eatre humain, sa parole compte \u00eatre narcissique, c'est le socle de la d\u00e9mocratie et c'est et je crois que nos d\u00e9mocraties souffrent justement d'un manque de narcissique, c'est-\u00e0-dire d'une d'une mani\u00e8re dont la de d\u00e9consid\u00e9rer la parole, la voix de chaque \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:17) [92%] :\r\nParce qu'on est, on se noie, on se noie dans des besoins ext\u00e9rieurs qui nous \u00e9loigne de nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:24) [92%] :\r\nOui, et aussi parce que on est pris par, disons, il y a tout un discours politique et sociale qui fait que seule la parole des experts est l\u00e9gitime et que la parole de chaque \u00eatre humain est d\u00e9valoris\u00e9, on est dans un monde au fond qui nous fait croire, je parlais de l'infirmi\u00e8re dans la partie de notre \u00e9mission o\u00f9 on m'a aid\u00e9, on essaye de faire une sorte de comptabilit\u00e9 gestionnaire qui semble rationnel et qui est profond\u00e9ment irrationnel, ce qui me semble un point tr\u00e8s important \u00e0 souligner et je trouve que il y a un certain \u00e9l\u00e9ment de nos, de nos soci\u00e9t\u00e9s qu'il n'y en a la dimension humaine de chaque \u00eatre humain au nom d'une certaine logique de rentabilit\u00e9 \u00e9conomique qui est elle- m\u00eame non rentables et irrationnel en train de tuer notre monde de tuer l'\u00e9quilibre social de tuer la Terre de etc etc c'est tout \u00e7a qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:20) [93%] :\r\nMais est -ce que le temps peut nous aider \u00e0 la connaissance de soi parce que cette premi\u00e8re \u00e9tape, elle est parfois longue et je pense \u00e0 la crise du milieu de vie, elle peut \u00eatre peut-\u00eatre vu sous s'\u00e9tend de la connaissance de soi, c'est-\u00e0-dire que tout d'un coup \u00e0 la cinquantaine, on va dire, on se dit qu'on n'a plus de temps \u00e0 perdre et que l'on est forc\u00e9 de se conna\u00eetre pour essayer de r\u00e9ajuster ses projets du sud de la suite de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:42) [90%] :\r\nOui, oui, oui, vous avez tout \u00e0 fait raison \u00e0 un moment, on sent qu'on n'a plus le choix et qu'il est temps de sauver notre peau et de savoir ce qu'on veut faire, donc il y a des \u00e2ges pour se sauver notre peau, il va dire Platon sauve pas ta peau, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on a 20 ans, 30 ans, 50 ans, et l\u00e0 je pense que vous montrer quelque chose qui est qui est vrai, je pense \u00e0 50 ans \u00e0 40 ans, 50 ans, au milieu de la vie, on voit qu'on ne peut plus continuer \u00e0 faire les choses justes par pure devoir et qu'il est temps de retrouver quelque chose qui nous correspondent parce que se sacrifier compl\u00e8tement par rapport \u00e0 une image sociale \u00e0 une image familiale, on ne tient plus, mais en m\u00eame temps il y a beaucoup de, de, de gens qui ont offert mon livre \u00e0 leurs enfants et qui t\u00e9moigne que \u00e7a les a beaucoup aid\u00e9s parce que oui, on le remet, on leur met une pression, il faudrait qu'ils correspondent \u00e0 un mod\u00e8le et on oublie de prendre le temps de leur, de les inviter \u00e0 \u00e9couter ceux qui les habitent, ce qui les traversent ce qui leur parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:43) [92%] :\r\nOn va prendre le temps d'\u00e9couter Tony Bennett,P. qui \u00e0 peu le choix de Fran\u00e7ois Piton, quelques minutes de musique avant de retrouver notre invit\u00e9 philosophe auteur Fabrice Midal est avec nous jusqu'\u00e0 14 heures. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:00) [75%] :\r\nLa veille, je parce que bon, voil\u00e0, j'ai, et \u00e7a me prend, \u00e7a \u00e7a qu'on va donc dire c'est mais cr\u00e9e apr\u00e8s la paix \u00e7a comme \u00e7a, dans en guerre \u00e7a. \r\nMais c'est \u00e7a dure mais \u00e7a. \r\nOui, je voulais m\u00eame le mais mais. \r\nCe retrait que dire stade. \r\nMais vu ce que \u00e7a va \u00eatre du oui, le march\u00e9 Marsal. \r\nIl y a m\u00eame le fait machisme bras-de-fer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:24) [73%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:41) [98%] :\r\nOn s'interrompt pour aller sur la route et on revient juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:46) [93%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours constat\u00e9es entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et mon geste en direction de Gen\u00e8ve et sur la ligne du service de ferroutage, de la Furka on annonce 2 heures d'attente \u00e0 la gare de chargement de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:04) [91%] :\r\nFabrice Midal, notre invit\u00e9, sauvez votre peau : soyez narcissique, on a bien d\u00e9broussaill\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 narcissique de l'affaire que vous regardez vraiment ce avec un autre regard, Fabrice Midal, votre regard de de philosophe auteur mais la m\u00e9ditation y est pour quelque chose d'ailleurs dans ce dans ce narcissisme parce que quand on se dit : devenez narcissique, \u00e7a veut dire se recentrer sur soi -m\u00eame, si vous parlez beaucoup d'ouverture aux autres, se rend centr\u00e9 sur soi, se conna\u00eetre la m\u00e9ditation est un outil forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:33) [89%] :\r\nAh oui, enfin la mutation, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 pour moi une fin qui est pour moi une des grandes aventures de ma vie, j'ai fond\u00e9 l'\u00e9cole occidentale de m\u00e9ditation, vous savez, il y a, il y a une antenne \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 la mutation a pr\u00e9sent\u00e9, j'ai form\u00e9 beaucoup de gens qui qui l'enseigne et et pour moi, \u00e9videmment rien mang\u00e9 tout g\u00ean\u00e9 par une m\u00e9ditation parce que, aujourd'hui, la mutation devient une sorte de technique de gestion du stress pour \u00eatre plus efficaces, donc \u00e7a l'antipode de ce que j'essaye de d\u00e9fendre la m\u00e9ditation comme espace de ressourcement des \u00e9coute de la vie en soi de mani\u00e8re de se de, de se ressourcer, donc voil\u00e0, moi je suis pas du tout dans cette m\u00e9ditation technique qui nous d\u00e9shumanise mais une mutation qui nous r\u00e9humaniser voil\u00e0 \u00e7a c'est un peu mon engagement pour essayer de pr\u00e9server \u00e0 la dimension \u00e0 la m\u00e9ditation, sa dimension profond\u00e9ment humaniste qui me semble particuli\u00e8rement menac\u00e9 aujourd'hui mais la mutation comme comme je la transmets, il s'agit vraiment de se rencontrer, de s'\u00e9couter, \u00e7a change une vie c'est c'est un un moyen tr\u00e8s concret du reste dans la la conf\u00e9rence que je ferai le le 14 mars serait une conf\u00e9rence- atelier et donc je ferai des exercices de de m\u00e9ditation, le 14 mars pour pour montrer aux gens cette cette approche que j'ai ou la mutation consiste \u00e0 la fois, foutez -vous la paix devenez narcissique ses 2 titres de de mes livres sont 2 aspects de la pratique non pas une nouvelle mani\u00e8re de s'exploit\u00e9s mais foutez -vous la paix non pas une mani\u00e8re de se sacrifier, mais de se rencontrer et de devenir narcissique au sens de retrouver des forces en soi qu'on a oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:02) [95%] :\r\n14 mars au Th\u00e9\u00e2tre de la Madeleine \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est \u00e0 partir de 19 heures, c'est important de le r\u00e9p\u00e9ter, Fabrice Midal mais pour cette d\u00e9marche de connaissance de soi, il faut pas r\u00eaver, ce sera pas un long fleuve tranquille parce que accepter d'aller fouiller son int\u00e9rieur de savoir qui on est, c'est aussi prendre le risque de d\u00e9couvrir des choses pas forc\u00e9ment agr\u00e9able voil\u00e0 apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:25) [92%] :\r\nM\u00eame si nous avons tendance \u00e0 penser que toute cette question- l\u00e0 est un travail d'int\u00e9rieur, maintenant j'ai un doute est -ce que c'est un travail int\u00e9rieur, pas forc\u00e9ment par exemple quelqu'un se demande, on demande un jeune qu'est -ce que tu veux faire plus tard est -ce que la mani\u00e8re de d\u00e9couvrir ce qu'il veut faire plus tard s\u00e9ance en en en attendant son int\u00e9riorit\u00e9 peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre que c'est en faisant des choses en s'engageant en diff\u00e9rentes choses dans le monde dans le r\u00e9el qu'il va d\u00e9couvrir ce qui est parlant pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:53) [90%] :\r\nC'est souvent confrontant voil\u00e0 on est en relation avec l'autre que l'on conna\u00eet, que l'on s'ouvre, que l'on se jauge aussi et que l'on oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:00) [91%] :\r\nOn se compte donc donc c'\u00e9tait pas un travail tant d'int\u00e9riorit\u00e9, un travail d'\u00e9coute du r\u00e9el, \u00e7a je sais, c'est un peu surprenant, mais je crois que c'est tr\u00e8s important, parlant plat m\u00e9ditation que je transmets n'est pas un travail d'int\u00e9riorit\u00e9, c'est un travail d'\u00e9coute, c'est un peu surprenant pour essayer de faire comprendre l'exp\u00e9rience, je suis un petit exercice que j'ai souvent maintenant je fais go\u00fbter de 3 minutes une petite \u00e9tude de Mozart et apr\u00e8s je ne, je ne m'je je propose aux gens de de r\u00e9\u00e9couter en essayant de sentir dans leur corps les \u00e9motions qui sont \u00e9voqu\u00e9s par la musique ne pas essayer de faire un effort pour \u00e9couter avec leurs oreilles, mais de tous leurs corps d'essayer de sentir ce qui se passe en Europe et puis je demande est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent pour vous, et souvent les gens me disent oui c'est \u00e9tonnant la 2\u00e8me \u00e9coute, elle \u00e9tait beaucoup plus vivant, on a beaucoup entendu Mozart, c'\u00e9tait plus \u00e9mouvant, je dis : voyez, c'est \u00e9tonnant en \u00e9coutant comment la musique r\u00e9sonne en vous, vous avez pas \u00e9cout\u00e9 quelque chose de votre int\u00e9riorit\u00e9 vous avez mieux \u00e9couter Mozart et je crois que, en r\u00e9alit\u00e9, si je suis \u00e0 l'\u00e9coute de ce que je sens, je suis plus en rapport \u00e0 ce qui se passe dans le monde, nous on a on on vit avec une certaine id\u00e9ologie qui nous a culpabilis\u00e9 qui dit que le Narcisse est une faute et qui dit aussi que le le seul travail possible un rail d'int\u00e9riorisation on a, on a une certaine r\u00e9ticence \u00e0 un travail d'int\u00e9riorisation mais c'est peut-\u00eatre pas un travail d'int\u00e9riorisation l'autre jour, je vais voir mon filleul, je sens que mon filleul, ne va pas bien, il me dit qu'il va tr\u00e8s bien, il a 12 ans mais comme je suis \u00e0 l'\u00e9coute de ce que je sens, voyez ce que je sens, et pas plus int\u00e9rieure qui ext\u00e9rieure, ce que je sens, c'est lui, et donc je crains un climat d'entente cordiale propice et puis il finit par me l\u00e2cher le morceau : il est harcel\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, il a os\u00e9 en parler \u00e0 personne et \u00e7a fait plusieurs semaines que \u00e7a dure, donc c'est bien parce que j'\u00e9tais particuli\u00e8rement sensible \u00e0 ce que je ressentais que j'ai pu mieux voir ce que lui vit et comme on nous dit : si vous m\u00e9diter, c'est un travail d'int\u00e9riorisation un travail un peu \u00e9gocentrique, c'est pas par l\u00e0 que vous allez vous ouvrir au monde, les gens ont fini par le croire, mais peut-\u00eatre que prendre le temps de sentir ce que je sens de m\u00e9diter cette beaucoup plus \u00e0 l'\u00e9coute de ce qui se passe dans le monde, peut-\u00eatre que les gens qui n'\u00e9coutent rien qui agissent toute la journ\u00e9e, peut-\u00eatre ne font rien, peut-\u00eatre que leur action est un activisme destructeur et que peut-\u00eatre ce que se donc notre monde manque c'est une action qui soit plus narcissique au sens d'une action qui soit \u00e0 l'\u00e9coute de ce qu'on s'en et donc soient plus \u00e9thique et \u00e7a \u00e7a \u00e7a semble un peu paradoxal ce que je dis mais je crois que c'est en r\u00e9alit\u00e9 surprenant mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:42) [90%] :\r\nMais parce qu'on a enkyst\u00e9 en fait dans un mod\u00e8le au mod\u00e8le am\u00e9ricain des ann\u00e9es 80 o\u00f9 on vous dit que vous \u00eates g\u00ean\u00e9 formidable vous et on a essay\u00e9 de galvaniser notre \u00e9go et je suis pas certaine que \u00e7a les emmener loin j'des gens qui ont \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:58) [91%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait raison, moi je, je, je pense qu'on s'est compl\u00e8tement \u00e9gar\u00e9 avec cette id\u00e9e nous dire tout le temps qu'on joue bien, non, non, je pense que c'est bien, c'est bien des fois de de voir ce qu'on fait formidables et c'est bien aussi de voir par o\u00f9 on peut avancer, prendre un risque, s'engager, se remettre en question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:18) [95%] :\r\nMais une balance qui est extr\u00eamement difficile, c'est-\u00e0-dire que vous nous encourager \u00e0 ce qu'on se dise qu'on regarde dans la glace consacrent certes qu'on accepte notre nos torts nos travers nos d\u00e9fauts, etc, et puis en m\u00eame temps on est d'accord que c'est quand m\u00eame le chemin qui va nous amener \u00e0 l'am\u00e9lioration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:34) [93%] :\r\nOui, absolument, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:37) [79%] :\r\nS'accepter, mais en m\u00eame temps se mettent des coups de pied au facilement maman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:41) [92%] :\r\nFaut pas met des coups de pied aux fesses et pas 3 mois en moi, j'ai cru pendant longtemps qu'on ne peut pas avancer sans m\u00eame des coups de pied aux fesses, maintenant je n'y crois pas, d'abord parce que je n'ai pas envie de donner des coups de pied aux fesses \u00e0 mes enfants, je crois qu'il y a d'autres mani\u00e8res, je crois que c'est brutal et je crois qu'on peut avancer d'une autre mani\u00e8re, \u00e7a, c'est \u00e7a, et, et comment d'une autre mani\u00e8re par l'audace par l'aventure par le courage par l'\u00e9coute par la remise en question, je crois qu'il y a d'autres mani\u00e8res que que le self, coup de pied aux fesses, je pense que cette alternative : le coup de pied aux fesses ou je sais l'image je suis non mais je pense que vous avez raison, on pense que, soit il faut que je dise que je suis formidables, soit il faut que je me donne des coups de pied au fond, je pense qu'on, on oublie compl\u00e8tement d'autres modes et au fond, mon livre essaye d'explorer ces autres modes qui peuvent nous permettent de de changer par exemple quelqu'un des probl\u00e8mes de poids, il p\u00e8se sur la balance, il se rend compte qu'il a 20 kilos trop et c'est horrible Sylvie tous les matins, je suis vraiment horrible, je ressemble \u00e0 un gros porc, il faut absolument que j'ai maigri est -ce qu'il a eu est -ce que c'est la bonne mani\u00e8re de faire non est ce qu'il aurait pas plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer compl\u00e8tement et voir par o\u00f9 il y a quelque chose dans son corps qu'il aime peut-\u00eatre, c'est juste un doigt mais par o\u00f9 il peut rentrer en rapport de, de, de rencontrer d'affection avec son propre corps, aussi imparfait soit -il, et l\u00e0, il a des chances de pouvoir avancer, c'est compl\u00e8tement faux de croire que c'est parce qu'il va s'insulter tous les matins, qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 maigrir, au contraire, plus il va vouloir maigrir en s'insultant peut il va craquer parce que plus violents et sa mani\u00e8re de faire plus, on veut avoir le contr\u00f4le total sur un probl\u00e8me qu'on a par exemple une addiction, plus s\u00fbrement, on va perdre le contr\u00f4le, donc il faut changer de r\u00e9gime et c'est \u00e7a que j'essaye de de montrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:33) [90%] :\r\nVous dites d'ailleurs que l'occidental moyen nos aurait jamais impos\u00e9 aux autres les mauvais traitements qui s'affichent et qu'il s'inflige \u00e0 lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:41) [88%] :\r\nOui, donc c'\u00e9tait quand les champions, j'en suis rendue compte quand j'\u00e9crivais le livre un jour j'oubli\u00e9 le caf\u00e9 je m'entends me dire \u00e0 moi m\u00eame qu'elle a oubli\u00e9 le caf\u00e9, et c'est quand m\u00eame incroyable qu'on se parle comme \u00e7a, c'est de, \u00e7a devient naturel, je suis frapp\u00e9 qu'on dise ce que les gens se sont trop narcissique, alors que, encore une fois, ce que ce choix, c'est la mani\u00e8re dont on se parle durement et donc on n'a pas confiance en nous, bien s\u00fbr, il y a des gens qui sont comme la grenouille qui veut faire aussi grosse que le boeuf qui sont dans une vanit\u00e9 \u00e9crasante, mais la plupart des gens qui sont comme des petites souris ici excuse d'\u00eatre ben, excuse -moi, mais moi je suis vraiment je je sais pas trop penser et je sais pas trop faire \u00e7a, je ne suis pas \u00e0 la hauteur et je pense que c'est vraiment important justement de ce renard 6 6 et il faut en finir avec le fait d'\u00eatre une petite souris qui fait ce qu'il y a pas plus de vertus assez s'cusez qu'\u00e0 enfler jusqu'\u00e0 devenir un boeuf, j'aime beaucoup cette phrase de Deux-Montagnes dire moins de soi qui n'a, n'est pas humilit\u00e9 mais ce n'sottise tout \u00e7a m'a fait beaucoup de bien, cette phrase parce que on croit que dire moins de soi qui en a ah non j'ai rien fait de sp\u00e9cial ah non, non, tu sais c'est pas important, mais si c'est important, il y a un ce qu'on fait qui sont importants pour qu'on peut pas reconna\u00eetre que c'est important, je crois qu'on est vraiment intoxiqu\u00e9s sans nous en rendre compte par un air qui fait nous sentir mal coupable insatisfaisant et que c'est vraiment trop dommage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:00) [85%] :\r\nEt peuvent parfois jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement, vous parliez de Bernhard, vous parlez d'une d\u00e9pression, aller jusqu'\u00e0 oublier son corps est all\u00e9 jusqu'\u00e0 s'oublier finalement c'est, c'est une volont\u00e9 disparition finalement au bout du compte, ne pas se reconna\u00eetre, c'est presque une volont\u00e9 disparition ou du compte Fabrice Midal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:15) [91%] :\r\nOui, avec juste ce petit b\u00e9mol que la plupart des gens qui font un mode veulent juste trop bien faire, c'est pas tant qu'ils veulent disparaissent et qu'ils ont tellement envie de bien faire qui s'oublie compl\u00e8tement et donc ils disparaissent mais mais mais, au fond, parce qu'ils ont trop bien entendu, disons, le message qu'on qu'on leur transmet d'Asie, faisant plus on compte sur toi, l\u00e0 on a des objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:38) [90%] :\r\nMais vraiment, il faut sauver notre peau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:43) [88%] :\r\nObjectif 2018 je deviens Narcisse et je vous offre quelques bouquets de Narcisse c'est moi le printemps c'est une chanson, mais je ne sais pas s'il a des Narcisse dedans en tout cas, chant\u00e9e par Daniel Darc, juste avant cette derni\u00e8re partie d'\u00e9go syst\u00e8me avec notre invit\u00e9, Fabrice Midal sauvez votre peau devenez narcissique, on continue \u00e0 avancer encore quelques minutes jusqu'\u00e0 14 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:07) [84%] :\r\nLego syst\u00e8me tous les samedis \u00e0 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:20) [79%] :\r\nJe suis foutu, mais ce qui a. \r\nJe suis mais en passant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:59) [74%] :\r\nC'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:00) [92%] :\r\nFabrice Midal notre invit\u00e9 nous faisons la paix avec nous-m\u00eames nous allume ou le calumet et nous f\u00fbmes ensemble pour devenir narcissique merci Fabrice Midal nous encourager sur ce chemin de la paix, on est d'accord que finalement devenir narcissique, c'est \u00eatre en paix avec soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:14) [92%] :\r\nJ'adore votre image, j'avais pas pens\u00e9, je trouve, c'est une tr\u00e8s belle image fumer le calumet de la paix avec soi, je trouve \u00e7a c'est vraiment vous avez raison, parce que \u00e7a c'est tr\u00e8s parlant et si on fume quel humaine de la paix avec tout le c\u00f4t\u00e9 presque du du on prend le temps prend le temps de se rencontrer et puis voil\u00e0, on n'est vraiment pas parfait, on a plein d'imperfections, il y a pas chose sur lequel on a d\u00e9conn\u00e9 nous dit est -ce qu'on peut fumer le calumet de la paix et c'est tr\u00e8s bien, votre image parce que on voit bien, on fume le calumet de la paix avec des gens avec qui on s'est battu avec lequel on est en d\u00e9saccord et l\u00e0, fume le calme et la paix, parce qu'on dit \u00e7a, \u00e7a on arr\u00eate la guerre et, au fond, est -ce qu'on peut faire la m\u00eame chose avec nous, non pas parce qu'on a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement victorieux mais parce qu'on va arr\u00eater la guerre, je crois que c'est, c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s juste, c'est \u00e7a, faire la paix avec soi, c'est pas que d'un seul coup, par un coup de baguette magique, on va \u00eatre parfait non mais il faut s'accepter avec nos imperfections et contrairement \u00e0 ce qu'on croit savoir est -ce qu'on va s'accepter avec nos intersection, on va pas donner le meilleur de nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:17) [91%] :\r\nEt c'est quoi le chemin de cette qu\u00eate Fabrice Midal, c'est comment les petits cailloux qui vont nous permettre de traverser la rivi\u00e8re, si je peux encore une autre m\u00e9taphore : on commence par quoi, vous avez commenc\u00e9 par quoi vous avez commenc\u00e9 \u00e0 apprendre \u00e0 dire non, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 mettre des strat\u00e9gies au point pourront soulag\u00e9 parce que je le disais au d\u00e9but de cette \u00e9mission, vous \u00e9voquiez le l'accompagnement d'un ami et vraiment le beaucoup d'\u00e9nergie et tout ce que \u00e7a vous demandait qui a fait qu'\u00e0 un moment, vous avez d\u00fb sauver votre peau, donc comment vous avez fait, tr\u00e8s pratiquement, commence par dire non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:47) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile de, de, de r\u00e9pondre \u00e0 votre question parce que je n'tellement d'honorable, parce que je pense pas trop comme \u00e7a, j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi quand donc je vais faire un petit d\u00e9tour pouvoir \u00e9ponger \u00e9crit une trentaine de d'ouvrages avant d'\u00e9crire, foutez -vous la paix et foutez -vous la paix et sauvez votre peau, je me suis dit mais au fond qu'est -ce qu'il faut que je fasse donc est -ce que je vais donner aux gens voil\u00e0 un sorte de chemin de choses \u00e0 faire, et je me suis dit non au fond, c'est pas comme \u00e7a que je crois que \u00e7a, \u00e7a fonctionne, et donc je j'ai essay\u00e9 d'inventer une autre forme d'\u00e9criture tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que j'ai fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent au je donne aucun conseil o\u00f9 je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:22) [77%] :\r\nNon, pas vraiment les beaucoup, voire beaucoup beaucoup beaucoup exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:25) [92%] :\r\nJe me suis dit je vais essayer d'inventer un type d'\u00e9criture qui tient un peu du r\u00e9cit qui parle un peu d'une dimension mythique qui racontent des histoires, il y a aussi des contes de f\u00e9es, enfin, pour que quand les gens lu le livre, il se passe quelque chose qui transforment leur mani\u00e8re de faire et c'est \u00e7a qui va les aider avec narcissique, je rencontrais quelqu'un qui, ce matin, avant de venir, qui avait lu mon livre, disait c'est \u00e9trange parce que, pendant que je lisais, je trouvais \u00e7a assez simple. \r\nEt je me rends compte que il y a plein de questions qui reviennent et que \u00e7a transforme la mani\u00e8re de voir les choses et qui a une profondeur qui me surprend, apr\u00e8s coup, j'ai essay\u00e9 d'\u00e9crire un livre qui a un peu la vertu peut avoir certains romans vous lisez un roman et \u00e7a vous transformer quelque chose qui dans l'\u00e9criture, oeuvrant vous donc j'essaie d'inventer un type d'\u00e9criture ou en racontant le en invitant les gens \u00e0 lire le livre \u00e0 faire un voyage qui est au fond tr\u00e8s sympa quand m\u00eame des gens qui me disent : moi je ai plus depuis des ann\u00e9es et puis l\u00e0, j'ai lu votre \u00e7a se lit mais vraiment, c'est tr\u00e8s facile, quelque chose de tr\u00e8s simple, on lit le livre, et quelque chose nous transforme et je crois dans cette vertu tu l\u00e0, je ne crois pas que si je \u00e0 aux auditeurs, voil\u00e0 ce que je vous conseille de faire sa valise, au fond, c'est encore des trucs qu'il faut qu'on fasse, qu'on va oublier, on va sentir coupable de pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:47) [88%] :\r\nNon mon bien l'accord mais reconnaissez quand m\u00eame que, pour certains, c'\u00e9tait extr\u00eamement \u00e9trangers certains ou certaines, ce concept est extr\u00eamement \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:55) [89%] :\r\nMoi, \u00e9tant ce que je voudrais inviter c'est surtout essayer de montrer que ce concept qui est \u00e9tranger est -ce que c'est l\u00e9ger l\u00e9gitime qu'ils soient \u00e9trangers comme ce cet homme qui m'a dit : sauvez votre peau, c'\u00e9tait quoi tellement \u00e9tranger, pourtant je m\u00e9diter depuis longtemps et tout, mais quand m\u00eame, sans m'en rendre compte, j'avais l\u00e9g\u00e8rement transform\u00e9 tous les enseignements dans le fait que je devais quand m\u00eame \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux, altruiste et je pensais bien faire en fait j'\u00e9tais pas juste et il faut, et mon livre au fond c'est plut\u00f4t 4 altruiste soyez justes et l\u00e0 vous serez vraiment g\u00e9n\u00e9reux et vous aiderait vraiment les gens de mani\u00e8re de la mani\u00e8re appropri\u00e9e mais donc ce que je voudrais, c'est plut\u00f4t une sorte de prise de conscience qui permet \u00e0 chacun de sentir la dignit\u00e9 humaine qui l'habite et comment il doit le respecter, c'est pas tancer mais soi -m\u00eame qui l'\u00eatre humain qui est en chacun de nous et auquel nous avons le devoir de r\u00e9pondre et et donc c'est c'est c'est ce mouvement -l\u00e0 que j'aimerais que mon livre puisse faire comme un conte, comme quand est comme un enfant et est angoissant lui raconter un conte de f\u00e9es qui peut parler de ces probl\u00e8mes et d'un seul coup, quelque chose a lieu en lui qui va mieux et que si on parle juste logiquement \u00e7a ne marche pas, une des choses qui me hante, pour l'instant, c'est quand un enfant a peur du loup, si vous allez le voir, et vous lui dites : mais il y a pas de loup sous ton lit, vous ne, lequel n'est pas, vous avez raison, mais vous ne qu'elle n'est pas si vous lui ah oui un loup saute sous oui c'est vrai, comment il le loup, et puis vous commencez \u00e0 parler avec l'enfant ah oui, il est comment le loup, vous avez une chance de l'apaiser et pourtant c'est pas vrai, et pourtant c'est vrai, \u00e7a, c'est une des choses qui me hantent en ce moment, j'essaye d'\u00e9crire comme le parent qui irait \u00e0 l'enfant qui a peur du loup il y a un loup sous ton lit et on va trouver le moyen de ta th\u00e8se et pour de bon et je ne vais pas faire comme comme voil\u00e0 l'approche vous dire non, il n'y a pas de tu te trompes, tu t'\u00e9gard regarde, il n'y a pas de doute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:55) [91%] :\r\nEt vous connaissez le fameux ne pensent pas un \u00e9l\u00e9phant bleu, la premi\u00e8re chose \u00e0 laquelle on pense \u00e0 l'\u00e9l\u00e9phant bleu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:00) [89%] :\r\nAbsolument, c'est, c'est c'est \u00e7a, vous mettez vraiment le doigt sur quelque chose qui me semble la mani\u00e8re dont on peut aider quelqu'un, on va pas aid\u00e9 en lui donnant, on n'a jamais aid\u00e9 quelqu'un en lui donnant des conseils logique on l'aide en le rencontrant dans son humanit\u00e9, moi j'\u00e9tais pas tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9cole, mais j'ai eu un jour un professeur en 4\u00e8me qui soir g\u00e9ographie qui a compris qu'il avait quelque chose en moi qui demandait veiller et il voyait que les interrogations \u00e9crites et tout \u00e7a, je comprenais pas trop et il m'a invit\u00e9 \u00e0 faire un dossier sur ce que je voulais et je me suis pris au jeu, j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a au fond, aujourd'hui, j'\u00e9cris des livres, je suis fid\u00e8le \u00e0 ce qui m'a montr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois ma vie \u00e0 quelque chose qui m'a parl\u00e9, l'id\u00e9e de faire une recherche de travailler \u00e0 mon rythme de trouver, voil\u00e0 il m'a aid\u00e9, a pas donn\u00e9 un conseil, il m'a reconnu comme un \u00eatre humain est -ce qu'on peut pas faire le m\u00eame geste envers nous-m\u00eames nous reconna\u00eetre comme un \u00eatre humain est -ce que ce geste -l\u00e0, c'est pas ce geste -l\u00e0, qui va nous gu\u00e9rir de tant de douleur et de souffrance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:02) [95%] :\r\nEn tout cas vous terminez par cette phrase : je ne me contenterai pas de la m\u00e9diocrit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:09) [88%] :\r\nOui, c'est important parce oui et c'est important parce que, on pourrait croire que soyez narcissique, mais vous allez pieds tout ira bien, \u00e7a veut dire, et je pense que c'est le contraire, c'est mais \u00e9mouvoir, se d\u00e9placer, prendre un risque et que ce violenter, au contraire, nous emp\u00eache de prendre les risques et donc je je trouve important de, de, de finir sur voil\u00e0, on peut, on peut faire le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:35) [90%] :\r\nC'est pas la m\u00eame chose que vouloir \u00eatre parfait, vouloir \u00eatre parfait, \u00e7a nous tue parce qu'on est des \u00eatre humains, mais vouloir faire le mieux possible, c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:44) [92%] :\r\nJe rappelle Fabrice Midal que vous serez dans quelques jours, le 14 mars au Th\u00e9\u00e2tre de la Madeleine, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous parlerez de ce livre et puis du pr\u00e9c\u00e9dent aussi j'imagine voil\u00e0 de m\u00e9ditation, merci en tout cas, 1000 fois d'avoir accept\u00e9 notre invitation et puis n'h\u00e9sitez pas, puisque je vous sent bien pr\u00eat pour un nouveau livre \u00e0 nous recontacter le moment venu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:06) [99%] :\r\nMerci 1000 fois de votre invitation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:09) [86%] :\r\nFoutez -vous la paix sa t\u00eate le pr\u00e9c\u00e9dent et celui -ci s'\u00e9tait sauvez votre peau devenez narcissique, paru aux \u00e9ditions Flammarion, je vous souhaite un excellent week- end Fabrice il. \r\nOn se quitte avec Qu\u00e9bec \u00e9dito qui poursuit sa carri\u00e8re en solo apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 dans le groupe Gossip Ramallah FE7 le cri qu'elle voulait pousser et qui va tr\u00e8s bien avec cette \u00e9mission annuelle avait un choix de Fran\u00e7ois Piton Christiane et Thierry Chatel en r\u00e9gie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:04) [91%] :\r\nMerci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 vous pouvez comme toujours aller sur la page RTS Point CH sur la page d'\u00e9go syst\u00e8me vous pouvez r\u00e9\u00e9couter et transport\u00e9 l'\u00e9mission par magie sur les r\u00e9seaux sociaux tr\u00e8s vite la semaine prochaine nous serons de retour \u00e0 la suite de votre week- end en radio c'est avec Johanne duss\u00e9 et monumental Babel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T13:18:01Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Midal, Fabrice", "role": "Philosophe et auteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAB1EA4A-ACCC-4D17-8049-F89D58AC3896", "internalArchiveId": "DAB1EA4A-ACCC-4D17-8049-F89D58AC3896", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Concert band du Littoral Neuch\u00e2tel, en direct du Temple du Bas \u00e0 Neuch\u00e2tel : Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Vincent Baroni\r\nR\u00e9alisation: Jean-Claude Renou\r\nTechnique: Herv\u00e9 Mermillod, Eric Saugy\r\nAccueil: Maryf\u00e9 Singy\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nConcert Band du Littoral Neuch\u00e2telois (CBLN)\r\nChorale Lakevoices de Cudrefin\r\nLes Zwerglis \r\nLa Vigaitse\r\nNote \u00e0 Note\r\n\r\n* Infotrafic: 12:04:08-12:04:44 / * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Vincent Baroni\r\nR\u00e9alisation: Jean-Claude Renou\r\nTechnique: Herv\u00e9 Mermillod, Eric Saugy\r\nAccueil: Maryf\u00e9 Singy\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nConcert Band du Littoral Neuch\u00e2telois (CBLN)\r\nChorale Lakevoices de Cudrefin\r\nLes Zwerglis \r\nLa Vigaitse\r\nNote \u00e0 Note", "durationSec": 5133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361548", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 10.03.2018", "Concert band du Littoral Neuch\u00e2tel, en direct du Temple du Bas \u00e0 Neuch\u00e2tel / KAM_2018-03-10T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 10.03.2018", "Concert band du Littoral Neuch\u00e2tel, en direct du Temple du Bas \u00e0 Neuch\u00e2tel / KAM_2018-03-10T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Vincent Baroni\nR\u00e9alisation: Jean-Claude Renou\nTechnique: Herv\u00e9 Mermillod, Eric Saugy\nAccueil: Maryf\u00e9 Singy\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\nConcert Band du Littoral Neuch\u00e2telois (CBLN)\nChorale Lakevoices de Cudrefin\nLes Zwerglis \nLa Vigaitse\nNote \u00e0 Note", "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Vincent Baroni\nR\u00e9alisation: Jean-Claude Renou\nTechnique: Herv\u00e9 Mermillod, Eric Saugy\nAccueil: Maryf\u00e9 Singy\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\nConcert Band du Littoral Neuch\u00e2telois (CBLN)\nChorale Lakevoices de Cudrefin\nLes Zwerglis \nLa Vigaitse\nNote \u00e0 Note"], "variantIds": ["ece-9361549", "ece-9361548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:20Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:06) [99%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir pour ce kiosque \u00e0 musique en terre neuch\u00e2teloise qui a dit que Neuch\u00e2tel ne bouge pas, c'est tromp\u00e9 parce que ce matin, non seulement on y vend des roses pour l'alimentation rose \u00e9quitable des oranges pour les enfants de Terre des hommes, une manif contre l'aust\u00e9rit\u00e9, ce soir, l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 20 heures 15 ici m\u00eame, c'est-\u00e0-dire au Temple du Bas, le concert du Littoral neuch\u00e2telois, elle, elle en concert \u00e0 20 heures 15 ce soir et le 11 mars c'est-\u00e0-dire demain \u00e0 17 heures 15 puisque c'est dimanche au Temple du Bas, Neuch\u00e2tel, nous vous donnons rendez- vous pour ce kiosque \u00e0 musique, bienvenue \u00e0 toutes et bienvenue \u00e0 tous, \u00e7a bouge \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [63%] :\r\nEh bien, Kibungo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [79%] :\r\nSi il y a bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [92%] :\r\n\u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [54%] :\r\nC'est et d'\u00eatre meilleur. \r\nOn est et ne sera, jusqu'\u00e0 ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:06) [85%] :\r\nC'est parti avec beaucoup d'\u00e9motion, \u00e9videmment, vous l'avez entendu dire que la faille tous les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [88%] :\r\nCe sont en cours et veiller \u00e0 \u00e7a, leur a rappel\u00e9 les magnifiques dessins, mais c'est une musique peut-\u00eatre que vous l'avions oubli\u00e9 d'Elton John, tous cas pour la composition musicale de Tim Rice pour le texte, c'est donc un extrait de cet incroyable spectacle \u00e0 voir absolument ce soir et demain Bertrand fait arr\u00eat\u00e9 Auchan, je vais pas vous citer tous les solistes une magnifique luthiste \u00e9galement un magnifique, \u00e7a te saxophoniste et pas de raison qu'on dise aussi magnifique pour les gar\u00e7ons et donc c'\u00e9tait en Direct mais oui absolument du temple du Bas imagin\u00e9 \u00e7a fait 180 musiciennes et musiciens aujourd'hui, \u00e7a va te co\u00fbter cher Maryf\u00e9 l'ap\u00e9ro dans un petit moment Maryf\u00e9 Singy donc notre qui est donc notre h\u00f4tesse et puis merci \u00e0 l'\u00e9quipe technique qui a fait un travail incroyable aujourd'hui Herv\u00e9 Mermillod \u00e0 Jean-Claude Renou, merci \u00e9galement \u00e0 Vincent Baroni notre conseiller musical alors on va changer d'univers musical, c'est bien, c'est toujours \u00e7a, le kiosque \u00e0 musique, on change d'univers musical et on va \u00e0 la rencontre de la Vigaitse alors attends, c'est quand il dit avec un petit accent neuch\u00e2telois, c'est encore plus joli dit avoir la vie quand \u00e0 dit \u00e7a t'as tout dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:16) [87%] :\r\nThierry musiciens dans la plus pure tradition bernoise pour cette polka traditionnel, un groupe qui existe maintenant depuis 25 ans, tr\u00e8s actif dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [92%] :\r\nDe Neuch\u00e2tel, elles sont toutes issues de la Haute \u00c9cole d'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [91%] :\r\nDe Berne, ce qui en dit long \u00e9videmment sur leurs talons parce que c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne \u00e9cole, on peut le dire, elles seront le 23 mars \u00e0 Berne et, le 22 avril \u00e0 Conches c'est le trio note \u00e0 Note, rien \u00e0 voir avec la cuisine cellulaire, mais c'\u00e9tait aussi emprunt\u00e9 \u00e0 ce domaine -l\u00e0, il s'agit donc avec vous ce matin, d'\u00e9couter ce bel interlude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:24) [83%] :\r\nLe piano ce matin dans Le que sa musique, bien s\u00fbr, le Champ est \u00e0 l'honneur, \u00e9galement, ils seront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:30) [86%] :\r\n\u00e0 la salle polyvalente de Cudrefin les 4 5 et 6 mai ils sont sous la direction de Bertrand peinard, les voici, c'est un ensemble qui est, je crois, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 4 ou 5 ans, la chorale que Voice de Cudrefin mais d\u00e9j\u00e0 fait des petits, hein, parce que il y a les que risquez et puis on a une \u00e0 Lausanne, enfin voil\u00e0, et tout cela on le doit \u00e0 l'\u00e9nergie incroyable de Bertrand, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure, chanter et maintenant il dirige bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:33) [72%] :\r\nCommune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:15) [95%] :\r\n\u00e7a fait un certain nombre de mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:18) [89%] :\r\nQue vous nous faites la remarque que c'est difficile de trouver l'agenda du kiosque \u00e0 musique, c'est-\u00e0-dire de trouver les prochains rendez- vous, alors on en donne un ou 2 bonnes nouvelles gr\u00e2ce \u00e0 notre coll\u00e8gue Didier nous avons maintenant une page internet parce que c'est pas toujours \u00e9vident pour celles et ceux qui n'ont pas Facebook : nous avons une page internet sur laquelle vous trouverez les agendas du kiosque, mais aussi ce que nous lan\u00e7ons aujourd'hui officiellement, c'est un concours d'arrangements de m\u00e9lodies de No\u00ebl pour tous les ensembles, hein, c'est valable pour la musique traditionnelle, c'est valable pour les ensemble d'instruments \u00e0 vent pour les chorales, c'est un cours concours lanc\u00e9 avec les associations de musique populaire de toute la Suisse romande un concours d'arrangements de m\u00e9lodies No\u00ebl si vous voulez en savoir plus, c'est RTS Point CH barres oblique came K \u00e0M. voil\u00e0 c'est donc l\u00e0 que vous allez retrouver les inscriptions, vous allez trouver des d\u00e9tails et des renseignements ainsi que sur la page Facebook pop suisse \u00e9videmment sur laquelle vous pourrez retrouver les vid\u00e9os et les photos de ce matin tout \u00e0 l'heure et tout de suite, c'est une famille, une famille \u00e9largie, on va dire \u00e7a comme \u00e7a parce que Patrick merci \u00e0 ses enfants, Tony O'Reilly mais aussi le parrain, qui est l\u00e0, Laurent et ils jouent tous ensemble sous l'appellation des Zwerglis, c'est-\u00e0-dire les nains, on vous demandera pourquoi tout \u00e7a parce que vous \u00eates pas si petit que \u00e7a m\u00eame, il y en a m\u00eame des Grands Lacs et voici donc le 1er titre au des moeurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:45) [84%] :\r\nMal\u00e9fiques, les corps des Alpes, les tireurs, il s'en Direct dans le kiosque \u00e0 musique ce matin en Direct bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:55) [90%] :\r\nTemple du Bas \u00e0 Neuch\u00e2tel une bienvenue particuli\u00e8re \u00e0 vous toutes et \u00e0 vous tous, on va retrouver le camp de certains bande du littoral neuch\u00e2telois avec le coeur et tout \u00e7a sous la direction de Jacques-Alain Franck dans quelques instants, mais d'abord doit prendre quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:15) [93%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un bouchon et signal\u00e9 entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction de Gen\u00e8ve en raison d'un accident sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne des colonnes se forment par intermittence \u00e0 l'approche du Grand-Saconnex dans les 2 sens en raison de la forte affluence au salon de l'auto et concernant le ferroutage sur la lign\u00e9e de la Furka, un temps d'attente d'une heure et demie est annonc\u00e9 \u00e0 la gare de chargement de bordel d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:38) [86%] :\r\nEt comment vous faites de la pub pour un salon de l'auto vous cr\u00e9er des bouchons et puis on en parle dans les inforoutes \u00e0 peu pr\u00e8s 10 fois par heure, comme \u00e7a s'est fait bon allez intention compte faire bande du littoral neuch\u00e2telois sous la direction de Jacques-Alain Franck voici baba, il y a tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:22) [75%] :\r\nIl y a vie et parce que sa m\u00e8re. \r\nC'est surtout la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:48) [84%] :\r\nConcert Band de littoral neuch\u00e2telois et \u00e0 son coeur 180 musiciennes et musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:56) [91%] :\r\nSi vous nous \u00e9coutez ce dimanche sur RSI, h\u00e9 bien vous pouvez encore venir \u00e0 17 heures 15 pour ce concert au Temple du Bas \u00e0 Neuch\u00e2tel salutations \u00e0 nos amis tessinois bien \u00e9videmment qui nous rejoignent et une salutation particuli\u00e8re avec un joli titre de la Vigaitse, c'est comme \u00e7a qu'on le dit Vigaitse et c'est avec ce titre que nous avons rendez- vous puis maladie of. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:54) [90%] :\r\nLe plaisir de retrouver maintenant, 3 jeunes \u00e9tudiants de l\u00e0- haut, \u00c9cole des arts de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:02) [94%] :\r\nQui ont cr\u00e9\u00e9 cet ensemble en 2016 2 fl\u00fbtes et un piano, voici le trio note \u00e0 note dans le kiosque \u00e0 musique en Direct du temple du Bas \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:01) [76%] :\r\nQue ce qu'elle d\u00e9sirait que. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:33:07) [82%] :\r\nMagnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:09) [87%] :\r\nAvant de retrouver la chorale, les grands axes de Cudrefin on va partager un petit peu avec Bertrand fait Narconon entendu chanter tout \u00e0 l'heure qu'il dirige, \u00e7a fait 4 ans c'est juste qui existe cette chorale exactement, \u00e7a fait un peu plus de 4 ans et l'objectif c'\u00e9tait quoi de faire des chorale partout, il y a des lacs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:27) [85%] :\r\nAlors, non pas forc\u00e9ment, mais l'id\u00e9e est venue de de cr\u00e9er une on va dire une autre chorale \u00e0 Lausanne il y avait disons motiv\u00e9s qui voulait venir jusqu'\u00e0 Cudrefin du coup, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de cr\u00e9er une sur place \u00e0 Lausanne directement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:39) [82%] :\r\nEt vous avez fait des petits, enfin, vous avez fait des petits, on entend, c'est-\u00e0-dire vous, vous avez une chorale avec des petits qui s'appelle l'Voice Kids. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:44) [90%] :\r\nExactement, on a plus d'une vingtaine maintenant un Cudrefin donc c'est c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:49) [89%] :\r\nMerci beaucoup, on va vous retrouver quand titre comment dire embl\u00e9matique ma c'est la chorale, les cow-boys de Cudrefin dirig\u00e9e par Bertrand Fanari sont donc en concert au mois de mai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:38) [83%] :\r\nEt je profite de \u00e9tait bien merci au groupe B\u00e2le exist\u00e9, hein, quand m\u00eame, parce que \u00e7a inspire \u00e9norm\u00e9ment et je dois dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:47) [86%] :\r\nQue le retour de Bjorn n'en fait pas de poisson d'avril en ont d\u00e9j\u00e0 fait avec avec une sorte de Cudrefin, la derni\u00e8re fois avec la soeur d'Ad\u00e8le et la Bjorn n'\u00e9taient pas l\u00e0 mais presque comme s'il \u00e9tait avec nous dans les musiciens d'Abba et on va retrouver avec plaisir maintenant les cors des Alpes, juste un mot sur sur le groupe, alors j'ai pass\u00e9 au milieu du cor des Alpes voil\u00e0 comme \u00e7a, c'est bien et puis ben vous nous raconter un petit peu, c'est une histoire de famille patrie ben oui les de se r\u00e9gler \u00e7a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 avec les enfants et puis le copain, le parrain, donc, donc ils \u00e9taient petits quand ils ont commenc\u00e9 Tony il y a 7 ans en arri\u00e8re, Aur\u00e9lie, 5 ans mon surnom \u00e0 moi, c'est le nain mon copain, c'est le nain donc c'est parti comme \u00e7a, et puis en fran\u00e7ais, les petits un audit devrait \u00e7a peut-\u00eatre pas terribles, on le prend un Ernest de la Vigaitse qui a dit : ben faut dire les Glee et puis c'est parti comme \u00e7a, on a m\u00eame un fan club depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, vous le voyez, ils sont pr\u00e9sents, oui et sans ambition m\u00eame bien pr\u00e9sent, il y a m\u00eame un tr\u00e8s beau jeune homme avec une cr\u00eate sur la t\u00eate, verront mettra la photo sur la page Facebook c'est c'est sympa, bon, bienvenue \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 tous, donc voici les, les, les nains, ils sont ni vernis jaunis Blenio ni sont juste \u00c9tienne glisse et sont encore des Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:19) [97%] :\r\nPour lancer le kiosque \u00e0 musique et nous sommes en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:23) [88%] :\r\nEt je peux vous dire qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a bouge hein, je vais essayer d'aller voir sous la pluie, voil\u00e0, c'est une manifestation contre l'aust\u00e9rit\u00e9 et c'est devant le temple du Bas \u00e0 Neuch\u00e2tel, comme quoi vous voyez ils sont justes, c'est marrant, \u00e7a bouge Neuch\u00e2tel mais \u00e7a bouge alors il pleut Vine, donc on vend des roses, des oranges et puis il y a une manif contre l'aust\u00e9rit\u00e9, je sais pas ce qui Crime, je vais essayer aller co\u00fbter, j'essaie de faire la m\u00eame chose, mais pas tr\u00e8s fort pour crier quoique l'aust\u00e9rit\u00e9 comme \u00e7a, voici plaisir le trio note \u00e0 note avec une pi\u00e8ce d'Astor Piazzolla. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:08) [83%] :\r\nNote \u00e0 note avec \u00c9lise et libyen, c'est parce que vous aimez bien la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:16) [75%] :\r\nQue vous avez choisi ce qui \u00eatre ce nom de groupe, la cuisine cellule. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:20) [86%] :\r\nAlors nous aimons beaucoup la cuisine, c'\u00e9tait plut\u00f4t pour les les r\u00e9sonances note \u00e0 note que nous avons choisi plut\u00f4t pour le voil\u00e0 la r\u00e9sonance musicale de 7 heures unique culinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:32) [88%] :\r\nC'est parfait et et donc vous venez toutes les 3 de la Haute \u00e9cole des arts de Berlin, c'est juste et puis vous serez alors en concert, donnez -nous un petit peu les lieux parce que j'ai donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Berne puis Conches mais les lieux exacts. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:42) [80%] :\r\nAlors, nous serons le vendredi 23 mars \u00e0 19 heures 30 \u00e0 la caisse qui est Aoste de t\u00eate, ce qui est cher \u00e0 Berne et, ensuite, le 22 avril \u00e0 17 heures, \u00e0 la galerie la primaire de Conches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:54) [86%] :\r\nMerci \u00e0 toutes les 3, bravo, c'est super d'Astor Piazzolla \u00e9tait beaucoup, beaucoup d'\u00e9motions et on va retrouver maintenant le concert Band du littoral neuch\u00e2telois et le coeur Jacques-Alain Franck, un mot avant de vous \u00e9couter avec Willart The World, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un grand moment, juste un mot sur cet ensemble, il est \u00e9crit, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait \u00e7a correspondait \u00e0 quelle envie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:15) [92%] :\r\nAlors c'\u00e9tait tout d'abord, pour promouvoir la musique d'instruments \u00e0 vent, tout d'abord donc, c'\u00e9tait l'id\u00e9e principale et ensuite, nous avons cr\u00e9\u00e9 un ensemble pour faire dans une formation connues en fait qui est un type harmonie plus une section rythmique et \u00e0 l'occasion des 5 ans l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a d\u00e9cid\u00e9 avec Bertrand, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 soliste auparavant d'ajouter le coeur qui est l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:35) [88%] :\r\nC'est vraiment une premi\u00e8re en Suisse romande, hein, dans cette configuration -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:38) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors on essaye de d\u00e9velopper \u00e7a et puis de de varier les programmes le plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:42) [90%] :\r\nVous avez de la voix pour faire de la radio, vous \u00eates d'accord hein mais pas dire le contraire, c'est le chef, merci beaucoup Jacques Alain Franck et nous allons donc \u00e9couter le consentement du littoral neuch\u00e2telois, c'est donc ce soir \u00e0 20 heures 15 merci tout sp\u00e9cialement d'\u00eatre venu ce matin parce que c'est quand on a un concert le soir en plus et puis demain \u00e0 17 heures 15 voici Michael Jackson, c'est comme si vous y \u00e9tiez, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:07) [76%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:18) [94%] :\r\nC'est juste super encore et c'est \u00e0 retrouver ce soir donc \u00e0 20 heures 15 et ce sera donc on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:27) [88%] :\r\nConcert le concert Band avec le coeur, c'est ce soir \u00e0 20 heures 15 et demain \u00e0 17 heures 15 et puis vous retrouverez des photos sur la page Facebook de pop suisses ainsi qu'une ou 2 vid\u00e9os de cette matin\u00e9e puis je profite de vous rappeler comme on a un tout petit peu de temps qu'en fait nous avons maintenant une page Internet qui vous permet d'en savoir un peu plus sur les prochains kiosque \u00e0 musique Alesi pas vous allez sur cette page c'est RTS Point CH barres oblique came K \u00e0 M et sur cette page, vous retrouverez \u00e9galement ce concours que nous ont sont ce matin avec les associations de musique populaire toutes les associations romandes sont de la partie, un concours d'arrangements de m\u00e9lodies de No\u00ebl avec des \u00e9missions de radio et, vraisemblablement, une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, donc \u00e7a c'est pour la page vous retrouvez \u00e9galement ces informations \u00e9videmment sur la page Facebook de pop suisse qui se fait aussi avec les associations de musique populaire mais Alesi \u00e0 sans ce concours d'arrangements, imaginez ce que \u00e7a peut donner un concours d'arrangements de pi\u00e8ces, au singulier ou au pluriel de m\u00e9lodies No\u00ebl avec le concert Band avec le coeur, \u00e7a peut donner quelque chose d'absolument magnifique et on se r\u00e9jouit que vous fassiez partie du concours Jacques-Alain Franck d'arrangements de mercredi, enfin je je vous lance donnant \u00e0 comme \u00e7a en tout cas, prenez votre plume ou votre clavier et l\u00e9siner pas, vous allez vous allez trouver le r\u00e8glement, donc sur la page RTS Point CH barre oblique kiosque OCAM pardon ou alors sur la page Facebook pop suisse, vous retrouverez les photos et les vid\u00e9os la semaine prochaine nous serons \u00e0 l'arboretum, c'est le printemps, mesdames, messieurs, si vous ne vous en tirez n'\u00e9tiez pas rendu compte, et comme \u00e7a, comment on, on le voit, ce matin m\u00eame, qui prend un petit peu, c'est la fin de l'hiver, c'est bien aussi seront donc \u00e0 l'arboretum \u00e0 Eaubonne, la semaine prochaine en attendant va se retrouver juste apr\u00e8s les informations de midi bien \u00e9videmment sur peu sa premi\u00e8re avec le kiosque \u00e0 musique en Direct du temple du Bas \u00e0 Neuch\u00e2tel, il est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:19) [100%] :\r\nMais il. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:24) [89%] :\r\nIl y a eu avec Habitat Jardin et Design des jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:30) [94%] :\r\nEt c'est l'heure du journal rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:34) [91%] :\r\nSandra Timberw sauf, sauf surprise de derni\u00e8re minute, b\u00e9ate feuilles qui termine 2\u00e8me de la descente de Coupe du monde de clics ciel en Norv\u00e8ge, le Bernois s'est vu souffler la victoire par l'Allemand Thomas Dressen pour 8 petits centi\u00e8mes 3\u00e8me le Norv\u00e9gien Aksel Lund Lindahl Mao Cavens elle termine 6\u00e8me chez les dames, encore elle, Mikaela Shiffrin est en t\u00eate du slalom d'Ofterschwang en Allemagne apr\u00e8s la 1\u00e8re manche l'Am\u00e9ricaine devance les Autrichiennes Katharina Gallhuber Bernadette Schild Wendy Holdener est 5\u00e8me \u00e0 46 centi\u00e8mes Michel disait une 10\u00e8me \u00e0 1 secondes 31 la 2\u00e8me manche, c'est tout \u00e0 l'heure \u00e0 midi 30 premiers jours des Paralympiques \u00e0 Pyeongchang d\u00e9j\u00e0 une m\u00e9daille pour la Suisse, le Valaisan donne un dat\u00e9 augure 21 ans remporte l'or de la descente en cat\u00e9gorie debout le Neuch\u00e2telois Robin Cuche, neveu de Didier termine 8\u00e8me le Schwytzois Thomas, il est 9\u00e8me pour un canton qui croit en son avenir, pour en finir avec l'aust\u00e9rit\u00e9, c'est le slogan du jour \u00e0 Neuch\u00e2tel, les syndicats, les partis de gauche r\u00e9clament un changement de politique et ont invit\u00e9 la population \u00e0 descendre dans la rue aujourd'hui pour exprimer son m\u00e9contentement Fabrice Gaudiano on vous rejoint \u00e0 Neuch\u00e2tel, un appel entendu puisque quelque 300 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:53) [94%] :\r\nOui, ce ne sont pas toujours les m\u00eames qui doivent se serrer la ceinture, il y a de l'argent pour effacer les ardoises droite du Grand Conseil \u00e9gal marchands de mis\u00e8re, ce ne sont que quelques slogans parmi les nombreuses pancartes et banderoles brandies par les quelque 300 manifestants parmi les corps de m\u00e9tiers pr\u00e9sentant des travailleurs du social, des repr\u00e9sentants des milieux culturels, des fonctionnaires, des orthophonistes ou encore des enseignants, tous ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'un comit\u00e9 de crise constitu\u00e9e par les syndicats et les partis de gauche, objectif, vous l'avez dit, en finir avec l'aust\u00e9rit\u00e9 dans les grandes lignes et \u00e0 ces personnes qui ont brav\u00e9 la pluie demandent \u00e0 l'\u00c9tat d'investir plut\u00f4t de couper partout et dans tous les sens pour r\u00e9aliser des \u00e9conomies, notamment les manifestants demandent l'engagement d'inspecteurs fiscaux suppl\u00e9mentaires pour faire rentrer de l'argent et souhaite solliciter les riches via une contribution de solidarit\u00e9, enfin, il demande la lev\u00e9e du frein \u00e0 l'endettement pour m\u00e9moire, le canton de Neuch\u00e2tel a pr\u00e9vu un d\u00e9ficit de 38 millions de francs dans son budget 2018 budget qui avait d'abord \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, alors qu'il pr\u00e9voyait un trou de 50 millions. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:57) [95%] :\r\nFabrice Gaudiano en Direct de Neuch\u00e2tel merci ils approchent l'arm\u00e9e turque et des groupes rebelles syriens alli\u00e9s se trouve ce matin \u00e0 4 kilom\u00e8tres seulement de la ville d'Afrine, bastion de la milice kurde qu'Ankara veut chasser de sa fronti\u00e8re, une annonce faite ce matin par l'Observatoire syrien des droits de l'homme, c'est une premi\u00e8re depuis 27 ans, l'Iran et la Serbie ont r\u00e9tabli ce matin une liaison a\u00e9rienne directe avec l'atterrissage \u00e0 l'a\u00e9roport de Belgrade d'un avion de ha\u00efr un air la liaison a lieu 2 fois par semaine, tous les vols affichent d\u00e9j\u00e0 complets jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, on peut appeler \u00e7a des contrats juteux \u00e0 l'occasion de la visite du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron on Inde des entreprises fran\u00e7aises et indiennes ont sign\u00e9 \u00e0 parts \u00e9gales des contrats et des accords pour 13 milliards d'euros, annonce l'\u00c9lys\u00e9e ce matin, objectif : sortir du trou d'air de la pr\u00e9sidentielle, le congr\u00e8s du Front national s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Lille, au nord de la France, avec comme objectif de rebaptiser le parti d'extr\u00eame droite fran\u00e7ais moment tr\u00e8s attendu aussi le discours de Steve Bannon, l'ancien conseiller de Donald Trump, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson a d\u00fb annuler sa participation \u00e0 plusieurs \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9vus aujourd'hui \u00e0 Nairobi dans le cadre de sa visite au Kenya, les raisons invoqu\u00e9es, il ne se sent pas bien apr\u00e8s avoir pass\u00e9 de longues journ\u00e9es \u00e0 travailler sur des questions majeures, comme la Cor\u00e9e du Nord, apr\u00e8s une matin\u00e9e pluvieuse limite pluie-neige vers 2000 m\u00e8tres le temps deviendra sec cet apr\u00e8s- midi quelques br\u00e8ves \u00e9claircies en plaine, dans les r\u00e9gions \u00e0 Fun surtout jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s plus de encore \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:59:37) [80%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Jude pour Suisse Swiss route Point CH, info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:44) [93%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve embauchons et signal\u00e9 entre Cossonay et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction de Gen\u00e8ve en raison d'un accident en cons\u00e9quence l'embouteillage s'\u00e9tend sur le contournement de Lausanne entre Lausanne Bl\u00e9cherette l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix toujours en direction de Gen\u00e8ve sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne des colonnes se forment par intermittence \u00e0 l'approche du Grand-Saconnex dans les 2 sens en raison de la forte affluence au salon de l'auto et enfin concernant le ferroutage sur la ligne de la force 40 en attente d'une heure et demie est annonc\u00e9 \u00e0 la gare de chargement d'Oberwald. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:00:16) [98%] :\r\nLe festival international de films de Fribourg se penche cette ann\u00e9e sur des parcours de vie extraordinaire. \r\nDu cin\u00e9ma de genre, des classiques et des d\u00e9couvertes du monde entier, avec en bonus une master class, Ken Loach. \r\nD\u00e9paysement assur\u00e9 avec une 32\u00e8me \u00e9dition des plus prometteuses du 16 au 24 mars et retrouver Vertigo, le lundi 19 mars d\u00e8s 16 heures 30 en Direct du festival sur la premi\u00e8re Plus d'infos sur FIFF Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:00:57) [99%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:22) [90%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique en Direct de Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'occasion de ce concert ce soir du concertent bande du littoral neuch\u00e2telois \u00e9coeure au Temple du Bas 20 heures 15 et demain \u00e0 17 heures 15 bienvenue avec la Vigaitse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:04:28) [93%] :\r\nAh \u00e7a, c'est un bon moment que de partager avec vous la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:04:33) [88%] :\r\nTraditionnel \u00e0 leur musique \u00e0 la Bernoise dites -moi une chose s'\u00e9tait a 25 ans, la cr\u00e9ation de la Vigaitse mais qu'est -ce qui vous a pass\u00e9 par la t\u00eate, ce jour- l\u00e0, vous vous souvenez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:04:43) [80%] :\r\nBien s\u00fbr, toujours la bas parce qu'on \u00e9tait \u00e0 sites d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire la f\u00eate, c'est pour \u00e7a qu'on a dit : ben notre notre orchestre s'appellera la Vigaitse faire la f\u00eate, c'est un peu \u00e7a, on avait commenc\u00e9 entre quelques amis \u00e0 jouer un peu de cet accord, dont je suis s\u00fbr qu'il quand m\u00eame pas tr\u00e8s facile et au bout de 3, 4 ans, s'est dit : ben, on va faire une petite formation maintenant et puis on va lui donner un nom, et puis voil\u00e0, le fait de, de faire la f\u00eate, de temps en temps, mais la Vigaitse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:05:07) [91%] :\r\nIl y en a qui font un peu plus la f\u00eate que d'autres hein je voil\u00e0 et c'est avec plaisir que nous allons retrouver chorale les cow-boys de Cudrefin avec une tr\u00e8s belle chanson que que Johnny Hallyday a \u00e9videmment interpr\u00e9t\u00e9 mais c'est du Goldman et c'est tout simplement l'envie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:08:41) [66%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:43) [84%] :\r\nDirig\u00e9e par Bertrand fait dans dans le kiosque \u00e0 musique, mais ce qui est musique tr\u00e8s heureux d'\u00eatre de retour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:52) [86%] :\r\nAu Temple du Bas ici avec une r\u00e9alisation de Jean-Claude Renou et en technique, on les remercie ceux qui ont fait un remarquable travail Herv\u00e9 Mermillod ex- OJ, du c\u00f4t\u00e9 de la continuit\u00e9, c'est notre ami Samuel Morier-Genoud, ditM. Dufault notre attach\u00e9e, pardon, \u00e7a a chang\u00e9 maintenant, attach\u00e9e de production et puis notre h\u00f4tesse \u00e0 l'accueil Maryf\u00e9 Singy qui prend quelques images de cette matin\u00e9e sur la page comme suisse a retrouv\u00e9 avec, en particulier les tireurs d'\u00e9lite, c'est-\u00e0-dire un titre Arosa. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:13:35) [90%] :\r\nEt on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:13:37) [87%] :\r\nTrouver dans quelques secondes, le trio note \u00e0 note avec Alice menait Johanna Elivia Sch\u00f6nberg ou Sch\u00f6nb\u00e4chler, c'est comme vous voulez, la fran\u00e7aise les retrouver toutes les 3 juste avant l'occasion de vous rappeler donc le concert d'UCB, elle aime il y a des sites Internet pour tout cela, \u00e9videmment, un CPLN ou bien le site aussi de l'ensemble chorale l'\u00e9crevisse 6 trouver facilement pour les billets tout sur ses diff\u00e9rents sites, c'est donc ce soir \u00e0 20 heures 15 et demain \u00e0 17 heures 15 ici au Temple du Bas \u00e0 Neuch\u00e2tel, le trio note \u00e0 note sera donc \u00e0 Berne le 23 mars pur suite au mois d'avril \u00e0 Conches, les voici avec Milan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:17:20) [95%] :\r\nConseiller musical ce matin et merci \u00e0 lui, Vincent Baroni c'est le kiosque \u00e0 musique et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:17:30) [92%] :\r\nTemple du Bas vous avez nous avons rendez- vous c'est ce soir, hein, vous l'avez not\u00e9, c'est ce soir \u00e0 20 heures 15 et c'est demain \u00e0 17 heures 15, juste un mot, alors l\u00e0 on va avoir 2 Solis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:44) [82%] :\r\nIl faut que vous nous pr\u00e9sentiez votre coll\u00e8gue f\u00e9minine parce que je n'ai que votre nom sur la liste, c'est Esther Terra bonjour Esther bienvenue alors, juste encore une petite chose, Jacques-Alain fois compos\u00e9 choisi morceau que c'est, c'est quand m\u00eame impressionnant de se retrouver devant, annon\u00e7ant que \u00e7a y en a deux 3 qu'ont l'air un peu moins r\u00e9veill\u00e9s que d'autres, suivez mon regard : non \u00e0 la radio, et l\u00e0, la chance \u00e9tait au et donc c'est extrait un non, comment vous avez choisi les morceaux ce que vous allez interpr\u00e9ter ce soir il y a un univers particulier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:14) [89%] :\r\nAlors l'id\u00e9e c'est de de m\u00e9langer le plus possible, donc de trouver un maximum de styles diff\u00e9rents et puis de cr\u00e9er un programme finalement qui va plus amen\u00e9, comme le dit en fait, le leitmotiv de qu'est ce qui est moche, donc d'amener dans ses diff\u00e9rentes \u00e9motions, que ce soit calme, des fois un peu plus rythm\u00e9e et puis d'arriver \u00e0 construire un spectacle qui dure 2 heures pour que le public soit vraiment dans diff\u00e9rents univers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:35) [83%] :\r\nMagnifique et les musiciens musiciens viennent d'o\u00f9 en fait Henri chanteuses et chanteurs aussi mais les musiciens \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:40) [89%] :\r\nAlors le le grand noyau central issu de l'harmonie Colombier donc une une immense collaboration c'est aussi qui nous mettent \u00e0 disposition de mat\u00e9riel de percussions ensuite sont sont amen\u00e9s d'autres personnes, par les connaissances en fait des connaissances de connaissances, de connaissances qui finissent par cr\u00e9er un immense ensembles o\u00f9 certains viennent m\u00eame de la Suisse al\u00e9manique canton d'Argovie B\u00e2le et puis dans certaines stations, voire m\u00eame de Saint-Gall Berne, donc on est, on est tr\u00e8s tr\u00e8s large l\u00e0 dans le noyau et l'id\u00e9e c'est de se retrouver 2 fois par ann\u00e9e pour faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:09) [87%] :\r\nEncore \u00e0 Neuch\u00e2tel, on accepte m\u00eame, ceux qui viennent pas Neuch\u00e2tel a dit \u00e7a comme \u00e7a, en tout cas bienvenue \u00e0 vous et merci d'\u00eatre l\u00e0 ce matin, le concert tenante du littoral neuch\u00e2telois \u00e9coeure dirig\u00e9e par Jacques Alain Franck et maintenant voici One, la veuve de Bob Marley, bon disons dans ce march\u00e9 -l\u00e0, non, c'est un autre ah bon, heureusement, je me disais bien parce que, \u00e0 Givet, o\u00f9 tu iras parce que je me disais bien que les chanteurs, ils ont pas vraiment look Marley quoi il manquait quand m\u00eame les rastas un tout petit peu raison sur le fond, hein, c'est \u00e7a, c'est pour \u00e7a que j'ai pas voulu jouer cela. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:19:41) [78%] :\r\nOn a du genre, a d\u00fb s'adapter exacte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:43) [88%] :\r\nOui, avec l'animateur \u00e7a va pas s'am\u00e9liorer non plus les rastas, donc c'est bon jouer autre chose alors, jouer ce que vous voulez, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:20:03) [80%] :\r\nMais j'ai dit j'aimerais. \r\nLa t\u00e9l\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:21:10) [76%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:21:26) [78%] :\r\nAujourd'hui n'est pas. \r\nM\u00eame pas donc rencontrer des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:23:07) [89%] :\r\nMartine commen\u00e7ait \u00e0 ce kiosque \u00e0 musique Martine la grande fan du kiosque \u00e0 musique, hein, c'\u00e9tait \u00e9mouvant hein, il y a un type qui vous a plu, plus qu'un autre, suite \u00e0 la voil\u00e0 et de la Schwytzoise et je voulais dire juste merci \u00e0 tout le monde parce que c'\u00e9tait une super matin\u00e9e on va vous demander de rester en place hors antenne, on va enregistre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:23:28) [89%] :\r\nTr\u00e8s le oui Wave Warhol tellement elle extraordinaire de voir \u00e7a, on va le rendent virale celui -l\u00e0 donc rester en place et vous pla\u00eet juste pour apr\u00e8s le kiosque \u00e0 musique, \u00e7a c'est un message interne je remercie aussi le temps du bas merci parce que chaque fois qu'on vient entendu bah, c'est un peu la faute \u00e0 Rodolphe Moser, qui nous rend visite ce matin parce que c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 nous amener ici au Temple du Bas et donc du coup, on y revient tellement avec autant de plaisir parce que c'est un endroit avec un accueil magnifique et puis en fait bon accueil aux gens qui vendent des choses aujourd'hui, parce que c'est les b\u00e9n\u00e9voles qui s'engagent \u00e0 fond, il y a la Vend\u00e9e Rosa pour les probl\u00e8mes d'alimentation et puis la vente des oranges de Terre des Hommes, donc faites le en bonne hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:24:05) [87%] :\r\nJe vais voir tout le monde avec une rose \u00e7a serait Valence, c'\u00e9tait tous les gar\u00e7ons, vous offrez une rose filles et toutes les filles, vous avez une orange jour aux gar\u00e7ons d'accord mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait que \u00e7a, d'accord, parce qu'il y a pas de raison que nous re\u00e7oivent pas aussi des fois des cadeaux l'Orange, c'est quand m\u00eame bien parce que \u00e7a se passe, Collaro si vous voulez \u00e9viter la manger serait bien voil\u00e0 la semaine prochaine, donc nous serons \u00e0 Eaubonne, nous serons \u00e0 l'arboretum avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale Saint-Patrick \u00e0 mon avis, \u00e7a sent l'Irlandais, un peu un dans ce contexte -l\u00e0, c'est donc la semaine prochaine \u00e0 Eaubonne, puis nous serons avec la g\u00e9n\u00e9ration Disney 2018 g\u00e9n\u00e9rations Disney je que moi ces premiers j'ai d\u00e9j\u00e0 les oreilles \u00e0 la salle communale de Farvagny voil\u00e0, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9, vous entendez en font le g\u00e9n\u00e9rique, c'est que c'est la fin de ce kiosque \u00e0 musique avec des applaudissements du public merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:25:25) [95%] :\r\nAvec Habitat Jardin et Design des jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:25:29) [98%] :\r\nEt vous avez rendez- vous pour le journal de la mi- journ\u00e9e avec Nadine Haltiner bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Renou, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-144A270B-9A94-4F49-8D5A-E806D98FA984", "internalArchiveId": "144A270B-9A94-4F49-8D5A-E806D98FA984", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestation anti-aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre Nicolas Ruedin et Karim Boukhris", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukhris, Karim\r\nDes centaines de personnes sont descendues ce samedi dans les rues de Neuch\u00e2tel pour s'opposer \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9. D\u00e9bat entre Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, et Karim Boukhris, secr\u00e9taire r\u00e9gional du SSP.\r\n\r\n* * Manifestation anti-aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre Nicolas Ruedin et Karim Boukhris 18h Manifestation anti-aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\nDes centaines de personnes sont descendues aujourd'hui dans les rues de Neuch\u00e2tel... pour s'opposer \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\nSur l'appel des syndicats et de la gauche... les manifestants ont demand\u00e9 au gouvernement de changer de politique financi\u00e8re. Notamment... ils ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour cr\u00e9er un imp\u00f4t de crise sur les grandes fortunes.\r\nAlors est-ce vraiment les plus pr\u00e9caires qui portent le plus lourd fardeau du redressement des finances publiques ?... Faut-il imposer un effort suppl\u00e9mentaire de solidarit\u00e9 aux contribuables les plus ais\u00e9s ?\r\nOn en d\u00e9bat avec\r\nNicolas Ruedin, bonsoir... pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois\r\n DIRECT ** 51 ** 81)\r\nEt Karim Boukhris, bonsoir... secr\u00e9taire r\u00e9gional du SSP\r\n DIRECT ** 71 ** 08)\r\nKARIM BOUKHRIS\r\n- Est-ce vraiment les plus pr\u00e9caires qui trinquent le plus avec le programme d'\u00e9conomies du gouvernement ?\r\n- Demander une contribution de solidarit\u00e9 aux riches... est-ce r\u00e9aliste ? Est-ce que cela ne va pas faire fuire le peu de grandes fortunes qu'il reste encore dans le canton ?\r\n- Autres mesures : 2 motions... une pour suspendre le frein \u00e0 l'endettement... l'autre pour engager des contr\u00f4leurs fiscaux pour lutter contre la fraude : l\u00e0 aussi, est-ce que c'est r\u00e9aliste ?\r\n- La gauche fait partie du comit\u00e9 de crise qui a appel\u00e9 \u00e0 manifester: pourtant, le gouvernement neuch\u00e2telois est de majorit\u00e9 socialiste... \r\n- Au Grand Conseil... le PS a vot\u00e9 pour le budget d'aust\u00e9rit\u00e9 : est-ce que ce n'est pas paradoxal de retrouver des socialistes dans la rue ?\r\n- Parmi les banderoles vues pendant la manifestation... une stipulait \"pour un canton qui croit en son avenir\": est-ce que le canton de Neuch\u00e2tel n'a actuellement plus d'avenir ?\r\nNICOLAS RUEDIN\r\n- En temps de crise... tous doivent contribuer : est-ce que les riches neuch\u00e2telois ne doivent pas montrer l'exemple ?\r\n- Le gouvernement et la droite donnent l'impression de couper partout et n'importe comment... sans mesurer les cons\u00e9quences : ne serait-il pas plus judicieux de se mettre autour d'une table pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une meilleure r\u00e9partition du fardeau ?\r\n- Suspendre le frein \u00e0 l'endettement... Qu'en pensez-vous ?\r\n- Et engager des contr\u00f4leurs fiscaux pour lutter contre la fraude ? \r\n- C'est bien connu : l'avenir passe par des investissements... or dans le canton de Neuch\u00e2tel, il n'y a que du sang, des larmes... et des plans d'aust\u00e9rit\u00e9... \u00e7a ne donne franchement pas envie d'y rester et encore moins de s'y installer !", "durationSec": 666, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379164", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Manifestation anti-aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre Nicolas Ruedin et Karim Boukhris / FOR_2018-03-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["Des centaines de personnes sont descendues ce samedi dans les rues de Neuch\u00e2tel pour s'opposer \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9. D\u00e9bat entre Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, et Karim Boukhris, secr\u00e9taire r\u00e9gional du SSP."], "variantIds": ["ece-9379164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:32Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDes centaines de personnes sont descendues aujourd'hui dans les rues de Neuch\u00e2tel pour s'opposer \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 sur l'appel des syndicats et de la gauche, les manifestants ont demand\u00e9 au gouvernement de changer de politique financi\u00e8re notamment, ils ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour cr\u00e9er un imp\u00f4t de crise sur les grandes fortunes, alors est-ce vraiment les plus pr\u00e9caires qui portent le plus lourd fardeau du redressement des finances publiques \u00e0 Neuch\u00e2tel Faut -il imposer un effort suppl\u00e9mentaire de solidarit\u00e9 aux contribuables les plus ais\u00e9s, on en d\u00e9bat avec vos Nicolas Ruedin bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le PLR neuch\u00e2telois et avec vous, Karim Boukhris, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire r\u00e9gional du SSP ma 1\u00e8re question \u00e9tait vous Karim Karim Boukhris est -ce que vraiment, ce sont les plus pr\u00e9caires qui trinquent le plus avec ce programme d'\u00e9conomies du gouvernement neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [90%] :\r\nAlors, ben effectivement je \u00e7a ne touche que les actions plus pr\u00e9caires du du canton surprend les 40 mesures pr\u00e9vues par le Conseil d'\u00c9tat pour le plan de l\u00e9gislature, on voit qu'il n'y a aucune mesure sur les personnes les plus ais\u00e9s, donc c'est vraiment un effort port\u00e9 par les les classes les plus pr\u00e9caires par la culture et par le monde associatif qui d\u00e9fendent social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [98%] :\r\nNicolas Ruedin comment vous expliquez cette r\u00e9partition qui para\u00eet in\u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que conc\u00e9dait assez improbable l\u00e9gislature, libre \u00e0 lui c\u00e9dera son obligation de le faire et de mettre des montants dessus moi ce que je peux constater c'est qu'une somme de d\u00e9ception dans ce canton et on pourrait se poser la question : pourquoi il y avait pas une manifestation qui a eu avant et aussi avec le contribuable neuch\u00e2telois qui est lourdement p\u00e9jor\u00e9 par une fiscalit\u00e9 qui ont laiss\u00e9 dans le canton est vraiment importante maintenant cette situation, elle a d\u00fb certainement d'ici une d\u00e9cennie d'immobilisme \u00e7a soit ailleurs dans les bureaux de la population ou bien des politiques, il y a certainement des blocages dans ce canton, il faut vraiment une fois d\u00e9boucher, tout \u00e7a pour essayer d'aller de l'avant, maintenant ce que je peux aussi me rende compte que, et l\u00e0 je suis en appelle aussi \u00e0 toutes les personnes qui \u00e9coutent cette \u00e9mission c'est que il y a un certain paradoxe \u00e0 faire cette manifestation puisque, dans le canton de Neuch\u00e2tel une double majorit\u00e9 de gauche qui a fait au gouvernement ou bien au Parlement, donc l'exercice du pouvoir, je sais qu'il est exigeant, parfois ingrat mais je peux comprendre aussi que la gauche plurielle souhaite pas laver son linge sale en public, mais pas partout, il faut aussi \u00eatre responsable et prendre les choses \u00e0 Br\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [91%] :\r\nMais Nicolas Ruedin, est-ce que vous \u00eates d'accord sur ce constat fait par les manifestants, qui est de dire au fond le fardeau de cette, de ce redressement financier est port\u00e9e surtout parler les populations nous les contribuables les plus pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, \u00e7a fait justement quand j'ai dit des d\u00e9cennies qu'on est pas capable de prendre des d\u00e9cisions, maintenant il faut se r\u00e9inventer dans quand on est en face du mur, on ne peut plus tergiverser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [91%] :\r\nDonc vous \u00eates d'accord avec ce constat, parce que l\u00e0 vous expliquer les raisons pour lesquelles on est arriv\u00e9 l\u00e0, mais est -ce que c'est le cancer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [91%] :\r\nIl y a, il y a des choix qui sont, qui sont pr\u00e9sent\u00e9es au Grand Conseil, faut aussi savoir qui \u00e0 peu pr\u00e8s 13 millions de recettes suppl\u00e9mentaires, donc ce n'est pas uniquement les milieux de la culture qui vont \u00eatre p\u00e9jor\u00e9 donc effectivement il y a des mesures d'\u00e9conomie qui sont voulues par le Conseil d'\u00c9tat libre \u00e0 nous apr\u00e8s de les accepter ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [90%] :\r\nKarim Boukhris, demander une contribution de solidarit\u00e9 aux riches, est-ce que c'est r\u00e9aliste est, est-ce que cela ne va pas faire fuire le peu de grandes fortunes qu'il reste encore dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [87%] :\r\nAlors le peu de grandes fortunes, je crois qu'il faut aussi regarder les chiffres, la chanson, c'est du chiffre n'aime pas tellement c'\u00e9tait, je crois, \u00e0 droite, c'est tout de m\u00eame dire qu'en quelques ann\u00e9es, la fortune des plus riches du canton, augmenter la virgule 3 milliards comment nous nous l'avons mis sur notre p\u00e9tition pour demander un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 et puis certes, les gens qui, une fois revenu sur une fortune sup\u00e9rieure, millions de francs, le nombre de personnes augmenter \u00e7a peut expliquer une partie de ce milliard suppl\u00e9mentaire de leur fortune mais leur fortune moyenne \u00e9galement augment\u00e9 donc les richesses s'accumulent aussi dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [91%] :\r\nMais, mais est -ce que c'est pas en les imposant justement avec cette contribution de crise de cette contribution de solidarit\u00e9 est -ce que c'est pas la meilleure, mais meilleure mani\u00e8re de les faire fuir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:50) [87%] :\r\nAlors ces, ces gens sont effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s volatile en haut d\u00e9bit tr\u00e8s volatile mais l\u00e0, c'est ce qu'on, pour l'heure, dit que la fiscalit\u00e9 neuch\u00e2telois tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, mais n\u00e9anmoins avec une fiscalit\u00e9 grandit tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, h\u00e9 bien c'est fortunes arrive \u00e0 augmenter et donc tout le monde n'est pas parti, tout le monde ne partira pas, les gens aussi conscience qu'il faut soutenir l'effort commun, il n'y a pas que des gens qui veulent se se cacher dans des paradis fiscaux pour \u00eatre le moins tax\u00e9s possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [93%] :\r\nNicolas Ruedin en temps de crise, est-ce que tout le monde ne doit pas contribuer, est-ce que les riches neuch\u00e2telois ne doivent pas montrer l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'en plus de de 25 ans, l'imp\u00f4t sur la fortune a augment\u00e9 de 330 pourcent dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc ces gens contribue et je crois que c'est vraiment une question justement aussi de voir avec les les cantons voisins en terme justement de d'attractivit\u00e9, ces personnes ont -elles partir mais moi j'ai un gros risque enfin de grandes craintes, puisque m\u00eame le pop, a lanc\u00e9 une initiative pour une fiscalit\u00e9 qui s'appelle plus \u00e9quitable, il veut \u00e9galement augmenter justement l'imp\u00f4t sur la fortune et si vous regardez nos propositions dans les personnes qui seraient, qui ont un revenu de plus de 200000 francs, soit avec le canton de Vaud est le canton de Berne, on souhaiterait les imposer \u00e0 peu pr\u00e8s 3 fois plus dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc on peut pas continuer sur cette reine -l\u00e0, l'\u00e9tude Bakbasel qui qui est sorti il y a quelques ann\u00e9es, montre tr\u00e8s bien qu'au niveau du canton, les recettes, il n'y a pas de probl\u00e8me, nous ne nous en avons bien assez, c'est au niveau des charges qui a un gros probl\u00e8me, puisque nous avons 30 pourcent de charges suppl\u00e9mentaires par rapport aux autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [92%] :\r\nKarim Boukhris autre mesure hein que que vous proposez 2 motions en tout cas une pour suspendre le frein \u00e0 l'endettement, l'autre pour engager des contr\u00f4leurs fiscaux pour lutter contre la fraude est -ce que l\u00e0 aussi est-ce c'est c'est r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:29) [88%] :\r\nAlors en ce qui concerne les contr\u00f4leurs fiscaux, c'est d'autant plus r\u00e9aliste que le canton de Neuch\u00e2tel, sort d'une p\u00e9riode de d'amnistie fiscale, donc les gens qui \u00e9taient en a d\u00e9licatesse avec leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts ont pu se mettre \u00e0 jour sans avoir de de p\u00e9nalit\u00e9s et donc aujourd'hui mal contr\u00f4ler les les personnes qui ne se seraient pas mis en r\u00e8gle vis-\u00e0-vis de leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, c'\u00e9tait \u00e0 mon avis quelque chose de tout \u00e0 fait et c'est tout \u00e0 fait le bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [95%] :\r\nIl y a besoin vraiment de d'engager encore plus de de contr\u00f4leurs fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [88%] :\r\nAlors encore plus sur la malgache 2 fois qu'on double le nombre de contr\u00f4leurs pour 50 ans, donc je crois que c'est pas, on n'a pas pl\u00e9thore de contr\u00f4leurs fiscaux aujourd'hui on sait que les services fiscaux au-del\u00e0 du canton sont sous- \u00e9quip\u00e9s face Europe assez de monde, donc ils peuvent pas faire leur travail et v\u00e9rifier un peu s\u00e9rieusement les les 2 et des d\u00e9clarations ensuite en ce qui concerne le fait un endettement, \u00e7a je crois que ce m\u00e9canisme qu'on nous a vendu comme c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la la fausse bonne id\u00e9e dans dans l'absolu parce que \u00e7a contraint le canton \u00e0 faire des \u00e9conomies, il faudrait qu'ils puissent investir pour \u00eatre pour amener des mesures anti- anticyclique je crois que c'est exactement le moment pour abolir s'offre un endettement parce que mais de toute fa\u00e7on \u00e7a s'applique, je pense que ce sera un endettement va tomber de lui- m\u00eame, parce que, lorsqu'il faudra appliquer des m\u00e9canismes qui sont pr\u00e9vues, je crois que m\u00eame la droite se rendra compte qu'on ne pourra pas pr\u00e9voir au budget 2020 avec 20 millions de b\u00e9n\u00e9fices pour le le canton de Neuch\u00e2tel ou alors il faudra qu'am\u00e8nent des id\u00e9es pour nous dire o\u00f9 est -ce qu'on va trouver les b\u00e9n\u00e9fices du canton aussi folle encore \u00e9conomiser au suivant, pour trouver 40 millions suppl\u00e9mentaires, je crois que, devant la t\u00e2che tout le monde va se rendent compte que c'est impossible et qu'il faudra abolir ce frein \u00e0 l'endettement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [94%] :\r\nNicolas Ruedin, abolir le frein \u00e0 l'endettement, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:10) [88%] :\r\nAlors surtout pas, c'est vraiment la fausse bonne id\u00e9e, je crois que ce frein \u00e0 l'endettement, nous l'avons vu dans les hauts cantons \u00e9galement \u00e7a permet justement d'\u00e9viter de s'endetter ad eternam si vous me permettez l'expression, des am\u00e9nagements peut-\u00eatre \u00e0 discuter avec vous savez que nous, nous, nous essayons de mettre au PLR, un syst\u00e8me anti- pas la Vaudoise, ou lorsqu'il aurait par exemple pas de budget ou bien des choix \u00e0 faire, la population pourrait choisir soit entre l'augmentation d'imp\u00f4ts ou la prestation, donc \u00e7a fait encore des choses qui discuter mais en tout cas nous n'abolissons pas ce frein, je pense que l'affaire alors la porte ouverte au d\u00e9ficit chronique qui perp\u00e9tue des Ternes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [95%] :\r\nEt engager des contr\u00f4leurs fiscaux pour lutter contre la fraude. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, je suis pas capable de r\u00e9pondre, c'est vraiment, je pense au chef du D\u00e9partement des finances monsieur le recours de dire de de savoir si il y a vraiment besoin de concert fiscaux, comme l'a dit Monsieur Boukhris, on sort d'une p\u00e9riode d'amnistie, donc les services de l'imposition ou passablement de travail maintenant, je crois que, \u00e0 mon sens, revient un petit peu, enfin \u00e7a redevient normal, mais j'aimerais dire que il y a pas que des entreprises qui trichien effectivement, il y en a peut-\u00eatre une ou 2, il faut bien \u00e9videmment les punir maintiennent la tricherie mais d'apr\u00e8s ce qu'on entend les contr\u00f4leurs fiscaux maintenant \u00e9tant plut\u00f4t sur des probl\u00e8mes de personnes qui \u00e9taient \u00e9trang\u00e8res qui sont venues habiter en Suisse et qui par exemple avaient construit une maison, il y a 20 ou 30 ans dans l'Union europ\u00e9enne a il a oubli\u00e9 de la d\u00e9clarer, donc c'est pas forc\u00e9ment les plus riches, c'est vraiment des gens qui \u00e9taient ouvriers et l\u00e0 ben non, faut pas croire que c'est que les entreprises qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [97%] :\r\nKarim Boukhris c'est parmi les banderoles vues pendant la manifestation ce matin une stipulait pour un canton qui croit en son avenir, est-ce que le canton de Neuch\u00e2tel n'a actuellement plus d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:46) [87%] :\r\nAlors je crois que la politique qui est men\u00e9e actuellement avec la pression de de la droite, on pousse vraiment le canton de Neuch\u00e2tel dans une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 et puis un canton qui croit dans son avenir, canton qui est capable de mener les projets quand on r\u00e9p\u00e8te \u00e0 longueur d'ann\u00e9e qu'il y a peu, plus d'argent dans ce canton on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:02) [90%] :\r\nQue vient faire la catastrophe que les chiffres sont rouge \u00e9carlate quand on essaie de faire des \u00e9conomies en construisant le nouvel h\u00f4tel judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:09) [87%] :\r\nOn voit que la population refuse parce qu'on on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la le canton n'avait plus d'argent et puis c'est une \u00e9conomie qu'aurait pu faire le canton m\u00eame parce que le b\u00e2timent que la population trouv\u00e9 trop cher m\u00eame avec ce genre de b\u00e2timent de r\u00e9cup\u00e9rer des \u00e9conomies se lance dans une politique absolument aust\u00e8re, h\u00e9 bien on ne fait pas des \u00e9conomies, on replonge dans la morosit\u00e9 et pour finir, il y a aucune autonomie, c'est que la situation continue de de se d\u00e9grader, il faut, \u00e0 moment donn\u00e9 pouvoir investir pour faire des \u00e9conomies et \u00e7a le canton, on est absolument incapable aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [93%] :\r\nNicolas Ruedin c'est bien connu : un, l'avenir passe par des investissements, or dans le canton de Neuch\u00e2tel impression qu'il n'y a que du sang, des larmes et des plans d'aust\u00e9rit\u00e9, \u00e7a ne donne pas franchement envie d'y rester et encore moins de s'y installer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:52) [87%] :\r\nEh bien, on se donne pas franchement dit donc la politique d'un d'aust\u00e9rit\u00e9 qui est, qui est donc ce Boukhris se faisait pas, c'est une politique je r\u00e9p\u00e8te qu'il est, c'est parti dans un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche hein, c'est pas la droite qui l'avait forc\u00e9ment maintenant, on ne pourra pas se passer justement de faire ses choix comme j'ai dit on est vraiment en face du mur, maintenant on va choisir : soit on augmente les imp\u00f4ts, soit on certaines prestations pour aller pour justement lib\u00e9rer de l'argent et pouvoir offrir d'autres choses dans ce canton, mais vouloir dire que tout est bon dans la meilleure des r\u00e9publicains et puis qu'on pourra continuer comme \u00e7a, sans augmenter les imp\u00f4ts en offrant toutes les prestations, c'est vraiment quelque chose qui est impossible, je crois que le PS l'a m\u00eame dit dans sa r\u00e9solution qui qui a \u00e9t\u00e9 faite ailleurs, de l'audace, il y a pas beaucoup d'audace dans cette r\u00e9solution envoy\u00e9 m'excuser, mais il a pris l'exemple d'une commune fran\u00e7aise, mais plus longtemps sous les yeux une grande commune fran\u00e7aise qui \u00e9tait dans la m\u00eame situation et ben cette commune fran\u00e7aise, ils ont r\u00e9ussit maintenant \u00e0 r\u00e9investir \u00e0 rembourser leurs dettes, mais simplement parce qu'ils vont faire un programme justement qui permettait de d\u00e9gager des forces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Nicolas Ruedin, merci \u00e9galement \u00e0 vos Karim Boukhris, avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:18:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruedin, Nicolas", "role": "Viticulteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18F2DA8A-E356-407C-9A57-AE73A036ADD4", "internalArchiveId": "18F2DA8A-E356-407C-9A57-AE73A036ADD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Birmanie: le moine ultranationaliste Wirathu peut \u00e0 nouveau s'exprimer", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BAKALOGLOU;Bakaloglou, Sarah  \r\nLe moine extr\u00e9miste birman Wirathu avait d\u00fb rester silencieux pendant un an, pour cause de discours de haine contre l'islam. Depuis ce samedi, il peut \u00e0 nouveau livrer des sermons et il a d\u00e9clar\u00e9 vouloir continuer son \"travail de nationaliste\".\r\n\r\n* * Birmanie: le moine ultranationaliste Wirathu peut \u00e0 nouveau s'exprimer 18h Birmanie : le moine ultranationaliste Wirathu peut \u00e0 nouveau s'exprimer\r\nCap \u00e0 pr\u00e9sent sur la Birmanie.\r\nDepuis ce matin, le moine extr\u00e9miste birman Wirathu (\u00ab Vi-ra-tou \u00bb) peut de nouveau livrer des sermons. \r\nIl avait d\u00fb rester silencieux pendant un an, apr\u00e8s une d\u00e9cision de la haute autorit\u00e9 religieuse du pays... Motif : ses discours de haine contre l'islam, dans un pays o\u00f9 les tensions entre communaut\u00e9s sont fortes. notamment avec la minorit\u00e9 musulmane des Rohingyas.\r\nSurnomm\u00e9 le \u00ab visage bouddhiste de la terreur \u00bb par le magazine Time, Wirathu s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure : il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il continuerait son \u00ab travail de nationaliste \u00bb.\r\nSarah Bakaloglou, vous \u00eates notre correspondante en Birmanie...\r\nEst-ce que de nouvelles mesures ont \u00e9t\u00e9 prises contre Wirathu ?\r\n   SON\r\nMerci Sarah Bakaloglou, vous \u00eates notre correspondante en Birmanie.", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379167", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Birmanie: le moine ultranationaliste Wirathu peut \u00e0 nouveau s'exprimer / FOR_2018-03-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le moine extr\u00e9miste birman Wirathu avait d\u00fb rester silencieux pendant un an, pour cause de discours de haine contre l'islam. Depuis ce samedi, il peut \u00e0 nouveau livrer des sermons et il a d\u00e9clar\u00e9 vouloir continuer son \"travail de nationaliste\"."], "variantIds": ["ece-9379167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:32Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCap \u00e0 pr\u00e9sent sur la Birmanie depuis ce matin, le Moine extr\u00e9miste birman Wirathu peut de nouveau livrer des sermons, il avait d\u00fb rester silencieux pendant un an apr\u00e8s une d\u00e9claration de la haute autorit\u00e9 religieuse du pays Motif ses discours de haine contre l'Islam, dans un pays o\u00f9 les tensions entre communaut\u00e9s sont fortes, notamment avec la minorit\u00e9 musulmane des Rohingyas surnomm\u00e9 le visage bouddhiste de la terreur par le magazine Time Wirathu s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il continuerait son travail de nationaliste, Sarah Bakaloglou, vous \u00eates notre correspondante en Birmanie, est ce que de nouvelles mesures ont \u00e9t\u00e9 prises contre Wirathu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [91%] :\r\nNon, et pourtant la haute autorit\u00e9 du clerg\u00e9 bouddhiste en Birmanie s'est r\u00e9uni fin f\u00e9vrier, c'est elle qui l'avait sanctionn\u00e9 l'an dernier mais le cas du Moine extr\u00e9miste n'a pas \u00e9t\u00e9 il peut donc reprendre ses sermons librement alors pendant un an Wirathu \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux sociaux, il a publi\u00e9 de nombreuses vid\u00e9os sur Facebook tr\u00e8s populaire en Birmanie, des vid\u00e9os, au ton toujours tr\u00e8s virulent, il attaque par exemple, le gouvernement d'Aung San Suu Kyi, lui demandant de quitter le pouvoir et l'accuse de favoriser les musulmans au d\u00e9triment des bouddhistes, l'entreprise a d'ailleurs ferm\u00e9 sa page il y a 2 semaines, et puis en plus \u00e0 des vid\u00e9os Wirathu s'est rendu dans le nord de l'\u00c9tat Rakhine \u00e0 2 reprises l'an pass\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 a eu lieu les violences contre les Rohingyas il y avait rencontr\u00e9 la population bouddhiste et fait d'importants dons \u00e0 des monast\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [84%] :\r\nPas de nouvelles interdictions donc, mais, et c'est rare, hein, dans le pays, d'autres Moine prennent la parole contre ces nationaliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [93%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est g\u00e9n\u00e9ralement un tabou en Birmanie, on ne critique pas les bonzes du moins publiquement, mais le mois dernier un Moine qui fait partie d'un comit\u00e9 anti- nationaliste a d\u00e9cid\u00e9 de faire une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Rangoun pour justement parler de Wirathu et signe des divisions parmi les bonzes h\u00e9 bien une centaine de religieux nationalistes sont arriv\u00e9s, bloquant l'entr\u00e9e de l'\u00e9v\u00e9nement qui a donc \u00e9t\u00e9 report\u00e9e ce Moine appel\u00e9 les autres Moine \u00e0 prendre leurs distances publiquement avec Wirathu demandant aussi \u00e0 la haute autorit\u00e9 religieuse du pays, de prendre de nouvelles sanctions alors attention des Moine prennent la parole contre les nationalistes, ce n'est pas pour d\u00e9fendre les Rohingyas en Birmanie o\u00f9 l'importance de la diversit\u00e9, mais c'est pour rappeler le r\u00f4le du Moine qui doit \u00eatre un mod\u00e8le pour les autres, et ce qui est le vrai bouddhiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [90%] :\r\nAlors cet appel aux sanctions contre les moines ultranationaliste l'entendu aussi de la part du ministre des Affaires religieuses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [91%] :\r\nOui, c'est la 2\u00e8me, prise de parole importante le mois dernier le politique a en effet demand\u00e9 \u00e0 la Haute autorit\u00e9 bouddhiste du pays de prendre des mesures face au discours de haine de certains bonzes une semaine plus tard, il a ajout\u00e9 que les autorit\u00e9s civiles pouvaient agir dans certains cas mais que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile sans soutien et l'unit\u00e9 de la part des militaires d'un c\u00f4t\u00e9 et de la soci\u00e9t\u00e9 de l'autre, et ce alors que les discours nationalistes sont populaires dans le pays, pour l'instant, le gouvernement, donc \u00e7a ne touche a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t silencieux face aux inqui\u00e9tudes de certains bouddhiste qui craignent que la religion soit menac\u00e9e, cons\u00e9quence, selon certains analystes, cela donner le Champ libre aux moins de nationaliste pour propager leur discours de haine qui r\u00e9p\u00e8te que le bouddhisme est en danger en Birmanie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [99%] :\r\nMerci Sarah Bakaloglou vous \u00eates notre correspondante en Birmanie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:51:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C6BFD36-ECC5-4632-8E76-39490D29D09E", "internalArchiveId": "4C6BFD36-ECC5-4632-8E76-39490D29D09E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans. Peut-elle se targuer d'\u00eatre l'anc\u00eatre de l'UDC Suisse ? : interview d'Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Andreas Ladner, politologue\r\nOn c\u00e9l\u00e8bre ce samedi les cent ans de la cr\u00e9ation de l'UDC du canton de Berne. La section bernoise du parti peut-elle se targuer d'\u00eatre l'anc\u00eatre de l'UDC Suisse? Interview d'Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans: interview du politologue Andreas Ladner 18h Itv. Andreas Ladner\r\nAlors si on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les cent ans de la cr\u00e9ation de l'UDC du canton de Berne... \u00e0 l'\u00e9poque PAB, Parti des paysans, des artisans et des bourgeois... sur les affiches, il est question des 100 ans de l'UDC tout court...\r\nEst-ce \u00e0 dire que la section bernoise du parti peut se targuer d'\u00eatre l'anc\u00eatre de l'UDC suisse ?...\r\nQuestion que j'ai pos\u00e9e au politologue Andreas Ladner...\r\n   SON\r\nC'\u00e9tait le politologue Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 410, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379168", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["UDC Berne", "UDC"], "alternativeTitle": ["L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans: interview du politologue Andreas Ladner / FOR_2018-03-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["On c\u00e9l\u00e8bre ce samedi les cent ans de la cr\u00e9ation de l'UDC du canton de Berne. La section bernoise du parti peut-elle se targuer d'\u00eatre l'anc\u00eatre de l'UDC Suisse? Interview d'Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-9379168"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:33Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors si on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les 100 ans de la cr\u00e9ation de l'UDC du canton de Berne \u00e0 l'\u00e9poque donc PAB. le Parti des paysans, des artisans et des bourgeois sur les affiches, il \u00e9tait question aujourd'hui des 100 ans de l'UDC tout court et c'est dire que la section bernoise du parti peut se targuer d'\u00eatre l'anc\u00eatre de l'UDC suisse cela part question que j'ai pos\u00e9e au politologue Andreas Ladner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [85%] :\r\nEnfin de l'UDC bernoise \u00e9tait depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, l'UDC tout court en 6, donc c'\u00e9tait pendant des ann\u00e9es des ann\u00e9es des id\u00e9es ni et c'\u00e9tait le parti le plus grand et ils avaient des membres environ 40000 personnes, il y a 36000 membres, donc c'\u00e9tait vraiment un grand parti tr\u00e8s tr\u00e8s important et puis c'\u00e9tait aussi la premi\u00e8re sexy en a au niveau 6 dans les autres cantons il y avait pas d'UDC comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [91%] :\r\nPour Christophe Blocher, que l'on a interrog\u00e9 aujourd'hui l'aile bernoise de l'UDC, aujourd'hui en tout cas, c'est maintenant le PBD et aujourd'hui, dit -il \u00e0 l'UDC il n'y a plus de diff\u00e9rence entre 2 courants alors que Adolfo Guy lui, estime que l'aile bernoise continue d'incarner le courant dit raisonnable compar\u00e9 \u00e0 l'aile z\u00fcrichoises plus bloch\u00e9rienne, plus radicale au fond il a raison Christophe Blocher ou Adolfo Guy. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [90%] :\r\nAu d\u00e9part, peut-\u00eatre les 2, parce que. \r\nAu c'est c'est encore le repr\u00e9sentant classique donc de site UDC bernoise qui qui \u00e9tait vraiment un parti gouvernement gouvernemental et \u00e9pique, il aura acquis bon principe fournissait tous tous les personnes importants dans nombre dans le canton de Berne l'\u00e9lite politique du canton et qui avait un Style qu'il y avait rien \u00e0 voir avec l'UDC sur toise quand Monsieur Blocher aujourd'hui il dit : bon, il y a plus ces ces, elle y a plus ces diff\u00e9rences, il pensait \u00e9videmment au d\u00e9part du PPD donc cette scission au sein, au sein du parti qui a amen\u00e9 une certaine homog\u00e9n\u00e9isation de l'UDC et puis si on regarde un peu les, les, les, la ligne maintenant de l'UDC bernoise, il y a plus, plus, c'est diff\u00e9rent, ce qui avait dans temps entre l'UDC bernoise et puis l'UDC sur il croise les les repr\u00e9sentants de des 2 partis cantonaux, ils vont un peu dans la guerre dans la m\u00eame direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [91%] :\r\nPourtant, l'UDC bernoise et est plus propice \u00e0 cr\u00e9er des alliances, par exemple avec le PLR non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [90%] :\r\nC'est pour des des questions au niveau du canton, donc il y a une certaine collaboration, \u00e7a c'est clair, mais \u00e7a se voit aussi dans d'autres cantons, aussi bien dans le canton de qui a humili\u00e9, ils sont oblig\u00e9s de collaborer, s'ils veulent avoir des majorit\u00e9s une collaboration entre les lib\u00e9raux ou le les radicaux et l'UDC mais sur des questions de fond o\u00f9 il y avait encore \u00e0 l'\u00e9poque, un grand d\u00e9bat au sein de l'UDC, jusqu'o\u00f9 va le rapprochement vers l'Europe, je me rappelle bien, mais c'est probable au qui \u00e9tait plut\u00f4t en faveur d'un rapprochement vers l'Union europ\u00e9enne, l'UDC quoi s'\u00e9tait fortement comme moi encore aujourd'hui fortement oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [87%] :\r\nQu'est -ce qui reste finalement de cette elle bernoise anciennement hein, de l'UDC Christoph Blocher dit c'est le PBD aujourd'hui, mais on voit que le PBD aussi \u00e9tant est en recul. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [88%] :\r\nOui, effectivement, le PBD, il va avoir du mal, je pense, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, de garder sa place, c'est avec le d\u00e9part, donc \u00e9videmment de PPDA perdent une personne tr\u00e8s tr\u00e8s importante, il reste \u00e0 voir comment le le parti va pouvoir se maintenir dans les autres cantons, je pense qu'ils ont, je pense au canton de Glaris s'\u00e9pier \u00e9videmment du canton de Berne est tr\u00e8s important pour ces parti je pense qu'il va rester, c'est un peu un un un petit moment, tristesse et pour pour les Bernois parce que l'UDC vraiment consid\u00e9rablement chang\u00e9 c'est c'est plus comme avant, c'\u00e9tait le grand vieux parti du canton, donc qui domine et pratiquement tous aujourd'hui, c'est un parti qui est donc difficile d'\u00eatre moins bien vu par beaucoup et puis c'est aussi un parti qui est beaucoup plus oppositionnelle, donc c'est quelque chose pour certains bernois, au moins, c'est pas quelque chose qui leur fait beaucoup plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nAu niveau suisse maintenant, Andreas Ladner est -ce que vous diriez que ce courant, on va le qualifier de Blocher rien a contamin\u00e9 l'ensemble du parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [81%] :\r\nIl a repris la main sur le parti, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair, donc l\u00e0, l'UDC bah aujourd'hui fonctionne selon les principes selon l'\u00e9viter, selon le programme qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 par Monsieur Blocher et puis ses alli\u00e9s au sein du parti mais c'est clair pour ce parti, il fallait faire quelque chose quand on regarde maintenant, et enfin elle 100, c'est clair, mais le parti aujourd'hui c'est plus partie, n'y a qu'il \u00e9t\u00e9 \u00e0 tout au d\u00e9part donc, parce que c'est un parti qui \u00e9tait fortement ancr\u00e9es non loin dans le milieu rural et la soci\u00e9t\u00e9 effectivement a bien chang\u00e9, donc avec avec les les favoris agriculteur avec les petits commer\u00e7ants, on peut plus faire un Parking et on. \r\nL'UDC pour avoir cette force qu'elle a aujourd'hui et elle a d\u00fb consid\u00e9rablement chang\u00e9 son profil de sa politique et puisqu'elle a fait sous sous sous Monsieur Blocher avec beaucoup de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nLe retrait justement de Christophe Blocher et \u00e7a sera ma derni\u00e8re question de la direction strat\u00e9gique du parti est -ce que c'est un cap, un tournant ou est -ce que il va assurer en quelque sorte sa continuit\u00e9 avec sa fille, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:53) [88%] :\r\nJe pense qu'on peut pas remplacer Monsieur pleurer d'un jour \u00e0 l'autre et je pense m\u00eame pour le parti, \u00e7a va \u00eatre assez difficile autant, plus que le parti je pense en ce moment est quand m\u00eame venir rencontrer quelques difficult\u00e9s qu'ils connaissaient peut-\u00eatre un peu moins d'antan mal l\u00e0 je fais r\u00e9f\u00e9rence aux derni\u00e8res \u00e9lections dans la ville de Furyk et puis dans d'autres communes plus importantes dans le canton de Suri ou les partis, y a pas bien r\u00e9ussi et on va pas forc\u00e9ment qu'est -ce qui va vraiment reprendre celui d'moi je pense que ces blocs se retire, il va toujours influenc\u00e9 le parti encore pendant quelques ann\u00e9es, mais il a d'autres projets, c'est son combat contre l'Union europ\u00e9enne qui qui devient plus important pour lui et le parti va avoir du mal \u00e0 poursuivre, franchement, comment il a travaill\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [96%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le politologue Andreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes dans l'administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:35:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ladner, Andreas", "role": "professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-454974D7-03FB-4580-81C8-D828F93058F2", "internalArchiveId": "454974D7-03FB-4580-81C8-D828F93058F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Gen\u00e8ve n'a toujours pas de budget 2018: d\u00e9bat entre Simon Brandt et Alfonso Gomez", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Les budgets de la Ville de Gen\u00e8ve s'encha\u00eenent et les blocages se succ\u00e8dent. Pourquoi une telle situation? Comment g\u00e9rer une ville comme Gen\u00e8ve sans budget valid\u00e9? D\u00e9bat entre les \u00e9lus au Conseil municipal, le l\u00e9gislatif de la ville, Simon Brandt (PLR) et Alfonso Gomez (Verts).\r\n\r\n* * La Ville de Gen\u00e8ve n'a toujours pas de budget 2018: d\u00e9bat entre Simon Brandt et Alfonso Gomez 18h Ville de Gen\u00e8ve : le bras de fer continue sur le budget\r\nAlfonso Gomez sur son natel: **.18\r\nSimon Brandt, studio Gen\u00e8ve **.52)\r\nPour la derni\u00e8re actu sur le sujet: \r\nhttps://www.tdg.ch/geneve/actu-genevoise/Le-budget-cristallise-l-opposition-gauchedroite/story/**\r\nLa ville de Gen\u00e8ve n'a toujours pas de budget 2018.\r\nCa devient d'ailleurs une mauvaise habitude... les budgets s'encha\u00eenent et les bloquages se succ\u00e8dent... La population a m\u00eame d\u00fb se prononcer par deux fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur des coupes budg\u00e9taires... c'\u00e9tait le cas dimanche dernier... les citoyens de la ville ont refus\u00e9 2,5 millions de francs de coupes au budget 2017...\r\nMalgr\u00e9 ce signal du peuple, le bras de fer se poursuit... Alors pourquoi une telle situation? Comment g\u00e9rer une ville comme Gen\u00e8ve sans budget valid\u00e9? On va en d\u00e9battre... on parlera aussi du d\u00e9g\u00e2t d'image li\u00e9 \u00e0 cette situation.... avec nos deux invit\u00e9s: \r\nSimon Brandt, \u00e9lu PLR au Conseil municipal, le l\u00e9gislatif de la ville\r\nAlfonso Gomez, \u00e9lu vert au Conseil municipal \r\n----------------la question de posture sur les budgets\r\nFaute de budget valid\u00e9, la ville de Gen\u00e8ve a donc commenc\u00e9 l'ann\u00e9e sous le r\u00e9gime des 12\u00e8me provisionnels, c'est \u00e0 dire qu'elle se base pour l'instant sur le budget 2017... \r\nSimon Brandt, pourquoi un tel blocage... une succession de bloquage m\u00eame, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e? \r\nAu moment des boucler les comptes, la ville est r\u00e8guli\u00e8rement b\u00e9n\u00e9ficiaire... est-ce que cette posture de la droite se justifie vraiment?\r\nLa population a dit par deux fois qu'elle ne veut pas de coupes... \u00e7a donne pas un indice de la mani\u00e8re dont elle veut que la ville soit g\u00e9r\u00e9e? \r\nAlfonso Gomez, le PLR reproche \u00e0 la magistrate en charge des finances, la socialiste Sandrine Salerno, de se montrer inflexible... c'est l'ex\u00e9cutif de la ville qui est en tort? Quelle analyse vous faites de ces bloquages? (\u00e0 qui la faute?)\r\n((Relance \u00e9ventuelle si th\u00e8me des \u00e9conomies abord\u00e9: Il y a la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui se profile, avec des pertes fiscales... il ne faut pas l'anticiper un peu et faire des \u00e9conomies?)) \r\nSimon Brandt, possible que la ville n'ait pas de budget cette ann\u00e9e? \r\nAlfonso Gomez, m\u00eame question...\r\n----------------les risques de la vie sous le r\u00e9gime des 12\u00e8mes provisionnels\r\nAlfonso Gomez, pas de budget, un r\u00e9gime des 12\u00e8mes provisionnels... ce n'est pas forc\u00e9ment id\u00e9al pour la gestion des affaires courantes... vous avez des craintes sur ce plan? \r\nSimon Brandt, les 12\u00e8me provisionnel \u00e7a change vraiment quelque chose \u00e0 vos yeux? Vous admettez que ce n'est pas la mani\u00e8re de faire id\u00e9ale? Pas un peu du bricolage?\r\n----------------le d\u00e9g\u00e2t d'image pour Gen\u00e8ve\r\nQuestions pour les deux: \r\nChacun se renvoie un peu la responsabilit\u00e9 de ce bloquage... mais au final, on parle souvent de Genferei hors de Gen\u00e8ve... est-ce que \u00e7a en est pas une justement? \r\nPas de budget valid\u00e9 alors que les comptes de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente vont bient\u00f4t \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s... on peut parler d'un d\u00e9g\u00e2t d'image important? Vous le d\u00e9plorez?\r\n((Leur position en r\u00e9sum\u00e9: \r\nBrandt\r\nestime que la magistrate Salerno se montre totalement inflexible et c'est la seule coupable... elle ne veut pas n\u00e9gocier... \r\nSur l'aspect budget, il est ok pour r\u00e9-introduire les 2,5 millions vot\u00e9s dimanche (\u00e7a a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 mercredi au Municipal), mais il veut d'autres \u00e9conomies (selon lui, il y a un trou de 5 millions li\u00e9s au Grand Th\u00e9\u00e2tre: 2 millions \u00e0 cause de la reprogrammation, suite au retard des travaux de r\u00e9novation, et 3 millions li\u00e9s \u00e0 une subvention cantonale qui ne viendra pas--- + il ajoute des pertes li\u00e9s \u00e0 une affaire d'horodateurs... en gros, des recettes budg\u00e9t\u00e9es par la ville, mais aussi par le canton!! C'est pas \u00e7a qui nous int\u00e9resse ici)\r\nEt comme la ville fait des b\u00e9n\u00e9fices chaque ann\u00e9e, \u00e7a veut dire selon lui que l'argent n'est pas d\u00e9pens\u00e9 et que des \u00e9conomies sont possibles. \r\nSur le d\u00e9g\u00e2t d'image, il dit OUI mais refuse d'en prendre la responsabilit\u00e9. \r\nGomez\r\nEst d'avis qu'il faut \u00e9couter le peuple, qui s'est prononcer 2 fois en refusant des coupes... il faut donc que la droite arr\u00eate de se montrer inflexible et en tire les cons\u00e9quences...\r\nIl estime que la droite refuse d'accepter qu'elle est minoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville...\r\nLes 12\u00e8mes provisionnels sont compliqu\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer selon lui... exemple culture: subventions, etc... c'est du bricolage\r\nD\u00e9plore le d\u00e9g\u00e2t d'image... ))", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379170", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Ville de Gen\u00e8ve n'a toujours pas de budget 2018: d\u00e9bat entre Simon Brandt et Alfonso Gomez / FOR_2018-03-10T18:08:00_developpement-5", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les budgets de la Ville de Gen\u00e8ve s'encha\u00eenent et les blocages se succ\u00e8dent. Pourquoi une telle situation? Comment g\u00e9rer une ville comme Gen\u00e8ve sans budget valid\u00e9? D\u00e9bat entre les \u00e9lus au Conseil municipal, le l\u00e9gislatif de la ville, Simon Brandt (PLR) et Alfonso Gomez (Verts)."], "variantIds": ["ece-9379170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:33Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve n'a toujours pas de budget 2018, \u00e7a devient d'ailleurs une mauvaise habitude les Budgets s'encha\u00eenent et les blocages se succ\u00e8dent, la population a m\u00eame d\u00fb se prononcer par 2 fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur des coupes budg\u00e9taires, c'\u00e9tait le cas dimanche dernier, les citoyens de la ville ont refus\u00e9 2 millions et demi de francs de coupes au budget 2017 malgr\u00e9 ce signal du peuple, le bras de fer se poursuit alors pourquoi une telle situation, comment g\u00e9rer une ville comme Gen\u00e8ve sans budget valid\u00e9, on va en d\u00e9battre avec nos 2 invit\u00e9s, Simon Brandt bonsoir bonsoir \u00eates \u00e9lu PLR au Conseil municipal, c'est-\u00e0-dire l\u00e9gislatif de la ville, Alfonso Gomez bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9lu Vert au conseil municipal, alors, faute de budget, valid\u00e9 la ville de Gen\u00e8ve a donc commenc\u00e9 l'ann\u00e9e hein sous le r\u00e9gime des douzi\u00e8mes provisionnels, c'est-\u00e0-dire qu'elle se base pour l'instant sur le budget 2017 Simon Brandt pourquoi untel blocage une succession de bloquage m\u00eame ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [82%] :\r\nS\u00e9duction blocage, ce qui par malheur en une seule et unique chose, c'est que le Conseil strates il Famas, j'aurais \u00e9t\u00e9 de gauche ne sait pas ce que les mots dialogue consensus et discussions signifie : ils n'acceptent pas de ne pas avoir un conseiller municipal \u00e0 sa botte qui votent le budget de petits doigts se couture du pantalon et donc \u00e7a fait 3 ans de suite qu'on a des blocages parce que est incapable, n\u00e9gocier une majorit\u00e9 lorsque le canton avec une ann\u00e9e en 12\u00e8me provisionnels le Conseil d'\u00c9tat a tir\u00e9 la le\u00e7on elle est n\u00e9goci\u00e9 avec les partis et r\u00e9ussi depuis lors \u00e0 forger des majorit\u00e9s et comme quoi le canton de Gen\u00e8ve et puis intelligent que la Ville de Gen\u00e8ve, tout simplement parce que, au canton, ils savent ce que le mot dialogue et consensus signifie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [92%] :\r\nLes ville Alfonso Gomez, le PLR reproche \u00e0 la magistrate en charge des finances, la socialiste Sandrine Salerno, de se montrer inflexible, c'est l'ex\u00e9cutif de la ville qui est en tort, quelle analyse vous faites -vous de ces blocages. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [84%] :\r\nNon, d'abord Monsieur Bronze m\u00eame de donner une \u00e9ducation attachant qui dit quand le canton \u00e9tait en d\u00e9ficit mot vote budget apr\u00e8s de la de la de la pr\u00e9sentation des Budgets, les Budgets sont l'qui et puis enfin, nous avons eu droit qui, de mani\u00e8re syst\u00e9matique, attaqu\u00e9 par les capacit\u00e9s d'action de la Ville de Gen\u00e8ve non ce qui ce que voudrait la droite, c'est ce qu'elle a essay\u00e9 de faire, c'est d'imposer un ordre de marche l'de marche du Capitaine en disant : voil\u00e0 ce que nous voulons, c'est \u00e7a une majorit\u00e9 cerner ces L\u00e9gislatives en quelque sorte de droite h\u00e9 bien \u00e0 l'ex\u00e9cutif, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par l'qui lui fait parfois les propositions pour maintenir cet \u00e9quilibre et puis de mani\u00e8re syst\u00e9matique la droite refuse, h\u00e9 bien il y a un 3\u00e8me acteur qui intervient, qui est de notre d\u00e9mocratie, le peuple et le peuple \u00e0 2 reprises, a dit qu'il ne voulait pas de cette troupe puisque que le fait de d'avoir un budget en \u00e9quilibre et bien semblaient pas convenable et par 2 fois, la droite a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 donc les blocages, on voit bien qu'il viennent de la part de la majorit\u00e9 de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [93%] :\r\nSimon Brandt au moment de boucler les comptes, c'est vrai, la ville est r\u00e9guli\u00e8rement b\u00e9n\u00e9ficiaire, est-ce que cette posture de la droite se justifie vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [87%] :\r\nPourquoi est -ce que les comptes sont b\u00e9n\u00e9ficiaires parce qu'on d\u00e9pense pas la totalit\u00e9 des sommes pr\u00e9vues au budget pour qu'on ne d\u00e9pense pas la totalit\u00e9 des sommes pr\u00e9vues au budget, parce qu'en proc\u00e9dant des \u00e9conomies sur le budget, pr\u00e9cis\u00e9ment sur les lignes qui ne sont pas d\u00e9pens\u00e9 la gauche le refuse, CQFD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [93%] :\r\nOui, mais la population a dit par 2 fois, qu'elle ne veut pas de coupes budg\u00e9taires est -ce que \u00e7a ne vous donne pas un indice de la mani\u00e8re dont elle veut que la ville soit g\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [85%] :\r\nSi bien entendu et c'est pour cela que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons perdu sur certaines coupes budg\u00e9taires nous on part propose ann\u00e9e suivante c'est ann\u00e9e nous en proposer d'autres \u00e9conomiques ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es rompre ont propos\u00e9 d'autres on \u00e9coule \u00c9ric populaire et on l'\u00e9coute d'autant mieux que la semaine pas plus tard que la semaine derni\u00e8re au conseil municipal, nous ont demand\u00e9 au Conseil ministre de r\u00e9actualiser son budget en tenant compte du vote populaire, mais en demandant que soit \u00e9quilibr\u00e9, r\u00e9ponse du Conseil administratif non, nous ne voulons pas r\u00e9actualis\u00e9, budget, nous ne voulons pas d'un budget \u00e9quilibr\u00e9 c'est \u00e7a du consensus et du dialogue, non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nAlfonso Gomez est -ce qu'il est possible que la ville n'est pas de budget cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:00) [86%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait possible si la droite se maintiendrait ensuite c'\u00e9tait c'est le souhait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [77%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eats \u00e0 discuter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:09) [86%] :\r\nMais, mais Monsieur Bronze : je vous demanderai de ne pas faire du parterre, \u00e7a ne peut que s'en fait, ce probl\u00e8me racinien, laissez -moi terminer mon explication donc d\u00e9j\u00e0 pendant c'est c'est ce d\u00e9bat au sein du du municipal et et bien le PLR indique tr\u00e8s clairement que \u00e7a ne d\u00e9range pas de, de, de, d'\u00eatre en 12\u00e8me je crois pas finalement que les autres composantes de cette droite dans le Parti d\u00e9mocrate quelqu'un comme le MCG fassent preuve de les responsabilit\u00e9s je crois pas que PDC devrait avoir \u00e9galement une responsabilit\u00e9 gouvernementale qui la ramenait du reste \u00e0 voter un budget d\u00e9ficitaire dans le sous le seul argument disant nous assumons nos responsabilit\u00e9s gouvernementales, donc moi je ne je j'appelle \u00e7a fait il y a d\u00e9j\u00e0 un moment que j'appelle \u00e0 revenir au bon sens \u00e0 la discussion, nous avons un budget qui est \u00e0 l'\u00e9quilibre, nous avons des comptes comme vous l'avez dit, en disant : les comptes ont produit 580 millions de b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [68%] :\r\nA augment\u00e9 adolescent millions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [87%] :\r\nC'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme, nous sommes une id\u00e9e des collectivit\u00e9s publiques et \u00e7a je pense que c'est \u00e7a qui qui qui qui \u00e9nerve un peu pour m'exprimer ainsi, le PLR, nous savons les collectivit\u00e9s publiques et les mieux g\u00e9rer le Suisse est reconnu par \u00e9vid\u00e9 arabe avait avait avec des finances publiques qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [86%] :\r\nSimon Brandt que oui alors m\u00eame question \u00e0 vous Simon Brandt est ce qu'il est possible que la ville n'est pas de budget cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [86%] :\r\nC'est possible, si le Conseil ministre h\u00e2tif n'acceptent pas de venir discuter, c'est tout \u00e0 fait possible Monsieur Gomez, \u00e7a fait 5 minutes il explique droite veut pas discuter mais on est pr\u00eat \u00e0 discuter, c'est la gauche qui refusent de venir discuter pour faire un compromis sur le budget, nous demandons par exemple 5 millions d'exc\u00e9dent, la gauche n'en veut, on veut 0, on pourrait se mettent d'accord \u00e0 2 et demi mais en face, on a comme seule r\u00e9ponse : on ne veut pas, on ne veut pas, il faut rappeler que la Suisse est bas\u00e9 sur le culte du consensus politique et que, quand un ex\u00e9cutif et une majorit\u00e9 politique et un parlement un autre, ils doivent dialoguer mais enfin ce cosmique ne veut pas dialoguer, donc quand on a vu qui mesure que nous proposons ne conviennent pas, on a donc coco sym\u00e9triquement propose et discutent avec nous pourquoi chacun y trouve son compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [95%] :\r\nAlfonso Gomez, pas de budget un r\u00e9gime des douzi\u00e8mes provisionnels, ce n'est pas forc\u00e9ment id\u00e9al pour la gestion des affaires courantes, vous avez des craintes sur ce plan. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:23) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e0 cela s'les prestations publiques et fragilise le travail important que sont les associations, pas seulement nous Turrell sportive, mais \u00e9galement au niveau social et je suis assez surpris, \u00e7a met en danger, par exemple des prestations quoi tr\u00e8s comme \u00e7a, une fois qu'on travaille en 2\u00e8me de la course de l'escalade qui a fait l'ann\u00e9e qui a priv\u00e9 qui est tr\u00e8s pris\u00e9 par la population qu'il faut pr\u00e9parer quasiment une ann\u00e9e \u00e0 l'avance les festivals comme le final de la nature, le festival de cin\u00e9ma, etc, etc et d'autant plus William c'est du gaspillage, c'est du gaspillage programme quasiment parce que les donn\u00e9es publiques dans il y a un travail administratif consid\u00e9rable pour 0 prestations publiques en plus donc la droite qui se veut, \u00e0 tort, souvent, du reste, et on le voit dans la gestion, pas plus la gestion des villes, du reste, bah c'est un CDD, \u00eatre pr\u00e9sent chez les publics, elle devrait tout faire pour arriver rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [93%] :\r\nSimon Brandt mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment Simon c'est de faire les douzi\u00e8mes provisionnels \u00e7a change vraiment quelque chose \u00e0 vos yeux, vous admettez que ce n'est pas la mani\u00e8re, mani\u00e8re de, de, de g\u00e9rer la ville, je suis enti\u00e8rement d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [85%] :\r\nCorps et j'envoie un message \u00e0 monsieur Gomez le conseil ministre h\u00e2tif, s'ils veulent sortir de l'orni\u00e8re, ils peuvent nous t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 la sortie de ce d\u00e9bat, on est pr\u00eat \u00e0 travailler d\u00e8s ce soir pour doter la ville d'un budget simplement pour ces faux la bonne volont\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s, bonne volont\u00e9 n'existe pas de la part de la gauche municipale qui n'admet pas qu'ils ne supportent pas et qui ne se qui ne semble toujours pas avoir compris quel nom qu'on n'est pas \u00e0 ses ordres et que pour avancer, va faire des compromis en l'\u00e9tat, ne pourront pas voter ce Jacques Le nous convient pas, nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire des compromis sur l'opposition, mais pour \u00e7a il faut qu'on fasse, on serait \u00e9galement donc je pose que ce monsieur Gomez est -ce que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 discuter pour doter la vie d'un budget ou c'est reste autre posture en disant : la droite n'est pas gentil et nous nous sommes responsables, est que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 cela Alfonso Gomez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez, non seulement ce sont ces sommes pr\u00eats mais \u00e7a fait un moment que vous appelons \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [77%] :\r\nEnc\u00e9phale, c'est faux, c'est faux, lorsque vous dites, vous avez refus\u00e9 de n\u00e9gocier depuis des mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:28) [93%] :\r\nQuand le budget est pr\u00e9sent\u00e9 au mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [61%] :\r\n1000000 d\u00e9ficit m\u00eame d\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:37) [85%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez, il y a des villes comme qui majorit\u00e9 de droite avec Keller en charge qui, avec un budget d\u00e9ficit : la ville de Lausanne en 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [88%] :\r\nMajorit\u00e9 de gauche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:46) [89%] :\r\n39 oui mais elle a vot\u00e9 avec le Parti socialiste, les Verts et le PLR, un budget de 39 millions difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [85%] :\r\nCe qu'on peut parler de la rigueur, je ne sais Gomez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:55) [90%] :\r\nNon mais pour vous dire pour vous dire qu'il y a les positions dogmatiques avec une ville de Lausanne qui a le double en ce qui concerne la avait nous avons donc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [91%] :\r\nChacun renvoie, on l'a, on l'a compris, chacun se renvoie un peu la responsabilit\u00e9, enfin un peu la responsabilit\u00e9 de ce blocage alors au final, on parle souvent de ferraille hors de Gen\u00e8ve, est-ce que \u00e7a en est pas une justement Simon Brandt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [86%] :\r\nSi, bien entendu, c'est aussi une gaine fera et d'avoir un maire qui truquent une brochure de votation pour tenter de gagner des votations populaires, qu'est que vous voulez qu'on a une gauche municipale qui ne respectent pas le jeu d\u00e9mocratique qui n'admet pas de perd les \u00e9lections et qui aboutit \u00e0 la paralysie institutionnelle qu'on a plus de 3 ans, je souligne cependant que ce n'est pas la prison de toute la gauche municipale car ensemble la gauche lors du d\u00e9bat au conseil municipal, il y a 3 jours, la m\u00eame position qu'\u00e0 droite, demande un budget r\u00e9actualis\u00e9, mais les socialistes et les Verts \u00e9tant \u00e0 la botte du conseil ministres h\u00e2tif, ils sont incapables de faire leur moindre examen de conscience et ce Cappato de par le monde derri\u00e8re soi de n\u00e9gocier pour doter la ville un budget. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [92%] :\r\nElle a en tout cas, effectivement, on peut, on peut imaginer que, il y aura des d\u00e9g\u00e2ts d'image important quand m\u00eame pour votre ville pour terminer Alfonso Gomez non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:01) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et je trouve que ce qu'il y avait des totalement faux pas trouve pas, c'est totalement faux parce que, ensemble, la gauche a demand\u00e9 de r\u00e9actualiser les recettes ce que demande la droite tubes de r\u00e9actualiser le budget en disant les comptes qui ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es par le peuple vous les introduisez puis vous en faites ailleurs et Monsieur Grand l'a dit tout \u00e0 l'heure, il a 2 ils ont demand\u00e9 de faire m\u00eame un b\u00e9n\u00e9fice de 5 millions pourquoi pas si du respect, membre de la droite de mon cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [86%] :\r\nOn a merci beaucoup, merci arr\u00eater l\u00e0 ce ce d\u00e9bat face ce dialogue de sourds, j'ai envie de dire \u00e0 13 merci beaucoup en tout cas d'avoir dit avoir particip\u00e9 Simon Brandt Alfonso Gomez bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 dans la soir\u00e9e, cap \u00e0 pr\u00e9sent sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:51:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F9C2F65-DCE7-4777-927E-F735A88880C1", "internalArchiveId": "3F9C2F65-DCE7-4777-927E-F735A88880C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paralympiques: le skieur valaisan Th\u00e9o Gm\u00fcr remporte la premi\u00e8re m\u00e9daille suisse", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Le Valaisan Th\u00e9o Gm\u00fcr a remport\u00e9 samedi matin la descente en cat\u00e9gorie \"debout\". Si sa victoire est m\u00e9rit\u00e9e, elle n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment attendue.\r\n\r\n* * Paralympiques: le skieur valaisan Th\u00e9o Gm\u00fcr remporte la premi\u00e8re m\u00e9daille suisse 18h Jeux paralympiques de Pyeongchang : premi\u00e8re m\u00e9daille suisse\r\nA 18hXX... on ouvre la page sportive de ce Forum... avec la premi\u00e8re journ\u00e9e aux Jeux paralympiques... et une premi\u00e8re m\u00e9daille d'or pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse. \r\nTh\u00e9o Gm\u00fcr a remport\u00e9 ce matin la descente en cat\u00e9gorie debout. \r\nCaroline Reymond, vous \u00eates \u00e0 Pyeongchang en Cor\u00e9e du Sud, cette victoire du Valaisan est m\u00e9rit\u00e9e, m\u00eame si elle n'\u00e9tait pas forc\u00e9mment attendue...\r\n   SON\r\nMerci Caroline Reymond, vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Pyeongchang en Cor\u00e9e du Sud, pour les Jeux paralympiques.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379157", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Paralympiques: le skieur valaisan Th\u00e9o Gm\u00fcr remporte la premi\u00e8re m\u00e9daille suisse / FOR_2018-03-10T18:12:00_developpement-7", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Valaisan Th\u00e9o Gm\u00fcr a remport\u00e9 samedi matin la descente en cat\u00e9gorie \"debout\". Si sa victoire est m\u00e9rit\u00e9e, elle n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment attendue."], "variantIds": ["ece-9379157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:32Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 18 heures 38 on ouvre la page sportive de ce Forum avec la premi\u00e8re journ\u00e9e aux Jeux paralympiques et une promesse : une premi\u00e8re m\u00e9daille d'or pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse Th\u00e9o Gm\u00fcr a remport\u00e9 ce matin la descente en cat\u00e9gorie debout Caroline Reymond vous \u00eates \u00e0 Pyeongchang en Cor\u00e9e du Sud, cette victoire du Valaisan est m\u00e9rit\u00e9e, m\u00eame s'il n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment attendue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nC'est vrai, Mehmet parce que Th\u00e9o Gm\u00fcr 21 ans est un d\u00e9butant dans les disciplines de vitesse, il s'entra\u00eene en descente depuis peu alors ce matin, il n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment c'\u00e9tait parmi les principaux favoris au titre le Valaisan h\u00e9mipl\u00e9gique de naissance est avant tout un g\u00e9antiste il est vice- champion du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9, et il vient de d\u00e9crocher le globe du g\u00e9ant en Coupe du monde, il est arriv\u00e9 \u00e0 Pyongyang avec des ambitions pour sa premi\u00e8re participation \u00e0 des Jeux paralympiques, des envies de m\u00e9daille et tout \u00e7a, h\u00e9 bien, \u00e7a lui a mis une pression \u00e9norme, il a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement malade de stress pendant quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [99%] :\r\nMais alors, comment a -t-il fait pour se d\u00e9barrasser de ce stress. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [94%] :\r\nOui, ben de stress tout simplement envol\u00e9 c'est la magie des Jeux, voil\u00e0 ce qui nous a expliqu\u00e9 Th\u00e9o Gm\u00fcr n'a pas r\u00e9alis\u00e9 la course parfaite ce matin mais il a su garder de la vitesse assez pour battre tous les favoris et obtenir \u00e0 21 ans la cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [99%] :\r\nEt ce n'est peut-\u00eatre que le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\nOui, parce que l'\u00e9tudiant sport encore des chances en super- G, demain, ce n'est pas sa discipline de pr\u00e9dilection, mais il est lanc\u00e9 \u00e0 condition tout de m\u00eame qu'il arrive rapidement \u00e0 se reconcentrer sur les courses et puis bien s\u00fbr il y aura le g\u00e9ant dans une semaine, il sera le grand favori, Th\u00e9o Gm\u00fcr a r\u00e9alis\u00e9 une progression impressionnante qui ne s'explique pas lui- m\u00eame, ce n'est que sa 2\u00e8me saison au plus haut niveau, c'est un \u00e9l\u00e9ment et sur ses premiers podiums, il a remport\u00e9 le petit globe du g\u00e9ant, le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde et aujourd'hui il a r\u00e9alis\u00e9 son r\u00eave de devenir champion paralympique Th\u00e9o Gm\u00fcr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [85%] :\r\nC'est je pense l'aboutissement il y arriver peut-\u00eatre tr\u00e8s t\u00f4t dans dans manque sportivement voil\u00e0 mayday aujourd'hui l'arriv\u00e9e aujourd'hui c'est clair qu'\u00e0 long terme, c'est un objectif mais je pensais pas y arriver cette ann\u00e9e oui c'est c'est vraiment incroyable, alors qu'est -ce qui vous a fait gagner aujourd'hui peut-\u00eatre la solution, je sais pas moi, j'avais vraiment pas de stress comme comme j'ai pu la voir \u00e0 l'entra\u00eenement ou juste vraiment tr\u00e8s tendu au n'est pas le un peut arriver sans pression, sans stress, ben \u00e7a \u00e7a a plut\u00f4t bien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nD'\u00e9motion \u00e9tait immense au sein de la d\u00e9l\u00e9gation suisse une m\u00e9daille, c'est bien s\u00fbr la r\u00e9compense de tous les efforts accomplis par l'athl\u00e8te, c'est aussi un moment important pour le sport paralympiques en Suisse, en qu\u00eate de reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [88%] :\r\nCaroline Reymond, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Pyeongchang en Cor\u00e9e du Sud pour les Jeux paralympiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:53:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46AF2F59-5757-4784-A0F7-09BDF93553FE", "internalArchiveId": "46AF2F59-5757-4784-A0F7-09BDF93553FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans d'existence", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Pour c\u00e9l\u00e9brer les 100 ans d'existence de l'UDC bernoise, une grande f\u00eate s'est tenue samedi dans la commune bernoise de Sch\u00fcpfen, le village de Rudolf Minger, p\u00e8re fondateur du PAB, le Parti des paysans, artisans et bourgeois, devenu UDC en 1972.\r\n\r\n* * L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans d'existence 18h L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans\r\nL'UDC bernoise f\u00eate ses 100 ans d'existence...\r\nUne grande f\u00eate se tient en ce moment m\u00eame dans la commune bernoise de Sch\u00fcpfen, le village de Rudolf Minger, p\u00e8re fondateur du PAB, le Parti des paysans, artisans et bourgeois.\r\nN\u00e9e en 1918, sa formation deviendra UDC en 1972.\r\nAlain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi \u00e0 Sch\u00fcpfen... On imagine que c'\u00e9tait dans la liesse...\r\nEntre la fanfare de la cavalerie, le brass band de Sch\u00fcpfen, les sonneurs de cloche du Seeland, j'en ai encore les oreilles en compote. Il faut dire que  l'UDC bernoise a vu les choses en grand : au moins 800 personnes dans la salle omnisports de Sch\u00fcpfen, et une grosse palette de VIP : Guy Parmelin, Ueli Maurer, Christoph Blocher, Adolf Ogi, et beaucoup d'autres. Evidemment, 100 ans \u00e7a se f\u00eate, et encore plus \u00e0 2 semaines des \u00e9lections cantonales bernoises .\r\n- Les pontes du parti sont tous l\u00e0. Pour tenir quel discours ?\r\nCelui de l'auto-satisfaction. Guy Parmelin a chant\u00e9 les louanges de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ruedi Minger, Le fondateur du Parti des paysans, artisans et ind\u00e9pendants, devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral en 1929, \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement militaire. Un homme en tous points remarquables, a dit l'actuel chef du DDPS Parmelin, un homme issu de la terre, et retourn\u00e9 \u00e0 la charrue une fois le devoir accompli. Notre pays a besoin, aura toujours besoin de nouveaux Minger .\r\n- L'hommage du paysan... Est-ce un clin d'oil \u00e0 l'UDC bernoise, plus agrarienne que la zurichoise ?\r\nTout se passe dans un esprit de f\u00eate \u00e0 Sch\u00fcpfen, l'heure n'est pas aux luttes de pouvoir. Pas d'exc\u00e8s, pas de d\u00e9rapages, pas de coups de gueule, et la prestation du satiriste controvers\u00e9 Andreas Thiel, l'homme \u00e0 la cr\u00eate de coq, n'a pas fait rire grand monde. Un d\u00e9put\u00e9 bernois \u00e0 qui j'en faisais la remarque m'a r\u00e9pondu \u00ab ben oui, c'est parce qu'il est d'extr\u00eame droite \u00bb. \r\n- Contrairement \u00e0 l'UDC bernoise qui, elle, se veut de droite, mais pas au-del\u00e0...\r\nAlors c'est tr\u00e8s clairement ce qui est ressorti \u00e0 Sch\u00fcpfen. L'aile bernoise, c'est la raisonnable. L'autre, c'est la zurichoise. C'est la position d'Adolf Ogi, qui constate et d\u00e9plore un clivage toujours tr\u00e8s existant. Absolument pas, me r\u00e9pond Christoph Blocher. C'est de la vieille histoire, les m\u00e9contents, ceux qui viraient \u00e0 gauche sont partis au PBD. Aujourd'hui, nous sommes ensemble, nous sommes unis.\r\nMerci Alain Arnaud.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379165", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC bernoise c\u00e9l\u00e8bre ses 100 ans d'existence / FOR_2018-03-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["Pour c\u00e9l\u00e9brer les 100 ans d'existence de l'UDC bernoise, une grande f\u00eate s'est tenue samedi dans la commune bernoise de Sch\u00fcpfen, le village de Rudolf Minger, p\u00e8re fondateur du PAB, le Parti des paysans, artisans et bourgeois, devenu UDC en 1972."], "variantIds": ["ece-9379165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:33Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'UDC bernoise f\u00eate ses 100 ans d'existence, une grande f\u00eate se tient en ce moment m\u00eame, dans la commune bernoise de Sch\u00fcpfen le village de Rudolf mine gu\u00e8re, p\u00e8re fondateur duP.A.B. le Parti des paysans, artisans et bourgeois, n\u00e9 en 1918 sa formation deviendra UDC en 1972 Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi \u00e0 Sch\u00fcpfen, on imagine que c'\u00e9tait dans la liesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui, entre la fanfare de la cavalerie le Brass Band de Sch\u00fcpfen le Style de Lys les sonneurs de cloches du sel en journ\u00e9e encore les oreilles en compote, il faut dire que l'UDC bernoise a vu les choses en grand, au moins 800 personnes dans la salle omnisports et une grosse palette de VIP, Guy Parmelin oul\u00e9ma auraient Christoph Blocher Adolf Ogi et beaucoup d'autres \u00e9videmment s'entend \u00e7a sph\u00e8re et encore plus \u00e0 2 semaines des \u00e9lections cantonales bernoises et les pontes du parti sont tous cela pour tenir quel discours alors celui de de l'autosatisfaction, Guy Parmelin a chant\u00e9 les louanges de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ruedi mini\u00e8re, le fondateur du Parti des paysans, artisans et ind\u00e9pendants, devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral en 1929 \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement militaire, un homme en tous points remarquable, a dit l'actuel chef d'unit\u00e9 du DDPS Parmelin Alain, issu de la terre et retourn\u00e9 \u00e0 la charrue, une fois le devoir accompli, notre pays a besoin aura toujours besoin de nouveaux Ming. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [94%] :\r\nL'hommage du paysan, est-ce que c'est un clin d'oeil \u00e0 l'UDC bernoise plus agrarienne que la z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nAlors, tout, tout se passe dans un esprit de f\u00eate \u00e0 Sch\u00fcpfen aujourd'hui, l'heure n'est pas aux luttes de pouvoir, pas d'exc\u00e8s, pas d\u00e9rapages pas de coup de gueule et la prestation du satiriste controvers\u00e9 Ambri Style l'homme \u00e0 la cr\u00eate de coq, h\u00e9 bien sa prestation n'a pas Ferry rire grand monde un d\u00e9put\u00e9 bernois qui, j'en faisais la remarque m'a r\u00e9pondu : ben oui, c'est parce qu'il est d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [99%] :\r\nContrairement \u00e0 l'UDC bernoise qui elle se veut de droite mais pas au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [92%] :\r\nOui c'est, c'est tr\u00e8s clairement ce qui est ressorti \u00e0 Sch\u00fcpfen l'aile bernoise c'est la raisonnable, l'autre c'est la z\u00fcrichoises, c'est la position d'Adolf Ogi qui constate et d\u00e9plore un clivage toujours tr\u00e8s existant absolument pas me r\u00e9pond, Christoph Blocher, c'est de la vieille histoire les m\u00e9contents, ceux qui viraient pas gauche h\u00e9 bien sont partis au PBD aujourd'hui, nous sommes ensemble, nous sommes unis et franchement c'est vrai qu'ils ne sont en tout cas \u00e0 Sch\u00fcpfen ce samedi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [98%] :\r\nMerci Alain Arnaud alors si on sait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-329E9C24-327B-4BF9-9542-C432CE144511", "internalArchiveId": "329E9C24-327B-4BF9-9542-C432CE144511", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP)", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.", "durationSec": 761, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379160", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) / FOR_2018-03-10T18:47:00_mfp", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-9379160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:32Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n8 heures 46 voici le regard des m\u00e9dias francophones publics sur l'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par \u00c9ric Delvaux l'actualit\u00e9 francophone avec Radio- Canada, la Belgique et la RTBF, la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse RFI et France Inter au sommaire en Belgique premi\u00e8res judiciaires, une condamnation pour sexisme sur la voie publique, enfance, le football, le Paris-Saint-Germain est \u00e9limin\u00e9 de la Ligue des champions malgr\u00e9 sa richesse par Raonic et ses joueurs prestigieux, le Canada ne subira pas pour l'instant, la guerre commerciale de Donald Trump sur l'acier et l'aluminium, l'Afrique questions autour de la mission qu'Emmanuel Macron, lance pour la restitution d'Oeuvres d'art aux pays africains et puis les cons\u00e9quences du vote des Suisses qui ont largement refus\u00e9 la suppression de la redevance audiovisuelle. \r\nD'abord, les personnalit\u00e9s de la semaine au Canada Rapha\u00ebl Bouvier au clair les m\u00e9decins particuli\u00e8rement \u00e0 cause de leurs salaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nOui, c'est un sujet qui revient fr\u00e9quemment dans l'actualit\u00e9 cette semaine une \u00e9tude nous r\u00e9v\u00e9lait qu'entre 2006 et 2015, pendant que le salaire des m\u00e9decins augmenter la moyenne de jours travaill\u00e9s par ann\u00e9e, diminuer le gouvernement qu\u00e9b\u00e9cois qui vient d'ailleurs de s'entendre avec les m\u00e9decins sp\u00e9cialistes sur leur r\u00e9mun\u00e9ration, se d\u00e9fend le ministre de la Sant\u00e9 assure que, comme l'\u00e9tude se termine en 2015, elle ne tient pas compte de r\u00e9centes r\u00e9formes dans le syst\u00e8me, mais le d\u00e9bat est lanc\u00e9, il devrait s'imposer pendant la campagne \u00e9lectorale au Qu\u00e9bec cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nEn Afrique, Alexis Guy, vous avez retenu, le pr\u00e9sident du Burundi, Pierre couronne VISA et un match de football qui a mal tourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [93%] :\r\nC'est la passion du pr\u00e9sident le Burundi traverse une profonde crise politique depuis bient\u00f4t 3 ans, mais Pierre couronne consacre une grande partie de son temps au football et il y a des r\u00e8gles \u00e0 respecter, surtout ne pas approcher le pr\u00e9sident- joueur, il doit pouvoir marquer au moins un but ou \u00eatre d\u00e9cisif des lois du jeu que ne connaissait pas plusieurs footballeur dans le nord du pays au cours d'un match, ils ont fait tomber le pr\u00e9sident \u00e0 plusieurs reprises, r\u00e9sultat de responsables de la commune o\u00f9 a eu lieu la rencontre ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crou\u00e9s pour complot contre le chef de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [84%] :\r\nEn Belgique, Nathalie Calais, un jeu de mots, le d\u00e9bat d\u00e9rape autour d'un rap. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [89%] :\r\nEh oui, le rappeur bruxellois Damso c\u00e9l\u00e8bre au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, malgr\u00e9 ou peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 son langage provocateur qui fait mouche aupr\u00e8s des jeunes mais d\u00e9pla\u00eet \u00e0 ceux et celles qui juge ces textes d\u00e9nigrant pour la femme et l'on sait combien en ce moment, la question est sensible, qu'il soit d\u00e8s lors choisi pour l'hymne officiel de nos Diables rouges, la Coupe du monde de football a fait bondir le Conseil des femmes qui a demand\u00e9 \u00e0 l'Union belge de foot dit renoncer 1er refus, ce sont finalement les Sponsor inquiets des retomb\u00e9es qui ont eu le dernier mot, plus de Damso, mais du coup plus d'non plus, esp\u00e9rons que cela ne nuise pas trop au moral des joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [93%] :\r\nEn France, la personnalit\u00e9 de la semaine, le compositeur Alexandre Desplat, il a d\u00e9croch\u00e9 son 2\u00e8me Oscar \u00e0 Hollywood pour la musique du film de Guillermo del Toro, la forme de l'eau, confirmant sa place aux c\u00f4t\u00e9s du musicien fran\u00e7ais mythiques comme Georges le rue Maurice Jarre ou Michel Legrand, Alexandre Desplat 56 ans, il avait re\u00e7u sa premi\u00e8re statuette, il y a 3 ans pour ce gang Budapest H\u00f4tel de Wes Anderson, il est l'auteur de plus d'une centaine de bandes originales, dont le dernier \u00e9pisode de la saga des Harry Potter, c'est un passionn\u00e9 de cin\u00e9ma, \u00e0 ce titre, il fut membre du jury du Festival de Cannes en 2010 et il a pr\u00e9sid\u00e9 le jury de la Mostra de Venise, l'an pass\u00e9, une premi\u00e8re pour un musicien, en Suisse, J\u00e9r\u00f4me Jourdain votre personnalit\u00e9, vous avez choisi, Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [92%] :\r\nChristophe Blocher 77 ans ici, en Suisse, c'est une figure politique embl\u00e9matique, en particulier pour l'UDC ce parti de la droite conservatrice, Christoph Blocher a annonc\u00e9 qu'il quittait la direction du parti dont il \u00e9tait encore responsable strat\u00e9gique pour l'UDC c'est une page qui se tourne, Christophe Blocher avait en 1992 \u00e9tait l'un des t\u00e9nors de la campagne contre l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher a fortement marqu\u00e9 la politique suisse pendant plusieurs d\u00e9cennies, remarque, il ne quitte pas compl\u00e8tement la politique, il restera actif notamment dans un comit\u00e9 eurosceptique et puis sa fille Magdalena Amar Tou l'eau Blocher a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e cette semaine comme vice- pr\u00e9sidente de cette m\u00eame UDC comme quoi le nom Blocher reste d'actualit\u00e9 au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 africaine Alexis Dieu, le pr\u00e9sident du B\u00e9nin Patrice Talon a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u lundi dernier \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par Emmanuel Macron au programme de cette rencontre, le dossier de la restitution des biens culturels r\u00e9cup\u00e9rer pendant la colonisation, Emmanuel Macron a nomm\u00e9 Alexis 2 experts pour d\u00e9finir les modalit\u00e9s de ce rapatriement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [92%] :\r\nUn duo compos\u00e9 de l'historienne fran\u00e7aise B\u00e9n\u00e9dicte Savoie et de l'\u00e9crivain s\u00e9n\u00e9galais fait une Star, ils rendront un avis en novembre pour le moment ces restitutions sont interdites par la loi fran\u00e7aise, mais Emmanuel Macron s'est engag\u00e9 pour que les conditions soient r\u00e9unies d'ici 5 ans pour des restitutions temporaire ou d\u00e9finitive, dans ce dossier, le B\u00e9nin est en pointe, son pr\u00e9sident Patrice Talon, esp\u00e8re le rapatriement d'Oeuvres pour enrichir les mus\u00e9es et d\u00e9velopper le tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [91%] :\r\nNous sommes dans une d\u00e9marche de n\u00e9gociation de coop\u00e9ration, ce qui nous int\u00e9resse, c'est pouvoir pr\u00e9senter notre PAF touristique, patrimonial, nous sommes conscients que c'est parce que le monde a ainsi \u00e9volu\u00e9 que c'est pas tr\u00e8s mal se retrouver ici et qu'il rel\u00e8ve \u00e9galement de l'histoire de la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [92%] :\r\nAujourd'hui la France abrite plusieurs milliers d'Oeuvres venues de l'ex- Dahomey, le B\u00e9nin actuel Marie- C\u00e9cile un sou, pr\u00e9sidente d'une fondation sur le Patrimoine africain \u00e0 Cotonou, au B\u00e9nin, pr\u00e9cise qu'il ne s'agit pas de tout r\u00e9cup\u00e9rer seuls les Oeuvres pill\u00e9es pendant la colonisation sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:46) [83%] :\r\nR\u00e9clamaient pr\u00e9cis\u00e9ment c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 pris dans le pi\u00e8ge colonial qui a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9e, donc c'est pas forc\u00e9ment toutes les autres domaines, et les autres domaines ici \u00e9tait offertes \u00e9tait donn\u00e9, enfin tout un tas d'Oeuvres qui sont en France et en Europe, parfaitement l\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [95%] :\r\nPour le moment, le B\u00e9nin et le seul pays \u00e0 avoir officiellement demand\u00e9 la restitution de ces Oeuvres r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par la France pendant la colonisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [87%] :\r\nLa Belgique Nathalie de vie qui est une premi\u00e8re, judiciaires, une condamnation pour sexisme sur la voie publique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [92%] :\r\nL'homme condamn\u00e9, avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par 2 policiers, apr\u00e8s avoir br\u00fbl\u00e9 un feu rouge, plus exactement par un policier et une polici\u00e8re, polici\u00e8re qu'il s'est mis \u00e0 insulter, lui conseillant de trouver un m\u00e9tier plus adapt\u00e9 aux femmes devant son coll\u00e8gue masculin, il lui ordonne m\u00eame de d\u00e9gager, ne voulant pas parler avec une femme, le juge l'a condamn\u00e9 \u00e0 une amende de 3000 euros pour 3 chefs d'accusation, menaces, outrage \u00e0 agent et sexisme, c'est l\u00e0 que r\u00e9side la premi\u00e8re, premi\u00e8re fois que la loi contre le sexisme dans l'espace public est utilis\u00e9, pourtant cette loi date d\u00e9j\u00e0 de 2014, mais elle reste peu connu par la population, et puis surtout la minorit\u00e9 qui en a entendu parler, n'osent pas toujours porter plainte, selon l'institut pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, cela va m\u00eame plus loin : les femmes ne se rendent parfois tout simplement pas compte qu'elles sont victimes de propos sexistes. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:09) [85%] :\r\nDonc c'\u00e9tait extr\u00eamement st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 et il arrive que les femmes par exemple, est lui- m\u00eame de st\u00e9r\u00e9otypes et donc il y a tout en travail \u00e0 faire sur les mentalit\u00e9s et les comportements notre soci\u00e9t\u00e9 pour faire int\u00e9grer que ce comportement nuisent \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des femmes et des hommes aux semble -t-il quitter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:29) [95%] :\r\nEn esp\u00e9rant que la publicit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 ce 1er jugement incitera d'autres victimes, \u00e0 porter plainte, d'autant qu'il semblerait bien, d'apr\u00e8s l'institut que cette loi belge soit pour l'instant la seule au monde \u00e0 donner une d\u00e9finition aussi cadr\u00e9 du sexisme et surtout \u00e0 le consid\u00e9rer comme une infraction \u00e0 part enti\u00e8re, raison de plus pour s'en servir et montrer l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [91%] :\r\nEn France, le football, d\u00e9ception et col\u00e8re apr\u00e8s l'\u00e9limination du Paris Saint-Germain par le Real Madrid de Zinedine Zidane de un an, le 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions, mardi soir, d\u00e9cha\u00eenement de la presse quelques titres et commentaires, tout \u00e7a pour \u00e7a, les joueurs ont montr\u00e9 leurs limites dans la comp\u00e9tition, pari perdu le PSG un petit d'Europe Paris jeu faillite parisienne PSG path\u00e9tique indign\u00e9es de la Ligue des champions pour les commentateurs, le PSG financer somptueusement par le Qatar dominent tr\u00e8s nettement le championnat fran\u00e7ais mais n'a pas la dimension, la technique, l'esprit conqu\u00e9rant n\u00e9cessaires pour s'imposer dans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne, le PSG a d\u00e9pens\u00e9 400 millions d'euros, l'\u00e9t\u00e9 dernier pour recruter les Stars N\u00e9mard Mbapp\u00e9 et briller en Europe, par chance, Neymar l'\u00e9tait pas l\u00e0 \u00e0 cause d'une op\u00e9ration du pied, mais d'autres joueurs du club aussi talentueux que sur le terrain Thiago Silva Cavani Di Maria, rien, pas d'inspiration pour mettre en danger la d\u00e9fense des Madril\u00e8nes tout simplement l'argent n'ach\u00e8te pas l'exp\u00e9rience des grands rendez- vous et la motivation collective, le coup de col\u00e8re, le lendemain du match je antenne de Jacques Vendroux, directeur des sports de Radio France. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [90%] :\r\nLes joueurs du PSG, je m'excuse, c'est un peu fort son des trompettes, c'est inadmissible d'\u00eatre \u00e9limin\u00e9 un seul reproche, hier, la motivation, il ne l'avait pas, il faut le plus beau m\u00e9tier du monde, hier ils ont galvaud\u00e9, ce qu'on appelle le maillot de l'institution, ils ont \u00e9t\u00e9 ridiculis\u00e9s uniquement par Zinedine Zidane, notamment sur le plan tactique, hier, il n'avait pas envie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [92%] :\r\nEn Suisse, J\u00e9r\u00f4me Jenlain, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de m\u00e9dias de service public cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:40) [92%] :\r\nOui, parce que les Suisses ont rejet\u00e9 dimanche dernier \u00e0 pr\u00e8s de 72 pourcent \u00e0 projet d'interdiction de la redevance dans l'audiovisuel public s'\u00eatre devance finance aujourd'hui une grande part de l'audiovisuel national la SSR quantit\u00e9 de m\u00e9dias priv\u00e9s r\u00e9gionaux touchent \u00e9galement une part de la redevance, les sondages pr\u00e9voyaient en rejet de ce texte n'est pas dans une telle proportion, ce vote est intervenu au terme d'une campagne longue intense virulente fermement oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative, la ministre de la Communication, Doris Leuthard est apparu au soir du scrutin plus que satisfaite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [85%] :\r\nOui, je suis contente tu du r\u00e9sultat qui est qui, qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s clair et \u00e7a montre que, premi\u00e8rement, on s'int\u00e9resse aux m\u00e9dias, deuxi\u00e8mement de peupler suisse a quand m\u00eame r\u00e9alis\u00e9, il faut un service public, on peut pas faire ou avaient un travail avec des recettes purement commerciale et troisi\u00e8mement que la SSR record joue un r\u00f4le important au niveau national, de la coh\u00e9sion pour garantir l'acc\u00e8s pour tout le monde a a au m\u00eame prix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [96%] :\r\nCe vote est un signe fort pour le service public, les radios et les t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales priv\u00e9es ainsi que la soci\u00e9t\u00e9 suisse, s'est r\u00e9joui le directeur de la SSR, Gilles Marchand cela dit du c\u00f4t\u00e9 politique, tout le monde s'accorde \u00e0 exiger des r\u00e9formes \u00e0 l'issue du scrutin, la SSR a d'ailleurs d\u00e9voil\u00e9 un plan d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [90%] :\r\nContrairement \u00e0 l'Europe le Canada sera exemple t\u00e9l\u00e9 tarifs am\u00e9ricains sur l'acier et l'aluminium, le gouvernement canadien a men\u00e9 beaucoup d'efforts en coulisse cette semaine, Rafa\u00ebl Bouvier au clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:13) [91%] :\r\nOui, si l'Union europ\u00e9enne a choisi de brandir des menaces de repr\u00e9sailles, le Canada a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une approche plus discr\u00e8te, lundi soir, le 1er ministre Justin Trudeau a parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 un peu vendredi, il a aussi parl\u00e9 aux leaders r\u00e9publicains au Congr\u00e8s et les ministres, de leur c\u00f4t\u00e9 ont contact\u00e9 leurs homologues am\u00e9ricains, le but \u00e9tait de faire comprendre que, puisque le Canada est le principal fournisseur \u00e9tranger d'acier et d'aluminium, des tarifs aurait des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour certaines entreprises am\u00e9ricaines, mais aussi pour les consommateurs aux \u00c9tats-Unis qui pourrait voir le prix de certains produits augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [94%] :\r\nLe gouvernement canadien Rapha\u00ebl quand m\u00eame ne peut pas crier victoire puisque Donald Trump pose une condition majeure pour le maintien de cette exemption. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [92%] :\r\nVoil\u00e0, selon Donald chante tout d\u00e9pendra des n\u00e9gociations de l'accord de libre- \u00e9change nord- am\u00e9ricain, l'Al\u00e9na, les pourparlers \u00e0 ce sujet sont en cours depuis plusieurs mois, ils avancent lentement, le Canada, il Mexique recherche d\u00e8s demain rejette des demandes protectionniste des \u00c9tats-Unis si Canada veut \u00e9viter de payer des tarifs sur l'acier, il devra accorder des gains \u00e0 Washington, dit le pr\u00e9sident, la ministre canadienne des Affaires \u00e9trang\u00e8res Chrystia Freeland assure que la strat\u00e9gie canadienne ne changera pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:19) [84%] :\r\nDes prix que les n\u00e9gociations ont commenc\u00e9 terni ne suivant la m\u00eame m\u00e9thode, l'annonce d'aujourd'hui ne changera rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [96%] :\r\nN'emp\u00eache, le Canada fait face \u00e0 de plus en plus de pressions de la part des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [94%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone, merci de nous avoir suivi et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-DDAFC949-E4AC-4648-94EE-5F1EBE8C2192", "internalArchiveId": "DDAFC949-E4AC-4648-94EE-5F1EBE8C2192", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: d\u00e9but des playoffs, interview de St\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : M\u00e9rillat, St\u00e9phanie\r\nLes playoffs commencent ce samedi soir avec trois \u00e9quipes romandes engag\u00e9es en quarts de finale. Interview de St\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne, meilleure \u00e9quipe romande, troisi\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: d\u00e9but des playoffs, interview de St\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne 18h SLV M\u00e9rillat\r\n St\u00e9phane M\u00c9RILLAT en direct \r\nLigne AoIP / Patinoire de Bienne\u00a0 \r\nHockey sur glace. Les play-off pour le titre commencent ce soir avec trois \u00e9quipes romandes engag\u00e9es en quarts de finale\u00a0: Bienne accueille Davos\u00a0; Fribourg Gott\u00e9ron se d\u00e9place \u00e0 Lugano et Gen\u00e8ve-Servette d\u00e9fie le double champion en titre Berne.\r\nNous avons le plaisir d'accueillir St\u00e9phanie M\u00c9RILLAT, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne, meilleure \u00e9quipe romande, 3\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re. bonsoir...\r\n-\tLe 3\u00e8me rang du HC Bienne \u00e9tait un classement  presque  inesp\u00e9r\u00e9. D'autant que vous avez d\u00fb changer d'entra\u00eeneur  en d\u00e9cembre. D\u00e9sormais, les attentes sont grandes. Quel est votre objectif\u00a0? Une place en demi-finale\u00a0?\r\n-\t Votre \u00e9quipe est - pour ainsi dire - la meilleure de la Nationale League depuis le mois de d\u00e9cembre.\u00a0Quel est la recette gagnante - du HC Bienne\u00a0?? \r\n-\tLe HC Bienne est la derni\u00e8re \u00e9quipe romande \u00e0 avoir soulev\u00e9 le troph\u00e9e de champion de Suisse il y a 35 ans.\u00a0 (Bienne a \u00e9t\u00e9 3x champion de Suisse en 1** et 1983). Avez-vous le sentiment que le HC Bienne renoue avec son glorieux pass\u00e9\u00a0? \r\n-\tLa nouvelle patinoire \u00e9tait tr\u00e8s importante pour g\u00e9n\u00e9rer de nouveaux revenus. Cela va de pair avec les r\u00e9sultats sportifs. Bienne a d\u00e9sormais gagn\u00e9 le respect des \u00ab\u00a0grandes\u00a0\u00bb \u00e9quipes, Berne, Z\u00fcrich, Davos, Lugano qui \u00e9taient les seuls \u00e0 pouvoir pr\u00e9tendre gagner le titre ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n-\tBienne, champion de Suisse 2**. Est-ce possible\u00a0? Vous y croyez\u00a0? \r\nSt\u00e9phanie M\u00c9RILLAT, bon match\u00a0! On rappelle que vous \u00eates la vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne et que votre \u00e9quipe, en quarts de finale, sera oppos\u00e9e \u00e0 Davos au meilleur des 7 matches.", "durationSec": 290, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379171", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: d\u00e9but des playoffs, interview de St\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne / FOR_2018-03-10T18:14:00_developpement-8", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les playoffs commencent ce samedi soir avec trois \u00e9quipes romandes engag\u00e9es en quarts de finale. Interview de St\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne, meilleure \u00e9quipe romande, troisi\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9379171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:34Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHockey sur glace, les play- off pour le titre commencent ce soir avec trois \u00e9quipes romandes engag\u00e9es en quarts de finale bienne accueille Davos Fribourg Gott\u00e9ron se d\u00e9place \u00e0 Lugano et Gen\u00e8ve- Servette d\u00e9fie le double champion en titre, Berne et le plaisir d'accueillir, St\u00e9phanie M\u00e9rillat, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidence du HC Bienne meilleure \u00e9quipe romande 3\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re, le 3\u00e8me rang du HC Bienne \u00e9tait un classement presque inesp\u00e9r\u00e9, d'autant que vous avez d\u00fb changer d'entra\u00eeneur en d\u00e9cembre, d\u00e9sormais, les attentes sont grandes, quel est votre objectif : une place en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [87%] :\r\nAlors presque inesp\u00e9r\u00e9 m\u00eame compl\u00e8tement, il serait quand m\u00eame 28 ans, qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 class\u00e9 comme \u00e7a en finale, donc effectivement c'est : c'est une ann\u00e9e absolument incroyable, comme vous le dites, on a pass\u00e9 par Daewoo et d\u00e9bats, l\u00e0 on est vraiment dans le haut, donc forc\u00e9ment, c'\u00e9tait pas notre objectif en d\u00e9but de saison, mais maintenant qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0 tout pour la demi- finale quoi et c'est, c'est la seule, le seul objectif possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [89%] :\r\nJ'imagine alors votre \u00e9quipe est pour ainsi dire la meilleure hein de la National League depuis le mois de d\u00e9cembre, quel est au fond la recette gagnante du HC Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors si je la connaissais par coeur, on l'appliquera, chaque ann\u00e9e, effectivement, quoi, mais je pense qu'il y a toute une s\u00e9rie de facteurs je crois qu'il a eu l'ann\u00e9e pass\u00e9e des bonnes bases qu'ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9s pos\u00e9e par votre ancienne entra\u00eeneur Mamic McNamara, il a vraiment remis \u00e0 niveau remis une structure dans cette \u00e9quipe qui avait un petit peu humide, la peine apr\u00e8s tous les d\u00e9boires avec notre, notre ancien entra\u00eeneur des changements Les les bas, ensuite il y a eu cette p\u00e9riode qui allait pas le McNamara qui a dit : moi, j'ai termin\u00e9 avec cette \u00e9quipe, je pense, je veux dire, franchement, un petit coup de pied au cul de la Miss rassurant et du directeur sportif, Martin Steinegger, repris le le l'\u00e9quipe a d'int\u00e9rim et puis une prise de conscience et puis alors apr\u00e8s un petit peu d'chance on sait tr\u00e8s bien que sur une une s\u00e9rie comme \u00e7a, il faut un peu de sens pas trop de bless\u00e9s, des co\u00fbts qui arrivent sur le poteau mais qui rentre quand m\u00eame, enfin des choses comme \u00e7a, et puis la Star et tout \u00e0 \u00e0 jouer dans notre faveur un peu de r\u00e9ussite, ce 3\u00e8me essai incroyants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [89%] :\r\nOui, le HC Bienne la derni\u00e8re \u00e9quipe romande avoir soulev\u00e9 le troph\u00e9e de champion de Suisse, il y a 35 ans, a bien \u00e9t\u00e9 3 fois champion suisse 91 78 80 83 est-ce que il sentiment que le HC Bienne renoue finalement avec son glorieux pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [91%] :\r\nAlors effectivement, depuis notre mont\u00e9e en Ligue nationale a pardon, je vais y arriver jeune hein, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'objectif petit pas par petit pas de remonter gentiment au classement, bon l\u00e0 on a fait un bond assez hallucinant, il faut pas s'emballer, non plus, je crois qu'on n'est pas encore pr\u00eat \u00e0 concourir pour le titre, chaque ann\u00e9e, mais en revanche, c'est vraiment dans l'objectif de l'aide, du conseil d'administration de dire on avance on professionnalise et puis on s'\u00e9tablit en milieu de classement et de plus en plus, on va \u00eatre une \u00e9quipe qui compte et j'aimerais que que \u00e7a continue, et on va tout mettre en oeuvre pour que \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [90%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phanie M\u00e9rillat, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants invit\u00e9 bon match, on rappelle que vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente du HC Bienne et que votre \u00e9quipe en quarts de finale sera oppos\u00e9e \u00e0 Davos, au meilleur des 7 matches, bonne soir\u00e9e, merci direction Berne maintenant vous vous trouvez Bernardin Aleman, vous avez suivi la s\u00e9rie entre champion de Suisse en titre et Gen\u00e8ve- Servette franchement, faut -il \u00eatre un doux r\u00eaveur pour imaginer les Genevois inqui\u00e9ter les Bernois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [83%] :\r\nAh \u00e9videmment \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour Gen\u00e8ve Servette comme le 1er Berne contre le 8\u00e8me, je n'Servette-Berne une machine \u00e0 gagner mais les confrontations de cette saison sont assez donne de l'optimisme aux Genevois une 9 points pour chaque \u00e9quipe, donc c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9gal \u00e0 chaque fois je l'observatoire mieux aussi les probl\u00e8mes administratifs sont derri\u00e8re qui se marque sur les du coup est de nouveau la directeur sportif, il les coud\u00e9es un peu plus franche, donc c'est vrai que si neuf Servette arrive \u00e0 jouer physique mais sans d\u00e9passer les limites, sans \u00eatre trop souvent \u00e0 la favorite num\u00e9rique Gen\u00e8ve- Servette peut r\u00eaver sortir Berne cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour Gen\u00e8ve Bienne, on en a parl\u00e9 \u00e0 l'instant avec St\u00e9phanie M\u00e9rillat, reste FribourgGott\u00e9ron qui sera oppos\u00e9 \u00e0 Lugano, que peut -on attendent de cette s\u00e9rie Lugano reste mieux arm\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [88%] :\r\nOui, un petit peu mieux au niveau de l'\u00e9quipe, une \u00e9quipe tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 entre joueurs capables de marquer les artilleurs d'autres joueurs qui sont plus besogneux n'\u00e9quipe finaliste il y a 2 ans, demi- finaliste l'an dernier une belle \u00e9quipe de play- offs aussi, m\u00eame s'il y a quelques bless\u00e9s importants mais Fribourg a oscill\u00e9 aussi les armes, \u00e7a va \u00eatre assez \u00e9gale, on va dire cette s\u00e9rie Fribourg qui va co\u00fbter bien s\u00fbr beaucoup sur son gardien sur Carbone 14 fronti\u00e8re qui est l\u00e0, il y a tr\u00e8s peu d'absents Fribourg point tr\u00e8s positif pour l'\u00e9quipe romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [91%] :\r\nAlors ce n'est que la premi\u00e8re soir\u00e9e des playoffs, mais l'exp\u00e9rience nous a montr\u00e9 que cette journ\u00e9e initiale est extr\u00eamement importante, l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'avait prouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [80%] :\r\nOh oui, souvenez -vous sport 1\u00e8re m\u00e9morable 1\u00e8re journ\u00e9e 3 \u00e9quipes romandes sont sur le point de gagner finalement Lausanne m\u00e8ne 3 0 C\u00f4te Davos ne perd fac 3 Gen\u00e8ve- Servette perd en prolongation Kozo Bienne perd en prolongation contre Berne au final les 4 s\u00e9ries se sont jou\u00e9es 4 0 4 0 4 parce que l'Avantage prix lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e s'est av\u00e9r\u00e9 ensuite d\u00e9cisif donc, en effet, Bienne il ose une s\u00e9rie, c'est absolument capital pour toutes les \u00e9quipes ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [83%] :\r\nC'est clair, merci Bernardin Allemann et tous ses matchs d\u00e9butent \u00e0 20 heures 15 et sont \u00e0 suivre donc, d\u00e8s 7 heures la danse, sport premi\u00e8res, de m\u00eame que sur RTS pour le match Berne Gen\u00e8ve- Servette et sur r\u00e9cite dou\u00e9 pour le match Lugano Fribourg c\u00f4t\u00e9 a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:54:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D57F58E9-8962-4F6E-BC3D-B40C876A92DF", "internalArchiveId": "D57F58E9-8962-4F6E-BC3D-B40C876A92DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent cr\u00e9er une aile chr\u00e9tienne-sociale interne au PDC Suisse", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "L'hebdomadaire Schweiz am Wochenende \u00e9voque la cr\u00e9ation d'un groupe chr\u00e9tien-social interne au PDC Suisse. Le projet est port\u00e9 par le conseiller national soleurois Stefan M\u00fcller-Altermatt. Faut-il y voir un nouveau signe de tension au sein du PDC?\r\n\r\n* * Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent cr\u00e9er une aile chr\u00e9tienne-sociale interne au PDC Suisse 18h PDC : des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent cr\u00e9er une aile chr\u00e9tienne-sociale\r\nOn va parler du PDC suisse \u00e0 pr\u00e9sent... Faut-il y voir un nouveau signe de tension ? \r\nDans son \u00e9dition du jour, la Schweiz am Wochenende, \u00e9voque la cr\u00e9ation d'un groupe chr\u00e9tien-social interne au parti. projet port\u00e9 par le conseiller national soleurois Stefan M\u00fcller-Altermatt. Guillaume Rey, c'est un contre-poids \u00e0 l'aile conservatrice incarn\u00e9e par le pr\u00e9sident Gerhard Pfister. \r\nLa r\u00e9cente d\u00e9faite \u00e9lectorale en ville de Zurich a raviv\u00e9 ces tensions entre les diff\u00e9rentes ailes du parti. le PDC y a perdu son unique si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il dispara\u00eet \u00e9galement du Parlement. une d\u00e9route alors que se pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. pour beaucoup, ce n'est pas un simple accident, mais une tendance plus marqu\u00e9e \u00e0 la perte de si\u00e8ges. un contexte plus propice aux tensions. d'autant que le pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister, a maintenu le cap malgr\u00e9 cette d\u00e9faite. il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine : il n'entend pas changer la voie conservatrice prise par le PDC. \r\n*** et c'est donc dans ce contexte que le conseiller national Stefan M\u00fcller-Altermatt avance sa proposition.\r\nLe Soleurois parle d'une association interne au parti. un groupe qui sera officiellement cr\u00e9\u00e9 le 7 avril. on ne sait pas encore quels membres le rejoindront. J'ai pu joindre Stefan M\u00fcller-Altermatt cet apr\u00e8s-midi... son objectif principal, c'est vraiment de donner une plus grande visibilit\u00e9 \u00e0 cette aile gauche du PDC.\r\n 0'15''\r\n*** Il faut en d\u00e9duire qu'il s'oppose \u00e0 la politique de Gerhard Pfister? \r\nEn tous cas pas ouvertement. Stefan M\u00fcller-Altermatt d\u00e9plore simplement le fai t qu'il y a actuellement trop de visibilit\u00e9 pour l'aile droite du parti. et pas assez pour l'aile gauche.il estime aussi que la plupart des membres du PDC sont des employ\u00e9s, et non des entrepreneurs, il faut donc aussi tenir compte de leurs pr\u00e9occupations.selon lui, si le PDC part uniquement avec cette ligne conservatrice, et bien il ne peut pas gagner les \u00e9lections. et cet avis, Mehmet, n'est pas isol\u00e9. certains parlementaires d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens estiment eux-aussi que le PDC risque d'aller dans le mur avec une ligne trop conservatrice. les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent toujours l'original \u00e0 la copie, comprenez en l'occurrence l'UDC au PDC sur cette ligne conservatrice. \r\n*** On peut parler de crise interne au PDC ? \r\nC'est en tous cas une p\u00e9riode plus compliqu\u00e9e. ces tiraillements entre les diff\u00e9rentes mouvances du parti sont exacerb\u00e9s... PDC de villes - PDC des campagne : on fait parfois cette distinction. certains estiment que le potentiel de progression est plut\u00f4t dans les villes, et que cela passe par une politique peut-\u00eatre un peu plus progressiste. ou en tous cas une meilleure conciliation entre ces deux orientations.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9379161", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent cr\u00e9er une aile chr\u00e9tienne-sociale interne au PDC Suisse / FOR_2018-03-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'hebdomadaire Schweiz am Wochenende \u00e9voque la cr\u00e9ation d\u2019un groupe chr\u00e9tien-social interne au PDC Suisse. Le projet est port\u00e9 par le conseiller national soleurois Stefan M\u00fcller-Altermatt. Faut-il y voir un nouveau signe de tension au sein du PDC?"], "variantIds": ["ece-9379161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:33Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va parler du PDC suisse \u00e0 pr\u00e9sent dans son \u00e9dition du jour, la Schweiz AM, voire d\u00e8s \u00e9voque la cr\u00e9ation d'un groupe chr\u00e9tien-social interne au parti, un projet port\u00e9 par le conseiller national soleurois Stefan M\u00fcller- Altermatt Guillaume Rey c'est un contre- poids \u00e0 l'aile conservatrice un incarn\u00e9e par le pr\u00e9sident Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nMais la r\u00e9cente d\u00e9faite \u00e9lectorale en ville de Z\u00fcrich a raviv\u00e9 ces tensions entre les diff\u00e9rentes ailes du parti, le PDC il y a perdu son unique si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il dispara\u00eet \u00e9galement du Parlement une d\u00e9route alors que se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 pour beaucoup, ce n'est pas un simple accident, mais une tendance plus marqu\u00e9e \u00e0 la perte de si\u00e8ges un contexte donc plus propice aux tensions internes, d'autant que le pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister a maintenu le cap malgr\u00e9 cette d\u00e9faite, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine, il n'entend pas changer la voie conservatrice prise par le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [98%] :\r\nEt c'est donc dans ce contexte que le Conseil national Stefan M\u00fcller- Altermatt avance sa proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [96%] :\r\nLe Soleurois parle d'une association interne au parti, un groupe qui sera officiellement cr\u00e9\u00e9 le 7 avril on ne sait pas encore quels membres le rejoindront, j'ai pu joindre Stefan M\u00fcller- Altermatt cet apr\u00e8s- midi son objectif principal, h\u00e9 bien c'est vraiment de donner une plus grande visibilit\u00e9 \u00e0 cette aile gauche du PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [88%] :\r\nOui, \u00e0 mon avis, c'est des probl\u00e8mes de notre parti, on voit par l\u00e0 que nous sommes une partie pour soi social et il faut renforcer cette taille de notre parti, c'est absolument n\u00e9cessaire qu'on a plus de visibilit\u00e9 ou d'autres \u00e9l\u00e9ments social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [89%] :\r\nGuillaume est -ce qu'il faut en d\u00e9duire qu'il s'oppose \u00e0 la politique de Gerhard fils terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [96%] :\r\nEn tout cas pas ouvertement Stefan M\u00fcller- Altermatt d\u00e9plore simplement le fait qu'il y a actuellement trop de visibilit\u00e9 pour l'aile droite du parti assez pour l'aile gauche, il estime aussi que la plupart des membres du PDC sont des employ\u00e9es non des entrepreneurs, il faut donc aussi tenir compte de leurs pr\u00e9occupations, selon lui, si le PDC part uniquement avec cette ligne conservatrice, h\u00e9 bien il ne peut pas gagner les \u00e9lections et cet avis Mehmet n'est pas isol\u00e9 certains parlementaires d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens estiment aussi que le PDC risque d'aller dans le mur avec cette ligne, les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent l'original \u00e0 la copie, comprenez en l'occurrence l'UDC au PDC sur cette ligne conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [85%] :\r\nEst ce qu'on peut, finalement, parler de crise interne au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [95%] :\r\nAlors, c'est en tout cas une p\u00e9riode plus compliqu\u00e9e ces tiraillements entre les diff\u00e9rentes mouvances du parti sont exacerb\u00e9s PDC de villes PDC des campagne en fait parfois cette distinction, certains estiment que le potentiel de progression est plut\u00f4t dans les villes et que cela passe par une politique peut-\u00eatre un peu plus progressiste ou en tout cas une meilleure conciliation entre les diff\u00e9rentes mouvances du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [81%] :\r\nMerci Guillaume Rey, la ville de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1650212", "internalArchiveId": "AA1801650533", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Ofterschwang (ALL) 2017 - 2018 : Slalom dames - 1\u00e8re manche", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "durationSec": 5686, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9347454.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, Slalom dames, 1re manche"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nSlalom dames, 1re manche", "En direct Ofterschwang (ALL)"], "variantIds": ["ece-9293137"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-14T22:14:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801650535", "durationSec": 1037, "title": "Coupe du monde Ofterschwang (ALL) 2017 - 2018 : Slalom dames - 2e manche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "c", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725785", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036012", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650214", "internalArchiveId": "AA1801650535", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Ofterschwang (ALL) 2017 - 2018 : Slalom dames - 2e manche", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "durationSec": 1037, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8374146.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, Slalom dames, 2e manche"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nSlalom dames, 2e manche", "En direct d'Ofterschwang (ALL)"], "variantIds": ["ece-9293114"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-14T22:14:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801650533", "durationSec": 5686, "title": "Coupe du monde Ofterschwang (ALL) 2017 - 2018 : Slalom dames - 1\u00e8re manche", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui a remport\u00e9 le slalom sp\u00e9cial dames d'Ofterschwang comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin 2018. Elle devance la Suissesse Wendy Holdener et la Su\u00e9doise Frida Hansdotter.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665376", "durationSec": 65, "title": "SPDE 100318 SKI OFTERSCHWANG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAVIERE"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "HOLDENER, WENDY"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "role": "c", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725787", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036014", "position": "1"}}, {"id": "1734350", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037541", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1663521", "internalArchiveId": "AA1803663819", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "durationSec": 1851, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9398440", "imageURL": "http://www.rts.ch/9398443.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le funiculaire de Fribourg est paralys\u00e9", "Jeux paralympiques de PyeongChang: premi\u00e8re m\u00e9daille d\u2019or pour la Suisse", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "CQFD: un traitement hydrophobique permet d'imperm\u00e9abiliser ses habits", "Hockey: la d\u00e9sillusion est grande pour Lausanne", "Slovaquie: des milliers de personnes manifestent apr\u00e8s l\u2019assassinat d\u2019un journaliste", "Colombie: les FARC pourraient faire leur entr\u00e9e au Parlement", "NE / Aust\u00e9rit\u00e9: entretien avec Claude Grimm, secr\u00e9taire syndicale SSP", "12h45"], "alternativeSummary": ["Seule installation europ\u00e9enne de la sorte \u00e0 fonctionner avec les eaux us\u00e9es, le funiculaire est hors service \u00e0 cause d\u2019une conduite fissur\u00e9e.", "Le Valaisan Th\u00e9o Gm\u00fcr a remport\u00e9 la descente de ski alpin en cat\u00e9gorie \"debout\".", "Le club vaudois n\u2019est pas parvenu \u00e0 se qualifier pour les playoffs et devra lutter contre la rel\u00e9gation.", "Enqu\u00eatant sur des liens probables entre la mafia italienne et le pouvoir slovaque, ce journaliste mettait en lumi\u00e8re les d\u00e9faillances de son pays.", "Cette situation \u00e9tait encore impensable il y a quelque temps, avant l\u2019accord de paix historique sign\u00e9 en 2016."], "variantIds": ["ece-9293104", "ece-9292557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-06T16:27:46Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037357\r\nDate de transcription : 16-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [88%] : \r\nSi on enlevait la situation financi\u00e8re que provoque des le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:00:12) [66%] : \r\nOui, \u00e7a ce ce soit souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:17) [62%] : \r\nElle a raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:23) [86%] : \r\n\u00e7a, il faut dire non mais il faut enlever la situation financi\u00e8re provoque juste en ce moment, elle veut les aider le hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:25) [72%] : \r\nLa cam\u00e9ra de son oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:26 > 0:00:41) [86%] : \r\nOk non mais on va dire : voil\u00e0 d'un \u00e9l\u00e8ve le Grand Conseil vient tous d'adopter le budget, un budget pour un encours, il pr\u00e9voit un d\u00e9ficit de 38 millions de francs mais peut-\u00eatre enl\u00e8ve juste la phrase la situation financi\u00e8re du canton provoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:01:00) [90%] : \r\nD'un \u00e9l\u00e8ve le Conseil vient tout juste d'adopter un budget pour l'ann\u00e9e en cours, il pr\u00e9voit un d\u00e9ficit de 30 millions de francs bien le budget de l'ann\u00e9e en cours qui vient tout juste d'\u00eatre adopt\u00e9, pr\u00e9voit un d\u00e9ficit de 30 millions de francs, c'est ce monsieur qui ont peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:06) [71%] : \r\nC'est mieux que de la pense oui parce que la voit, elle est, elle, est que ses comment que voil\u00e0, c'est bien, vous avez vu ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:31) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous plusieurs centaines de neuch\u00e2telois sont descendues dans la rue ce matin, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du canton \u00e0 l'appel de la gauche et des syndicats, nous retrouverons Claude Grimm du Syndicat des services publics en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:42) [90%] : \r\nLa Colombie s'appr\u00eate \u00e0 vivre des \u00e9lections historiques, suite \u00e0 l'accord de paix de 2016, les Farc se sont mu\u00e9s en force politique ils tenteront ce week- end, de faire leur entr\u00e9e au parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:44 > 0:03:04) [89%] : \r\n\u00e0 Pyongyang premi\u00e8res m\u00e9dailles d'or pour la Suisse aux Jeux paralympiques d'hiver, elle est sign\u00e9e \u00e9tait au mur, le jeune Valaisan a remport\u00e9 la descente \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, pour sa 1\u00e8re participation au jeu et puis nous irons \u00e0 Fribourg le funiculaire est \u00e0 l'arr\u00eat, il fonctionne aux eaux us\u00e9es une fuite dans les conduites paralyse cette institution centenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:06 > 0:03:36) [95%] : \r\nMais d'abord cette manifestation \u00e0 Neuch\u00e2tel, pr\u00e8s d'un millier de personnes se sont rassembl\u00e9es \u00e0 l'appel de la gauche et des syndicats, elle s'oppose \u00e0 la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du canton, le Conseil d'\u00c9tat propose une quarantaine de mesures d'\u00e9conomies, il est notamment question de fermer le site de Neuch\u00e2tel, de la Haute \u00e9cole de musique ou d'augmenter les effectifs des classes d'un \u00e9l\u00e8ve, le budget de l'ann\u00e9e en cours qui vient tout juste d'\u00eatre adopt\u00e9, pr\u00e9voit un d\u00e9ficit de 38 millions de francs \u00e0 Neuch\u00e2tel : nous retrouvons Claude Grimm, secr\u00e9taire syndical du SSP bonjour madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:39 > 0:03:40) [99%] : \r\nBonjour messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:40 > 0:03:48) [93%] : \r\nAlors la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est des d\u00e9ficits qui s'encha\u00eenent une dette qui est importante, est ce qu'on peut vraiment se passer d'\u00e9conomie maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:50 > 0:03:52) [95%] : \r\nJ'ai juste pas compris votre question excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:00) [92%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est les d\u00e9ficits qui s'encha\u00eenent, c'est la dette qui s'accumule et ce qu'on peut ne pas faire d'\u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:02 > 0:04:26) [92%] : \r\nAlors effectivement \u00e0 la situation du compte l\u00e0- dessus, la situation financi\u00e8re du canton n'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait au beau fixe, mais il faut savoir que de la richesse dans son camp de dans ce canton, il en existe Neuch\u00e2tel ah le 2\u00e8me PIB le plus \u00e9lev\u00e9 de Suisse apr\u00e8s Gen\u00e8ve, donc de la richesse, il en existe bien, le bien, simplement, on ne va pas forc\u00e9ment la chercher l\u00e0 o\u00f9 elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:29) [93%] : \r\nAlors votre contre proposition c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:31 > 0:05:38) [90%] : \r\nVa donc de notre c\u00f4t\u00e9, premi\u00e8rement, aujourd'hui on souhaitait manifester avec tous les secteurs touch\u00e9s par les mesures d'\u00e9conomie du Conseil d'\u00c9tat, dans le cas du plan de l\u00e9gislature, notamment un qui touche principalement les personnes les plus faibles de ce canton, c'est \u00e7a qu'on conteste de mani\u00e8re tr\u00e8s forte parce qu'on n'est pas d'accord que ce soit toujours les m\u00eames qui se serrent la ceinture, du coup, on pense que plut\u00f4t que de voir les choses uniquement sous l'aspect de couper, couper encore coup\u00e9es chez les gens qui ont d\u00e9j\u00e0 pas beaucoup, on aimerait qu'on voit un petit peu dans ce canton justement chercher l'argent l\u00e0 o\u00f9 il se trouve, ce pav\u00e9, notamment chez les riches, alors comment on fait, comment on fait Madame ce sont alors, par exemple, alors nous avons lanc\u00e9 ce matin, le roi peut-\u00eatre revenir sur les propositions que nous avons lanc\u00e9 ce matin, nous avons lanc\u00e9 2 motions populaire, l'une pour demander la suspension du frein \u00e0 l'endettement qui, pour qui, qui emp\u00eache les investissements lorsque c'est n\u00e9cessaire en temps de crise, notamment dans ce canton, mais \u00e7a, \u00e7a ne va pas rapporter de l'argent de contr\u00f4leurs fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:39 > 0:06:28) [90%] : \r\nAlors le l'autre c'est pas de d'avoir davantage de contr\u00f4leurs fiscaux pour d\u00e9j\u00e0 aller chercher l'argent aupr\u00e8s des des contribuables, entreprises ou priv\u00e9s qui en fait de doivent de l'argent l'\u00c9tat mais voil\u00e0 ne ne le verse pas, je rappelle que le canton de Neuch\u00e2tel a v\u00e9cu une amnistie fiscale des derni\u00e8res ann\u00e9es, donc \u00e7a nous para\u00eet l\u00e9gitime et puis on a lanc\u00e9 aussi une p\u00e9tition pour demander une contribution de solidarit\u00e9 aux personnes les plus riches de ce canton, donc qui vient pas en soutien \u00e0 des diff\u00e9rentes, il y a une initiative, une loi qui a actuellement en discussion au niveau du Grand conc\u00e8de qui vient en appui assez \u00e0 ces objets et puis par la suite, \u00e7a suffit pas, on lancera une initiative dans ce sens : merci, parce qu'on pense vraiment que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:30 > 0:06:36) [89%] : \r\nOn a compris l'essentiel de vos productions, merci, merci beaucoup Madame Grimm, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:38 > 0:06:39) [90%] : \r\nVoil\u00e0, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:41 > 0:06:53) [86%] : \r\nJe vous le disais la Colombie s'appr\u00eate \u00e0 vivre des \u00e9lections historiques, suite \u00e0 l'accord de paix de 2016, la gu\u00e9rilla des Farc se mue en force politique pour la 1\u00e8re fois des candidats issus du mouvement tentent de faire leur entr\u00e9e au parlement Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:17) [92%] : \r\nL'un des leaders historiques des Farc meeting en plein coeur de Bogota, du jamais vu en Colombie, une situation encore impensable il y a quelques mois encore, des \u00e9lections qui intervient dans un contexte difficile, marqu\u00e9e par des affaires de corruption et l'application d'un accord de paix historique conclu de tr\u00e8s haute lutte en 2000 Sasea.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:17 > 0:07:28) [87%] : \r\nBen pourtant pour le contexte, ce sont des \u00e9lections importantes dans le contexte actuel, nous allons \u00e9lire le 1er Parlement post- conflit donc le congr\u00e8s qui sera charg\u00e9 d'appliquer l'accord de paix d\u00e9passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:29 > 0:07:46) [91%] : \r\nLes \u00e9lections sous tr\u00e8s haute tension avec une recrudescence d'assassinats politiques, des dizaines de morts, militant des droits de l'homme et d'anciens membres des Farc qui, malgr\u00e9 tout, m\u00eame compagne dans ce fief historique dans un contexte marqu\u00e9 par des ann\u00e9es de gu\u00e9rilla.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:07:56) [88%] : \r\nOui, difficile, c'est tr\u00e8s difficile et ces qu'est que je suis presque convaincu qu'il \u00e9tait plus facile de faire la guerre, que la paix, la Colombie est un pays tr\u00e8s r\u00e9actionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:07:56 > 0:07:56) [79%] : \r\nMario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:57 > 0:08:18) [94%] : \r\nEn t\u00eate dans les sondages, la droite conservatrice d'Alvaro Uribe, l'ancien pr\u00e9sident colombien qui p\u00e8se de tout son poids sur cette campagne, oppos\u00e9 \u00e0 l'accord de paix conclu avec l'ex- gu\u00e9rilla communiste, il pourrait bien remporter la majorit\u00e9 au Congr\u00e8s un pays extr\u00eamement divis\u00e9e apr\u00e8s des ann\u00e9es d'un conflit au coeur de cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:19 > 0:08:37) [95%] : \r\nDes dizaines de milliers de personnes sont descendues dans la rue \u00e0 Bratislava, en Slovaquie, hier apr\u00e8s- midi, ce mouvement fait suite \u00e0 l'assassinat il y a 2 semaines du journaliste Yann Kulig Chirac et de sa compagne, il enqu\u00eatait sur les Liens pr\u00e9sum\u00e9s entre le pouvoir slovaque et la mafia italienne l'\u00e9moi dans le pays est immense et l'affaire a pris une tournure politique Houston Radek.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:38 > 0:09:02) [94%] : \r\nIls \u00e9taient plusieurs dizaines de milliers hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Bratislava et dans le reste de la Slovaquie pour manifester contre le gouvernement, l'assassinat de Yann co\u00fbte cher, qui est de sa compagne a profond\u00e9ment choqu\u00e9 le pays l'enqu\u00eate inachev\u00e9e que menait le journaliste mettait en lien des membres du gouvernement, avec des hommes d'affaire italiens soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir \u00e0 la mafia calabraise \u00e0 la col\u00e8re se m\u00eale \u00e0 hier soir, le besoin de rendre hommage aux 2 victimes qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:02 > 0:09:26) [82%] : \r\nC'est souvent non du pass\u00e9, et bon nombre de politiciens devraient le faire plus promet un nouveau quand des gens d'autres gens de quelque mani\u00e8re que ce soit pour eux, ils connaissent le m\u00eame sort un brave homme et notre histoire pass\u00e9e nous l'a enseign\u00e9 il y encore et Martine cas o\u00f9 cette d\u00e9sormais le h\u00e9ros de la Slovaquie \u00e0 ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:26 > 0:09:39) [95%] : \r\nAvec cette affaire, la Slovaquie se retrouve confront\u00e9 \u00e0 ses vieux d\u00e9mons d'un pays pacifi\u00e9 de l'ex- bloc de l'Est, elle appara\u00eet aujourd'hui aux yeux de ses citoyens comme une r\u00e9publique banani\u00e8re o\u00f9 violence et corruption tiennent lieu de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:09:42) [80%] : \r\nAh oui, tu as ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:43 > 0:10:05) [90%] : \r\nNos 2 exigences aujourd'hui en tant que soci\u00e9t\u00e9 civile et que le gouvernement, enqu\u00eate sur l'assassinat de Yann Kulig et de Martine Arcos niveau va \u00c9tienne Achille et ce avec des experts internationaux ah nous exigeons \u00e9galement un nouveau gouvernement qui soit de confiance un gouvernement sans lien avec la corruption et le Crime organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:08 > 0:10:09) [72%] : \r\n\u00e0 un est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:10 > 0:10:22) [96%] : \r\nLa crise est aujourd'hui politique elle pourrait mener \u00e0 la d\u00e9mission d'un des partis de la coalition au pouvoir, la Slovaquie s'orienterait alors soit vers un gouvernement minoritaire, soit vers des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:24 > 0:10:40) [87%] : \r\nEn ski alpin 2\u00e8me place de b\u00e9ate Freud, ce matin, \u00e0 Kvitfjell en Norv\u00e8ge, le Bernois, leader de la Coupe du monde de la discipline, a longtemps pens\u00e9 pouvoir l'emporter, il est parvenu \u00e0 devancer son grand rival Axel Loong Svindal mais c'est finalement l'Allemand Thomas de Tresson d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Bull qui est venu s'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:45 > 0:11:00) [86%] : \r\nEt \u00e0 Pyongyang premi\u00e8res journ\u00e9es de comp\u00e9tition aux Jeux paralympiques et premi\u00e8res m\u00e9dailles d'or pour la Suisse, \u00e0 21 ans, le Valaisan, Th\u00e9o mur a remport\u00e9 la descente dans la cat\u00e9gorie debout, le skieur de Nada ne figurait pas parmi les favoris, il a cr\u00e9\u00e9 la surprise d'entr\u00e9e Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:03 > 0:11:37) [89%] : \r\nEntre joie et larmes dans l'aire d'arriv\u00e9e de la descente \u00e0 Pyongyang Th\u00e9o Gm\u00fcr 21 ans savoure timidement son succ\u00e8s : il n'y croit pas, le skieur de Nonda n'\u00e9tait pourtant qu'on note Sider Th\u00e9o augure est h\u00e9mipl\u00e9gique depuis la naissance, il ski avec un seul b\u00e2ton mais malgr\u00e9 ce handicap, il r\u00e9ussi une course parfaite sur la ligne d'arriv\u00e9e, il devance le Fran\u00e7ais Arthur de 84 centi\u00e8mes pour \u00e7a \u00e0 l'heure de l'analyse, le Valaisan \u00e9voque l'ambiance des Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:37 > 0:12:01) [87%] : \r\nActeur il un accouchement c'est la magie de des Jeux tout simplement ben j'avais une grande pression je suis quand m\u00eame, j'ai fait une saison incroyable, mais je voulais pas d\u00e9cevoir les gens ici c'est c'est l'intuition, je pense aussi de \u00e7a sont mes premiers Jeux qui ont fait qu'aujourd'hui j'ai fait un r\u00e9sultat Swatch peut dire exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:02 > 0:12:14) [97%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 suisse, on attendait surtout le Neuch\u00e2telois Robin Cuche mais sur une neige trop molle \u00e0 son go\u00fbt, le neveu de Didier Cuche s'est class\u00e9 au 8\u00e8me rang une d\u00e9ception une d\u00e9sillusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:14 > 0:12:20) [76%] : \r\nOn lui transmet cette loi et sombre, oui je me Germain Treille en sant\u00e9 des sentiments au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:22 > 0:12:27) [82%] : \r\nMalheureusement j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 se bouger sur mais est, j'ai eu quelques probl\u00e8mes avec mon natel du genou et mon genou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:29 > 0:12:38) [92%] : \r\nJe refuse de cette 1\u00e8re journ\u00e9e on retiendra donc l'exploit de Th\u00e9o Gm\u00fcr que l'on pourrait retrouver \u00e0 l'honneur demain \u00e0 l'occasion du super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:40 > 0:12:56) [94%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement sportif, ce week- end en Suisse, c'est le coup d'envoi des play- offs en hockey sur glace c\u00f4t\u00e9 Romand Gen\u00e8ve Fribourg et Bienne sont qualifi\u00e9s mais la d\u00e9ception de cette saison c'est Lausanne qui devra lutter contre la rel\u00e9gation Lausanne qui affichait pourtant de grosses ambitions en d\u00e9but de saison, Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:11) [89%] : \r\nJohn Foster, c'est lui qui d\u00e9sormais co\u00fbte le Lausanne HC le Canado- Suisse est le 3\u00e8me, entra\u00eeneur du club Vaudois cette saison, la preuve que le peu que n'a jamais atteint sa cible \u00e0 mal et cet hiver et qu'il a toujours fallu agir dans l'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:11 > 0:13:24) [85%] : \r\nLa derni\u00e8re d\u00e9cision cette provoqu\u00e9e par la la pause olympique est un une opportunit\u00e9 vraiment un nouveau d\u00e9part, une nouvelle saison en cours de saison qui \u00e9tait n\u00e9cessaire si la saison banque c'est pour \u00e7a qu'on a pris ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:24 > 0:13:45) [92%] : \r\nSauf que les derniers matches n'ont pas montr\u00e9 beaucoup d'am\u00e9lioration du caract\u00e8re certes mais encore des d\u00e9faite aux penalties, un mal end\u00e9mique chez les Vaudois depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 16 matches disput\u00e9s, 5 victoires seulement 11 d\u00e9faites dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 en prolongation ou aux penalties, cons\u00e9quence le LHC pr\u00e9sente la plus mauvaise d\u00e9fense de la Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:46 > 0:13:59) [88%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a a commenc\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et puis on a du mal \u00e0 \u00e0 \u00eatre solide et forc\u00e9ment \u00e0 trouver la la la bonne balance l'attaque et la d\u00e9fense, c'est un probl\u00e8me que qu'on essaie de de travailler tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:00 > 0:14:08) [93%] : \r\nTravail donc avec John Fust mais, depuis un peu plus de 2 semaines, c'est tr\u00e8s peu pour amener sa patte sur le jeu et changer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:08 > 0:14:30) [88%] : \r\nOui, c'est court, mais il y a des bons \u00e9l\u00e9ments ici \u00e0 Lausanne Oc\u00e9an, c'est une \u00e9quipe qui peut jouer offensif, on a un bon parole play- la base est l\u00e0 mais il y a eu des probl\u00e8mes cette ann\u00e9e, c'est vrai que, en rentrant, je dois r\u00e9gler plut\u00f4t un peu les d\u00e9tails syst\u00e9matique mais aussi dans la t\u00eate et 2 semaines, oui, c'est ce qu'on a alors on pleure pas, on est r\u00e9aliste, c'est \u00e7a qu'on fait, on va faire le job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:30 > 0:14:36) [93%] : \r\nLe tour de classement d\u00e9bute ce soir \u00e0 Langnau il reste 6 matchs au LHC pour sauver sa saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:37 > 0:14:52) [92%] : \r\n\u00e0 Fribourg le funiculaire historique au centre- ville est \u00e0 l'arr\u00eat depuis une semaine, la situation n'est pas banal, c'est le seul funiculaire d'Europe \u00e0 fonctionner avec les eaux us\u00e9es, seulement voil\u00e0, une fuite dans le r\u00e9seau paralysent l'installation Melquiot Robert sont nous explique tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:54 > 0:15:02) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 une certaine tendresse printani\u00e8re et une verdure qui balbutie, enfin ces nuances il y a quelque chose d'\u00e9trange et d'un peu inqui\u00e9tant depuis une semaine \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:04 > 0:15:26) [87%] : \r\nLe funiculaire est \u00e0 l'arr\u00eat, v\u00e9n\u00e9rable centenaire aussi sage que besogneux, voil\u00e0 c'est 2 wagons p\u00e9trifi\u00e9 la cause et les quelques m\u00e8tres plus loin, le funiculaire fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de contrepoids totalement m\u00e9canique aliment\u00e9e par les eaux us\u00e9es de la ville, or la conduite souterraine qui am\u00e8ne cette eau est fissur\u00e9 et fuite \u00e0 priori pas si grave probl\u00e8me, on ne sait pas vraiment o\u00f9 se trouve cette conduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:26 > 0:15:38) [85%] : \r\nEn 1899 \u00e0 la construction de funiculaire il y avait pas les m\u00eames suivi et les m\u00eames r\u00e8gles relev\u00e9 qu'\u00e0 l'heure actuelle, alors cette conduite, on sait qu'elle passe environ ici, mais on n'a pas de donn\u00e9es pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:39 > 0:15:48) [93%] : \r\nR\u00e9sultat : le Parking au sous- sol a subi des d\u00e9g\u00e2ts d'eau mineurs mais par s\u00e9curit\u00e9, il a fallu tout arr\u00eater et impossible d'\u00e9ventrer le sol pour r\u00e9parer la conduite m\u00eame les cam\u00e9ras sont inutiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:48 > 0:15:58) [91%] : \r\nUn \u00e9crasement une perforation due \u00e0 une Pierre et tr\u00e8s visible, mais une fissure de ce de ce type est difficilement remarquables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:58 > 0:16:09) [90%] : \r\nAlors, les transports publics fribourgeois ont d\u00fb imaginer une r\u00e9paration par chemise \u00e2ge comprendre une injection de r\u00e9sine pour colmater la conduite, co\u00fbt 80000 francs, mais hors de question de cesser d'investir dans cette institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:09 > 0:16:21) [88%] : \r\nNon parce que bon, il est inscrit au au Patrimoine et pour les TPF, c'est vraiment qu'une une question, dit l'image aussi les gens sont extr\u00eamement a attach\u00e9 \u00e0 cette installation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:21 > 0:16:30) [87%] : \r\nCar, au-del\u00e0 de ce symbole visuel et un peu olfactif de Fribourg le funiculaire est aussi devenu un v\u00e9ritable atout touristique, \u00e9cologique, pratique et authentique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:31 > 0:16:43) [87%] : \r\nCe que les visiteurs aiment bien, c'est voir des choses, certes, mais les choses o\u00f9 on peut c\u00f4toyer les gens locaux et puis funiculaire il utilis\u00e9 par les Fribourgeois au quotidien et c'est \u00e7a que les les visiteurs appr\u00e9cient, c'est de pouvoir c\u00f4toyer monsieur madame tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:43 > 0:16:50) [95%] : \r\nLes travaux commenceront le 19 mars avec une r\u00e9ouverture esp\u00e9r\u00e9e pour le 26 et peut-\u00eatre qu'\u00e0 nouveau le funiculaire sera \u00e9ternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:52 > 0:17:05) [90%] : \r\nPlace maintenant \u00e0 nos confr\u00e8res de l'\u00e9mission CQFD sur la 1\u00e8re St\u00e9phane Gabiot et Bastien Confino avec une exp\u00e9rience pour comprendre comment on peut imperm\u00e9abilit\u00e9 des habits par exemple le mot cl\u00e9 du jour c'est super Hydro phobique explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:11 > 0:17:25) [81%] : \r\nSavoir \u00e0 quoi vous jouez St\u00e9phane, vous avez remarqu\u00e9 qu'une feuille de lotus reste s\u00e8che archi cesse m\u00e9lo dessus, elle reste archi- sens mais c'est normal, elle est super hydrophobe super- hydrophobe, suivez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:27 > 0:18:06) [87%] : \r\nImaginez St\u00e9phane que ce ballon ce n'goutte d'eau, ici c'est une surface plane, et donc la goutte d'eau va avoir une grande surface de contact, elle va accrocher sur la mousse si maintenant j'ai une surface qui est rugueuse la surface de contact est beaucoup plus faible et donc la goutte d'eau va glisser et alors pour ma feuille de lotus, ben c'est la m\u00eame chose, elle a une nano- structures rugueuse, ce qui fait qu'elle devient super hydrophobe qu'est la goutte d'eau beaucoup dessus est ce qu'on pourrait reproduire \u00e7a pour par exemple imperm\u00e9abilit\u00e9 des objets, alors il y a des produits qui permettent de rendre super- hydrophobe des surfaces prenez cette seringue, c'est de l'eau color\u00e9e et \u00e9clabouss\u00e9 cette feuille de papier m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:09 > 0:18:15) [88%] : \r\nOui bon ben le papier il absorbe tout, il absorbe maintenant je prends une feuille qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:16 > 0:18:17) [98%] : \r\nC'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:21 > 0:18:30) [91%] : \r\nElle est pas et du coup est-ce qu'on pourrait imaginer un syst\u00e8me d'anti- salissures pour nos voitures pour les voitures, ou pour les habits on change, on va dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:31 > 0:18:39) [78%] : \r\nSt\u00e9phane habill\u00e9s pareil mais une de nos tenues, a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 en super- et trop phobique, vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:56 > 0:19:00) [75%] : \r\nAlors, \u00e0 votre avis, laquelle de notre nul \u00e9tait trait\u00e9s super- hydrophobe oui \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:02 > 0:19:20) [89%] : \r\nVoil\u00e0, et l'\u00e9mission CQFD c'est tous les jours de la semaine de 10 heures \u00e0 11 heures sur la Premi\u00e8re on passe \u00e0 votre rendez- vous du samedi midi, le meilleur de couleur locale, le magazine d'information r\u00e9gionale de la r\u00e9daction, vous avez rendez- vous cette semaine avec Julien en Automne et Carole Pantet 1\u00e8re \u00e9tape \u00e0 Bernay, dans le canton de Gen\u00e8ve c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:30 > 0:20:04) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, j'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 un bon week- end, un week- end marqu\u00e9 par les votations sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, bien s\u00fbr, mais aussi sur le plan local, comme ici \u00e0 Bernay, c'est l'une des 3 communes genevoises qui \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur un projet de densification urbaine ici les Bern\u00e8s vient ont vot\u00e9 sur un plan de quartier de 300 8 ans logement la premi\u00e8re pi\u00e8ce d'un grand ensemble qui pourrait amener 5700 habitants et emplois suppl\u00e9mentaires dans la commune et c'est un oui qui est sorti des urnes \u00e0 54 pourcent nous analyserons ces r\u00e9sultats avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:05 > 0:20:26) [84%] : \r\nBonjour Christophe Charles, vous allez bien, bonjour, merci, tr\u00e8s bien, vous \u00eates membre de l'association propri\u00e9taires pic vers qui qui luttent contre ce projet d'densification bien compte de nombreux autres projettent densification il y en a 3 qui \u00e9taient soumis au vote ce week- end, 2 ont \u00e9t\u00e9 soutenus par la population, hein, rejet\u00e9 comment, quelle lecture vous faites de ce week- end de votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:26 > 0:21:00) [91%] : \r\nAlors tout d'abord nous ne luttons pas contre la densification absolument, je veux dire, dans la mesure o\u00f9 nous souhaitons une densification raisonn\u00e9e, ce qui n'est absolument pas le cas dans les diff\u00e9rents projets que nous avons, pour lesquels nous avons \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s parlons celui de Bernay Bern\u00e8s, c'est la porte ouverte \u00e0 vous ne savez plus de doublement de population passera de 10000 avant de parler du grand projet mercredi un projet Vernet et c'est un porte ouvertes \u00e0 ce projet-l\u00e0, et une une densification raisonn\u00e9e, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir qu'on veut, je veux dire la ma\u00eetrise de cette croissance et non pas une croissance comme celle souhait\u00e9e par le par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:00 > 0:21:07) [88%] : \r\nAujourd'hui le le canton, on a un taux de vacance \u00e0 0 51 pourcent les gens peinent \u00e0 trouver du logement il faut pourtant construire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:07 > 0:21:28) [94%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il faut construire, mais avant de construire tout et n'importe quoi, il faut se poser la question : qu'est-ce que qu'est-ce que v\u00e9ritablement la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi, pourquoi elle est l\u00e0 et quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui sont des entrants \u00e0 cette crise du logement, il faut savoir que 21 21000 personnes sont arriv\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve entre 2014 et aujourd'hui, ce qui fait une pression consid\u00e9rable sur sur le logement, il faut aussi savoir que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:28 > 0:21:31) [92%] : \r\nDonc il faut il faut fermer les fronti\u00e8res, c'est quoi, l\u00e0 c'est pas solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:31 > 0:22:03) [91%] : \r\nAlors il s'agit pas de fermer les fronti\u00e8res, il s'agit peut-\u00eatre de plus s\u00e9lectifs dans la p\u00e2te typologies de d'emploi que nous voulons cr\u00e9er, dans la typologie de population que nous voulons aussi par rapport \u00e0 qu'accueillir \u00e0 Gen\u00e8ve, dans la mesure o\u00f9 nous avons un espace r\u00e9duit, et quand nous avons un espace r\u00e9duit, pour faire des choix pour fixer des priorit\u00e9s d\u00e9terminer ce qu'on veut demain pour nos enfants et pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir et ne pas partir en bille en t\u00eate, comme on le fait aujourd'hui avec un plan directeur cantonal qui d\u00e9cr\u00e8te une chose, c'est accueillir 100000 personnes de plus \u00e0 l'horizon 2030, c'est pas \u00e7a, l'am\u00e9nagement, c'est pas \u00e7a l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:03 > 0:22:07) [86%] : \r\nMais quelle est votre analyse g\u00e9n\u00e9rale de ces 3 votes quand on illustre week- end dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:07 > 0:22:42) [94%] : \r\nAlors un sentiment mitig\u00e9 mais mais plut\u00f4t positif quand m\u00eame dire on sent cette fameuse prise de conscience de la population par rapport \u00e0 une fuite en avant par rapport \u00e0 une densification par rapport \u00e0 une destruction de l'environnement qui va trop vite et trop loin ce que nous vivons aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, je suis s\u00fbr que dans les autres cantons romands \u00e7a sera v\u00e9cu peut-\u00eatre un peu plus tard, vu que nous Gen\u00e8ve nous avons une exigu\u00eft\u00e9 du territoire qui n'est peut-\u00eatre pas le cas dans les autres cantons romands mais ind\u00e9niablement, si on continue \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle on construit, on d\u00e9veloppe, on b\u00e9tonne notre pays et notre canton, il est absolument certain que la population va se r\u00e9veiller, ne laissera pas faire ce qui est en train de se passer aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:42 > 0:22:44) [100%] : \r\nMerci beaucoup pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:45 > 0:23:01) [89%] : \r\nAujourd'hui la piste compte 38 pourcent de propri\u00e9taire \u00e0 chiffres en constante hausse depuis les ann\u00e9es 80 le nombre de maisons individuelles construites il lui baisse \u00e0 l'heure, la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, restons toujours d'une villa avec jardin on va les poser la question, visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:02 > 0:23:14) [76%] : \r\nUne maison ergonomique durable et puis au moins 100 bien vivre tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s a\u00e9r\u00e9 comme un lieu de vie confortable sympa pratique accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:16 > 0:23:20) [82%] : \r\nUne ville d'une ville avec un grand jardin ville individuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:27 > 0:23:37) [93%] : \r\nIls sont les anges gardiens des immeubles et des \u00e9coles, les concierges doivent ma\u00eetriser plusieurs m\u00e9tiers du b\u00e2timent, Pascal Bourquin s'est gliss\u00e9 dans leur peau, le temps d'une journ\u00e9e \u00e0 Moutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:42 > 0:23:49) [88%] : \r\nBonjour messieurs, c'est moi qui vous ai appel\u00e9 pour venir tester la profession de concierge, mais c'est une tr\u00e8s bonne initiative aille voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:54 > 0:24:16) [83%] : \r\nIl para\u00eet qu'on ne dit plus concierge mais agent d'exploitation, bon disons que \u00e7a ne change pas grand- chose de prime abord, \u00e7a correspond \u00e0 ce que j'imaginais joue comme \u00e7a, c'est un jour alors, pendant que vous \u00eates l\u00e0, je peux vous demander : changer le n\u00e9ant qui ensuite vous l\u00e0 oui, volontiers, voil\u00e0 le n\u00e9ant, le starter de Shelley dans le corridor, une peur quand ouf, j'avais peur que ce soit un peu monotone mais voil\u00e0 quelque chose qui va casser le rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:22 > 0:24:47) [82%] : \r\nVoil\u00e0 le on s'est fait la Spi, j'en ai un peu marre, puis vous faites quoi l\u00e0, l\u00e0, je suis en train de d\u00e9coincer le petit point qui qui fait passer l'eau avec l'aval thermo- statique oui on a des travaux techniques, alors il y en a quelques heures, oui, alors pour \u00e7a, je, je pourrais vous demander de le changer, la joie de la cloche de r\u00e9servoir WC, \u00e7a doit \u00eatre celui-l\u00e0, d'apr\u00e8s ce qui Mainguy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:50 > 0:25:00) [80%] : \r\nGeorges de r\u00e9servoirs vessie OK, comme quoi on en apprend tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:06 > 0:25:49) [84%] : \r\nAlors voil\u00e0 le joint, c'est fait, donc l\u00e0 je d\u00e9couvre que visiblement concierge ou agent d'exploitation c'est c'est pas juste nettoy\u00e9, non c'est pas juste nettoy\u00e9, il faut savoir beaucoup de choses dans les m\u00e9tiers du b\u00e2timent, c'est pour \u00e7a qu'il existe CFC d'agents d'exploitation o\u00f9 l\u00e0 ils apprennent l'\u00e9lectricit\u00e9 et les bases de sanitaires du chauffage la-t-il \u00e0 Sion, commentant le 15 ans ou c'est qu'on remplace un bout de goudron ou c'est oui, c'est tr\u00e8s vaste au coll\u00e8ge de Chantemerle seuls de poste de concierge sont pr\u00e9vues pour l'entretien de 1000 m2 de locaux et 3000 m\u00e8tres carr\u00e9s de terrains ext\u00e9rieurs, l'eau, l\u00e0 il y a les et l\u00e0 il y a l'aspiration de l'eau, alors j'vais il peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:54 > 0:25:59) [99%] : \r\nIl faut donc faire vite mais sans aller trop vite Stop Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:02 > 0:26:06) [92%] : \r\nJuste, vous allez \u00e0 tout petit peu trop vite, faut juste aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:06 > 0:26:24) [85%] : \r\n\u00e0 l'allure du pincettes lui se Ludovic apprenti de 3\u00e8me ann\u00e9e, je me suis un peu renseign\u00e9 sur parce que c'\u00e9tait un jour d'exploitation et je me suis dit que \u00e7a pouvait Pierre de gauche, j'ai choisi cette voie, excellent, bon ben je te laisse finir parce que moi, il para\u00eet qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:24 > 0:26:36) [71%] : \r\nDu boulot qui l'attend dehors, bon ben au moins l\u00e0, j'ai chapeau au gazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:39 > 0:26:49) [92%] : \r\nPour L\u00e9on de Crans-Montana et l'ancienne gare d'arriv\u00e9e de t\u00e9l\u00e9cabines attire aujourd'hui tous les regards, l'\u00e9tablissement se classe parmi les 50 plus beaux h\u00f4tels du Monde c'est un reportage d'Alexandre Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:53 > 0:27:03) [94%] : \r\n\u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres, la vue est imprenable sur toute la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le d\u00e9cor alpin et grandiose depuis ici pendant des dizaines d'ann\u00e9es des milliers de skieurs ont d\u00e9val\u00e9 les pentes du haut plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:04 > 0:27:24) [90%] : \r\nLa fermeture des Kabyles en 2001 en regardant ce b\u00e2timent depuis la station depuis le village depuis la plaine, je me suis aper\u00e7u qu'on voyait ce b\u00e2timent de partout et l\u00e0 a germ\u00e9 en moi l'id\u00e9e de faire un h\u00f4tel, l'id\u00e9e de base et de mettre l'esprit d'une cabane de montagne dans une gare de t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:24 > 0:27:41) [84%] : \r\nCette seront c'est notamment une gare et un restaurant qui ont marqu\u00e9 l'\u00e2ge d'or du ski \u00e0 Crans-Montana la station attirer chaque hiver, les amoureux de sports des neiges anonymes ou c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s mondaine, se sont succ\u00e9d\u00e9 sur ces pentes ma j'ai depuis les ann\u00e9es 60 aujourd'hui de la gare, il ne reste que le volume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:41 > 0:27:55) [89%] : \r\nSi on est dans le lobby de l'h\u00f4tel qui est l'ancienne entr\u00e9e de la cabine de cette seront qui existait dans les ann\u00e9es 60 des ann\u00e9es 60 jusqu'en 2000 donc on on a gard\u00e9 l'entr\u00e9e de la de la t\u00e9l\u00e9cabine et on l'a transform\u00e9 en dans un magnifique lobby de tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:55 > 0:28:01) [99%] : \r\nPour concr\u00e9tiser ce projet un peu fou, le propri\u00e9taire a d\u00fb convaincre et surtout s'armer de patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:02 > 0:28:19) [88%] : \r\nIl y avait un haut fonctionnaire de l'\u00c9tat du Valais, qui m'a pris pour un pour un fou et qui m'a dit : non, vous Phrygien, b\u00e9ret l\u00e0- haut en F1 a du faire une un changement de zone qui nous a pris quand m\u00eame du temps avec la commune donc votation populaire sur la commune, plan d'am\u00e9nagement d\u00e9taill\u00e9s avec le canton, \u00e7a a pris 5 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:19 > 0:28:34) [89%] : \r\nDes ann\u00e9es de proc\u00e9dures et plusieurs dizaines de millions de francs, dont le propri\u00e9taire ne parlent pas, tout au plus, il reconna\u00eet le prix de construction des chambres, un 1000000 de francs chacune aujourd'hui l'h\u00f4tel et classifi\u00e9 4 \u00e9toiles, il compte 16 chambres, dont 3 suite panoramique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:34 > 0:28:52) [83%] : \r\nVoil\u00e0, bienvenue dans une note 3, ensuite elle se compose d'un lit double avec canap\u00e9-lit, id\u00e9al pour les familles avec les enfants vu surtout les 4000 m\u00e8tres le Mont Blanc est en face de nos le cerveau n'est pas tr\u00e8s loin, le Western aussi le lac de 2\u00e8me, qui est magnifique, qui changent de couleur tous les toutes les heures en \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:52 > 0:29:03) [90%] : \r\nUne salle de conf\u00e9rences, un espace wellness et de salles de restaurants viennent compl\u00e9ter les infrastructures, au plus fort de la saison, l'\u00e9tablissement occupe une quarantaine d'employer tous d'excellents skieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:03 > 0:29:15) [86%] : \r\nC'est un petit peu obligatoire parce qu'il faut descendre tous les soirs en ski, on est une trentaine \u00e0 descendre tous les soirs en qui, avec la lampe sur la t\u00eate dans le noir par la piste noire que est la seule piste le Crans-Montana : c'est la piste de seront, elle s'appelle comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:15 > 0:29:19) [91%] : \r\nLa client\u00e8le h\u00f4teli\u00e8re et principalement \u00e9trang\u00e8res mais pas uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:19 > 0:29:31) [91%] : \r\n2 \u00e0 3 pourcent de nuit\u00e9es sont des Valaisans, donc \u00e7a c'est d'autres grands succ\u00e8s, c'est d'avoir vraiment tous les gens des villages de la plaine qui nous votre droite, \u00e0 gauche, qui viennent dormir \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:31 > 0:29:43) [88%] : \r\n3 ans apr\u00e8s son ouverture, cet Cabanes alpines au luxe un peu particulier, conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 une belle renomm\u00e9e internationale, un guide sp\u00e9cialis\u00e9 vient de classer chef seront au 46\u00e8me rang des plus beaux h\u00f4tels du Monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:43 > 0:29:54) [95%] : \r\nL'actualit\u00e9 du jour, c'est l'ouverture au public du 88\u00e8me Salon de l'auto de Gen\u00e8ve, on y sera demain petit avant- go\u00fbt ce soir avec une balade dans nos archives et des images, toujours aussi surprenante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:55 > 0:30:08) [90%] : \r\nIl a les jambes pour marcher, mais il se d\u00e9place sur 4 roues, l'automobile a envahi le monde et le salon de l'auto qui a ferm\u00e9 ses portes il y a 2 heures enregistre 300000 entr\u00e9es 300000 fanatiques avoue publiquement leur amour de la avouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:09 > 0:30:14) [97%] : \r\nEt de l'amour, il y en a encore de nos jours le salon rassemble annuellement quelque 700000 personnes bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:14 > 0:30:38) [91%] : \r\n\u00e7a fa\u00e7onn\u00e9 Gen\u00e8ve beaucoup beaucoup de d'un de nos compatriotes de Suisse allemande connaissent Gen\u00e8ve par le salon de l'auto pour beaucoup c'est a \u00e9t\u00e9 une une occasion de venir de venir \u00e0 Gen\u00e8ve, il n'y avait aucune raison sinon \u00e7a a amen\u00e9 une coh\u00e9sion tout de m\u00eame entre la Suisse allemande et la Suisse romande puisque, une fois par an il y a ce ce salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:38 > 0:30:50) [90%] : \r\nL'histoire du salon de l'auto de Gen\u00e8ve, commence en 1905, on s'y presse, d'abord pour observer ce nouveau mode de transport individuel, puis on vient s'y montrer au volant de ces imposantes cylindr\u00e9es qui incarne la r\u00e9ussite et le luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:51 > 0:31:12) [91%] : \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 classe sociale qui qui est \u00e9vident, il y a beaucoup de voitures au salon une grande quantit\u00e9 pour chaque marque de voiture donc le commun des mortels, c'est tr\u00e8s bien qu'elle ne pourra jamais se la payer, mais il peut l'avoir, il peut la regarder, il peut parler avec les gens, il peut avoir le prospectus, l'automobile, \u00e7a il y a toujours un c\u00f4t\u00e9 de r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:12 > 0:31:16) [82%] : \r\nNouveaut\u00e9 : premi\u00e8res mondiales du 41\u00e8me Salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:16 > 0:31:20) [95%] : \r\nLe salon de l'auto attire aussi pour ses innovations technologiques plus ou moins r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:20 > 0:31:26) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est une commande d'autoradio, mais elle ne se trouve pas l\u00e0 sur une console centrale on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:33 > 0:31:40) [89%] : \r\nMais ce que les Genevois pr\u00e9f\u00e8re probablement le plus c'est d'\u00e9gratigner au passage cette automobile qui, tous les mois de mars et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en grande pompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:45 > 0:31:55) [81%] : \r\nOn fait des multi- soupapes en freinage ABS bient\u00f4t les Roy\u00e8re directrice puis on roule \u00e0 \u00e7a va bient\u00f4t \u00eatre de 30 \u00e0 l'heure dans les villes formidables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:55 > 0:32:03) [87%] : \r\nUn salon qui divise la population entre ceux qui d\u00e9testent ces autos bruyantes et polluantes et ceux qui appr\u00e9cient de les entendre ronronner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:03 > 0:32:04) [73%] : \r\nLe fait le prix d'une voiture qui d\u00e9marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:10 > 0:32:13) [67%] : \r\nDave FTF sans mon beau-fils et de la faire enfler on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:17 > 0:32:24) [92%] : \r\nProchain d\u00e9marrage d\u00e8s le 8 mars pour la 88\u00e8me \u00e9dition de ce que l'on appelle aujourd'hui le d\u00eener va International Motor Show.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:29 > 0:32:34) [89%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral bel apr\u00e8s- midi avoue \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:43 > 0:32:46) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:54 > 0:33:09) [77%] : \r\nJ'ai fini la pochette rapporterait un peu l'oeil droit, le mot c'est : vous me d\u00e9go\u00fbte juste remonte cher et je crois pas Manuel, si je me d\u00e9go\u00fbte juste avant octobre merci mettra du rouge avec un fort ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:33:11 > 0:33:12) [91%] : \r\nMerci, ma belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:12 > 0:33:23) [68%] : \r\nTout \u00e0 l'heure ce que j'ai pouss\u00e9 Michel au dit touche un truc qui arrive heure ici hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:33:23 > 0:33:24) [79%] : \r\nOui, oui, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:40 > 0:33:51) [69%] : \r\nAu moins peut Rehab, pop, pop, pop, pop, pop, l'eau, \u00e7a a \u00e7a va ou savants savoir aussi comme \u00e7a o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:17 > 0:34:21) [89%] : \r\nEt c'est pour \u00e7a qu'on pour, on doit avoir 3 minutes et demie 3 minutes tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:26 > 0:34:27) [99%] : \r\nToujours une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:32 > 0:34:34) [93%] : \r\nLes petites fleurs du printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:05 > 0:35:16) [79%] : \r\nQuand je vois \u00e7a, il y avait le truc de couleur locale ou tu-tu il s'Couleur3, qui sont non pas couleur locale, couleur 3 qui sont en haut des pistes l\u00e0 ils font l'\u00e9mission, c'est g\u00e9nial, je dirais un HC puis parce que j'aimerais bien risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:22 > 0:35:24) [88%] : \r\nAh la la la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:24 > 0:35:27) [80%] : \r\nEt 2 ans j'ai pas pu remettent les ce qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:28 > 0:35:34) [85%] : \r\nJe suis l\u00e0, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e et juste top c'est pas il y a une quantit\u00e9 de neige absolument astronomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:46 > 0:35:47) [76%] : \r\nComment on est, comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:17 > 0:36:39) [83%] : \r\nOui, un petit film qui ont \u00e9t\u00e9 fait, je crois, par un Suisse, je ne vous croirais c'est oui tout petit sur l'utilisation des smartphones parler de Jean Tib\u00e9ri, assez c'est c'est \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, mais c'est c'est bouleversant je te montrerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:12 > 0:39:57) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous sommes encore sous l'influence de la perturbation qui a abord\u00e9 nos r\u00e9gions par le sud- ouest, dans la soir\u00e9e, \u00e7a nous donne quand m\u00eame un ciel assez gris et de l'humidit\u00e9, donc il pleut un petit peu partout et puis sur l'animation en fait sur le radar, on voit justement que les pluies sont les plus importantes sur l'ouest, le plateau l'ouest l\u00e9manique et un petit peu plus rares sur le sud et ceci gr\u00e2ce justement \u00e0 un petit feu qui va se mettre de plus en plus en place et ce qu'on remarque surtout sur l'animation satellite c'est cette accalmie qui va se dessiner une fois que la perturbation sera d\u00e9cal\u00e9e alors pour cet apr\u00e8s- midi, toujours en comptant sur le des calmants de cette perturbation en direction de l'Est, on pourrait \u00e0 boire quelques belles \u00e9claircies en tout cas on passera un temps sec dans l'est, en revanche, \u00e7a restera humide limite des flocons vers 1900 2000 m\u00e8tres d'altitude, et puis en soir\u00e9e comme le flux va se positionner v\u00e9ritablement sud on aura l\u00e0 un ciel tr\u00e8s charg\u00e9e, avec d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sur le Tessin, en revanche, \u00e7a restera sec ailleurs, du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures c'est toujours doux avec des valeurs m\u00eame au-dessus des normales de saison, on ira jusqu'\u00e0 \u00e0 16 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de de Vi\u00e8ge 16 \u00e9galement \u00e0 quoi \u00e0 Coire 10 \u00e0 La Chaux-de-Fonds 1000 m\u00e8tres d'altitude, autour de 11 \u00e0 12 sur le plateau 9 et 100 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, quant aux ventes encore donc des vents de secteur sud qui seront fort M\u00e9t\u00e9oSuisse donc a donc lanc\u00e9 un avis qui court jusqu'\u00e0 demain 21 heures pour des des vents de degr\u00e9 2 sur le Chablais et 2 degr\u00e9s 3 dans les vall\u00e9es alpines du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique maintenant en ce qui concerne la journ\u00e9e de demain, on restera toujours sous un ciel tr\u00e8s nuageux avec l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation et un avis de fortes chutes de neige et par M\u00e9t\u00e9oSuisse, il va courir jusqu'\u00e0 dimanche minuit, on attend en montagne entre 20 et 40 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche et puis donc pas de changement au niveau du ciel pour la journ\u00e9e de dimanche apr\u00e8s- midi toujours un ciel tr\u00e8s nuageux accompagn\u00e9s de quelques pr\u00e9cipitations sa petite diff\u00e9rence, la limite de la neige va passer de 2000 \u00e0 1800 m\u00e8tres au lever du jour, compter entre 4 \u00e0 5 degr\u00e9s sur le plateau, entre 7 et notamment la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, vous voyez que nous aurons sensiblement les m\u00eames valeurs, peut-\u00eatre un tout petit peu plus on grimpera jusqu'\u00e0 16 ans Valais 18 \u00e0 Coire 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres une moyenne de 11 \u00e0 12 sur le plateau 1 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et les toujours, donc je vous le disais la vie courent toujours pour ces vents force ce funky qui est fort aussi bien dans le Japon le Chablais que dans les vall\u00e9es alpines et on se quitte maintenant avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain nous serons le dimanche 11 mars et nous allons gagner 3 minutes de lumi\u00e8re bel apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous, je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T12:38:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803665266", "durationSec": 56, "title": "MI TAPIS MANIF_RTS000001419133", "excerpt": "Le skieur suisse Beat Feuz s'est class\u00e9 \u00e0 la 2e place de la descente messieurs de Kvitfjell comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin remport\u00e9e par le skieur allemand Thomas Dresse."}, {"internalArchiveId": "AA1803665267", "durationSec": 107, "title": "MI SLOVAQUIE MANIF_RTS000001419125", "excerpt": "Victoire du skieur suisse h\u00e9mipl\u00e9gique Th\u00e9o Gmuer qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de la descente debout messieurs des Jeux Paralympiques d'hiver 2018 de Pyeongchang.\nItw Th\u00e9o Gmuer et du skieur suisse Robin Cuche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665268", "durationSec": 23, "title": "MI SKI DESCENTE FEUZ_RTS000001419127", "excerpt": "Plus d'un millier de fonctionnaires Neuch\u00e2telois ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de la ville afin de manifester contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 salariale pr\u00e9vue par les autorit\u00e9s cantonales."}, {"internalArchiveId": "AA1803665269", "durationSec": 100, "title": "MI OR PARALYMPIQUES_RTS000001419101", "excerpt": "Suite \u00e0 une fuite dans une conduite, le c\u00e9l\u00e8bre funiculaire qui relie la Basse-Ville \u00e0 la Haute-Ville est en panne. Or, cet engin fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de contre-poids aliment\u00e9 par les eaux us\u00e9es de la ville. La fuite sera prochainement r\u00e9par\u00e9e par un proc\u00e9d\u00e9 de chemisage.\nItw d'Albert Bovigny, chef des atelier des TPF et du porte-parole des TPF St\u00e9phane Berney.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX PARALYMPIQUES D'HIVER", "DESCENTE"], "thematicPersons": ["GMUER, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665270", "durationSec": 28, "title": "MI MANIF ANTI AUSTERITE NE_RTS000001419114", "excerpt": "D\u00e9ception au sein du Lausanne HC qui ne fait pas partie de clubs romands de hockey sur glace qui disputeront les play-offs du championnat National League. Apr\u00e8s une saison d\u00e9cevante, les Lausannois s'appr\u00eatent \u00e0 disputer les play-outs en esp\u00e9rant \u00e9viter la rel\u00e9gation. \nItw Jan Alston, directeur sportif du Lausanne HC, de Cristobal Huet, gardien de but de l'\u00e9quipe et de John Fust, l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665271", "durationSec": 86, "title": "MI COLOMBIE ELEX FARC_RTS000001419119", "excerpt": "Une exp\u00e9rience, mise en sc\u00e8ne en vid\u00e9o par l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission radio CQFD de la Premi\u00e8re, s'int\u00e9resse au proc\u00e9d\u00e9 par lequel on peut obtenir une imperm\u00e9abilit\u00e9 des mat\u00e9riaux appel\u00e9e hydrophobique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665272", "durationSec": 119, "title": "FRIGO SO FUNICULAIRE FR 0903_RTS000001418741", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FUNICULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665273", "durationSec": 101, "title": "FRIGO LHC V2_RTS000001415267", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665274", "durationSec": 116, "title": "CAPSULE CQFD HYDRO_RTS000001418053", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONFINO, Bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABIOUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803665281", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel :\nClaude Grimm, secr\u00e9taire syndicale SSP.", "id": "1664984"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733554", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037357", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1655252", "internalArchiveId": "AA1801655553", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Crans-Montana", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9paration de la Nationale, piste de ski utilis\u00e9e \u00e0 Crans-Montana pour le Super-G ainsi que le combin\u00e9 alpin comptant pour la Coupe du monde de ski alpin dames est le r\u00e9sultat du travail acharn\u00e9 des organisateurs, b\u00e9n\u00e9voles et techniciens. Ceux-ci sont soumis aux al\u00e9as des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques ainsi qu'aux d\u00e9cisions de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski (FIS) concernant le d\u00e9roulement de la course.", "durationSec": 1560, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9398703", "imageURL": "http://www.rts.ch/9398692.image", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["PISTE DE SKI", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "alternativeTitle": ["Au coeur du sport", "Au coeur du sport, Dans les coulisses de la Coupe du monde de ski \u00e0 Montana.", "Au coeur du sport", "Au coeur du sport", "Au coeur du sport, Dans les coulisses de la Coupe du monde de ski \u00e0 Montana.", "Dans les coulisses de la Coupe du monde de ski \u00e0 Montana", "Au coeur du sport, Crans-Montana"], "alternativeSummary": ["Dans les coulisses de la Coupe du monde de ski \u00e0 Montana.", "\u00ab Apr\u00e8s les Jeux Olympiques, le cirque blanc fait halte en Suisse romande. Lara Gut et ses co\u00e9quipi\u00e8res ont rendez-vous avec leurs fans. Reportage dans les coulisses des \u00e9preuves de Crans-Montana \u00bb", "Dans les coulisses de la Coupe du monde de ski \u00e0 Montana.", "Dans les coulisses de la Coupe du monde de ski \u00e0 Montana.", "\u00ab Apr\u00e8s les Jeux Olympiques, le cirque blanc fait halte en Suisse romande. Lara Gut et ses co\u00e9quipi\u00e8res ont rendez-vous avec leurs fans. Reportage dans les coulisses des \u00e9preuves de Crans-Montana \u00bb", "\u00ab Apr\u00e8s les Jeux Olympiques, le cirque blanc fait halte en Suisse romande. Lara Gut et ses co\u00e9quipi\u00e8res ont rendez-vous avec leurs fans. Reportage dans les coulisses des \u00e9preuves de Crans-Montana \u00bb", "\u00ab Apr\u00e8s les Jeux Olympiques, le cirque blanc fait halte en Suisse romande. Lara Gut et ses co\u00e9quipi\u00e8res ont rendez-vous avec leurs fans. Reportage dans les coulisses des \u00e9preuves de Crans-Montana \u00bb"], "variantIds": ["ece-9351562", "ece-9313557", "ece-9293101", "ece-10207268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-17T07:50:44Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:02:05  00:00:20:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:20:13  00:00:23:13\r\n{\\an1}O.DOMINIK:\r\nUne semaine apr\u00e8s les Jeux,\r\n\r\n00:00:23:13  00:00:26:08\r\n{\\an1}les m\u00e9daill\u00e9s olympiques\r\nsont en action\r\n\r\n00:00:26:08  00:00:28:22\r\n{\\an1}sur les pistes de Crans-Montana.\r\n\r\n00:00:28:22  00:00:33:00\r\n{\\an1}Les stars du combin\u00e9 sont l\u00e0:\r\nMichelle Gisin, Wendy Holdener.\r\n\r\n00:00:33:00  00:00:39:11\r\n{\\an1}Elles sont pr\u00eates \u00e0 entrer\r\nen communion avec le public.\r\n\r\n00:00:39:11  00:00:55:04\r\n{\\an1}En ce dimanche 4 mars,\r\nle spectacle en Valais est partout.\r\n\r\n00:00:55:04  00:00:59:16\r\n{\\an1}Sur la piste du Mont-Lachaux,\r\ndeux course FIS.\r\n\r\n00:00:59:16  00:01:03:19\r\n{\\an1}Un super-G samedi,\r\nun combin\u00e9 dimanche.\r\n\r\n00:01:03:19  00:01:07:13\r\n{\\an1}\u00c0 la cl\u00e9,\r\ndeux Suissesses sur le podium.\r\n\r\n00:01:07:13  00:01:10:12\r\n{\\an1}Un petit globe de cristal en plus.\r\n\r\n00:01:10:12  00:01:13:15\r\n{\\an1}Un week-end id\u00e9al\r\npour les organisateurs\r\n\r\n00:01:13:15  00:01:17:10\r\n{\\an1}qui esp\u00e8rent obtenir\r\nles championnats du monde en 2025.\r\n\r\n00:01:17:10  00:01:25:22\r\n{\\an1}Et peut-\u00eatre les comp\u00e9titions\r\nde ski alpin des JO en 2026.\r\n\r\n00:01:25:22  00:01:30:11\r\n{\\an1}M.ROBYR: Si on m'avait dit\r\nqu'on aurait des conditions comme \u00e7a,\r\n\r\n00:01:30:11  00:01:37:21\r\n{\\an1}il y a 3 jours,\r\nje n'y aurais pas cru.\r\n\r\n00:01:37:21  00:01:42:14\r\n{\\an1}O.DOMINIK: \u00c0 48 heures du super-G,\r\n\r\n00:01:42:14  00:01:46:22\r\n{\\an1}le ciel est tomb\u00e9\r\nsur la t\u00eate des Valaisans.\r\n\r\n00:01:46:22  00:01:50:11\r\n{\\an1}P.MORISOD: Tu n'arrives pas\r\n\u00e0 d\u00e9tendre le filet A\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:53:07\r\n{\\an1}pour qu'on pousse\r\nla neige dessous ?\r\n\r\n00:01:53:07  00:01:55:11\r\n{\\an1}On n'en avait pas besoin.\r\n\r\n00:01:55:11  00:01:58:06\r\n{\\an1}On attendait 5 \u00e0 6 cm,\r\non en a eu 25.\r\n\r\n00:01:58:06  00:02:00:09\r\n{\\an1}La piste \u00e9tait pr\u00eate.\r\n\r\n00:02:00:09  00:02:04:16\r\n{\\an1}On avait eu des courses\r\nCoupe d'Europe toute cette semaine.\r\n\r\n00:02:04:16  00:02:09:07\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est un gros challenge d'arriver\r\n\u00e0 pousser cette neige dehors\r\n\r\n00:02:09:07  00:02:12:03\r\n{\\an1}sans ab\u00eemer la piste.\r\n\r\n00:02:12:03  00:02:16:15\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que les chutes de neige\r\ns'arr\u00eatent.\r\n\r\n00:02:16:15  00:02:23:01\r\n{\\an1}\u00c0 gauche, tu pousses au milieu.\r\n\r\n00:02:23:01  00:02:26:18\r\n{\\an1}D\u00e8s que t'arrives ici,\r\ntu pousses tout en bas.\r\n\r\n00:02:26:18  00:02:30:13\r\n{\\an1}Essayez de faire le moins possible\r\nd'allers-retours !\r\n\r\n00:02:30:13  00:02:34:13\r\n{\\an1}Contr\u00f4lez que la lame soit\r\nsur le dur, pas plus bas.\r\n\r\n00:02:34:13  00:02:37:12\r\n{\\an1}Il faut laisser 1 cm.\r\n\r\n00:02:37:12  00:02:42:05\r\n{\\an1}Derri\u00e8re, la fraise\r\ndoit tourner rapidement.\r\n\r\n00:02:42:05  00:02:45:03\r\n{\\an1}Mais pas de pression dessus.\r\n\r\n00:02:45:03  00:02:48:17\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Au bout de ce c\u00e2ble,\r\n\r\n00:02:48:17  00:02:53:05\r\n{\\an1}une dameuse de 11 t, qui va\r\ndescendre sur une piste gel\u00e9e.\r\n\r\n00:02:53:05  00:02:56:23\r\n{\\an1}La d\u00e9licate op\u00e9ration de d\u00e9blayage\r\npeut commencer.\r\n\r\n00:02:56:23  00:02:59:21\r\n{\\an1}P.MORISOD: Les enjeux\r\nsont tr\u00e8s gros.\r\n\r\n00:02:59:21  00:03:03:11\r\n{\\an1}On est \u00e0 moins de 48 heures\r\nde la premi\u00e8re course.\r\n\r\n00:03:03:11  00:03:06:09\r\n{\\an1}La piste devrait \u00eatre\r\nen superbe \u00e9tat.\r\n\r\n00:03:06:09  00:03:09:18\r\n{\\an1}Il faut arriver \u00e0 r\u00e9parer la piste.\r\n\r\n00:03:09:18  00:03:13:04\r\n{\\an1}La s\u00e9curit\u00e9 prime avant tout.\r\n\r\n00:03:13:04  00:03:19:00\r\n{\\an1}D'un filet \u00e0 l'autre, il faut\r\nune piste nickel, sans neige fra\u00eeche.\r\n\r\n00:03:19:00  00:03:23:17\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Entre Crans-Montana\r\net les courses de Coupe du monde,\r\n\r\n00:03:23:17  00:03:26:13\r\n{\\an1}c'est un peu\r\n\"je t'aime, moi non plus\".\r\n\r\n00:03:26:13  00:03:29:01\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:03:29:01  00:03:33:04\r\n{\\an1}soit il a fait trop chaud,\r\nsoit il y avait trop de neige.\r\n\r\n00:03:33:04  00:03:37:23\r\n{\\an1}Mais avec le froid glacial du d\u00e9but\r\nde semaine, tout semblait parfait.\r\n\r\n00:03:37:23  00:03:42:08\r\n{\\an1}M.MORARD: Pour les Coupes du monde,\r\non doit aller jusqu'au bout.\r\n\r\n00:03:42:08  00:03:46:08\r\n{\\an1}Quand il y a de la neige,\r\non doit faire tout notre possible.\r\n\r\n00:03:46:08  00:03:49:08\r\n{\\an1}Mais on ne peut rien faire\r\ncontre la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:03:49:08  00:03:51:20\r\n{\\an1}C'est une course contre la montre.\r\n\r\n00:03:51:20  00:03:54:10\r\n{\\an1}Ils n'annoncent pas beaucoup de beau.\r\n\r\n00:03:54:10  00:03:57:11\r\n{\\an1}Ils annoncent encore\r\ndes pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n00:03:57:11  00:04:00:12\r\n{\\an1}Il faut qu'on d\u00e9gage\r\ncette neige au plus vite\r\n\r\n00:04:00:12  00:04:03:07\r\n{\\an1}pour que la couche dessous\r\nreste dure.\r\n\r\n00:04:03:07  00:04:05:05\r\n{\\an1}P.MORISOD: \u00c7a avance.\r\n\r\n00:04:05:05  00:04:07:21\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de travail.\r\n\r\n00:04:07:21  00:04:11:07\r\n{\\an1}Il y a 25 \u00e0 30 cm de poudreuse\r\nsur la piste.\r\n\r\n00:04:11:07  00:04:15:02\r\n{\\an1}On a ferm\u00e9 la piste\r\navec des filets de 3 m de haut.\r\n\r\n00:04:15:02  00:04:19:14\r\n{\\an1}Il faut maintenant les enlever\r\net travailler avec les machines.\r\n\r\n00:04:19:14  00:04:22:14\r\n{\\an1}\u00c7a prend du temps.\r\n\r\n00:04:22:14  00:04:26:01\r\n{\\an1}On veut tout finir\r\npour 18h00 ou 19h00.\r\n\r\n00:04:26:01  00:04:35:10\r\n{\\an1}Pour que durant la nuit, la neige\r\npuisse gagner un peu de coh\u00e9sion.\r\n\r\n00:04:35:10  00:04:39:03\r\n{\\an1}J'\u00e9tais au t\u00e9l\u00e9phone\r\navec Julien Baszanger,\r\n\r\n00:04:39:03  00:04:41:21\r\n{\\an1}il y a un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n00:04:41:21  00:04:45:10\r\n{\\an1}Ils disent qu'on ne peut plus\r\nfaire de production.\r\n\r\n00:04:45:10  00:04:48:19\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Le c\u00e2ble d'un ratrak\r\nvient d'arracher\r\n\r\n00:04:48:19  00:04:51:07\r\n{\\an1}la fibre optique des cam\u00e9ras RTS.\r\n\r\n00:04:51:07  00:04:55:02\r\n{\\an1}La retransmission internationale\r\ndes courses est menac\u00e9e.\r\n\r\n00:04:55:02  00:04:57:05\r\n{\\an1}C'est un sc\u00e9nario catastrophe.\r\n\r\n00:04:57:05  00:04:59:19\r\n{\\an1}P.MORISOD:\r\nIl n'y avait personne ici ?\r\n\r\n00:04:59:19  00:05:03:18\r\n{\\an1}F.MARTIN: On n'\u00e9tait pas au courant\r\nqu'il y avait des machines.\r\n\r\n00:05:03:18  00:05:06:10\r\n{\\an1}P.MORISOD:\r\nVous n'\u00e9tiez pas au courant...\r\n\r\n00:05:06:10  00:05:08:12\r\n{\\an1}F.MARTIN: On vous a vus, oui.\r\n\r\n00:05:08:12  00:05:12:05\r\n{\\an1}P.MORISOD: Quand il y a 30 cm\r\nde neige sur la piste,\r\n\r\n00:05:12:05  00:05:15:19\r\n{\\an1}c'est assez clair.\r\n\r\n00:05:15:19  00:05:19:20\r\n{\\an1}F.MARTIN: Les ratraks ont d\u00e9neig\u00e9\r\nce qui est tomb\u00e9 ce matin.\r\n\r\n00:05:19:20  00:05:23:06\r\n{\\an1}Ils ont embarqu\u00e9\r\nune palette enti\u00e8re de mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:05:23:06  00:05:26:18\r\n{\\an1}Il y avait 2 cam\u00e9ras aliment\u00e9es\r\navec de la connectique.\r\n\r\n00:05:26:18  00:05:28:10\r\n{\\an1}Tout a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9.\r\n\r\n00:05:28:10  00:05:31:11\r\n{\\an1}Il faut qu'on trouve\r\ndu mat\u00e9riel de rechange\r\n\r\n00:05:31:11  00:05:35:08\r\n{\\an1}pour remettre\r\nen fonction les cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:05:35:08  00:05:49:08\r\n{\\an1}Vous avez besoin\r\nde ce qui est l\u00e0 derri\u00e8re ?\r\n\r\n00:05:49:08  00:05:53:06\r\n{\\an1}P.MORISOD: OK, c'est bon.\r\n\r\n00:05:53:06  00:05:57:23\r\n{\\an1}M.BUEHLER: On peut se mettre\r\no\u00f9 il y a le petit relief en bas,\r\n\r\n00:05:57:23  00:06:00:01\r\n{\\an1}ce serait l'id\u00e9al.\r\n\r\n00:06:00:01  00:06:02:19\r\n{\\an1}-Les filles se placent assez haut.\r\n\r\n00:06:02:19  00:06:05:19\r\n{\\an1}Il faut qu'on se mette\r\nrelativement haut.\r\n\r\n00:06:05:19  00:06:09:03\r\n{\\an1}M.BUEHLER: Il faut\r\nqu'on fasse \u00e7a ensemble.\r\n\r\n00:06:09:03  00:06:12:15\r\n{\\an1}On fait la descente\r\navec le responsable de la FIS.\r\n\r\n00:06:12:15  00:06:17:06\r\n{\\an1}Il y a un repr\u00e9sentant de Swiss-Ski,\r\nune personne de la publicit\u00e9,\r\n\r\n00:06:17:06  00:06:20:06\r\n{\\an1}ainsi que celui\r\nqui va tracer la course.\r\n\r\n00:06:20:06  00:06:23:13\r\n{\\an1}On imagine les diff\u00e9rents angles\r\nde captation\r\n\r\n00:06:23:13  00:06:27:05\r\n{\\an1}pour se mettre d'accord\r\nd'un point de vue t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n00:06:27:05  00:06:29:12\r\n{\\an1}publicit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:06:29:12  00:06:32:06\r\n{\\an1}Il faut assurer\r\nla s\u00e9curit\u00e9 des cadreurs\r\n\r\n00:06:32:06  00:06:36:22\r\n{\\an1}qui sont sur la piste\r\navec des cam\u00e9ras portables.\r\n\r\n00:06:36:22  00:06:43:11\r\n{\\an1}J-P.VUILLET: Pour les lisseurs,\r\nil faut des bons skieurs\r\n\r\n00:06:43:11  00:06:50:06\r\n{\\an1}qui savent bien pousser de la neige,\r\navec un bon chasse-neige.\r\n\r\n00:06:50:06  00:06:56:11\r\n{\\an1}Il faut bien racler\r\nla neige en surface.\r\n\r\n00:06:56:11  00:07:05:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on pourra lisser \u00e0 plat.\r\n\r\n00:07:05:11  00:07:10:16\r\n{\\an1}-Je perce un peu pour v\u00e9rifier\r\nque la densit\u00e9 de la neige est dure\r\n\r\n00:07:10:16  00:07:14:02\r\n{\\an1}sur une \u00e9paisseur assez importante.\r\n\r\n00:07:14:02  00:07:16:19\r\n{\\an1}On s'en sort pas trop mal.\r\n\r\n00:07:16:19  00:07:21:16\r\n{\\an1}La piste est bonne \u00e0 l'exception\r\ndes 5 \u00e0 6 premi\u00e8res portes\r\n\r\n00:07:21:16  00:07:28:13\r\n{\\an1}sur lesquelles\r\non doit encore travailler.\r\n\r\n00:07:28:13  00:07:32:11\r\n{\\an1}On doit amener un peu d'eau\r\npour retrouver une bonne base.\r\n\r\n00:07:32:11  00:07:36:23\r\n{\\an1}T.ZENDLUSEN : Il neige en permanence,\r\nil faut sans arr\u00eat lisser.\r\n\r\n00:07:36:23  00:07:41:13\r\n{\\an1}Quand on fait le tour, il y a\r\nde nouveau 1 \u00e0 2 cm qui est tomb\u00e9.\r\n\r\n00:07:41:13  00:07:47:17\r\n{\\an1}C'est un travail de fourmi.\r\n\r\n00:07:47:17  00:07:53:10\r\n{\\an1}A.CHESEAUX: On a vraiment\r\ntrop de neige sur le secteur du haut.\r\n\r\n00:07:53:10  00:07:57:18\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9 d'abaisser le d\u00e9part.\r\n\r\n00:07:57:18  00:08:01:23\r\n{\\an1}On doit tout d\u00e9placer.\r\n\r\n00:08:01:23  00:08:09:12\r\n{\\an1}On doit tout refaire le montage.\r\n\r\n00:08:09:12  00:08:11:20\r\n{\\an1}Ce n'est pas facile.\r\n\r\n00:08:11:20  00:08:14:19\r\n{\\an1}C'est d\u00e9primant.\r\n\r\n00:08:14:19  00:08:19:11\r\n{\\an1}On se donne \u00e0 fond, on bosse le soir\r\ndes fois jusqu'\u00e0 20h00, 21h00.\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:22:23\r\n{\\an1}On ne peut rien faire\r\npar rapport \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:08:22:23  00:08:26:12\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Pendant\r\nqu'on abaisse le d\u00e9part,\r\n\r\n00:08:26:12  00:08:31:08\r\n{\\an1}les \u00e9quipes prennent leurs rep\u00e8res\r\nen vue de la course du lendemain.\r\n\r\n00:08:31:08  00:08:34:23\r\n{\\an1}En super-G, il n'y a pas\r\nde manche d'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:08:34:23  00:08:38:09\r\n{\\an1}P.TESTOU: On inspecte la piste.\r\n\r\n00:08:38:09  00:08:42:10\r\n{\\an1}On est en charge\r\nde mesurer toutes les portes.\r\n\r\n00:08:42:10  00:08:45:17\r\n{\\an1}Chaque nation fait comme elle veut.\r\n\r\n00:08:45:17  00:08:49:17\r\n{\\an1}Nous, nous avons l'habitude\r\nde travailler comme \u00e7a.\r\n\r\n00:08:49:17  00:08:52:08\r\n{\\an1}Ensuite, on filme le trac\u00e9.\r\n\r\n00:08:52:08  00:08:55:08\r\n{\\an1}On note tout.\r\n\r\n00:08:55:08  00:08:59:06\r\n{\\an1}\u00c7a nous donne une id\u00e9e des rythmes.\r\n\r\n00:08:59:06  00:09:05:13\r\n{\\an1}On note les ruptures de pente\r\npour avoir la piste en t\u00eate.\r\n\r\n00:09:05:13  00:09:12:19\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Si le trac\u00e9 est connu,\r\nle lieu du d\u00e9part reste incertain.\r\n\r\n00:09:12:19  00:09:17:17\r\n{\\an1}La FIS envisage d'abaisser le d\u00e9part\r\nencore plus bas que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:09:17:17  00:09:24:22\r\n{\\an1}Un sc\u00e9nario qui a le don d'irriter\r\norganisateurs et t\u00e9l\u00e9visions.\r\n\r\n00:09:24:22  00:09:29:12\r\n{\\an1}M.MAYR: On ressent toujours\r\nla pression des organisateurs.\r\n\r\n00:09:29:12  00:09:34:09\r\n{\\an1}Mais on ne doit pas se laisser\r\nsubmerger par cette pression,\r\n\r\n00:09:34:09  00:09:37:20\r\n{\\an1}on doit objectivement\r\nprendre la meilleure d\u00e9cision\r\n\r\n00:09:37:20  00:09:40:01\r\n{\\an1}dans l'int\u00e9r\u00eat du sport.\r\n\r\n00:09:40:01  00:09:44:08\r\n{\\an1}M.ROBYR: Il faut d'abord faire\r\nune appr\u00e9ciation de la situation\r\n\r\n00:09:44:08  00:09:46:14\r\n{\\an1}avant de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n00:09:46:14  00:09:50:01\r\n{\\an1}Ici, j'avais l'impression\r\nqu'on prenait la d\u00e9cision\r\n\r\n00:09:50:01  00:09:52:18\r\n{\\an1}avant d'appr\u00e9cier la situation.\r\n\r\n00:09:52:18  00:09:56:11\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que j'ai pouss\u00e9\r\nmon coup de gueule.\r\n\r\n00:09:56:11  00:09:59:20\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, on aimerait\r\navoir le soleil.\r\n\r\n00:09:59:20  00:10:05:06\r\n{\\an1}On a les conditions qu'on a,\r\non ne peut rien y faire.\r\n\r\n00:10:05:06  00:10:11:22\r\n{\\an1}C'est dans les conditions extr\u00eames\r\nqu'on voit les vrais chefs.\r\n\r\n00:10:11:22  00:10:15:05\r\n{\\an1}Il faut mettre tout en oeuvre.\r\n\r\n00:10:15:05  00:10:19:09\r\n{\\an1}Je ne veux pas qu'on ait du regret.\r\n\r\n00:10:19:09  00:10:22:20\r\n{\\an1}Je sais qu'on va le faire.\r\n\r\n00:10:22:20  00:10:29:21\r\n{\\an1}Il y a 200 personnes qui travaillent\r\nactuellement sur la piste.\r\n\r\n00:10:29:21  00:10:39:21\r\n{\\an1}M.BUEHLER: Il faut s'adapter\r\nen permanence.\r\n\r\n00:10:39:21  00:10:43:21\r\n{\\an1}La m\u00e9t\u00e9o est un facteur important\r\ndans les courses de ski.\r\n\r\n00:10:43:21  00:10:49:06\r\n{\\an1}Tout d'abord le d\u00e9part,\r\nil peut \u00eatre descendu.\r\n\r\n00:10:49:06  00:10:54:03\r\n{\\an1}Il s'agit alors de modifier\r\ntout le dispositif,\r\n\r\n00:10:54:03  00:10:56:21\r\n{\\an1}descendre les cam\u00e9ras du d\u00e9part.\r\n\r\n00:10:56:21  00:11:00:18\r\n{\\an1}Ensuite, la m\u00e9t\u00e9o peut se d\u00e9grader\r\npendant la course.\r\n\r\n00:11:00:18  00:11:04:07\r\n{\\an1}\u00c0 ce moment-l\u00e0,\r\nles intervalles vont se r\u00e9duire.\r\n\r\n00:11:04:07  00:11:07:20\r\n{\\an1}Au lieu d'avoir 2 minutes\r\nentre chaque concurrent,\r\n\r\n00:11:07:20  00:11:10:10\r\n{\\an1}on va peut-\u00eatre descendre \u00e0 1'15.\r\n\r\n00:11:10:10  00:11:13:11\r\n{\\an1}Ce qui modifie\r\nla narration de la course.\r\n\r\n00:11:13:11  00:11:16:00\r\n{\\an1}Pour nous, c'est un peu frustrant,\r\n\r\n00:11:16:00  00:11:19:03\r\n{\\an1}car on ne peut pas mettre\r\nassez de ralentis.\r\n\r\n00:11:19:03  00:11:21:16\r\n{\\an1}Mais c'est la course qui prime.\r\n\r\n00:11:21:16  00:11:25:10\r\n{\\an1}Il faut faire descendre\r\ntout le monde\r\n\r\n00:11:25:10  00:11:28:19\r\n{\\an1}dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9\r\nacceptables.\r\n\r\n00:11:28:19  00:11:32:02\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Au sommet de la Nationale,\r\n\r\n00:11:32:02  00:11:36:09\r\n{\\an1}\u00e9chauffement et prise de temp\u00e9rature\r\npour les athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:11:36:09  00:11:40:14\r\n{\\an1}Lara Gut, leader du classement\r\ndu super-G joue tr\u00e8s gros.\r\n\r\n00:11:40:14  00:11:44:17\r\n{\\an1}Dans 2 heures, elles s'\u00e9lanceront\r\n\r\n00:11:44:17  00:11:49:13\r\n{\\an1}sur un trac\u00e9 piquet\u00e9\r\npar un Am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:11:49:13  00:11:55:16\r\n{\\an1}\u00c0 une demi-heure de la course,\r\ntout le monde prend position.\r\n\r\n00:11:55:16  00:12:05:01\r\n{\\an1}35 portes, 35 passages m\u00e9moris\u00e9s\r\npar les athl\u00e8tes,\r\n\r\n00:12:05:01  00:12:12:03\r\n{\\an1}et un tandem de charme:\r\nDominique Gisin et sa soeur Michelle.\r\n\r\n00:12:12:03  00:12:19:15\r\n{\\an1}Michelle Gisin est d\u00e9sormais aussi\r\n\u00e0 l'aise en vitesse qu'en technique.\r\n\r\n00:12:19:15  00:12:43:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:48:04\r\n{\\an1}D.LOCHER: Avec tout le travail\r\nqu'on a fait pendant 2 semaines,\r\n\r\n00:12:48:04  00:12:52:00\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s important\r\nde pouvoir faire la course.\r\n\r\n00:12:52:00  00:12:55:05\r\n{\\an1}Hier, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:12:55:05  00:12:59:09\r\n{\\an1}En 2 jours, on a eu 40 cm\r\nde neige fra\u00eeche au d\u00e9part.\r\n\r\n00:12:59:09  00:13:02:16\r\n{\\an1}On a d\u00fb sortir la neige\r\navec les machines.\r\n\r\n00:13:02:16  00:13:05:14\r\n{\\an1}Ensuite, tout remettre en place.\r\n\r\n00:13:05:14  00:13:09:10\r\n{\\an1}On n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire durcir\r\nla piste hier.\r\n\r\n00:13:09:10  00:13:14:09\r\n{\\an1}Aujourd'hui, elle est impeccable.\r\n\r\n00:13:14:09  00:13:20:00\r\n{\\an1}M.WILL: L'infrastructure m\u00e9dicale\r\nest compos\u00e9e de 3 m\u00e9decins.\r\n\r\n00:13:20:00  00:13:26:05\r\n{\\an1}Il y a un h\u00e9licopt\u00e8re au d\u00e9part\r\net une ambulance \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:13:26:05  00:13:30:20\r\n{\\an1}En cas d'accident, nous choisissons\r\nl'h\u00f4pital de destination\r\n\r\n00:13:30:20  00:13:35:22\r\n{\\an1}en fonction du diagnostic.\r\n\r\n00:13:35:23  00:13:40:16\r\n{\\an1}Sion en cas de traumatisme l\u00e9ger.\r\n\r\n00:13:40:16  00:13:48:11\r\n{\\an1}Si l'accident est plus important,\r\nque les l\u00e9sions sont plus nombreuses,\r\n\r\n00:13:48:11  00:13:52:00\r\n{\\an1}l'h\u00e9licopt\u00e8re les emm\u00e8ne\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne ou Berne.\r\n\r\n00:13:52:00  00:13:59:01\r\n{\\an1}Esp\u00e9rons que nous n'ayons rien\r\n\u00e0 faire aujourd'hui !\r\n\r\n00:13:59:01  00:14:05:04\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Wendy Holdener, triple\r\nchampionne olympique \u00e0 PyeongChang\r\n\r\n00:14:05:04  00:14:10:09\r\n{\\an1}n'a jamais fait mieux\r\nqu'une 19\u00e8me place en super-G.\r\n\r\n00:14:10:09  00:14:14:23\r\n{\\an1}Elle poursuit un objectif,\r\nle globe de cristal du combin\u00e9.\r\n\r\n00:14:14:23  00:14:25:00\r\n{\\an1}Aujourd'hui, elle est au d\u00e9part\r\npour prendre des rep\u00e8res.\r\n\r\n00:14:25:00  00:14:33:05\r\n{\\an1}R.ROSENG: Wendy Holdener\r\nest en piste avec son dossard 31.\r\n\r\n00:14:33:05  00:14:36:18\r\n{\\an1}Une bonne pr\u00e9paration pour demain.\r\n\r\n00:14:36:18  00:14:40:00\r\n{\\an1}9 centi\u00e8mes d'avance sur le haut !\r\n\r\n00:14:40:00  00:14:44:00\r\n{\\an1}Pourquoi pas\r\naller chercher un r\u00e9sultat\r\n\r\n00:14:44:00  00:14:47:17\r\n{\\an1}dans sa discipline la moins forte...\r\n\r\n00:14:47:17  00:14:51:16\r\n{\\an1}H.ANSERMOZ: Il faut glisser\r\nmaintenant.\r\n\r\n00:14:51:16  00:14:55:04\r\n{\\an1}Elle a perdu un peu de vitesse,\r\nmais pas beaucoup.\r\n\r\n00:14:55:04  00:14:57:11\r\n{\\an1}Elle a une bonne ligne.\r\n\r\n00:14:57:11  00:15:02:01\r\n{\\an1}Il faut plonger tout de suite\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s bien fait.\r\n\r\n00:15:02:01  00:15:06:15\r\n{\\an1}La visibilit\u00e9 est tr\u00e8s bonne\r\nmaintenant, il y a une bonne lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:08:11\r\n{\\an1}On peut oser.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:11:10\r\n{\\an1}R.ROSENG: 2 dixi\u00e8mes,\r\npeut-\u00eatre un top 10.\r\n\r\n00:15:11:10  00:15:14:19\r\n{\\an1}H.ANSERMOZ: Elle a un peu frein\u00e9\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e du saut.\r\n\r\n00:15:14:19  00:15:17:07\r\n{\\an1}R.ROSENG: Mais c'est pas mal.\r\n\r\n00:15:17:07  00:15:19:13\r\n{\\an1}Elle est sur le podium !\r\n\r\n00:15:19:13  00:15:22:13\r\n{\\an1}La troisi\u00e8me place, c'est incroyable.\r\n\r\n00:15:22:13  00:15:26:19\r\n{\\an1}Wendy Holdener, 3\u00e8me en super-G,\r\nqui l'e\u00fbt cru !\r\n\r\n00:15:26:19  00:15:31:01\r\n{\\an1}W.HOLDENER: Je n'aurais\r\njamais imagin\u00e9 \u00eatre autant devant.\r\n\r\n00:15:31:01  00:15:34:09\r\n{\\an1}J'ai rarement connu\r\nune ambiance pareille.\r\n\r\n00:15:34:09  00:15:38:01\r\n{\\an1}En Cor\u00e9e du Sud,\r\nil n'y avait pas autant de monde.\r\n\r\n00:15:38:01  00:15:42:20\r\n{\\an1}Quand je suis arriv\u00e9e dans ce stade,\r\navec tout ce bruit, tous ces gens,\r\n\r\n00:15:42:20  00:15:44:14\r\n{\\an1}c'\u00e9tait fabuleux.\r\n\r\n00:15:44:14  00:15:48:12\r\n{\\an1}H.FLATSCHER: C'est tr\u00e8s important\r\nde monter sur le podium\r\n\r\n00:15:48:12  00:15:52:18\r\n{\\an1}dans une course \u00e0 domicile,\r\nc'est un sentiment particulier.\r\n\r\n00:15:52:18  00:15:56:07\r\n{\\an1}O.DOMINIK: La course\r\n\u00e0 peine termin\u00e9e,\r\n\r\n00:15:56:07  00:15:58:21\r\n{\\an1}il faut retravailler la piste.\r\n\r\n00:15:58:21  00:16:01:19\r\n{\\an1}Pas de place pour les machines\r\ncette fois,\r\n\r\n00:16:01:19  00:16:05:03\r\n{\\an1}il n'y a que des skieurs\r\nqui peuvent intervenir.\r\n\r\n00:16:05:03  00:16:07:11\r\n{\\an1}On les appelle les lisseurs.\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:12:03\r\n{\\an1}Durant la course, ils passent\r\npar deux entre chaque concurrente.\r\n\r\n00:16:12:03  00:16:16:21\r\n{\\an1}En pr\u00e9vision du combin\u00e9 de demain,\r\nc'est la grande transhumance.\r\n\r\n00:16:16:21  00:16:21:20\r\n{\\an1}S.SANAHUJA: Le but est d'enlever\r\nles marques, les amas de neiges.\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:26:19\r\n{\\an1}Il y a une soixantaine de lisseurs\r\nr\u00e9partis en 3 secteurs.\r\n\r\n00:16:26:19  00:16:32:18\r\n{\\an1}O.DOMINIK: A Crans-Montana,\r\nils sont partout: les militaires.\r\n\r\n00:16:32:18  00:16:38:13\r\n{\\an1}Mobilis\u00e9s 24 heures sur 24 durant\r\n3 semaines de cours de r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n00:16:38:13  00:16:44:00\r\n{\\an1}Sans eux, la course\r\nne pourrait pas avoir lieu.\r\n\r\n00:16:44:00  00:16:47:07\r\n{\\an1}Y.LANGEL: Il y a\r\nune certaine excitation\r\n\r\n00:16:47:07  00:16:52:02\r\n{\\an1}par rapport au fait\r\nque cela doit r\u00e9ussir.\r\n\r\n00:16:52:02  00:16:55:13\r\n{\\an1}Un soldat qui dame la piste,\r\nla nuit \u00e0 03h00,\r\n\r\n00:16:55:13  00:16:57:20\r\n{\\an1}il sait pourquoi il le fait.\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:00:11\r\n{\\an1}C'est un engagement pur et simple.\r\n\r\n00:17:00:11  00:17:03:11\r\n{\\an1}Risqu\u00e9, mais calcul\u00e9.\r\n\r\n00:17:03:11  00:17:07:13\r\n{\\an1}Pour un soldat, c'est une exp\u00e9rience\r\ndigne d'\u00eatre v\u00e9cue.\r\n\r\n00:17:07:13  00:17:11:01\r\n{\\an1}M.ROBYR: Mon message a \u00e9t\u00e9 entendu,\r\n\r\n00:17:11:01  00:17:15:01\r\n{\\an1}tout le monde a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise,\r\ntout le monde a \u00e9t\u00e9 prier.\r\n\r\n00:17:15:01  00:17:18:00\r\n{\\an1}C'est un grand soulagement,\r\n\r\n00:17:18:00  00:17:29:19\r\n{\\an1}surtout pour les 498 personnes qui\r\nont travaill\u00e9 dans l'organisation.\r\n\r\n00:17:29:19  00:17:34:03\r\n{\\an1}J-B.REY: Il faut attendre,\r\non prend la d\u00e9cision \u00e0 09h00,\r\n\r\n00:17:34:03  00:17:38:00\r\n{\\an1}si on part d'ici\r\nou si on prend le d\u00e9part de r\u00e9serve.\r\n\r\n00:17:38:00  00:17:40:16\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Un temps radieux,\r\n\r\n00:17:40:16  00:17:45:00\r\n{\\an1}mais le sommet de la piste tr\u00e8s gel\u00e9\r\ninqui\u00e8te la FIS.\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:48:17\r\n{\\an1}A l'aube, tout le monde\r\nsemblait pourtant convaincu,\r\n\r\n00:17:48:17  00:17:53:15\r\n{\\an1}sauf le chef, peut-\u00eatre traumatis\u00e9\r\npar les accidents de l'an dernier\r\n\r\n00:17:53:15  00:17:55:15\r\n{\\an1}lors du super-G.\r\n\r\n00:17:55:15  00:17:58:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est un combin\u00e9\r\n\r\n00:17:58:17  00:18:03:14\r\n{\\an1}avec des filles moins exp\u00e9riment\u00e9es\r\ndans les \u00e9preuves de vitesse.\r\n\r\n00:18:03:14  00:18:24:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:18:24:12  00:18:29:15\r\n{\\an1}J-B.REY: Alain, c'est bon,\r\ntu as entendu ?\r\n\r\n00:18:29:15  00:18:33:06\r\n{\\an1}Pas besoin\r\nde tout comprendre,\r\n\r\n00:18:33:08  00:18:36:03\r\n{\\an1}tu avais d\u00e9j\u00e0 compris avant.\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:40:03\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Branle-bas\r\nde combat au sommet.\r\n\r\n00:18:40:03  00:18:44:08\r\n{\\an1}Les \u00e9quipes ont 1 heure 30\r\npour tout d\u00e9monter\r\n\r\n00:18:44:08  00:18:48:11\r\n{\\an1}et reconstruire le d\u00e9part\r\n\u00e0 la Bosse du Pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:50:23\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 la veille,\r\n\r\n00:18:50:23  00:18:54:15\r\n{\\an1}tout avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9\r\nsur ordre du chef de la FIS.\r\n\r\n00:18:54:15  00:18:57:08\r\n{\\an1}Grosse pression sur les \u00e9quipes.\r\n\r\n00:18:57:08  00:19:00:11\r\n{\\an1}Tout doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n00:19:00:11  00:19:04:06\r\n{\\an1}Un nouveau changement\r\nde derni\u00e8re minute\r\n\r\n00:19:04:06  00:19:08:11\r\n{\\an1}dont les travailleurs de l'ombre\r\nse seraient bien pass\u00e9.\r\n\r\n00:19:08:11  00:19:13:15\r\n{\\an1}M.MAYR: C'est une d\u00e9cision\r\ndifficile \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:19:13:15  00:19:17:06\r\n{\\an1}Mais je pense que c'\u00e9tait la bonne.\r\n\r\n00:19:17:06  00:19:19:11\r\n{\\an1}Le trac\u00e9 qui se pr\u00e9sentait l\u00e0-haut\r\n\r\n00:19:19:11  00:19:24:07\r\n{\\an1}est l'un des plus difficiles du\r\ncircuit sur les 6 premiers virages.\r\n\r\n00:19:24:07  00:19:27:10\r\n{\\an1}Si le parcours\r\nn'est pas pr\u00eat \u00e0 100 %,\r\n\r\n00:19:27:10  00:19:31:06\r\n{\\an1}cela devient tr\u00e8s difficile\r\nde tenir la ligne.\r\n\r\n00:19:31:06  00:19:34:21\r\n{\\an1}La d\u00e9cision est prise\r\npar le jury que je dirige,\r\n\r\n00:19:34:21  00:19:38:11\r\n{\\an1}c'est une d\u00e9cision coll\u00e9giale.\r\n\r\n00:19:38:11  00:19:43:08\r\n{\\an1}Nous avons peu perdu et\r\navec une bonne course depuis ici,\r\n\r\n00:19:43:08  00:19:48:08\r\n{\\an1}nous avons beaucoup \u00e0 gagner.\r\n\r\n00:19:48:08  00:19:52:13\r\n{\\an1}P.MORISOD: c'est la dictature\r\nd'une seule personne.\r\n\r\n00:19:52:13  00:19:57:11\r\n{\\an1}Il nous l'a dit lui-m\u00eame:\r\n\"Le ski, c'est de la dictature.\"\r\n\r\n00:19:57:11  00:20:00:04\r\n{\\an1}Il est seul \u00e0 d\u00e9cider.\r\n\r\n00:20:00:04  00:20:04:16\r\n{\\an1}J'arrive \u00e0 comprendre cette d\u00e9cision\r\npar rapport \u00e0 un combin\u00e9.\r\n\r\n00:20:04:16  00:20:08:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des Jeux olympiques,\r\non ne veut pas prendre de risque.\r\n\r\n00:20:08:21  00:20:11:12\r\n{\\an1}Par contre, la piste \u00e9tait pr\u00eate.\r\n\r\n00:20:11:12  00:20:14:08\r\n{\\an1}Tout \u00e9tait pr\u00eat\r\npour une belle course.\r\n\r\n00:20:14:08  00:20:18:16\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Pour tous les acteurs,\r\nl'incompr\u00e9hension pr\u00e9domine.\r\n\r\n00:20:18:16  00:20:23:23\r\n{\\an1}C'est le sentiment d'avoir travaill\u00e9\r\ncomme des fous pour rien ou presque.\r\n\r\n00:20:23:23  00:20:28:23\r\n{\\an1}Si la m\u00e9t\u00e9o avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9crable,\r\nils auraient mieux compris.\r\n\r\n00:20:28:23  00:20:33:10\r\n{\\an1}Mais pas avec les conditions\r\nd'aujourd'hui.\r\n\r\n00:20:33:10  00:20:40:21\r\n{\\an1}A.MERMOD: On pense au personnel\r\nde l'arm\u00e9e et \u00e0 celui de la station.\r\n\r\n00:20:40:21  00:20:47:14\r\n{\\an1}Ils ont tout pr\u00e9par\u00e9, et\r\non ne part pas depuis le sommet.\r\n\r\n00:20:47:14  00:20:52:16\r\n{\\an1}M.ROBYR: C'est se moquer du travail\r\neffectu\u00e9 par plus de 200 personnes,\r\n\r\n00:20:52:16  00:20:55:17\r\n{\\an1}jour et nuit, pour pr\u00e9parer le haut.\r\n\r\n00:20:55:17  00:20:57:23\r\n{\\an1}Je suis f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:20:57:23  00:21:02:01\r\n{\\an1}Tous les entra\u00eeneurs\r\nvoulaient partir du haut.\r\n\r\n00:21:02:01  00:21:06:13\r\n{\\an1}Tout \u00e0 coup, on prend une d\u00e9cision\r\nqui n'est pas acceptable.\r\n\r\n00:21:06:13  00:21:13:00\r\n{\\an1}Soit on a l'honn\u00eatet\u00e9 de nous dire\r\nque le haut est trop difficile,\r\n\r\n00:21:13:00  00:21:18:06\r\n{\\an1}soit on laisse partir\r\nquand les conditions sont bonnes.\r\n\r\n00:21:18:06  00:21:22:14\r\n{\\an1}S.CATTIN: On a fait\r\nla reconnaissance avec les athl\u00e8tes,\r\n\r\n00:21:22:14  00:21:26:20\r\n{\\an1}la piste \u00e9tait en bon \u00e9tat.\r\n\r\n00:21:26:20  00:21:30:03\r\n{\\an1}C'est difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n00:21:30:03  00:21:34:03\r\n{\\an1}Il y a un jury\r\ncompos\u00e9 de sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:10\r\n{\\an1}ils ont pris cette d\u00e9cision.\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:41:17\r\n{\\an1}En tant que f\u00e9d\u00e9ration,\r\non est oblig\u00e9 de s'aligner dessus.\r\n\r\n00:21:41:17  00:21:51:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:51:03  00:21:55:11\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Les athl\u00e8tes\r\nne se laissent pas d\u00e9concentrer.\r\n\r\n00:21:55:11  00:22:00:11\r\n{\\an1}Surtout pas Wendy Holdener\r\nqui peut d\u00e9crocher aujourd'hui\r\n\r\n00:22:00:11  00:22:03:14\r\n{\\an1}le petit globe\r\nde cristal du combin\u00e9.\r\n\r\n00:22:03:14  00:22:07:11\r\n{\\an1}\u00c0 moins que Michelle Gisin\r\nne cr\u00e9e la surprise.\r\n\r\n00:22:07:11  00:22:10:18\r\n{\\an1}Wendy Holdener,\r\n7\u00e8me apr\u00e8s le super-G,\r\n\r\n00:22:10:18  00:22:13:21\r\n{\\an1}est parfaitement plac\u00e9e\r\npour le slalom,\r\n\r\n00:22:13:21  00:22:20:23\r\n{\\an1}sa discipline de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n00:22:20:23  00:22:25:14\r\n{\\an1}Pour Michelle Gisin,\r\nce sera plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:22:25:14  00:22:30:15\r\n{\\an1}16\u00e8me, elle a commis trop d'erreurs\r\ndurant l'\u00e9preuve de vitesse.\r\n\r\n00:22:30:15  00:22:38:23\r\n{\\an1}Il faudrait un exploit en slalom.\r\n\r\n00:22:38:23  00:23:17:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:17:09  00:23:22:03\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Le froid polaire\r\na \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par le foehn valaisan.\r\n\r\n00:23:22:03  00:23:26:16\r\n{\\an1}Derni\u00e8re mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:23:26:16  00:23:31:17\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les flocons, c'est le sel qui\r\ntombe sur la piste pour la durcir.\r\n\r\n00:23:31:17  00:23:36:11\r\n{\\an1}Il est 13h30, 10'000 personnes\r\nont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:40:15\r\n{\\an1}Michelle Gisin et Wendy Holdener\r\npeuvent aspirer\r\n\r\n00:23:40:15  00:23:49:06\r\n{\\an1}au petit globe de cristal du combin\u00e9.\r\n\r\n00:23:49:06  00:23:53:07\r\n{\\an1}R.ROSENG: Michelle Gisin,\r\nseulement 17\u00e8me en super-G.\r\n\r\n00:23:53:07  00:23:57:10\r\n{\\an1}34 centi\u00e8mes d'avance\r\npar rapport \u00e0 Nadine Fest.\r\n\r\n00:23:57:10  00:24:05:00\r\n{\\an1}Elle a moins de marge qu'aux Jeux,\r\nmais \u00e7a peut le faire.\r\n\r\n00:24:05:00  00:24:07:10\r\n{\\an1}C'est pas mal.\r\n\r\n00:24:07:10  00:24:10:07\r\n{\\an1}Elle a doubl\u00e9 son avantage.\r\n\r\n00:24:10:07  00:24:13:12\r\n{\\an1}H.ANSERMOZ: Il faut reprendre\r\nle rythme.\r\n\r\n00:24:13:12  00:24:15:19\r\n{\\an1}\u00c7a se resserre.\r\n\r\n00:24:15:19  00:24:17:15\r\n{\\an1}C'est pas mal fait.\r\n\r\n00:24:17:15  00:24:23:11\r\n{\\an1}R.ROSENG: Elle n'assure pas,\r\nMichelle Gisin !\r\n\r\n00:24:23:11  00:24:25:08\r\n{\\an1}Une grosse manche !\r\n\r\n00:24:25:08  00:24:27:08\r\n{\\an1}Il faut continuer.\r\n\r\n00:24:27:08  00:24:29:06\r\n{\\an1}H.ANSERMOZ: C'est super.\r\n\r\n00:24:29:06  00:24:31:22\r\n{\\an1}Elle essaye de garder de la hauteur.\r\n\r\n00:24:31:22  00:24:33:12\r\n{\\an1}R.ROSENG: La triple.\r\n\r\n00:24:33:12  00:24:35:16\r\n{\\an1}Superbe manche !\r\n\r\n00:24:35:16  00:24:38:05\r\n{\\an1}Quel chrono !\r\n\r\n00:24:38:05  00:24:49:09\r\n{\\an1}H.ANSERMOZ: C'est le podium !\r\n\r\n00:24:49:09  00:24:54:19\r\n{\\an1}M.GISIN: Sortir un slalom comme \u00e7a,\r\nc'est un peu la folie.\r\n\r\n00:24:54:19  00:24:58:08\r\n{\\an1}C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:24:58:08  00:25:03:10\r\n{\\an1}O.DOMINIK: Michelle Gisin\r\ntermine \u00e0 3 centi\u00e8mes d'une victoire.\r\n\r\n00:25:03:10  00:25:07:13\r\n{\\an1}Wendy Holdener d\u00e9croche\r\nle petit globe du combin\u00e9.\r\n\r\n00:25:07:13  00:25:17:09\r\n{\\an1}Vivement les \u00e9preuves\r\nde l'an prochain \u00e0 Crans-Montana !\r\n\r\n00:25:17:09  00:25:41:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:25:41:17  00:25:57:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n00:25:43:15  00:25:44:20\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036571\r\nDate de transcription : 16-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:20 > 0:00:29) [88%] : \r\nUne semaine apr\u00e8s les Jeux, les m\u00e9daill\u00e9s olympiques suisses sont d\u00e9j\u00e0 en action sur les pistes de Crans-Montana les Stars des combinaisons l\u00e0 Michel Guisi Wendy Holdener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:40 > 0:00:45) [90%] : \r\nQue Mars le spectacle en Valais partout les sensations fortes garanties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:56 > 0:01:16) [90%] : \r\nSur la piste, toujours tr\u00e8s exigeant du Mont- Lachaux de courses fees un super- G samedi un combin\u00e9 dimanche \u00e0 la cl\u00e9 de Suissesses sur le podium, un petit globe de cristal en plus week- end id\u00e9al pour les organisateurs qui esp\u00e8rent obtenir les championnats du monde en 2025 et peut-\u00eatre les comp\u00e9titions de ski alpin des Jeux olympiques en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:32) [93%] : \r\nSi on m'avait dit qu'on aurait des conditions comme \u00e7a, il y a 3 jours en arri\u00e8re quand on voyait les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o, jamais j'aurais cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:01:39 > 0:01:43) [95%] : \r\n\u00e0 48 heures du super- G, le ciel est tomb\u00e9 sur la t\u00eate des valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:45 > 0:01:49) [88%] : \r\nLe flair tarissent pas le d\u00e9tendre et qu'on arrive \u00e0 pousser la neige de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:49 > 0:02:18) [90%] : \r\nOn n'avait pas besoin donc c'est vraiment une mauvaise surprise, on attendait 5 6 centim\u00e8tres l\u00e0 on en a eu 25 au sommet de la piste, la piste \u00e9tait vraiment pr\u00eate, on avait eu de course Coupe d'Europe, toute cette semaine et puis l\u00e0, maintenant, c'est un gros challenge d'arriver \u00e0 pousser cette neige dehors sans ab\u00eemer la piste, donc il faudra le les machinistes devront faire un un gros gros travail et puis on esp\u00e8re vraiment que maintenant les chutes de neige arr\u00eate parce que \u00e7a va vraiment nous aider \u00e0 gauche tu pousses sur Mir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:18 > 0:02:19) [56%] : \r\nLe 3 toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:19 > 0:02:42) [81%] : \r\nTu pousse au milieu, tu pousses et puis apr\u00e8s, d\u00e8s que tu arrives plus ou moins ici, apr\u00e8s tu pousses et puis essayer de faire le moins de aller retour possible, donc il faut bien vraiment contr\u00f4ler que la que la lame l'accent sur le dur, tu as pas plus bas juste laisser \u00e0 un centim\u00e8tre du sentent bien Lalanne et puis vraiment derri\u00e8re la fraise tourner et rapide, mais pas \u00e0 pas et qui mettent la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:43 > 0:02:53) [93%] : \r\nAu bout de ce c\u00e2ble une dameuse de 11 tonnes qui va descendre sur une piste de geler l'op\u00e9ration d\u00e9blayage peut commencer, elle est tr\u00e8s d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:53 > 0:03:17) [88%] : \r\nLes enjeux sont tr\u00e8s, tr\u00e8s gros, puisque maintenant on est \u00e0 moins de 48 heures de la 1\u00e8re course, et puis c'est l\u00e0 maintenant qu'on aurait besoin d'avoir la piste en super- b\u00eata, donc il faut il faut vraiment arriver \u00e0 \u00e0 reprendre et re- r\u00e9parer cette piste \u00e0 la reprise para\u00eet parce que la s\u00e9curit\u00e9 prime avant tout, donc il faut vraiment qu'on est, il y a d'un filet \u00e0 l'autre, une piste qui amical sans sans neige fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:18 > 0:03:30) [96%] : \r\nEntre Crans-Montana les courses de Coupe du monde, c'est un peu je t'aime moi non plus, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, soit il a fait trop chaud, soit il y avait trop de neige, mais avec le froid glacial du d\u00e9but de semaine, tout semblait parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:31 > 0:03:42) [94%] : \r\nPour les Coupes du monde, on sait qu'on doit, on doit aller jusqu'au bout quand il y a de la neige, on doit faire tout notre possible pour d\u00e9gager, mais apr\u00e8s ben compte la m\u00e9t\u00e9o, on peut, on peut rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:43 > 0:03:53) [89%] : \r\nCourse contre la montre, oui en plus qu'ils annoncent, pas tellement du bon ils annoncent encore quelques pr\u00e9cipitations en France, il faut qu'on d\u00e9gage cette neige au plus vite pour que la couche de tout reste dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:59 > 0:04:28) [91%] : \r\n\u00e7a avance, avance gentiment mais il y a vraiment \u00e9norm\u00e9ment de travail s'il faut imaginer il y a 25 30 centim\u00e8tres de poudreuse sur la piste, on a ferm\u00e9 cette piste avec des filets B donc ces d\u00e9fil\u00e9s de pratiquement 3 m\u00e8tres d'eau, il faut les enlever, faut travailler avec les machines pousser la neige dehors, donc \u00e7a prend du temps mais on veut vraiment essayer d'avoir tout fini pour 6 7 heures ce soir, pour qu'on puisse encore utiliser cette derni\u00e8re derni\u00e8re nuit un petit peu plus froide pour que la neige a \u00e9t\u00e9 de nouveau un peu de de coh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:36 > 0:04:39) [83%] : \r\nAu t\u00e9l\u00e9phone, avec Julien j'ai il y a un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:39 > 0:04:52) [85%] : \r\nOui, disent : on ne peut plus faire de production, le c\u00e2ble d'un ratera qu'vient d'arracher la fibre optique, des cam\u00e9ras RTS la retransmission internationale des courses est menac\u00e9e, sc\u00e9nario catastrophe pour les organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:52 > 0:05:04) [68%] : \r\nEt l\u00e0, vous y allez personne tout etc, dire qu'au procureur d'accord machines quoi \u00e7a ouais bon avoir beaucoup non non je catastrophe 31 m\u00e8tres de neige sur la plus c'\u00e9tait, c'\u00e9tait m\u00eame c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:06 > 0:05:09) [80%] : \r\nNon, mais \u00e0 ce prix, c'est que le les rattrape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:09 > 0:05:26) [82%] : \r\nOn a d\u00e9nich\u00e9 la la, tout ce qui vient de tomber ce matin, en fait nous embarquer avec leur travail la une palette enti\u00e8re on le du mat\u00e9riel avec 2 cam\u00e9ras dedans absolument et de la fusion de la connectique qui va sur un connecteur tout ce qui est arrach\u00e9, il faut qu'on trouve du mat\u00e9riel de rechange assez vite pour pouvoir remettre en fonction et les cam\u00e9ras quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:33 > 0:05:42) [79%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa place : Karachi, les besoins ici \u00e0 la p\u00e9riode de r\u00e9sonance valide au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:49 > 0:06:06) [82%] : \r\nOK, c'est bon, il peut redescendre, l\u00e0 on a vu, c'est tout bon, donc nous on peut se mettre ou le petit relief en bas, \u00e0 peu pr\u00e8s ce serait l'id\u00e9al, en g\u00e9n\u00e9ral, si tu les les filles pour quand m\u00eame oui assez ou non mais \u00e0 transmettre, on peut \u00eatre relativement dans la contrebande, il faut qu'on fasse ensemble qui me dit exactement o\u00f9 tu veux rester je m'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:08 > 0:06:17) [82%] : \r\nAlors l\u00e0, en fait, la descente avec le responsable de la fille, Lise et aussi un repr\u00e9sentant de Suisse, qui est aussi une personne de la publicit\u00e9 qui est l\u00e0 et aussi celui qui va tracer la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:17 > 0:06:35) [89%] : \r\nElle, c'est d'imaginer les diff\u00e9rents angles de captation pour se mettent d'accord que ce marche d'un point de vue t\u00e9l\u00e9vision mais aussi d'un point de vue publicit\u00e9 mais aussi \u00e0 la fin de la FIS bien s\u00fbr au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, car il faut assurer la s\u00e9curit\u00e9 des cadreurs qui sont sur la piste avec des cam\u00e9ras portables Patrice populo Patrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:40 > 0:06:50) [81%] : \r\nOui \u00e7a avec les sur ce qu'il faut organiser ce des des bons skieurs l\u00e0 qui savent vraiment bien pousser de la neige avec avec un bon chasse- neige dure \u00e0 partir du trou du Renard jusqu'en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:51 > 0:07:02) [87%] : \r\nTouch\u00e9 le poteau a vraiment ce que scrap, un petit peu racler la neige en surface avec donc, \u00e0 chaque fois un chasse- neige vers l'ext\u00e9rieur, c'est ce qui nous sortira vraiment le dur et ensuite, apr\u00e8s \u00e7a, on pourra ici \u00e0 plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:04 > 0:07:12) [87%] : \r\nJe per\u00e7ois un peu jetables comme \u00e7a et je v\u00e9rifie que la la densit\u00e9 de de la neige est dur sur une une \u00e9paisseur assez importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:13 > 0:07:14) [100%] : \r\nAlors on s'en sort pas trop mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:26) [86%] : \r\nLa piste est quasiment bonne du haut jusqu'en bas, on a juste l'ex- 5 ou 6 premi\u00e8res portent sur lesquels on va devoir travailler amener peut-\u00eatre un petit peu d'eau pour retrouver une une base de bonne surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:28 > 0:07:43) [85%] : \r\nComme il n'agissait en permanence \u00e0 dire il faut quasiment sans arr\u00eat, c'est du lyc\u00e9e, chaque fois que quand on fait le tour, il y a de nouveau, peut-\u00eatre \u00e0 2 centim\u00e8tres qui a tomb\u00e9 alors c'est un travail de fourmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:46 > 0:08:06) [81%] : \r\nAura donc alors, vu les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques peur vraiment trop donn\u00e9 sur ce qui est donc le plus abaisser le d\u00e9part en bas plus bas la du pr\u00e9sident Allende tout d\u00e9plac\u00e9s le le d\u00e9part, on a des des parts de r\u00e9serve, je dois tout de et allaient tout refaire le montage pour en tout cas pour aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:09 > 0:08:19) [86%] : \r\nC'est pas facile, c'est c'est vraiment d\u00e9primant eu, c'est vrai que tout le travail qu'on fait, on se donne \u00e0 fond, enfant bosse le soir, des fois qu'\u00e0 une horreur et puis l\u00e0 bas, la m\u00e9t\u00e9o, on ne peut rien faire, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:19 > 0:08:25) [96%] : \r\nPendant que les organisateurs abaisse le d\u00e9part les \u00e9quipes viennent d\u00e9j\u00e0 prendre leurs rep\u00e8res en vue de la course du lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:26 > 0:08:28) [92%] : \r\nUne prise d'information essentielle lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:28 > 0:08:43) [88%] : \r\nO\u00f9 il n'y a jamais de manches d'entra\u00eenement donc l\u00e0 pour l'instant on inspecte la piste donc bien le terrain d\u00e9j\u00e0 le trac\u00e9 et puis nous, on a en charge, tu vois de de mesurer toutes les portes de les noter alors apr\u00e8s chaque nation fait un peu comme une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:45 > 0:08:48) [72%] : \r\nPuis apr\u00e8s, on le transmet aux Fillon on filme \u00e0 la fin au film le trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:48 > 0:09:00) [82%] : \r\nOn prend la distance en chaque porte donc l\u00e0 tout haut tout et voil\u00e0, \u00e7a nous donne une id\u00e9e tout \u00e0 des rythmes, des rythmes apr\u00e8s on note les portions, tu vois les ruptures de fortes, et voil\u00e0 qu'on a un peu la piste en t\u00eate et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:07 > 0:09:22) [86%] : \r\nSi le trac\u00e9 et maintenant piquet\u00e9e est connu, le lieu du d\u00e9part lui reste incertain, la Fize envisage d'abaisser le d\u00e9part beaucoup plus bas que pr\u00e9vu un 3\u00e8me sc\u00e9nario qui a le don d'irriter Organisateurs et t\u00e9l\u00e9visions, la tension est brusquement mont\u00e9e d'un cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:23 > 0:09:36) [92%] : \r\nC'est dr\u00f4le, je peux on ressent toujours la pression des organisateurs, c'est d'ailleurs bien ainsi, mais on ne doit pas se laisser submerger par cette pression, on doit, objectivement, prendre la meilleure d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:36 > 0:10:26) [91%] : \r\nFilm moi je crois que dans la vie, d'abord il faut faire une appr\u00e9ciation de la situation et ensuite seulement, on prend une d\u00e9cision, ici, j'ai eu l'impression que tout alors on prenait la d\u00e9cision avant d'avoir fait une appr\u00e9ciation de la situation et d'un, d'avoir fait le le r\u00e9sultat, c'est la raison pour laquelle j'ai pouss\u00e9 mon petit coup de gueule in\u00e9vitablement aimeraient avoir le soleil, on aimerait avoir le grand beau ce serait pour beaucoup plus \u00e9vident, maintenant on a les conditions qu'on a, on ne peut pas changer et je dis toujours, c'est dans les conditions extr\u00eames dans les conditions difficiles qu'on voit les vrais chefs quand on voit les vrais patrons, donc il faut tout en or, moi ce que je ne veux pas c'est qu'on ait du regret demain ou dimanche ne pas d'avoir pas tout mis en Oeuvres pour r\u00e9ussir et je sais qu'on va toujours le faire puisqu'aujourd'hui sur la piste et, \u00e0 plus de 200 personnes qui travaillent maintenant dans des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:28 > 0:10:29) [87%] : \r\nTous les morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:38 > 0:10:46) [85%] : \r\nIl faut en permanence s'adapter, la m\u00e9t\u00e9o est un facteur important dans les courses de ski tout d'abord le d\u00e9part le d\u00e9part peut \u00eatre descendue Snecma d\u00e9part \u00e0 on passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:46 > 0:11:20) [89%] : \r\nC'est un d\u00e9part B et l\u00e0 il s'agit de de modifier tout le dispositif descendre les cam\u00e9ras du d\u00e9part, ensuite la m\u00e9t\u00e9o peut aussi se d\u00e9grader pendant la course, c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 les intervalles vont se r\u00e9duire les organisateurs \u00e0 la FIS vont vouloir faire descendre plus rapidement les les concurrents au lieu d'avoir 2 minutes en chaque concurrent va peut-\u00eatre descendre \u00e0 1 15 ce qui modifie largement \u00e0 la narration de la course et, parfois, pour nous, c'est de la la frustration parce qu'on ne peut pas mettre assez de ralenti mais voil\u00e0 c'est des c'est la course qui prime sur sur la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce qu'il faut faire descendre tout le monde dans les mesures de s\u00e9curit\u00e9 et de acceptable pour les coureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:27 > 0:11:37) [89%] : \r\nAu sommet de la National \u00e9chauffement et prise de temp\u00e9rature pour les athl\u00e8tes, Lara Gut, leader du classement du super- G, c'est qu'elle joue tr\u00e8s gros \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:38 > 0:11:45) [87%] : \r\nDans 2 heures, elle s'\u00e9lanceront sur un trac\u00e9 piquet\u00e9 par un Am\u00e9ricain White cheap, aux premi\u00e8res loges, aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:49 > 0:11:54) [87%] : \r\n\u00e0 une demi- heure de la course, coach b\u00e9n\u00e9voles et membres de l'encadrement prennent position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:01 > 0:12:15) [89%] : \r\n35 porte 35 passages m\u00e9moris\u00e9 par les athl\u00e8tes et un tandem de charme, Dominique, disent-ils, championne olympique en compagnie de sa soeur Mich\u00e8le Guisi d\u00e9sormais aussi \u00e0 l'aise dans les disciplines de vitesse que dans les disciplines techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:32 > 0:12:39) [64%] : \r\nLa et ce sport cl\u00e9 waiting mais pour un bon vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:42 > 0:13:09) [89%] : \r\nTout le travail qu'on a fait pendant 2 semaines pour faire la course aujourd'hui, c'est tr\u00e8s important hier, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, en 2 jours, on a eu 40 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche au d\u00e9part donc pour travailler la piste, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, on a avait tout sortir la neige avec les machines et puis apr\u00e8s, remettre en place, on n'a pas r\u00e9ussi, malheureusement \u00e0 faire durcir hier la la piste et aujourd'hui elle est un peu bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:13 > 0:13:53) [87%] : \r\nEt elle fera chauffeur des m\u00e9decines j'ai p\u00each\u00e9 dans ce travail, m\u00e9decine avant l'infrastructure m\u00e9dicale est compos\u00e9e de 3 m\u00e9decins, un h\u00e9licopt\u00e8re au d\u00e9part une ambulance \u00e0 l'arriv\u00e9e, exclusivement pour les athl\u00e8tes, s'il y a un accident, nous allons vers l'athl\u00e8te en allant, selon le diagnostic, nous choisissons l'h\u00f4pital de destination, ce ce ration en cas de traumatisme l\u00e9gers genoux fracture du bras ou de la jambe, si on si l'accident est plus important que les l\u00e9sions sont plus nombreuses, cerveau cage thoracique par exemple l'la l'h\u00e9licopt\u00e8re les emm\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne ou Berne mais esp\u00e9rons que nous n'ayons rien \u00e0 faire aujourd'hui, c'est marrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:01 > 0:14:07) [99%] : \r\nWendy Holdener, triple championne olympique \u00e0 Pyongyang n'a jamais fait mieux qu'une 19\u00e8me place en super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:08 > 0:14:17) [95%] : \r\nElle poursuit un objectif le globe de cristal demain lors du combin\u00e9, aujourd'hui elle est au d\u00e9part, surtout pour prendre des rep\u00e8res sans imaginer qu'elle est capable de mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:31 > 0:14:58) [83%] : \r\nWimbledon R en piste avec son dossard 31 une bonne pr\u00e9paration pour demain avec 9 centi\u00e8mes d'abord sur le haut, mais pourquoi pas aller chercher un r\u00e9sultat dans sa discipline, on va dire la moins forte, il faut glisser maintenant \u00e0 la suite de toute vitesse perdue, mais pas beaucoup, il y a un bonne encore l\u00e0 allez essayer, doser dans l'entr\u00e9e de ce plonger tout de suite \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien fait, l'invit\u00e9 tr\u00e8s bonne amateur, il a du bon : une bonne lumi\u00e8re dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:59 > 0:15:07) [72%] : \r\nOppos\u00e9 \u00e0 la Waigel derni\u00e8re pour un gros r\u00e9sultat 2/10\u00e8me allait s'accrocher \u00e0 peut-\u00eatre un top 10 \u00e0 avoir lieu \u00e0 la cl\u00e9 pour la Schwytzoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:10 > 0:15:21) [78%] : \r\nNon mais c'est pas mal, c'est pas bah vous avez sur quoi il y a pas d'annuaire 3\u00e8me au super- cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:15:24 > 0:15:39) [87%] : \r\nVa, que je sois autant devant je n'aurait jamais imagin\u00e9, j'ai rarement connu une ambiance pareille en Cor\u00e9e du Sud, on n'avait jamais autant de monde, mais l\u00e0 quand je suis arriv\u00e9 dans le stade avec tout ce bruit, tous ces gens, c'\u00e9tait fabuleux, c'est \u00e7a : Volvo de Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:39 > 0:15:51) [93%] : \r\nJe pense que c'est tr\u00e8s important, surtout pour l'athl\u00e8te de monter sur le podium dans une course \u00e0 domicile, c'est certainement un sentiment tr\u00e8s particulier, le prochain selon certains, qui est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:52 > 0:16:09) [93%] : \r\nLa course \u00e0 peine termin\u00e9e que d\u00e9j\u00e0 il faut retravailler la piste, cette fois, pas de place pour les machines, l\u00e0 il n'y a que des skieurs qui peuvent intervenir, on les appelle les leaders durant la course, il passe par 2 entrechats concurrente et maintenant en pr\u00e9vision du combin\u00e9 du lendemain, c'est la grande transhumance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:14 > 0:16:26) [85%] : \r\nEn fait, elles ont pour but d'enlever les marques d'enlever les amas de neige, donc il y a une soixantaine de l'essor dans la Coupe du monde type r\u00e9partis en 3 secteurs sent avoir qu'peu c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:31 > 0:16:41) [93%] : \r\n\u00e0 Crans-Montana, ils sont partout, les militaires mobilis\u00e9s 24 heures sur 24 durant 3 semaines de cours de r\u00e9p\u00e9tition sans eux, la course ne tout simplement pas avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:43 > 0:17:03) [91%] : \r\nExcitation par rapport au fait que \u00e7a doit r\u00e9ussir et pour un soldat qui la piste la nuit \u00e0 3 heures du matin, et c'est pourquoi le fait et c'est un engagement pur et simple risqu\u00e9 mais calcul\u00e9 bien conduit le soldat pour lui cette certainement une exp\u00e9rience digne d'un d'\u00eatre v\u00e9cue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:17:03 > 0:17:05) [99%] : \r\nWendy Holdener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:06 > 0:17:19) [92%] : \r\nMon message a \u00e9t\u00e9 entendu, tout le monde a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise, tout le monde a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 aujourd'hui, on a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 aujourd'hui un grand soulagement, surtout pour les 498 personnes qui auraient travaill\u00e9 aujourd'hui dans l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:29 > 0:17:35) [85%] : \r\nFaut attendent parce qu'\u00e0 9 heures on prend la d\u00e9cision si on part d'ici, ou si on prend le d\u00e9part de raisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:36 > 0:17:42) [88%] : \r\nUn temps radieux, mais visiblement le sommet de la piste tr\u00e8s gel\u00e9 inqui\u00e8te la FIS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:43 > 0:17:47) [87%] : \r\n\u00e0 l'aube ce matin lors de l'inspection, tout le monde semblait pourtant pour vaincu, tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:47 > 0:17:58) [89%] : \r\nSauf le chef qui ne veut pas prendre de risques, traumatis\u00e9e, peut-\u00eatre par les accidents \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de l'an dernier lors du super- G, alors qu'aujourd'hui c'est \u00e0 combiner avec des filles qui sont moins exp\u00e9riment\u00e9s en \u00e9preuve de vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:00 > 0:18:15) [69%] : \r\nLe taux de rendement de sport \u00e0 la ville \u00e0 Abobo, souvent trop tard, oui je peux tu tapes fort Duteil comprend tout de l'\u00e9toffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:24 > 0:18:32) [77%] : \r\nAlain, alors c'est bon, c'est entendu, ouais mais t'as pas en tout comprendre faute avait d\u00e9j\u00e0 compris en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:35 > 0:18:48) [92%] : \r\nBranle-bas de combat au sommet, les \u00e9quipes ont seulement une heure 30 pour tout d\u00e9monter et reconstruire le d\u00e9part \u00e0 la bosse du pr\u00e9sident, l\u00e0 o\u00f9 la veille tout avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9 sur ordre du chef de la FIS qui visiblement a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:50 > 0:19:02) [87%] : \r\nGrosse pression sur les \u00e9quipes, tout doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 capable de d\u00e9part panneaux publicitaires cam\u00e9ra connectique un nouveau changement de derni\u00e8re minute dont les travailleurs de l'homme se serait bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:05 > 0:19:06) [62%] : \r\nLa sir\u00e8ne et Ch bien mais il y a une charia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:06 > 0:19:11) [97%] : \r\nC'est assur\u00e9ment une d\u00e9cision difficile \u00e0 prendre, mais malgr\u00e9 tout je pense que c'\u00e9tait la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:12 > 0:19:14) [66%] : \r\nCr\u00e9e des mesures est fier pr\u00e9sume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:14 > 0:19:25) [91%] : \r\nLe trac\u00e9 qui se pr\u00e9senter l\u00e0- est un des plus difficiles du circuit sur les 6 premiers virages c'est qu'ici le parcours n'est pas pr\u00eat \u00e0 100 pourcent cela devient tr\u00e8s difficile \u00e0 tenir la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:25 > 0:19:31) [55%] : \r\nDans le d\u00e9sign \u00e0 des Soral et une taille \u00e0 Drift Fischer il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:31 > 0:19:44) [94%] : \r\nLa d\u00e9cision est prise par le jury que je dirige, c'est une d\u00e9cision coll\u00e9giale, dans l'int\u00e9r\u00eat de la s\u00e9curit\u00e9 dans le sport, nous avons peu perdus et avec une bonne course depuis ici, nous avons beaucoup \u00e0 y gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:44 > 0:19:48) [69%] : \r\nMais la m\u00eame goutte n'aurait m\u00eame Yeats Fontan Kevin vis-\u00e0-vis mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:48 > 0:20:10) [90%] : \r\nC'est une une dictature d'une seule personne, il me l'a dit lui- m\u00eame, il a dit le Ski : c'est de la dictature et lui est seul \u00e0 d\u00e9cider, apr\u00e8s j'arrive \u00e0 comprendre un petit peu cette d\u00e9cision par rapport \u00e0 un combin\u00e9, je dis : voil\u00e0, je ne vais pas prendre de risques apr\u00e8s les Jeux olympiques, une saison qui est longue, donc pour la s\u00e9curit\u00e9 des athl\u00e8tes, mais par contre, la piste \u00e9tait pr\u00eate, tout \u00e9tait pr\u00eat ici pour pour faire une belle course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:11 > 0:20:31) [93%] : \r\nPour tous les acteurs, l'incompr\u00e9hension pr\u00e9domine m\u00eal\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s grosse frustration, le sentiment d'avoir travaill\u00e9 comme des fous pour rien ou presque, encore, si la m\u00e9t\u00e9o avait finalement \u00e9t\u00e9 ex\u00e9crable, ils auraient mieux compris, mais pas aujourd'hui, pas avec des conditions qui semble id\u00e9al, pas dans un d\u00e9cor de carte postale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:32 > 0:20:41) [82%] : \r\nPensez au au personnel de l'arm\u00e9e du personnel de de la station qui a pr\u00e9par\u00e9 Stop piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:42 > 0:20:46) [86%] : \r\nEt qu'on ne peut pas courir depuis le le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:46 > 0:21:16) [90%] : \r\nJe trouve que c'est se moquer du travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par plus de 200 personnes j'aurais nuit pour pr\u00e9parer l'Euro, je suis f\u00e2ch\u00e9 parce que tous les entra\u00eeneurs, tous les coachs partir du durant et que tout \u00e0 coup, on prend une d\u00e9cision qui n'est pas acceptable alors o\u00f9 on a l'honn\u00eatet\u00e9 de nous dire : \u00e9coutez, la partie du haut, trop difficile, cette piste est trop difficile pour les dames, mais on va voir ailleurs, ou alors on laisse partir lorsque les conditions en Sorbonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:16 > 0:21:38) [89%] : \r\nElle est difficile \u00e0 comprendre parce qu'on est mont\u00e9 ce matin on a fait la reconnaissance et que les athl\u00e8tes AP visiblement quand on \u00e9tait nous sur la piste, elle \u00e9tait en bon \u00e9tat, donc c'est vrai que c'est des fois difficile \u00e0 accepter des d\u00e9cisions comme \u00e7a, maintenant il y a un jury qui est compos\u00e9 de sp\u00e9cialistes, ils ont pris cette d\u00e9cision, nous en tant que f\u00e9d\u00e9ration, on est oblig\u00e9 de s'aligner dessus, on peut pas dire nous la F\u00e9d\u00e9ration en fait pas avec voil\u00e0, ben c'est l'artiste qui d\u00e9cide avec le jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:50 > 0:22:02) [93%] : \r\nLes athl\u00e8tes, elle ne se laisse pas d\u00e9concentrer surtout pas Wendy Holdener qui peut d\u00e9crocher aujourd'hui le petit globe de cristal du combin\u00e9, \u00e0 moins que Michel Guisi ne cr\u00e9e la surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:07 > 0:22:14) [93%] : \r\nWendy Holdener 7\u00e8me apr\u00e8s la manche du super- G est parfaitement plac\u00e9 pour le slalom, sa discipline de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:21 > 0:22:33) [92%] : \r\nPour Michel Guy Zine, ce sera plus compliqu\u00e9 16\u00e8me elle a commis trop d'erreurs lors de l'\u00e9preuve de vitesse, il faudra un exploit en slalom pour qu'elle puisse monter sur le podium du combin\u00e9 de Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:16 > 0:23:28) [91%] : \r\nLe froid polaire du d\u00e9but de semaine a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le feu valaisans derni\u00e8re mobilisation g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s les flocons, voici le sel qui tombe sur la piste pour tenter de la durcir avant le slalom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:30 > 0:23:51) [85%] : \r\nIl est 13 heures 30, 10000 personnes ont fait le d\u00e9placement, pr\u00eat \u00e0 chavirer pour les Suissesses pr\u00eat \u00e0 chavirer pour Michel Guisi Wendy Holdener, m\u00e9daill\u00e9 olympique, toutes les 2 peuvent potentiellement aspir\u00e9s au petit globe de cristal du combin\u00e9 Michel Guisi 17\u00e8me seulement en super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:51 > 0:23:59) [82%] : \r\nAppr\u00e9ci\u00e9 pour 4 centi\u00e8mes d'avance par rapport \u00e0 la d\u00e9faite \u00e0 l'abonnement, bien s\u00fbr, qu'aux Jeux olympiques, mais s'appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:04 > 0:24:13) [75%] : \r\nC'est pas mal partis, hein, pas mal d'intensit\u00e9, elle a doubl\u00e9 son Avantage, on compte n'ont pas dit prouve aussi banales petite reprendre avec classes affaires pouvait vite et bien pas mal fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:15 > 0:24:21) [77%] : \r\nEn tout cas l'assure pas \u00e0 Michel cuisine ben oui une seconde d'avance grosse manche pour l'instant \u00e0 la cl\u00f4ture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:49 > 0:24:55) [76%] : \r\nSortir un slalom comme \u00e7a, c'est, c'est vraiment un peu la folie ici place g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:56 > 0:25:05) [92%] : \r\nMichel Guisi ne championne olympique qui termine \u00e0 3 centi\u00e8mes d'une victoire, Wendy Holdener qui d\u00e9croche le petit globe du combin\u00e9 vivement les \u00e9preuves de l'an prochain la Crans-Montana.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T17:46:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907851965", "summary": "Crans-Montana, par neige et brouillard, 01.03.2018 : drapeau valaisan secou\u00e9 par le vent et sous chutes de neige. \nPr\u00e9parateurs de piste discutant en pr\u00e9sence de Patrice Morisod, responsable des pistes des courses de Crans-Montana.\nItw Patrice Morisod.\nDameuse d\u00e9blayant neige accumul\u00e9e sur la piste.\nItw Mathias Morard, responsable damage des pistes de comp\u00e9tition.\nMat\u00e9riel de fibres optiques pour retransmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e RTS arrach\u00e9e par dameuse. \nItw Florian Martin, adjoint secteur vid\u00e9o RTS.\nTechniciens RTS installant sur piste de ski mat\u00e9riel pour fibres optiques n\u00e9cessaire pour retransmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\nMarc Bueler, r\u00e9alisateur RTS, et officiels de la piste et de la FIS reconnaissant piste de ski.\nItw Marc Bueler.\nJean-Philippe Vuillet, chef des courses des dames, discutant par talkie-walkie avec pr\u00e9parateurs de piste.\nSoldats descendant \u00e0 ski afin de lisser la piste.\nSoldats avec fraiseuse \u00e0 neige lissant neige entre 2 piquets.\nItw Thomas Zenklusen, b\u00e9n\u00e9vole.\nItw Alain Cheseaux, responsable aire de d\u00e9part.\nSoldats transportant mat\u00e9riel.\nEntra\u00eeneur \u00e9quipe de France reconnaissant piste de ski en prenant des notes.\nItw Philippe Testou, entra\u00eeneur \u00e9quipe de France.\nCrans-Montana, 02.03.2018 : itw Markus Mayr, directeur courses techniques dames.\nItw Marius Robyr, pr\u00e9sident comit\u00e9 organisation.\nSoldats pr\u00e9parant la piste. Pr\u00e9parateur de piste fixant filet de protection au bord de piste.", "id": "1852455", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "SUPER-G"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["ROBYR, MARIUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851966", "summary": "Crans-Montana : techniciens disposant cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision sur la piste.\nItw Marc Bueler, r\u00e9alisateur RTS.", "id": "1852456", "visualThemes": ["CAM\u00c9RA"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851967", "summary": "Crans-Montana : entra\u00eeneurs de diverses \u00e9quipes nationales et organisateurs reconnaissant piste.\nDominique Gisin et Michelle Gisin, skieuses suisses, faisant des gestes avec les mains avant la course.", "id": "1852457", "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["GISIN, MICHELLE", "GISIN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851968", "summary": "Crans-Montana : avions de la Patrouille de Suisse volant.\nItw Didier Locher, responsable secteur 2A.\nMartin Will, responsable dispositif m\u00e9dical.\nCourse de Wendy Holdener, skieuse suisse, lors du Super-G comptant pour la Coupe du monde de ski alpin dames. Itw Wendy Holdener.\nItw Hans Flatscher, entra\u00eeneur en chef \u00e9quipe nationale de Suisse de ski dames.", "id": "1852458", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "SUPER-G", "DAMES"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851969", "summary": "Crans-Montana : file de skieurs appel\u00e9s \"lisseurs\" descendant piste de ski.\nItw Sacha Sanahuja, responsable adjoint lisseurs.\nSoldats pr\u00e9parant podium dans aire d'arriv\u00e9e.\nItw Yvon Langel, commandant Division territoriale 1 arm\u00e9e suisse.\nItw Marius Robyr, pr\u00e9sident comit\u00e9 organisation.", "id": "1852459", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "SOLDAT"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["ROBYR, MARIUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851970", "summary": "Crans-Montana : organisateurs discutant \u00e0 propos de l'abaissement du d\u00e9part pour le Super-G du combin\u00e9.\nItw Jean-Bernard Rey, juge au d\u00e9part.\nOrganisateurs, techniciens d\u00e9pla\u00e7ant mat\u00e9riel \u00e0 l'endroit d\u00e9cid\u00e9 du d\u00e9part de la course.\nItw Markus Mayr, directeur courses techniques dames FIS.\nItw Patrice Morisod, chef pistes courses de Crans-Montana.\nItw Alain Mermod, b\u00e9n\u00e9vole s\u00e9curit\u00e9 piste.\nItw Marius Robyr, pr\u00e9sident comit\u00e9 d'organisation.\nItw St\u00e9phane Cattin, chef ski alpin Swiss Ski.\nH\u00e9licopt\u00e8re larguant sel sur piste de ski utilis\u00e9e pour le slalom du combin\u00e9 dames.\nFoule de spectateurs et de supporters dans aire d'arriv\u00e9e.", "id": "1852460", "visualThemes": ["PISTE DE SKI"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["ROBYR, MARIUS"]}], "program": {"href": "/programs/411", "id": "411", "name": "Au coeur du sport"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1734315", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / ITR und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU087171", "position": "1"}}, {"id": "1728561", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036571", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1641090", "internalArchiveId": "AA1711641351", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'art des boulettes, Alexandre Campa", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "La journaliste culinaire Annick Jeanmairet pr\u00e9pare des recettes de boulettes de viande \"Boulettes \u00e0 la sauce tomate\", de poisson \"Boulettes de poisson \u00e0 la v\u00e9nitienne\" de riz \"Boulettes de risotto\" avec le chef cuisinier Alexandre Campa.", "durationSec": 1532, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9398746", "imageURL": "http://www.rts.ch/9377791.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "CUISINIER"], "alternativeTitle": ["Les saisons de pique-assiette", "L'art des boulettes, Alexandre Campa", "L'art des boulettes, Alexandre Campa", "Les saisons de pique-assiette", "L'art des boulettes, Alexandre Campa", "L'art des boulettes, Alexandre Campa"], "alternativeSummary": ["L'art des boulettes, Alexandre Campa", "L'art des boulettes, Alexandre Campa"], "variantIds": ["ece-9292547", "ece-9292509", "ece-10497700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:37:38Z", "subTitles": ["00:00:10:01  00:00:11:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:11:11  00:00:12:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:03  00:00:25:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:29:01  00:00:30:18\r\n           -Ping-pong ?\r\n             -Mmmh.\r\n\r\n00:00:30:23  00:00:32:11\r\n        -Pour quoi faire ?\r\n\r\n00:00:32:16  00:00:35:20\r\n-C'est toi qui me les as demand\u00e9es.\r\n               -Moi ?\r\n\r\n00:00:36:01  00:00:39:13\r\n       Ah oui, aujourd'hui,\r\n    on va faire des boulettes.\r\n\r\n00:00:39:18  00:00:43:02\r\n         Souvent, les recettes\r\n      disent qu'elles doivent \u00eatre\r\n\r\n00:00:43:07  00:00:45:21\r\n              de la taille\r\n        d'une balle de ping-pong.\r\n\r\n00:00:46:02  00:00:49:03\r\n -C'est toi qui vas les faire ?\r\n         -Je vais aider.\r\n\r\n00:00:49:06  00:00:53:11\r\n    J'ai invit\u00e9 un sp\u00e9cialiste\r\nde la boulette, un \"boulettologue\".\r\n\r\n00:00:53:15  00:00:57:12\r\n      -Un \"boulettologue\" !\r\n-Tu connais pas la \"boulettologie\" ?\r\n\r\n00:00:57:17  00:00:59:17\r\n    La science des boulettes !\r\n\r\n00:00:59:22  00:01:03:15\r\n-Il y a une science des boulettes ?\r\n         -Il y a des r\u00e8gles.\r\n\r\n00:01:03:20  00:01:08:07\r\n  Pour celles \u00e0 la viande ou au\r\npoisson, c'est un morceau sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:01:08:11  00:01:13:05\r\nPour pas qu'elles se d\u00e9fassent \u00e0 la\r\ncuisson, tu mets de l'oeuf ou pas !\r\n\r\n00:01:13:10  00:01:15:20\r\n             Et il y a\r\n   des boulettes v\u00e9g\u00e9tariennes !\r\n\r\n00:01:16:01  00:01:17:15\r\n          -On en fera ?\r\n               -Je crois.\r\n\r\n00:01:17:20  00:01:20:00\r\n -C'est qui le \"boulettologue\" ?\r\n\r\n00:01:20:05  00:01:23:13\r\n   -Un chef qui vient d'un pays\r\n      fana de la boulette !\r\n\r\n00:01:23:18  00:01:27:05\r\n         Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n00:01:27:10  00:01:30:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:30:21  00:01:33:06\r\n{\\an1}Alexandre, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:36:22\r\n{\\an1}vous nous avez initi\u00e9s \r\n\u00e0 l'osso buco milanais.\r\n\r\n00:01:37:03  00:01:41:15\r\n{\\an1}Vous \u00eates de retour\r\npour votre penchant pour la boulette.\r\n\r\n00:01:41:20  00:01:45:04\r\n        Et pour cause,\r\nvous \u00eates d'origine italienne.\r\n\r\n00:01:45:09  00:01:46:16\r\n{\\an3}                   -Assolutamente !\r\n\r\n00:01:46:21  00:01:50:06\r\n{\\an1}-L'Italie est un des pays\r\nqui ch\u00e9rit la boulette.\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:55:10\r\n{\\an1}On en trouve de toutes sortes:\r\nlespolpette,lespolpettine,etc.\r\n\r\n00:01:55:14  00:01:57:00\r\n{\\an3}                   -Lespolpettone !\r\n\r\n00:01:57:05  00:01:58:10\r\n      -Oui, aussi !\r\n\r\n00:01:58:14  00:02:01:06\r\n{\\an1}C'est une passion nationale ?\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:03:03\r\n{\\an3}              -Oui, on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n00:02:03:08  00:02:07:11\r\n C'est plut\u00f4t le centre,\r\n    sud de l'Italie...\r\n\r\n00:02:07:15  00:02:10:07\r\n    A partir de Rome\r\n     et en dessous.\r\n\r\n00:02:10:11  00:02:12:22\r\n{\\an1}-Pourquoi sp\u00e9cifiquement le sud ?\r\n\r\n00:02:13:03  00:02:15:07\r\n{\\an1}-Lapolpette,la boulette,\r\n\r\n00:02:15:11  00:02:18:20\r\n{\\an1}\u00e7a part un peu de l'id\u00e9e \r\nde r\u00e9utiliser les restes.\r\n\r\n00:02:19:01  00:02:21:06\r\n{\\an1}En Sicile, lesarancini...\r\n\r\n00:02:21:11  00:02:23:11\r\n{\\an1}-Boulette de riz et viande !\r\n\r\n00:02:23:15  00:02:27:12\r\n        -Oui, on r\u00e9utilise les restes\r\n            de riz et de viande.\r\n\r\n00:02:27:17  00:02:29:19\r\n       -Au nord,\r\n on ne r\u00e9cup\u00e8re rien !\r\n\r\n00:02:30:00  00:02:31:20\r\n{\\an3}              -Oui, mais on y a plus\r\n\r\n00:02:32:01  00:02:35:07\r\nla tradition des p\u00e2tes fra\u00eeches\r\n       ou farcies.\r\n\r\n00:02:35:11  00:02:38:15\r\n       Les restes\r\n\u00e9taient r\u00e9utilis\u00e9s dans les farces\r\n\r\n00:02:38:20  00:02:40:16\r\n{\\an3}              pour ce type de p\u00e2tes.\r\n\r\n00:02:40:21  00:02:45:07\r\n{\\an1}-Lestortellini in brodo,c'\u00e9tait\r\nles restes de la poule au pot !\r\n\r\n00:02:45:11  00:02:47:19\r\nLa viande pour la farce...\r\n                        -Le bouillon\r\n\r\n00:02:48:00  00:02:49:14\r\n{\\an1}pour pocher les ravioles.\r\n\r\n00:02:49:19  00:02:52:00\r\n{\\an1}-G\u00e9n\u00e9ralement, les boulettes\r\n\r\n00:02:52:05  00:02:55:07\r\n{\\an1}sont \u00e0 la viande,\r\nmais il y en a au poisson.\r\n\r\n00:02:55:11  00:02:59:17\r\n{\\an1}-Oui, notamment \u00e0 Venise,\r\nlespolpette di baccal\u00e0,\u00e0 la morue.\r\n\r\n00:02:59:22  00:03:02:05\r\n{\\an1}-Oui, mais Venise est au nord !\r\n\r\n00:03:02:10  00:03:03:21\r\n             -C'est une exception.\r\n\r\n00:03:04:02  00:03:07:12\r\n{\\an1}-Cespolpette di baccal\u00e0,\r\nest-ce qu'on les fera ?\r\n\r\n00:03:07:17  00:03:10:11\r\n-On fait d'abord celles \u00e0 la viande.\r\n\r\n00:03:10:16  00:03:14:17\r\n{\\an1}-Et l\u00e0, tout est possible:\r\ncochon, boeuf, agneau, veau...\r\n\r\n00:03:14:22  00:03:18:07\r\n                 -On m\u00e9lange,\r\n  ou chacune des viandes s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n00:03:18:11  00:03:22:04\r\n-Vous, c'est le boeuf...\r\n                    -Et le cochon.\r\n\r\n00:03:22:09  00:03:25:02\r\n{\\an1}On a 450 g de boeuf\r\net 150 g de cochon,\r\n\r\n00:03:25:07  00:03:27:04\r\n      pour quatre personnes.\r\n\r\n00:03:27:09  00:03:29:12\r\n{\\an1}-Le boeuf est majoritaire.\r\n\r\n00:03:29:17  00:03:35:09\r\n{\\an3}-Oui, mais un peu de cochon apportera\r\n         plus de go\u00fbt et de moelleux.\r\n\r\n00:03:35:13  00:03:38:16\r\n-C'est quand m\u00eame important...\r\n                     -Tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:03:38:21  00:03:40:16\r\n-Chair \u00e0 saucisse ?\r\n                        -Oui.\r\n\r\n00:03:40:21  00:03:43:03\r\n       -C'est du boeuf\r\n      de quel morceau ?\r\n\r\n00:03:43:08  00:03:45:06\r\n    -Ca vient d'une entrec\u00f4te.\r\n\r\n00:03:45:11  00:03:49:20\r\n   C'est du boeuf hach\u00e9, \u00e0 10 %\r\n de gras provenant de l'entrec\u00f4te.\r\n\r\n00:03:50:01  00:03:51:16\r\n      Avec du filet de boeuf,\r\n\r\n00:03:51:21  00:03:54:11\r\nc'est trop sec et \u00e7a manque de go\u00fbt.\r\n\r\n00:03:54:16  00:03:57:12\r\n       -Il ne faut pas\r\n   un morceau trop maigre.\r\n\r\n00:03:57:17  00:04:00:12\r\n       -Chez votre boucher, \r\n       demandez de la viande\r\n\r\n00:04:00:17  00:04:05:12\r\n  comme pour les hamburgers, \u00e0 10 %\r\nde mati\u00e8re grasse, hach\u00e9e moins fine.\r\n\r\n00:04:05:17  00:04:09:09\r\n       -La chair \u00e0 saucisse,\r\n c'est combien de mati\u00e8re grasse ?\r\n\r\n00:04:09:13  00:04:10:18\r\n                          -50 %.\r\n\r\n00:04:10:23  00:04:14:11\r\n   -Je vous donne un saladier ?\r\n                       -Avec plaisir.\r\n\r\n00:04:14:15  00:04:18:21\r\n      -Le boeuf et le cochon,\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 la bolognaise !\r\n\r\n00:04:19:02  00:04:24:06\r\n{\\an3}-C'est un peu les m\u00eames ingr\u00e9dients:\r\nviande bovine m\u00e9lang\u00e9e avec du porc.\r\n\r\n00:04:24:11  00:04:27:09\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a c'est la bolognaise.\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:29:14\r\n{\\an1}Si je pense au veau...\r\n\r\n00:04:29:19  00:04:33:17\r\n{\\an1}Par rapport \u00e0 ce que vous avez dit,\r\nil faut \u00e9viter le quasi\r\n\r\n00:04:33:22  00:04:35:06\r\n         ou le filet !\r\n\r\n00:04:35:11  00:04:39:11\r\n   -Oui, il faut aussi rajouter\r\n  un peu de cochon avec le veau.\r\n\r\n00:04:39:16  00:04:41:20\r\n  -OK, toujours un peu de cochon.\r\n\r\n00:04:42:01  00:04:46:08\r\n{\\an1}L'agneau, on prend du gigot\r\npour faire des boulettes ?\r\n\r\n00:04:46:12  00:04:49:16\r\n{\\an3}                       -On pourrait;\r\n       mais l'id\u00e9al, c'est l'\u00e9paule.\r\n\r\n00:04:49:21  00:04:53:11\r\n{\\an3}               Elle est plus grasse,\r\n    donc plus savoureuse et juteuse.\r\n\r\n00:04:53:16  00:04:55:07\r\n        -Dans lespolpette,\r\n\r\n00:04:55:11  00:04:58:07\r\non retrouve toujours du jaune d'oeuf.\r\n\r\n00:04:58:11  00:05:01:02\r\nIl permettra \u00e0 la boulette de tenir.\r\n\r\n00:05:01:07  00:05:03:09\r\n{\\an1}Est-ce que vous en mettez ?\r\n\r\n00:05:03:13  00:05:06:18\r\n     -J'en mettrai un ou deux,\r\n       selon la consistance,\r\n\r\n00:05:06:23  00:05:09:12\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir mis tous les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n00:05:09:17  00:05:13:16\r\n        Une poule glousse\r\n\r\n00:05:15:20  00:05:20:11\r\n-Autre incontournable despolpette:\r\n la mie de pain mouill\u00e9e au lait.\r\n\r\n00:05:20:16  00:05:23:10\r\n     -Oui, mais je n'en mettrai pas.\r\n              -Ah bon ?\r\n\r\n00:05:23:14  00:05:26:16\r\n{\\an3}             -Au d\u00e9part, c'\u00e9tait pas\r\n                  de la mie de pain.\r\n\r\n00:05:26:21  00:05:30:15\r\n    C'\u00e9tait du vieux pain sec\r\n  qu'on d\u00e9trempait dans le lait.\r\n\r\n00:05:30:20  00:05:33:20\r\n On le rajoutait \u00e0 la farce\r\n       pour la rendre\r\n\r\n00:05:34:01  00:05:37:01\r\n{\\an3}                    plus roborative,\r\n          et pour ajuster la texture\r\n\r\n00:05:37:06  00:05:41:15\r\n{\\an3}    faite de viandes cuites, s\u00e8ches,\r\n   pour qu'elle soit plus onctueuse.\r\n\r\n00:05:41:20  00:05:43:06\r\n           -Aujourd'hui,\r\n\r\n00:05:43:11  00:05:49:04\r\n{\\an1}on ach\u00e8te de la viande fra\u00eeche,\r\ndonc la mie de pain n'a plus ce r\u00f4le.\r\n\r\n00:05:49:09  00:05:53:11\r\n{\\an3}                      -Au contraire,\r\n elle va m\u00eame un peu diluer le go\u00fbt.\r\n\r\n00:05:53:16  00:05:55:18\r\n{\\an1}-La mie de pain, on oublie !\r\n\r\n00:05:55:23  00:05:57:20\r\n   Et le parmesan, vous allez\r\n\r\n00:05:58:01  00:06:01:04\r\n           en mettre ?\r\n         -Oui, deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe\r\n\r\n00:06:01:09  00:06:04:01\r\n    deparmigiano reggiano,\r\n       fra\u00eechement r\u00e2p\u00e9.\r\n\r\n00:06:04:06  00:06:08:13\r\n{\\an1}-Si je r\u00e9capitule,\r\nil ne manque que le persil hach\u00e9.\r\n\r\n00:06:08:18  00:06:10:02\r\n         -Le persil plat.\r\n\r\n00:06:10:07  00:06:12:20\r\nEn saison, ce qui est d\u00e9licieux avec,\r\n\r\n00:06:13:01  00:06:14:21\r\n                 c'est le basilic.\r\n\r\n00:06:15:02  00:06:18:00\r\n       -En \u00e9t\u00e9...\r\n               -La coriandre, aussi,\r\n\r\n00:06:18:05  00:06:20:06\r\n  la marjolaine, l'origan frais.\r\n\r\n00:06:20:11  00:06:23:07\r\n   Pour les boulettes d'agneau,\r\n            la menthe.\r\n\r\n00:06:23:11  00:06:26:22\r\n    -Combien met-on de persil ?\r\n            -Trois cuill\u00e8res \u00e0 soupe,\r\n\r\n00:06:27:03  00:06:30:15\r\n     car on en a besoin d'une\r\n         pour le poisson.\r\n\r\n00:06:30:20  00:06:32:11\r\n{\\an1}-OK, on anticipe !\r\n\r\n00:06:32:15  00:06:34:10\r\n{\\an1}On pr\u00e9voit quelle taille ?\r\n\r\n00:06:34:14  00:06:36:23\r\n{\\an1}-Ben, taillepolpette !\r\n\r\n00:06:37:04  00:06:40:23\r\n-C'est-\u00e0-dire ?\r\n -La taille d'une balle de ping-pong.\r\n\r\n00:06:41:04  00:06:43:20\r\n{\\an1}-Lespolpette,c'est cette taille.\r\n\r\n00:06:44:01  00:06:46:09\r\n{\\an1}Lespolpettine,\r\nc'est plus petit !\r\n\r\n00:06:46:13  00:06:49:20\r\n      -Deux fois plus petit,\r\n      comme lesorecchiette.\r\n\r\n00:06:50:01  00:06:52:17\r\n{\\an1}-OK, comme pour faire ces p\u00e2tes.\r\n\r\n00:06:52:22  00:06:56:16\r\nJ'imagine une grosse bille... \r\n          -Oui, la taille\r\n\r\n00:06:56:21  00:06:58:17\r\n{\\an3}           d'une truffe au chocolat.\r\n\r\n00:07:00:11  00:07:03:11\r\n    -Est-ce qu'on met du sel ?\r\n       -Oui, on en mettra\r\n\r\n00:07:03:15  00:07:04:23\r\n{\\an3}                    tr\u00e8s prudemment.\r\n\r\n00:07:05:04  00:07:07:07\r\n-A cause du parmesan ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:10:10\r\n       La chair \u00e0 saucisse\r\n     peut \u00eatre assez relev\u00e9e.\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:12:23\r\nEt surtout, on salera \u00e0 la cuisson.\r\n\r\n00:07:13:04  00:07:15:08\r\n     -Vous allez les po\u00ealer ?\r\n\r\n00:07:15:12  00:07:17:19\r\n{\\an3}    -Oui, d'abord \u00e0 l'huile d'olive.\r\n\r\n00:07:18:00  00:07:20:10\r\n{\\an3}        On va les garder saignantes.\r\n\r\n00:07:20:13  00:07:22:16\r\n  On les terminera dans la sauce.\r\n\r\n00:07:22:21  00:07:24:16\r\n{\\an1}-La fameuse sauce tomate !\r\n\r\n00:07:24:21  00:07:28:22\r\n{\\an3}    -C\u00e9leri, oignon, carotte hach\u00e9e,\r\n          revenus \u00e0 l'huile d'olive.\r\n\r\n00:07:29:03  00:07:30:22\r\n{\\an1}-C'est le fameuxsoffritto\r\n\r\n00:07:31:03  00:07:35:02\r\n{\\an1}qu'on retrouve presque\r\ndans toutes les sauces italiennes.\r\n\r\n00:07:35:07  00:07:37:11\r\n             -Vous en avez pr\u00e9par\u00e9 ?\r\n         -Oui !\r\n\r\n00:07:37:16  00:07:41:14\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s que lesoffritto\r\nait \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 l'huile d'olive ?\r\n\r\n00:07:41:19  00:07:45:15\r\n{\\an3} -On rajoute lapassata di pomodoro,\r\n                le coulis de tomate.\r\n\r\n00:07:45:20  00:07:51:14\r\n{\\an3}On fait cuire une dizaine de minutes,\r\n   puis on verse dedans les boulettes\r\n\r\n00:07:51:19  00:07:57:09\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 dor\u00e9es \u00e0 la po\u00eale, et on laisse\r\ncuire pendant cinq minutes environ.\r\n\r\n00:07:57:13  00:07:59:13\r\n   -Vous commencez les boulettes\r\n\r\n00:07:59:18  00:08:03:02\r\n pendant que je d\u00e9marre la sauce !\r\n\r\n00:08:03:07  00:08:04:17\r\n         -Va benissimo !\r\n\r\n00:08:04:22  00:08:10:05\r\n         Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n00:08:10:10  00:08:19:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:20:02  00:08:23:11\r\n{\\an1}-La cuisson dusoffritto,\r\ncombien de temps ?\r\n\r\n00:08:23:15  00:08:27:00\r\n{\\an3}              -Environ sept minutes,\r\n                    \u00e0 feu assez vif.\r\n\r\n00:08:27:05  00:08:30:08\r\n-Donc je remue sans arr\u00eat !\r\n                            -Oui.\r\n\r\n00:08:30:12  00:08:34:03\r\n         Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n00:08:34:08  00:08:46:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:46:22  00:08:50:08\r\n{\\an1}-Lapassata,\r\nj'en mets combien, Alexandre ?\r\n\r\n00:08:50:12  00:08:52:15\r\n                            -Q.b. !\r\n          -Quanto basta.\r\n\r\n00:08:52:20  00:08:54:01\r\n           Mais encore ?\r\n\r\n00:08:54:06  00:08:57:11\r\n{\\an3}               -On va dire la moiti\u00e9\r\n              de la bouteille, 5 dl.\r\n\r\n00:08:57:15  00:08:58:20\r\n             -OK !\r\n\r\n00:09:01:14  00:09:06:07\r\n         Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n00:09:06:11  00:09:09:05\r\n  C'est parti pour dix minutes !\r\n\r\n00:09:09:10  00:09:11:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:11:18  00:09:17:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:17:23  00:09:19:04\r\n  Poivre, hein ?\r\n\r\n00:09:19:09  00:09:21:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:22:00  00:09:24:14\r\n         Un petit coup de main ?\r\n\r\n00:09:24:19  00:09:26:00\r\n{\\an3}                         -Avec joie.\r\n\r\n00:09:26:05  00:09:27:12\r\n          -Alors, ouais !\r\n\r\n00:09:27:17  00:09:31:16\r\n         Elles sont r\u00e9guli\u00e8res,\r\n     balles de ping-pong, parfait !\r\n\r\n00:09:31:21  00:09:35:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:35:21  00:09:39:02\r\n          Ces boulettes,\r\n     \u00e7a va \u00eatre de la balle !\r\n\r\n00:09:39:07  00:09:50:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:55:21  00:09:58:13\r\n     -Pourriez-vous\r\nme passer un peu de sel ?\r\n\r\n00:09:58:18  00:10:00:14\r\n      -Oui,un po' di sale !\r\n\r\n00:10:04:17  00:10:08:21\r\n        Ca fait environ sept minutes,\r\n         je les trouve bien dor\u00e9es.\r\n\r\n00:10:09:02  00:10:11:05\r\n           On les met dans la sauce !\r\n\r\n00:10:11:10  00:10:14:06\r\n             -Oui,\r\nmais ce serait dommage de perdre\r\n\r\n00:10:14:11  00:10:16:02\r\n      les sucs de cuisson.\r\n\r\n00:10:16:07  00:10:19:07\r\n     Versons la sauce dedans !\r\n                  -C'est intelligent.\r\n\r\n00:10:19:11  00:10:22:10\r\n         Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n00:10:22:14  00:10:27:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:27:16  00:10:28:21\r\n       -E pronto !\r\n\r\n00:10:32:06  00:10:40:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:43:13  00:10:45:23\r\n         -Ca sent bon.\r\n                    -Mmm, c'est bon !\r\n\r\n00:10:46:04  00:10:52:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:52:11  00:10:55:20\r\n     -Quand on pense boulettes\r\n        \u00e0 la sauce tomate,\r\n\r\n00:10:56:01  00:10:57:15\r\n   on imaginerait plus de sauce.\r\n\r\n00:10:57:20  00:11:01:07\r\n        -Le protagoniste,\r\n c'est la boulette, pas la sauce.\r\n\r\n00:11:01:11  00:11:03:17\r\n    -Elle doit juste enrober.\r\n                        -Exact.\r\n\r\n00:11:03:22  00:11:06:09\r\n  -On go\u00fbte ?\r\n            -Avec joie !\r\n\r\n00:11:12:22  00:11:14:23\r\n    -Ca a du go\u00fbt, magnifique !\r\n\r\n00:11:15:04  00:11:18:07\r\n      Mais c'est bien cuit !\r\n             -Oui, \u00e0 cause du cochon.\r\n\r\n00:11:18:11  00:11:21:12\r\n{\\an3}                       Il vaut mieux\r\n           ne pas prendre de risque.\r\n\r\n00:11:21:17  00:11:24:23\r\n{\\an3}                 Si on avait utilis\u00e9\r\n        que du boeuf ou de l'agneau,\r\n\r\n00:11:25:04  00:11:27:16\r\n{\\an3} on aurait pu les faire plus ros\u00e9es.\r\n\r\n00:11:27:21  00:11:32:00\r\n{\\an3}                     -Avec le cochon,\r\non ne plaisante pas avec la cuisson ?\r\n\r\n00:11:32:05  00:11:36:20\r\n{\\an1}Est-ce qu'on pourrait imaginer\r\nde les manger avec de la pur\u00e9e ?\r\n\r\n00:11:37:01  00:11:38:15\r\n         -Oui, ou de la polenta,\r\n\r\n00:11:38:20  00:11:41:13\r\n    ou avec durisotto.\r\n\r\n00:11:41:18  00:11:44:10\r\n       -Comme l'osso buco !\r\n                         -Exactement.\r\n\r\n00:11:44:14  00:11:46:16\r\n{\\an3}       -Ou alors m\u00eame, des roestis !\r\n\r\n00:11:46:21  00:11:48:13\r\n          -Roestis-boulettes !\r\n\r\n00:11:48:18  00:11:50:07\r\n            Warum nicht ?\r\n\r\n00:11:50:11  00:11:53:19\r\n        On oublie la viande\r\n      et on remonte \u00e0 Venise,\r\n\r\n00:11:54:00  00:11:56:06\r\n   avec lespolpette di baccal\u00e0.\r\n\r\n00:11:56:11  00:11:58:21\r\n{\\an3}   -Absolument,polpette di baccal\u00e0.\r\n\r\n00:11:59:02  00:12:02:14\r\n{\\an3}                    A la base, c'est\r\n        de la morue dessal\u00e9e, cuite.\r\n\r\n00:12:02:19  00:12:05:09\r\n Il y a toujours un peu de chutes,\r\n\r\n00:12:05:13  00:12:09:07\r\n       des morceaux\r\nqu'on ne peut pas servir tels quels.\r\n\r\n00:12:09:11  00:12:14:05\r\n{\\an3}                   Et on les m\u00e9lange\r\n  avec de la pomme de terre \u00e9cras\u00e9e.\r\n\r\n00:12:14:10  00:12:17:19\r\n       -C'\u00e9tait de nouveau\r\n     un plat de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n00:12:18:00  00:12:19:06\r\n{\\an3}                   -Oui, exactement.\r\n\r\n00:12:19:11  00:12:22:11\r\n     Moi, j'ai not\u00e9 cabillaud,\r\n         plut\u00f4t que morue.\r\n\r\n00:12:22:16  00:12:26:11\r\n-La morue ne se trouve pas partout,\r\n        il faut la dessaler\r\n\r\n00:12:26:15  00:12:28:11\r\n{\\an3}               et \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n00:12:28:15  00:12:32:08\r\n    -Dessaler de la morue,\r\n   c'est beaucoup de temps.\r\n\r\n00:12:32:12  00:12:35:11\r\n{\\an1}Morue, cabillaud,\r\nc'est le m\u00eame poisson.\r\n\r\n00:12:35:15  00:12:38:01\r\n{\\an1}La morue, c'est la version s\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n00:12:38:06  00:12:39:08\r\n        -Et sal\u00e9e.\r\n\r\n00:12:39:12  00:12:42:04\r\n{\\an1}-Vous en avez amen\u00e9 combien ?\r\n\r\n00:12:42:09  00:12:47:01\r\n-On a 200 g de cabillaud \u00e0 m\u00e9langer\r\n   avec 100 g de pomme de terre.\r\n\r\n00:12:47:06  00:12:49:21\r\n-300 g en tout, c'est pas \u00e9norme !\r\n\r\n00:12:50:02  00:12:55:10\r\n{\\an3}           -C'est un petit ap\u00e9ritif,\r\n    une bouch\u00e9e, un peufinger food.\r\n\r\n00:12:55:14  00:12:59:03\r\n-A Venise, \u00e7a se mange en ap\u00e9ro !\r\n                         -Oui.\r\n\r\n00:12:59:08  00:13:03:11\r\n{\\an1}-Si ce sont des bouch\u00e9es,\r\non fera despolpettine !\r\n\r\n00:13:03:16  00:13:06:00\r\n                 -Oui.\r\n-Taille truffe chocolat.\r\n\r\n00:13:06:05  00:13:07:20\r\n         -On l'a dit, oui.\r\n\r\n00:13:08:01  00:13:11:15\r\n  -Il faut une patate farineuse,\r\n             \u00e0 pur\u00e9e.\r\n\r\n00:13:11:20  00:13:13:17\r\n{\\an1}-Oui, riche en amidon.\r\n\r\n00:13:13:22  00:13:17:08\r\n-Comment je la cuis ?\r\n                  -A la vapeur.\r\n\r\n00:13:21:07  00:13:22:16\r\n         -Et le cabillaud,\r\n\r\n00:13:22:21  00:13:25:23\r\nest-ce qu'on le poche ?\r\n                 -On le cuit au four.\r\n\r\n00:13:26:04  00:13:28:13\r\n         Vous avez un plat \u00e0 gratin ?\r\n        -J'ai.\r\n\r\n00:13:28:18  00:13:32:22\r\n-Le dos de cabillaud cuit au four,\r\n     c'est une bonne m\u00e9thode,\r\n\r\n00:13:33:03  00:13:36:00\r\n   car on est quasiment pas s\u00fbr\r\n       de rater la cuisson.\r\n\r\n00:13:36:05  00:13:42:12\r\n{\\an1}Je dirais, vu son \u00e9paisseur,\r\nje le mettrai vingt minutes \u00e0 180.\r\n\r\n00:13:42:17  00:13:46:14\r\n  -Oui, ce n'est pas grave \r\n si c'est un peu trop cuit.\r\n\r\n00:13:46:19  00:13:50:00\r\n     On va le triturer,\r\n  le m\u00e9langer \u00e0 la patate.\r\n\r\n00:13:50:05  00:13:53:20\r\n          -On n'est pas\r\n dans l'esprit du cabillaud nacr\u00e9\r\n\r\n00:13:54:01  00:13:57:02\r\n    qui se d\u00e9tache en p\u00e9tales.\r\n                        -Non, pas l\u00e0.\r\n\r\n00:13:57:07  00:13:59:23\r\n-Pas de stress.\r\n        -Non, exactement.\r\n\r\n00:14:00:04  00:14:04:07\r\n     -A la place du cabillaud,\r\non pourrait imaginer quel poisson ?\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:05:16\r\n{\\an3}                          -Du merlu,\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:08:15\r\n{\\an1}du colin, ou de la truite !\r\n\r\n00:14:08:20  00:14:11:07\r\n            -De la truite !\r\n                -Des poissons blancs.\r\n\r\n00:14:11:11  00:14:14:15\r\n-Donc le saumon...\r\n          -On peut, si \u00e7a nous pla\u00eet\r\n\r\n00:14:14:20  00:14:17:01\r\n{\\an1}mais c'est pas la recette v\u00e9nitienne.\r\n\r\n00:14:17:06  00:14:20:04\r\n   -Lespolpettede viande,\r\n       c'\u00e9tait facile.\r\n\r\n00:14:20:09  00:14:22:01\r\n     Mais l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre\r\n\r\n00:14:22:06  00:14:26:06\r\n{\\an1}encore plus simple: poisson,\r\npatates et persil hach\u00e9.\r\n\r\n00:14:26:11  00:14:27:17\r\n   C'est tout.\r\n\r\n00:14:27:22  00:14:31:04\r\n         -On va juste\r\n assaisonner en sel et poivre.\r\n\r\n00:14:31:09  00:14:34:16\r\n    -L'amidon de la patate\r\n   fera tenir nos boulettes.\r\n\r\n00:14:34:21  00:14:36:12\r\n     Comment \u00e7a se cuit ?\r\n\r\n00:14:36:17  00:14:40:05\r\n           -Normalement, c'est frit.\r\n-Ah, c'est de la friture.\r\n\r\n00:14:40:10  00:14:45:00\r\n-Mais on peut le faire dans une po\u00eale\r\n             avec de l'huile d'olive.\r\n\r\n00:14:45:05  00:14:47:16\r\n-OK pour l'huile d'olive.\r\n              -Va bene.\r\n\r\n00:14:47:21  00:14:50:08\r\n       La minuterie sonne\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:53:03\r\n    -La patate est cuite.\r\n\r\n00:14:53:08  00:14:55:13\r\nVous connaissez cet engin ?\r\n\r\n00:14:55:18  00:14:58:04\r\n-Ca permet d'\u00e9craser la patate\r\n\r\n00:14:58:09  00:15:02:12\r\n               sans enlever la peau.\r\n-On coupe la pomme de terre en deux,\r\n\r\n00:15:02:17  00:15:06:02\r\non la met dedans, crac, \r\net la peau reste coll\u00e9e.\r\n\r\n00:15:06:07  00:15:10:08\r\n        Bruitage f\u00e9\u00e9rique\r\n\r\n00:15:10:12  00:15:14:08\r\n    J'ai mis grille fine,\r\n    \u00e7a sera pur\u00e9e pur\u00e9e.\r\n\r\n00:15:14:12  00:15:16:19\r\n              -Pour lier c'est bien,\r\n\r\n00:15:17:00  00:15:21:09\r\n   mais on va pas trop triturer\r\nle poisson pour garder la texture.\r\n\r\n00:15:21:13  00:15:24:02\r\n-Il faut qu'il y ait de la m\u00e2che.\r\n\r\n00:15:24:07  00:15:27:10\r\n-Il serait pas cuit, le poisson ?\r\n            -Ben oui.\r\n\r\n00:15:27:14  00:15:32:11\r\n        Bruitage f\u00e9\u00e9rique\r\n\r\n00:15:32:16  00:15:34:03\r\n     On va le laisser\r\n\r\n00:15:34:08  00:15:36:05\r\nrefroidir; en attendant,\r\n\r\n00:15:36:10  00:15:40:16\r\nje vous pr\u00e9pare du sel et du poivre ?\r\n                 -Et le persil hach\u00e9.\r\n\r\n00:15:40:21  00:15:43:09\r\n-A la place du persil hach\u00e9,\r\n\r\n00:15:43:13  00:15:46:11\r\nde la ciboulette dans la boulette ?\r\n\r\n00:15:46:15  00:15:49:14\r\n                 -Ca peut \u00eatre bien,\r\n              mais il vaut mieux pas\r\n\r\n00:15:49:19  00:15:52:02\r\n     remplacer totalement le persil.\r\n\r\n00:15:52:07  00:15:55:14\r\n      En mettre moiti\u00e9 moins,\r\n     et ajouter la ciboulette.\r\n\r\n00:15:55:19  00:15:58:04\r\n-L\u00e0 le poisson est ti\u00e8de.\r\n\r\n00:15:58:09  00:16:01:07\r\nC'est comme lespolpettede viande:\r\n\r\n00:16:01:11  00:16:05:06\r\nle plus simple c'est de travailler\r\n   tout \u00e7a \u00e0 la main.\r\n\r\n00:16:05:11  00:16:08:20\r\n       -Oui, c'est l'id\u00e9al:\r\n     on sent bien la texture.\r\n\r\n00:16:09:01  00:16:12:03\r\n-Vu qu'on va faire despolpettine,\r\n\r\n00:16:12:08  00:16:16:15\r\ndonc deux fois plus petites\r\n     que lespolpette,\r\n\r\n00:16:16:20  00:16:20:03\r\n   est-ce que \u00e7a va \u00eatre\r\n    un peu plus coton ?\r\n\r\n00:16:20:08  00:16:23:11\r\n                    -Non, mais \u00e7a va\r\n              prendre plus de temps.\r\n\r\n00:16:23:15  00:16:25:18\r\n -Mais vous inqui\u00e9tez pas.\r\n\r\n00:16:25:23  00:16:29:11\r\nJe vais vous aider.\r\n      -Ah, avec plaisir !\r\n\r\n00:16:29:15  00:16:32:15\r\n   -Y a une boulette\r\n dont on n'a pas parl\u00e9.\r\n\r\n00:16:32:20  00:16:36:01\r\nLa XXL:polpettone.\r\n                -Lepolpettone.\r\n\r\n00:16:36:06  00:16:40:23\r\n  C'est une taille beaucoup\r\nplus grande, style balle de tennis.\r\n\r\n00:16:41:04  00:16:42:11\r\n        -Carr\u00e9ment.\r\n\r\n00:16:42:16  00:16:47:11\r\n          -Parfois c'est m\u00eame ovale,\r\non fait cuire au four comme un r\u00f4ti.\r\n\r\n00:16:47:15  00:16:50:22\r\n{\\an3}        Ou \u00e9cras\u00e9, et puis au grill,\r\n                    comme un burger.\r\n\r\n00:16:51:03  00:16:52:10\r\n          -Aplati.\r\n                           -Oui.\r\n\r\n00:16:52:14  00:16:55:00\r\n -Mais la viande, c'est la m\u00eame\r\n\r\n00:16:55:05  00:16:59:02\r\nque quand on fait lespolpette.\r\n   -Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:16:59:07  00:17:02:22\r\n -Avec cette base poisson-pur\u00e9e...\r\n                          -M-m-m.\r\n\r\n00:17:03:03  00:17:07:12\r\n    -On pourrait aussi utiliser\r\n    des restes de poisson cuit.\r\n\r\n00:17:07:17  00:17:10:02\r\n    -Faudra faire attention\r\n\r\n00:17:10:07  00:17:14:04\r\n      \u00e0 l'assaisonnement.\r\n-Car c'est d\u00e9j\u00e0 cuisin\u00e9, \u00e9videmment.\r\n\r\n00:17:15:15  00:17:20:14\r\n    Vous commencez les boulettes,\r\nmoi je fais chauffer l'huile d'olive.\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:24:16\r\n              -Bien chaude pour bien\r\n    faire croustiller les boulettes.\r\n\r\n00:17:24:21  00:17:27:03\r\n-Dans la recette v\u00e9nitienne,\r\n\r\n00:17:27:08  00:17:30:10\r\nles boulettes sont frites.\r\n\r\n00:17:30:14  00:17:33:09\r\nVous avez bien avanc\u00e9.\r\n                 -J'ai l'habitude.\r\n\r\n00:17:33:13  00:17:34:23\r\n  -C'est \u00e7a, oui.\r\n\r\n00:17:35:04  00:17:36:23\r\nC'est tout doux d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:17:37:04  00:17:39:14\r\nC'est encore plus facile \u00e0 faire\r\n\r\n00:17:39:19  00:17:43:07\r\nque les boulettes de viande:\r\ny a une tenue naturelle.\r\n\r\n00:17:43:11  00:17:45:18\r\n                 -Y a l'amidon\r\n              de la pomme de terre\r\n\r\n00:17:45:23  00:17:48:00\r\n   et le poisson qui collent.\r\n\r\n00:17:48:05  00:17:49:13\r\n   -C'est \u00e7a !\r\n\r\n00:17:50:13  00:17:53:13\r\nEt une fois que l'huile\r\nsera bien chaude,\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:57:11\r\non va les cuire combien de temps,\r\ncespolpettine ?\r\n\r\n00:17:57:15  00:18:00:08\r\n         -Cinq minutes,\r\n   jusqu'\u00e0 ce qu'elles soient\r\n\r\n00:18:00:12  00:18:04:10\r\n           dor\u00e9es et croustillantes.\r\n-Il faut les manger tout de suite.\r\n\r\n00:18:04:14  00:18:07:08\r\n     -Imm\u00e9diatement.\r\n-Comme des croquettes.\r\n\r\n00:18:07:12  00:18:09:11\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n00:18:09:15  00:18:16:20\r\n...\r\n\r\n00:18:17:01  00:18:22:09\r\nL'avantage d'une vraie friture, c'est\r\n   qu'une fois plong\u00e9es dans l'huile,\r\n\r\n00:18:22:13  00:18:27:11\r\n         elles sont cuites et dor\u00e9es\r\n  uniform\u00e9ment, y a pas besoin de...\r\n\r\n00:18:27:15  00:18:30:22\r\n            -Y a pas besoin\r\n        de pencher la casserole.\r\n\r\n00:18:32:17  00:18:36:12\r\n   -Je pr\u00e9vois du papier absorbant ?\r\n     -Oui, c'est mieux.\r\n\r\n00:18:39:16  00:18:43:08\r\n              -Bien croustillantes !\r\n  -Et fondantes \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:18:44:06  00:18:46:22\r\n          -On dit \"crousti-fondant\".\r\n            Il rit\r\n\r\n00:18:54:11  00:18:55:17\r\n              M-m-m.\r\n\r\n00:18:55:22  00:18:57:08\r\n        Ca croustille.\r\n\r\n00:18:57:12  00:18:59:06\r\n      C'est chaud, hein !\r\n\r\n00:19:01:22  00:19:05:13\r\n     -Il faut manger \u00e7a\r\navec une sauce froide en ap\u00e9ritif:\r\n\r\n00:19:05:18  00:19:07:10\r\n     un coulis de poivrons.\r\n\r\n00:19:07:14  00:19:09:21\r\n -J'adore le coulis de poivrons !\r\n\r\n00:19:10:02  00:19:14:07\r\nMais c'est pas vraiment la saison:\r\n    le poivron est bon en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:19:14:11  00:19:16:22\r\n  -Ou alors la sauce chimichurri.\r\n\r\n00:19:17:03  00:19:21:19\r\n    -Cette sauce argentine\r\n qui envoie du steak, tr\u00e8s \u00e9pic\u00e9e.\r\n\r\n00:19:22:00  00:19:24:11\r\nAvec \u00e7a en ap\u00e9ro.\r\n        -C'est l'id\u00e9al.\r\n\r\n00:19:24:16  00:19:29:15\r\n-On a peu de temps, et on doit encore\r\nfaire des boulettes v\u00e9g\u00e9tariennes.\r\n\r\n00:19:29:20  00:19:33:07\r\n-Celles qu'on va faire maintenant,\r\n    \u00e7a prend 5 min.\r\n\r\n00:19:33:11  00:19:35:22\r\n-OK, et c'est quoi comme base ?\r\n\r\n00:19:36:03  00:19:38:19\r\n             -Des restes de risotto.\r\n         -Ah ah !\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:41:11\r\n       Du risotto au safran,\r\n          \u00e0 la milanaise.\r\n\r\n00:19:41:15  00:19:43:17\r\n                   -Pour accompagner\r\n                      l'osso buco.\r\n\r\n00:19:43:22  00:19:45:20\r\n          Par contre, on utiliserait\r\n\r\n00:19:46:01  00:19:50:02\r\n      du risotto \u00e0 la tomate\r\n     pour faire desarancini.\r\n\r\n00:19:50:07  00:19:54:06\r\n          Ou une sp\u00e9cialit\u00e9 romaine:\r\n             lessuppli al telefono.\r\n\r\n00:19:54:11  00:19:58:05\r\n      C'est des boulettes de risotto\r\n              dans lesquelles il y a\r\n\r\n00:19:58:10  00:20:02:13\r\nun petit morceau demozzarella\r\n     qui fait des fils...\r\n\r\n00:20:02:18  00:20:06:10\r\n   -Ah, d'o\u00f9 letelefono !\r\n             -Les fils du t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:20:06:14  00:20:10:16\r\n-C'est pas une recette tr\u00e8s r\u00e9cente.\r\n       -Absolument.\r\n\r\n00:20:10:21  00:20:12:22\r\n-Pour faire nos boulettes,\r\n\r\n00:20:13:03  00:20:16:17\r\ny a besoin de rien,\r\nle riz tient tout seul.\r\n\r\n00:20:16:22  00:20:20:11\r\n          -Il faut juste\r\n   les traiter plus d\u00e9licatement\r\n\r\n00:20:20:16  00:20:23:05\r\n                    que les autres:\r\n                   on va les mouler.\r\n\r\n00:20:23:10  00:20:26:17\r\n     -On va les cuire\r\ndans un bon fond d'huile chaude\r\n\r\n00:20:26:22  00:20:29:14\r\n          ou comme\r\npour lespolpettede viande ?\r\n\r\n00:20:29:19  00:20:31:20\r\n       -A la base, c'est frit aussi:\r\n\r\n00:20:32:01  00:20:35:14\r\n                   on va les cuire\r\ndans de l'huile chaude, mais d'abord\r\n\r\n00:20:35:19  00:20:38:09\r\non va les passer dans l'oeuf battu\r\n\r\n00:20:38:13  00:20:41:16\r\n            et dans de la chapelure.\r\n-Ca fera croustiller.\r\n\r\n00:20:41:21  00:20:43:05\r\n     Ca se mange\r\n\r\n00:20:43:10  00:20:45:06\r\ntr\u00e8s chaud ?\r\n        -Celles-l\u00e0 non.\r\n\r\n00:20:45:11  00:20:48:22\r\n  Contrairement auxpolpette\r\n   de poisson, \u00e7a se mange\r\n\r\n00:20:49:03  00:20:50:13\r\n        plut\u00f4t ti\u00e8de.\r\n\r\n00:20:50:18  00:20:54:19\r\n-On se br\u00fble pas,\r\net on peut les pr\u00e9parer \u00e0 l'avance.\r\n\r\n00:20:55:00  00:20:57:17\r\nC'est un ap\u00e9ro.\r\n        -Oui, aussi.\r\n\r\n00:20:57:22  00:20:59:17\r\n     -Il me reste deux oeufs.\r\n\r\n00:20:59:22  00:21:01:04\r\nCa va suffire ?\r\n\r\n00:21:01:09  00:21:02:15\r\n                         -Largement.\r\n\r\n00:21:02:20  00:21:06:15\r\n  -Je fais la chapelure moi-m\u00eame\r\n     quand j'ai du pain sec.\r\n\r\n00:21:06:20  00:21:08:13\r\n-Au restaurant aussi.\r\n\r\n00:21:08:18  00:21:10:18\r\n        On fait s\u00e9cher\r\n\r\n00:21:10:23  00:21:13:00\r\n            les baguettes invendues.\r\n\r\n00:21:13:05  00:21:17:22\r\n  -Acheter de la chapelure, c'est\r\nacheter du pain sec: c'est absurde.\r\n\r\n00:21:18:03  00:21:19:19\r\n                 -Ca n'a aucun sens.\r\n\r\n00:21:20:00  00:21:21:22\r\n     -L\u00e0, avec ces boulettes,\r\n\r\n00:21:22:03  00:21:26:09\r\non est dans la double r\u00e9cup:\r\nles restes de riz et de pain sec.\r\n\r\n00:21:26:13  00:21:27:20\r\n          -Parfait.\r\n\r\n00:21:28:01  00:21:31:21\r\n      -Jeter la nourriture,\r\n  moi, \u00e7a me fout les boulettes.\r\n\r\n00:21:32:02  00:21:36:22\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n00:21:37:03  00:21:58:08\r\n...\r\n\r\n00:21:58:12  00:22:00:16\r\n             Et hop !\r\n          -Au compost !\r\n\r\n00:22:00:21  00:22:26:03\r\n...\r\n\r\n00:22:26:08  00:22:51:09\r\n...\r\n\r\n00:22:51:13  00:23:02:02\r\n...\r\n\r\n00:23:03:03  00:23:04:09\r\n                         Cuisson ?\r\n\r\n00:23:04:13  00:23:06:11\r\n      -On va dire dix minutes\r\n\r\n00:23:06:16  00:23:11:00\r\n   car elles sont plus grosses \r\n   que lespolpette di baccal\u00e0.\r\n\r\n00:23:11:05  00:23:15:21\r\n Et on les met, on les touche pas\r\n   pendant deux-trois minutes.\r\n\r\n00:23:16:02  00:23:18:17\r\n Apr\u00e8s seulement on les retourne.\r\n\r\n00:23:18:22  00:23:22:10\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n00:23:22:14  00:23:33:00\r\n...\r\n\r\n00:23:33:05  00:23:38:13\r\n...\r\n\r\n00:23:38:18  00:23:40:09\r\n     C'est bient\u00f4t pr\u00eat.\r\n\r\n00:23:41:22  00:24:05:03\r\n...\r\n\r\n00:24:05:08  00:24:09:05\r\n...\r\n\r\n00:24:09:10  00:24:12:17\r\n       -Allez, viens go\u00fbter\r\n     lespolpettede risotto !\r\n\r\n00:24:12:22  00:24:14:15\r\n            -Arr\u00eate de filmer.\r\n\r\n00:24:14:20  00:24:17:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n00:24:18:02  00:24:20:02\r\n        L'huile gr\u00e9sille\r\n                      -Ca...\r\n\r\n00:24:20:07  00:24:23:05\r\nBlotte-blotte-blotte-blotte-blotte.\r\n\r\n00:24:23:10  00:24:28:02\r\n-Ca va \u00eatre tr\u00e8s croustillant,\r\net \u00e0 l'int\u00e9rieur tr\u00e8s fondant.\r\n\r\n00:24:28:07  00:24:32:02\r\n   -Tu l'as d\u00e9j\u00e0 dit tout \u00e0 l'heure:\r\n                 crousti-fondant.\r\n\r\n00:24:32:07  00:24:33:17\r\n                    Elle rit\r\n\r\n00:24:33:22  00:24:38:04\r\nDans ces boulettes au risotto,\r\nj'ai ador\u00e9 le risotto.\r\n\r\n00:24:38:09  00:24:41:01\r\nIl est remarquable.\r\n         -Merci, Annick.\r\n\r\n00:24:41:06  00:24:46:15\r\n-Si on veut faire une belle cuisine \r\nde restes, il faut des beaux restes.\r\n\r\n00:24:46:20  00:24:50:11\r\nLa m\u00eame recette\r\navec un risotto qui est pas bon,\r\n\r\n00:24:50:16  00:24:54:20\r\n\u00e7a va pas donner un plat du lendemain\r\ntr\u00e8s bon non plus.\r\n\r\n00:24:55:01  00:24:59:11\r\n   -Il faut des bons ingr\u00e9dients\r\n  et de la bonne mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n\r\n00:24:59:16  00:25:02:13\r\n           pour obtenir\r\n    des bonnes r\u00e9utilisations.\r\n\r\n00:25:02:18  00:25:07:05\r\n-On donne une seconde vie au risotto,\r\nc'est tr\u00e8s chouette.\r\n\r\n00:25:07:10  00:25:10:19\r\nOn a presque fini\r\nc'est l'heure de l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:14:03\r\nManger ti\u00e8de, et m\u00eame froid...\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:25:14:08  00:25:16:06\r\n-C'est une super id\u00e9e.\r\n\r\n00:25:16:11  00:25:20:05\r\nMais pour cuisiner des restes,\r\n  il faut des beaux restes.\r\n\r\n00:25:20:10  00:25:23:09\r\n              -Oui,\r\n c'est la condition sine qua non.\r\n\r\n00:25:23:13  00:25:27:03\r\n-Merci, \u00e7a c'\u00e9tait\r\nla cerise sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:31:06\r\nMais les petites croquettes\r\nde morue \u00e0 la v\u00e9nitienne\r\n\r\n00:25:31:11  00:25:35:08\r\net les fameusespolpette,\r\non s'est vraiment r\u00e9gal\u00e9.\r\n\r\n00:25:35:12  00:25:38:16\r\n   -C'est moi qui vous remercie.\r\n-A bient\u00f4t,\r\n\r\n00:25:38:21  00:25:41:21\r\npour des boulettes ou pas.\r\n            -Avec joie.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT035031\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:34) [88%] : \r\nUne bombe, pourquoi faire, j'en sais rien, c'est toi qui me les a demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:35 > 0:00:53) [91%] : \r\nAh mais oui maintenant \u00e7a revient en fait aujourd'hui on va faire des boulettes et souvent dans le livre de cuisine, \u00e9crit qu'il faut qu'elle soit de la taille d'une balle de ping-pong et c'est toi qui va les faire oui enfin je vais donner un coup de main, parce qu'aujourd'hui j'ai invit\u00e9 un sp\u00e9cialiste de la boulettes, une sorte de boulettes log.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:01:01) [86%] : \r\nBoulettes au log bah oui tu connais pas la boulettes log\u00e9es non, ben c'est la science des boulettes, parce qu'il y a une science des boulettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:01 > 0:01:15) [84%] : \r\nEn tout cas les r\u00e8gles genre si tu fais des boulettes \u00e0 la viande, tu me pas avance quel morceau de viande et pareil pour le poisson, puis apr\u00e8s pour pas que ceux des face \u00e0 la cuisson, est ce que tu mets aides la parce que, pour ma part et je te parle m\u00eame pas des boulettes v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:15 > 0:01:18) [82%] : \r\nOn va en faire, aujourd'hui, je crois, oui, et ce qu'il boulettes log.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:19 > 0:01:23) [83%] : \r\nEh bien, c'est un chef qui vient d'un pays fana de la boulettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:31 > 0:01:56) [83%] : \r\nAlexandre au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, vous nous avez initi\u00e9 aux v\u00e9ritables osso bucco Alain milanais tout \u00e0 fait et aujourd'hui vous \u00eates de retour parce que vous avez un s\u00e9rieux penchant pour la boulettes, hein, et pour cause : vous \u00eates d'origine Valeanu la seule Otan Intel et voil\u00e0 et l'Italie, ben \u00e7a fait partie de ces pays qui qui est cher et cela boulettes j'ai ou on en trouve de toutes sortes de toutes les tailles et les \u00e9paule p\u00e8te les \u00e9paule patine etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:56 > 0:01:57) [52%] : \r\nPaul p\u00e9tant est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:57 > 0:02:01) [89%] : \r\nEt aussi, voil\u00e0, c'est une passion nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:01 > 0:02:10) [90%] : \r\nOui, on peut dire \u00e7a, oui, c'est plut\u00f4t on va dire centre sud de l'Italie \u00e0 partir de Rome \u00e0 partir du au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:10 > 0:02:12) [86%] : \r\nEt pourquoi sp\u00e9cifiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:12 > 0:02:21) [84%] : \r\nLe sud bah la Paul p\u00e8te et la boulettes \u00e7a part un peu de l'id\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9rer et r\u00e9utiliser les restes, par exemple, en Sicile, les Alan Chiny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:21 > 0:02:23) [82%] : \r\nAh mais oui, c'est des grosses boulettes de riz il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:02:27) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est un peu l'id\u00e9e de r\u00e9utiliser les restes de riz et les restes de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:27 > 0:02:30) [83%] : \r\nD'accord, mais au nord on r\u00e9cup\u00e9rait pas l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:02:38) [91%] : \r\nOui, mais on a, on n'a plus la tradition des p\u00e2tes fra\u00eeches, des p\u00e2tes farcies, comme les raviolis, comme les tortellini et donc les restes \u00e9taient r\u00e9utilis\u00e9es pour faire des farces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:38 > 0:02:47) [84%] : \r\nC'est \u00e7a, et on fait passer les p\u00e2tes, les femmes tortellini in Brodeur, c'\u00e9tait un peu les restes de la poule au pot exactement la la la viande pour la farce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:02:49) [84%] : \r\nEt puis le bouillon pour pourquoi chez les ravioles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:49 > 0:02:55) [94%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, quand on pense boulettes on pense boulettes de viande, mais il existe aussi des boulettes de poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:00) [82%] : \r\nOui, notamment \u00e0 Venise \u00e9paule Patet dit Marc Allard, qui sont des boulettes de morue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:00 > 0:03:02) [76%] : \r\nOui, mais venez sonore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:02 > 0:03:03) [99%] : \r\nC'est un peu l'exception qui confirme la r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:03 > 0:03:07) [83%] : \r\nOui, et aujourd'hui c'est pas le peine de bac, alors est-ce qu'on va les faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:07 > 0:03:10) [87%] : \r\nOn va s'en inspirer, d'abord on va faire le grand classique, les p\u00f4les p\u00e2t\u00e9s de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:10 > 0:03:14) [85%] : \r\nEt l\u00e0, tout est possible, un cochon, boeuf, agneau veau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:18) [90%] : \r\nOn m\u00e9lange o\u00f9 chacune de ces viandes s\u00e9par\u00e9ment selon ses go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:18 > 0:03:20) [95%] : \r\nEt vous, vous avez choisi le boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:27) [94%] : \r\nEt le cochon, on a 450 grammes de boeuf 150 grammes de cochon pour 4 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:27 > 0:03:30) [89%] : \r\nD'accord, alors le boeuf quand m\u00eame largement majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:30 > 0:03:35) [86%] : \r\nLargement majoritaire oui mais un petit peu de cochon, \u00e7a va apporter plus de go\u00fbt et puis, du moins le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:35 > 0:03:42) [82%] : \r\nD'accord, donc c'est quand m\u00eame important, c'est tr\u00e8s important, la touche cochonne Chair \u00e0 saucisse G\u00e9rard sophistiqu\u00e9e et alors le boeuf de quel morceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:55) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors \u00e7a, \u00e7a vient d'une entrec\u00f4te, c'est de la Chair, c'est du boeuf hach\u00e9 \u00e0 10 pourcent de gras qui vient de l'entrec\u00f4te, je pr\u00e9f\u00e8re l'entrec\u00f4te pas filet parce que sinon c'est trop et \u00e7a manque de go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:55 > 0:03:57) [89%] : \r\nD'accord, donc il faut un morceau qui sont pas trop maigre non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:05) [89%] : \r\nNon, chez votre boucher, vous pouvez demander de la viande, comme pour les hamburgers \u00e0 10 pourcent de mati\u00e8re grasse, et peut-\u00eatre un peu moins faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:05 > 0:04:18) [89%] : \r\nD'accord, juste pour comparer la chance aussi, c'est combien de mati\u00e8res 50 pourcent est ce que je vous donne un salari\u00e9 pour m\u00e9langer les viandes avec plaisir, alors moi, le boeuf et le cochon, \u00e7a me fait penser \u00e0 la bolognaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:04:24) [92%] : \r\nOui, c'est un peu les m\u00eames ingr\u00e9dients : viande bovine toujours m\u00e9lang\u00e9 avec un peu de cochon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:24 > 0:04:35) [86%] : \r\nOui, \u00e7a c'est la sauce \u00e0 la bolognaise, maintenant, je pense aux veaux mais en rapport \u00e0 ce que vous avez dit sur le boeuf pour \u00e9viter le quasi- une filet parce que \u00e7a, \u00e7a risque d'\u00eatre un peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:40) [94%] : \r\nOui, il faut quand m\u00eame rajouter un peu de cochons avec le parce que sinon \u00e7a sera pas un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:40 > 0:04:46) [85%] : \r\nOK, toujours un peu de cochon maintenant l'agneau est-ce qu'on prend du gigot pour faire des boulettes d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:46 > 0:04:53) [88%] : \r\nOn pourrait, mais l'id\u00e9al ce serait de prendre l'\u00e9paule parce que les plus gr\u00e2ce, alors ce sera plus savoureux et plus juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:53 > 0:05:03) [84%] : \r\nAlors dans l'\u00e9paule, peut \u00eatre un truc qu'on retrouve toujours, c'est le jeune dauphin qui va permettre en fait \u00e0 la boulettes de, de, de tenir est que vous allez en \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:03 > 0:05:09) [91%] : \r\nOui, je vais en mettre un ou 2, \u00e7a d\u00e9pendra de la consistance, une fois qu'on aura rajout\u00e9 tous les \u00e9l\u00e8ves, tous les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:15 > 0:05:20) [78%] : \r\nAutre incontournable des p\u00f4les p\u00e8te c'est la mie de pain mouill\u00e9 au lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:20 > 0:05:41) [91%] : \r\nOui, mais je vais pas en mettre aujourd'hui ah bon, non, parce que alors au d\u00e9part c'\u00e9tait pas de la mie de pain au lait, c'\u00e9tait du vieux pain qui \u00e9tait tr\u00e8s sec, quand vous \u00eates d\u00e9tremp\u00e9e, un peu dans le lait qu'on rajoute \u00e0 la farce pour la rendre plus roborative et puis surtout pour ajuster la texture parce que c'\u00e9tait les viandes cuites, s\u00e8ches et donc il fallait un peu la rendre un peu plus onctueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:41 > 0:05:48) [87%] : \r\nD'accord, mais c'est vrai qu'aujourd'hui, c'est devenu un plat en soit on ach\u00e8te de la viande fra\u00eeche, donc elle a plus tellement tient plus tellement ce r\u00f4le non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:48 > 0:05:53) [94%] : \r\nExactement, elle va m\u00eame dilu\u00e9 un peu le go\u00fbt et \u00e7a ne va pas apporter un plus \u00e0 la texture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:53 > 0:05:55) [84%] : \r\nOK, donc l'pas on oublie, on oublie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:57 > 0:05:59) [79%] : \r\nPar compte du parmesan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:59 > 0:05:59) [89%] : \r\nSelon ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:59 > 0:06:04) [84%] : \r\nOui, l\u00e0 je vais mettre 2 cuill\u00e8res \u00e0 soupe de parmigiano aurait d\u00e9j\u00e0 an fra\u00eechement r\u00e2p\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:04 > 0:06:08) [85%] : \r\nAlors l\u00e0 si je r\u00e9capitule, on a presque fini nous manque plus que le persil l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:08 > 0:06:23) [87%] : \r\nLe persil, le plat oui oui, et puis en saison, ceux qui se marient d\u00e9licieusement avec cette le basilic on bien la coriandre la Marjolaine l'origan frais et puis si on fait des boulettes d'agneau l'amande fra\u00eeche, c'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:23 > 0:06:25) [84%] : \r\nLe persil, combien vont mettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:25 > 0:06:31) [87%] : \r\nAlors on va chez l'\u00e9quivalent de cuill\u00e8res \u00e0 soupe, mais l\u00e0, on va en faire 3 parce qu'on a besoin d'une pour le poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:31 > 0:06:38) [79%] : \r\nD'accord, donc on anticipe et nos Paul pas de quelle taille on va aller, on va aller faire tailler Paul po\u00e8te Paul c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:38 > 0:06:41) [98%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s la taille d'une balle de ping-pong.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:41 > 0:06:47) [80%] : \r\nLes se taille d'une balle de ping-pong, mais l'\u00e9paule patine c'est plus petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:47 > 0:06:50) [86%] : \r\nOui, c'est 2 fois plus petit ce qu'on utilise pour les oreilles qui \u00e9tait au p\u00f4le pectine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:50 > 0:06:55) [81%] : \r\nD'accord entre les pattes, donc parfois \u00e7a veut dire j'imagine quoi une grosse B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:55 > 0:06:57) [96%] : \r\nOui, la taille d'une truffe au chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:00 > 0:07:06) [80%] : \r\nDu sel, on en a aussi, oui, mais vous voyez tr\u00e8s prudemment, voil\u00e0 pourquoi, parce que dire du parmesan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:06 > 0:07:13) [81%] : \r\nIl les gens du parmesan la Chair \u00e0 saucisse peut-\u00eatre assez relev\u00e9s et puis surtout, on va aller saler quand on va les faire cuire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:13 > 0:07:15) [90%] : \r\nD'accord, donc les faire que vous allez les po\u00ealer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:22) [91%] : \r\nD'abord aller po\u00eal\u00e9s \u00e0 l'huile d'olive oui, on va les garder un peu saignante et on va terminer la cuisson dans la sauce tomate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:22 > 0:07:25) [98%] : \r\nC'est la fameuse sauce tomate Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:25 > 0:07:29) [88%] : \r\nExactement, c\u00e9leri, oignons, carottes hach\u00e9es, revenu \u00e0 l'huile d'olive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:29 > 0:07:41) [83%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est le fameux sauf les taux en retrouve on trouve quasiment dans toutes les sauces aller Alain avait pr\u00e9par\u00e9 il apr\u00e8s donc une fois que le sauf les taux \u00e9taient revenus \u00e0 l'huile d'olive comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:41 > 0:07:57) [91%] : \r\nOn rajoute la la Passat interdit pomodoro, c'est-\u00e0-dire le coulis de tomates, on fait cuire pendant une dizaine de minutes et ensuite on verse dedans les boulettes qu'on aura pr\u00e9alablement fait dorer \u00e0 la po\u00eale, on laisse cuire terminer la cuisson pendant 5 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:57 > 0:08:03) [91%] : \r\nAlors moi ce que je vous propose, vous commencez \u00e0 faire les boulettes et puis moi je d\u00e9marre l\u00e0 son sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:03 > 0:08:04) [65%] : \r\nVa baigner ses mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:20 > 0:08:30) [80%] : \r\nLa soir\u00e9e sauf plut\u00f4t Alexandre en m\u00eame temps, environ 7 minutes \u00e0 feu assez vif ok donc je remue sans voir oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:47 > 0:08:57) [84%] : \r\nLa Passat mais combien exsangue pas \u00e7a, mais encore on va dire la moiti\u00e9 de la bouteille, c'est-\u00e0-dire 5 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:24 > 0:09:31) [84%] : \r\nCe coup de main avec joie, alors elles sont r\u00e9guli\u00e8res balles de ping-pong parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:55 > 0:09:57) [92%] : \r\nEst ce que vous pourriez passer un peu de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:05 > 0:10:19) [81%] : \r\nC'est environ 7 minutes, moi je trouve bien dor\u00e9s et toutes bien parce qu'on les mette \u00e0 assaut oui, mais vous voyez Alix, tous ces petits sucs de cuisson, c'est dommage de les perdre, on pourrait verser la sauce dedans, mais c'est bien plus intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:52 > 0:10:56) [88%] : \r\nC'est marrant, quand on pense boulettes \u00e0 la sauce tomate, on imagine rempli de source.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:56 > 0:11:01) [88%] : \r\nOui, mais il ne faut pas que ce soit une soupe, quand m\u00eame, le protagoniste, c'est la boulettes, c'est pas la sauce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:01 > 0:11:06) [76%] : \r\nDonc sans sels bain juste un peu enrob\u00e9 exactement, OK, on go\u00fbte avec joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:12 > 0:11:16) [76%] : \r\n\u00e7a du bois dans les faits, mais c'est quand m\u00eame bien cuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:16 > 0:11:27) [86%] : \r\nOui, \u00e0 cause du cochon, il y a, vaut mieux pas pas pas prendre de risque et les faire bien cuit, si on avait utilis\u00e9 uniquement du boeuf ou de l'agneau, on aurait pu les faire saignante ou et selon ses go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:27 > 0:11:35) [89%] : \r\nD'accord, mais avec la le cochon, on plaisante pas avec la m\u00eame avec la cuisson maintenant bon, elles sont tr\u00e8s bonnes, comme \u00e7a, mais est-ce qu'on pourrait imaginer de les manger avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:35 > 0:11:48) [81%] : \r\nQuand je sais pas moi la pur\u00e9e ou de la polenta au dirigeant en commun personne beaucoup cours mais exactement, ou alors m\u00eame des rejet\u00e9, rejet\u00e9 boulettes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:49 > 0:11:56) [81%] : \r\nThe venez je te alors maintenant on oublie la viande, on remonte au nord \u00e0 Venise avec l'\u00e9paule peuvent d'un bac \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:56 > 0:12:14) [86%] : \r\nAbsolument Paul p\u00e2t\u00e9 Ibaka l\u00e0 alors \u00e0 la base, c'est de la morue dessal\u00e9e cuite, il y a toujours un peu d'chute des miettes ou des morceaux qu'on ne peut pas servir pr\u00e9f\u00e8re telle quelle, et on les m\u00e9lange avec de la pomme de terre \u00e9cras\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:14 > 0:12:22) [84%] : \r\nD'accord, donc en fait c'\u00e9tait nouveau, un en plein de de r\u00e9cup\u00e9ration oui exactement, alors pour notre seul, moi j'ai not\u00e9 cabillaud plut\u00f4t mourut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:22 > 0:12:28) [89%] : \r\nOui, parce que la mort et on n'en trouve pas partout, il faut la faire dessaler, \u00e7a prend pas mal de temps des manipulations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:28 > 0:12:34) [87%] : \r\nAlors c'est vrai que \u00e7a m\u00eame russe, c'est beaucoup de temps, bon, en plus, il faut dire que morue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:34 > 0:12:41) [85%] : \r\nKoebi au sein m\u00eame poisson \u00e0 la mort et c'est la version s\u00e9ch\u00e9e et sal\u00e9e et l\u00e0 vous en avez amen\u00e9 combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:41 > 0:12:47) [82%] : \r\nAlors l\u00e0, on a 200 grammes de cabillaud comment m\u00e9lang\u00e9 avec 100 grammes de pommes de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:47 > 0:12:49) [87%] : \r\nOK, donc 300 tous c'est pas \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:49 > 0:12:55) [85%] : \r\nMais c'est pas un plat, c'est un petit ap\u00e9ritif qui se mange une bouch\u00e9e un peu Finger fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:55 > 0:13:06) [79%] : \r\nD'accord, donc abonnez \u00e7a se mange comme \u00e7a oui \u00e7a comme \u00e7a, oui ok alors si c'est bouch\u00e9 Georges ont conclu qu'on va plut\u00f4t faire des p\u00f4les est exact, petite t'as eu truffe chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:06 > 0:13:07) [93%] : \r\nComme on a dit tout \u00e0 l'heure oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:08 > 0:13:11) [84%] : \r\nAlors la patate pr\u00e9cis c'est une patate farineuse patates \u00e0 pur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:11 > 0:13:13) [93%] : \r\nOui, ce qui est important, c'est qu'elle soit riche en amidon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:13 > 0:13:16) [82%] : \r\nVoil\u00e0 et comment est-ce que je la cuisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:16 > 0:13:17) [92%] : \r\n\u00e0 la vapeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:21 > 0:13:23) [81%] : \r\nEt le cabillaud escroc le Poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:23 > 0:13:28) [90%] : \r\nNon, on va simplement le faire cuire au four, vous avez un plat \u00e0 gratin, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:28 > 0:13:42) [90%] : \r\nAlors c'est vrai que le dos de cabillaud, cuit au four, ben pour moi c'est une bonne m\u00e9thode parce qu'on n'a quasiment pas s\u00fbr de rater la cuisson, moi je dirais, vu son \u00e9paisseur \u00e0 vue de nez, l\u00e0 je me mettrai au 20 Minutes \u00e0 180.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:42 > 0:13:50) [86%] : \r\nOui, \u00e7a me para\u00eet bien, d'autant plus que c'est pas grave si c'est un peu trop cuit, de toute fa\u00e7on apr\u00e8s va triturer, on va le m\u00e9langer avec la pomme de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:50 > 0:13:56) [89%] : \r\nD'accord, donc, donc voil\u00e0 et m'a besoin d'\u00eatre dans l'esprit du cabillaud nacr\u00e9e qui se d\u00e9tache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:56 > 0:14:00) [77%] : \r\nJ'allais m'emb\u00eate Alcon non pas l\u00e0, pas de stress, pas d'tr\u00e8s exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:00 > 0:14:03) [83%] : \r\nMaintenant, la place du cabillaud, qu'est ce qu'on pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:03 > 0:14:08) [82%] : \r\nImaginez pourra utiliser du merlu du collant et \u00e9ventuellement de la truite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:08 > 0:14:13) [88%] : \r\nM\u00eame de la truite mais en g\u00e9n\u00e9ral, des poissons blancs voil\u00e0 donc saumon par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:14 > 0:14:17) [91%] : \r\nBon, un peu si \u00e7a nous pla\u00eet, mais c'est pas vraiment la recette v\u00e9nitienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:17 > 0:14:24) [90%] : \r\nL'\u00e9paule de viande, c'\u00e9tait un jeu d'enfant, mais alors l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre encore plus simple puisque \u00e0 part le le poisson, les patates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:25 > 0:14:40) [81%] : \r\nElle perd s'est l\u00e2ch\u00e9, c'est tout, basta moi juste assaisonn\u00e9e en sel et poivre, oui, et c'est donc l'amidon de la patate qui va faire tenait en Angola, voil\u00e0 c'est exactement et au niveau de la cuisson, quand \u00e0 ce que alors normalement s'effrite, c'est de la friture, on essaie de la friture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:40 > 0:14:44) [95%] : \r\nMais l\u00e0, on peut tr\u00e8s bien le faire dans une po\u00eale avec un bon fond d'huile d'arachide ou l'huile d'olive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:44 > 0:14:46) [86%] : \r\nOk ben \u00e9coutez, \u00e7a sera une donn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:46 > 0:14:47) [67%] : \r\nVa mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:51 > 0:14:54) [82%] : \r\nLa patate \u00e9crite vous connaissez cet enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:54 > 0:14:58) [97%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s pratique parce que \u00e7a permet d'\u00e9craser la patate sans enlever la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:58 > 0:15:05) [80%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a en fait, il suffit de couper la pomme de terre en 2 ans, la m\u00eame donc craque et l'Apoel reste coll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:10 > 0:15:14) [81%] : \r\nOr l\u00e0, g\u00e9mit gris fine, donc \u00e7a sera vraiment pur, \u00e9pur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:14 > 0:15:21) [86%] : \r\nOui pour l'ISF bien par le poisson, on va pas trop le triturer oui parce qu'il faut quand m\u00eame qu'il garde une texture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:22 > 0:15:27) [79%] : \r\nC'est \u00e7a, il faut que la main, oui c'est \u00e7a, il serait Pacule poissons- l\u00e0 ah bah oui mais donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:32 > 0:15:45) [86%] : \r\nOklahoma le Surf redire oui et puis en attendant \u00e0 ce que je vous pr\u00e9pare un peu de sel de poids et le persil hach\u00e9 ah ben oui, \u00e0 la place du p\u00e8re s'est l\u00e2ch\u00e9e, je me disais : la ciboulette c'est boulettes dans la boulettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:45 > 0:15:54) [88%] : \r\nOui, \u00e7a peut \u00eatre pas mal, mais \u00e0 mon avis il faudrait mieux pas remplacer totalement le persil, il en ma\u00eetre, moiti\u00e9 moins et ajouter la ciboulette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:54 > 0:16:04) [84%] : \r\nD'accord, voil\u00e0 le poisson et \u00c9tienne oui, on va pouvoir le travailler alors l\u00e0 ce comme Les Paul p\u00e8te de viande, le plus simple c'est de travailler tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:04 > 0:16:09) [95%] : \r\n\u00e0 la mort, oui \u00e0 la main, c'est ce qui c'est l'id\u00e9al d'autant plus qu'on sent bien la texture comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:09 > 0:16:13) [95%] : \r\nC'est \u00e7a maintenant, vu qu'on va faire des p\u00f4les donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:14 > 0:16:29) [88%] : \r\n2 fois plus petite que Les PET, est ce que \u00e7a va \u00eatre un peu plus coton non pas forc\u00e9ment, \u00e7a va prendre un peu plus de temps parce qu'on n'aura plus quoi vous inqui\u00e9tez pas jouer, je vous donne un petit coup d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:29 > 0:16:35) [83%] : \r\nWilliam boulettes dont on n'a pas encore parl\u00e9, c'est celle que j'appelle la XXL oui elle p\u00e8te en ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:35 > 0:16:50) [85%] : \r\nPaul Peto l\u00e0 on est sur une taille beaucoup plus grande du Style, une balle de tennis, voire plus, Karim aurait carr\u00e9ment parfois c'est m\u00eame mal on fait cuire au four comme un r\u00f4ti ou alors un peu \u00e9cras\u00e9 et puis au au grill.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:50 > 0:17:02) [80%] : \r\nOui, \u00e7a voulait dire la place de ma petite oui d'accord, mais la force de base donc la viande c'est-l\u00e0 m\u00eame que quand on fallait Paul oui tout \u00e0 fait maintenant avec cette base l\u00e0 poisson cur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:03 > 0:17:08) [81%] : \r\nOn pourrait aussi utiliser des pas, des restes de poisson sur v\u00e9rin de poisson oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:08 > 0:17:10) [90%] : \r\nAlors il faudra faire attention l'assaisonnement hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:10 > 0:17:14) [87%] : \r\nAh oui parce qu'\u00e0 priori c'est d\u00e9j\u00e0 cuisin\u00e9s \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:15 > 0:17:20) [96%] : \r\nAlors je vous laisse commencer les boulettes et moi je fais chauffer l'huile d'olive donc un bon fond hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:20 > 0:17:24) [91%] : \r\nOui, il faut qu'elle soit bien chaude pour bien faire Crostis et les boulettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:24 > 0:17:32) [87%] : \r\nOui, parce qu'il ne faut pas oublier qu'\u00e0 la base, la recette v\u00e9nitienne mais boulettes, elles sont frites, mais vous avez bien avanc\u00e9 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:32 > 0:17:33) [89%] : \r\nHein, j'ai l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:33 > 0:17:43) [75%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, mais c'est tout, d\u00e9j\u00e0, et cette c'est encore plus facile \u00e0 faire qu'est boulettes de viande parce qu'il une tenu \u00e0 naturel important, il n'y a pas de John 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:43 > 0:17:49) [87%] : \r\nNon mais on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de l'amidon de la pomme de terre mais oui pas oublier que le poisson aussi colle \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:52 > 0:18:07) [83%] : \r\nUne fois plus, il sera bien chaude, on va les cuire, combien de temps ces ces p\u00f4les patine, environ 5 minutes jusqu'\u00e0 qu'elle soit bien dor\u00e9e, moi je tiens, et puis il faut les manger tout de suite oui oui imm\u00e9diatement \u00e7a 34 quoi exactement au pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:17 > 0:18:20) [92%] : \r\nAlors \u00e9videmment \u00e0 l'Avantage une vraie friture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:21 > 0:18:30) [81%] : \r\nC'est qu'une fois plong\u00e9es dans l'huile elles sont cuites uniform\u00e9ment \u00e0 son bord uniform\u00e9ment et pas besoin de oui, il y a pas comprenez est une pencher la casserole c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:33 > 0:18:35) [88%] : \r\nJe pr\u00e9pare des papiers absorbants peut-\u00eatre, oui, c'est mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:39 > 0:18:43) [81%] : \r\nBien consciente bien croustillantes ouais et fondante \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:56 > 0:18:59) [68%] : \r\nEnfin, croustillant en fait \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:01 > 0:19:07) [89%] : \r\nIl faut manger \u00e7a avec une sauce un peu froid en ap\u00e9ritif, comme par exemple en coulis de poivrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:07 > 0:19:13) [79%] : \r\nAh oui, non, j'adore le coulis de poivrons, mais l\u00e0, le poivron, c'est pas vraiment la saison, il est bon en \u00e9t\u00e9, le poivron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:13 > 0:19:17) [81%] : \r\nAlors autrement comme alternative on aurait la sauce stupide Cholet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:17 > 0:19:29) [87%] : \r\nAh oui, c'est cette sauce Argentine qui convoi du STAC oui tr\u00e8s \u00e9pic\u00e9e tr\u00e8s \u00e9pic\u00e9e ouais donc avec \u00e7a en ap\u00e9ro, c'est l'id\u00e9al, je voudrais pas vous stresser, mais l\u00e0, il nous reste tr\u00e8s peu de temps et on doit encore faire des boulettes v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:29 > 0:19:33) [92%] : \r\nBen \u00e7a tombe bien, celle qu'on va faire maintenant \u00e7a prend 5 minutes \u00e0 faire pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:33 > 0:19:41) [84%] : \r\nOk et c'est quoi comme base des races de risotto ah, alors \u00e9videmment c'est du risotto au safran \u00e0 la milanaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:41 > 0:20:01) [84%] : \r\nOui, pour accompagner Los Lobos quand, par contre on utiliserait du risotto \u00e0 la tomate pour faire des ar\u00e8nes Chilini oui ou une sp\u00e9cialit\u00e9 ram\u00e8ne les sous pli a le t\u00e9l\u00e9phone, on a le t\u00e9l\u00e9phone oui c'est des boulettes de risotto dans lesquels il y a une petite un petit morceau de mozzarella et quand on mange la voiture et l\u00e0, \u00e7a fait des files.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:02 > 0:20:15) [81%] : \r\nD'o\u00f9 le fil du t\u00e9l\u00e9phone : oui, j'en conclus que ce n'est pas une recette tr\u00e8s r\u00e9cente, seul \u00e9l\u00e9ment pour enfin nous boulettes et il y a besoin de rien, \u00e7a tient tout seul le rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:15 > 0:20:20) [88%] : \r\nOui, parce qu'il faut simplement les trait\u00e9s un peu plus d\u00e9licatement que les autres, on va pas d\u00e9roul\u00e9, on va simplement les et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:20 > 0:20:27) [90%] : \r\nAh d'accord et puis maintenant au niveau de la cuisson est ce qu'on va faire comme pour le Baccalaur\u00e9at, c'est-\u00e0-dire dans un bon fond d'huile chaude alors comme pour les p\u00f4les peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:27 > 0:20:40) [82%] : \r\n\u00e7a devient mais \u00e0 la base c'est Free, \u00e7a aussi, donc on va faire dans un bon fond d'huile chaude comme les p\u00f4les peut-\u00eatre du Baccalaur\u00e9at, d'accord, mais d'abord on va les passer dans l'oeuf battu et lors de la chapelle, donc \u00e7a, \u00e7a va faire conseiller oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:40 > 0:20:43) [85%] : \r\nOui, et \u00e7a se mange tr\u00e8s chaud croustillant alors non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:43 > 0:20:50) [75%] : \r\nSeule la non, contrairement \u00e0 celle de au p\u00f4le p\u00e2t\u00e9 de poissons, \u00e7a se mange plut\u00f4t ti\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:50 > 0:21:06) [79%] : \r\nOK, donc l'Avantage c'est qu'11 br\u00fble pas oui, pas mal, et demain on peut les pr\u00e9parer \u00e0 l'avance, absolument, c'est un ap\u00e9ro oui aussi pour les oeufs, il m'en reste 2, \u00e7a suffit largement, horaires et puis alors la chapelure, moi je la fais moi- m\u00eame un j'ai du pain sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:06 > 0:21:11) [86%] : \r\nTr\u00e8s bonne id\u00e9e au restaurant, on fait pareil avec les baguettes invendus, on les fait s\u00e9cher, on fait notre champion le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:11 > 0:21:25) [82%] : \r\nVoil\u00e0, parce que si on r\u00e9fl\u00e9chit, ach\u00e8te la chapelure s'acheter du pain sec, voil\u00e0 \u00e7a c'est compl\u00e8tement absurde, enfin aucun sens parce qu'alors je me dis que l\u00e0 avec c'est c'est boulettes, on est dans la douleur, r\u00e9cup, on r\u00e9cup\u00e8re les restes de dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:25 > 0:21:31) [80%] : \r\nHeureusement \u00e7a avec c'est parfait non parce que jeter la nourriture, moi \u00e7a me fout les boulettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:13 > 0:22:14) [95%] : \r\nDe boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:05 > 0:23:17) [88%] : \r\nOn va dire 10 minutes parce qu'elles sont quand m\u00eame plus grosse cl\u00e9 pour le fret du Baccalaur\u00e9at et on les met, on ne touche pas pendant 2, 3 minutes apr\u00e8s, seulement les retours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:39 > 0:23:40) [68%] : \r\nC'est bien trinquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:09 > 0:24:12) [73%] : \r\nAllez, maintenant on vient go\u00fbter l'\u00e9toile peine le risotto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:18 > 0:24:32) [79%] : \r\n\u00e7a a du bloc bleu, bleu, bleu, bleu, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s croustillant et \u00e0 l'int\u00e9rieur, traite font donc cela du tout \u00e7a, lance Coustet fondante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:33 > 0:24:53) [85%] : \r\nMoi ce que j'ai ador\u00e9 dans ces boulettes au r\u00e9seau Thomas c'est le risotto il remarquable votre risotto merci Alexandra, je me dis que si on veut faire des d'une belle cuisine ne reste, ben il faut des Bourassa le la m\u00eame recette avec un risotto qu'pas bon ben \u00e7a ne va pas donner un plat du lendemain tr\u00e8s bon non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:53 > 0:25:01) [94%] : \r\nC'est certain, il faut des bons ingr\u00e9dients et de la bonne mati\u00e8re premi\u00e8re voil\u00e0 et on obtient des bons r\u00e9utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:01 > 0:25:20) [84%] : \r\nAbsolument, mais je trouve que l\u00e0, dans le genre, donner une seconde vie au risotto c'est c'est tr\u00e8s chouette, vous dites, on a presque fini, hein, c'est leur Montero manger ti\u00e8de comme \u00e7a puis m\u00eame froid \u00e0 la limite, oui, oui, c'est une super id\u00e9e, mais de nouveaux cuisine Berest \u00e9gal Bouras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:20 > 0:25:22) [95%] : \r\nOui, oui, c'est la condition sine qua non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:22 > 0:25:35) [90%] : \r\nVoil\u00e0 en tout cas je vous remercie parce que \u00e7a c'\u00e9tait la la, serait sur le g\u00e2teau, si j'ose dire, mais les petites croquettes de morue \u00e0 la v\u00e9nitienne et puis alors Les fameuses bonnes p\u00e2tes, on s'est vraiment r\u00e9gal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:35 > 0:25:37) [98%] : \r\nMais c'est moi qui vous remercie Yannick et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:37 > 0:25:39) [98%] : \r\n\u00e0 bient\u00f4t pour des boulettes ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:39 > 0:25:42) [99%] : \r\nOui avec joie \u00e0 votre disposition.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T18:38:02Z", "program": {"href": "/programs/4819", "id": "4819", "name": "Les saisons de pique-assiette"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JEANMAIRET, Annick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720766", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035031", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1654129", "internalArchiveId": "AA1801654410", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 : quarts de finale Play-offs - match 1 CP Berne - Gen\u00e8ve Servette HC ENTOURAGE", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "durationSec": 9263, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9393499.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace, Championnat de Suisse, Berne - Ge/Servette, Playoffs, 1/4 de finale match 1"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nBerne - Ge/Servette\nPlayoffs, 1/4 de finale match 1", "En direct de Berne"], "variantIds": ["ece-9293078"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-27T09:46:54Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803665377", "durationSec": 571, "title": "ENTO 100318 HIGH BER GES", "excerpt": "Victoire du CP Berne, qui a battu le Gen\u00e8ve Servette HC sur le score de 7 \u00e0 0 lors du match 1 comptant pour les quarts de finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665378", "durationSec": 70, "title": "ENTO 100318 HOCK CLIP FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique du match 1 entre le CP Berne et le Gen\u00e8ve Servette HC comptant pour les quarts de finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665379", "durationSec": 10923, "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 : quarts de finale Play-offs - match 1 CP Berne - Gen\u00e8ve Servette HC", "excerpt": "Itw de Romain Loeffel, hockeyeur au Gen\u00e8ve Servette HC, et de Ga\u00ebtan Haas, hockeyeur au CP Berne, suite au 1er tiers-temps du match 1 entre leurs 2 \u00e9quipes comptant pour les quarts de finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665380", "durationSec": 82, "title": "HOCK 100318 ITW PAUSE 1ER 3TEMPS", "excerpt": "Itw de Maxim Noreau, hockeyeur au CP Berne, et de Kevin Romy, hockeyeur et capitaine du Gen\u00e8ve Servette HC, suite au match 1 entre leurs 2 \u00e9quipes comptant pour les quarts de finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665381", "durationSec": 138, "title": "HOCK 100318 ITW FIN BER GES", "excerpt": "Itw de Louis Matte, entra\u00eeneur assistant du Gen\u00e8ve Servette HC, suite au 2e tiers-temps du match 1 entre son \u00e9quipe et le CP Berne comptant pour les quarts de finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665383", "durationSec": 39, "title": "HOCK 100318 ITW 2EME 2", "excerpt": "Itw d'Arnaud Jacquemet, hockeyeur au Gen\u00e8ve Servette HC, suite au 2e tiers-temps du match 1 entre son \u00e9quipe et le CP Berne comptant pour les quarts de finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803665384", "durationSec": 116, "title": "HOCK 100318 ITW 2EME 3TEMPS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MONGRAIN, Bob", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727980", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036478", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1663522", "internalArchiveId": "AA1803663820", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "durationSec": 1891, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9398807", "imageURL": "http://www.rts.ch/9398824.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Politique d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 : itw du conseiller neuch\u00e2telois d\u2019Etat Laurent Kurth", "Marathon de l\u2019Engadine : le 50\u00e8me de Fran\u00e7oise Stahel", "Biblioth\u00e8ques publiques : place \u00e0 la culture num\u00e9rique", "Hockey : le HC Bienne fait figure d'outsider", "Th\u00e9o Gm\u00fcr : premiers JO paralympiques en or", "Italie : l\u2019interminable attente des migrants dans les camps", "Tib\u00e9tains de Suisse : l'inqui\u00e9tude d'une ing\u00e9rence chinoise", "Interview avec le prix Nobel de la paix Beatrice Fihn", "Interdiction des armes nucl\u00e9aires : l'histoire d'un trait\u00e9", "Nouvel avion de combat en Suisse : le F-35 en invit\u00e9 surprise", "Neuch\u00e2tel : manif contre la politique d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat", "19h30"], "alternativeSummary": ["A 80 ans, elle n'a jamais manqu\u00e9 une seule \u00e9dition de cette course de ski de fond depuis 1969.", "Les biblioth\u00e8ques \u00e9voluent et se tournent de plus en plus vers les livres num\u00e9riques et interactifs.", "Cette \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 la surprise de la saison en la terminant \u00e0 la troisi\u00e8me place du championnat.", "A 21 ans, ce Valaisan s'est impos\u00e9 en descente \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale.", "De nombreux requ\u00e9rants partent avant la fin des proc\u00e9dures d\u2019asile et deviennent ainsi clandestins dans les grandes villes.", "Des ressortissants du Tibet pourraient \u00eatre surveill\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve par les services secrets chinois.", "Cet appareil am\u00e9ricain \u00e0 la pointe de la technologie appara\u00eet aux yeux de certains comme trop moderne pour les besoins suisses.", "Les mesures drastiques pour \u00e9conomiser de l\u2019argent exasp\u00e8rent le peuple qui n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 montrer son m\u00e9contentement."], "variantIds": ["ece-9292524", "ece-9292545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-06T16:37:40Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:20  19:30:19:06\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:10  19:30:23:21\r\nPr\u00e8s d'un millier de personnes sont\r\ndescendues dans la rue \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:26:21\r\n    pour d\u00e9noncer la politique\r\n      d'aust\u00e9rit\u00e9 du canton.\r\n\r\n19:30:27:01  19:30:29:16\r\n  Pour eux, il faut au contraire\r\n     augmenter les recettes.\r\n\r\n19:30:29:20  19:30:32:18\r\n   Le conseiller d'Etat L.Kurth\r\n     leur r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n19:30:33:04  19:30:36:13\r\nLa lutte contre les armes nucl\u00e9aires\r\n    s'invite au Conseil national\r\n\r\n19:30:36:17  19:30:38:17\r\n      la semaine prochaine.\r\n\r\n19:30:38:21  19:30:42:01\r\nDes \u00e9lus demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       de signer au plus vite\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:45:19\r\nle Trait\u00e9 d'interdiction des armes\r\n    nucl\u00e9aires adopt\u00e9 \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n19:30:45:23  19:30:48:23\r\n          Beatrice Fihn\r\n   est l'invit\u00e9e de ce journal.\r\n\r\n19:30:49:12  19:30:54:10\r\nReportage dans le plus grand centre\r\n d'accueil pour migrants d'Europe.\r\n\r\n19:30:54:13  19:30:59:10\r\n 625'000 migrants sont arriv\u00e9s en \r\n Italie ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:30:59:22  19:31:04:05\r\n  La Suisse a d\u00e9croch\u00e9 sa premi\u00e8re\r\nm\u00e9daille d'or aux Jeux paralympiques\r\n\r\n19:31:04:09  19:31:07:02\r\n      d'hiver \u00e0 Pyeong Chang,\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 Th\u00e9o Gmuer.\r\n\r\n19:31:07:06  19:31:10:07\r\n          Il s'est impos\u00e9\r\n           en descente.\r\n\r\n19:31:10:18  19:31:14:21\r\n  L'\u00e9v\u00e9nement sportif du week-end,\r\nc'est le d\u00e9but des playoffs en hockey\r\n\r\n19:31:15:01  19:31:16:12\r\n        sur glace, ce soir.\r\n\r\n19:31:16:16  19:31:20:14\r\n Alors \u00e0 quelques minutes du coup\r\n  d'envoi des quarts de finale,\r\n\r\n19:31:20:18  19:31:24:11\r\nretour sur le parcours du HC Bienne,\r\n     surprise de cette saison.\r\n\r\n19:31:24:20  19:31:29:11\r\n \"En terrain connu\" nous plongera\r\n  dans la biblioth\u00e8que du futur.\r\n\r\n19:31:29:15  19:31:35:21\r\nLe papier devient toujours plus rare\r\n        et elle s'y pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:42:10\r\n    Ce matin, pr\u00e8s d'un millier\r\nde personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:42:13  19:31:45:19\r\n   Pour \u00e9conomiser 100 millions\r\n   de francs, le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:48:08\r\n a pr\u00e9sent\u00e9 40 nouvelles mesures.\r\n\r\n19:31:48:11  19:31:51:10\r\n   Mais \u00e7a ne passe pas du c\u00f4t\u00e9\r\n de la gauche et des syndicats...\r\n\r\n19:31:55:07  19:31:58:03\r\n  *-Nous demandons aux autorit\u00e9s\r\n\r\n19:31:58:07  19:32:04:02\r\n     d'\u00e9couter la population,\r\n         de nous \u00e9couter.\r\n\r\n19:32:05:06  19:32:09:08\r\n-Ils \u00e9taient mille sous la pluie\r\n     \u00e0 manifester ce matin.\r\n\r\n19:32:09:11  19:32:12:07\r\n   40 mesures d'assainissement\r\n  pour \u00e9conomiser 100'000 mios,\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:15:16\r\n       \u00e7a passe tr\u00e8s mal.\r\n\r\n19:32:16:06  19:32:17:17\r\n       -La coupe est pleine.\r\n\r\n19:32:17:21  19:32:19:23\r\n   On veut montrer que \u00e7a suffit\r\n\r\n19:32:20:03  19:32:23:03\r\n       de prendre l'argent \r\n      chez les plus faibles.\r\n\r\n19:32:23:07  19:32:24:17\r\n Il faut le prendre l\u00e0 o\u00f9 il est.\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:27:07\r\n       -Parmi les mesures,\r\ncertaines font grincer des dents.\r\n\r\n19:32:27:17  19:32:29:16\r\n       L'Etat veut fermer\r\n    la Haute \u00e9cole de musique\r\n\r\n19:32:29:20  19:32:31:09\r\n    pour \u00e9conomiser 2,5 mios\r\n      de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:38:15\r\n   -La culture, c'est pas risqu\u00e9\r\n\r\n19:32:38:17  19:32:42:23\r\npolitiquement, mais c'est l'identit\u00e9.\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:48:20\r\n-Une autre mesure contest\u00e9e: celle\r\n concernant l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n19:32:48:22  19:32:51:14\r\n     Neuch\u00e2tel veut augmenter\r\nd'un \u00e9l\u00e8ve les effectifs par classe\r\n\r\n19:32:51:16  19:32:56:13\r\n        dans les \u00e9coles\r\n    enfantines et primaires.\r\n\r\n19:32:57:02  19:32:59:00\r\n        -Ca fait des ann\u00e9es\r\n\r\n19:32:59:02  19:33:01:09\r\n     que l'on a peu de moyens\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:03:21\r\n        pour venir en aide\r\n     aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:23  19:33:06:11\r\n         Un \u00e9l\u00e8ve en plus,\r\n      c'est du temps en moins\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:14:18\r\n       \u00e0 consacrer \u00e0 tous, \r\n      dont les plus faibles.\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:23:12\r\n    -Tout le monde va devoir\r\n     se serrer la ceinture.\r\n\r\n19:33:24:04  19:33:26:01\r\n         -J'\u00e9tais confiant\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:28:21\r\n     avec notre Conseil d'Etat\r\n\r\n19:33:28:23  19:33:32:02\r\net je suis d\u00e9\u00e7u des d\u00e9cisions prises.\r\n\r\n19:33:32:12  19:33:37:01\r\n-C'est le troisi\u00e8me plan d'\u00e9conomies\r\n           depuis 5 ans.\r\n\r\n19:33:38:12  19:33:40:23\r\n     -Bonsoir, Laurent Kurth.\r\n\r\n19:33:41:01  19:33:45:21\r\n   La pr\u00e9cision est importante,\r\n    parce que ces manifestants\r\n\r\n19:33:45:23  19:33:57:11\r\n  vous reprochent d'\u00eatre de gauche\r\net de mener une politique de droite.\r\n\r\n19:33:57:19  19:34:03:19\r\n  Je dois dire que je comprends.\r\n\r\n19:34:05:21  19:34:11:21\r\n      C'est difficile de voir\r\n   les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:34:15:22  19:34:18:03\r\n       On annon\u00e7ait en 2016\r\n\r\n19:34:18:08  19:34:23:23\r\n     que les prochaines ann\u00e9es\r\n     allaient \u00eatre difficiles.\r\n\r\n19:34:24:03  19:34:28:04\r\n       Le souci est partag\u00e9\r\n       par le gouvernement.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:32:23\r\n   On ne va pas laisser au bord\r\n   du chemin les plus fragiles.\r\n\r\n19:34:33:03  19:34:39:01\r\n         Je peux rassurer\r\n   ceux qui \u00e9taient dans la rue.\r\n\r\n19:34:41:11  19:34:43:15\r\n    Les coupes que nous faisons\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:47:11\r\n     concernent une \u00e9volution\r\n       des budgets publics.\r\n\r\n19:34:48:12  19:34:54:12\r\n      Malgr\u00e9 les 40 mesures,\r\n\r\n19:34:54:16  19:35:06:08\r\n des budgets de la sant\u00e9 et du social\r\n          seront stables.\r\n\r\n19:35:10:22  19:35:13:11\r\n          Nous maintenons\r\n   la formation professionnelle.\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:16:20\r\n   Parmi ces mesures d'\u00e9conomie,\r\n        il y a la question\r\n\r\n19:35:16:22  19:35:18:20\r\n     de fermer la Haute \u00e9cole\r\n     de musique de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:35:26:04  19:35:32:04\r\n  -On peut s'attacher \u00e0 l'aspect\r\n    pol\u00e9mique de cette mesure.\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:46:06\r\n Mais nous d\u00e9pensons des millions\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:51:12\r\n          pour am\u00e9liorer\r\n      les conditions des EMS.\r\n\r\n19:35:53:01  19:35:56:18\r\n        Nous faisons aussi\r\n      des efforts importants\r\n\r\n19:35:56:23  19:36:01:16\r\n      pour la qualit\u00e9 de vie\r\n   \u00e0 domicile des Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:36:01:20  19:36:04:20\r\n  Pour ceux qui souhaitent rester\r\n    plus longtemps \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:36:05:00  19:36:10:22\r\n  Dans l'analyse de la situation,\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:17:15\r\n         on voit qu'il y a\r\n     des gens plus d\u00e9pendants,\r\n\r\n19:36:17:20  19:36:22:10\r\n        on pourrait allouer\r\n  une partie des d\u00e9penses pr\u00e9vues\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:28:11\r\net les allouer \u00e0 davantage de soins \r\nainsi qu'\u00e0 retarder l'entr\u00e9e en EMS.\r\n\r\n19:36:28:15  19:36:34:11\r\n    Il y a une analyse mod\u00e9r\u00e9e,\r\n      symboliquement lourde,\r\n\r\n19:36:34:15  19:36:37:10\r\n     mais elle reste mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:36:38:23  19:36:44:23\r\n   On peut identifier les points\r\n    pour demander des efforts,\r\n\r\n19:36:46:00  19:36:48:19\r\n      nous restons attach\u00e9s \r\n      \u00e0 la coh\u00e9sion sociale.\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:52:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:52:15  19:36:56:02\r\n   A Lausanne, entre 500 et 600\r\n   personnes se sont mobilis\u00e9es\r\n\r\n19:36:56:04  19:36:58:05\r\n         contre le racisme\r\n     et la violence polici\u00e8re,\r\n\r\n19:36:58:07  19:37:01:20\r\nsuite \u00e0 la mort d'un ressortissant\r\n  nig\u00e9rien la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:37:01:22  19:37:04:20\r\nL'homme a fait un malaise au cours\r\n   d'une intervention de police\r\n\r\n19:37:04:22  19:37:06:22\r\n      contre le deal de rue.\r\n\r\n19:37:07:00  19:37:08:03\r\nUne instruction p\u00e9nale est ouverte.\r\n\r\n19:37:09:01  19:37:11:15\r\n Hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral exposait\r\n        sa feuille de route\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:14:11\r\n           pour l'achat\r\n   de nouveaux avions de combat.\r\n\r\n19:37:14:13  19:37:16:22\r\n       Il demande un cr\u00e9dit\r\n     de 8 milliards de francs\r\n\r\n19:37:17:00  19:37:19:15\r\n          pour des jets\r\n   et la d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:37:19:17  19:37:22:12\r\nLe peuple doit pouvoir se prononcer\r\n          sur le montant,\r\n\r\n19:37:22:14  19:37:24:14\r\n   mais pas sur le type d'avion.\r\n\r\n19:37:24:16  19:37:28:20\r\nParmi les constructeurs, l'Am\u00e9ricain\r\nLockheed Martin avec son fameux F-35.\r\n\r\n19:37:34:21  19:37:38:05\r\n-Le F-35, sorte d'ordinateur volant\r\n\r\n19:37:38:07  19:37:41:22\r\n  devant garantir la supr\u00e9matie\r\n des Etats-Unis et leurs alli\u00e9s.\r\n\r\n19:37:42:00  19:37:47:06\r\n      Ne serait-ce pas trop\r\n        pour la Suisse ?\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:49:19\r\n     Selon Lockheed Martin,\r\n\r\n19:37:49:21  19:37:53:07\r\n      l'avion serait parfait\r\npour les t\u00e2ches de police a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:57:20\r\n  -Le F-35 permet de synchroniser\r\n\r\n19:37:57:23  19:38:00:23\r\nle flux d'informations avec l'avion.\r\n\r\n19:38:01:01  19:38:04:09\r\n            Une sorte\r\n  de centre de d\u00e9tection mobile.\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:08:07\r\n    L'envoi de donn\u00e9es au sol \r\n   renforce le r\u00e9seau militaire\r\n\r\n19:38:08:09  19:38:12:03\r\net celui de la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:38:14:02  19:38:17:09\r\n    -Il raconte avoir abattu\r\n       un MiG-21 irakien\r\n\r\n19:38:17:11  19:38:20:02\r\n   durant la guerre du Golfe.\r\n\r\n19:38:20:04  19:38:24:02\r\n      Il tient \u00e0 arracher\r\n   le contrat avec la Suisse.\r\n\r\n19:38:24:04  19:38:27:21\r\n    Mais le F-35, c'est aussi\r\n   une succession de d\u00e9boires:\r\n\r\n19:38:27:23  19:38:32:08\r\n    7 ans de retard, probl\u00e8mes\r\ntechniques, d\u00e9passements de budget.\r\n\r\n19:38:32:10  19:38:37:09\r\nLe pr\u00e9sident a aussi pris l'avion \r\npour cible en fustigeant son co\u00fbt.\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:40:15\r\n        Avec les milliers\r\n      d'exemplaires pr\u00e9vus,\r\n\r\n19:38:40:17  19:38:46:20\r\n  le prix baisserait \u00e0 80 mios\r\n      de francs par avion.\r\n\r\n19:38:47:12  19:38:49:13\r\n     -Si vous achetez un avion\r\n\r\n19:38:49:15  19:38:52:14\r\nproduit en de nombreux exemplaires,\r\n\r\n19:38:52:16  19:38:55:03\r\n le prix unitaire est moins cher.\r\n\r\n19:38:55:05  19:39:00:09\r\n    Vous aurez un meilleur prix\r\n en achetant 10 t-shirts que deux.\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:03:21\r\n   -Le prix de la maintenance\r\n         sera d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:39:03:23  19:39:09:03\r\nSelon ce chercheur, la Suisse doit \r\nse poser une question fondamentale.\r\n\r\n19:39:09:16  19:39:12:11\r\n -Si vous envisagez des op\u00e9rations\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:16:08\r\n  de routine et non vous d\u00e9fendre\r\n\r\n19:39:16:10  19:39:21:16\r\n    contre une nation avanc\u00e9e,\r\n un engin meilleur march\u00e9 suffira.\r\n\r\n19:39:21:18  19:39:27:04\r\n    On ne prend pas une Ferrari\r\n       pour acheter du lait.\r\n\r\n19:39:27:19  19:39:33:11\r\n      -Le Gripen, surnomm\u00e9\r\n\"la Volkswagen\", avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9\r\n\r\n19:39:33:13  19:39:38:11\r\n  et rien ne dit que le Conseil\r\n f\u00e9d\u00e9ral optera pour la Ferrari.\r\n\r\n19:39:40:12  19:39:45:05\r\n-La lutte contre les armes nucl\u00e9aires\r\n    occupera le Conseil national.\r\n\r\n19:39:45:07  19:39:49:07\r\nLa Suisse a approuv\u00e9 le trait\u00e9 sur \r\nl'interdiction des armes nucl\u00e9aires\r\n\r\n19:39:49:09  19:39:52:15\r\n  mais ne l'a toujours pas sign\u00e9.\r\n\r\n19:39:52:17  19:39:56:07\r\n      Ce combat, c'est aussi\r\n        le v\u00f4tre, B.Fihn.\r\n\r\n19:39:56:09  19:40:00:17\r\n   Vous dirigez la Campagne pour\r\n l'abolition des armes nucl\u00e9aires,\r\n\r\n19:40:00:19  19:40:03:04\r\n    prix Nobel de la paix 2017.\r\n\r\n19:40:03:06  19:40:08:10\r\n         Vous nous direz\r\nce que vous attendez de la Suisse.\r\n\r\n19:40:09:08  19:40:13:08\r\n  -Tonnerre d'applaudissements\r\n     en ce 7 juillet 2017.\r\n\r\n19:40:13:10  19:40:16:13\r\n      Une majorit\u00e9 de pays\r\n       approuve le trait\u00e9\r\n\r\n19:40:16:15  19:40:19:13\r\n       sur l'interdiction \r\n      des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:23:04\r\n             L'\u00e9motion\r\ngagne cette survivante d'Hiroshima,\r\n\r\n19:40:23:06  19:40:28:00\r\n      explosion qui marque\r\nle d\u00e9but d'une \u00e8re sous le signe\r\n\r\n19:40:28:02  19:40:34:00\r\n  de l'\u00e9quilibre de la terreur.\r\n\r\n19:40:34:02  19:40:38:08\r\n L'ICAN, Campagne internationale\r\npour abolir les armes nucl\u00e9aires,\r\n\r\n19:40:38:10  19:40:41:02\r\n   y travaillait depuis 2007.\r\n\r\n19:40:41:12  19:40:44:12\r\n  -Ce texte est un pas important\r\n\r\n19:40:44:14  19:40:46:20\r\n pour atteindre le but d'un monde\r\n\r\n19:40:46:22  19:40:48:09\r\n      sans armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:52:03\r\n   J'esp\u00e8re qu'il nous poussera\r\n           \u00e0 y arriver.\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:56:16\r\n  -122 pays ont vot\u00e9 ce texte,\r\n        dont la Suisse,\r\n\r\n19:40:56:18  19:40:59:11\r\nmais une trentaine l'ont ratifi\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:13  19:41:03:18\r\n     Il faudrait 50 signatures\r\npour l'entr\u00e9e en vigueur du trait\u00e9.\r\n\r\n19:41:03:20  19:41:08:06\r\n Les neufs puissances nucl\u00e9aires\r\n  ne soutiennent pas le trait\u00e9.\r\n\r\n19:41:08:08  19:41:11:09\r\n         Dans sa r\u00e9ponse\r\n   \u00e0 la motion de C.Sommaruga,\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:14:06\r\n le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que:\r\n\r\n19:41:24:18  19:41:29:07\r\n        -Ce trait\u00e9 risque\r\n de se r\u00e9v\u00e9ler contre-productif,\r\n\r\n19:41:29:09  19:41:36:09\r\n     une position intenable\r\n       pour C.Sommaruga.\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:38:12\r\n       -Ca ne va pas changer\r\n\r\n19:41:38:14  19:41:40:20\r\n  la face du monde imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:41:40:22  19:41:43:10\r\nMais \u00e7a change le discours de fond.\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:47:13\r\n   La Suisse a toujours favoris\u00e9\r\n        la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:52:20\r\n       -La motion demandant\r\n\u00e0 ce que la Suisse signe rapidement\r\n\r\n19:41:52:22  19:41:56:16\r\n    devrait \u00eatre vot\u00e9e jeudi\r\n      au Conseil national.\r\n\r\n19:41:57:22  19:42:01:05\r\n         -Beatrice Fihn,\r\n     ce trait\u00e9 d'interdiction\r\n\r\n19:42:01:07  19:42:04:17\r\n       des armes nucl\u00e9aires\r\n        est votre projet.\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:08:18\r\n  Les puissances qui ont l'arme\r\nn'y adh\u00e8rent pas; \u00e0 quoi sert-il ?\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:12:02\r\n        -Ce trait\u00e9 rejette\r\n\r\n19:42:12:04  19:42:14:20\r\n       les armes nucl\u00e9aires,\r\n\r\n19:42:14:22  19:42:17:15\r\n et on n'avait pas \u00e7a auparavant.\r\n\r\n19:42:17:17  19:42:20:11\r\n   La communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n19:42:20:13  19:42:23:15\r\n       a permis \u00e0 cinq Etats\r\n     de disposer de ces armes.\r\n\r\n19:42:23:17  19:42:28:14\r\n D'autres pays en voudront aussi.\r\n\r\n19:42:28:16  19:42:33:02\r\n         Ce trait\u00e9 montre\r\n\r\n19:42:33:04  19:42:40:21\r\n      que c'est inacceptable\r\n   d'avoir ces armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:42:40:23  19:42:48:11\r\n  Ca encouragera le d\u00e9sarmement.\r\n\r\n19:42:48:21  19:42:56:14\r\n  -Qu'est-ce que \u00e7a peut changer \r\n  que la Suisse signe ce trait\u00e9 ?\r\n\r\n19:42:57:00  19:43:01:05\r\n-Comme superpuissance humanitaire,\r\n        la Suisse s'engage\r\n\r\n19:43:01:07  19:43:05:15\r\n    pour le droit international\r\n          et humanitaire.\r\n\r\n19:43:05:17  19:43:09:06\r\n      C'est le si\u00e8ge du CICR,\r\n       c'est un pays neutre.\r\n\r\n19:43:09:08  19:43:17:02\r\nCela aura du poids sur des questions\r\n      de droit international.\r\n\r\n19:43:17:04  19:43:20:00\r\n   Si la Suisse signe ce trait\u00e9,\r\n\r\n19:43:20:02  19:43:26:16\r\n     cela renforcera la norme\r\n   contre les armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:32:15\r\n-Si la Suisse ne signe pas le trait\u00e9,\r\n  quelles seront les cons\u00e9quences ?\r\n\r\n19:43:33:03  19:43:37:14\r\n   -On se demandera si la Suisse\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:40:08\r\n     est toujours le champion\r\n\r\n19:43:40:10  19:43:43:11\r\n       du droit humanitaire\r\n        et du d\u00e9sarmement.\r\n\r\n19:43:43:13  19:43:49:22\r\n   La diplomatie du d\u00e9sarmement\r\n      a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:50:00  19:43:56:15\r\n          Cela minerait\r\n   la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n19:43:57:02  19:44:01:23\r\n          -Vous avez re\u00e7u\r\n  le prix Nobel de la paix \u00e0 Oslo\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:05:02\r\n           en compagnie\r\n   d'une survivante d'Hiroshima.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:08:21\r\n      Qu'avez-vous ressenti ?\r\n\r\n19:44:09:06  19:44:12:04\r\n    -C'\u00e9tait un immense honneur\r\n\r\n19:44:12:06  19:44:18:07\r\n    car \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 reconnu\r\n lors des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:44:18:09  19:44:24:05\r\n On oubliait les armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:44:24:07  19:44:30:23\r\n   Toutes ces menaces nucl\u00e9aires,\r\ntous ces pays qui rejettent ces armes\r\n\r\n19:44:31:01  19:44:35:14\r\n       et cette mobilisation\r\n       de la soci\u00e9t\u00e9 civile:\r\n\r\n19:44:35:16  19:44:40:02\r\n il y a deux tendances parall\u00e8les.\r\n\r\n19:44:40:04  19:44:44:18\r\n        Les gouvernements \r\n       doivent se mobiliser\r\n\r\n19:44:44:20  19:44:52:07\r\npour rejeter ces armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:44:53:01  19:44:58:15\r\n    -Au moment o\u00f9 le prix Nobel\r\n a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9, certains ont dit:\r\n\r\n19:44:58:17  19:45:03:01\r\n       \"C'est pour le geste,\r\n       \u00e7a ne changera rien.\"\r\n\r\n19:45:03:03  19:45:06:03\r\n   Quand on voit ce qui se passe\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:10:08\r\nentre les USA et la Cor\u00e9e du Nord,\r\n         rien ne change ?\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:13:19\r\n      -Le d\u00e9sarment nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:45:13:21  19:45:17:13\r\n       se fait \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:45:17:15  19:45:22:16\r\n Une soci\u00e9t\u00e9 civile tr\u00e8s active, \r\n c'est quelque chose d'essentiel.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:30:00\r\nSans persuasion ni sensibilisation,\r\n       on ne d\u00e9sarmera pas.\r\n\r\n19:45:30:07  19:45:33:14\r\n    -C'est un but r\u00e9alisable ?\r\n\r\n19:45:33:21  19:45:36:06\r\n     -Oui, je suis convaincue\r\n\r\n19:45:36:08  19:45:45:22\r\nqu'on pourra interdire et \u00e9liminer\r\n      les armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:45:47:02  19:45:51:05\r\n      -Merci d'avoir r\u00e9pondu\r\n         \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:45:53:15  19:45:57:18\r\n     Voil\u00e0 pour cet entretien \r\n    enregistr\u00e9 un peu plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:46:00:00  19:46:03:18\r\n    A Gen\u00e8ve, ce rassemblement \r\n    pro-tib\u00e9tain a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9\r\n\r\n19:46:03:20  19:46:08:04\r\n\u00e0 l'occasion du 59\u00e8me anniversaire\r\ndu soul\u00e8vement populaire en 1959.\r\n\r\n19:46:08:07  19:46:15:21\r\n    3'500 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \r\n   jusqu'\u00e0 la Place des Nations.\r\n\r\n19:46:18:07  19:46:23:18\r\n Les Tib\u00e9tains de Suisse estiment\r\n que leur situation se d\u00e9t\u00e9riore\r\n\r\n19:46:23:20  19:46:27:14\r\n    depuis l'entr\u00e9e en vigueur\r\n   de l'accord de libre-\u00e9change\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:29:19\r\n          avec la Chine.\r\n\r\n19:46:29:21  19:46:34:20\r\n Certains r\u00e9fugi\u00e9s sont surveill\u00e9s\r\n par les services secrets chinois.\r\n\r\n19:46:36:03  19:46:40:15\r\n      -Pers\u00e9cut\u00e9 au Tibet,\r\nce militant des droits de l'homme\r\n\r\n19:46:40:17  19:46:43:18\r\nest r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse depuis 2015.\r\n\r\n19:46:43:20  19:46:46:04\r\n     Mais le r\u00e9gime chinois \r\n     n'a pas perdu sa trace.\r\n\r\n19:46:46:11  19:46:47:22\r\n         -La premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:46:48:00  19:46:50:07\r\nque j'ai \u00e9t\u00e9 suivi et photographi\u00e9,\r\n\r\n19:46:50:09  19:46:52:09\r\n     c'\u00e9tait en 2015, \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n19:46:52:11  19:46:58:12\r\nLa deuxi\u00e8me fois, c'\u00e9tait \u00e0 Zurich,\r\n         pr\u00e8s de la gare.\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:02:13\r\nJe suis surveill\u00e9 par les Chinois.\r\n\r\n19:47:02:23  19:47:07:23\r\n-La pression de P\u00e9kin se per\u00e7oit\r\naussi dans son permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:47:08:01  19:47:12:10\r\n Depuis trois ans, les autorit\u00e9s\r\nsuisses n'inscrivent plus \"Tibet\"\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:16:06\r\n     dans ses papiers, mais\r\n\"R\u00e9publique populaire de Chine\".\r\n\r\n19:47:16:13  19:47:19:02\r\n-Je suis reconnaissant \u00e0 la Suisse\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:21:04\r\n       de m'avoir accueilli.\r\n\r\n19:47:21:06  19:47:23:22\r\n J'ai \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 par les Chinois,\r\n\r\n19:47:24:00  19:47:28:22\r\n      alors cette inscription\r\n     me met tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:47:29:08  19:47:33:11\r\n     -S'exprimer librement,\r\n   militer, comme ici \u00e0 Berne\r\n\r\n19:47:33:13  19:47:37:07\r\n        lors de la visite\r\n  du pr\u00e9sident chinois en 2017,\r\n\r\n19:47:37:09  19:47:41:04\r\n   les services de renseignement\r\nconfirment la pression grandissante.\r\n\r\n19:47:49:01  19:47:53:01\r\n  -Les organisations tib\u00e9taines\r\n   d\u00e9noncent cette ing\u00e9rence.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:58:07\r\n       -La Suisse se soumet\r\n\r\n19:47:58:09  19:48:01:08\r\n    \u00e0 l'autoritarisme de P\u00e9kin.\r\n\r\n19:48:01:10  19:48:08:11\r\nLa Suisse devrait se montrer forte.\r\n\r\n19:48:09:07  19:48:12:12\r\n   -Pour le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n         aux migrations,\r\n\r\n19:48:12:14  19:48:15:02\r\nles Tib\u00e9tains restent bien prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:48:15:10  19:48:17:10\r\n    -La situation des Tib\u00e9tains\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:19:01\r\n     ne s'est pas d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e.\r\n\r\n19:48:19:03  19:48:22:07\r\n    Celui qui pr\u00e9tend l'inverse\r\n       m\u00e9conna\u00eet la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:48:22:17  19:48:26:11\r\n  -Golog Jigme ne se laisse pas\r\n intimider, mais il souhaiterait\r\n\r\n19:48:26:12  19:48:30:15\r\n    que les autorit\u00e9s suisses\r\n    d\u00e9fendent plus fermement\r\n\r\n19:48:30:17  19:48:33:05\r\n    les droits des Tib\u00e9tains.\r\n\r\n19:48:34:22  19:48:38:20\r\n       -Nous avons pu filmer\r\ndans le plus grand centre d'accueil\r\n\r\n19:48:38:22  19:48:42:10\r\n      pour migrants d'Europe,\r\n        \u00e0 Mineo, en Sicile.\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:47:03\r\n  Les 625'000 migrants, d\u00e9barqu\u00e9s\r\nces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es en Italie,\r\n\r\n19:48:47:05  19:48:50:17\r\n         ont \u00e9t\u00e9 au coeur\r\nde la r\u00e9cente campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:48:50:19  19:48:54:12\r\n  Beaucoup y s\u00e9journent longtemps\r\n\r\n19:48:54:14  19:48:57:11\r\n       \u00e0 cause de la lenteur\r\n          des proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:48:58:20  19:49:03:01\r\n   -Jusqu'en 2007, ce village\r\n abritait les soldats am\u00e9ricains\r\n\r\n19:49:03:03  19:49:05:18\r\nbas\u00e9s en Sicile avec leur famille.\r\n\r\n19:49:05:20  19:49:08:10\r\nEn 2011, en pleine crise migratoire,\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:17\r\n le gouvernement italien d\u00e9cide\r\n de r\u00e9cup\u00e9rer les 450 logements\r\n\r\n19:49:12:19  19:49:15:21\r\n        et d'y installer\r\npr\u00e8s de 4'000 requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:49:16:06  19:49:18:18\r\n-Depuis 2011, le nombre de migrants\r\n\r\n19:49:18:20  19:49:21:02\r\n   qui a transit\u00e9 dans ce centre\r\n\r\n19:49:21:04  19:49:23:22\r\n             se situe\r\n   entre 20 et 22'000 personnes.\r\n\r\n19:49:24:06  19:49:28:01\r\n  -2'800 migrants vivent ici,\r\n\u00e0 11 km de la premi\u00e8re localit\u00e9,\r\n\r\n19:49:28:03  19:49:30:17\r\nsans acc\u00e8s aux transports publics.\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:35:17\r\nIls sont pour la majorit\u00e9 africains,\r\n30 % sont des femmes et des enfants.\r\n\r\n19:49:35:19  19:49:38:23\r\n    Les repas sont distribu\u00e9s\r\n   par un traiteur industriel.\r\n\r\n19:49:39:01  19:49:41:18\r\n    Les requ\u00e9rants sont log\u00e9s\r\n      dans des maisonnettes\r\n\r\n19:49:41:20  19:49:44:15\r\n qu'on nous interdit de filmer.\r\n\r\n19:49:51:23  19:49:55:08\r\n      -Les cours d'italien\r\n   sont la principale activit\u00e9\r\n\r\n19:49:55:10  19:49:57:18\r\n       organis\u00e9e \u00e0 Mineo.\r\n\r\n19:49:57:20  19:50:01:13\r\n        45 % des migrants\r\n     d\u00e9cident de les suivre.\r\n\r\n19:50:01:23  19:50:05:03\r\n      -Le probl\u00e8me n'est pas\r\n\r\n19:50:05:05  19:50:08:15\r\nla cohabitation entre les ethnies.\r\n\r\n19:50:08:17  19:50:13:08\r\n      Ils ne s'attendent pas\r\n \u00e0 devoir attendre aussi longtemps\r\n\r\n19:50:13:10  19:50:16:14\r\n     pour recevoir la r\u00e9ponse\r\n     \u00e0 leur demande d'asile.\r\n\r\n19:50:16:21  19:50:19:06\r\n             -Samson\r\nattend sa r\u00e9ponse depuis deux ans.\r\n\r\n19:50:19:08  19:50:23:04\r\n     Contre quelques pi\u00e8ces,\r\n      il r\u00e9pare les v\u00e9los.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:26:02\r\n  -Je fais aussi des objets d'art\r\n\r\n19:50:26:04  19:50:29:12\r\net je travaille dans les orangeraies.\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:33:08\r\n   -Le centre d'accueil de Mineo\r\n       est souvent pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:50:33:10  19:50:35:02\r\n      comme un contre-exemple\r\n\r\n19:50:35:04  19:50:37:11\r\nde la bonne int\u00e9gration en Italie.\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:43:08\r\nPlusieurs associations humanitaires\r\nont demand\u00e9 sa fermeture imm\u00e9diate.\r\n\r\n19:50:43:16  19:50:45:13\r\n      -Pour ta pr\u00e9sence ici,\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:48:01\r\n  l'Etat paie 1'200 frs par mois\r\n\r\n19:50:48:03  19:50:52:04\r\n   \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui s'enrichit,\r\n     et toi tu es bloqu\u00e9 ici.\r\n\r\n19:50:52:19  19:50:55:19\r\n        -Pour rencontrer\r\n  ces jeunes d'\u00e0 peine 18 ans,\r\n\r\n19:50:55:21  19:50:58:07\r\n         ces activistes\r\n       doivent se cacher.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:01:03\r\n    -On vit mal dans le centre.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:19\r\n      Il n'y a rien \u00e0 faire,\r\n  juste dormir et regarder la TV.\r\n\r\n19:51:06:03  19:51:09:10\r\n  -Sans argent, sans travail, \r\n  sans parcours d'int\u00e9gration,\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:14:07\r\nde nombreux requ\u00e9rants n'attendent \r\npas la fin de la proc\u00e9dure d'asile.\r\n\r\n19:51:14:09  19:51:17:07\r\n  Ils partent gonfler les rangs\r\n         des clandestins\r\n\r\n19:51:17:09  19:51:19:14\r\ndans les grandes villes italiennes.\r\n\r\n19:51:20:22  19:51:25:20\r\n  -Le Valaisan T.Gmuer a offert\r\nune premi\u00e8re m\u00e9daille \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:02\r\n      aux Jeux paralympiques\r\n         de PyeongChang.\r\n\r\n19:51:29:04  19:51:33:17\r\n C'est sa premi\u00e8re participation.\r\n\r\n19:51:35:16  19:51:40:16\r\n -Une victoire aussi savoureuse\r\n qu'inattendue pour Th\u00e9o Gmuer.\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:46:05\r\n      Pour ses premiers Jeux\r\nparalympiques, le skieur de 21 ans\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:49:10\r\n    offre une m\u00e9daille d'or \r\n    \u00e0 la Suisse en descente,\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:53:19\r\n   qui n'est pas sa discipline\r\n        de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n19:51:54:10  19:51:57:05\r\n -Je pensais pas faire une saison\r\n\r\n19:51:57:07  19:52:01:04\r\n         aussi incroyable.\r\n\r\n19:52:01:06  19:52:04:21\r\nCette m\u00e9daille d'or, c'est le graal.\r\n\r\n19:52:05:06  19:52:09:03\r\n-Un r\u00e9sultat qui vient couronner\r\n    une saison remarquable.\r\n\r\n19:52:09:05  19:52:11:22\r\n Le skieur de Nendaz a remport\u00e9\r\n\r\n19:52:12:00  19:52:15:09\r\n      le classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n      de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:52:15:11  19:52:18:11\r\n   Juste apr\u00e8s avoir remport\u00e9 \r\n  le slalom g\u00e9ant de Veysonnaz,\r\n\r\n19:52:18:13  19:52:20:20\r\nil \u00e9voquait sa source de motivation.\r\n\r\n19:52:21:06  19:52:25:05\r\n-\u00catre le plus rapide sur les skis,\r\n   c'est ma fiert\u00e9 principale.\r\n\r\n19:52:25:07  19:52:28:17\r\nLes victoires, c'est que du bonus.\r\n\r\n19:52:29:01  19:52:31:09\r\n-H\u00e9mipl\u00e9gique depuis sa naissance,\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:34:10\r\n     T.Gmuer a d\u00fb apprendre\r\n     \u00e0 g\u00e9rer son handicap.\r\n\r\n19:52:34:16  19:52:39:03\r\n   -Les athl\u00e8tes paralympiques\r\n travaillent plus que les valides\r\n\r\n19:52:39:05  19:52:44:02\r\n       car on doit compenser\r\n       le probl\u00e8me qu'on a.\r\n\r\n19:52:45:13  19:52:48:10\r\n-T.Gmuer a battu tous les favoris:\r\n\r\n19:52:48:11  19:52:51:14\r\n       de quoi provoquer \r\n      une intense \u00e9motion.\r\n\r\n19:52:51:22  19:52:54:14\r\n  -Je suis champion paralympique,\r\n\r\n19:52:54:16  19:52:57:09\r\n        c'est incroyable !\r\n\r\n19:52:57:11  19:53:01:18\r\n       Il me faudra du temps\r\n pour r\u00e9aliser ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:53:02:04  19:53:08:16\r\n     -Il est encore engag\u00e9\r\n   sur trois autres \u00e9preuves,\r\n\r\n19:53:08:18  19:53:12:11\r\ndont le super-G la nuit prochaine.\r\n\r\n19:53:14:00  19:53:17:22\r\n   C'est le d\u00e9but des playoffs, \r\n   ce soir, en hockey sur glace.\r\n\r\n19:53:18:00  19:53:21:08\r\nFribourg et Gen\u00e8ve sont qualifi\u00e9s,\r\n        ainsi que Bienne,\r\n\r\n19:53:21:10  19:53:27:21\r\n      qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise\r\n en terminant 3\u00e8me du championnat.\r\n\r\n19:53:30:20  19:53:35:16\r\n -Dernier match du championnat:\r\n   Bienne gagne 4-1 \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:53:35:18  19:53:40:00\r\n        Un succ\u00e8s \u00e0 l'image\r\nd'une saison exceptionnelle du HCB.\r\n\r\n19:53:40:02  19:53:44:07\r\n Rigueur d\u00e9fensive, transitions\r\nrapides, offensives percutantes.\r\n\r\n19:53:44:09  19:53:47:19\r\n       60 % de victoires \r\n      sur toute la saison.\r\n\r\n19:53:47:21  19:53:51:12\r\n    Avec une vertu cardinale:\r\n         la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:53:53:00  19:53:55:19\r\n     -Mes joueurs sont heureux\r\n\r\n19:53:55:21  19:53:58:05\r\n     les uns pour les autres.\r\n\r\n19:53:58:07  19:54:00:02\r\n        Ils se sentent bien\r\n\r\n19:54:00:04  19:54:04:04\r\n   si un co\u00e9quipier a du succ\u00e8s \r\n  et \u00e7a les pousse \u00e0 s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:54:04:11  19:54:07:22\r\n        -3\u00e8me rang final:\r\n       meilleur classement\r\n\r\n19:54:08:00  19:54:11:01\r\ndepuis le retour en 1\u00e8re division\r\n         il y a dix ans.\r\n\r\n19:54:11:03  19:54:17:01\r\nNouvelle patinoire, budget en hausse\r\n modeste: gestion rime avec raison.\r\n\r\n19:54:19:07  19:54:21:16\r\n -C'est petits pas par petits pas.\r\n\r\n19:54:21:18  19:54:23:13\r\n      Avec notre petit budget\r\n\r\n19:54:23:15  19:54:25:21\r\n         et notre libert\u00e9,\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:30:01\r\n        on essaie d'\u00e9toffer\r\n    notre staff et nos joueurs.\r\n\r\n19:54:30:20  19:54:34:01\r\n           -Le mieux,\r\n   c'est de faire des juniors\r\n\r\n19:54:34:03  19:54:36:19\r\n des titulaires \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:54:37:18  19:54:40:12\r\n-Les Novices Elite et Juniors Elite\r\n\r\n19:54:40:14  19:54:42:14\r\n        font les playoffs.\r\n\r\n19:54:42:16  19:54:45:22\r\n        Ils les conservent \r\n        et les d\u00e9veloppent.\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:50:05\r\n -Le dernier titre du HC Bienne\r\n        remonte \u00e0 1983.\r\n\r\n19:54:50:07  19:54:54:14\r\n   Des observateurs le voient \r\n  comme outsider pour le titre.\r\n\r\n19:54:54:15  19:54:59:08\r\n    Ca fait sourire le coach,\r\n        qui a confiance.\r\n\r\n19:54:59:19  19:55:03:09\r\n -C'est notre saison, continuons !\r\n\r\n19:55:04:02  19:55:10:11\r\n-Premier acte: les quarts de finale\r\n       ce soir contre Davos.\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:16:05\r\n         -Allons \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\no\u00f9 plusieurs biblioth\u00e8ques romandes\r\n\r\n19:55:16:07  19:55:19:03\r\n    organisaient des \u00e9v\u00e9nements\r\n           ce week-end.\r\n\r\n19:55:19:05  19:55:24:09\r\nCelle de la Cit\u00e9 inaugurait un nouvel\r\n espace d\u00e9di\u00e9 au livre \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:55:27:18  19:55:31:05\r\n     A Gen\u00e8ve, la biblioth\u00e8que\r\n   de la Cit\u00e9 a lanc\u00e9 \"Le 4\u00e8me\",\r\n\r\n19:55:35:18  19:55:39:02\r\n         -Je vous rassure.\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:45:04\r\nLes livres n'ont pas encore disparu.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:53:21\r\n Quand il n'y a plus forc\u00e9ment de\r\n  support physique pour certains\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:56:04\r\n            magazines,\r\n\r\n19:55:56:08  19:56:02:04\r\nje vous propose de montrer 4 \u00e9tages\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:10\r\npour montrer l'espace num\u00e9rique et\r\n   sans papier de biblioth\u00e8que\r\n\r\n19:56:09:13  19:56:10:20\r\n            genevoise.\r\n\r\n19:56:14:07  19:56:16:23\r\n         -On est bloqu\u00e9s,\r\n  mais on a trouv\u00e9 une solution !\r\n\r\n19:56:17:04  19:56:19:09\r\n        -Jacques apprend\r\n    la robotique et le code.\r\n\r\n19:56:19:13  19:56:21:07\r\n -On est un caisson de r\u00e9sonnance\r\n\r\n19:56:21:09  19:56:22:21\r\n  de ces nouvelles technologies.\r\n\r\n19:56:23:02  19:56:24:18\r\n Il est important d'offrir un lieu\r\n\r\n19:56:24:20  19:56:28:23\r\n      o\u00f9 l'on puisse d\u00e9battre\r\n  sur ces nouvelles technologies.\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:32:22\r\n       -Ici, on peut louer\r\n    des livres \u00e9lectroniques,\r\n\r\n19:56:33:00  19:56:35:06\r\n    jouer \u00e0 des jeux vid\u00e9os,\r\n\r\n19:56:35:08  19:56:39:16\r\nou apprendre une langue \u00e9trang\u00e8re\r\n      ou la programmation.\r\n\r\n19:56:39:18  19:56:45:03\r\nCet espace incarne ce que deviennent\r\n    les biblioth\u00e8ques publiques:\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:47:22\r\n            des lieux\r\n  d'apprentissage et d'\u00e9change.\r\n\r\n19:56:48:06  19:56:50:10\r\n         -La biblioth\u00e8que,\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:52:21\r\n      c'est le troisi\u00e8me lieu\r\n\r\n19:56:52:23  19:56:55:09\r\n entre le domicile et le travail.\r\n\r\n19:56:55:11  19:56:58:21\r\n      C'est un lieu gratuit,\r\n    bienveillant, accueillant.\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:02:06\r\n           -Certains\r\n  pr\u00e9disent la mort du papier.\r\n\r\n19:57:02:08  19:57:06:05\r\n         Mais en Europe,\r\n    il fait de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:57:07:05  19:57:09:17\r\n           -C'est quoi\r\n    les livres \u00e9lectroniques ?\r\n\r\n19:57:09:19  19:57:17:16\r\n-Je ne lis pas vraiment en num\u00e9rique,\r\ncar apr\u00e8s je peux avoir mal aux yeux.\r\n\r\n19:57:18:05  19:57:20:14\r\n    -La biblioth\u00e8que du futur\r\n\r\n19:57:20:16  19:57:23:07\r\n        deviendra-t-elle\r\n     enti\u00e8rement consultable\r\n\r\n19:57:23:09  19:57:25:05\r\n    sur des \u00e9crans tactiles ?\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:27:21\r\n        -Non, notre volont\u00e9\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:30:13\r\n          est de montrer\r\n\r\n19:57:30:15  19:57:33:17\r\n  que c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9,\r\n     un outil suppl\u00e9mentaire,\r\n\r\n19:57:33:19  19:57:35:17\r\n  pour acc\u00e9der \u00e0 la connaissance.\r\n\r\n19:57:36:02  19:57:39:13\r\n-C'est aussi un m\u00e9tier qui \u00e9volue:\r\n    le biblioth\u00e9caire devient\r\n\r\n19:57:39:15  19:57:42:19\r\n      \u00e0 la fois conseiller,\r\n     animateur et formateur.\r\n\r\n19:57:45:00  19:57:47:15\r\n             Antoine,\r\n   la question se pose partout.\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:56:17\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:00:15\r\n           Aujourd'hui,\r\n    le samedi des biblioth\u00e8ques\r\n\r\n19:58:00:20  19:58:03:07\r\n avait lieu \u00e0 Fribourg \u00e9galement.\r\n\r\n19:58:03:11  19:58:07:12\r\n    On a pu faire du ping-pong\r\n         avec des livres.\r\n\r\n19:58:07:16  19:58:12:23\r\nIci, on est dans un endroit de vie,\r\n         de discussions.\r\n\r\n19:58:13:03  19:58:17:06\r\n   \u00c0 Gen\u00e8ve, les biblioth\u00e9caires\r\n\r\n19:58:17:11  19:58:22:02\r\nr\u00e9pondent aux questions, \u00e0 toutes.\r\n\r\n19:58:23:11  19:58:26:11\r\n      \u00c7a va sur des questions\r\n  philosophiques ou plus g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:58:26:14  19:58:30:16\r\n         On explique m\u00eame\r\ncomment remplir la feuille d'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:58:30:20  19:58:32:13\r\n     Le lien avec les usagers\r\n   est \u00e9galement l'une des cl\u00e9s.\r\n\r\n19:58:34:11  19:58:36:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:36:10  19:58:40:06\r\nDemain, le marathon de l'Engadine,\r\ncourse de ski de fond l\u00e9gendaire,\r\n\r\n19:58:40:08  19:58:42:13\r\n      f\u00eate sa 50\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:58:42:15  19:58:45:14\r\n   14'200 coureurs s'\u00e9lanceront\r\n   et Fran\u00e7oise Stahel, 80 ans,\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:51:18\r\n          n'a pas manqu\u00e9\r\n  une seule \u00e9dition depuis 1969.\r\n\r\n19:58:54:00  19:58:59:11\r\n-A 80 ans, F.Stahel va participer\r\n   au marathon de l'Engadine,\r\n\r\n19:58:59:13  19:59:04:08\r\n   deuxi\u00e8me plus grande course\r\n    de ski de fond au monde.\r\n\r\n19:59:04:10  19:59:09:06\r\n    Elle ralliera Pontresina\r\n depuis Maloja avec un objectif.\r\n\r\n19:59:11:10  19:59:17:04\r\n-Je pense 2 h 15, 2 h 30, pour 23 km.\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:23:06\r\n     -Elle pratique le yoga\r\n        et a une coach.\r\n\r\n19:59:23:08  19:59:29:17\r\n   Il y a 50 ans, elle \u00e9tait \r\n  d\u00e9j\u00e0 sur la ligne de d\u00e9part.\r\n\r\n19:59:29:19  19:59:33:03\r\n        Seules 40 femmes\r\n     avaient os\u00e9 se lancer.\r\n\r\n19:59:33:05  19:59:37:02\r\n   Elle \u00e9tait encore h\u00e9sitante\r\n          sur ses skis.\r\n\r\n19:59:37:12  19:59:40:23\r\n      -D\u00e8s que \u00e7a descendait,\r\n    je poussais sur les b\u00e2tons.\r\n\r\n19:59:41:01  19:59:47:10\r\n J'avan\u00e7ais gr\u00e2ce \u00e0 ma condition,\r\n  mais j'avais pas de technique.\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:52:23\r\n  Je ressemblais plus \u00e0 un pantin\r\n      qu'\u00e0 un skieur de fond.\r\n\r\n19:59:53:07  19:59:56:08\r\n      -C'est la seule femme\r\n\r\n19:59:56:10  20:00:01:01\r\n      \u00e0 ne pas avoir manqu\u00e9\r\nune seule \u00e9dition de cette course.\r\n\r\n20:00:01:03  20:00:04:03\r\nElle en a conserv\u00e9 des souvenirs.\r\n\r\n20:00:04:11  20:00:07:20\r\n       -Celui qui est moche,\r\n         c'est le marron.\r\n\r\n20:00:07:22  20:00:11:10\r\n    Regardez comme c'est laid !\r\n\r\n20:00:11:20  20:00:17:19\r\n       -Elle se r\u00e9inscrira\r\n       l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n20:00:18:05  20:00:20:13\r\n      -Si l'on veut vraiment\r\n\r\n20:00:20:15  20:00:22:18\r\n        profiter de la vie\r\n\r\n20:00:22:20  20:00:26:11\r\n     et continuer \u00e0 participer\r\n        \u00e0 plein de choses,\r\n\r\n20:00:26:12  20:00:30:00\r\n   il faut rester en mouvement.\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:34:00\r\n    -Plus que quelques heures\r\n         de pr\u00e9paration.\r\n\r\n20:00:34:02  20:00:45:07\r\n  Demain matin, elle tracera son\r\nchemin au milieu de 14'000 skieurs.\r\n\r\n20:00:46:23  20:00:50:02\r\n    -Encore un coup de chapeau\r\n         \u00e0 Dario Cologna\r\n\r\n20:00:50:04  20:00:52:20\r\n qui a remport\u00e9 les 50 km d'Oslo.\r\n\r\n20:00:52:22  20:01:00:21\r\n      Il a battu, sur le fil,\r\n    le Norv\u00e9gien Martin Sundby.\r\n\r\n20:01:07:11  20:01:09:20\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n20:01:09:22  20:01:13:11\r\n         suivie de \"Cash\"\r\n  et de \"Section de recherches\".\r\n\r\n20:01:13:13  20:01:15:13\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:15:15  20:01:20:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  V.Born-Dard, J.Cloux, C.Guiraud\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037358\r\nDate de transcription : 16-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:26) [87%] : \r\nIls sont remont\u00e9s ces manifestants oui, bon, on peut comprendre, hein, moi je j'ai \u00e9videmment quelque sympathie avec \u00e7a ai c'est ma famille politique quand m\u00eame qui est dans la rue, donc oui, c'est cela qu'il y a de l'incompr\u00e9hension, mais on en parlera justement avec plaisir alors \u00e0 tout de suite en en tout d\u00e9but de journal un merci, mieux les yeux l\u00e0 c'est pas les manifestants qui vous font pleurer non j'ose pas vous dire ce que c'est mais voil\u00e0 peut-\u00eatre hors antenne, \u00e0 taux de supprimer l'imp\u00f4t, vous aussi, du coup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:31 > 0:00:39) [83%] : \r\nEt Antoine est-ce que tu m'entends, c'est Pierre-Olivier oui entends et Bertrand super bien aussi, elle est belle cette biblioth\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:00:41 > 0:00:42) [84%] : \r\nOuais tu vois \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:42 > 0:00:44) [98%] : \r\nVous allez faire une sacr\u00e9e f\u00eate apr\u00e8s je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:48 > 0:00:51) [79%] : \r\nBon, c'est super, hein, il pays vraiment int\u00e9ressant le sujet \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:56 > 0:00:58) [85%] : \r\nEst ce qu'on peut juste remonter le prompteur stoppe l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:30) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, pr\u00e8s d'un millier de personnes sont descendues dans la rue \u00e0 Neuch\u00e2tel pour d\u00e9noncer la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du canton, ils ne veulent plus entendre parler de coupe le conseiller d'\u00c9tat Laurent Kurth leur r\u00e9pondra en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:31 > 0:02:47) [93%] : \r\nLa lutte contre les armes nucl\u00e9aires s'invite au conseil national, la semaine prochaine les \u00e9lus demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de signer au plus vite le trait\u00e9 d'interdiction des armes nucl\u00e9aires, adopt\u00e9e \u00e0 l'ONU, il a valu le prix Nobel de la paix \u00e0 la campagne pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires, sa directrice, B\u00e9atrice fine est l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:49 > 0:03:22) [93%] : \r\nNotre reportage dans le plus grand centre d'accueil pour migrants d'Europe, l'une de nos \u00e9quipes a pu tourner \u00e0 Min\u00e9o en Sicile 625000 migrants sont arriv\u00e9s en Italie ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse a d\u00e9croch\u00e9 sa 1\u00e8re m\u00e9daille d'or aux Jeux paralympiques d'hiver \u00e0 Pyongyang, et c'est \u00e0 Th\u00e9o qu'elle le doit, ce jeune Valaisan s'est impos\u00e9 en descente, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, l'\u00e9v\u00e9nement sportif du week- end en Suisse, c'est le d\u00e9but des play- offs en hockey sur glace, ce soir, alors \u00e0 quelques minutes du coup d'envoi des quarts de finale retour sur le parcours du HC Bienne qui aura \u00e9t\u00e9 la bonne surprise de cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:35) [89%] : \r\nEt enfin, notre rendez- vous en terre inconnue nous plongera dans la biblioth\u00e8que du futur que deviendront-t-elle lorsque le papier, ce sera fait toujours plus rares, elle s'y pr\u00e9pare, vous allez le voir Antoine Milton nous expliquera tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:03:50) [96%] : \r\nCe sont donc pr\u00e8s d'un millier de personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues \u00e0 Neuch\u00e2tel, ce matin, le Conseil d'\u00c9tat veut \u00e9conomiser 100 millions de francs, il a pr\u00e9sent\u00e9 40 nouvelles mesures pour y arriver, mais du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats, \u00e7a ne passe pas Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:58 > 0:04:12) [96%] : \r\nStop aux mesures d'\u00e9conomie, ils \u00e9taient ce matin 1000 sous la pluie pour manifester leur m\u00e9contentement 40 mesures d'assainissement pour \u00e9conomiser 100 millions de francs, \u00e7a passe tr\u00e8s mal dans la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:12 > 0:04:24) [92%] : \r\nLa coupe est pleine, on a vraiment envie de montrer que que \u00e7a suffit de toujours prendre l'argent chez les plus faibles chez les plus pr\u00e9caris\u00e9s, notre soci\u00e9t\u00e9, on aimerait maintenant qu'on conna\u00eet notre vision dans ce canton, puis qu'on aille aussi les chercher l'argent l\u00e0 o\u00f9 il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:56) [92%] : \r\nParmi ces 40 mesures, certaines font grincer des dents, celles visant la Haute \u00e9cole de musique est embl\u00e9matique : l'\u00c9tat veut la fermer, permettant ainsi une \u00e9conomie de 2,5 millions de francs par ann\u00e9e, la culture, bah c'est pas politiquement trop risqu\u00e9 mais c'est c'est grave parce que la culture c'est c'est l'identit\u00e9 aussi, hein, une autre mesure suscite des protestations et elle touche l'\u00e9cole obligatoire Neuch\u00e2tel veut ainsi augmenter d'un \u00e9l\u00e8ve, les effectifs par classe en moyenne dans les \u00e9coles enfantines et primaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:56 > 0:05:16) [87%] : \r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es maintenant qu'on a de moins en moins de moyens pour venir en aide \u00e0 ces \u00e9l\u00e8ves qui rend compte de plus en plus de difficult\u00e9s et cet \u00e9l\u00e8ve de plus c'est tout \u00e7a, tant qu'on aura moins \u00e0 contrer \u00e0 consacrer autant aux \u00e9l\u00e8ves qui vont tr\u00e8s bien qui en demande qui sont prenons pis pour l'\u00e9cole, on n'a pas assez temps \u00e0 donner que pour les \u00e9l\u00e8ves les plus faibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:16 > 0:05:36) [91%] : \r\nC'est s\u00fbr, tout le monde va devoir se serrer la ceinture, j'\u00e9tais tr\u00e8s confiant avec notre, notre conseil d'\u00c9tat, et puis je suis je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de ce qui se passe en ce moment en quoi les d\u00e9cisions qui sont prises, je trouve sont pas les bonnes, les Neuch\u00e2telois au r\u00e9gime, c'est devenu une habitude, ce plan d'\u00e9conomies et le 3\u00e8me depuis 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:38 > 0:05:49) [92%] : \r\nBonsoir Laurent Kurth bonsoir, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge des finances socialistes, la pr\u00e9cision est importante parce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que vous reprochiez manifestants d'\u00eatre de gauche et de mener une politique de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:50 > 0:07:02) [91%] : \r\nNon, je crois que j'aurais, je dois dire d'abord que j'ai beaucoup de compr\u00e9hension pour les gens qui sont dans la rue aujourd'hui qui qui manifeste le souci d'avoir notre soci\u00e9t\u00e9 ne ne pas personne par dessus bord, malgr\u00e9 les trous d'air que conna\u00eet notre notre embarcation pendant pendant 3 ans environ, on l'a annonc\u00e9 en 2016, les ann\u00e9es 17 18 19 allait \u00eatre des ann\u00e9es difficiles qui demanderaient des efforts \u00e0 chacun, mais le souci est partag\u00e9 par le gouvernement de ne pas laisser, comme je l'ai dit de de passer par dessus, de ne pas laisser au bord du chemin les plus les plus fragiles, seule soci\u00e9t\u00e9 de ce point de vue l\u00e0 je crois que je peux, je peux rassurer ceux qui \u00e9taient dans la rue aujourd'hui sur sur la philosophie qui est celle du gouvernement aujourd'hui les coupes que nous faisons ce c'est des co\u00fbts par rapport \u00e0 une \u00e9volution projet\u00e9 de des Budgets publics si on ne fait rien, ce ne sont pas des co\u00fbts par rapport \u00e0 un \u00e9tat inerte au fond malgr\u00e9 les 40 mesures que que vous venez de rappeler les Budgets de la sant\u00e9, du social seront croissance les prochaines ann\u00e9es et puis le budget de de l'Instruction publique sera \u00e0 peu pr\u00e8s stable avec les efforts c'est vrai dans le domaine de hautes \u00e9coles mais le maintien d'une d'un effort tr\u00e8s important dans tout ce qui est formation, formation professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:02 > 0:07:18) [90%] : \r\nPardonnez-moi Laurent Kurth, vous dites : personne n'est laiss\u00e9 sur le sur le c\u00f4t\u00e9, quand on prend certaines mesures, on a parl\u00e9 de la Haute \u00e9cole de musique des classes mais quand on parle par exemple de couper le montant touch\u00e9 par les personnes \u00e0 l'aide sociale en SMS, est ce que c'est vraiment ce qu'on attend d'un conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:08:39) [90%] : \r\nMais vous savez, on peut s'attacher \u00e0 l'AFP pol\u00e9mique de cette mesure et puis regardez \u00e0 d\u00e9faut sinon l'ensemble de ce qui est entrepris aujourd'hui depuis plusieurs ann\u00e9es, nous avons investi enfin nous d\u00e9pensons des millions pour pas dire des dizaines de millions suppl\u00e9mentaires pour am\u00e9liorer les conditions d'h\u00e9bergement des personnes qui sont n\u00e9s MS pour prendre davantage de de ressources autour des personnes hein h\u00e9berg\u00e9s parce qu'elles sont, dans 10 degr\u00e9s d\u00e9pendance, un peu plus lourd puisque, par ailleurs, nous faisons aussi des efforts extr\u00eamement importants pour la qualit\u00e9 de vie \u00e0 domicile de de neuch\u00e2telois est qui, qui souhaite rester plus longtemps \u00e0 domicile est-ce que c'est \u00e7a le probl\u00e8me non mais juste \u00e7a veut, \u00e7a veut dire simplement que dans l'analyse la situation, on voit qu'on a des gens qui sont aussi progressivement plus d\u00e9pendant, qui vivent moins longtemps en DMS et on part du principe qu'on peut r\u00e9allouer une partie des des d\u00e9penses qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour ce qu'tenaient compte de leur autonomie, il y a quelques ann\u00e9es pour les allouer \u00e0 davantage de soins et puis \u00e0 retarder aussi l'entr\u00e9e en en IMS, mais il y a une analyse je crois assez mod\u00e9r\u00e9e malgr\u00e9 tout elle est symboliquement lourde, je le comprends mais elle est mod\u00e9r\u00e9e et elle est faite avec beaucoup de parcimonie par mon coll\u00e8gue Karakash qui, depuis plusieurs ann\u00e9es, essayent d'identifier tous les points o\u00f9 on peut encore demander des efforts sans nuire \u00e0 l'essentiel de de la prestation sociale qui est celle de la coh\u00e9sion et de la solidarit\u00e9 \u00e0 laquelle nous restons attach\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:40 > 0:08:44) [97%] : \r\nMerci Laurent d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions en Direct dans ce journal, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:46 > 0:09:02) [97%] : \r\n\u00e0 Lausanne entre 500 et 600 personnes se sont mobilis\u00e9es contre le racisme et la violence polici\u00e8re rassemblement organis\u00e9 suite \u00e0 la mort d'un ressortissant nig\u00e9rien la semaine derni\u00e8re, l'homme a fait un malaise au cours d'une intervention de police contre le deal de rue, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le lendemain \u00e0 l'h\u00f4pital, une instruction p\u00e9nale est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:05 > 0:09:32) [94%] : \r\nHier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral exposer sa feuille de route pour l'achat de nouveaux avions de combat apr\u00e8s le rejet du Grippen en votation populaire, il demande un cr\u00e9dit de 8 milliards de francs pour des Jet et la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, il estime que le peuple doit se prononcer sur le montant, mais pas sur le type d'avion qui sera d\u00e9cid\u00e9e plus tard les principaux constructeurs, eux, sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats \u00e0 vanter leurs appareils, parmi eux l'am\u00e9ricain Lockheed Martin avec son fameux F35 reportage aux \u00c9tats-Unis, de notre correspondant Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:09:34 > 0:09:35) [100%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:38) [85%] : \r\n35 le seul appareil de la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:09:38 > 0:09:40) [77%] : \r\nSi on selon son constructeur une sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:40 > 0:09:52) [88%] : \r\nD'ordinateurs volant qui doit garantir la supr\u00e9matie militaire des \u00c9tats-Unis et de leurs alli\u00e9s, ne serait-ce pas trop pour le besoins suisse chez Lockheed Martin renverse l'argument : l'avion serait parfait pour les t\u00e2ches de police a\u00e9rienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:10:09) [90%] : \r\nVoil\u00e0 est after les Frac, quel que soit le nombre d'appareils, le F35 permet de synchroniser d'int\u00e9grer le flux d'informations avec l'avion avec une sorte de centre de d\u00e9tection mobile et d'envoyer des donn\u00e9es au sol, ce qui renforce \u00e0 la fois le r\u00e9seau militaire et celui de la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:09 > 0:10:13) [65%] : \r\nPas votre m\u00e8re voiture rayonnages, souvent sans avoir une Watch, drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:13 > 0:10:34) [93%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral raconte volontiers avoir abattu un Mig 21 Irakiens durant la guerre du Golfe, il tient \u00e0 arracher ce contrat avec la Suisse, le pays de son ami Christophe alias Christophe Keckeis mais le F35, c'est aussi une succession de d\u00e9boires, 7 ans de retard des d\u00e9passements de Budgets astronomiques des probl\u00e8mes techniques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, le pr\u00e9sident lui- m\u00eame a souvent pris l'avion pour cibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:37) [65%] : \r\nMais les m\u00eal\u00e9es b\u00e9lier and The dark au rebat Jet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:37 > 0:10:47) [96%] : \r\nDonald Trump fustigeait le co\u00fbt de l'appareil, mais gr\u00e2ce \u00e0 la production de masse de cet avion, des milliers d'exemplaires pr\u00e9vus le constructeur promet que le prix baissera \u00e0 80 millions de francs par avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:11:00) [90%] : \r\nEt puis donc, si vous achetez un avion qui est produit \u00e0 de nombreux exemplaires devaient le prix unitaire de chaque avion est forc\u00e9ment moins cher que c'est comme au magasin si vous achetez un paquet de t-shirt, vous aurez un meilleur prix dans le paquet de 10 plut\u00f4t que dans le paquet de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:00 > 0:11:08) [92%] : \r\nReste le prix de la maintenance, qui sera d\u00e9cisif et pour le chercheur Paul Cherry, ancien du Pentagone, la Suisse doit se poser une question fondamentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:08 > 0:11:27) [87%] : \r\nEt de Francine Aubin de Finding votera chose si vous voulez vous d\u00e9fendre contre une autre nation avanc\u00e9e, vous aurez bien s\u00fbr besoin d'un avion tr\u00e8s sophistiqu\u00e9, mais si vous envisagez des op\u00e9rations de routine, vous pouvez vous contenter d'un engin meilleur march\u00e9, vous prenez votre Ferrari pour faire des courses de voitures pour aller acheter un litre de lait Goldstone para\u00eet 49 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:29 > 0:11:37) [94%] : \r\nIl y a 3 ans, les Suisses avaient refus\u00e9 l'achat du Gripen surnomm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, la volkswagen rien ne dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral optera cette fois pour la faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:38 > 0:12:07) [94%] : \r\nMais avant, les avions de combat, c'est la lutte contre les armes nucl\u00e9aires qui occupera le Conseil national la semaine prochaine l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la Suisse a approuv\u00e9 \u00e0 l'ONU le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, mais elle ne l'a toujours pas sign\u00e9 des parlementaires demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de le faire au plus vite ce combat, c'est aussi le v\u00f4tre, B\u00e9atrice fine, bonsoir, vous dirigez la campagne pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires, prix Nobel de la paix 2017, vous allez nous dire ce que vous attendez de la Suisse juste apr\u00e8s les explications de Hirst Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:09 > 0:12:25) [90%] : \r\nApplaudissements \u00e0 New York en ce 7 juillet 2017, une large majorit\u00e9 de pays approuvent aux Nations unies le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires dans l'h\u00e9micycle l'\u00e9motion gagne cette survivante de l'enfer atomiques de Hiroshima, 7 premi\u00e8res explosions qui met.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:25 > 0:12:41) [91%] : \r\nEnfin, \u00e0 la Seconde Guerre mondiale, mais qui marque aussi le d\u00e9but d'une nouvelle air plac\u00e9e sous le signe de l'\u00e9quilibre de la terreur ce trait\u00e9, c'est la ICAN, la Campagne internationale pour abolir les armes nucl\u00e9aires, qui en est \u00e0 l'origine, elle y travaille depuis 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:41 > 0:12:51) [83%] : \r\nTrait\u00e9 ils animent ce texte est un pas important pour atteindre le but universelle d'un monde sans arme nucl\u00e9aire, l'\u00e9glise Mao attitude mon espoir est qu'il nous pousse \u00e0 y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:51 > 0:13:13) [94%] : \r\nStoytchev et 122 pays ont vot\u00e9 ce texte, dont la Suisse, mais jusqu'\u00e0 ce jour, seuls une trentaine de pays l'ont ratifi\u00e9, or il faudrait 50 signatures pour que le trait\u00e9 entre en vigueur la Suisse elle temporise car 9 puissances nucl\u00e9aires ne soutiennent pas le trait\u00e9 dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une motion du conseiller national Carlo Sommaruga le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:13 > 0:13:24) [92%] : \r\nLa r\u00e9alisation de cet objectif pourrait \u00eatre entrav\u00e9e par le fait que les puissances nucl\u00e9aires, restez \u00e0 l'\u00e9cart des n\u00e9gociations ainsi que leurs alli\u00e9s n'adh\u00e9reront pas au trait\u00e9 dans un avenir proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:25 > 0:13:36) [93%] : \r\nAutrement dit, ce trait\u00e9 et risque de braquer les nations nucl\u00e9aris\u00e9 et de se r\u00e9v\u00e9ler contre- productif, une position intenable pour l'auteur de la motion qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de signer au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:36 > 0:13:47) [96%] : \r\n\u00e7a ne va pas changer la face du monde imm\u00e9diatement mais \u00e7a change le discours de fond et en plus, la Suisse a toujours favoris\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile ici en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:47 > 0:13:55) [92%] : \r\nLa Suisse signera, signera pas la motion demandant \u00e0 ce qu'elle le fasse rapidement, devrait \u00eatre vot\u00e9e jeudi prochain au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:57 > 0:14:06) [92%] : \r\nB\u00e9atrice fine ce trait\u00e9 d'interdiction des armes nucl\u00e9aires, c'est votre projet mais un trait\u00e9 d'interdiction auquel les puissances qui ont l'arme n'adh\u00e8re pas, \u00e7a sert \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:07 > 0:14:47) [86%] : \r\nDescl\u00e9e cl\u00e9 elle est oui serait doit pense clairement projecteurs les armes nucl\u00e9aires, selon le droit international et c'est quelque chose que l'on n'avait pas auparavant, nous avons en tant que communaut\u00e9 internationale permis \u00e0 5 \u00c9tats de disposer de ces armes et de l'J. qui met en quelque sorte \u00e0 cette possession, cela signifiera que d'autres pays le ils voudront aussi et donc ce trait\u00e9 et le milieu aussi est quelque chose de tr\u00e8s fort qui qui montre que c'est inacceptable d'utiliser ou d'avoir ses armes nucl\u00e9aires il s'mais \u00e7a va non seulement emp\u00eacher un armement futurs mais aussi \u00e7a va encourager le d\u00e9sarmement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:48 > 0:14:55) [93%] : \r\nVous attendez de la Suisse, quelle joie signe ce trait\u00e9 qu'est-ce que qu'est ce que \u00e7a peut changer, que la Suisse s'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:56 > 0:15:26) [89%] : \r\nSouhaite se l\u00e8ve et \u00e7a maintient, cela suscite une superpuissance humanitaire, elle s'engage fortement pour le droit international le droit humanitaire, c'est le si\u00e8ge du CICR, c'\u00e9tait un pays neutre et le fait que la Suisse soit signataire de ce contrer cela, cela aura un beaucoup de poids sur certaines questions de droit international si la Suisse signe ce ce trait\u00e9 cela renforcera la norme contre les armes nucl\u00e9aires, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 nous sommes vraiment au bord d'une guerre nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:27 > 0:15:31) [93%] : \r\nSi la Suisse ne signe pas le traiter les cons\u00e9quences, ce sera quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:32 > 0:15:56) [89%] : \r\nFirst vaut tout \u00e0 part c'est ce stade, on se posera une question sur le statut de la Suisse comme champion du droit humanitaire et du d\u00e9sarmement, nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve ici o\u00f9 la diplomatie du d\u00e9sarmement a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 et cr\u00e9er donc nous serions tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us et je pense que cela minerait la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse sur c'est ce terrain-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:56 > 0:16:09) [90%] : \r\nIl y a eu ce moment tr\u00e8s fort, c'\u00e9tait il y a 3 mois jour pour jour, vous \u00eates all\u00e9 recevoir le prix Nobel de la paix \u00e0 Oslo en compagnie d'une survivante d'Hiroshima, on va, on va revoir ces images qu'est ce qu'on ressent dans ces moments-l\u00e0, j'ai eu, j'en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:09 > 0:16:51) [88%] : \r\nC'\u00e9tait un honneur immense pour toute la campagne car c'est quelque chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 reconnu au cours de ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es et on oubliait les armes nucl\u00e9aires, mais le fait d'avoir tous ces menaces de ces \u00c9tats nucl\u00e9aires mais aussi le fait que tous ces pays qui travaille au projet des armes nucl\u00e9aires, la mobiliser T. mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, le CICR, qui s'est aussi, donc il y a en quelque sorte de tendance parall\u00e8le et maintenant nous sommes confront\u00e9s \u00e0 un \u00e9norme d\u00e9fi d'\u00eatre source d'aspect Fashion pour de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi le gouvernement pour qu'ils se mobilisent pour rejeter ces armements nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:53 > 0:17:09) [91%] : \r\nIl y a eu effectivement ce ce grand moment d'\u00e9motion symbolique tr\u00e8s fort mais, d\u00e9j\u00e0, au moment o\u00f9 le prix Nobel a \u00e9t\u00e9 tribus, il y a ceux qui disaient oui de toute fa\u00e7on c'est pour le geste mais \u00e7a changera rien et c'est vrai, quand on regarde la politique des grandes puissances, quand on voit ce qui se passe entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, on se dit qu'effectivement il y a rien qui change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:10 > 0:17:29) [88%] : \r\nMais au-del\u00e0 de \u00e7a, mais elle langue et je ne d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire est quelque chose qui a le long terme, c'est donc si il y a une soci\u00e9t\u00e9 civile tr\u00e8s active, c'est quelque chose d'essentiel et sans le travail de persuasion et de sensibilisation, on n'arrivera pas \u00e0 ce d\u00e9sarmement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:29 > 0:17:32) [98%] : \r\nC'est plus qu'une utopie, c'est un vrai but r\u00e9alisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:33 > 0:17:45) [80%] : \r\nAbsolument, et \u00e0 M. comme bien tout \u00e0 fait, je suis convaincu que nous allons pouvoir interdire et \u00e9liminer toutes les armes nucl\u00e9aires, est ce qu'on va la le chef, question qui se pose, savoir si on va le faire maintenant ou apr\u00e8s la une, la le disent avoir utilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:47 > 0:17:51) [97%] : \r\nMerci beaucoup, B\u00e9atrice, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions sur le plateau du 19 heures 30 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:53 > 0:17:56) [97%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 un peu plus t\u00f4t cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:57 > 0:18:16) [92%] : \r\nOn reste dans la Gen\u00e8ve internationale avec ce rassemblement pro- Tib\u00e9tains, manifestation organis\u00e9e \u00e0 l'occasion du 59\u00e8me anniversaire du soul\u00e8vement populaire de 1959 3500 personnes venues de Suisse et d'ailleurs ont d\u00e9fil\u00e9 jusqu'\u00e0 la place des Nations, c'\u00e9tait le plus grand \u00e9v\u00e9nement pro- Tib\u00e9tains organis\u00e9 aujourd'hui en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:19 > 0:18:34) [95%] : \r\nR\u00e9cemment, les Tib\u00e9tains de Suisse ont fait entendre leur voix, ils estiment que leur situation se d\u00e9t\u00e9riore depuis l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord de libre- \u00e9change avec la Chine, ils d\u00e9noncent notamment la surveillance en Suisse de certains r\u00e9fugi\u00e9s Tib\u00e9tains par les services secrets chinois Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:35 > 0:18:44) [88%] : \r\nPers\u00e9cut\u00e9 au Tibet, ce militant des droits de l'homme et r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse depuis 2015 mais le r\u00e9gime chinois n'a pas perdu sa trace un mort l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:44 > 0:19:02) [82%] : \r\nPremi\u00e8res fois que j'ai \u00e9t\u00e9 suivi et photographi\u00e9 dans bonne, c'\u00e9tait en 2015 \u00e0 l'ONU, Ginette originaire la 2\u00e8me fois c'\u00e9tait \u00e0 Z\u00fcrich Zoug par j'ai \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9 pr\u00e8s de la gare, il dit qu'il a rien donc oui, je peux dire que je suis surveill\u00e9 par les Chinois font gr\u00e2ce notre fain\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:02 > 0:19:15) [91%] : \r\nLa pression de P\u00e9kin, le Moine la per\u00e7oit aussi dans son permis de s\u00e9jour depuis 3 ans, les autorit\u00e9s suisses n'inscrivent plus Tibet dans les papiers des ressortissants Tib\u00e9tains mais R\u00e9publique populaire de Chine en rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:15 > 0:19:27) [83%] : \r\nMiami de Canal, tout, bien s\u00fbr, je suis tr\u00e8s reconnaissant la Suisse de m'avoir accueilli moiti\u00e9 men\u00e9e mais j'ai \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 par les Chinois alors voir inscrit Chine dans mon passeport, \u00e7a me met tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise m\u00e9thane quoi est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:28 > 0:19:40) [93%] : \r\nLibert\u00e9 d'expression limit\u00e9e dans la rue \u00e9galement, comme ici \u00e0 Berne lors de la visite du pr\u00e9sident chinois en 2017, les services de renseignement confirme une pression grandissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:40 > 0:19:46) [99%] : \r\nLes autorit\u00e9s chinoises interviennent notamment directement aupr\u00e8s des gouvernements pour tenter d'emp\u00eacher les manifestations des Tib\u00e9tains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:48 > 0:19:52) [97%] : \r\nLes organisations tib\u00e9taines d\u00e9nonce cette ing\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:52 > 0:20:08) [79%] : \r\nC'est ce lors tassement Livnat, artiste l'Isna autoritaire une forte l'nord pour moi il est clair que la Suisse se soumet l'autoritarisme de P\u00e9kin et bafoue ses valeurs d\u00e9mocratiques, alors que la Suisse devrait se montrer vite les s'il Schweiz prend-on que \u00e7a a quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:09 > 0:20:14) [91%] : \r\nPour le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations toutefois les Tib\u00e9tains reste bien prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:14 > 0:20:21) [91%] : \r\nIl vous dites la situation des Tib\u00e9tains ne s'est pas d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e, celui qui pr\u00e9tend l'inverse m\u00e9conna\u00eet la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:21 > 0:20:32) [91%] : \r\nGolos Jigme ne se laissent pas intimider, il poursuit son combat mais il souhaiterait comme le reste de sa communaut\u00e9, que les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques d\u00e9fende plus fermement les droits des Tib\u00e9tains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:33 > 0:20:56) [98%] : \r\nCe reportage in\u00e9dit maintenant l'une de nos \u00e9quipes a pu filmer dans le plus grand centre d'accueil pour migrants d'Europe \u00e0 Min\u00e9o en Sicile 625000 migrants ont d\u00e9barqu\u00e9 en Italie ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, ils ont \u00e9t\u00e9 au coeur de la campagne \u00e9lectorale qui vient de se terminer, ils sont nombreux \u00e0 rester plusieurs ann\u00e9es dans ce centre, comme celui que dans un centre comme celui que vous allez d\u00e9couvrir en raison de la lenteur des proc\u00e9dures Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:57 > 0:21:14) [91%] : \r\nAu milieu des orangers, cet ancien village abritait jusqu'en 2007, les soldats am\u00e9ricains bas\u00e9s en Sicile avec leur famille, mais en 2011, en pleine crise migratoire, le gouvernement italien d\u00e9cide de r\u00e9cup\u00e9rer les 450 logements et d'y installer entre 3 et 4000 requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:14 > 0:21:22) [90%] : \r\nIl nous mourrons d'Elian depuis 2011, on peut estimer que le nombre de migrants qui a transit\u00e9 dans ce centre se situe entre 20 et 22000 personnes, vous aimez la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:22 > 0:21:42) [92%] : \r\nActuellement 2800 migrants vivent ici \u00e0 11 kilom\u00e8tres de la 1\u00e8re localit\u00e9s sans acc\u00e8s aux transports publics, ici, les migrants sont pour la majorit\u00e9 africains 30 pourcent seulement sont des femmes et des enfants, les repas sont distribu\u00e9s par an, traiteur industriel et les requ\u00e9rants sont log\u00e9s dans des maisonnettes que la direction nous interdit de filmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:42 > 0:21:51) [82%] : \r\nOn on on oblig\u00e9 des de mettez dans, dans, dans un certain nombre de 5 personnes, mais que faire, c'est une ignorance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:51 > 0:22:02) [92%] : \r\nLes cours d'italien sont la principale activit\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Min\u00e9o, non obligatoire 45 pourcent seulement des migrants d\u00e9cide de les suivre aucune insertion dans le monde du travail n'est pr\u00e9vue \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:02 > 0:22:13) [92%] : \r\nAlors probl\u00e8me Arlette, le probl\u00e8me n'est pas vraiment la cohabitation entre les diff\u00e9rentes ethnies \u00e0 l'int\u00e9rieur du centre, mais ils ne s'attendent pas \u00e0 devoir attendre aussi longtemps pour recevoir la r\u00e9ponse \u00e0 leur demande d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:13 > 0:22:21) [92%] : \r\nC'est le cas de Samson voil\u00e0 2 ans qu'il attend sa r\u00e9ponse, il ne parle toujours pas un mot d'italien des brouillards contre quelques pi\u00e8ces il r\u00e9pare les v\u00e9los.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:21 > 0:22:29) [93%] : \r\nNon, notre les bas, pas seulement les v\u00e9los, je fais aussi des objets d'art et surtout je travaille dans les champs d'orangers, je fais un tas de petits boulots au noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:29 > 0:22:42) [94%] : \r\nLe centre d'accueil de migrants de Min\u00e9o est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un contre- exemple de la bonne int\u00e9gration en Italie, voil\u00e0 pourquoi plusieurs associations humanitaires ont demand\u00e9 derni\u00e8rement sa fermeture imm\u00e9diate, ils ont qualifi\u00e9 ce centre de ghetto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:42 > 0:22:50) [87%] : \r\nAh tais ou pour ta pr\u00e9sence ici l'\u00c9tat paye 1200 francs par mois, une soci\u00e9t\u00e9 donc fait les comptes, il s'enrichissent, toi tu es bloqu\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:50 > 0:22:57) [92%] : \r\nCeux-ci ont \u00e0 peine 18 ans, ils ne comprennent pas pourquoi elle doit vivre si loin de tout, mais pour les rencontrer ces activistes doivent se cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:57 > 0:23:05) [92%] : \r\nVive moi le peu qu'on vit mal dans le centre, il n'y a rien \u00e0 faire, juste dormir, manger, regarder la TV, tu ne peux rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:05 > 0:23:17) [97%] : \r\nSans argent, sans travail, sans parcours d'int\u00e9gration de nombreux requ\u00e9rants du centre de Min\u00e9o n'attendent pas la fin de la proc\u00e9dure d'asile ils partent et vont gonfler les rangs des clandestins dans les grandes villes italiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:18 > 0:23:34) [91%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 sportive voici Th\u00e9o Gm\u00fcr, ce jeune Valaisan vient d'offrir \u00e0 la Suisse sa 1\u00e8re m\u00e9daille d'or aux Jeux paralympiques de Pyongyang, il s'est impos\u00e9 en descente, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, c'est sa premi\u00e8re participation aux jeu et jusqu'\u00e0 ce matin, il faisait figure d'outsider, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:36 > 0:23:52) [91%] : \r\nUne victoire aussi savoureuse qu'inattendue pour le skieur Th\u00e9o Gm\u00fcr \u00e0 Pyongyang, \u00e2g\u00e9 de 21 ans, le Valaisan, qui participe \u00e0 ses premiers Jeux Paralympiques offre une m\u00e9daille d'or \u00e0 la Suisse en descente, la descente qui n'est pourtant pas sa discipline de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:53 > 0:24:03) [88%] : \r\nC'est incroyable ce qu'on sait pas faire une saison d\u00e9j\u00e0 incroyable comme, comme elle a \u00e9t\u00e9 cette m\u00e9daille d'or, c'est vraiment, je crois que c'est une grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:03 > 0:24:19) [96%] : \r\nUn r\u00e9sultat exceptionnel qui vient couronner une saison remarquable, le skieur de Nimda a notamment remport\u00e9 le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde en janvier dernier, juste apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le slalom g\u00e9ant de Veysonnaz, il \u00e9voquait ce qui le pousse \u00e0 aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:19 > 0:24:28) [91%] : \r\nLe pneu plus le plus rapide sur les skis, c'est c'est ma fiert\u00e9 principal apr\u00e8s toutes les victoires et des podiums, \u00e7a c'est, c'est du bonus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:28 > 0:24:33) [94%] : \r\nH\u00e9mipl\u00e9gique depuis sa naissance, Th\u00e9o Gm\u00fcr a d\u00fb apprendre \u00e0 g\u00e9rer son handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:33 > 0:24:44) [87%] : \r\nPour nous, athl\u00e8tes athl\u00e8te paralympiques on doit g\u00e9rer encore plus travailler que que des athl\u00e8tes valides car on doit compenser le le c\u00f4t\u00e9 h\u00e9mipl\u00e9gique ou le le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:45 > 0:24:51) [86%] : \r\nTh\u00e9o Gm\u00fcr, battu tous les favoris, aujourd'hui, de quoi provoquer une intense \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:51 > 0:24:57) [80%] : \r\nBen oui, je suis chauve paralympiques c'est \u00e7a incroyable choix faudra un peu de temps pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:57 > 0:25:02) [89%] : \r\nR\u00e9alis\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, parce que c'est, c'est vraiment fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:03 > 0:25:11) [85%] : \r\nM\u00e9t\u00e9o mur devra se remette rapidement piste il est encore engag\u00e9 sur 3 autres \u00e9preuves en Cor\u00e9e du Sud dont le super- G la nuit prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:13 > 0:25:29) [92%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement en Suisse, et c'est le d\u00e9but des play- offs, ce soir, hockey sur glace c\u00f4t\u00e9 Romand, Fribourg et Gen\u00e8ve sont qualifi\u00e9s ainsi que Bienne c'est l'invit\u00e9 surprise de la saison, les Biennois ont termin\u00e9 troisi\u00e8mes du championnat r\u00e9gulier, c'est leur meilleur r\u00e9sultat depuis leur retour en 1\u00e8re division, il y a 10 ans Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:31 > 0:25:53) [91%] : \r\nDernier match du championnat r\u00e9gulier Bienne s'impose 4 1 sur la glace de Z\u00fcrich, un succ\u00e8s \u00e0 l'image de la saison exceptionnelle du HCB rigueur d\u00e9fensive transition rapide offensive percutante 60 pour 100 de victoire sur l'ensemble de la saison avec une vertu cardinale la solidarit\u00e9 que derri\u00e8re \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:53 > 0:26:02) [91%] : \r\nJe vois que mes joueurs sont heureux, les uns pour les autres et ils se sentent bien Sionko et qui a du succ\u00e8s, mais en m\u00eame temps \u00e7a les pousse \u00e0 s'am\u00e9liorer individuellement, c'\u00e9tait au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:03 > 0:26:17) [91%] : \r\nCons\u00e9quence au 3\u00e8me rang final pour Bienne le meilleur classement depuis le retour en 1\u00e8re division, il y a 10 ans nouvelle patinoire, budget en hausse modeste mais constante ici j'ai Survivre avec raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:18 > 0:26:30) [94%] : \r\nLa politique du HC Bienne c'est petit pas par petit pas qu'on reste un des plus petits Budgets de la Ligue, mais on a quand m\u00eame un petit peu plus de libert\u00e9, et avec \u00e7a, on essaie d'\u00e9toffer notre staff et surtout nos joueurs pour avoir le mieux possible sur la glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:30 > 0:26:36) [92%] : \r\nLe mieux, c'est aussi savoir construire la pyramide des juniors pour en faire ensuite des titulaires \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:36 > 0:26:43) [78%] : \r\nIls auront bien \u00e9videmment des \u00e9quipes qui performe m\u00ealant novices \u00e9lite et en juniors \u00e9lite ce stade ses abeilles font les play- off, donc ils conservent tous leurs en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:43 > 0:26:59) [93%] : \r\nIl les d\u00e9veloppe le dernier titre du HC Bienne remonte \u00e0 1983 depuis 35 ans de disette, certains observateurs le voient aujourd'hui comme outsider pour le titre, \u00e7a fait sourire le coach, mais visiblement il a confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:00 > 0:27:02) [88%] : \r\nC'est notre saison, continuons comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:03 > 0:27:09) [92%] : \r\nComme hier, acte des quarts de finale ce soir contre Davos et quelque chose nous dit que le HC Bienne est favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:12 > 0:27:30) [91%] : \r\nNous nous rendons maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve pour notre rendez- vous en terre inconnue plusieurs biblioth\u00e8ques de Suisse romande organisait des \u00e9v\u00e9nements ce week- end, la biblioth\u00e8que de la cit\u00e9 inaugur\u00e9 un nouvel espace d\u00e9di\u00e9 aux livres \u00e9lectroniques, vous l'avez visit\u00e9 Antoine tonnes alors \u00e9videmment la question du futur du livre et des biblioth\u00e8ques se pose alors de la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:32 > 0:27:57) [91%] : \r\nOui, mais je vous rassure en vous le voyez derri\u00e8re moi les livres n'ont pas encore disparu, c'est vrai qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 de plus en plus de magazines de, de, de, de, de, de musique ou de films non plus forc\u00e9ment de de supports physiques, h\u00e9 bien on se pose la question : comment vont faire les biblioth\u00e8ques pour les pr\u00e9senter au public, je vous propose de monter 4 \u00e9tages pour voir la r\u00e9ponse genevoise avec un espace enti\u00e8rement num\u00e9rique, sans papiers, qui vient d'ouvrir ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:03 > 0:28:13) [93%] : \r\nJacques ne joue pas, il apprend la robotique et le code, le tout dans une biblioth\u00e8que flambant 9, inaugur\u00e9 ce matin ici, fini le livre en papier, place \u00e0 la culture num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:13 > 0:28:25) [92%] : \r\nOn avait envie d'\u00eatre un peu \u00e0 caissons de r\u00e9sonance sur ces nouvelles technologies pour nous il \u00e9tait important d'offrir \u00e0 notre public, un lieu o\u00f9 on puisse d\u00e9battre sur ces nouvelles technologies les pr\u00e9senter leur faciliter l'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:26 > 0:28:34) [91%] : \r\nDans ses 110 m\u00e8tres on peut louer des livres \u00e9lectroniques, jouer \u00e0 des jeux vid\u00e9o ou suivre des formations comme apprendre une langue \u00e9trang\u00e8re, ou la programmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:38 > 0:28:39) [82%] : \r\nMais enfin, en plus vite que la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:39 > 0:28:47) [95%] : \r\nEt cela pour tous les \u00e2ges en fait cet espace incarne ce que deviennent de plus en plus les biblioth\u00e8ques publiques des lieux d'apprentissage et d'\u00e9changes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:47 > 0:28:58) [81%] : \r\nOn, c'est le 3\u00e8me lieu entre le domicile travail, c'est un lieu gratuit bienveillants, accueillants, justement, dans un monde virtuel, tout ce qui est collective, le truc marche tr\u00e8s bien, les ateliers, les rencontre marche tr\u00e8s tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:58 > 0:29:06) [90%] : \r\nCertains pr\u00e9disent la mort du papier, des biblioth\u00e8ques aux USA en fait le pas, mais en Europe, le papier, fait de la r\u00e9sistance, m\u00eame les plus jeunes, y croit encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:06 > 0:29:09) [95%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 c'est quoi les livres \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:13 > 0:29:18) [91%] : \r\n\u00e7a me d\u00e9range un peu aussi, apr\u00e8s je la mette mes lunettes pour \u00e9viter d'avoir mal aux yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:18 > 0:29:23) [92%] : \r\nAlors la Biblioth\u00e8que du futur deviendra-t-elle consultable enti\u00e8rement sur des \u00e9crans tactiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:23 > 0:29:33) [93%] : \r\nPas du tout, alors, c'est pas du tout la volont\u00e9 des biblioth\u00e8ques municipales \u00e0 notre volont\u00e9, c'est montrer que c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9, c'est un outil suppl\u00e9mentaire qui facilite l'acc\u00e8s \u00e0 la connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:33 > 0:29:41) [95%] : \r\nAvec ce nouveau lieu, c'est aussi un m\u00e9tier qui \u00e9volue le biblioth\u00e9caire qui devient \u00e0 la fois conseiller animateur et formateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:42 > 0:29:45) [93%] : \r\nAlors Antoine, vous venez de nous montrer l'exemple, je ne vois mais la question se pose partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:47 > 0:30:27) [90%] : \r\nBah oui, aujourd'hui, par exemple dans les cantons de Vaud et Fribourg avait lieu le samedi, des biblioth\u00e8ques, une journ\u00e9e sur le th\u00e8me du mouvement o\u00f9 on a pu faire du Cross feat rentre les rayonnages et on a pu faire du ping-pong avec des livres, donc vous voyez, on est, on a dit Stop aux chuchotements, l\u00e0, on est plut\u00f4t dans un endroit de vie, un endroit de discussions dans d'autres cantons comme ici par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, les biblioth\u00e9caires r\u00e9pondent dor\u00e9navant \u00e0 vos questions \u00e0 toutes vos questions, alors \u00e7a va de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e par les eaux de Gen\u00e8ve \u00e0 des questions plus philosophique qui a le sens de la vie ou \u00e0 vous donner un coup de main pour remplir votre feuille d'imp\u00f4ts, alors oui, \u00e9videmment que le num\u00e9rique va arriver de plus en plus mais, en m\u00eame temps, le lien avec les usagers, est \u00e9galement une des cl\u00e9s de l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:28 > 0:30:29) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:31 > 0:30:53) [89%] : \r\nDemain a lieu le marathon de lingua Dean cette course de ski de fond, devenue l\u00e9gendaire f\u00eate sa 50\u00e8me \u00e9dition, elle donne lieu \u00e0 des images spectaculaires, 14200 coureurs s'\u00e9lanceront sur les lacs gel\u00e9s des Grisons et une femme est dans les starting-blocks, elle s'appelle Fran\u00e7oise Stahel elle a 80 ans et elle n'a pas manqu\u00e9 une seule addition depuis 1969 Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:55 > 0:31:10) [92%] : \r\nSur ses lattes et l'envoie valser les ann\u00e9es Fran\u00e7oise Stahel \u00e0 80 ans et s'appr\u00eatent \u00e0 participer \u00e0 la 2\u00e8me plus grande course de ski trop au monde, le marathon de l'Engadine \u00e0 la force de ses jambes, elle quittera maloya pour rallier Pontresina avec un objectif en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:11 > 0:31:14) [91%] : \r\nJe pense que 2 heures et quart, 2 heures et quart, 2 heures et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:15 > 0:31:17) [96%] : \r\nPour 23 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:18 > 0:31:25) [95%] : \r\nPour assurer la cadence Fran\u00e7oise, pratique le yoga, 2 fois par semaine et s'est offert les conseils d'une coach car elle sait \u00e0 quoi s'attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:26 > 0:31:37) [93%] : \r\nIl y a 50 ans, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur la ligne de d\u00e9part \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 seuls une quarantaine de femmes avaient os\u00e9 se lancer, fra\u00eechement arriv\u00e9 de France, la jeune femme \u00e9tait alors encore h\u00e9sitante sur ses skis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:37 > 0:31:54) [80%] : \r\nQue \u00e7a descendait un peu je pousser sur les bateaux et j'avan\u00e7ais comme \u00e7a et j'avais une condition \u00e9norme et avec ma condition, j'avan\u00e7ais mais j'avais absolument aucune technique je ressemblait plut\u00f4t \u00e0 un pantin qu'\u00e0 qu'un skieur de fond face \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:55 > 0:32:03) [92%] : \r\nAujourd'hui l'habitante de clusters, c'est la seule femme \u00e0 ne pas avoir manqu\u00e9 une seule \u00e9dition de la c\u00e9l\u00e8bre course, preuve en est, tous ces souvenirs pr\u00e9cieusement conserv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:03 > 0:32:11) [88%] : \r\nCelui qui est tr\u00e8s moche et c'est le le monde le marron l\u00e0 vraiment je ne sais pas ce qui est \u00e0 quoi ils avaient pens\u00e9 cette ann\u00e9e- l\u00e0, regardez comme c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:12 > 0:32:18) [92%] : \r\nEt pas question d'arr\u00eater sa collection de de Sarre en si bon chemin, l'ann\u00e9e prochaine, elle sait d\u00e9j\u00e0 qu'elle se r\u00e9inscrire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:18 > 0:32:30) [88%] : \r\nIl y a rien d'autre si vous voulez vraiment profiter de la vie, c'est encore particip\u00e9 \u00e0 beaucoup d'chose il faut rester en mouvement il y a pas d'autres, pas d'autres solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:31 > 0:32:44) [93%] : \r\nPlus que quelques heures pour se pr\u00e9parer, demain matin, comme chaque ann\u00e9e, Fran\u00e7oise tracera son chemin au milieu de cette foule bigarr\u00e9e de 14000 skieurs partageant la m\u00eame passion pour la glisse et la beaut\u00e9 des paysages de l'un, guette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:46 > 0:33:02) [87%] : \r\nVoil\u00e0 puisqu'on conclusion nal sur de ski de fond, ce coup de chapeau encore \u00e0 Dario Cologna qui a remport\u00e9 les 50 kilom\u00e8tres d'Oslo, \u00e7a s'est jou\u00e9 au millim\u00e8tre, vous le voyez, il a fallu aux Suisse cet ultime effort ce dernier lancers de jambes litt\u00e9ralement pour battre le Norv\u00e9gien Martin Sunbeam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:08 > 0:33:14) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, suivi de cash et de votre s\u00e9rie Section de recherches, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:23 > 0:33:26) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:48 > 0:34:27) [76%] : \r\nExtraordinaire 50 ans le 4 suite \u00e0 avoir oui savez faut bouger ce que va tenir longtemps quoi seul port c'est beaucoup qui vous para\u00eetre de merde de de 2000, ici tu pr\u00e9f\u00e8res bon \u00e7a m'\u00e9vite de descendre si vous \u00eates l\u00e0, de toute fa\u00e7on donc cependant demain ici pour Maria, \u00e0 midi, enfin, \u00e0 11 heures ouais, j'ai pas tu veux \u00e0 la vie, j'ai sont telles que cela \u00e0 11 heures et quart Michael pour moi, on va terminer yes \u00e0 demain ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:27 > 0:34:32) [76%] : \r\nMercedes a pas non, mais sur le fait constater c'est le c'est quelle \u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:32 > 0:34:40) [88%] : \r\nElle est extraordinaire la gonzesse la 80 balais, c'est il y a un, \u00e7a c'est le secret le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:45 > 0:34:50) [80%] : \r\nC'est pas de paysage, ce soir, c'est joli, hein, je peux avoir, dans le cas de s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:52 > 0:34:53) [94%] : \r\nChristelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:53 > 0:34:53) [94%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:53 > 0:34:54) [82%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:58 > 0:35:02) [77%] : \r\nAh oui, j'ai m\u00eame pas vu qu'elle peut aller loupiotes ah bah, \u00e7a change tout, ben arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:03 > 0:35:03) [77%] : \r\nPrend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:04 > 0:35:06) [94%] : \r\nTrop mignon, regarde-moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:08 > 0:35:13) [82%] : \r\nLe probl\u00e8me \u00e9tait une minute pas ben ben voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:13 > 0:35:14) [97%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:14 > 0:35:14) [64%] : \r\nPas nous donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:20 > 0:38:38) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, c'est l'ann\u00e9e de l'hermine et celle que vous voyez derri\u00e8re moi, a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9e aujourd'hui par Daniel \u00e0 bord solde, c'\u00e9tait sur un tas de bois, juste avant la ville de les sur l'animation satellite ce qu'on peut voir, c'est que nous avons quand m\u00eame eu des \u00e9claircies aujourd'hui comme pr\u00e9vu par m\u00e9t\u00e9o Suisse et le ciel, peu \u00e0 peu nous a laiss\u00e9 la place au soleil n'ont eu vraiment de bons moments de soleil avant l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation que voici : ce sera dans le courant de la nuit que la n\u00e9bulosit\u00e9 augmentera et cette perturbation sera sur nous, demain, donnant quelques pr\u00e9cipitations ensuite \u00e0 l'arri\u00e8re, \u00e7a va \u00e0 nouveau se d\u00e9gager et puis la plus belle journ\u00e9e sera celle de mercredi, demain matin, ciel tr\u00e8s nuageux sur l'ensemble du pays avec encore quelques trous et du au Fun sur l'extr\u00eame Est ainsi qu'on les centrales et un avis de fortes chutes de neige annonc\u00e9es par m\u00e9t\u00e9o Suisse pour le Tessin qui va durer jusqu'\u00e0 dimanche 0 \u00e0 0 heure et puis ce temps devrait se poursuivre encore durant l'apr\u00e8s- midi, pas de changement juste la limite de la neige qui va passer de 2000 \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude maintenant du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, on tournera autour de 4 \u00e0 5 degr\u00e9s au lever du jour sur le plateau, entre 7 et 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, toujours des valeurs \u00e7a et puis du c\u00f4t\u00e9 des vents, nous restons toujours sous l'influence de ce feu une quand m\u00eame tr\u00e8s soutenu avec cet avis qui court lanc\u00e9e par m\u00e9t\u00e9o Suisse qui court jusqu'\u00e0 dimanche 21 heures, il est de force de pour le Chablais et de force 3 dans les vall\u00e9es alpines, avec des rafales m\u00eame pouvant d\u00e9passer localement 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la journ\u00e9e de lundi, toujours un ciel humide tr\u00e8s nuageux ponctu\u00e9 \u00e7\u00e0 et l\u00e0 par quelques averses, les temp\u00e9ratures restent stationnaires pour la journ\u00e9e de mardi, peu ou pas de changement, la seule diff\u00e9rence, c'est que le Tessin devrait rester en marge avec un temps assez ensoleill\u00e9 et sec, toujours du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures assez stationnaire peut-\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement plus frais, mercredi, la voil\u00e0 changement passage un temps bien ensoleill\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 une dorsale et puis des temp\u00e9ratures qui tourneront autour de 13 \u00e0 15 degr\u00e9s petit r\u00e9capitulatif et on voit que pour la journ\u00e9e de jeudi, h\u00e9 bien nous serons \u00e0 nouveau dans une situation de feu le classique avec des nuages plus important dans l'ouest et le sud, et voil\u00e0, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain nous serons le dimanche 11 mars et nous gagnerons encore 3 minutes de lumi\u00e8re \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-10T19:25:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803665296", "durationSec": 103, "title": "FRIGO HC BIENNE 1003 PAD_RTS000001418392", "excerpt": "Retour sur la bonne saison du HC Bienne lors du championnat suisse de hockey sur glace National League qui lui ouvre les portes des play-offs pour esp\u00e9rer obtenir le titre de champion de Suisse.\nItw de l'entra\u00eeneur Antti Toermaenen, de la vice-pr\u00e9sidente St\u00e9phanie M\u00e9rillat et du consultant hockey de la RTS Laurent Perroton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665297", "durationSec": 108, "title": "SO ANTI AUSTERITE NE V2_RTS000001419331", "excerpt": "Plus d'un millier de Neuch\u00e2telois ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de la ville afin de manifester contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 salariale pr\u00e9vue par les autorit\u00e9s cantonales. Ces derni\u00e8res pr\u00e9voient d'appliquer un plan d'\u00e9conomies de 40 mesures pour r\u00e9aliser des \u00e9conomies \u00e0 hauteur de 100 millions de francs. Parmi ces mesures, la fermeture de la Haute Ecole de Musique ou l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes d'\u00e9cole.\n\nItw de Claude Grimm, secr\u00e9taire syndicale du Syndicat des Services Publics et de Vincent Arlettaz, enseignant de la Haute Ecole de Musique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665298", "durationSec": 105, "title": "SO EN TERRAIN BIBLIOTHEQUE FUTUR V2_RTS000001419342", "excerpt": "Les biblioth\u00e8ques publiques doivent s'adapter au d\u00e9veloppement et au succ\u00e8s du num\u00e9rique aupr\u00e8s du jeune public. La biblioth\u00e8que municipale de la Cit\u00e9 a ainsi inaugur\u00e9 pour les enfants une zone d\u00e9di\u00e9e aux objets num\u00e9riques qui propose des livres num\u00e9ris\u00e9s, des jeux vid\u00e9os et des formations \u00e0 la programmation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)", "NUM\u00c9RISATION"], "sequenceIds": ["1665085"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665299", "durationSec": 140, "title": "SO INTRO et TRAITE ARME_RTS000001419351", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives r\u00e9centes sur le manque de pays ayant ratifi\u00e9s le Tra\u00eet\u00e9 sur l'Interdiction des armes nucl\u00e9aires d\u00e9pos\u00e9 par l'ONG ICAN, laur\u00e9ate du Prix Nobel de la Paix 2017. Parmi les pays n'ayant pas ratifi\u00e9 le trait\u00e9, la Suisse qui semble h\u00e9siter arguant qu'un tel trait\u00e9 n'aura que peu d'influence car les nations poss\u00e9dant l'arme nucl\u00e9aire ne le signeront pas. \nItw de Carlo Sommaruga, conseiller nationale socialiste genevois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "NEW YORK"], "thematicThemes": ["CONTESTATION NUCL\u00c9AIRE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665300", "durationSec": 141, "title": "SO ITALIE MIGRANTS 3_RTS000001419343", "excerpt": "Le centre d'accueil pour migrants de Min\u00e9o abrite pr\u00e8s de 3000 jeunes migrants majoritairement d'origine africaine recueillis en mer. Situ\u00e9 dans une ancienne base militaire et sans transports vers les proches agglom\u00e9rations, ce centre incarne peu \u00e0 peu un ghetto o\u00f9 les jeunes patientent et s'ennuient des ann\u00e9es avant de savoir si ils auront oui ou non le droit de rester sur le sol italien.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CATANE"], "thematicThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1665032"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665301", "durationSec": 21, "title": "SO MANIF GE TIBETAINS_RTS000001419251", "excerpt": "Lors du 59e anniversaire du soul\u00e8vement populaire au Tibet, plus de 3500 pro-Tib\u00e9tains se sont r\u00e9unis pour un d\u00e9fil\u00e9 menant jusqu'\u00e0 la Place des Nations.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "COMM\u00c9MORATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665302", "durationSec": 113, "title": "SO MARATHONIENNE ENGADINE_RTS000001419371", "excerpt": "Rencontre avec Fran\u00e7oise Stahel, une passionn\u00e9e de la pratique du ski nordique qui \u00e0 l'\u00e2ge de 80 ans s'appr\u00eate \u00e0 participer pour la 50e fois cons\u00e9cutive \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9preuve de ski de fond du Marathon de l'Engadine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KLOSTERS-SERNEUS"], "thematicThemes": ["MARATHON DE L'ENGADINE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665303", "durationSec": 28, "title": "SO PC COLOGNA 2_RTS000001419404", "excerpt": "Victoire au sprint du skieur de fond suisse Dario Cologna qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve des 50 km d'Oslo en devan\u00e7ant son rival, le Norv\u00e9gien Martin Sundby."}, {"internalArchiveId": "AA1803665304", "durationSec": 27, "title": "SO PC MANIF LAUSANNE_RTS000001419259", "excerpt": "500 \u00e0 600 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 une manifestation contre le racisme et les violences polici\u00e8res suite au d\u00e9c\u00e8s d'un ressortissant nig\u00e9rien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'un malaise survenu lors de son arrestation par la police.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "BAVURE POLICI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665305", "durationSec": 99, "title": "SO PORTRATI THEO GMUR_RTS000001419372", "excerpt": "Pr\u00e9prod et portrait \u00e0 base d'archives r\u00e9centes du jeune skieur suisse h\u00e9mipl\u00e9gique Th\u00e9o Gmuer qui a remport\u00e9 la descente messieurs cat\u00e9gorie debout des Jeux Paralymiques d'hiver 2018 de Pyeongchang. \nItw Th\u00e9o Gmuer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "JEUX PARALYMPIQUES D'HIVER", "DESCENTE", "MESSIEURS", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665306", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS PRIX NOBEL_RTS000001419204", "excerpt": "R\u00e9fugi\u00e9 politique en Suisse depuis 3 ans, Golog Jigme, un moine tib\u00e9tain d\u00e9plore les pressions politiques envers les r\u00e9fugi\u00e9s tib\u00e9tains exerc\u00e9es par les autorit\u00e9s chinoises sur le sol helv\u00e9tique. Une influence confirm\u00e9e par  Sonam Palmo Brunner, vice-pr\u00e9sidente de l'Association des Jeunes Tib\u00e9tains en Europe. A l'inverse, pour Lukas Rieder, secr\u00e9taire d'Etat aux Migrations, les r\u00e9fugi\u00e9s politiques tib\u00e9tains en Suisse demeurent bien prot\u00e9g\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1803665307", "durationSec": 120, "title": "SO TIBET TEMOIGNAGE_RTS000001419245", "excerpt": "Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit de consacrer 8 milliards de francs pour acqu\u00e9rir une nouvelle flotte d'avions de chasse apr\u00e8s le rejet populaire du Grippen, le constructeur a\u00e9ronautique am\u00e9ricain Lockheed Martin esp\u00e8re convaincre les Suisses d'acqu\u00e9rir leur dernier mod\u00e8le, le F35. Pour l'expert en a\u00e9ronautique militaire  Paul Scharre, ce mod\u00e8le ultra-sophistiqu\u00e9 et on\u00e9reux appara\u00eet comme surdimentionn\u00e9 aux besoins somme tout modestes de l'arm\u00e9e suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "BOUDDHISME TIB\u00c9TAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665308", "durationSec": 126, "title": "SO USA CHASSEUR F35_RTS000001419231", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["AVION MILITAIRE", "ARM\u00c9E DE L'AIR"], "thematicCorporations": ["LOCKHEED MARTIN"], "sequenceIds": ["1665030"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803665326", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel :\nLaurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1665029"}, {"internalArchiveId": "AA1803665327", "summary": "Avion de chasse de type F35 d\u00e9collant et volant.\nItw du G\u00e9n\u00e9ral Gary North, consultant au sein de l'entreprise Lockheed Martin.\nM\u00e9caniciens examinant avion F-35 au sol.\nAteliers de fabrication en cha\u00eene de l'avion F35.\nItw Paul Scharre, expert au sein de l'entreprise Center for a New American Security.", "id": "1665030", "visualThemes": ["AVION MILITAIRE", "ARM\u00c9E DE L'AIR"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualCorporations": ["LOCKHEED MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665328", "summary": "Invit\u00e9e plateau :\nB\u00e9atrice Fihn, directrice de l'ONG d'ICAN (Campagne Internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires).", "id": "1665031"}, {"internalArchiveId": "AA1803665329", "summary": "Ext et int du centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s de Min\u00e9o avec migrants marchant dans all\u00e9es du centre.\nItw Giuseppe Caruso, commissaire et responsable du camp.\nItw Adama Trauri, migrant, d'origine africaine.\nMigrants suivant cours de langue italienne.\nItw Samson, migrant d'origine africaine.\nStatement.\nItw jeune migrant avec visage flout\u00e9.", "id": "1665032", "visualThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["CATANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665382", "summary": "Int de la Biblioth\u00e8que municipale de la Cit\u00e9.\nJacques, enfant \u00e2g\u00e9 de 9 ans montant maquette.\nItw Virginie Rouiller, responsable de la Biblioth\u00e8que de la Cit\u00e9.\nEnfants jouant \u00e0 des jeux vid\u00e9os.\nEnfants jouant dans les diff\u00e9rents espaces d\u00e9di\u00e9s.\nItw Samy Kanaan, conseiller administratif.\n\nItw enfants.", "id": "1665085", "visualThemes": ["BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)", "NUM\u00c9RISATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KANAAN, SAMI"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733555", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037358", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1664000", "internalArchiveId": "AA1803664298", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Oslo 2017 - 2018 : 50 km messieurs", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "durationSec": 9600, "genres": ["Ski de fond en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-13T11:38:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803665295", "durationSec": 58, "title": "SKFO 100318 50 KM CLIP FIN", "excerpt": "Moments forts clip de la Victoire au sprint du skieur de fond suisse Dario Cologna qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve des 50 km d'Oslo en devan\u00e7ant son rival, le Norv\u00e9gien Martin Sundby.", "thematicGeographicals": ["OSLO"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE LIBRE)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665375", "durationSec": 64, "title": "SPDE 100318 SKFO OSLO 50 KM", "excerpt": "Victoire du skieur de fond suisse Dario Cologna qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du 50km messieurs d'Oslo comptant pour la Coupe du Monde de ski nordique 2018. Il devance le Norv\u00e9gien Martin Johnsrud Sundby et le Russe Maxim Vylegzhanin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OSLO"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}], "program": {"href": "/programs/2674", "id": "2674", "name": "Ski de fond"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1734361", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037543", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1663989", "internalArchiveId": "AA1803664287", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 : quarts de finale play-offs - match 1 HC Lugano - HC Fribourg Gott\u00e9ron", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9faite du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui a perdu \u00e0 l'ext\u00e9rieur contre le HC Lugano sur le score de 2 \u00e0 6 lors du match 1 comptant pour les quarts de finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "durationSec": 11880, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-27T10:03:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803665371", "durationSec": 148, "title": "SPDE 100318 HOCK LUG FRI", "excerpt": "Victoire du HC Lugano qui s'est impos\u00e9 sur le score de 6 buts \u00e0 2 face au HC Fribourg Gott\u00e9ron au terme du 1er match des quarts-de-finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace National League 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1734439", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037547", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650213", "internalArchiveId": "AA1801650534", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Kvitfjell 2017 - 2018 : Descente messieurs", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "durationSec": 5019, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9347469.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, Descente messieurs"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nDescente messieurs", "En direct de Kvitfjell (NOR)"], "variantIds": ["ece-9293119"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-14T22:14:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803665374", "durationSec": 62, "title": "SPDE 100318 SKAL KVITFJELL", "excerpt": "Victoire du skieur allemand Thomas Dressen qui a remport\u00e9 la descente messieurs de Kvitfjell comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin 2018. Il devance le Suisse Beat Feuz et le Norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KVITFJELL"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT", "SVINDAL, AKSEL LUND"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725786", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036013", "position": "1"}}, {"id": "1734349", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037540", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1666026", "internalArchiveId": "AA1803666342", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles de la descente messieurs debout", "publicationDate": "2018-03-10T00:00:00Z", "summary": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles pour la descente messieurs cat\u00e9gorie debout lors des Jeux paralympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, qui a vu la victoire du skieur suisse Th\u00e9o Gmuer devant le Fran\u00e7ais Arthur Bauchet et l'Autrichien Markus Salcher.", "durationSec": 53, "genres": ["Retransmissions en direct"], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX PARALYMPIQUES D'HIVER", "DESCENTE", "MESSIEURS", "SPORT HANDICAP", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["GMUER, TH\u00c9O"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-27T13:20:34Z", "program": {"href": "/programs/4625", "id": "4625", "name": "Jeux paralympiques"}, "medias": [{"id": "1734958", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037629", "position": "1"}}, {"id": "1735585", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037759", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 27300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer NHMtL28aLScYKqIAtKm02H5f6RJk"}]