[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=23400&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=23425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=23375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-50D6EFA0-3626-4758-AF3C-E31E8F50A3A9", "internalArchiveId": "50D6EFA0-3626-4758-AF3C-E31E8F50A3A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'engagement politique des Premi\u00e8res dames, des Etats-Unis \u00e0 la France", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "L'ancienne First Lady Barbara Bush, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, fait exception dans le paysage politique am\u00e9ricain: elle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9pouse d'un pr\u00e9sident, la m\u00e8re d'un pr\u00e9sident, et celle d'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. En France, le r\u00f4le de Premi\u00e8re dame a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n* * L'ancienne First Lady Barbara Bush, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, fait exception dans le paysage politique am\u00e9ricain: elle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9pouse d'un pr\u00e9sident, la m\u00e8re d'un pr\u00e9sident, et celle d'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. En France, le r\u00f4le de Premi\u00e8re dame a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier.", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479820", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'engagement politique des Premi\u00e8res dames, des Etats-Unis \u00e0 la France / TUM_2018-04-19T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'ancienne First Lady Barbara Bush, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, fait exception dans le paysage politique am\u00e9ricain: elle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9pouse d'un pr\u00e9sident, la m\u00e8re d'un pr\u00e9sident, et celle d'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. En France, le r\u00f4le de Premi\u00e8re dame a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier."], "variantIds": ["ece-9479820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T06:54:58Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\nGuigon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [81%] :\r\nC'\u00e9tait peut \u00eatre une geste vous allez, ici, les Fran\u00e7ais ont \u00e9lu, Emmanuel Macron et moi j'arrive, en plus, lui il \u00e9tait pr\u00e9sident tout de suite, moi j'\u00e9tais plus angoiss\u00e9s, je me suis dit que bon, ben je Bescherelle, comment vais -je pouvoir aider, est ce que je vais savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, la voix de Barbara Bush et son autod\u00e9rision et celle de Brigitte Macron \u00e0 l'ancienne Premi\u00e8re dame des \u00c9tats-Unis s'est \u00e9teinte ce mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, alors c'est un cas particulier dans le paysage politique am\u00e9ricain matriarche d'une dynastie de pr\u00e9sidents, elle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9pouse d'un pr\u00e9sident de la m\u00e8re dans notre pr\u00e9sident et celle d'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Jeb Bush alors l'occasion de faire le point avec vous, Sarah Cl\u00e9ment sur ce r\u00f4le et l'engagement politique de ces First Lady. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [91%] :\r\nElle avait une r\u00e9putation de dame de fer Barbara Bush, mais comme la plupart des First Lady ses prises de position sont souvent rest\u00e9es personnel lors du mandat de son mari, selon Nicole Bacharan, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis et co- auteur dans un livre sur les First ladies, elle a s\u00e9duit les Am\u00e9ricains gr\u00e2ce \u00e0 d'autres crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:09) [92%] :\r\nPar son c\u00f4t\u00e9 assez naturel acceptons s\u00e9rie de acceptant ses cheveux blancs n'\u00e9tant pas choqu\u00e9 qu'on parle d'elle comme de la grand- m\u00e8re de l'Am\u00e9rique, elle \u00e9tait connue pour des points de vue assez conservateur en mati\u00e8re de moeurs en mati\u00e8re d'\u00e9conomie en mati\u00e8re de vie familiale et en m\u00eame temps c'est vrai que s'est exprim\u00e9 tr\u00e8s clairement, par exemple au moment de la candidature de Donald Trump, on sait que la famille Bush n'a pas vot\u00e9 pour Trump et elle l'a fait savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [95%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale est -ce que les First Lady am\u00e9ricaine ont un r\u00f4le d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [89%] :\r\nD'un point de vue historique, leur pr\u00e9sence sur la sc\u00e8ne publique est tr\u00e8s in\u00e9gal : elle est tout d'abord li\u00e9 \u00e0 la personnalit\u00e9 de ces femmes, certaines se sont beaucoup impliqu\u00e9es, tandis que d'autres se sont effac\u00e9s du monde politique aux \u00c9tats-Unis, les First Lady n'ont pas de statut juridique, par contre, elles ont un statut et une enveloppe budg\u00e9taire vot\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9 par le Congr\u00e8s, qui sert \u00e0 financer leurs activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nAlors \u00e7a reste que c'est First Lady en quelque sorte carte blanche pour leurs activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [91%] :\r\nAlors pour Nicole Bacharan, elles sont toujours coinc\u00e9s entre 2 imp\u00e9ratifs contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [90%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, on attend d'elle qu'elle repr\u00e9sente le pays, ce qui est un travail consid\u00e9rable puisque \u00e7a veut dire g\u00e9rer la Maison Blanche, g\u00e9rer les r\u00e9ceptions officielles accompagner leur mari ou faire des visites sans lui au nom de la pr\u00e9sidence s'impliquer dans des causes qui ont g\u00e9n\u00e9ralement ce sont des causes \u00e0 caract\u00e8re plut\u00f4t familial, la sant\u00e9 des enfants, l'\u00e9ducation, mais \u00e9galement que, \u00e0 aucun moment elle n'apparaissent comme des \u00e9minences grises des conseill\u00e8re de l'ombre des femmes qui essayerait \u00e0 travers leur mari d'avoir une propre vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [94%] :\r\nDonc, officiellement, elles sont libres de choisir leur cause, mais sans faire d'ombre \u00e0 leur mari tout en plaisant \u00e0 l'opinion publique, la t\u00e2che est difficile car les citoyens ont \u00e9norm\u00e9ment d'exigence \u00e0 leur \u00e9gard aux \u00c9tats-Unis par exemple, la cote de popularit\u00e9 de Melania Trump est tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle de Michelle Obama. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:06) [88%] :\r\nMelania Trump est extr\u00eamement en retrait, on ne sait pas ce qu'elle fait, o\u00f9 l'on la voit tr\u00e8s, tr\u00e8s peu et quand on la voit l\u00e0 g\u00e9n\u00e9ralement l'air assez m\u00e9contents il y a une distance \u00e9vidente entre elle et son mari, m\u00eame si maintenant il se sent oblig\u00e9 de se tenir la main donc vraiment c'est \u00e0 chaque, \u00e0 chaque nouvelle First Lady, le r\u00f4le et red\u00e9finis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [92%] :\r\nOui, on entendait la voix un de Brigitte Macron, alors la France a franchi un cap, l'\u00e9t\u00e9 dernier, quant \u00e0 l'officialisation du r\u00f4le de Premi\u00e8re dame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [94%] :\r\nJusqu'en 2017 mission n'\u00e9tait pas officiel, le r\u00f4le de la premi\u00e8re dame fran\u00e7aise n'\u00e9tait pas mentionn\u00e9e dans la Constitution il ne figurait m\u00eame pas sur l'organigramme de l'\u00c9lys\u00e9e, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a voulu pr\u00e9ciser le r\u00f4le public de son \u00e9pouse, c'est chose faite depuis le 21 ao\u00fbt dernier avec la publication d'une charte de transparence relative au statut du conjoint du chef de l'\u00c9tat pour Robert Schneider, ex- r\u00e9dacteur en chef du Nouvel Observateur et auteur du livre Premi\u00e8re d'Amos \u00e9ditions Perrin cette charte permet de renforcer les missions attribu\u00e9es \u00e0 la premi\u00e8re dame. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:07) [90%] :\r\nElle d\u00e9finit son r\u00f4le en reprenant une partie du r\u00f4le des femmes qui lui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, c'est-\u00e0-dire superviser les r\u00e9ception \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, accompagner son mari dans les voyages officiels, enfin tout ce qui est classique, mais elle ne pr\u00e9cise ce qui n'\u00e9tait pas le cas avant, puisqu'elle en avait pas qu'elle est charg\u00e9e notamment de maintenir un lien et des relations avec les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile et le pr\u00e9sident que m\u00eame ceux qui n'a pas encore fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent mais la charg\u00e9e de mission sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [93%] :\r\nEn plus d'assurer la repr\u00e9sentation de la France et de parrainer des associations Brigitte Macron est aussi charg\u00e9 de r\u00e9pondre aux sollicitations des Fran\u00e7ais qui souhaite la rencontrer pour r\u00e9pondre \u00e0 ce cahier des charges plus \u00e9toff\u00e9, aucune r\u00e9mun\u00e9ration n'est pr\u00e9vue mais la premi\u00e8re dame dispose d'un secr\u00e9tariat et de de conseiller du pr\u00e9sident pour l'aider dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [93%] :\r\nT\u00e2che alors est -ce qu'en France, une femme de pr\u00e9sident peut ou pourrait faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [96%] :\r\nEn tout cas ce n'est pas impensable selon Robert Schneider. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:00) [88%] :\r\nPar exemple vous avez madame Chirac qui est devenue une femme politique, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue en Corr\u00e8ze et surtout pendant les campagnes pr\u00e9sidentielles quand son mari dans les points forts ailleurs s'\u00e9tait exprim\u00e9 dans des meetings, elle \u00e9tait devenue la coqueluche de la droite, qu'on l'a r\u00e9clam\u00e9, dans les meetings, elle parlait, elle a pris des positions contre le mariage pour tous li\u00e9s d'une position assez r\u00e9ac ans mais elle a jou\u00e9 un r\u00f4le politique Direct madame Mitterrand a jou\u00e9 un r\u00f4le politique aussi diff\u00e9remment puisque elle, elle \u00e9tait en marge avec sa fondation pour les droits de l'homme \u00e0 travers le monde de l\u00e0 souvent pris des positions un peu contraire la diplomatie fran\u00e7aise qui posait des probl\u00e8mes \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [93%] :\r\nBrigitte Macron s'est quant \u00e0 elle exprim\u00e9 pendant la campagne sur les jeunes des cit\u00e9s, \u00e0 qui, disait -elle, on ne donne comme avenir que la cage d'escalier depuis qu'elle est devenue Premi\u00e8re dame elle a confirm\u00e9 ses propos, m\u00eame si elle ne sait pas encore investi dans ce domaine, comme les femmes qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, elle s'est d'abord consacr\u00e9e \u00e0 des causes plus traditionnels que sont les personnes handicap\u00e9es les autistes ou encore les enfants malades. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [83%] :\r\nOui, Sarah, on a quand m\u00eame l'impression que les exigences, les demandes envers ses premi\u00e8res dames fran\u00e7aises ou am\u00e9ricaines, les balles sont quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [92%] :\r\nPour Nicole Bacharan, c'est li\u00e9 \u00e0 la configuration politique de ces 2 pays, aux \u00c9tats-Unis et en France, les chefs d'\u00c9tat sont aussi chef du gouvernement, ils ont donc toutes les obligations de repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:19) [90%] :\r\nCe qui fait qu'il n'y a qu'en France et aux \u00c9tats-Unis, au fond, que la compagne puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'a pas vu de compagnons se trouve \u00e0 avoir des obligations de repr\u00e9sentation qu'on ne retrouve pas en Allemagne ou dans d'autres pays, oui il faut dire aussi qu'il y a des pays, alors je pense \u00e0 l'Allemagne ou aux pays nordiques, etc ou malgr\u00e9 tout, les traditions gouvernementales sont plus simples, enfin, o\u00f9 il y a moins de m\u00eame dans les monarchies nordiques au fond la sensibilit\u00e9 monarchique semble plus faible en mati\u00e8re de protocole de repr\u00e9sentation qu'en France m\u00eame que dans une vieille technocratie comme l'Italie ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [95%] :\r\nDans le syst\u00e8me parlementaire comme en Angleterre ou en Allemagne, les conjoints, quant \u00e0 eux, sont peu pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne publique, ce qui explique le fait qu'on ne conna\u00eet pas le visage du mari de Theresa May ou celui d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [91%] :\r\nOui, effectivement, ce sont quasiment des inconnus merci Sarah Cl\u00e9ment et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T07:15:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-9C3B0067-1A11-4669-BA1F-15CF43DC9D2F", "internalArchiveId": "9C3B0067-1A11-4669-BA1F-15CF43DC9D2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La relance \u00e9conomique, principal d\u00e9fi du nouveau pr\u00e9sident cubain Miguel Diaz-Canel", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau chef d'Etat cubain Miguel Diaz-Canel sera jug\u00e9 sur ses capacit\u00e9s de relance \u00e9conomique. L'\u00e9conomie cubaine a connu la r\u00e9cession en 2017 et se porte plut\u00f4t mal. Barack Obama avait assoupli l'embargo impos\u00e9 depuis plus de 55 ans, mais Donald Trump a de nouveau durci le ton face \u00e0 Cuba.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:17:02-08:17:17 / * Le nouveau chef d'Etat cubain Miguel Diaz-Canel sera jug\u00e9 sur ses capacit\u00e9s de relance \u00e9conomique. L'\u00e9conomie cubaine a connu la r\u00e9cession en 2017 et se porte plut\u00f4t mal. Barack Obama avait assoupli l'embargo impos\u00e9 depuis plus de 55 ans, mais Donald Trump a de nouveau durci le ton face \u00e0 Cuba.", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479822", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La relance \u00e9conomique, principal d\u00e9fi du nouveau pr\u00e9sident cubain Miguel Diaz-Canel / TUM_2018-04-19T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le nouveau chef d'Etat cubain Miguel Diaz-Canel sera jug\u00e9 sur ses capacit\u00e9s de relance \u00e9conomique. L'\u00e9conomie cubaine a connu la r\u00e9cession en 2017 et se porte plut\u00f4t mal. Barack Obama avait assoupli l'embargo impos\u00e9 depuis plus de 55 ans, mais Donald Trump a de nouveau durci le ton face \u00e0 Cuba."], "variantIds": ["ece-9479822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T06:59:56Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMiguel Diaz- Canel donc nouveau pr\u00e9sident cubain mais bien ins\u00e9r\u00e9s dans le syst\u00e8me et on l'a entendu, il a fait toutes ses gammes au sein du Parti communiste, il ne devrait donc pas r\u00e9volutionner le r\u00e9gime en place, d'autant que Raul Castro reste \u00e0 la t\u00eate du parti communiste, le nouveau chef d'\u00c9tat sera surtout jug\u00e9e sur ses capacit\u00e9s de relance \u00e9conomique, alors on va faire le point justement sur la situation \u00e9conomique de l'\u00eele avec vous C\u00e9dric Guigon bonjour, bonjour, alors c'est une transition sous contr\u00f4le, comment se porte l'\u00e9conomie cubaine au moment de tourner la page, Castro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nEh bien, en 2 mots, plut\u00f4t mal, bien s\u00fbr, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, la s\u00e9curit\u00e9 reste gratuite pour les cubains, mais l'ann\u00e9e 2017 s'est achev\u00e9e sur une r\u00e9cession, une croissance n\u00e9gative, moins0,4 pourcent de produit int\u00e9rieur brut et surtout une immense d\u00e9sillusion pour la population, le rapprochement historique entre Cuba et les \u00c9tats-Unis fin 2014, avait relanc\u00e9 les espoirs d'ouverture, Barack Obama avait surtout assoupli l'embargo impos\u00e9 depuis plus de 55 ans un embargo finalement durci par l'arriv\u00e9e de Donald Trump alors quel a \u00e9t\u00e9 l'effet du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur l'\u00e9conomie cubaine, la r\u00e9ponse de Christophe Ventura, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine \u00e0 l'Institut de Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [86%] :\r\nDonc \u00e7a se traduit pour les cubains pas parfois peut-\u00eatre difficult\u00e9s qu'il retrouvait qui connaissait fort bien, c'est-\u00e0-dire la grande difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 pouvoir obtenir des devises, \u00e7a veut dire quasiment la possibilit\u00e9 d\u00e9sormais pour les touristes am\u00e9ricains de venir \u00e0 Cuba ou cas de Freud et s\u00e9rieusement le flux acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es et \u00e7a affecte directement le secteur du tourisme, un secteur prioritaire du rebond, ce qui est peuvent bon que Cuba souhaitait mettre en place les ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [91%] :\r\nL'an dernier, Cuba a accueilli plus de 4 millions de touristes, un record, mais depuis 3 pas interdit les voyages individuels pour les Am\u00e9ricains \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [90%] :\r\nMais qu'il y a l'int\u00e9r\u00eat de Donald Trump justement de priver les cubains de tourisme am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nEh bien un int\u00e9r\u00eat essentiellement id\u00e9ologique Capitalisme contre communisme d\u00e9mocratie contre r\u00e9gime autoritaire une r\u00e9ponse ici un \u00e9lectorat conservateur am\u00e9ricain tr\u00e8s anticastriste Arnold August est un auteur canadien, qui a \u00e9crit de nombreux ouvrages sur la relation entre les 2 pays, il explique en fait qu'il existe une faille dans la loi am\u00e9ricaine, un groupe constitu\u00e9 de 2 personnes peut voyager \u00e0 Cuba, \u00e0 condition qu'ils d\u00e9clarent soutenir le peuple cubain et rien que le fait de loger chez l'habitant, faites entrer les voyageurs dans cette cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [81%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'objet de de 150000 dollars de lobbying qu'elle a pas de R B I B qui ont fait de la pression sur l'administration que clame pour faire en sorte que c'est la soit plus flexible, afin que 2 personnes a \u00e9t\u00e9 this is h\u00e9sit\u00e9 Cuba ill\u00e9galement et ils doivent oser que cette ses 2 voyages, argumente actuellement au moment contagieux, il y a quelques jours, il y a jusqu'\u00e0 Killing et a\u00e9riennes am\u00e9ricaines qui ont re\u00e7u l'aval de ne pas comment de transport des \u00c9tats-Unis pour faire des escales voyager le les \u00c9tats-Unis et La Havane, donc \u00e7a, loin d'\u00eatre au point mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [93%] :\r\nDonc ralentissement du tourisme, c'est pas la seule raison et les relations avec les \u00c9tats-Unis ne sont pas le seul facteur qui minent l'\u00e9conomie cubaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [91%] :\r\nNon, effectivement, l'autre grand facteur de ralentissement, c'est la crise politique et \u00e9conomique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, un partenaire cl\u00e9 pour Cuba, qui importe Petro v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien \u00e0 prix tr\u00e8s avantageux mais un partenaire fragilis\u00e9 par la chute des prix du p\u00e9trole, Lille doit donc se diversifier pour s'en sortir Christophe Ventura. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:18) [90%] :\r\nCuba de d\u00e9velopper des relations commerciales, \u00e9conomiques et financi\u00e8res avec plusieurs acteurs ind\u00e9pendamment d'ailleurs de leur affinit\u00e9 politique, les cubains sont trop bien pay\u00e9s par l'histoire pour savoir que les mariages exclusifs de l'ont jamais \u00e9t\u00e9 va totalement \u00e0 l'Avantage avec Union sovi\u00e9tique et puis l\u00e0, depuis quelques ann\u00e9es avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [93%] :\r\nEt La Havane ne doit pas miser sur une d\u00e9tente c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [86%] :\r\nLes cubains veulent aussi de bonnes relations avec l'Union europ\u00e9enne par exemple qui, en tant que tels le 1er investisseur financier \u00e0 Cuba ce que veulent les cubains, c'est permettre aux Europ\u00e9ens plus investir dans l'\u00e9conomie cubaine, mais \u00e7a se confond pr\u00e9cis\u00e9ment, relations avec les \u00c9tats-Unis, on en revient toujours l\u00e0, on parle de Cuba et il cherche aussi comme partenaire d'autres relais, en particulier en Asie avec la Chine ou la Russie sur un le secteur industriel lourd d'infrastructures par de bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [93%] :\r\nDonc diversifier ses partenaires, c'est le 1er d\u00e9fi pour le futur pr\u00e9sident Miguel Diaz- Canel, mais au fond, pour arriver \u00e0 quel objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [92%] :\r\nEh bien, exactement le m\u00eame que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, la ligne n'a pas chang\u00e9 ouvrir le march\u00e9 cubain mais garder le contr\u00f4le Christophe Ventura. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [85%] :\r\nIl peut le faire ce Raoul Castro a enclench\u00e9 il y a pas en 2008, ce qu'ils ont appel\u00e9, dans leur langage, l'actualisation du mois quelqu'un qui est en gros pour le traduire dans un compr\u00e9hensible correspond \u00e0 une forme de lib\u00e9ralisation progressive et contr\u00f4l\u00e9e de l'\u00e9conomie cubaine avec l'ouverture vers les capitaux internationaux, l'id\u00e9e de Cuba, c'est ouvrir son \u00e9conomie aux investissements \u00e9trangers de cette Cuba est une \u00eele qui est en manque cruel de capitaux disponibles, il y a pas d'\u00e9pargne \u00e0 Cuba, il y a pas de syst\u00e8me bancaire qui dispose de de capitaux importants pour financer une \u00e9conomie de fait puisque ben est un r\u00e9gime communiste tr\u00e8s \u00e9tatis\u00e9 aujourd'hui ce que les plus basses et servir des investissements qui lui permettrait de financer son d\u00e9veloppement et sa croissance \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [91%] :\r\nLa recette du r\u00e9gime exporter l'excellence du savoir- faire cubain en mati\u00e8re de sant\u00e9 privatiser certains m\u00e9tiers comme les chauffeurs de taxi, les coiffeurs, les artisans, aujourd'hui on en est loin, \u00e0 peine 500000 emplois priv\u00e9s sur un objectif annonc\u00e9 par Raul Castro, de 5 millions et les perspectives tant \u00e9conomiques que politiques, ne s'annonce pas tr\u00e8s favorable pour le 11 millions de cubains. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [86%] :\r\nLa position cubaine est toujours la m\u00eame Cuba s'ouvrira \u00e0 mesure que l'embargo c'\u00e9tait serr\u00e9 cet \u00e9chec, c'est toujours \u00e0 m\u00eame chose bon et que dans toutes les questions qui sont \u00e0 la vie politique int\u00e9rieure la question de la dissidence de l'opposition, la question du pluralisme politique, etc, du point de vue du gouvernement cubain, en tout cas est li\u00e9e au d\u00e9sarmement de l'embargo et mon retrait du lot des pr\u00e9tentions \u00e9tats-unienne dans ce qu'ils consid\u00e8rent \u00eatre une g\u00e9rance de leur souverainet\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [95%] :\r\n\u00e9tant la base \u00e9lectorale que le nouvel entourage du pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'inciteront pas les Cuba l'optimisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [95%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T07:13:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-39D378C9-15BF-433B-B620-03B36BDA5B93", "internalArchiveId": "39D378C9-15BF-433B-B620-03B36BDA5B93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fondateur de Slow Food Carlo Petrini veut une r\u00e9forme de la production agricole", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Petrini, fondateur du mouvement Slow Food\r\nCarlo Petrini figure sur la liste des 50 personnes susceptibles de sauver la plan\u00e8te \u00e9tablie par le quotidien britannique The Guardian. Le fondateur du mouvement Slow Food se bat pour une alimentation responsable, l'excellence du terroir et la biodiversit\u00e9 dans l'agriculture. Son interview.\r\n\r\n* * Le fondateur de Slow Food Carlo Petrini veut une r\u00e9forme de la production agricole 12.30 jeudi 19 avril \r\nINTRO\r\nLe \u00ab Guardian \u00bb l'avait d\u00e9sign\u00e9 sur sa liste des 50 personnes susceptibles de sauver la plan\u00e8te; en croisade pour une alimentation responsable, l'excellence du terroir et la biodiversit\u00e9 dans l'agriculture, le fondateur du mouvement Slow Food, Carlo Petrini \u00e9tait de passage hier \u00e0 Lugano. \r\nNicole della Pietra, vous l'avez rencontr\u00e9. \r\nNicole : Oui, c'\u00e9tait hier soir, \u00e0 l'universit\u00e9 de la Suisse italienne, l'USI, \u00e0 Lugano. L'infatigable Carlo Petrini, p\u00e8re du plus large r\u00e9seau mondial pour une alimentation juste, saine et \u00e9quitable - fond\u00e9 il y a trente ans - venait parler des enjeux de l'agriculture du futur:\r\nCARLO PETRINI SON 1\r\n\u00ab Jamais dans l'histoire nous n'avons connu pareille situation..les chefs dont devenus les nouveaux maitres \u00e0 penser.. et en m\u00eame temps, nous avons une situation agricole europ\u00e9enne qui est un v\u00e9ritable d\u00e9sastre.\u00bb\r\nNicole: un d\u00e9sastre qui porte un nom: le prix. \r\nCARLO PETRINI SON 2\r\n\u00abLa mati\u00e8re premi\u00e8re, les produits, .le vrai probl\u00e8me c'est que le syst\u00e8me de l'alimentation globale est une immense faillite..nous devons changer le rapport du citoyen avec la production alimentaire \u00bb\r\nrelance Yves: Et quelle solution pr\u00e9conise Carlo Petrini pour endiguer ce probl\u00e8me plan\u00e9taire ?\r\nNicole: Avant tout, \u00eatre citoyen avant d'\u00eatre consommateur: \r\nCARLO PETRINI SON  3\r\n\u00ab Connaissance de la tracabilit\u00e9, connaissance de la mani\u00e8re dont les aliments sont produits..\u00e7a c'est la nouvelle r\u00e9alit\u00e9 c'est \u00e7a, un citoyen responsable..plus d'i-n-f-o-r-m-a-t-i-o-n!\u00bb\r\nNicole : Fait \u00e9tonnant, ce changement de mentalit\u00e9 doit s'inspirer de ce qui se passe aux Etats-Unis, o\u00f9 Slow Food a donn\u00e9 naissance \u00e0 quelques march\u00e9s paysans il y a une vingtaine d'ann\u00e9es. Un mod\u00e8le qui a essaim\u00e9 de mani\u00e8re exponentielle jusque dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s : \r\nCARLO PETRINI SON 4\r\n\u00ab D\u00e9sormais, les march\u00e9s paysans aux Etats-Unis sont 14'000.c'est devenu une force incroyable.pas \u00e9litiste, pas \u00e9litiste! \u00bb\r\nRelance Yves: Et que dit Carlo Petrini du mod\u00e8le agricole suisse?\r\nNicole: eh bien, il regrette que la Suisse s'adapte aux exigences du march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne :\r\nCARLO PETRINI SON 5\r\n\u00ab C'est dommage, c'est dommage.. \u00bb\r\nEXTRO Nicole:Une Suisse qui fait marche arri\u00e8re, selon le fondateur de Slow Food. FIN", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479884", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le fondateur de Slow Food Carlo Petrini veut une r\u00e9forme de la production agricole / 12H30_2018-04-19T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Carlo Petrini figure sur la liste des 50 personnes susceptibles de sauver la plan\u00e8te \u00e9tablie par le quotidien britannique The Guardian. Le fondateur du mouvement Slow Food se bat pour une alimentation responsable, l\u2019excellence du terroir et la biodiversit\u00e9 dans l\u2019agriculture. Son interview."], "variantIds": ["ece-9479884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:22:56Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLe quotidien britannique le Guardian l'avait d\u00e9sign\u00e9 sur sa liste des 50 personnes susceptibles de sauver la plan\u00e8te en croisade pour une alimentation responsable l'excellence du terroir et la biodiversit\u00e9 dans l'agriculture, le fondateur du mouvement Slow Food, Carlo Petrini, \u00e9tait de passage hier \u00e0 Lugano Nicole della Pietra, vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 l'universit\u00e9 de la Suisse italienne Lusi \u00e0 Lugano lymphatique humble car Carlo Petrini, p\u00e8re du plus large r\u00e9seau mondial pour une alimentation juste saine et \u00e9quitable fond\u00e9 il y a une trentaine d'ann\u00e9es venait parler des enjeux de l'agriculture du futur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [87%] :\r\nJamais dans l'histoire il a eu une situation comme \u00e7a tout le monde en parle d\u00e9sastre envie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision tous les m\u00e9dias, il a la pr\u00e9dominance du chef de la recette des produits et aussi des ma\u00eetres \u00e0 penser, parce que le nouveau chef sont de ma\u00eetre \u00e0 penser dans le m\u00eame temps peut nous avons une situation agricole europ\u00e9enne ou 10 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [96%] :\r\nUn d\u00e9sastre qui porte un nom : le prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [83%] :\r\nLa mati\u00e8re premi\u00e8re, le produit, il est, il est pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s peu, et c'est une c'est une d\u00e9sastre mais vrai probl\u00e8me, c'est l\u00e0 le syst\u00e8me alimentation globale, il est il une a de TF1, il le doit au chien, j'ai beaucoup, pas seulement de la distribution, mais aussi le rapport des citoyens avec la production alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [98%] :\r\nAlors quelle solution pr\u00e9conise Carlo Petrini pour endiguer ce probl\u00e8me plan\u00e9taire Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [94%] :\r\nEh bien, avant tout, \u00eatre citoyen encore avant d'\u00eatre consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [78%] :\r\nConnaissance et la tra\u00e7abilit\u00e9 des produits, connaissance de la la mati\u00e8re 1er avec comme elle est, travailler et l\u00e0 nouveau r\u00e9alit\u00e9 c'est \u00e7a le citoyen responsable qui demande \u00e0 tous les m\u00e9dias, mais aussi \u00e0 la approche de sur de c\u00e9r\u00e9ales plus formation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nAlors faites \u00e9tonnant Yvain ce changement de mentalit\u00e9 doit s'inspirer de ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 Slow Food avait donn\u00e9 naissance \u00e0 quelques march\u00e9s paysans il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, un mod\u00e8le qui a essaim\u00e9 de mani\u00e8re exponentielle, jusque dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [78%] :\r\nMal maintenant les march\u00e9s paysans dans les \u00c9tats Unis sont 14 2015 c'est en raison d'\u00e9merger paysans il est il une force incroyable et ne pas \u00e9litiste, il a pas \u00e9litiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [88%] :\r\nC'est une solution qu'il pr\u00e9conise avant tout fait \u00e9tonnant Nicole j'ai perdu en appel puis qu'est ce qu'il dit de ce mod\u00e8le agricole suisse \u00e0 tra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [87%] :\r\nEh bien, justement, \u00e0 un admirateur de la politique agricole suisse mais entre- temps, d\u00e9\u00e7u, il regrette que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'adapte progressivement aux exigences du magnat du march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [84%] :\r\nC'est dommage parce que le travail qu'il a fait la Suisse pour la, pour la d\u00e9fense, sauver l'agriculture de montagne, c'est une des choses que j'ai j'ai appr\u00e9ci\u00e9 beaucoup cet hommage l\u00e0 que la Suisse, il prenait des mod\u00e8les qui est dans le monde et chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [95%] :\r\nEt puis dans ce sens, une Suisse qui fait marche arri\u00e8re, selon le fondateur de Slow Food. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [90%] :\r\nMerci Nicolas les pour ce reportage, Carlo Petrini, p\u00e8re fondateur du Slow Food. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99CA2BD9-4671-44D2-998E-1050755799C9", "internalArchiveId": "99CA2BD9-4671-44D2-998E-1050755799C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les comptes vaudois pr\u00e9sentent un exc\u00e9dent de 147,5 millions", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Bourlis, conseiller d'Etat vaudois en charge des finances\r\nLe canton de Vaud publie ce jeudi ses comptes 2017, qui pr\u00e9sentent 147,5 millions d'exc\u00e9dents de revenus. Le conseiller d'Etat charg\u00e9 des Finances Pascal Broulis a salu\u00e9 la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique du canton, qu'il estime pr\u00eat pour la prochaine r\u00e9forme fiscale des entreprises RIE III.\r\n\r\n* * Les comptes vaudois pr\u00e9sentent un exc\u00e9dent de 147,5 millions Le canton de Vaud a publi\u00e9 ce matin ses comptes 2017. Avec le sourire, celui de Pascal Broulis, le Grand argentier vaudois. Un sourire pour dire que le canton de Vaud va bien, Pierre Crevoisier\r\n147,5 millions de revenus nets. C'est l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur aux chiffres 2016 - 186 millions alors. Mais la prouesse vaudoise c'est de r\u00e9ussir \u00e0 se maintenir dans le camnp de chiffres noirs pour la 13\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Pour le reste, on a presque l'impression de recevoir un copier-coller des comptes de l'an dernier.\r\nDans les grandes lignes.Des charges qui progressent, certes, mais de mani\u00e8re contenue, \u00e0 2,2%. Comme un an auparavant.Une dette en croissance l\u00e9g\u00e8re. 825 millions. Une progression a inscrire principalement sur le compte de la recapitalisation de la Caisse de pension - 180 millions par an. Et les investissements \u00e0 venir.\r\nMais personne ne peut dire qu'il n'\u00e9tait pas averti. pascal Broulis avait d\u00e9j\u00e0 dit que cette dette allait augmenter. Mais il le promet. Elle est sous contr\u00f4le.\r\n*** Il a d'ailleurs beaucoup \u00e9t\u00e9 question de ma\u00eetrise et de prudence, Pierre\r\nLa devise cl\u00e9 de Pascal Broulis, on le sait maintenant, c'est toujours la m\u00eame: \"gouvernement c'est pr\u00e9voir\".C'est son c\u00f4t\u00e9 \u00e9cureuil. Il a donc mis des r\u00e9serves de c\u00f4t\u00e9 pour se pr\u00e9parer \u00e0 la r\u00e9forme des entreprises, sur le fil de ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit maintenant avec sa R\u00e9forme fiscale 2017. Sur ce terrain, le canton de Vaud est par\u00e9, dit-il.Mais quelle est la part de vision, d'audace peut-\u00eatre, pour anticiper un monde qui change et qui change voite.L\u00e0, Pascal Bourlis se d\u00e9fend avec 75 millions d'investissements dans le futur tissus \u00e9conomique et l'effet levier attendu.\r\nUn investissement pour une promesse. Le miistre vaudois des finances pr\u00e9vient d'ailleurs que les investissements n\u00e9cessaires vont grever les charges ces prochainnes ann\u00e9es. Le budget 2018 le pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479882", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les comptes vaudois pr\u00e9sentent un exc\u00e9dent de 147,5 millions / 12H30_2018-04-19T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le canton de Vaud publie ce jeudi ses comptes 2017, qui pr\u00e9sentent 147,5 millions d'exc\u00e9dents de revenus. Le conseiller d'Etat charg\u00e9 des Finances Pascal Broulis a salu\u00e9 la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique du canton, qu'il estime pr\u00eat pour la prochaine r\u00e9forme fiscale des entreprises RIE III."], "variantIds": ["ece-9479882"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:27:54Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe canton de Vaud a publi\u00e9 ce matin ses comptes 2017 avec le sourire, celui de Pascal Broulis, le grand argentier Vaudois, un sourire pour dire que le canton de Vaud va bien Pierre Crevoisier147,5 millions de revenus nets c'est l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur aux JO 2016, 186 millions alors mais la prouesse vaudoise, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 se maintenir dans le camp des chiffres noirs pour la 13\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, pour le reste, on a presque l'impression de recevoir un copier/coller des comptes de l'an dernier dans les grandes lignes des charges qui progressent, certes, mais de mani\u00e8re contenue2,2 pourcent exactement comme l'an dernier une dette en croissance l\u00e9g\u00e8re aussi 825 millions une progression a inscrire principalement sur le compte de la recapitalisation de la caisse de pension 180 millions par an et les investissements importants, personne ne peut dire qu'il n'\u00e9tait pas averti, Pascal Broulis avait d\u00e9j\u00e0 dit que cette dette allait augmenter, elle devrait d'ailleurs atteindre le milliard l'an prochain mais il le promet, elle est sous contr\u00f4le, il a d'ailleurs beaucoup \u00e9t\u00e9 question, pardon de ma\u00eetrise et de prudence, Pierre, la devise cl\u00e9 de Pascal Broulis, on le sait maintenant, elle est toujours la m\u00eame, gouverner c'est pr\u00e9voir, c'est son c\u00f4t\u00e9 \u00e9cureuil, il a donc mis des r\u00e9serves de c\u00f4t\u00e9 pour se pr\u00e9parer \u00e0 la r\u00e9forme des entreprises sur le fil de ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit avec sa r\u00e9forme fiscale 2017 sur ce terrain, le canton de Vaud est par\u00e9 pour 2019, dit -il, mais quelle est la part de vision, d'audace, peut-\u00eatre pour anticiper un monde qui change, qui change vite la Pascal Broulis se d\u00e9fend avec 75 millions d'investissements dans le futur, tissus \u00e9conomique du canton et l'effet levier attendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [86%] :\r\nQuand on mais 75 millions pour soutenir la diversification \u00e9conomique dans les secteur biotech medtech Green tech de soutenir \u00e9galement la r\u00e9insertion des gens dans ces secteurs -l\u00e0 o\u00f9 ces nouveaux m\u00e9tiers, c'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9voir le futur parce que c'est 5 millions c'est pas la part \u00e0 100 pour 100, c'est peut-\u00eatre 10 \u00e0 12 pourcent du co\u00fbt de l'enveloppe, ce qui veut dire c'est quasi, quasi presque un milliard d'investissements parce que ces sommes -l\u00e0 font des petits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [94%] :\r\nDes investissements pour une promesse, donc le ministre Vaudois des finances pr\u00e9vient d'ailleurs que les investissements n\u00e9cessaires vont grever les charges ces prochaines ann\u00e9es : le budget 2018 le pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 merci Pierre Crevoisier proc\u00e8s explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD2D74D4-D930-4F1F-BA2B-1CCE605F6D39", "internalArchiveId": "AD2D74D4-D930-4F1F-BA2B-1CCE605F6D39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9conomie mondiale est plus endett\u00e9e qu'avant la crise financi\u00e8re, selon le FMI", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9conomie mondiale est plus endett\u00e9e qu'au d\u00e9but de la derni\u00e8re crise financi\u00e8re. Le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), \u00e0 l'origine d'un rapport sur la question, demande aux pays de prendre des mesures pour am\u00e9liorer leurs finances. Les Etats doivent agir avant le prochain cycle de ralentissement.\r\n\r\n* * L'\u00e9conomie mondiale est plus endett\u00e9e qu'avant la crise financi\u00e8re, selon le FMI  \r\nL'\u00e9conomie mondiale de son c\u00f4t\u00e9 affiche un sourire moins ravageur. Elle est plus endett\u00e9e qu'au d\u00e9but de la derni\u00e8re crise financi\u00e8re. Le Fond Mon\u00e9taire International, demande aux pays de prendre des mesures pour am\u00e9liorer leurs finances. Les Etats doivent agir avant le prochain cycle de ralentissement, que le FMI qualifie d'in\u00e9vitable, Cynthia Racine\r\n164 mille milliard de dollars, c'est le nouveau montant record de cette dette mondiale. Le monde est m\u00eame 12% plus endett\u00e9 que lors du pr\u00e9c\u00e9dent record enregistr\u00e9 en 2009. C'\u00e9tait juste apr\u00e8s la faillite de la banque Lehman Brothers au d\u00e9but de la r\u00e9cession mondiale.\r\n***L'\u00e9conomie mondiale a pourtant retrouv\u00e9 une sant\u00e9, port\u00e9e par les Etats-Unis et l'Europe, comment expliquer un tel niveau d'endettement Cynthia?\r\nC'est justement pour relancer l'\u00e9conomie apr\u00e8s la crise que les gouvernements ont massivement renflou\u00e9 certaines banques en difficult\u00e9... et se sont donc endett\u00e9s. \r\nLes banques centrales ont, elles, aliment\u00e9 les march\u00e9 avec des taux d'int\u00e9r\u00eats extr\u00eamement bas. Cette politique destin\u00e9e \u00e0 stimuler la reprise s'est prolong\u00e9e conduisant aujourd'hui \u00e0 un endettement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des Etats.Gros point d'inqui\u00e9tude la Chine. \u00c0 elle seule, elle repr\u00e9sente pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de l'augmentation de la dette mondiale depuis 2007. La directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI, encourage donc les Etats \u00e0 r\u00e9parer le toit pendant qu'il fait encore beau. Car cette solide expansion \u00e9conomique \"va bien finir par ralentir\", avertit Christine Lagarde.\r\n***En Suisse, le tableau est tout autre?\r\nOui, la situation de l'endettement en Suisse n'est pas pr\u00e9ocupante. La dette publique repr\u00e9sente actuellement 30% du PIB. Et la Conf\u00e9d\u00e9ration a, \u00e0 nouveau, enregistr\u00e9 un exc\u00e9dent budg\u00e9taire de 9 milliards l'an dernier. Ironie, certais sp\u00e9cialistes estiment qu'en cette p\u00e9riode de taux bas la Suisse devrait plut\u00f4t penser \u00e0 s'endetter un peu plus. Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9f\u00e8re, on le sait, rembouser sa dette avec ses exc\u00e9dents budg\u00e9taires.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479873", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9conomie mondiale est plus endett\u00e9e qu'avant la crise financi\u00e8re, selon le FMI / 12H30_2018-04-19T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9conomie mondiale est plus endett\u00e9e qu'au d\u00e9but de la derni\u00e8re crise financi\u00e8re. Le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), \u00e0 l'origine d'un rapport sur la question, demande aux pays de prendre des mesures pour am\u00e9liorer leurs finances. Les Etats doivent agir avant le prochain cycle de ralentissement."], "variantIds": ["ece-9479873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:27:54Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNouvelle l'\u00e9conomie mondiale, de son c\u00f4t\u00e9 affiche sourire moins ravageur et le plus endett\u00e9e qu'au d\u00e9but de la derni\u00e8re crise financi\u00e8re, le Fonds mon\u00e9taire International, demande aux pays de prendre des mesures pour am\u00e9liorer leurs finances, les \u00e9tats doivent agir avant le prochain cycle de ralentissement que le FMI qualifie d'in\u00e9vitable Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [95%] :\r\n164 1000 milliards de dollars, c'est le nouveau montant record de cette dette mondiale, le monde est m\u00eame 12 pourcent plus endett\u00e9 que lors du pr\u00e9c\u00e9dent record enregistr\u00e9 en 2009, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s la faillite de la banque Lehman Brothers au d\u00e9but de la r\u00e9cession mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [93%] :\r\n\u00e9conomie mondiale a pourtant retrouv\u00e9 une sant\u00e9, port\u00e9e par les \u00c9tats-Unis et l'Europe, alors comment expliquer un peu le niveau d'endettement Cynthia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nC'est justement pour relancer l'\u00e9conomie apr\u00e8s la crise que les gouvernements ont massivement renflou\u00e9, certaines banques en difficult\u00e9, ce sont donc endett\u00e9s, les banques centrales ont elles aliment\u00e9 les march\u00e9 avec des taux d'int\u00e9r\u00eats extr\u00eamement bas, cette politique destin\u00e9e \u00e0 stimuler la reprise s'est prolong\u00e9e conduisant aujourd'hui \u00e0 un endettement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des \u00c9tats, gros point d'inqui\u00e9tude : la Chine, \u00e0 elles seules, elles repr\u00e9sentent pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de l'augmentation de la dette mondiale depuis 2007, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI encourage donc les \u00e9tats \u00e0 r\u00e9parer le toit pendant qu'il fait encore beau, car cette solide expansion \u00e9conomique va bien finir par ralentir avertit Christine Lagarde et en Suisse, alors le tableau est tout autre : oui, la situation de l'endettement en Suisse n'est pas pr\u00e9occupante la dette publique repr\u00e9sente actuellement 30 pourcent du PIB et la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e0 nouveau enregistr\u00e9 un exc\u00e9dent budg\u00e9taire de 9 milliards l'an dernier, ironie, certains sp\u00e9cialistes estiment qu'en cette p\u00e9riode de taux bas la Suisse devrait plut\u00f4t penser \u00e0 s'endetter un peu plus mais la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9f\u00e8re on le sait, rembourser sa dette avec ses exc\u00e9dents budg\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [64%] :\r\nCynthia Racine notre briques \u00e9conomique merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D2E6665-0801-4F9F-AC28-4E266F9C6B18", "internalArchiveId": "8D2E6665-0801-4F9F-AC28-4E266F9C6B18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UE d\u00e9plore la clause de sauvegarde suisse envers la Roumanie et la Bulgarie", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne r\u00e9agit au maintien par la Suisse des restrictions en mati\u00e8re d'autorisations de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9es aux travailleurs Roumains et Bulgares. La Commission europ\u00e9enne estime que cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est contraire \u00e0 \"l'esprit de l'Union europ\u00e9enne\".\r\n\r\n* * L'UE d\u00e9plore la clause de sauvegarde suisse envers la Roumanie et la Bulgarie  *** \r\nLes restrictions de la Suisse en mati\u00e8re d'autorisations de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9es aux travailleurs Roumains et Bulgares, font r\u00e9agir l'Union europ\u00e9enne. Elle estime que cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est contraire \u00e0 \"l'esprit de l'Union europ\u00e9enne\". \r\nPietro Bugnon, Bruxelles hausse le ton mais ne peut gu\u00e8re en faire davantage, puisque la Suisse est dans son plein droit...\r\nOui d'ailleurs l'Union europ\u00e9enne le conc\u00e8de elle-m\u00eame: le choix du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit Bruxelles, est \"conforme\" \u00e0 la libre circulation. Les ressortissants bulgares et roumains, dans l'UE depuis 2005, en b\u00e9n\u00e9ficient depuis 2009. Mais leur acc\u00e8s au march\u00e9 du travail helv\u00e9tique se fait par \u00e9tapes. Pendant 10 ans, la Suisse peut encore fixer des contingents si un certain seuil est d\u00e9pass\u00e9. On parle de clause de sauvegarde, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc d\u00e9cid\u00e9 d'activer pour un an. Et ce sera la derni\u00e8re fois. Puisque pour la Bulgarie et \u00e0 la Roumanie, la libre circulation sera compl\u00e8te d\u00e8s le 1er juin de l'an prochain. Sans restrictions.\r\n*** 2019... trop tard, aux yeux de l'Union europ\u00e9enne...\r\nOui, dans sa prise de position, la Commission \"regrette\" que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral repousse encore l'entr\u00e9e en vigueur de la libre circulation pour ces deux pays. Elle argumente en expliquant que \"la mobilit\u00e9 globale vers la Suisse a fortement diminu\u00e9\". Ce qui est correct: le solde migratoire europ\u00e9en... les arriv\u00e9es, moins les d\u00e9parts... n'a cess\u00e9 de diminuer ces derni\u00e8res ann\u00e9es.Contact\u00e9es, les autorit\u00e9s suisses r\u00e9torquent que l'immigration roumaine et bulgare a \"plus que tripl\u00e9 en l'espace de quelques mois\", m\u00eame si en chiffres absolus elle reste faible. Le crit\u00e8re d'activation de la clause de sauvegarde, ajoute le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, \u00e9tait \"largement d\u00e9pass\u00e9\". Les Europ\u00e9ens auraient sans doute souhait\u00e9, vu le contexte global, que la Suisse ferme les yeux sur les arriv\u00e9es de travailleurs roumains et bulgares.\r\n*** Une dispute de plus entre la Suisse et l'Union... faut-il s'en inqui\u00e9ter?\r\nNon j'ai envie de dire que c'est de bonne guerre. On sait depuis la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 que ce dossier est tr\u00e8s chaud. Dans leur prise de position, les autorit\u00e9s suisses calment le jeu. Elle indiquent que cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \"ne remet pas en question les bonnes relations avec la Bulgarie, la Roumanie et l'UE\".", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UE d\u00e9plore la clause de sauvegarde suisse envers la Roumanie et la Bulgarie / 12H30_2018-04-19T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019Union europ\u00e9enne r\u00e9agit au maintien par la Suisse des restrictions en mati\u00e8re d\u2019autorisations de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9es aux travailleurs Roumains et Bulgares. La Commission europ\u00e9enne estime que cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est contraire \u00e0 \"l\u2019esprit de l\u2019Union europ\u00e9enne\"."], "variantIds": ["ece-9479883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:27:55Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne avec ces restrictions de la Suisse en mati\u00e8re d'autorisations de s\u00e9jour qui sont d\u00e9livr\u00e9es aux travailleurs Roumains et bulgares, h\u00e9 bien c'est restrictions font r\u00e9agir l'Union europ\u00e9enne, celle -ci estime que cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est contraire \u00e0 l'esprit de l'Union europ\u00e9enne, les trombes Union Bruxelles hausse le ton mais ne peut gu\u00e8re en faire davantage, puisque la Suisse est dans son plein droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, d'ailleurs, l'Union europ\u00e9enne, le conc\u00e8de elle- m\u00eame le choix du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit Bruxelles est conforme \u00e0 la libre circulation, les ressortissants bulgares et Roumains dans l'UE depuis 2005 en b\u00e9n\u00e9ficient depuis 2009, mais leur acc\u00e8s au march\u00e9 du travail helv\u00e9tique se fait par \u00e9tapes pendant 10 ans, la Suisse peut encore fixer des contingents sous certaines conditions, on parle de clause de sauvegarde que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc d\u00e9cid\u00e9 d'activer pour un an, et ce sera la derni\u00e8re fois puisque, pour la Bulgarie et la Roumanie, la libre circulation sera compl\u00e8te d\u00e8s le 1er juin 2019 sans restrictions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [99%] :\r\n2019 trop tard aux yeux de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nOui dans sa prise de position, la Commission, regrette que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral repousse encore la libre- circulation, pour ces 2 pays elle argumente en expliquant que la mobilit\u00e9 globale vers la Suisse a fortement diminu\u00e9, c'est vrai, le solde migratoire europ\u00e9en les arriv\u00e9es, moins les d\u00e9parts n'a cess\u00e9 de baisser ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors les autorit\u00e9s suisses r\u00e9torquent que l'immigration roumaine et bulgare \u00e0 elle plus que tripl\u00e9 en l'espace de quelques mois, m\u00eame si en chiffres absolus, elle reste faible : moins de 5000 personnes l'an dernier le crit\u00e8re d'activation de la clause de sauvegarde, ajoute le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations \u00e9tait largement d\u00e9pass\u00e9e, disons que les Europ\u00e9ens auraient sans doute souhait\u00e9, vu le contexte g\u00e9n\u00e9ral que la Suisse ferme les yeux sur ces arriv\u00e9es de travailleurs Roumains et bulgares. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [90%] :\r\nUne dispute de plus donc entre la Suisse et l'Union, est ce qu'il faut s'en inqui\u00e9ter, Pietro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [95%] :\r\nNon, je dirais que c'est de bonne guerre, on sait depuis la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 que ce dossier tr\u00e8s chaud d'ailleurs dans leur prise de position, les autorit\u00e9s suisses veulent calmer le jeu, elles indiquent que cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne remet pas en question les bonnes relations avec la Bulgarie, la Roumanie et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [93%] :\r\nPietro Bugnon Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2FF8DCB-A51F-4F30-B6A2-96BE753174DF", "internalArchiveId": "B2FF8DCB-A51F-4F30-B6A2-96BE753174DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de l'entrepreneur Andy Rihs, grand amoureux de sport", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "L'entrepreneur Andy Rihs est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'une grave maladie, ont annonc\u00e9 diff\u00e9rents m\u00e9dias. Le Zurichois \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 75 ans. Amoureux du sport, Andy Rihs \u00e9tait le propri\u00e9taire, avec son fr\u00e8re, du club de football Young Boys, et a aussi beaucoup fait pour le cyclisme suisse.\r\n\r\n* * D\u00e9c\u00e8s de l'entrepreneur Andy Rihs, grand amoureux de sport L'entrepreneur et passionn\u00e9 de cyclisme, Andy Rhis, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 75 ans des suites d'une grave maladie. Fondateur de la marque Phonak, propri\u00e9taire de l'\u00e9quipe cycliste du m\u00eame nom, puis de  BMC, et propri\u00e9taire \u00e9galement, avec son fr\u00e8re, du club de foot de Young Boys ... le Z\u00fcrichois \u00e9tait un entrepreneur passionn\u00e9, Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nAndhy Rihs qui avait repris en 1966 l'entreprise de son p\u00e8re a cr\u00e9\u00e9 par la suite, avec son fr\u00e8re, la marque Phonak, devenu sp\u00e9cialiste mondial des proth\u00e8ses auditives. Il a fallu trente ans pour vraiment r\u00e9ussir... et faire entrer cette soci\u00e9t\u00e9 en bourse. Depuis 1992, l'entreprise Phonak, devenu Sonova est pass\u00e9e de 125 millions de chiffre d'affaire \u00e0 deux milliards. Andy Rihs avait d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'avait investi qu'une fois dans sa vie... dans l'entreprise Phonak, tout le reste d\u00e9coulant de cet investissement.  Andy Rihs peut alors assouvir - puisqu'on ne peut plus parler d'investissement - ses passions...   le cyclisme avec le rachat d'une petite marque... BMC, qu'il d\u00e9veloppera pour devenir un des leaders mondiaux sur le march\u00e9 du cycle... du cycle de luxe nottamment...  et les v\u00e9los \u00e9lectrique Stromer...   il poss\u00e8dait \u00e9galement un domaine viticole, h\u00f4tel, spas de luxe dans le Lub\u00e9ron. Avec son fr\u00e8re il rach\u00e8te \u00e9galement la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le Stade de Suisse \u00e0 Berne...  et l'\u00e9quipe de football de Young Boys...   la l\u00e9gende dit que les deux fr\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 surpris de trouver l'\u00e9quipe dans le lot. Il y ont tout de m\u00eame investit des dizaines de millions...  Andy ne verra pas ce club remporter son premier titre depuis plus de trente ans.  \r\n***Les passionn\u00e9s de cyclisme pleurent aujourd'hui un homme qui a \u00e9norm\u00e9ment donn\u00e9 au cyclisme Suisse. \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, le cyclisme suisse a \u00e9t\u00e9 port\u00e9, dans la lumi\u00e8re, par les r\u00e9sultats de Fabian Cancellara et dans l'ombre, mais avec au moins la m\u00eame importance par Andy Rihs. L'\u00e9quipe Phonak tout d'abord...   puis BMC qui \u00e9tait une petite \u00e9quipe avec des coureurs Suisses au d\u00e9but...  et qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e par la suite pour accompagner la promotion de la marque aux Etats-Unis et en Australie...   mais qui a toujours r\u00e9serv\u00e9 un place \u00e0 quelques cyclistes Suisses. Et Andy Rihs a beaucoup donn\u00e9 aussi \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration Suisse...  en fournissant hommes, argent et mat\u00e9riel pour des courses... des championnats du monde surtout. Et le V\u00e9l\u00e9drome Suisse \u00e0 Grange est son b\u00e9b\u00e9... c'est lui qui a lanc\u00e9 la r\u00e9alisation de cette maison du cyclisme suisse en donnant le premier million. Andy Rihss fonctionnait au coeur, \u00e0 la confiance, \u00e0 la passion au service de sa marque \u00e9galement...  Il avait engag\u00e9 des coureurs am\u00e9ricains et australiens pour d\u00e9velopper BMC...    mais, soit un peu naivement, soit en fermant les yeux... il n'a pas vu le danger du dopage et l'affaire Floyd Landis... qui avait gagn\u00e9 le Tour de France 2006 avant d'\u00eatre convaincu de dopage, l'a beaucoup touch\u00e9... l'\u00e9quipe n'y avait pas surv\u00e9cu. Il en parlait \u00e0 l'\u00e9poque dans le 19h30\r\nSON \r\nDes cyclistes Suisses qui ont pu \u00e0 nouveau compter sur lui quelques ann\u00e9es plus tard avec la cr\u00e9ation de BMC et lui s'est r\u00e9concili\u00e9 avec le tr\u00e8s haut niveau lorsque Cadel Evans, l'australien, remporte le Tour de France, pour BMC.  Andy Rihss \u00e9tait aussi en train de se d\u00e9sangager de l'\u00e9quipe BMC... qui cherche un repreneur... un tr\u00e8s gros sponsor pour la saison prochaine. Lui se battait depuis des mois, voir des ann\u00e9es contre une forme de leuc\u00e9mie...  ces derni\u00e8res semaines il avait confi\u00e9 \u00e0 des proches qu'il sentait la fin, qu'il n'avait plus la force.", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479876", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s de l'entrepreneur Andy Rihs, grand amoureux de sport / 12H30_2018-04-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'entrepreneur Andy Rihs est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'une grave maladie, ont annonc\u00e9 diff\u00e9rents m\u00e9dias. Le Zurichois \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 75 ans. Amoureux du sport, Andy Rihs \u00e9tait le propri\u00e9taire, avec son fr\u00e8re, du club de football Young Boys, et a aussi beaucoup fait pour le cyclisme suisse."], "variantIds": ["ece-9479876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:32:56Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'entrepreneur et passionn\u00e9 de cyclisme, Andy Rihs est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 75 ans des suites d'une grave maladie, fondateur de la marque Phonak, propri\u00e9taire de l'\u00e9quipe cycliste du m\u00eame nom, puis de BMC et propri\u00e9taire \u00e9galement avec son fr\u00e8re du club de foot de Young Boys le Z\u00fcrichois \u00e9tait un entrepreneur passionn\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz oui, Andy Rihs, qui avait repris en 1966 l'entreprise de son p\u00e8re a cr\u00e9\u00e9e par la suite, avec son fr\u00e8re toujours la marque Phonak devenu sp\u00e9cialiste mondial des proth\u00e8ses auditives, il a fallu une trentaine d'ann\u00e9es pour vraiment r\u00e9ussir et faire entrer cette soci\u00e9t\u00e9 en Bourse depuis 1992 l'entreprise Phonak devenu Sonova est pass\u00e9 de 120 125 millions de chiffre d'affaires \u00e0 2 milliards andy Rihs avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'avait investi qu'une fois dans sa vie dans l'entreprise, Phonak justement tout le reste, d\u00e9coulant de cet investissement andy Rihs qui a pu alors assouvir puisqu'on ne peut plus parler d'investissement assouvir ses passions : le cyclisme avec le rachat d'une petite marque BMC qu'il d\u00e9veloppera pour devenir un des leaders mondiaux sur le march\u00e9 du cycle du cycle de luxe notamment, il y a aussi les v\u00e9los \u00e9lectriques Straw, il poss\u00e8de \u00e9galement un domaine viticole : h\u00f4tel spas de luxe dans le Lub\u00e9ron et puis avec son fr\u00e8re, vous l'avez dit, il a rachet\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le Stade de Suisse \u00e0 Berne et qui g\u00e8re aussi l'\u00e9quipe de football de Young Boys la l\u00e9gende dit que les 2 fr\u00e8res ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 surpris de trouver l'\u00e9quipe de foot dans le lot illusion tout de m\u00eame investit des dizaines de millions Andy Rihs ne verra donc pas ce club remporter son 1er titre depuis plus de 30 ans, les passionn\u00e9s de cyclisme pleurent aujourd'hui un homme qui a \u00e9norm\u00e9ment donn\u00e9 au cyclisme suisse Patrick ben on peut dire que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si le cyclisme suisse a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 dans la lumi\u00e8re par les r\u00e9sultats de Fabian Cancellara, h\u00e9 bien, dans l'ombre, mais avec au moins, au moins la m\u00eame importance, il y avait, Andy Rihs, il y a eu donc l'\u00e9quipe Phonak tout d'abord, puis BMC, qui \u00e9tait une petite \u00e9quipe avec des coureurs Suisses, au d\u00e9but, qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e par la suite pour accompagner aussi la promotion de la marque aux \u00c9tats-Unis et en Australie mais qui a toujours r\u00e9serv\u00e9 une place \u00e0 quelques cyclistes Suisses Andy Rihs a beaucoup donn\u00e9 aussi \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration Suisse en fournissant hommes argent mat\u00e9riel pour des courses, notamment pour des championnats du monde, le V\u00e9lodrome Suisse \u00e0 Grange et son b\u00e9b\u00e9, c'est lui qui a lanc\u00e9 la r\u00e9alisation de cette maison du cyclisme suisse en donnant le 1er million Andy Rihs fonctionner au coeur \u00e0 la confiance \u00e0 la passion au service de sa marque \u00e9galement, il avait engag\u00e9 des coureurs am\u00e9ricains et australiens pour d\u00e9velopper BMC mais mais soit un peu na\u00efvement, soit en fermant les yeux, il n'avait pas vu le le danger du dopage, l'affaire Floyd Landis qui avait gagn\u00e9 le Tour de France 2006 avec Phonak avant d'\u00eatre convaincu de dopage, l'avait beaucoup touch\u00e9 l'\u00e9quipe n'y avait pas surv\u00e9cu, il en parlait \u00e0 l'\u00e9poque, dans le 19 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [88%] :\r\nJe regrette \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00e7a parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre id\u00e9e de d\u00e9velopper les jeunes Suisses, on a quand m\u00eame je pense 5 romans dans notre \u00e9quipe, tous ces jeunes et on voulait leur donner \u00e0 plateforme pour vraiment saut\u00e9 vers le succ\u00e8s, \u00e7a c'est maintenant d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [92%] :\r\nDes cyclistes Suisses qui ont pu \u00e0 nouveau compter sur lui, quelques ann\u00e9es plus tard, avec la cr\u00e9ation donc de BMC et puis lui s'est r\u00e9concili\u00e9 avec le tr\u00e8s haut niveau lorsque Cadel Evans, l'australien remporte le Tour de France, cette fois -ci proprement pour BMC justement andy Rihs \u00e9tait aussi en train de se d\u00e9sengager de cette \u00e9quipe qui cherche un repreneur, un tr\u00e8s gros sponsor pour la saison prochaine, il se battait depuis des mois voire des ann\u00e9es contre une forme de leuc\u00e9mie ces derni\u00e8res semaines, il avait confi\u00e9 \u00e0 des proches qu'il sentait la fin qu'il n'avait plus la force Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous l'avez connu personnellement, personnellement, c'est beaucoup dire, mais quand, dans le cyclisme en Suisse ont c\u00f4toy\u00e9 andy Rihs et on parle d'homme de passion, c'est ce que je vous disais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a se \u00e7a se sentait chez lui, passion et puis on \u00e9tait il vous vous reconnaissez, ce n'est pas simplement un homme d'affaires Rihs quelqu'un qu'on entend couper pour lequel vous \u00eates \u00e9mu aussi, merci pour ces pr\u00e9cisions Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0334F41-8434-4F78-AB01-99D156339A55", "internalArchiveId": "D0334F41-8434-4F78-AB01-99D156339A55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le MAH de Gen\u00e8ve et le Kunstmuseum de Berne s'associent pour une exposition sur Hodler", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurence Madeline, commissaire de l'exposition\r\nCette ann\u00e9e 2018 marque le centenaire du peintre suisse Ferdinand Hodler. Ce jeudi, le Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH) de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente une grande exposition, Hodler Parall\u00e9lisme. Elle est r\u00e9alis\u00e9e en association avec le Kunstmuseum de Berne.\r\n\r\n* * Le MAH de Gen\u00e8ve et le Kunstmuseum de Berne s'associent pour une exposition sur Hodler Cette ann\u00e9e 2018 marque le centenaire de Ferdinand Hodler, le grand peintre suisse. Nous avons d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'\u00e9voquer l'\u00e9v\u00e8nement sur cette antenne, et aujourd'hui, le Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente une grande exposition: Hodler Parall\u00e9lisme.. Elle est r\u00e9alis\u00e9e en association avec le Kunstmuseum de Berne... (o\u00f9 elle sera pr\u00e9sent\u00e9e ensuite... d\u00e8s l'automne... )\r\nSylvie Lambelet...  vous avez fait la visite... qu'est-ce qui vous a marqu\u00e9?\r\nLa premi\u00e8re chose  c'est la quantit\u00e9 de tableaux montr\u00e9s au Mus\u00e9e Rath: une centaine, dont une dizaine de tr\u00e8s grands formats... la moiti\u00e9 viennent des collections genevoises et bernoises... \r\nEt le fil rouge qui relie toutes ces toiles...c'est donc le parall\u00e9lisme... Une th\u00e9orie que d\u00e9veloppe Hodler.. notamment lors d'une conf\u00e9rence \u00e0 Fribourg en 1890..  Je vous propose d'\u00e9couter un extrait du texte lu par un com\u00e9dien ...( il n'y a pas d'enregistrement sonore de l'\u00e9poque!).. Hodler imagine qu'il entre dans une for\u00eat de sapins...\r\nMAG 1: 14''\r\nL'exposition met l'accent sur la fa\u00e7on dont Hodler construit ses tableaux .. Avec des lignes verticales... quand il peint une for\u00eat de sapins.. ou son c\u00e9l\u00e8bre tableau Le b\u00fbcheron... Des lignes horizontales dans ses paysages lacustres.. qui font \u00e9cho au portrait de sa femme sur son lit de mort.. Valentine.\r\nMais ce parti pris du parall\u00e9lisme est \u00e9galement utilis\u00e9 pour montrer c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te un autoportrait et un paysage...  Laurence Madeline, commissaire de l'exposition:\r\n MAG 2:1'15\r\nEt cette d\u00e9marche, Sylvie, elle vous a convaincue ?\r\nPas vraiment...pour moi ces assemblages donnent un sentiment de fourre-tout. \r\nLaurence Madeline s'en d\u00e9fend:\r\nMAG 3: 25''\r\nLibert\u00e9 ou fourre-tout.. chacun jugera... Cela dit les fans de Hodler devraient y trouver leur compte? \r\nIls auront certainement du plaisir \u00e0 admirer beaucoup de tr\u00e8s belles toiles de Hodler.. Beaucoup, et m\u00eame trop \u00e0 mon go\u00fbt: pour la d\u00e9monstration, parce qu'Hodler, tr\u00e8s productif,  r\u00e9p\u00e9tait souvent le m\u00eame motif...on nous montre plusieurs variantes d'une oeuvre..  Du coup on d\u00e9couvre des toiles quasi coll\u00e9es les unes aux autres.. certains paysages extraordinaires du L\u00e9man, par exemple, m\u00e9riteraient davantage d'espace pour \u00eatre bien mises en valeur...\r\nExtro: A juger sur place, Hodler Parall\u00e9lisme... c'est \u00e0 Gen\u00e8ve au Mus\u00e9e Rath... d\u00e8s demain et jusqu'au 19 ao\u00fbt,", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479880", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le MAH de Gen\u00e8ve et le Kunstmuseum de Berne s'associent pour une exposition sur Hodler / 12H30_2018-04-19T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Cette ann\u00e9e 2018 marque le centenaire du peintre suisse Ferdinand Hodler. Ce jeudi, le Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH) de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente une grande exposition, Hodler Parall\u00e9lisme. Elle est r\u00e9alis\u00e9e en association avec le Kunstmuseum de Berne."], "variantIds": ["ece-9479880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:37:47Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette ann\u00e9e 2018 marque le centenaire de Ferdinand Hodler, le grand peintre suisse, nous avons d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'\u00e9voquer l'\u00e9v\u00e9nement sur cette antenne, et aujourd'hui le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente une grande exposition Hodler parall\u00e9lisme, elle est r\u00e9alis\u00e9e en association avec le Kunstmuseum de Berne, o\u00f9 elle sera pr\u00e9sent\u00e9e ensuite mais d\u00e8s l'Automne, Sylvie Lambelet, vous avez fait la visite et qu'est -ce qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nAlors la premi\u00e8re chose, c'est la quantit\u00e9 de tableaux montr\u00e9s au Mus\u00e9e Rath une centaine, dont une dizaine de tr\u00e8s grands formats, la moiti\u00e9 viennent des collections genevoises et bernoises et le fil rouge qui relie toutes ces toiles, c'est donc le parall\u00e9lisme Une th\u00e9orie que d\u00e9veloppe Hodler, notamment lors d'une conf\u00e9rence \u00e0 Fribourg en 1890 je vous propose d'\u00e9couter un extrait du texte, alors c'est lu par un com\u00e9dien parce que forc\u00e9ment, \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien on n'avait pas d'enregistrement sonore Hodler imagine qu'il entre dans une for\u00eat de sapins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [86%] :\r\nSoit que ces troncs d'arbre se d\u00e9tachant clair sur un fond toujours plus obscure, soit qu'ils se d\u00e9tachent sur le bleu profond du ciel la dominante, la cause de cette impression d'unit\u00e9 et le parall\u00e9lisme de citron de sapins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [95%] :\r\nL'exposition met donc l'accent sur la fa\u00e7on dont Hodler construit ses tableaux avec des lignes verticales, quand il peint une for\u00eat de sapins ou son c\u00e9l\u00e8bre tableau Le b\u00fbcheron Des lignes horizontales dans ses paysages lacustres qui font \u00e9cho au portrait de sa femme sur son lit de mort, Valentine, mais ce parti pris du parall\u00e9lisme est \u00e9galement utilis\u00e9 pour montrer c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, par exemple l'un autoportrait et en paysage Laurence Madeline, commissaire de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [89%] :\r\nIci dans cette salle, nous avons des correspondances de sentiments entre la nature et la figure humaine, nous avons cette citation qui vient des carnets de Hodler et qui dit je veux agir comme la nature agit sur moi, je veux passer d'un parall\u00e9lisme \u00e0 un autre, passer dans le lac \u00e0 une maison d'une maison \u00e0 une personne et l\u00e0 nous avons ces assemblages qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment dirig\u00e9e par Hodler mais qui nous montrent que Hodler percevez la nature et se mettait en harmonie avec celle -ci, comme par exemple quand on a le ruisseau, on voit que, il se pr\u00e9sente \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, parce que ses contemporains fa\u00e7onn\u00e9 comme si lui- m\u00eame avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 sous un amas de rochers avec des tonalit\u00e9s extr\u00eamement proches qui nous disent la les les Verts, les jaunes tr\u00e8s mont\u00e9 combien il se rapproche de cette nature, avec laquelle il rentre en correspondance, et donc il dit quand on assemble les 2 Oeuvres voil\u00e0 je suis un homme de cet \u00e2ge -l\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9s comme la nature a \u00e9t\u00e9 elles-m\u00eames fa\u00e7onn\u00e9es et donc on a une correspondance comme \u00e7a qui rel\u00e8ve du parall\u00e9lisme entre un paysage, un portrait de montagne et quelques figures humaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [80%] :\r\nMais est ce que cette d\u00e9marche Sylvie est ce qu'elle vous a convaincue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [95%] :\r\nAlors, pas vraiment pour moi ces assemblages donnent un peu un sentiment de fourre-tout Laurence Madeline sont des fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [92%] :\r\nD'abord c'est un fourre-tout qui est organis\u00e9 avec une certaine mauvaise foi par Hodler parce que la nature n'est absolument pas parall\u00e8le tout est compl\u00e8tement dissym\u00e9triques dans la nature et lui voit de la sym\u00e9trie partout, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu mauvaise foi, le c\u00f4t\u00e9 fourre-tout, moi je pense que c'est un c\u00f4t\u00e9 d'une certaine libert\u00e9 pour approcher le Havre de Hodler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [94%] :\r\nLibert\u00e9 ou fourre-tout, chacun jugera cela dit, les fans de Hodler devraient y trouver leur compte, si j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [93%] :\r\nAlors les fans auront certainement beaucoup de plaisir \u00e0 admirer de tr\u00e8s belles toiles de Hodler il y en a beaucoup, m\u00eame un peu trop \u00e0 mon go\u00fbt, parce que pour la d\u00e9monstration Hodler qui \u00e9tait tr\u00e8s productif, hein, r\u00e9p\u00e9tait souvent le m\u00eame motif, h\u00e9 bien pour cette d\u00e9monstration, on nous montre plusieurs variantes d'une oeuvre Du coup, on d\u00e9couvre des toiles qui sont quasi coll\u00e9es les unes aux autres, certains paysages extraordinaires du par exemple m\u00e9riteraient davantage d'espace pour \u00eatre bien mises en valeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [94%] :\r\nJuger sur place donc Hodler parall\u00e9lisme c'est \u00e0 Gen\u00e8ve au Mus\u00e9e Rath d\u00e8s demain et jusqu'au 19 ao\u00fbt merci Sylvie Lambelet pour ces pr\u00e9cisions. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F80D3486-CFCB-4709-8B7E-9C9830DEF175", "internalArchiveId": "F80D3486-CFCB-4709-8B7E-9C9830DEF175", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9fense d'Erwin Sperisen plaide l'acquittement et l'octroi d'indemnit\u00e9s", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Dans leur plaidoirie, les avocats d'Erwin Sperisen ont demand\u00e9 l'acquittement de l'ancien chef de la police du Guatemala, lors du quatri\u00e8me et dernier jour de son nouveau proc\u00e8s qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve. Mercredi, le Minist\u00e8re public avait requis une nouvelle fois la prison \u00e0 vie.\r\n\r\n* * La d\u00e9fense d'Erwin Sperisen plaide l'acquittement et l'octroi d'indemnit\u00e9s  A Gen\u00e8ve, c'est le quatri\u00e8me et dernier jour du nouveau proc\u00e8s d'Erwin Sperisen, l'ancien chef de la police du Guatemala. Hier (mer), le Minist\u00e8re public a requis une nouvelle fois la prison \u00e0 vie contre le pr\u00e9venu, pour son r\u00f4le dans l'ex\u00e9cution ill\u00e9gale de sept d\u00e9tenus. Mathieu Cupelin, vous avez assist\u00e9 ce matin aux plaidoiries de la d\u00e9fense et c'est l'acquittement qui est demand\u00e9.\r\nOui, l'acquittement pur et simple, mais aussi l'octroi d'indemnit\u00e9s \u00e0 hauteur de 2 millions et demi, pour les 5 ans pass\u00e9s en prison pr\u00e9ventive par Erwin Sperisen et pour ses frais d'avocats.Me Florian Baier et Giorgio Campa, avocats de la d\u00e9fense, sont beaucoup revenus sur l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui a annul\u00e9 l'an dernier la condamnation d'Erwin Sperisen \u00e0 la prison \u00e0 vie.Selon eux, cet arr\u00eat d\u00e9montre \"qu'aucun homicide n'a pu \u00eatre imput\u00e9, ni directement ni indirectement, \u00e0 un comportement homicide\" de leur client. Le pr\u00e9c\u00e9dent verdict de culpabilit\u00e9 reposait sur la condamnation, en Autriche, d'un autre responsable de l'op\u00e9ration de police dans une prison qui avait fait sept morts parmi les d\u00e9tenus - mais cet autre acteur a entre-temps \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9.Et de relever les errements de la proc\u00e9dure et les atteinte aux droits de la d\u00e9fense, \u00e9tablis par le TF. \"Cette affaire est un mus\u00e9e des horreurs des violations des droits fondamentaux\", s'insurge Me Baier.La Cour est li\u00e9e par l'arr\u00eat du TF, poursuit son confr\u00e8re Me Campa. Apr\u00e8s deux condamnations et six ans de proc\u00e9dure, la seule voie possible est d\u00e9sormais l'acquittement.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479874", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9fense d'Erwin Sperisen plaide l'acquittement et l'octroi d'indemnit\u00e9s / 12H30_2018-04-19T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Dans leur plaidoirie, les avocats d'Erwin Sperisen ont demand\u00e9 l'acquittement de l'ancien chef de la police du Guatemala, lors du quatri\u00e8me et dernier jour de son nouveau proc\u00e8s qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve. Mercredi, le Minist\u00e8re public avait requis une nouvelle fois la prison \u00e0 vie."], "variantIds": ["ece-9479874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:32:55Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le 4\u00e8me et dernier jour du nouveau proc\u00e8s d'Erwin Sperisen, l'ancien chef de la police du Guatemala, hier, le minist\u00e8re public a requis une nouvelle fois \u00e0 la prison \u00e0 vie contre le pr\u00e9venu pour son r\u00f4le dans l'ex\u00e9cution ill\u00e9gale de sept d\u00e9tenus battus plein vous avez assist\u00e9 ce matin aux plaidoiries de la d\u00e9fense et c'est l'acquittement qui est demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, l'acquittement pur et simple, mais aussi l'octroi d'indemnit\u00e9s \u00e0 hauteur de 2 millions et demi pour les 5 ans pass\u00e9s en prison pr\u00e9ventive par Erwin Sperisen et pour ses frais d'avocat, les avocats de la d\u00e9fense sont beaucoup revenus sur l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a annul\u00e9 l'an dernier, sa condamnation \u00e0 la prison \u00e0 vie, selon eux, cet arr\u00eat d\u00e9montre qu'aucun meurtre n'a pu \u00eatre imput\u00e9 directement \u00e0 un comportement homicide de leur client, le pr\u00e9c\u00e9dent verdict de culpabilit\u00e9 reposait sur la condamnation en Autriche d'un autre responsable de l'op\u00e9ration de police qui avait fait 7 morts, mais cet autre acteur a entre- temps \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 et de d\u00e9noncer les errements de la proc\u00e9dure et les atteinte aux droits de la d\u00e9fense, cette affaire est un mus\u00e9e des horreurs des violations des droits fondamentaux, s'insurge Me Florian Mayer quant \u00e0 Erwin Sperisen dans une br\u00e8ve d\u00e9claration en cl\u00f4ture du proc\u00e8s, il mart\u00e8le : je n'ai tu\u00e9 personne ni donn\u00e9 l'ordre de tuer et de demander la d\u00e9mission du procureur Yves Bertossa qui aurait men\u00e9 l'accusation sans rechercher la v\u00e9rit\u00e9 alors acquittement ou nouvelle condamnation le verdict sera rendu en fin de semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [97%] :\r\nMerci pour vos explications Mathieu en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F364234-04E1-438E-84EE-BFC5787201B7", "internalArchiveId": "3F364234-04E1-438E-84EE-BFC5787201B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le refus de No Billag interpr\u00e9t\u00e9 comme un oui \u00e0 un service public fort", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Le non \u00e0 l'initiative No Billag peut \u00eatre compris comme une volont\u00e9 de maintenir un service public fort et une SSR solide dans toute la Suisse, montre l'analyse VOTO sur les votations f\u00e9d\u00e9rales du 4 mars. Les jeunes sont ceux qui ont le plus clairement dit non.\r\n\r\n* * Le refus de No Billag interpr\u00e9t\u00e9 comme un oui \u00e0 un service public fort  \r\nC'est la g\u00e9n\u00e9ration \"Netflix\" - celle des 18/29 ans -  qui ont rejet\u00e9 le plus massivement l'initiative Nobillag. L'enqu\u00eate VOTO a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin ses enseignements sur le vote du 4 mars dernier, lorsque les suisses ont rejet\u00e9 Nobillag \u00e0 plus de 71 % des voix. Muriel Ballaman, on vous retrouve \u00e0 Berne. L'argument qui a le plus port\u00e9 parmi les personnes qui ont rejet\u00e9 l'initiative, c'est le maintien du service public. \r\nLe service public, oui, et dans toutes les r\u00e9gions du pays, les suisses lui ont d\u00e9montr\u00e9 leur attachement le 4 mars dernier. Parmi les personnes qui ont vot\u00e9 non \u00e0 nobillag, elles sont 43% \u00e0 l' \u00e9voquer comme argument principal du rejet de l'initiative. Nombreux ont craint de voir la SSR dispara\u00eetre si nobillag avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e. 2\u00e8me argument du rejet de l'initiative: la satisfaction quant \u00e0 la qualit\u00e9 des programmes de la SSR. \r\n**Quant aux personnes qui ont soutenu nobillag dans les urnes, quels sont leurs motivations? \r\nL'argent. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le montant de la redevance. Par contre, l'argument libertaire d'une taxe obligatoire que serait la redevantce a \u00e9t\u00e9 relativement peu cit\u00e9 par les personnes qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 nobillag. Peu cit\u00e9 \u00e9galement: les programmes \u00e0 la carte ou la possibilit\u00e9 de d\u00e9cider quels produits m\u00e9diatiques consommer... et payer. \r\n**Des motivations qui se retrouvent dans toutes les tranches d'\u00e2ge? \r\noui les analystes n'ont pas relev\u00e9 de diff\u00e9rences entre g\u00e9n\u00e9rations. Les motivations sont les m\u00eames. Mais pas la hauteur du rejet: contrairement \u00e0 ce qu'on avait pu attendre, ce ne sont pas les 18-29 ans - la g\u00e9n\u00e9ration netflix que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure et qui consomme plus les m\u00e9dias \u00e0 la carte - ce ne sont donc pas eux qui ont soutenu cette initiative. Au contraire: le plus fort rejet est venu d'eux. En tous cas parmi ceux qui ont vot\u00e9. Comme d'habitude, le taux de participation de cette tranche d'\u00e2ge a \u00e9t\u00e9 faible: un peu plus d'un tiers, bien en dessous de la moyenne... alors que les nouvelles habitudes des jeunes par rapport aux m\u00e9dias furent l'un des th\u00e8mes importants de la campagne.En revanche, les quadrag\u00e9naires \u00e9taient plus partag\u00e9s. M\u00eame s'ils ont refus\u00e9 l'initiative, c'est aupr\u00e8s d'eux que nobillag a trouv\u00e9 le plus d'\u00e9cho.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479878", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le refus de No Billag interpr\u00e9t\u00e9 comme un oui \u00e0 un service public fort / 12H30_2018-04-19T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le non \u00e0 l'initiative No Billag peut \u00eatre compris comme une volont\u00e9 de maintenir un service public fort et une SSR solide dans toute la Suisse, montre l'analyse VOTO sur les votations f\u00e9d\u00e9rales du 4 mars. Les jeunes sont ceux qui ont le plus clairement dit non."], "variantIds": ["ece-9479878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:27:55Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBerlin, c'est la g\u00e9n\u00e9ration Netflix, celle des 18 29 ans, qui ont rejet\u00e9 le plus massivement l'initiative Nobillag l'enqu\u00eate voto a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin ses enseignements sur le vote du 4 mars dernier lorsque les Suisses ont rejet\u00e9 Nobillag \u00e0 plus de 71 pourcent des voix Murray Benhamou, on vous retrouve \u00e0 Berne l'argument qui est le plus port\u00e9 parmi les personnes qui ont rejet\u00e9 l'initiative, c'est le maintien du service public, un service public dans toutes les r\u00e9gions du pays, les suisses lui ont d\u00e9montr\u00e9 leur attachement le 4 mars dernier parmi les personnes qui ont vot\u00e9 non \u00e0 nobillag, elles sont 43 pourcent \u00e0 l'\u00e9voquer comme argument principal du rejet de l'initiative, nombreux ont craint de voir la SSR dispara\u00eetre si nobillag avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e 2\u00e8me argument du rejet de l'initiative, la satisfaction quant \u00e0 la qualit\u00e9 des programmes de la SSR Muriel quant aux personnes qui ont soutenu nobillag dans les urnes, quelles sont leurs motivations, h\u00e9 bien l'argent, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment le montant de la redevance par contre l'argument libertaire d'une taxe obligatoire que serait la redevance a \u00e9t\u00e9 relativement peu cit\u00e9 par les personnes qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 nobillag peu cit\u00e9 \u00e9galement les programmes \u00e0 la carte ou la possibilit\u00e9 de d\u00e9cider quels produits m\u00e9diatiques consommer et payer des motivations qui se retrouvent dans toutes les tranches d'\u00e2ge, oui, les analystes n'ont pas relev\u00e9 de diff\u00e9rences entre les g\u00e9n\u00e9rations, les motivations sont les m\u00eames, mais pas la hauteur du rejet, contrairement \u00e0 ce qu'on avait pu attendre, ce ne sont pas les 18 29 ans, la fameuse g\u00e9n\u00e9ration next Netflix que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure et qui consomme plus les m\u00e9dias \u00e0 la carte, ce ne sont donc pas eux qui ont soutenu cette initiative, au contraire, le plus fort rejet est venu de 8 jeunes sur 10 ont rejet\u00e9 Nobillag m\u00eame si se sont peu mobilis\u00e9s, leur taux de participation a \u00e9t\u00e9 faible, un peu plus d'un tiers, bien en-dessous de la moyenne pour une votation qui les concernaient tr\u00e8s directement les nouvelles habitudes des jeunes par rapport aux m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 l'un des th\u00e8mes importants de la campagne, la tranche d'\u00e2ge la plus divis\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 celle des quadrag\u00e9naires, m\u00eame s'ils ont refus\u00e9 l'initiative c'est aupr\u00e8s d'eux que nobillag a trouv\u00e9 le plus d'\u00e9cho, ils ont \u00e9t\u00e9 4 sur 10 \u00e0 la soutenir, merci pour ces duplications Murray Balaban et on reste \u00e0 Berne avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A714FABE-3482-426A-B63F-CE14E4CD7DEB", "internalArchiveId": "A714FABE-3482-426A-B63F-CE14E4CD7DEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Patronne du Caf\u00e9 Monti \u00e0 Zurich, Fernande Jordan va prendre sa retraite \u00e0 97 ans", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fernande Jordan, \"Madame la patronne\", comme elle est surnom\u00e9e dans son Caf\u00e9 Monti, un caf\u00e9 restaurant populaire, qui a marqu\u00e9 durant plusieurs d\u00e9cennies la vie du quartier zurichois de Triemli\r\nFernande Jordan est, \u00e0 97 ans, sur le point de prendre une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e. Cette Genevoise d'origine est jusqu'\u00e0 la fin du mois encore \"Madame la patronne\" au Caf\u00e9 Monti. Ce caf\u00e9-restaurant populaire a marqu\u00e9 durant plusieurs d\u00e9cennies la vie du quartier zurichois de Triemli.\r\n\r\n* * Patronne du Caf\u00e9 Monti \u00e0 Zurich, Fernande Jordan va prendre sa retraite \u00e0 97 ans Je vous propose maintenant de d\u00e9couvrir le portrait d'une genevoise install\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich dans les ann\u00e9es 40. Fernande Jordan (geordan). A 97 ans, Fernande est proche de prendre une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e. Elle est, jusqu'\u00e0 la fin du mois encore, \"Madame la patronne\", comme elle est surnom\u00e9e dans son Caf\u00e9 Monti, un caf\u00e9 restaurant populaire, qui a marqu\u00e9 durant plusieurs d\u00e9cennies la vie du quartier zurichois de Triemli. S\u00e9verine Ambrus est all\u00e9e la rencontrer.\r\n'", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479879", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Patronne du Caf\u00e9 Monti \u00e0 Zurich, Fernande Jordan va prendre sa retraite \u00e0 97 ans / 12H30_2018-04-19T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Fernande Jordan est, \u00e0 97 ans, sur le point de prendre une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e. Cette Genevoise d'origine est jusqu'\u00e0 la fin du mois encore \"Madame la patronne\" au Caf\u00e9 Monti. Ce caf\u00e9-restaurant populaire a marqu\u00e9 durant plusieurs d\u00e9cennies la vie du quartier zurichois de Triemli."], "variantIds": ["ece-9479879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:37:46Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJe vous propose maintenant d\u00e9couvrir le portrait d'une genevoise install\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich, dans les ann\u00e9es 40 Fernande Jourdan \u00e0 97 ans Fernande est proche de prendre une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e, elle est jusqu'\u00e0 la fin du mois encore Madame la patronne, comme elle est surnomm\u00e9e dans son caf\u00e9 Monti un caf\u00e9- restaurant populaire qui a marqu\u00e9 durant plusieurs d\u00e9cennies, la vie du quartier zurichois de trimer c'est vraiment Bruce est all\u00e9 la rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [88%] :\r\nJe rappelle Jordan Fernande Jordan c'est un caf\u00e9 que vous dirigez vous allez bient\u00f4t prendre votre retraite, malheureusement, mais c'est comme \u00e7a est -ce qu'on ose vous demander votre \u00e2ge j'essaierai 97 ans je suis n\u00e9 \u00e0 jamais et je suis rest\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans \u00e0 Chimay et comme j'avais une amie qu'il y a des raisons qui parlait 3 langues, elle me disait : c'est pas possible, tu ne parle que le fran\u00e7ais, et c'\u00e9tait en temps de guerre mes grands- parents habitaient la fronti\u00e8re de l'c\u00f4t\u00e9 je ne pouvait plus aller en France, alors elle m'a dit viens part au Tessin, apr\u00e8s avoir pris l'Italien, j'ai pens\u00e9 au tirs, ce serait bien \u00e0 prendre la main et puis je suis vieux, mais l'Allemand c'est pas tout va, c'est surtout le dialecte, alors j'ai eu beaucoup de difficult\u00e9s, encore aujourd'hui, on est dans le quartier un quartier plut\u00f4t populaire, c'est une toute autre ambiance que la parade est plate, oui c'est vrai, mais c'est quand m\u00eame pas mal comment est -ce que vous d\u00e9crivez l'ambiance de votre caf\u00e9, on a l'impression qu'on vient \u00e0 la maison, il y a, il y en a depuis 30 ans tout le monde et qu'elle ne fera je crois Madame Jourdan depuis plus de 30 ans, elle est comme une mesure pour mon Lib\u00e9 moteur, \u00e7a vous fait plaisir, \u00e7a ce rapport proche avec Linky tr\u00e8s il y a une phrase en fran\u00e7ais, qui est sur la devanture du caf\u00e9, je l'ai vu en en entrant est -ce que vous pouvez me le dire, le capital d'une entreprise n'est pas financier mais c'est vous qui avez mis ce mot sur la porte de votre caf\u00e9 mais c'est moi qui l'ai mis oui, pourquoi, parce que c'est mon id\u00e9e parce que je trouve qu'on donne beaucoup trop d'importance \u00e0 l'argent, vous aimeriez qu'il reste un caf\u00e9 apr\u00e8s vous, ce serait important, oui, bien s\u00fbr, j'aimerais que \u00e7a reste, j'ai beaucoup de jeunes, enfin du jeune maintenant les gens plus tellement il venait d'Allemagne et des sans- papiers, sans rien du tout et j'ai aid\u00e9 et encore aujourd'hui ils viennent et centristes ne plus pouvoir venir qu'est -ce qui vous va vous manquer le plus, ma mani\u00e8re de vivre sublime quoi cette mani\u00e8re de vivre, de s'occuper d'une affaire, le personnel des riches tr\u00e8s bien quelles sont les qualit\u00e9s qu'il faut pour \u00eatre une bonne patronne dans un restaurant comme le Monti, faire en sorte que les gens qui sont autour de vous, soit le plus heureux possible, \u00e7a, c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [88%] :\r\nFernande Jourdan madame la patronne, comme elle est sur le nommer dans son caf\u00e9 Monti \u00e0 Zurich, dans le quartier zurichois de Triemli bient\u00f4t \u00e0 la retraite Madame la patronne le capital humain, plus belle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T10:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAC270FD-CE98-447F-9613-D5F9ED37C8C1", "internalArchiveId": "BAC270FD-CE98-447F-9613-D5F9ED37C8C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une agression antis\u00e9mite relance le d\u00e9bat sur l'immigration \u00e0 Berlin", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Le non \u00e0 l'initiative No Billag peut \u00eatre compris comme une volont\u00e9 de maintenir un service public fort et une SSR solide dans toute la Suisse, montre l'analyse VOTO sur les votations f\u00e9d\u00e9rales du 4 mars. Les jeunes sont ceux qui ont le plus clairement dit non.\r\n\r\n* * Une agression antis\u00e9mite relance le d\u00e9bat sur l'immigration \u00e0 Berlin  \r\nC'est la g\u00e9n\u00e9ration \"Netflix\" - celle des 18/29 ans -  qui ont rejet\u00e9 le plus massivement l'initiative Nobillag. L'enqu\u00eate VOTO a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin ses enseignements sur le vote du 4 mars dernier, lorsque les suisses ont rejet\u00e9 Nobillag \u00e0 plus de 71 % des voix. Muriel Ballaman, on vous retrouve \u00e0 Berne. L'argument qui a le plus port\u00e9 parmi les personnes qui ont rejet\u00e9 l'initiative, c'est le maintien du service public. \r\nLe service public, oui, et dans toutes les r\u00e9gions du pays, les suisses lui ont d\u00e9montr\u00e9 leur attachement le 4 mars dernier. Parmi les personnes qui ont vot\u00e9 non \u00e0 nobillag, elles sont 43% \u00e0 l' \u00e9voquer comme argument principal du rejet de l'initiative. Nombreux ont craint de voir la SSR dispara\u00eetre si nobillag avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e. 2\u00e8me argument du rejet de l'initiative: la satisfaction quant \u00e0 la qualit\u00e9 des programmes de la SSR. \r\n**Quant aux personnes qui ont soutenu nobillag dans les urnes, quels sont leurs motivations? \r\nL'argent. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le montant de la redevance. Par contre, l'argument libertaire d'une taxe obligatoire que serait la redevantce a \u00e9t\u00e9 relativement peu cit\u00e9 par les personnes qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 nobillag. Peu cit\u00e9 \u00e9galement: les programmes \u00e0 la carte ou la possibilit\u00e9 de d\u00e9cider quels produits m\u00e9diatiques consommer... et payer. \r\n**Des motivations qui se retrouvent dans toutes les tranches d'\u00e2ge? \r\noui les analystes n'ont pas relev\u00e9 de diff\u00e9rences entre g\u00e9n\u00e9rations. Les motivations sont les m\u00eames. Mais pas la hauteur du rejet: contrairement \u00e0 ce qu'on avait pu attendre, ce ne sont pas les 18-29 ans - la g\u00e9n\u00e9ration netflix que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure et qui consomme plus les m\u00e9dias \u00e0 la carte - ce ne sont donc pas eux qui ont soutenu cette initiative. Au contraire: le plus fort rejet est venu d'eux. En tous cas parmi ceux qui ont vot\u00e9. Comme d'habitude, le taux de participation de cette tranche d'\u00e2ge a \u00e9t\u00e9 faible: un peu plus d'un tiers, bien en dessous de la moyenne... alors que les nouvelles habitudes des jeunes par rapport aux m\u00e9dias furent l'un des th\u00e8mes importants de la campagne.En revanche, les quadrag\u00e9naires \u00e9taient plus partag\u00e9s. M\u00eame s'ils ont refus\u00e9 l'initiative, c'est aupr\u00e8s d'eux que nobillag a trouv\u00e9 le plus d'\u00e9cho.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479872", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une agression antis\u00e9mite relance le d\u00e9bat sur l'immigration \u00e0 Berlin / 12H30_2018-04-19T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le non \u00e0 l'initiative No Billag peut \u00eatre compris comme une volont\u00e9 de maintenir un service public fort et une SSR solide dans toute la Suisse, montre l'analyse VOTO sur les votations f\u00e9d\u00e9rales du 4 mars. Les jeunes sont ceux qui ont le plus clairement dit non."], "variantIds": ["ece-9479872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:32:55Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Berlin, mardi soir, un jeune homme a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 \u00e0 coups de ceinture pour avoir port\u00e9 une kippa dans un quartier bobo de la ville, d\u00e9clenchant un concert de protestations, aujourd'hui, l'affaire semble plus complexe et relance le d\u00e9bat autour d'un regain d'antis\u00e9mitisme li\u00e9e \u00e0 l'immigration Nathalie Versieux que s'est -il pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:17) [92%] :\r\nAlors l'affaire vous l'avez dit est plus complexe qu'au 1er abord ce qu'on sait aujourd'hui mardi dans la soir\u00e9e, un jeune Isra\u00e9lien de 21 ans \u00e9tudiant v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 Berlin se prom\u00e8ne avec un ami dans le quartier bobo de prennent cela ob\u00e8re les 2 gar\u00e7ons portent une kippa pour v\u00e9rifier dans quelle mesure un juif vit en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Berlin 80 ans apr\u00e8s l'Holocauste, l'exp\u00e9rience est de courte dur\u00e9e, 5 minutes plus tard, ils sont agress\u00e9s en plein jour par un groupe de 3 hommes qui les insultes en arabe les terrasses de caf\u00e9s sont bond\u00e9s, mais personne ne r\u00e9agit \u00e0 l'exception d'une jeune femme les agresseurs prennent alors la fuite, interrog\u00e9 par la Deutsche Welle, la victime, explique ne pas \u00eatre un juif mais un Arabe isra\u00e9lien, on ne conna\u00eet pas sa confession mais d'apr\u00e8s d'autres d\u00e9clarations \u00e0 la presse, il serait au. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:07) [92%] :\r\nPos\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [92%] :\r\nDe l'affaire a soulev\u00e9 un toll\u00e9 de protestations jusqu'\u00e0 Angela Merkel et plusieurs voix d\u00e9noncent une mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme li\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:18) [92%] :\r\nOui effectivement, alors la police et les associations juives parlent d'une forme nouvelle de l'antis\u00e9mitisme li\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s originaires du Moyen-Orient, le un expert Ahmad Mansour expert de le l'Islam est lui- m\u00eame arabes exigent davantage de moyens pour la pr\u00e9vention, le nombre des agressions a certes augment\u00e9 des agressions physique comme verbale, elle a plus que doubl\u00e9 dans le pays depuis 2013 l'an pass\u00e9 on a compt\u00e9 pr\u00e8s de 950 cas rien qu'\u00e0 Berlin contre 600 en 2016 les faits imput\u00e9s aux migrants du Moyen-Orient sont en hausse, mais l'immense majorit\u00e9 des agressions commises en Allemagne reste le fait de l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [99%] :\r\nNathalie Versieux en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8211A396-E6FA-45B6-B3DF-E2560EE81162", "internalArchiveId": "8211A396-E6FA-45B6-B3DF-E2560EE81162", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tariq Ramadan aurait reconnu une relation avec une plaignante en France", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Tariq Ramadan change de strat\u00e9gie de d\u00e9fense et reconna\u00eet avoir entretenu une relation avec l'une des femmes qui l'accuse de viol, selon la radio Europe 1. Ses avocats mettent toutefois en cause la cr\u00e9dibilit\u00e9 de deux autres plaignantes. Le Genevois est vis\u00e9 par des plaintes pour viol en France, en Suisse et aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Tariq Ramadan aurait reconnu une relation avec une plaignante en France  \r\nTariq Ramadan aurait chang\u00e9 de strat\u00e9gie de d\u00e9fense, selon des m\u00e9dias fran\u00e7ais, l'islamologue reconna\u00eet avoir entretenu une relation avec une des femmes qui l'accuse de viols. Alexandre Habay\r\nJusqu'ici la d\u00e9fense de Tariq Ramadan se bornait \u00e0 nier toute relation sexuelle extra-conjugale y compris consentie. Rappelons que l'islamologue genevois, actuellement incarc\u00e9r\u00e9 en France est sous le coup de 5 plaintes pour viols et agressions sexuelles, dont une aux Etats-Unis et une en Suisse. Mais voil\u00e0 le dossier contiendrait des centaines de documents photos et audio compromettants vers\u00e9s par une des plaignantes e tqui mettent \u00e0 mal cette ligne de d\u00e9fense. Tariq Ramadan a donc chang\u00e9 de strat\u00e9gie, ce que sugg\u00e9rait Lib\u00e9ration hier et ce que confirme Europe1 ce matin. Il reconna\u00eet avoir entretenu une relation avec la 3e plaignante, celle la presse surnomme Marie. Cette derni\u00e8re a t\u00e9moign\u00e9 lors de sa plainte avoir \u00e9t\u00e9 sous son emprise et avait d\u00e9crit une relation de domination, marqu\u00e9e par des \u00e9pisodes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de violences ; s'il reconnait maintenant l'existence de cette liaison, Tariq Ramadan conteste les violences.\r\n***Parall\u00e8lement, son avocat met en cause la cr\u00e9dibilit\u00e9 des deux autres plaignantes en France. \r\nUne liaison oui mais pas du genre de celle d\u00e9crite par Marie. Rappelons que celle-ci affirme avoir \u00e9t\u00e9 sous emprise et subi des violences physiques et sexuelles. Parall\u00e8lement, son avocat met en cause la cr\u00e9dibilit\u00e9 des deux autres plaignantes en France: chambres d'hotel qui ne correpondents pas aux descriptions aux dire m\u00eame des enqu\u00eateurs ou t\u00e9moins introuvables... Sur cette base l\u00e0, l'avocat de Tariq Ramadan devrait tr\u00e8s vite d\u00e9poser une nouvelle demande de remise en libert\u00e9 de son client. Cette strat\u00e9gie de d\u00e9fense n'est pas anodine: en reconnaissant une relation extra-conjugale, Tariq Ramadan sacrifie sa r\u00e9putation de pr\u00e9dicateur religieux au profit d'une version moins dommageable sur un plan p\u00e9nal", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tariq Ramadan aurait reconnu une relation avec une plaignante en France / 12H30_2018-04-19T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Tariq Ramadan change de strat\u00e9gie de d\u00e9fense et reconna\u00eet avoir entretenu une relation avec l'une des femmes qui l\u2019accuse de viol, selon la radio Europe 1. Ses avocats mettent toutefois en cause la cr\u00e9dibilit\u00e9 de deux autres plaignantes. Le Genevois est vis\u00e9 par des plaintes pour viol en France, en Suisse et aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-9479877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-25T11:27:55Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTariq ramadan aurait chang\u00e9 de strat\u00e9gie de d\u00e9fense selon des m\u00e9dias fran\u00e7ais, l'islamologue reconna\u00eet avoir entretenu une relation avec une des femmes qui l'accusent de viol, Alexandra Ben oui, jusqu'ici, la d\u00e9fense de Tariq ramadan se bornait \u00e0 nier toute relation sexuelle extra- conjugale y compris consentie, rappelons que l'islamologue g\u00e9nevois, actuellement incarc\u00e9r\u00e9 en France est sous le coup de 5 plaintes pour viols et agressions sexuelles, dont une aux \u00c9tats-Unis et une en Suisse, mais voil\u00e0 le dossier contiendrait des centaines de documents photo et Audio compromettants vers\u00e9s par l'une des plaignantes et qui mettent \u00e0 mal cette ligne de d\u00e9fense : Tariq ramadan Tariq ramadan a donc chang\u00e9 de strat\u00e9gie, ce que sugg\u00e9rait Lib\u00e9ration hier et, ce que confirme Europe1 ce matin, il reconna\u00eet avoir entretenu une relation avec la 3\u00e8me, plaignante, celle que la presse surnomme Marie, cette derni\u00e8re a t\u00e9moign\u00e9 lors de sa plainte, avoir \u00e9t\u00e9 sous son emprise et elle avait d\u00e9crit une relation de domination marqu\u00e9e par des \u00e9pisodes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de violences s'il reconna\u00eet maintenant l'existence de cette liaison Tariq ramadan conteste les violences parall\u00e8lement \u00e0 l'action de son avocat met en cause la cr\u00e9dibilit\u00e9 des 2 autres plaignantes en France oui des t\u00e9moignages qui souffrirait de d'incoh\u00e9rence, chambres d'h\u00f4tel qui ne correspondent pas aux descriptions, aux dires m\u00eame des enqu\u00eateurs ou encore t\u00e9moins introuvables sur cette base l\u00e0 son conseil devrait tr\u00e8s vite d\u00e9poser une nouvelle demande de remise en libert\u00e9, cette strat\u00e9gie de d\u00e9fense n'est donc pas anodine en reconnaissant une une relation extra- conjugale Tariq ramadan sacrifie sa r\u00e9putation de pr\u00e9dicateur religieux au profit d'une version moins dommageable sur un plan p\u00e9nal, Alexandra Ben autres brique international merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCE68564-8CA2-49C6-8B34-227B501B145F", "internalArchiveId": "FCE68564-8CA2-49C6-8B34-227B501B145F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e92 19.04.2018", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 321, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9503951", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e92", "L'invit\u00e9", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-04-19T07:52:00_l-invite", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-04-19T07:52:00_l-invite"], "alternativeSummary": ["Simon Matthey-Doret, producteur de l'\u00e9mission Altitudes faisait ce matin dans R\u00e9veil \u00e0 3 un bilan de la saison d\u2019hiver en montagne, et il est forc\u00e9ment revenu sur l\u2019arr\u00eat brutal des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana."], "variantIds": ["ece-9480019", "ece-9480003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T04:47:31Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nEt notre invit\u00e9 ce Simon dor\u00e9 qui pr\u00e9sente l'\u00e9mission altitude sur la premi\u00e8re, sp\u00e9cialiste des montagnes, on parle plus particuli\u00e8rement des montagnes suisses une saison d'hiver, pas comme les autres, pas comme les autres sur plusieurs plans, notamment l'enneigement exceptionnel, conditions de ski formidables quand il faisait suffisamment beau pour pouvoir aller skier en revanche exceptionnel aussi sur certains points n\u00e9gatifs, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, l'arr\u00eat des des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, \u00e7a c'\u00e9tait une al\u00e9as \u00e9conomiques et politiques, il y a eu aussi quelques drames enneigement exceptionnel dit souvent avalanche et cette ann\u00e9e, la montagne beaucoup tu es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nSimon oui, elle a beaucoup tu\u00e9, paradoxalement peut-\u00eatre, pas plus que les que les autres ann\u00e9es plus parler alors ben, on n'en parle plus, probablement il y a peut-\u00eatre l'effet r\u00e9seau social aussi, et puis la saison n'est pas termin\u00e9e, il faut dire que la saison de ski, la randonn\u00e9e ne veut pas dire ne fait que commencer, mais mais s'\u00e9tale jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 la fin mai, donc le bilan est encore \u00e9videmment tr\u00e8s provisoire, on veut pas le faire en Valais, j'ai relev\u00e9 un bilan de 18 morts sur l'hiver 2017, 2018 c'est pas, c'est pas plus que selon la moyenne, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nEn revanche, le dire la saison les pas termin\u00e9e, voire m\u00eame la celle du ski de randonn\u00e9e elle commence, c'est maintenant que le danger augmente maintenant que les temp\u00e9ratures se r\u00e9chauffent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\nBah, c'est toujours, c'est toujours une conjugaison de facteurs : la fr\u00e9quentation et et le et les conditions locales alors la fr\u00e9quentation, c'est clair que pour ceux qui n'en randonn\u00e9e, c'est Mars, Avril, encore un peu, mais si on va plut\u00f4t haut en altitude, mais l\u00e0, on revient \u00e0 ce qu'on disait cet hiver est vraiment exceptionnel et l\u00e0 on a la collision d'un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort enneigement parce qu'il y a toujours beaucoup de neige en altitude, ensuite 2000 m\u00e8tres et cette semaine, c'est l'\u00e9t\u00e9, on l'a vu en t-shirt et on annonce des temp\u00e9ratures jusqu'\u00e0 26 degr\u00e9s en plaine, ces prochains jours un isotherme du 0 degr\u00e9s entre 3500 et 3700 m\u00e8tres d'altitude, \u00e7a c'est des conditions d'\u00e9t\u00e9 \u00e7a c'est des conditions de 2 mois d'ao\u00fbt, donc la collision de ces 2 choses, beaucoup de neige et tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, \u00e7a va cr\u00e9er beaucoup d'un d'instabilit\u00e9 du manteau neigeux pour les prochains jours et peut-\u00eatre m\u00eame les prochaines semaines, si \u00e7a continue, \u00e7a veut dire en gros que si vous \u00eates en montagne, faut \u00eatre avant 11 heures du matin sinon \u00e7a devient tr\u00e8s dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nCe qui est apparu aussi cet cet hiver, bon alors comme tu dis, c'est pas plus que la moyenne mais, vu qu'on en parle un petit peu plus c'est que de plus en plus de personnes ne sont pas \u00e9quip\u00e9s, on il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de ces accident\u00e9s qui n'\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9 de syst\u00e8mes de d\u00e9tection en cas d'avalanche, on a encore eu la cette semaine, il a toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 je crois un des hommes les plus riches d'Allemagne qui est qui a disparu dans une avalanche, lui non plus, apparemment, oui, parce que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [87%] :\r\nOn sait pas exactement probablement une crevasse oui c'est, c'est c'est tr\u00e8s d\u00e9licat quand on aborde ce genre de quand on aborde ce genre de question, au fond, s'il y a, il y a hors- piste et hors piste, il y a ceux qui de randonn\u00e9e et freeride ce canton dit \u00e9quip\u00e9es, cela veut dire d\u00e9tecteur de victimes d'avalanche par exemple le bah moi quand je fais du hors piste juste, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la piste balis\u00e9e je, je l'ai pas mon d\u00e9tecteur de victime d'avalanche parce qu'au fond je suis quasiment dans les conditions de la piste, maintenant il faut la voir quand on est vraiment en en prend montagne en haute montagne, en pure montagne si je puis dire, \u00e7a c'est, c'est une r\u00e8gle absolue : quand on est sur une piste juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on n'a pas ce r\u00e9flexe -l\u00e0, forc\u00e9ment, alors moi je, je, je, je ne tire pas forc\u00e9ment de de le\u00e7on de ce ce genre de choses, je dirais que c'est mieux de l'avoir que de ne pas l'avoir, mais c'est, c'est c'est c'est d\u00e9licat de faire la morale, par exemple, dans un cas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [84%] :\r\nSimon bon, si tu veux un peu voil\u00e0 nous donner un sentiment par rapport \u00e0 aussi cette cette premi\u00e8re saison d\u00e9finition encore achev\u00e9e en mai d'\u00e9mission autour de autour de la montagne et de ce que tu as pu en apprendre en l'observant tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [91%] :\r\nComme \u00e7a, bah que la montagne, c'est d'abord des histoires d'\u00eatre humain qu'au fond, pour moi, la montagne c'est une toile de une toile de fond, c'est un pr\u00e9texte pour raconter des histoires humaines, on aurait pu parler de la mer, on aurait pu faire une sorte de, de, de Thalassa et je trouve qu'on a plut\u00f4t des montagnes en Suisse, c'est un, c'est des histoires humaines absolument fabuleuse qu'elle soit belle triste prenante, moi je m'attache \u00e0 tous ceux que je rencontre en tout cas c'est \u00e7a que je peux dire depuis depuis 3 mois qu'on a lanc\u00e9 cette \u00e9mission, j'ai l'impression de d'avoir oui, presque de l'affection pour les gens que je vais rencontrer sur le terrain pour les gens que j'invite \u00e0 l'antenne, \u00e7a, \u00e7a me change peut-\u00eatre de ce que j'ai fait ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 on glisser plus sur la surface des gens est peut-\u00eatre la surface des choses et maintenant tu glisses sur la sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [86%] :\r\nSur le manteau neigeux \u00e9coutez, il y a un des plus fid\u00e8les auditeurs c'est Jules Wenger qui adore altitude Gilles qui vous voulez vous poser une question, une question traditionnelle \u00e0 la fin de son \u00e9mission et demande \u00e0 son invit\u00e9, quel est son sa montagne pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, oui, on peut, on peut le retourner la question, oui si bien notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [87%] :\r\nBen c'est c'est je m'attendais pas \u00e0 celle -l\u00e0, de si bon matin, moi je suis d'origine du Jura neuch\u00e2telois, c'est plut\u00f4t par la queue, y pas de montagne oh si, si je suis si difficile, c'est la colline de la salle, a en fait c'est la colline la salle alors \u00e7a j'ai suis beaucoup venus aussi non, moi j'aime beaucoup les montagnes du du Jura neuch\u00e2telois, j'aime beaucoup la vall\u00e9e de Joux, \u00e7a, c'est des petites montagnes de 1000 m\u00e8tres et plus, mais si je devais vraiment donner une je crois que je partirai dans la r\u00e9gion de la Haute Engadine dans le canton des Grisons dans la r\u00e9gion de Sils-Maria voil\u00e0, l\u00e0 il y a des montagnes, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s haute, un peu plus de 3000 m\u00e8tres d'altitude 3000 3300 m\u00e8tres c'est pas les 4000 mais c'est vraiment ce qui m'\u00e9meut le plus je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [89%] :\r\nEh ben, si vous n'avez jamais vu cet endroit est un tr\u00e8s beau film d'Olivier Assayas qui sont absolument Maria et qu'il faut voir, h\u00e9 ben merci Simon mettez donc merci \u00e0 bient\u00f4t, on rappelle que altitude c'est tous les dimanches sur la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T14:24:42Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8DBF3AD-4945-4192-BFF9-3A3D37E90C1E", "internalArchiveId": "A8DBF3AD-4945-4192-BFF9-3A3D37E90C1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 19.04.2018", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 375, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479997", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 / RVA3_2018-04-19T07:45:00_l-invite", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 19.04.2018"], "variantIds": ["ece-9479997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T04:42:31Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour mater Simon bonjour salut, Benjamin producteur pr\u00e9sentateur d'altitude, le magazine des montagnes sur la premi\u00e8re le dimanche, alors \u00e7a a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, surtout \u00e0 ceux qui sont sensibles au pollen, l'hiver est derri\u00e8re nous, l'occasion de faire un bilan avec toi Simon d'une saison d'hiver tr\u00e8s particuli\u00e8re, on les montagnes suisses mais juste avant \u00e7a, un petit mot sur la Patrouille des Glaciers qui a d\u00e9marr\u00e9 hier pour les personnes qui comme moi n'y connaissent strictement rien, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui fascine toujours autant, \u00e0 en croire le nombre d'articles de presse et surtout les inscriptions qui font le plein cette ann\u00e9e encore, mais m\u00eame, je crois qu'il y a de la s\u00e9lection, il y a plus de demandes que d'offres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [87%] :\r\nC'est souvent comme \u00e7a la Patrouille des Glaciers enfin je dis souvent, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, une petite quinzaine d'ann\u00e9es c'est le boum du ski alpinisme du ski de randonn\u00e9e, comme on l'appelait autrefois 1600 patrouilles cette ann\u00e9e, c'est vrai qu'on en a refus\u00e9 quasiment autant, voire un peu plus ce qui \u00e9tait pas le cas il y a, il y a 20 ans 1600 patrouille \u00e7a fait quasiment 5000 personnes alors pas en m\u00eame temps il y a 2 courses un Zermatt Verbier Harold Verbier puis c'est d\u00e9doubler il y en a une, le mercredi une le samedi, n'emp\u00eache qu'il faut quand m\u00eame organiser tout \u00e7a est s\u00e9curis\u00e9, tout \u00e7a c'est consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [88%] :\r\nC'est pas rien comme comme parcours, c'est malgr\u00e9 tout quelque chose qui m\u00eame c'est ultra encadr\u00e9 tr\u00e8s bien organis\u00e9s, notamment par l'arm\u00e9e, \u00e7a reste quelque chose de relativement exigeant et dangereux le recours de la Patrouille des Glaciers c'est combien c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nCes 5 heures ces 5 heures 52 il tient depuis longtemps et tient depuis 2010 c'est une patrouille suisse romande dans dans laquelle \u00e9tait le le fameux Florent \u00e7a \u00e7a tient depuis 8 ans, bon voil\u00e0, on peut difficilement comparer les ann\u00e9es parce que l'enneigement n'est pas le m\u00eame, les temp\u00e9ratures ne sont pas les m\u00eames, peut-\u00eatre que le record sera battu cette ann\u00e9e, allez savoir, parce que, samedi, pour la course des \u00e9lites en tout cas les les plus forts partiront samedi il y aura de la neige partout, il y aura de la neige, d\u00e8s le d\u00e9part, jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Verbier quasiment le le dernier ma\u00eetre et, \u00e7a, \u00e7a compte parce que plus il y a de la neige, plus on va vite \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [87%] :\r\nOui, donc enneigement tu l'as dit exceptionnel qui sera probablement favorables la Patrouille des Glaciers qui a aussi \u00e9t\u00e9 favorable au cours de cet hiver 2017, 2018 au aux stations de ski un enneigement assez exceptionnelle, point de vue pour une vue approvisionnement quoi pour les pour les stations le bilan l\u00e0 cette cette ann\u00e9e \u00e0 ce stade, c'est quoi, c'est une ann\u00e9e formidable une ann\u00e9e normale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nHiver exceptionnel a d'abord sur le plan des pr\u00e9cipitations tu l'Asie qui ont atteint souvent l'\u00e9quivalent de 170 pourcent de la norme de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, voire m\u00eame 200 pourcent de la norme ai j'ai vu \u00e7a dans les Grisons et en Valais, \u00e7a veut dire 2 fois plus de pr\u00e9cipitations donc \u00e0 partir d'une certaine altitude 2 fois plus de neige que ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors c'est bon pour c'est bon pour la la psychologie des skieurs \u00e9videmment qui se disent : il y a de la neige, on va y aller, sauf que, on a eu du week- end, relativement tr\u00e8s mauvais temps, donc les gens sont all\u00e9s skier mais en ce qu'il y a une heure ou 2 et puis ensuite, et apr\u00e8s, ils sont all\u00e9s faire un peu de ski sur le plan de la fr\u00e9quentation, il y a eu ce qu'on a appel\u00e9 le le Magic Pass j'allais y venir, voil\u00e0 le Magic Pass, \u00e7a c'\u00e9tait la premi\u00e8re ann\u00e9e ann\u00e9e inaugurale de cette id\u00e9e, qui regroupe 20 sensation avec un seul abonnement, alors bon, le Magic Pass coupl\u00e9 \u00e0 beaucoup de neige, c'est vrai qu'il y a eu un effet d'entra\u00eenement tout \u00e0 fait int\u00e9ressant recevait dans dans altitude il y a, il y a 2 semaines, Pierre Besson le patron des mont\u00e9es des Alpes valaisannes t\u00e9l\u00e9 Villars- Gryon Diablerets nous parler d'un chiffre de 30 pourcent en plus de gens alors pour cette ann\u00e9e, avec avec la neige, effectivement, voil\u00e0 \u00e7a c'est donc donc on fait remarquer en Magic Pass, il a remport\u00e9, entre guillemets, il a r\u00e9ussi son d\u00e9fi pour l'instant, il a r\u00e9ussi son d\u00e9fi nous disaient m\u00eame que les ventes en ligne des abonnements pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est-\u00e0-dire saison 2018, 2019 atteignait d\u00e9j\u00e0 celle de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, on \u00e9tait d\u00e9but avril, donc ce sera d'ores et d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s aussi pour l'ann\u00e9e prochaine, il avait ses d\u00e9tracteurs ce Magic Pass donc y ont abandonn\u00e9 alors les d\u00e9tracteurs c'est \u00e9videmment ceux qui disent que \u00e7a ne va pas cr\u00e9er un skieur de plus \u00e0 savoir est -ce qu'on va amener des gens qui n'a, vous voyez jamais fait de ski sur les pistes gr\u00e2ce Magic Pass pour l'instant, c'est pas le cas, on fait revenir les skieurs sur les pistes maintenant est -ce que \u00e7a va cr\u00e9er des g\u00e9n\u00e9rations de ceux qui on ne peut pas encore le dire, parce que le probl\u00e8me \u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait d'endiguer le d\u00e9part des skieurs absolument pas forc\u00e9ment d'essayer d'en cr\u00e9er des nouveaux c'est \u00e7a absolument et puis aussi les questions de co\u00fbt parce que c'est, c'est du dumping, \u00e9videmment c'est magique parce on r\u00e9duit beaucoup les rentrer le cash qui et qui rentre dans les caisses, par contre les co\u00fbts fixes d'une station de ski restent les m\u00eames, donc comment est -ce qu'on va s'en sortir \u00e0 l'avenir sans point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [89%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a marche, lorsque la station de ski, elle fonctionne et que ces remont\u00e9es sont op\u00e9rantes alors voil\u00e0, il y a eu cette, cette esp\u00e8ce de, de, de coup d'\u00e9clat, hein, au cours de au cours de cette saison, c'\u00e9tait il y a, il y a tr\u00e8s peu de temps, l'arr\u00eat des remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 Crans-Montana, \u00e7a montre que ben les touristes, les skieurs peuvent \u00eatre, entre guillemets, pris en otage par des d\u00e9cisions financi\u00e8res et en l'occurrence l\u00e0 ce qui a particuli\u00e8rement choqu\u00e9, c'\u00e9tait une personne qui a d\u00e9cid\u00e9, au fond de de de l'interruption de ses remont\u00e9es m\u00e9caniques et en plus, en l'occurrence c'est un millionnaire \u00e9trangers, donc tout \u00e7a a fait \u00e9norm\u00e9ment parler milliardaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [91%] :\r\nOn peut derri\u00e8re, regarder, il s'appelle Radovan Vittek au fond ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 \u00e0 Crans-Montana, il y a, il y a quelques semaines, \u00e7a c'est un commentaire personnel est un peu l'illustration de ce qu'on ne devrait plus voir en mati\u00e8re de tourisme alpin, c'est-\u00e0-dire tout simplement sans commenter ce que font les gens, des gens qui ne tire plus, \u00e0 la m\u00eame corde, c'est \u00e7a, on a d'un c\u00f4t\u00e9, un propri\u00e9taire de remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 85 pourcent des actions et quelle droite d\u00e9cid\u00e9 de tirer la prise, pourquoi pas, au fond, et puis on a l'autre c\u00f4t\u00e9, une commune qui tire dans l'autre sens, \u00e7a on ne peut plus faire, on doit, si je puis dire ainsi essayer de fabriquer une forme d'\u00e9conomie circulaire en mati\u00e8re de ce de 2 stations de montagne tout le monde tire \u00e0 la m\u00eame corde l'argent investi dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques doit circuler dans les h\u00f4tels, etc, et on ne peut plus faire autrement face \u00e0 ce qui se profile \u00e0 part cet hiver, c'est-\u00e0-dire la baisse de l'enneigement, la hausse des temp\u00e9ratures et le cap que doivent suivre les stations, c'est-\u00e0-dire aussi se concentrer un peu plus sur l'\u00e9t\u00e9 que que maintenant mais est -ce qu'on peut dire qu'il y a eu une sorte de mode de r\u00e9alisme \u00e9conomique qui s'est invit\u00e9 dans dans dans les sports d'hiver, absolument, oui, pour revenir \u00e0 \u00e0 Crans-Montana, \u00e7a nous rappelle le grounding de Swissair pas durer tr\u00e8s longtemps mais qui avait marqu\u00e9 les esprits qui les marquent encore 15 ans apr\u00e8s la \u00e7a a dur\u00e9 2 jours, les, les, les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont arr\u00eat\u00e9s juste 2 jours mais le d\u00e9g\u00e2t d'image pour la station pour le Valais et tr\u00e8s, tr\u00e8s grand Simon, producteur d'altitude, on continue \u00e0 parler de cette saison d'hiver avec tout juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6C338C0-59A8-4473-9278-83B79F6C6F5B", "internalArchiveId": "A6C338C0-59A8-4473-9278-83B79F6C6F5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : Le TurboShow (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 99, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9479996", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow", "Le TurboShow / RVA3_2018-04-19T08:35:00_le-turboshow", "Le TurboShow / RVA3_2018-04-19T08:35:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-9480010", "ece-9479996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T04:37:33Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nThis way c'est le le TurboShow le TurboShow. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [82%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, on commence avec des nouvelles du couple et Reza allo, allo, allo, ah, vous \u00eates le monsieur papa quand \u00e7a le papa, le papa ouais mais non \u00e7a y aller et Reza sont pas avant un gar\u00e7on, une fille formidables, une nouvelle \u00e8re Reza alors comment elle s'appelle Merkt. \r\nVous l'avez M\u00e8re Teresa, oui, oui, c'est bon, je l'ai oui. \r\nPatrick Bundchen Schmuck bonjour, bonjour, vous \u00e9tiez en reportage sur une \u00eele en Am\u00e9rique centrale, tout \u00e0 fait, racontez -nous votre p\u00e9riple bien en fait, on est arriv\u00e9 sur l'\u00eele, un vieux chercheur habill\u00e9s en blanc nous a accueillis, d'accord, il avait r\u00e9ussi \u00e0 reconstituer des dinosaures pour son parc d'attractions, des vraies, quoi, sauf qu'un informaticien \u00e0 court- circuit\u00e9 tous les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 du parc, c'est Jurassic Park \u00e7a avant, oui, mais alors je confonds toujours avec ma propre vie, c'est quoi votre propre vie, je rentre chez moi, seul, \u00e0 18 heures 30 apr\u00e8s une journ\u00e9e de boulot ennuyeuse et je mange une pizza s\u00e8che devant TF1, c'est vrai qu'il y a de quoi confondre hein oui on dit. \r\nTout de suite un \u00e9pisode d'Un gars, une fille dans lequel les dialogues sont remplac\u00e9s par des g\u00e9missements \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [77%] :\r\nAu c'est d\u00e9j\u00e0 la fin, le TurboShow \u00e0 bient\u00f4t \u00e7a, pas \u00e7a une c'est vitesse ma pauvre ami, le TurboShow, le TurboShow. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-0833B1C0-2DA6-4B3B-AE53-E58B1579361D", "internalArchiveId": "0833B1C0-2DA6-4B3B-AE53-E58B1579361D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 19.04.2018", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 204, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9480005", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-04-19T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-04-19T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9480021", "ece-9480005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T04:37:33Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [82%] :\r\nEn 2011, l'Italien install\u00e9 \u00e0 Los Angeles, Danielle et sign\u00e9 un pacte avec Don Jean et sortait Rome un concept album avec des complices haut de gamme, Jack White et Norah Jones aujourd'hui Daniel et loupe, il entre en complicit\u00e9 avec les postpunk New-Yorkais parquet de pour une nouvelle aventure qui porte le nom d'une autre ville ch\u00e8re au producteur Daniel Youpi sol Annecy Get sur l'album Milano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [79%] :\r\nNawaz soit FashionMag pas aller \u00e0 ce moment sur lui : il \u00e9chafaude souvent Gwen c'est quelqu'un, \u00e7a, un si\u00e8cle \u00e7a. \r\nVoulait point de \u00e0 \u00e7a : au moment de celui chapeau serr\u00e9, c'est au moins de 5 Ariane son \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T06:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EA451D7-E333-42F8-85F2-78BDE0FF5A2D", "internalArchiveId": "3EA451D7-E333-42F8-85F2-78BDE0FF5A2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Adamski - Killer", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 437, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9480038", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde : Adamski - Killer / PNY_2018-04-19T11:17:35_la-vieille-merde-adamski-killer", "Pony Express du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9480038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T07:46:14Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [65%] :\r\nC'est pas, c'est, c'est c'est h\u00e9 oui, il y a pas, et \u00e7a, h\u00e9 bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [83%] :\r\nDe la vieille merde ce matin, retour sur le titre qui a popularis\u00e9 la voix rocailleuse de civils. \r\nCe qui est tr\u00e8s Killer, qui est une collaboration entre Sicile et le Didier Adams qui porte les stigmates de production Dennis britanniques d'une d\u00e9cennie, fra\u00eechement entam\u00e9e, celle des ann\u00e9es 90 \u00e0 l'\u00e9poque, s'il n'est \u00e9videmment pas la superstar qu'il est promis \u00e0 devenir non il vit dans un squat et son dos a l'habitude des sols durs et la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [84%] :\r\nConfort des nuits pass\u00e9es sur des canap\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque, je pensais que l'argent sera la solution \u00e0 toutes mes probl\u00e8mes, avouera -t-il dans les lignes du boire je gagnais ma vie en chantant dans les r\u00eaves Party et c'est lors de la f\u00eate de Nouvel An de 1989 Catane et moi, on a d\u00e9cid\u00e9 de travailler ensemble, Adam c'est \u00e0 Adam Dancing Les Adams qui, pour la sc\u00e8ne profession DJ et producteur prolifique qui a la p\u00e2leur de celui qui a pass\u00e9 beaucoup, beaucoup trop de temps dans les caves de donne \u00e0 peaufiner ses Trax parmi lequel a votre catalogue des titres en attente, et il y en a un qu'Adams qui aime tout particuli\u00e8rement et qu'il a baptis\u00e9 de Killer parce que, d'apr\u00e8s lui, c'est une musique id\u00e9ale pour une sc\u00e8ne de Crime dans vos films, il l'a fait \u00e9couter \u00e0 s'il s'il pose quelques voix dessus l'enregistrement se fait le m\u00eame jour qu'une immense manifestation sur Trafalgar Square, pour protester contre les lois mises en place par le gouvernement britannique contre les et les rassemblements en plein air, s'\u00e9taient alors \u00e0 ce qu'on appellera le c'est comme Sommer Pavlova Margaret Thatcher, loin du bal remplac\u00e9 par John la jeunesse du pays se sent plus l\u00e9g\u00e8re entre autres gr\u00e2ce \u00e0 la profusion ce de ce que, si le mentionne comme les entre guillemets Louis Cuers Chen\u00f4ve gloire exode qui s\u00e8me l'euphorie, je le cite, tout semblait s'assembler parfaitement et l'adage qui voulaient que tu doivent vivre ta vie comme tu l'entends, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par toute une g\u00e9n\u00e9ration, bien s\u00fbr, il vit des trag\u00e9dies, on n'a pas d'extase sans briser quelques neurones et cette p\u00e9riode fut \u00e0 d\u00e9plorer des morts, le gouvernement r\u00e9agi notamment en bannissant pendant un temps la gr\u00e2ce des radios du pays, mais le titre d'Adams, qui est de s'il porte bien son nom, qui leur c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [89%] :\r\nTable tuerie et tr\u00e8s vite la population devient raide dingue de la rythmique d'introduction du titre et les radios pass\u00e8rent l'oeuvre du duo en boucle \u00e0 la plus grande joie de Sicile, qui depuis ne dort vraisemblablement plus sur des canap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [60%] :\r\nAu point et \u00e0 la pointe de Terrebonne donc Tempo et alors point\u00e9 au bout, donc bon, terminons et pas et terrible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [98%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [58%] :\r\nDonc doit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [47%] :\r\nVous vous demandez quel sera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [62%] :\r\nOui, une terrible, terrible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [67%] :\r\nPoint encore un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [73%] :\r\nOui, Docteur bonjour et oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [80%] :\r\nOui, il y. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [63%] :\r\nPerben. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [75%] :\r\nDonc, donc d'\u00e9ternit\u00e9 et de pointer de paix au terme de Docteur. \r\nDonc du terme de la prison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [59%] :\r\nAppel le bateau. \r\nIl peut-\u00eatre ici \u00e7a de c'est pour plus tard, un peu partout d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [80%] :\r\nIl a une petite id\u00e9e de tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [56%] :\r\nDemande donc de paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [69%] :\r\nFait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [75%] :\r\nDonc, oui, oui, il le p\u00e8re de de qui d'peu d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:15) [61%] :\r\nIl donc est -ce on donc \u00c9ric sp\u00e9cialiste et on est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [80%] :\r\nSouvenirs de 1990 avec Alex qui est la voix de Sicile sur ce titre Killer et on vous encourage, mais vraiment violemment avec Isma\u00ebl et Gonza les anniversaires, Isma\u00ebl \u00e0 aller voir le clip de ce titre qui leur sur franchement les plateformes de vid\u00e9o en ligne, parce que c'est la grosse rigolade vraiment avec des d\u00e9cors carton-p\u00e2te \u00e0 la t\u00eate de cils qui tourne sur elle- m\u00eame et puis Adams, qu'il est un peu d\u00e9guis\u00e9e en esp\u00e8ce de gars du futur Metrix vraiment tiens un bol d'Elf d'air frais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T09:40:42Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9158D413-5FC0-4237-8C5F-6D3F1C2F7A6E", "internalArchiveId": "9158D413-5FC0-4237-8C5F-6D3F1C2F7A6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 19.04.2018", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 168, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9480027", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-04-19T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-04-19T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9480046", "ece-9480027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T07:56:09Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des. \r\n2\u00e8me jour du du point de retraite doit pour d'autres dans cette voie, tout est un robot salut que l'herbe \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 Duthu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [72%] :\r\nBonjour Herv\u00e9 Juvin activit\u00e9s vers P\u00e2ques, \u00e7a peut repr\u00e9senter, ok, pendant ce temps l\u00e0, autour de ce super c'est pas sexuel ou la fin du voil\u00e0 c'est servir de toi Douglas comme 2 paquets. \r\nDonc voil\u00e0, c'est donc la fin, nous aurons \u00e0 regarder, il y a un tsunami qui fera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [79%] :\r\nLeur idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [76%] :\r\nC'est ce qui fait passer les taux aussi actuel par \u00e9levage g\u00e9ante qui nous a apport\u00e9 jusqu'\u00e0 cette plage pour les sauver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [80%] :\r\nFaire impression d'avoir pass\u00e9 8 heures dans une bassine d'or. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [77%] :\r\nC'est beaucoup plus pour la machine \u00e0 laver, parce qu'en plus, Taleb ou du savon, oui, oui, ben, ben, on avait l'habitude de ne plus dire en me mettant dans une machine \u00e0 laver en mode essorage, elle pensait que s'abstenir et de le sauver en vrai, je trouvais \u00e7a peut \u00eatre qui, mon Dieu, bon je vais pas trop quand elle rajouter de l'amnistie sur la mort du pr\u00e9fet, des fleurs, on s'en fout, Douglas accord ou est -ce qu'on est, \u00e0 en croire cet oc\u00e9an se savent et cette v\u00e9g\u00e9tation fait de palmiers, de palmiers, je dirais qu'on est sur une plage, merci beaucoup, donc le service qu'est -ce qu'on fait maintenant, Patrice Corre et dire qu'on ait perdu ici tous les contacts pour le coup, balai de l'h\u00f4tel et pas de portable, ils sont foutus d'eau portable, ils ont pris l'eau, on vient de passer 24 heures dans un oc\u00e9an, aucun d'entre nous n'atteignait pas Water oui le oui \u00e0 T\u00e9l qu'il va sous l'eau waterproof bon la 1\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est de se mettre en mode survie si on est perdu sur une \u00eele, il faut trouver de l'eau, Bayonne, la Loz\u00e8re, de l'eau comestible par Claude la mer oui bah, excusez -moi, mais quand on est perdu au milieu du monde, on fait pas les difficiles, on prend ce qu'il y avait de la pluie attendez mais c'\u00e9tait quoi ce bruit, je vous lis la c'est pas dr\u00f4le si tr\u00e8s objectivement c'\u00e9tait dr\u00f4le, vous avez entendu ce quelques sauf que vous fumez, bon, c'est peut-\u00eatre le vent qui a fait bouger ses feuilles voil\u00e0 on a scorpion g\u00e9ant qui tue essentiellement d'\u00e9pisodes Cocteau pour r\u00e9cup\u00e9rer notre temps afin d'en faire du saucisson pour un ap\u00e9ro g\u00e9ant scorpion ou le moins possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [78%] :\r\nSur le beaucoup plus point m\u00eame l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [59%] :\r\nDes dieux, d\u00e9cision est un roseau Point. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T08:19:03Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AE9F492-D48B-4023-90BD-A6C4F870F386", "internalArchiveId": "0AE9F492-D48B-4023-90BD-A6C4F870F386", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association \"hub Neuch\u00e2tel\"", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nLe hub s'engage activement en faveur des ind\u00e9pendants, des projets d'entrepreneuriat social et des associations \u00e0 but non-lucratif en leur offrant des rabais consid\u00e9rables sur les abonnements et les locations de salles. La mission du hub est de cr\u00e9er un espace de travail partag\u00e9, collaboratif, et ouvert \u00e0 tous \u00e0 Neuch\u00e2tel. Cet espace de coworking est un moyen pour atteindre la v\u00e9ritable raison d'\u00eatre du hub, \u00e0 savoir cr\u00e9er un laboratoire et un centre de comp\u00e9tences dans certains domaines \u00e9mergeants. Ce lieu de 240 m2 au centre-ville de Neuch\u00e2tel comporte un espace de coworking collaboratif, une salle de conf\u00e9rence et de formation, une salle de r\u00e9union, deux bureaux ferm\u00e9s pour s'isoler, un espace lounge pour \u00e9changer et une cuisine pour partager des repas et favoriser les \u00e9changes. Il offre \u00e9galement la possibilit\u00e9 d'accueillir des \u00e9v\u00e9nements culturels et sociaux.\r\nDEMANDE: \r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour :\r\n \tla recherche de fonds (fondations, entreprise, gouvernement)\r\n \tcr\u00e9er des programmes d'incubation li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable\r\n \tfaire la gestion financi\u00e8re et comptabilit\u00e9 \r\n \tg\u00e9rer et faire \u00e9voluer le site web de l'association\r\n \tpartager son r\u00e9seau dans le monde des entreprises, des administrations publiques\r\n- Des canap\u00e9s, fauteuils, poufs, et tables basses\r\n- Des tables et chaises pour une salle de formation\r\n- Un beamer portable\r\n- Un \u00e9cran pour beamer\r\n\r\n* * Le hub s'engage activement en faveur des ind\u00e9pendants, des projets d'entrepreneuriat social et des associations \u00e0 but non-lucratif en leur offrant des rabais consid\u00e9rables sur les abonnements et les locations de salles. La mission du hub est de cr\u00e9er un espace de travail partag\u00e9, collaboratif, et ouvert \u00e0 tous \u00e0 Neuch\u00e2tel. Cet espace de coworking est un moyen pour atteindre la v\u00e9ritable raison d'\u00eatre du hub, \u00e0 savoir cr\u00e9er un laboratoire et un centre de comp\u00e9tences dans certains domaines \u00e9mergeants. Ce lieu de 240 m2 au centre-ville de Neuch\u00e2tel comporte un espace de coworking collaboratif, une salle de conf\u00e9rence et de formation, une salle de r\u00e9union, deux bureaux ferm\u00e9s pour s'isoler, un espace lounge pour \u00e9changer et une cuisine pour partager des repas et favoriser les \u00e9changes. Il offre \u00e9galement la possibilit\u00e9 d'accueillir des \u00e9v\u00e9nements culturels et sociaux.\r\nDEMANDE: \r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour :\r\n \tla recherche de fonds (fondations, entreprise, gouvernement)\r\n \tcr\u00e9er des programmes d'incubation li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable\r\n \tfaire la gestion financi\u00e8re et comptabilit\u00e9 \r\n \tg\u00e9rer et faire \u00e9voluer le site web de l'association\r\n \tpartager son r\u00e9seau dans le monde des entreprises, des administrations publiques\r\n- Des canap\u00e9s, fauteuils, poufs, et tables basses\r\n- Des tables et chaises pour une salle de formation\r\n- Un beamer portable\r\n- Un \u00e9cran pour beamer", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463835", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 19.04.2018", "Association \"hub Neuch\u00e2tel\" / CPT_2018-04-19T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 19.04.2018", "Association \"hub Neuch\u00e2tel\" / CPT_2018-04-19T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Le hub s'engage activement en faveur des ind\u00e9pendants, des projets d\u02b9entrepreneuriat social et des associations \u00e0 but non-lucratif en leur offrant des rabais consid\u00e9rables sur les abonnements et les locations de salles. La mission du hub est de cr\u00e9er un espace de travail partag\u00e9, collaboratif, et ouvert \u00e0 tous \u00e0 Neuch\u00e2tel. Cet espace de coworking est un moyen pour atteindre la v\u00e9ritable raison d'\u00eatre du hub, \u00e0 savoir cr\u00e9er un laboratoire et un centre de comp\u00e9tences dans certains domaines \u00e9mergeants. Ce lieu de 240 m2 au centre-ville de Neuch\u00e2tel comporte un espace de coworking collaboratif, une salle de conf\u00e9rence et de formation, une salle de r\u00e9union, deux bureaux ferm\u00e9s pour s\u02b9isoler, un espace lounge pour \u00e9changer et une cuisine pour partager des repas et favoriser les \u00e9changes. Il offre \u00e9galement la possibilit\u00e9 d\u02b9accueillir des \u00e9v\u00e9nements culturels et sociaux.\nDEMANDE: \n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour :\n \tla recherche de fonds (fondations, entreprise, gouvernement)\n \tcr\u00e9er des programmes d\u02b9incubation li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable\n \tfaire la gestion financi\u00e8re et comptabilit\u00e9 \n \tg\u00e9rer et faire \u00e9voluer le site web de l'association\n \tpartager son r\u00e9seau dans le monde des entreprises, des administrations publiques\n- Des canap\u00e9s, fauteuils, poufs, et tables basses\n- Des tables et chaises pour une salle de formation\n- Un beamer portable\n- Un \u00e9cran pour beamer", "Le hub s'engage activement en faveur des ind\u00e9pendants, des projets d\u02b9entrepreneuriat social et des associations \u00e0 but non-lucratif en leur offrant des rabais consid\u00e9rables sur les abonnements et les locations de salles. La mission du hub est de cr\u00e9er un espace de travail partag\u00e9, collaboratif, et ouvert \u00e0 tous \u00e0 Neuch\u00e2tel. Cet espace de coworking est un moyen pour atteindre la v\u00e9ritable raison d'\u00eatre du hub, \u00e0 savoir cr\u00e9er un laboratoire et un centre de comp\u00e9tences dans certains domaines \u00e9mergeants. Ce lieu de 240 m2 au centre-ville de Neuch\u00e2tel comporte un espace de coworking collaboratif, une salle de conf\u00e9rence et de formation, une salle de r\u00e9union, deux bureaux ferm\u00e9s pour s\u02b9isoler, un espace lounge pour \u00e9changer et une cuisine pour partager des repas et favoriser les \u00e9changes. Il offre \u00e9galement la possibilit\u00e9 d\u02b9accueillir des \u00e9v\u00e9nements culturels et sociaux.\nDEMANDE: \n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour :\n \tla recherche de fonds (fondations, entreprise, gouvernement)\n \tcr\u00e9er des programmes d\u02b9incubation li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable\n \tfaire la gestion financi\u00e8re et comptabilit\u00e9 \n \tg\u00e9rer et faire \u00e9voluer le site web de l'association\n \tpartager son r\u00e9seau dans le monde des entreprises, des administrations publiques\n- Des canap\u00e9s, fauteuils, poufs, et tables basses\n- Des tables et chaises pour une salle de formation\n- Un beamer portable\n- Un \u00e9cran pour beamer"], "variantIds": ["ece-9463836", "ece-9463835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T08:05:51Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMais chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, je voudrais vous parler ce matin de l'Association hub Neuch\u00e2telH.U. beh le concept du co- working qui est tr\u00e8s en vogue, l'offre se r\u00e9pand rapidement en Suisse romande se focalise principalement sur la location d'espace priv\u00e9s pour les Start-Up ou de places de travail individuel, \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un besoin li\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9 au trait au t\u00e9l\u00e9travail, si je vous en parle, c'est parce que le hub s'engage activement en faveur des ind\u00e9pendants, mais surtout de projets sociaux et d'association \u00e0 but non lucratif, en leur offrant des rabais consid\u00e9rables sur les abonnements, les locations de salles, c'est un lieu de 240 m2 au centre ville de Neuch\u00e2tel avec un espace de coworking collaboratif, une salle de conf\u00e9rences et de formation, salle de r\u00e9union, aujourd'hui, l'association est compos\u00e9 d'une \u00e9quipe d'une dizaine de volontaires qui g\u00e8re font vivre le lieu avec un partenariat pour des associations et avec des associations, le hub a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un pr\u00eat pour pouvoir se lancer manquent encore de moyens pour pouvoir assurer son avenir, et vous l'avez entendu l'\u00e9quipe est compos\u00e9e d'une dizaine de volontaires, nous recherchons encore des volontaires et des b\u00e9n\u00e9voles dans le contexte des r\u00e9seaux recherche de fonds cr\u00e9\u00e9 des programmes d'incubation li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable, faire la gestion financi\u00e8re, faire \u00e9voluer le site web puis du mat\u00e9riel nous recherchons donc pour cet espace de 240 m2 au centre- ville de Neuch\u00e2tel, des canap\u00e9s, des fauteuils, des poufs, des tables basses, des tables et chaises pour une salle de formation un Bimmer portable et un \u00e9cran pour Bimmer donc des b\u00e9n\u00e9voles peuvent vous Nazon, vous annoncez vous renseigner sans h\u00e9siter, mais aussi du mat\u00e9riel canap\u00e9s, fauteuils, poufs tables basses, tables et chaises pour une salle de formation un Bimmer portable et un \u00e9cran pour Bimmer un seul num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 16 00 et comme c'est difficile \u00e0 expliquer tout cela, \u00e0 peine 2 minutes h\u00e9 bien n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller sur la page RTS Point CH barres oblique chacun pour tous RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, vous y retrouverez des d\u00e9tails sur le projet sur l'objectif de l'association Hugo Abd Neuch\u00e2tel que vous pouvez donc soutenir en vos engagements de b\u00e9n\u00e9voles ou avec le mat\u00e9riel dont vous retrouvez la liste aussi sur la page RTS Point CH barres oblique chacun pour tous un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00 \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-5D38F06A-735A-40C3-B03F-F42FD7D23136", "internalArchiveId": "5D38F06A-735A-40C3-B03F-F42FD7D23136", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bleue comme une orange 19.04.2018", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 640, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9480040", "imageURL": "http://www.rts.ch/9233686.image", "alternativeTitle": ["Bleue comme une orange", "Bleue comme une orange / PNY_2018-04-19T11:30:00_bleue-comme-une-orange", "Bleue comme une orange / PNY_2018-04-19T11:30:00_bleue-comme-une-orange"], "variantIds": ["ece-9480058", "ece-9480040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T07:56:10Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [60%] :\r\nParce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:03) [98%] :\r\nBleue comme une orange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [56%] :\r\nExaminer ce qui parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [85%] :\r\nBonjour Claverie bonjour, pr\u00e9sident de la bleue comme une orange ont fait blabla, un petit peu partout autour de la plan\u00e8te ou est -ce que tu nous emm\u00e8ne aujourd'hui alors en donn\u00e9 une belle histoire, en tout cas j'esp\u00e8re que \u00e7a va le devenir si \u00e7a continue comme \u00e7a, puisque, on va parler d'un endroit qui a travers\u00e9 des \u00e9preuves pour rena\u00eetre, encore plus beau qu'avant, on va parler de la ville qui a d\u00e9clar\u00e9 en 2013, la plus grande faillite de l'histoire des \u00c9tats-Unis, autrement dit plus de 18 milliards de dollars, j'imagine que tu du Detroit au hasard Detroit dans le Michigan, effectivement, un port situ\u00e9 en 2013 quand la ville d\u00e9clare justement sa faillite, la situation est clairement dramatique puisque les rues du centre- sont totalement vides, il y a des dizaines d'\u00e9coles qui vont \u00eatre ferm\u00e9s 14000 maisons sont d\u00e9truites parce qu'elles tombent en ruine, il y a des gens qui peuvent partir Marie- France barrer vite fait, si c'est possible, si trouver chose, d'autres pas trop vite promener dans la rue, non plus, parce que \u00e7a se passe pas super, super, d'autant plus que il y a tellement pas d'argent \u00e0 la ville et que les lumi\u00e8res en fait municipales vont \u00eatre atteintes, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 peu pr\u00e8s 60 70 pourcent des des lumi\u00e8res dans la rue ne fonctionnait pas, parce que la ville n'avait pas l'argent pour changer les ampoules et entretenir l'\u00e9lectricit\u00e9 en fait tout simplement et \u00e0 \u00e7a s'ajoute et aussi le fait que si tu avais un petit probl\u00e8me de sant\u00e9 actu appeler les urgences et bah tu as le meilleur temps, que ce soit trop grave non plus, puisque il y avait tellement pas d'ambulances et de syst\u00e8me de sant\u00e9 souvent les ambulances n'arrivait pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [86%] :\r\nAlors pourquoi \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e7a il y a plusieurs raisons : il y a d\u00e9j\u00e0 le fait que la ville s'est d\u00e9velopp\u00e9, principalement sur l'industrie du moteur, \u00e7a s'appelle moteur Town Detroit, c'est pour \u00e7a aussi que le Label Motown, voil\u00e0 donc l'industrie automobile s'est cass\u00e9 la gueule, donc l'\u00e9conomie de la ville s'est cass\u00e9 la gueule aussi, c'est le probl\u00e8me quant \u00e0 une seule \u00e9conomie qui soutient un seul endroit, \u00e9videmment si H\u00e9nin qui qu'on \u00e7a flanche un peu vers l'autre va suivre et puis le d\u00e9but des ennuis, \u00e7a veut dire que les habitants partent justement, donc il y a moins de gens qui payent des imp\u00f4ts, donc, donc il y a moins d'argent, donc c'est une esp\u00e8ce de cercle vicieux qui fait que a de moins en moins d'argent pour g\u00e9rer la ville etc alors \u00e0 \u00e7a, il va y avoir 2 niveaux de r\u00e9actions d'abord un niveau personnel au niveau citoyen et puis un niveau officiel Palm \u00e9videmment quand c'est des histoires de politique, \u00e7a prend toujours beaucoup plus de temps pour se mettre en place \u00e9videmment, alors on va d\u00e9j\u00e0 voir des actions citoyennes puisque en fait devant l'immobilit\u00e9 de de la municipalit\u00e9 et de du pouvoir public et ben les gens vont se motiver, vont se dire mais c'est pas possible, on peut pas laisser la ville partir en couilles comme \u00e7a, il faut qu'on fasse quelque chose et passablement d'initiatives donc qui ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment le jardinage urbain qui a lieu dans beaucoup d'endroits, mais en fait des 3 c'est assez particulier puisque, comme la ville est compl\u00e8tement \u00e0 l'abandon, par exemple, dans l'\u00c9tat, plus personne ne t'ont l'air plus personne n'entretient les fleurs rien du tout, donc les citoyens vont s'approprier ces endroits pour en faire des jardins potagers \u00e7a plusieurs utilit\u00e9s en fait puisque d'une part, et ben les gens vont pouvoir Avram Auger se nourrir exactement, exactement, alors plus des 3, c'est un endroit o\u00f9 les gens sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal, tu peux trouver des fa\u00e7ons d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous les 2 m\u00e8tres mais du coup de faire ces initiatives avec du jardinage urbain \u00e7a permettait aussi d'\u00e9duquer les gens, leur dire : bah voil\u00e0 si vous mangez des l\u00e9gumes si vous mangez des fruits si vous mangez des choses naturelles, h\u00e9 ben vous allez vous porter mieux donc vous serez moins malade et vous aurez moins besoin aussi d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital, et puis il y a eu d'autres initiatives aussi qui, en plus d'\u00e9duquer les gens vraiment donner des graines aux citoyens des 3 pour leur leur dire : ben faites votre propre jardin potager, comme vous pourrez toujours vous nourrir tout seul, c'\u00e9tait donc pas Monsanto ne d\u00e9marre quand on ne vit alors qu'et bien des d\u00e9tails de 13 initiatives notamment des initiatives artistiques dans les lieux abandonn\u00e9s, on a beaucoup vu passer qui sollicitent les 25 rendra pour donner les plus impressionnants de Detroit, etc, les endroits qui ont \u00e9t\u00e9 repris en partie par les gens, il y a eu des grosses images il y a eu des cabinets dentiste enrayer le d\u00e9cid\u00e9ment avec des \u00e9crans descente commerciaux qui s'effondre, de tous les c\u00f4t\u00e9s et il y a eu plusieurs choses qui sont faciles, dedans il y a eu des des films par exemple de ce qui est tout snowboard qui ont \u00e9t\u00e9 faits, parce que pas, ils ont utilis\u00e9 en fait toutes les am\u00e9nit\u00e9 de la ville pour faire des figures, il y a eu \u00e9videmment beaucoup graffitis beaucoup de taille et puis il y a eu des s\u00e9ries de photographies qui ont montr\u00e9 ces endroits compl\u00e8tement dingue, la peinture, c'est en train de s'effilocher qui tombent quand demande d'ailleurs comment les gens aux entr\u00e9es pour faire des photographies par et puis une 13\u00e8me initiative dont on peut parler, c'est les moteurs City Bleid Pasteur s'est donc de nouveau des citoyens b\u00e9n\u00e9voles qui d\u00e9cide de remettre en \u00e9tat les maisons, quand c'est possible, ou alors de les d\u00e9truire et ensuite de nettoyer les sites pour pas justement que \u00e7a entra\u00eene des d\u00e9pr\u00e9dations et cette impression que fait la ville est compl\u00e8tement pourri parce que les maisons sont pourris, voil\u00e0 donc les habitants des 3 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s \u00e0 faire conna\u00eetre leur ville ah \u00e7a, se sont ajout\u00e9s des initiatives municipales et on en parle apr\u00e8s un titre avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [58%] :\r\nPour la commissaire oui pas form\u00e9s, \u00e7a c'est l'hypothermie comment concr\u00e8tement et comme corporations enti\u00e8res c'est oui l'c'est-\u00e0-dire que \u00e7a co\u00fbte, c'est dur et pour alors de moyens et de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [64%] :\r\nC'est de lui qu'on avait \u00e0 savoir par les ravages du et quoi qu'avril, pourquoi il est assez point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [66%] :\r\nMais est poids normal apr\u00e8s St\u00e9phane point j'ai que ce protocole oui exactement oui tout c'est que par rapport, comment \u00e7a va commencer quoi du travail pour \u00eatre moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [59%] :\r\nDe les il y a la mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire au regard des rebelles comment car si certains et point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [60%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, je demande jamais, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a la d\u00e9j\u00e0 en grande de vouloir jouer de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [62%] :\r\nEt la pr\u00e9carit\u00e9 qui a \u00e9crit cette passerelle \u00e0 demain c'est symptomatique c'est \u00e9norme prescrite, eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:15) [73%] :\r\nPays-Bas, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la mani\u00e8re d'abord dans les rapports de la primaire pour la carri\u00e8re sur Espace donc derri\u00e8re \u00e7a commence demain c'est pourquoi alors voil\u00e0 pourquoi pas consommer d'pas confiance parce qu'il est point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [83%] :\r\nDe Vatry avec les lois extr\u00eame c'est \u00e7a tombe bien, on parle encore de des 3 couleurs \u00e9clairante retrouve pour parler de la renaissance de Detroit cette magnifique ville qui a \u00e9t\u00e9 florissante au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et qui a eu moultes constructions qui ont \u00e9t\u00e9 faites, magnifique aujourd'hui ces constructions qui ont suivi un mouvement qu'on appelait le City Beautiful, parce qu'on \u00e9tait convaincu que si les b\u00e2timents et la rue \u00e9tait beau, en fait, la vie des gens en serait embellie malheureusement ben Detroit est tomb\u00e9 dans le d\u00e9labrement le plus total, tu me disais tu effectivement parce que c'est la plus grande faillite de l'histoire des \u00c9tats-Unis, d'octobre 2013 avec 18 milliards et demi, en fait, c'est tellement \u00e9norme que \u00e7a repr\u00e9sente plus rien du tout, il a eu beaucoup d'initiatives personnelles pour sauver la ville et puis bah quand m\u00eame finalement des initiatives municipales avec le maire de Degen qui, \u00e9lu en 2013 son programme \u00e9videmment ces genres de changer l'argent, d'avoir une r\u00e9duction du Crime en d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e9videmment, il n'est pas compl\u00e8tement fou, il sait tr\u00e8s bien que c'est comme \u00e7a qu'il va se faire \u00e9lire et il entre en fonction, juste apr\u00e8s la d\u00e9claration de faillite qui doit \u00eatre accept\u00e9 en fait quand une d\u00e9claration de faillite aux \u00c9tats-Unis, ce qui implique aussi des frais d'avocat, des frais de justice etc donc, non seulement tu d\u00e9clare pas et en plus tu dois encore payer pour que soit et donc, une fois cette faillite alors on va pas rentrer dans les d\u00e9tails techniques, mais il se trouve que la ville, en gros, on va pouvoir prendre moins tout en charge, et en plus avec moins d'int\u00e9r\u00eat, les int\u00e9r\u00eats sont baiss\u00e9s, donc la ville, d\u00e9clare : c'est 18 milliards de faillite et comme \u00e7a par l'Irak \u00e0 7 milliards qui disparaissent, il y a plus que 11 milliards de faillite c'est c'est d\u00e9j\u00e0 amplement, mais c'est quand m\u00eame pas femme \u00e0 l'OL pour un peu de temps, qui a une l\u00e9g\u00e8re grogne sur le moment, puisque le gouvernement am\u00e9ricain a aid\u00e9 notamment General Motors qui \u00e9tait en faillite pour sauver la ville de Detroit, ils ont fait, oui, mais vous allez vous d\u00e9brouiller tout seul, vous \u00eates bien aimable voil\u00e0, alors il y a eu plusieurs initiatives de la part de ce maire de gamme notamment si le le l'endroit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ta maison \u00e9tait abandonn\u00e9 qui pouvait l'acheter en fait, pour 100 dollars, si tu t'\u00e0 le remettre en \u00e9tat, tu vois la maison les toutes pourries, dit : c'est pas grave pourcent de l'argent et la voix qui va l'acheter et ou pas \u00e0 la maison, donc le terrain est entretenu, mais il y a comme \u00e7a 12 militaires et maisons, qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9es pour justement que les gens en fait se r\u00e9approprient leur ville aussi d'une certaine mani\u00e8re, et puis le maire a aussi r\u00e9ussi \u00e0 faire revenir en ville des entreprises avec des conditions hyper, hyper, hyper avantageuse : il y a notamment une entreprise qui s'appelle couic de l'dont le si\u00e8ge principal est maintenant \u00e0 Detroit le ils ont achet\u00e9 son b\u00e2timent dans la ville de Detroit pour mettent leurs employ\u00e9es des b\u00e2timents qui sont souvent tr\u00e8s architecturalement tr\u00e8s int\u00e9ressant puisque 3 une architecture hein c'est dingue et ils ont fait venir 18000 employ\u00e9es \u00e0 ce jour, c'est le plus gros employeur de la ville et d\u00e9j\u00e0 rien que \u00e7a, \u00e7a fait que, dans le centre ville il y a de nouveau des gens, et actuellement il y a plus de bureau libres dans le Tarn Tarn 2 des 3 plus de logements non plus, donc \u00e7a compte vraiment march\u00e9 central et les lumi\u00e8res fonctionnent d\u00e9j\u00e0 c'est pas mal, c'est bien et puis \u00e0 \u00e7a s'ajoute aussi par exemple le tourisme de l'architecture, on en parlait avant et pas mal de choses qui sont faites, et puis on loue aussi les endroits pour tourner des films transformera par exemple oui, j'avais un exactement alors attention par contre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:33) [85%] :\r\nParce que il y a toujours, tu vois un petit c\u00f4t\u00e9 un peu plus sombres dans les belles histoires, c'est qu'ici on parle de Tintin ont donc, en gros 20 kilom\u00e8tres carr\u00e9s o\u00f9 \u00e9norm\u00e9ment d'efforts ont \u00e9t\u00e9 investis pour la renaissance de \u00eele par contre au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a 250 kilom\u00e8tres carr\u00e9s o\u00f9 il se passe pas grand- chose dans les banlieues et dans les, dans les quartiers en fait qui sont \u00e9videmment un peu moins et qui attendent toujours quand m\u00eame une certaine r\u00e9habilitation quoi qu'il en soit, il y a pas mal de bars et de restaurants qui ont ouvert la vie nocturne reprend le shopping et m\u00eame attention cons\u00e9cration puisque le Lonely Planet a \u00e9lud\u00e9 3 villes \u00e0 visiter en demi- g\u00e9nial, dans du vin c'est ville comme Hambourg etc donc peut-\u00eatre les gens vont -ils retourner oui \u00e0 v\u00e9lo, si possible qu'ils ont fait \u00e9norm\u00e9ment d'efforts pour r\u00e9habiliter le v\u00e9lo \u00e9galement pr\u00e9fet qui a m\u00eame des anciens autoroutes qui maintenant sont d\u00e9di\u00e9s uniquement aux v\u00e9los, on peut traverser la ville sans avoir \u00e0 passer, on va pas comme chez nous, oui, c'est un travailleur, t'imagines comme \u00e7a doit \u00eatre dr\u00f4le c'est vrai, c'est-\u00e0-dire la capitale donc d'\u00eatre va mieux, en gros, et c'est la preuve qu'en fait au moment \u00e7a s'effondre pas du club de dire on va reconstruire et on va essayer de faire mieux, pourquoi pas, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne philosophie de vie oui soyons merci beaucoup clairement Idris bleue comme une orange. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T09:49:23Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1944C9B-45CA-407F-90BB-B17D2BD55F8C", "internalArchiveId": "E1944C9B-45CA-407F-90BB-B17D2BD55F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zoom sur une m\u00e9thode de d\u00e9contamination des terres de Fukushima", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chagvardieff, Pierre\r\nLe 11 mars 2011, un tremblement de terre suivi d'un tsunami a provoqu\u00e9 la catastrophe nucl\u00e9aire de Fukushima. Sept plus tard, comment d\u00e9contaminer la terre radioactive? Des chercheurs fran\u00e7ais ont mis au point un nouveau proc\u00e9d\u00e9.\r\nLes d\u00e9tails avec Pierre Chagvardieff, chef de l'Institut des biosciences et biotechnologies d'Aix Marseille du Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives, au micro de Charlie Dupiot.", "durationSec": 736, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463892", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Zoom sur une m\u00e9thode de d\u00e9contamination des terres de Fukushima / CQFD_2018-04-19T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le 11 mars 2011, un tremblement de terre suivi d\u2019un tsunami a provoqu\u00e9 la catastrophe nucl\u00e9aire de Fukushima. Sept plus tard, comment d\u00e9contaminer la terre radioactive? Des chercheurs fran\u00e7ais ont mis au point un nouveau proc\u00e9d\u00e9.\nLes d\u00e9tails avec Pierre Chagvardieff, chef de l'Institut des biosciences et biotechnologies d'Aix Marseille du Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives, au micro de Charlie Dupiot."], "variantIds": ["ece-9463892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T08:50:03Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCQFD, le 11 mars 2011 \u00e0 tremblement de terre suivi d'un tsunami a provoqu\u00e9 une catastrophe nucl\u00e9aire, bien connue, celle de Fukushima, 7 ans plus tard comment d\u00e9contaminer la terre radioactive Des chercheurs fran\u00e7ais se sont pench\u00e9s sur cette question, Charlie du Pew. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [92%] :\r\nOui, c'est un proc\u00e9d\u00e9 test\u00e9 dans le cadre d'une vaste politique de d\u00e9contamination, mis en place par le gouvernement japonais en fait dans un p\u00e9rim\u00e8tre de 30 kilom\u00e8tres autour de la centrale de Fukushima, imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'\u00e9vacuation, qui a suivi l'accident, les toits et les murs ext\u00e9rieurs, des maisons ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es au Karcher, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aussi des routes et des trottoirs et les arbres, \u00e9galement, ont \u00e9t\u00e9 abattus dans un p\u00e9rim\u00e8tre de 10 \u00e0 20 m\u00e8tres autour des habitations, et les 5 premiers centim\u00e8tres du sol ont \u00e9t\u00e9 dans cette zone retirer d\u00e9caper au total cela concerne 22 millions de m\u00e8tres cubes de terre qui ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s dans des sacs r\u00e9pertori\u00e9s avec une question : que faire de cette terre et comment la traiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [95%] :\r\nDonc, l'id\u00e9e serait je suppose Charlie de retirer les \u00e9l\u00e9ments radioactifs de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [89%] :\r\nExactement, retirer les particules contamin\u00e9es par le c\u00e9sium, hein, le principal \u00e9l\u00e9ment radioactif et c'est l'id\u00e9e d'un proc\u00e9d\u00e9 mis au point par des chercheurs du CEA, le CEA, c'est le Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives, parmi ces chercheurs, Pierre Chagvardieff, les chefs de l'Institut des biosciences et biotechnologies d'Aix- Marseille, du CEA et il a coordonn\u00e9 ce projet baptis\u00e9 Demeter men\u00e9es par le CEA Orano et V\u00e9olia, ce proc\u00e9d\u00e9 a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 en novembre dernier \u00e0 Fukushima et devrait \u00eatre appliqu\u00e9e prochainement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:35) [89%] :\r\nLe principe, je dirais, tr\u00e8s simple, la terre est trait\u00e9e avec de l'eau, de l'air et \u00e7a, bon, dit -il, en tout cas tensio-actifs qui permet de de faire de la mousse, donc on travaille dans une colonne verticale, on dilue la terre dans dans de l'eau, on met dans cette colonne, on rajoute le tensio-actifs qui va faire de la de la mousse et dans le pas de la colonne on injecte de l'air qui remonte et qui fait au passage mousser le le tensio-actifs que l'on a mis et ce ce m\u00e9canisme permet de s\u00e9parer les particules les plus fines dans le haut de de la mousse des particules les plus lourdes, qui reste en bas de de la colonne, l'int\u00e9r\u00eat de faire cette partition, c'est que le c\u00e9sium \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de s'adsorber de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s forte et quasiment irr\u00e9versible avec les particules les plus fines de type argileuse, que l'on retrouve donc dans le haut de de la colonne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [92%] :\r\nEt c'est vraiment le c\u00e9sium qu'il faut \u00e9vincer en fait de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l'\u00e9l\u00e9ment principal aujourd'hui, suite \u00e0 l'accident de Fukushima, qui reste dans l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [92%] :\r\nEt c'est lui qui est la source de radioactivit\u00e9 r\u00e9siduelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [93%] :\r\nSa demi- vie est de 30 ans, donc vous voyez tous les 30 ans et 10 minutes \u00e0 moiti\u00e9 de son activit\u00e9, donc c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est relativement persistant et pour lequel il faut pouvoir d\u00e9barrasser les les Terres contamin\u00e9es, si on veut retrouver un usage normal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [89%] :\r\nDes terrains et en fait, apr\u00e8s l'accident de Fukushima 22 millions de m\u00e8tres cubes de terre contamin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de la surface des sols. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:10) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'\u00e9tait une mesure d'urgence qui a exploit\u00e9 le la particularit\u00e9 que le c\u00e9sium \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de se coller. \r\nDe mani\u00e8re tr\u00e8s forte avec les particules argileuse du sol et donc de ne pas migrer en profondeur, lorsqu'il y a des pluies ou des des arrosages donc dans les 5 premiers centim\u00e8tres, on a l'essentiel du sodium qui reste fix\u00e9 et donc en enlevant cette couche superficielle de 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres de terre, on enl\u00e8ve l'essentiel du CIO qui s'est d\u00e9pos\u00e9e apr\u00e8s le passage du grunge radioactif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [87%] :\r\nDonc, on r\u00e9sume, on a ses 22 millions de m3, alors j'ai fait le calcul, \u00e7a fait 8000 bassin olympique et donc filmer le bassin olympique de terre contamin\u00e9e sur les bras, au Japon, il faut donc trouver un moyen id\u00e9al de la d\u00e9contaminer donc Charlie si bien compris retirer le c\u00e9sium. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [94%] :\r\nOui, en fait, il faut \u00e9viter que du c\u00e9sium et surtout son isotope radioactif, le c\u00e9sium 137 rentrent dans la cha\u00eene alimentaire dans le riz notamment ou dans les l\u00e9gumes, les fruits dont la radioactivit\u00e9 mesur\u00e9e avant et apr\u00e8s la r\u00e9colte et pour le riz, cette radioactivit\u00e9 doit \u00eatre nul en selon le seuil fix\u00e9 par les normes japonaises et puis le 2\u00e8me risque, c'est bien s\u00fbr celui de l'Exposition humaine directe au c\u00e9sium l'irradiation en fait que l'on peut subir quand on se prom\u00e8ne dans des zones tr\u00e8s contamin\u00e9e, ce qui pose probl\u00e8me d'ailleurs pour la zone autour de la centrale de Fukushima, qui est compos\u00e9 en partie de for\u00eat et dans certaines zones de ces for\u00eats, il est encore interdit aujourd'hui de se promener en \u00e0 une grande partie des sols de la r\u00e9gion dans un p\u00e9rim\u00e8tre donc de 30 kilom\u00e8tres autour de la centrale ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cap\u00e9s Pierre Chagvardieff. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:48) [87%] :\r\nAlors le le plus facile, en tout cas le plus rapide, c'\u00e9tait de PKP les les terrains plats correspondait au sol agricoles au sol chez et au sol, o\u00f9 la population pouvait \u00eatre expos\u00e9 par exemple les les cours d'\u00e9cole, les jardins publics, pour rendre l'environnement le plus propre possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [85%] :\r\nEt que faire en fait de ces 22 millions de m\u00e8tres cubes de terre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:12) [88%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable enjeu nulle part le volume que cela repr\u00e9sente donc r\u00e9guli\u00e8rement depuis quelques ann\u00e9es, le salon japonais exp\u00e9rimente diff\u00e9rentes technologies de d\u00e9contamination, donc l'enjeu, c'est de r\u00e9duire ce ce volume de 22 millions de m\u00e8tres cubes notre technologie, a la particularit\u00e9 de pouvoir, d'un c\u00f4t\u00e9. \r\nR\u00e9duire le le volume en concentrant la radioactivit\u00e9 dans les particules de qui, par GE. \r\nEt le reste de la. \r\nC'est-\u00e0-dire qui est largement d\u00e9contaminer, on peut lui redonner un usage ult\u00e9rieur puisque L\u00e9on en dessous des seuils contamin\u00e9s pour la r\u00e9glementation japonaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [80%] :\r\nDes sols d\u00e9contamin\u00e9s en dessous des seuils de la norme japonaise qu'est -ce que c'est cette norme Charlie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [90%] :\r\nAlors le seuil \u00e0 respecter au Japon, c'est de 8 becquerels de c\u00e9sium par gramme de sol \u00e7a ne date d'ailleurs pas de Fukushima et en fait, en dessous de ce seuil, on estime que le seul n'est pas dangereux et ne pr\u00e9sente aucun danger pour l'homme en France \u00e0 titre d'exemple, ce Sayed 0 pour le c\u00e9sium ou pour toute autre \u00e9l\u00e9ment radioactif ajouter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [86%] :\r\nAlors une partie de la terre qui serait rem\u00e9dier par ce processus pourrait \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [92%] :\r\nOui, les chercheurs estiment qu'entre 60 pourcent et 80 pourcent de la Terre trait\u00e9 pourra \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9 \u00e0 des fins agricoles par exemple dans des parcelles de riz qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [92%] :\r\nAlors qu'en a -t-il \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la catastrophe de Tchernobyl en 86 et ce que les Terres ont \u00e9t\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re d\u00e9caper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [91%] :\r\nNon, alors en fait une partie de la radioactivit\u00e9, qui \u00e9tait en surface a \u00e9t\u00e9 enfoui \u00e0 60 centim\u00e8tres dans le sol, globalement, la strat\u00e9gie n'a pas du tout \u00e9tait la m\u00eame : Pierre Chagvardieff. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:53) [92%] :\r\nAlors l'exemple de Tchernobyl peu diff\u00e9rent de de Fukushima la la m\u00e9thode \u00e0 Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 assez radicale, c'est la fermeture de la zone contamin\u00e9e, \u00e9vacuation de la population qui n'est toujours pas revenu et je dirais l'enjeu pour toutes sortes de raisons \u00e0 la fois politique, \u00e9conomique, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une priorit\u00e9 \u00e0 Tchernobyl, de permettre \u00e0 la population de revenir. \r\nAu Japon, le contexte est tr\u00e8s diff\u00e9rent puisque la la terre est beaucoup plus pr\u00e9cieuse puisqu'elle est limit\u00e9e et donc l\u00e0 il y a une volont\u00e9 de pouvoir r\u00e9habiliter l'usage des sols apr\u00e8s la d\u00e9contamination. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:32) [94%] :\r\nPour Fukushima il y a d'autres technologies de d\u00e9contamination qui vont \u00eatre mises en place qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mises en place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:37) [92%] :\r\nAlors, sur ce que nous a pr\u00e9sent\u00e9 le minist\u00e8re de l'environnement japonais aujourd'hui il compare depuis 2012 diff\u00e9rentes technologies qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s douce, un peu comme lorsque ce que l'on propose ou beaucoup plus drastiques des techniques de de combustion par exemple des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:57) [94%] :\r\nEt quand vous parlez de br\u00fbler les d\u00e9chets, \u00e7a veut dire notamment ces particules la de c\u00e9sium. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:03) [80%] :\r\nLe 16\u00e8me ne sera pas br\u00fbler, mais par exemple, sur certains types de salle qui contiendrait beaucoup de mati\u00e8re organique br\u00fbler cette mati\u00e8re organique, vous avez descendre tr\u00e8s enrichi en c\u00e9sium. \r\nC'est \u00e7a le d\u00e9chet ultime que vous mettez dans des fili\u00e8res de traitement de stockage de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:22) [85%] :\r\nAlors quand vous br\u00fblez bien s\u00fbr vous avez pr\u00e9alablement \u00e9quip\u00e9 votre four \u00e0 combustion de filtres de tr\u00e8s haute activit\u00e9 pour pas que le le 16\u00e8me retard dans les fum\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [97%] :\r\nEt \u00e7a permet en fait de r\u00e9duire la la quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a r\u00e9duit pacifiquement la quantit\u00e9 mais on perd de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [97%] :\r\nEt dans les ann\u00e9es qui viennent, l'enjeu pour le gouvernement japonais, \u00e7a sera de trouver la combinaison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:46) [77%] :\r\nDe technologies les plus appropri\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [88%] :\r\nEt vous, pour quel type de terre votre technique et la plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:53) [88%] :\r\nLa technologie que on a exp\u00e9riment\u00e9 au Japon, la plus efficace pour les soldes, type argileux, ce qui est assez courant au Japon, mais c'est vrai qu'il y a dans certaines zones du Japon des Terres qui sont beaucoup plus sableuse, elle arrivera certainement d'autres technologies. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:10) [89%] :\r\nC'est que l'on a propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:12) [90%] :\r\nApr\u00e8s avoir mis au point ce ce proc\u00e9d\u00e9 quelles pistes, c'est ce que vous allez creuser est ce que vous allez continuer \u00e0 travailler sur ce proc\u00e9d\u00e9 ou sur d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:19) [88%] :\r\nOn va alors on va continuer \u00e0 travailler sur ce proc\u00e9d\u00e9 dans la dimension industrialisation, c'est-\u00e0-dire l\u00e0, on a travaill\u00e9 sur quelques centaines de kilos de terre en conditions r\u00e9elles, il y a un changement d'\u00e9chelle qui devrait \u00eatre reconduit pour arriver \u00e0 plusieurs tonneaux dizaines de tonnes par par jour de traitement qui on veut avoir un d\u00e9lai raisonnable, mais elle est depuis des des stocks, le prototype et fait 20 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre sur 1 m\u00e8tre 62 au des colonnes industriel, elles font 4 m\u00e8tres de diam\u00e8tre et 12 m\u00e8tres de haut, donc voyez le le changement d'\u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [96%] :\r\nEt on a d'autres technologies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:57) [91%] :\r\nQui seront exp\u00e9riment\u00e9s \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et l'ann\u00e9e prochaine ligne utilisent des plantes pour transf\u00e9rer la radioactivit\u00e9 du sol vers les plantes et apr\u00e8s on traite ses plans. \r\nComme d\u00e9chets ultimes et donc on a, au passage, nettoyer les sols. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [89%] :\r\nBon, Charlie, on a compris cette m\u00e9thode industrielle de nettoyage presque de savonnage des terrains d\u00e9velopp\u00e9 par Pierre Chagvardieff et son \u00e9quipe est ce que le Japon va va l'utiliser cette m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [91%] :\r\nAlors, le gouvernement japonais int\u00e9ress\u00e9s par ce proc\u00e9d\u00e9, mais il n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 s'il acceptait que cette terre une fois d\u00e9contaminer soit remises dans les parcelles, la d\u00e9cision devrait \u00eatre prise dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [93%] :\r\nEt puis une autre piste, on vient d'entendre, ce sont des plantes pour d\u00e9contaminer les sols radioactifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [91%] :\r\nOui, on parle de bio- rem\u00e9diation ou de phyto- rem\u00e9diation en fait c'est de la biologie pour r\u00e9habiliter les seuls et l'un des volets de cette recherche serait de cultiver des plantes qui peuvent assimiler et fixer une quantit\u00e9 importante de c\u00e9sium pour en fait l'\u00e9liminer progressivement du sol alors, il pourrait s'agir de vari\u00e9t\u00e9s de riz, m\u00eame si pour l'instant, les chercheurs n'ont pas encore trouv\u00e9 de plantes miracles et puis l'id\u00e9e ensuite une fois que ces plantes auront pr\u00e9lev\u00e9 le c\u00e9sium dans le sol, \u00e7a serait de br\u00fbler donc ces plantes dans des usines de combustion avec des filtres de haute qualit\u00e9 des usines dites de cog\u00e9n\u00e9ration dans lesquels serait cr\u00e9\u00e9e \u00e0 la fois de la chaleur et d'\u00e9lectricit\u00e9 et on voit, on verrait ses plantes contamin\u00e9es pourraient devenir des sources d'\u00e9nergie et puis, il s'agirait aussi d'apporter une certaine activit\u00e9 \u00e9conomique un dans la r\u00e9gion de Fukushima, dont l'\u00e9conomie est en grande partie \u00e0 l'arr\u00eat, \u00e9videmment, cette m\u00e9thode serait \u00e9l\u00e9gante dans la mesure o\u00f9 au lieu de consommer l'\u00e9nergie, elle en produirait alors l'\u00e9quipe de recherche men\u00e9e par Pierre Chagvardieff va partir au mois de mai \u00e0 Fukushima pour r\u00e9aliser des essais de ces plantes sur le terrain, les plantes jusque -l\u00e0 ont seulement \u00e9t\u00e9 en laboratoire en serre et d'ailleurs, ces techniques de phyto- rem\u00e9diation sont \u00e9tudi\u00e9es pour d'autres types de pollution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [93%] :\r\nMerci \u00e0 Pierre Chagvardieff, chef de l'institut des biosciences et biotechnologies d'Aix- Marseille au CEA, le Commissariat de \u00e0 l'\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives et coordinateur de ce projet, dont vous nous avez parl\u00e9 Charlie du plus ce projet baptis\u00e9 Demeter, merci de nous avoir fait d\u00e9couvrir ce proc\u00e9d\u00e9 CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T09:49:28Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-DBFAEC73-6485-4FB2-A15B-EEFC52591A1B", "internalArchiveId": "DBFAEC73-6485-4FB2-A15B-EEFC52591A1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les diamants d'une m\u00e9t\u00e9orite racontent un embryon de plan\u00e8te", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hebert, C\u00e9cile\r\nDes diamants trouv\u00e9s dans une m\u00e9t\u00e9orite tr\u00e8s rare livrent les secrets d'une plan\u00e8te disparue de notre syst\u00e8me solaire. C'est le r\u00e9sultat d'une recherche du Laboratoire de sciences de la Terre et des Plan\u00e8tes de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).\r\nLes explications de C\u00e9cile H\u00e9bert, professeur \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste de microscopie \u00e9lectronique, interrog\u00e9e par C\u00e9cile Gu\u00e9rin.", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463890", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les diamants d'une m\u00e9t\u00e9orite racontent un embryon de plan\u00e8te / CQFD_2018-04-19T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 19.04.2018"], "alternativeSummary": ["Des diamants trouv\u00e9s dans une m\u00e9t\u00e9orite tr\u00e8s rare livrent les secrets d\u2019une plan\u00e8te disparue de notre syst\u00e8me solaire. C'est le r\u00e9sultat d'une recherche du Laboratoire de sciences de la Terre et des Plan\u00e8tes de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).\nLes explications de C\u00e9cile H\u00e9bert, professeur \u00e0 l\u2019EPFL, sp\u00e9cialiste de microscopie \u00e9lectronique, interrog\u00e9e par C\u00e9cile Gu\u00e9rin."], "variantIds": ["ece-9463890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T08:50:03Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCQFD dans l'actualit\u00e9, une belle histoire de sciences, comme on les aime, des diamants, retrouv\u00e9s dans une m\u00e9t\u00e9orite hyper rare et qui livre les secrets d'une plan\u00e8te disparue dans de notre syst\u00e8me solaire, alors on n'est pas dans un deal de Jules Verne, C\u00e9cile Gu\u00e9rin, c'est le r\u00e9sultat d'une recherche du Laboratoire de Philippe Gillet allez pff. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [87%] :\r\nOui, ou des chercheurs se passionne pour les m\u00e9t\u00e9orite, avec raison, car ces cailloux extraterrestres sont les survivants de la grande partie de flipper plan\u00e9taire, qui sait, il y a4,5 milliards d'ann\u00e9es autour du Soleil, encore faut -il faire parler ces t\u00e9moins pour comprendre le sc\u00e9nario qui s'est d\u00e9roul\u00e9 si loin dans le temps et dans l'espace et alors ce sont des \u00e9l\u00e9ments chimiques incluant des diamants, eux- m\u00eames pr\u00e9sents dans des fragments de l'Est et 2008 et ses 3 qui ont livr\u00e9 le secret, la d\u00e9couverte est publi\u00e9e dans Nature communiqu\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [88%] :\r\n\u00e7a, si \u00e7a fait pas r\u00eaver, alors pour nous raconter cette histoire, nous recevons C\u00e9cile H\u00e9bert, professeur \u00e0 l'EPFL sp\u00e9cialiste de microscopie \u00e9lectronique, bonjour, bonjour, merci d'alors avec nous ce matin en Direct alors parlons d\u00e9j\u00e0 de cet homme m\u00e9t\u00e9orite hyper rare sur laquelle vous avez fait vos recherches, elle est tomb\u00e9e sur la Terre, sauf erreur, en 2008 donc vu son nom d'ailleurs assez rude 2008 3 pourquoi avec qu'est qu'elle a d'exceptionnel, c'est une m\u00e9t\u00e9orite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [88%] :\r\nAlors elle a plusieurs choses exceptionnelles, d'abord, elle nous a fait un beau cadeau, elle est tomb\u00e9e \u00e0 un endroit o\u00f9 on peut la r\u00e9cup\u00e9rer, donc on a pu en r\u00e9cup\u00e9rer ses phrases en balade dans le d\u00e9sert du Soudan, alors si il \u00e9tait tomb\u00e9 dans l'oc\u00e9an, c'\u00e9tait oui certes, certes et puis elle avait \u00e9t\u00e9 suivie avant ce qui fait qu'elle \u00e9tait connu, on savait ce qu'on savait cet cet ast\u00e9ro\u00efde il y avait des mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 faites dessus, donc \u00e7a permettait de comparer les mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 faites aux mesures sur terre pour valider aussi certains certains mod\u00e8les et certaines mesures, et puis \u00e0 la derni\u00e8re chose, elle est compos\u00e9e de 2 parties are min\u00e9ral qui dont on sait qu'elles ne viennent pas de d'astres connus comme Mars, la Lune etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [84%] :\r\nDonc tout \u00e7a on le savait avant m\u00eame qu'elles tombent sur Terre, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [86%] :\r\nOn attendait alors attendez avec impatience surtout, c'est surtout \u00e0 l'analyse des morceaux, des fragments d'accent tomber sur Terre que \u00e7a, c'est que \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 et, surtout, elle contient des diamants et elle contient des diamants, effectivement, elle contient une grande proportion de \u00e0 carbone sous forme un peu de graphite et diamants, elle contient des diamants absolument \u00e9norme pour nous, alors il faut savoir que c'est diamants \u00e9norme font une centaine de Micron pour les plus gros, c'est-\u00e0-dire le diam\u00e8tre d'un cheveu, ah oui, donc on va pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la rivi\u00e8re de diamants, C\u00e9cile, c'est pas pour, c'est pas pour \u00e7a peut pas pour cette m\u00e9t\u00e9orite, mais ce sont les m\u00eames diamants qu'on trouve sur Terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [86%] :\r\nAlors si c'est les m\u00eames diamants parce que le diamant c'est un arrangement d'atomes de carbone vraiment bien organis\u00e9e et qui se forme \u00e0 tr\u00e8s haute pression, par exemple, ou bien au, on peut les former aussi en d\u00e9posant des atomes sous \u00e0 tr\u00e8s basse pression \u00e0 -t-on par rap Tom mais l\u00e0 on fait tr\u00e8s petit o\u00f9 on peut aussi les former \u00e0 un pare- chocs, si on a un ast\u00e9ro\u00efde qui va or choqu\u00e9 la terre ou qui va choquer un autre ast\u00e9ro\u00efde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [92%] :\r\nEt comment fait- on pour savoir comment ces diamants dans cette m\u00e9t\u00e9orite se sont form\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [85%] :\r\nBen, on les regarde vraiment en d\u00e9tails, on analyse leur taille, on analyse leur structure, on regarde si a ils sont aussi sont gros et l\u00e0 ils sont gros, ils sont plusieurs \u00e0 ils font des centaines de Micron pour certains et \u00e7a, \u00e7a nous dit que c'est pas possible que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par d\u00e9p\u00f4t d'atomes de carbone et c'est pas non plus possible que ce soit fait part \u00e0 un choc entre entre objets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [88%] :\r\nC'est donc c'est c'est forc\u00e9ment cr\u00e9\u00e9 par la pression d'une plan\u00e8te autour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [91%] :\r\nDonc \u00e7a s'est pr\u00eat\u00e9e par la pression de quelque chose autour, et ce quelque chose doit \u00eatre assez gros et \u00e7a, \u00e7a avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 par Philippe Gillet et des collaborateurs qui avait dit que pour arriver \u00e0 des diamants de cette taille l\u00e0 il fallait au moins un astre de environ 1000 kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [93%] :\r\nEt l\u00e0 la nouveaut\u00e9, c'est que vous avez trouv\u00e9 quelque chose \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du diamant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [87%] :\r\nOui, la nouveaut\u00e9, c'est oh ben c'est un peu vraiment un coup de chance, c'\u00e9tait on voulu en chercher autre chose avec le doctorant Farag n'vieillard qui a fait l'\u00e9tude de ces m\u00e9t\u00e9orite \u00e9pique est vraiment le 1er \u00e0 hauteur de la publication, en ce qu'on cherchait, c'\u00e9tait \u00e0 analyser les phases du carbone entre diamants elle graphite en disant que peut-\u00eatre on va trouver quelque chose d'un petit peu interm\u00e9diaire, on a des m\u00e9thodes d'analyse pour \u00e7a qu'on d\u00e9veloppe et puis d\u00e9ception, on a trouv\u00e9 vraiment que diamants et Grafite aucune phase interm\u00e9diaire mais en m\u00eame temps Farag a vu toutes sortes de choses, \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce diamants et puis comme il est tr\u00e8s curieux, ben il est aller gratter chercher un peu plus et il s'est dit tiens, c'est marrant, il y a des petites particules qui ont une t\u00eate bizarre \u00e7a, c'est comme une d\u00e9but d'une enqu\u00eate et c'est exactement, c'est le d\u00e9but d'une enqu\u00eate en cherchant Seabra c'est bizarre, donc on veut comprendre, on veut savoir ce que c'\u00e9tait Jacques et comment ils sont faits, donc il a cherch\u00e9 plus loin, il a sorti plein de m\u00e9thodes d'analyse de microscopie pour avoir un petit peu ces particules et puis en les regardant, bah, il s'est rendu compte qu'elles sont, elles, sont faites de chaque fois debout, elles sont presque on pourrait dire bicolores comme s'il y avait de l'eau et de l'huile en face, qui s'\u00e9taient s\u00e9par\u00e9s et c'est curieux quand m\u00eame, et surtout chacune il y a exactement la m\u00eame proportion des chats de 2 de ces 2 phases, puis en plus \u00e0 elles ont une forme bien particuli\u00e8re, comme si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un petit cristal taill\u00e9 qui est cens\u00e9e \u00e9clairer le suspense est \u00e0 son comble et en regardant un petit peu, ce qui est fait en laboratoire, ce qu'on conna\u00eet sur les phases de comptes qui de de d'\u00e9l\u00e9ments chimiques qu'ils contiennent, en particulier du fer, du soufre, bah, on s'est rendu compte qu'on peut expliquer \u00e7a que par une phase qui se forme \u00e0 extr\u00eamement haute pression \u00e0 21 giga Pascal donc l\u00e0 on arrive \u00e0 des pressions ou alors pour les expliquer, il faut cette plan\u00e8te o\u00f9 cet astre dont on \u00e9value la taille entre Mars et Mercure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [77%] :\r\nDonc en fait les inclusions dans l'diamants ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s dans cette ce chaudron qui d'une plan\u00e8te, \u00e7a va pas, c'est \u00e0 quelqu'que comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [80%] :\r\nEt une grosse plan\u00e8te enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [87%] :\r\nAlors il est suffisamment gros pour appuyer sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [92%] :\r\nPour pour voil\u00e0 pour faire sourire d'imaginer qu'avec un microscope et en faisant une petite comme \u00e7a une enqu\u00eate, on arrive \u00e0 d\u00e9duire font un chaudron de la taille d'une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [91%] :\r\nQuand m\u00eame fascinant, parce que la plan\u00e8te elle fait plusieurs milliers de km le bout de caillou qu'on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 fait quelques centim\u00e8tres d'accord, donc l\u00e0 on a d\u00e9j\u00e0 10 ans cet ordre de grandeur, donc cette fois, on divise par par 10 et puis les particules qu'on a regard\u00e9, elles font 10 nanom\u00e8tres, donc on est reparti encore dans des \u00e9chelles incroyablement tant\u00f4t grandeur plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [94%] :\r\nMais \u00e7a pourrait \u00eatre aussi un bout d'une autre plan\u00e8te qui s'est d\u00e9tach\u00e9 de leur syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [85%] :\r\nAir en fait non parce que on on conna\u00eet la composition des m\u00e9t\u00e9orite, on conna\u00eet la composition ces plan\u00e8te on conna\u00eet la composition des m\u00e9t\u00e9orite qui en viennent, et \u00e7a, \u00e7a permet de tirs que cette famille m\u00e9t\u00e9orite ne vient pas de ces plan\u00e8tes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [87%] :\r\nAlors cette proto- plan\u00e8tes elle fait quelle taille et puis qu'est ce qu'elle est devenue, elle a disparu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [88%] :\r\nAlors elle a disparu \u00e0 elle fait quelle taille pour l'instant, on n'a pas, on va pas donner une taille recevront complet encore voil\u00e0, il ne manque, il faudrait maintenant il faut continuer la l'investigation faut continuer \u00e0 regarder ce genre de m\u00e9t\u00e9orite, il faut continuer Jean d'analyse et puis c'est l\u00e0 que c'est passionnant, finalement, on a presque plus de questions que d'amener la r\u00e9ponse \u00e7a, \u00e7a c'est la science en g\u00e9n\u00e9ral exactement oh et puis est -ce que est -ce que \u00e7a correspond \u00e0 des mod\u00e8les de formation du syst\u00e8me solaire, la r\u00e9ponse est oui \u00e0 des des mod\u00e8les classiques de formation du syst\u00e8me solaire, a dit this qu'il y a eu d\u00e9sagr\u00e9gation de poussi\u00e8re puis de petites parties ces poussi\u00e8res sont devenus des particules de plus en plus grosses au bout d'un moment c'est plus les forces \u00e9lectriques \u00e9lectro statique, mais plut\u00f4t la gravit\u00e9 qu'il aura permis de se mettre ensemble et puis dans leur rotation autour du Soleil, ah oui, elles se croisaient mutuellement, elle se rentrer dedans, il y en a qui ont explos\u00e9, il y en a qui sont rest\u00e9s, elles sont reparties s'int\u00e9grer les unes dans les autres une athl\u00e8te qui sont carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du syst\u00e8me solaire et on est rest\u00e9 avec les plan\u00e8te tant qu'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [93%] :\r\nDonc si je vous comprends bien cette, on sait que cette cette cette ce fragment vient de du syst\u00e8me solaire de notre syst\u00e8me \u00e0 nous c'est \u00e7a et donc on sait que \u00e7a vient d'une plan\u00e8te qui n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [95%] :\r\nAlors on sait que \u00e7a vient du syst\u00e8me solaire et on sait que \u00e7a vient donc de mat\u00e9riaux, \u00e7a vient pas d'une plan\u00e8te existantes et gr\u00e2ce \u00e0 cette investigation, je dirais qu'on a a vraiment une tr\u00e8s forte probabilit\u00e9 de dire que \u00e7a vient d'une plan\u00e8te qui n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [96%] :\r\nEt la suite de l'histoire, on sait pas comment elle a disparu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [91%] :\r\nAlors la suite de l'histoire, on saura jamais exactement parce que tous ces mouvements de plan\u00e8te, on peut faire des mod\u00e8les qui qui donne un petit peu \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, mais \u00e7a reste quelque chose de tr\u00e8s chaotique, donc de tr\u00e8s sensible \u00e0 aux moindres ingr\u00e9dients qu'on met dans la simulation, donc on peut arriver \u00e0 quelque chose \u00e0 un mod\u00e8le qui va nous donner un syst\u00e8me qui qui correspond conceptuellement au syst\u00e8me solaire mais arriver \u00e0 remonter \u00e0 la position tch\u00e8que poussi\u00e8re individuelle pour dire qu'on a : Mercure, V\u00e9nus, etc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [82%] :\r\nMais en revanche il y avait d\u00e9j\u00e0 on avait pr\u00e9dit des physiciens avaient pr\u00e9dit que le syst\u00e8me solaire en formation avait probablement connu des \u00e0 ce qui avait disparu et c'est la premi\u00e8re preuve, voil\u00e0 qu'on conception oui c'est quand m\u00eame et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [80%] :\r\nFord, est ce que vous allez lui donner non un nom \u00e0 cette plan\u00e8te disparue, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [84%] :\r\nAlors pour la petite histoire, d\u00e9j\u00e0 bon, de toute fa\u00e7on, alors vite la m\u00e9t\u00e9orite va garder son nom puisque c'est le nom des m\u00e9t\u00e9orites, m\u00eame quand ils viennent de Mars, un an, elle s'appelle comment \u00e0 Alma Ata si as essay\u00e9 au \u00e0 l'endroit o\u00f9 elle est tomb\u00e9e et les m\u00e9t\u00e9orite sont nomm\u00e9s par Laurent 30 chute, h\u00e9 bien il et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [88%] :\r\nPassionnant, \u00e7a augmente la science comme on aime \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a fait vraiment r\u00eaver, merci beaucoup C\u00e9cile H\u00e9bert on imaginait qu'avec des microscopes, on d\u00e9couvre des choses mais il faut se mettre \u00e0 l'microscopie \u00e9lectronique, ce sera l'EPFL sp\u00e9cialiste donc de la microscopie \u00e9lectronique CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T09:49:30Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-6E66703E-681A-4986-9792-430860501E32", "internalArchiveId": "6E66703E-681A-4986-9792-430860501E32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 19.04.2018", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9rique\r\nJEU N\u00b0 1 - CHANSON\"L'Aquoiboniste\" de Jane BirkinJEU N\u00b0 2 - CHEVALQu'est-ce qu'un cheval \"panard\"?Un cheval panard est un cheval dont les pieds de devant sont tourn\u00e9s vers le dehors. Le contraire de cagneux qui veut dire qui a les jambes tourn\u00e9es en dedans.JEU N\u00b0 3 - LE MOTQu'est-ce qu'un \"ordonnance\"?Dans le domaine militaire, un ordonnance est un soldat servant de domestique \u00e0 un officier, un domestique militaire.JEU N\u00b0 4 - LE MOTQu'est-ce qu'un \"manichordion\"? Le manichordion est un ancien petit clavecin dont les cordes \u00e9taient envelopp\u00e9es d'\u00e9toffe pour en att\u00e9nuer le son.\r\n\r\n* * JEU N\u00b0 1 - CHANSON\"L'Aquoiboniste\" de Jane BirkinJEU N\u00b0 2 - CHEVALQu'est-ce qu'un cheval \"panard\"?Un cheval panard est un cheval dont les pieds de devant sont tourn\u00e9s vers le dehors. Le contraire de cagneux qui veut dire qui a les jambes tourn\u00e9es en dedans.JEU N\u00b0 3 - LE MOTQu'est-ce qu'un \"ordonnance\"?Dans le domaine militaire, un ordonnance est un soldat servant de domestique \u00e0 un officier, un domestique militaire.JEU N\u00b0 4 - LE MOTQu'est-ce qu'un \"manichordion\"? Le manichordion est un ancien petit clavecin dont les cordes \u00e9taient envelopp\u00e9es d'\u00e9toffe pour en att\u00e9nuer le son.", "durationSec": 3548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9421786", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 19.04.2018", "Pondichery / Inde, film de Laura Golay", "Les Dicodeurs \u00e0 Ollon (VD) du 16 au 20 avril 2018 4/5 / DIC_2018-04-19T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 19.04.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-04-19T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Ollon (VD) du 16 au 20 avril 2018 4/5 / DIC_2018-04-19T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Un Dicofilm, c'est une petite vid\u00e9o du logo de l'\u00e9mission des Dicodeurs enregistr\u00e9e n'importe o\u00f9 sur le globe.", "Invit\u00e9: Olivier Mark, horticulteur et pr\u00e9sident vaudois de l'association JardinSuisse, dans le cadre \"Des Bucoliques\" du 27 au 29 avril 2018\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: A l'Abbaye de Salaz - 1867 Ollon", "Invit\u00e9: Olivier Mark, horticulteur et pr\u00e9sident vaudois de l'association JardinSuisse, dans le cadre \"Des Bucoliques\" du 27 au 29 avril 2018\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: A l'Abbaye de Salaz - 1867 Ollon"], "variantIds": ["ece-9463912", "ece-9463910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T11:08:02Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS24 (00:00:00) [70%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [89%] :\r\nVous venez vous relaxer la t\u00eate \u00e0 l'\u00e9coute de de trois sornettes, c'est une bonne id\u00e9e, voici ce qu'ils vont vous en raconter des vertes et des trop m\u00fbr ouais Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:25) [77%] :\r\nCe d\u00e9codeur \u00e0 Hall \u00e0 l'abbaye Salah au longues \u00e0 notre d\u00e9bat, \u00e9coles, il a pas et il y a quand m\u00eame une ambiance, un cadre des bucolique \u00e0 la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:38) [89%] :\r\nProchaine vendredi samedi dimanche 27 28 29 avril 3 W point les bucolique Point CH pour savoir de quoi il retourne, avant qu'on en parle, notre invit\u00e9, ancien horticulteur, mais il est toujours un peu quand on est horticulteur en jour je crois bien qu'on doit \u00eatre horticulteurs toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:55) [82%] :\r\nIl un peu le vers le d\u00e9but de la semaine, c'est pas pour \u00eatre et c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [78%] :\r\nAlors, il aime \u00e7a, les bucoliques \u00e7a le touche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:03) [84%] :\r\nParce que \u00e7a touche au p\u00e2turage \u00e0 la nature campagnarde \u00e0 ceux qui poussent \u00e0 la vie finalement et notre invit\u00e9, c'est Olivier Marc bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [91%] :\r\nC'est un horticulteur en effet aujourd'hui, \u00e9conomiste d'entreprise c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais il y a quand m\u00eame des points communs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:20) [88%] :\r\nOh ben oui, bien s\u00fbr, puisque l'horticulteur est un entrepreneur alors forc\u00e9ment voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:26) [82%] :\r\nBen, il peut \u00eatre employ\u00e9 d'un aussi, mais enfin bon, et puis le le le point commente les de ce jardins suisse, il y a pas d'ao\u00fbt aucun doute fa\u00e7on parce que vous \u00eates pr\u00e9sident de cette association, qui fait un peu le tour de tous ces m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:39) [83%] :\r\nFini chapeaute tout \u00e0 l'autre, les entreprises de la branche ensuite sont \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [77%] :\r\nOlivier Marc les d\u00e9codeurs son show on dirait pas vous savez sont tr\u00e8s calmes, mais voil\u00e0, ils sont beaux, attention dans sa communaut\u00e9 pour vous ne nous sommes peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:51) [82%] :\r\nUne \u00e9tude mais alors des oc\u00e9ans de chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [93%] :\r\nAlors ils vont chanter pour vous et pour celles et ceux qui nous \u00e9coutent tenter quoi, c'est ce qu'on va d\u00e9couvrent. \r\n\u00e0 titre sign\u00e9 Serge Gainsbourg, chant\u00e9 par Jane Birkin, l'Aquoiboniste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:11) [75%] :\r\nAlors qu'4 se bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:12) [88%] :\r\nChercher le vrai d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:15) [92%] :\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 dans l'ambiance a d\u00e9j\u00e0 les doigts sur son clavier, mesdames et messieurs, pour accompagner les d\u00e9codeurs Olivier en tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [59%] :\r\nEt pour bien chanter \u00e7a Fr\u00e9d\u00e9ric j'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:28) [83%] :\r\nC'est un Miam Miam Frist un mangeur de gaufres puriste qui dit toujours Miam Miam gaufres Miam Miam. \r\nEt Amiens Frist qui mange parce qu'il est triste qui se goinfre qui se gaufre. \r\nDidier Jordan Aquoiboniste faiseur de plaisanter, toujours \u00e0 quoi bon, \u00e0 quoi bon. \r\nUn Aquoiboniste, un dr\u00f4le de je sauter qui dit \u00e0 tort \u00e0 raison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:07) [90%] :\r\nC'est un \u00e0 quoi \u00e7a c'est. \r\nC'est lente, organiste et un peu onaniste s'est b\u00e2ti et Pascal Vincent Aquoiboniste mais surtout un naturiste gars jamais de pantalon ni cale\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:37) [92%] :\r\nOn Aquoiboniste et c'est pour vous, le doute subsiste, je m'arr\u00eate l\u00e0 parce que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [76%] :\r\nAu nord, et continuer \u00e0 l'\u00e9couter, Olivier Bas carottes aussi bravo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [85%] :\r\nComme quoi, on arrive \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement doux, parfois un dans l'isolement, vous avez vu \u00e7a c'est charmant, c'est toute d'antenne, on \u00e9tait dans l'esprit de la chanson de part en part, mais bien s\u00fbr qu'il y en a un qui chantait les paroles de Gainsbourg c'\u00e9tait qui vous avez Didier gendre Didier Jean-Claude. \r\n13\u00e8me point alors 13 voil\u00e0 pour certains superstitieux dans certains h\u00f4tels vont savent bien que c'est un monsieur, un num\u00e9ro qui chiffonne, est ce que dans le monde de l'horticulture, de la nature est -ce qu'il y a, il y a, il y a des superstitions et ce qu'il y a, il y a des des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [87%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai jamais pens\u00e9, mais alors il faut quand m\u00eame enseigne, mais j'ai pas l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [93%] :\r\nD'accord, non, mais parce que voil\u00e0, on dit il faut pas passer sous une \u00e9chelle, vous avez tout le temps avec des \u00e9chelles pour aller dans les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [75%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 c'est pas bon, c'est s\u00e9jour HLM faire attention quand m\u00eame, mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [80%] :\r\nOui, ben faut 20 ans jamais dans une image du pied gauche des conneries comme \u00e7a, non, \u00e7a ce ce m\u00eame renseign\u00e9 mais jusque -l\u00e0, il y en a pas, voil\u00e0 que, qu'on pense \u00e0 vous n'avez pas apparu je rien avaler un moustique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des moucherons il faire de petits trucs comme \u00e7a, il faut faire attention ou planteront touche aussi parfois alors certaines d\u00e9penses qui sont faits par exemple, je pense \u00e0 bient\u00f4t il va y avoir au mois de mai, les c\u00e9l\u00e8bres jolies jolies jolies petites clochettes du muguet le c'est c'est m\u00e9chant m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [78%] :\r\nAlors il y a aussi des plantes effectivement qui sont toxiques, il y a des plantes qui Power Gene, il y a toutes sortes alors il y a pas que des gentils plantain et alors c'est aussi pour, il faut le conna\u00eetre et qu'il faut faire aux internautes, qu'elle \u00e9tait sp\u00e9cialiste mais choisiront donc voyez m\u00e9chantes plantes c'est qui les m\u00e9chants plus alors les m\u00e9chantes plantes, ce serait parce qu'il y a aussi des modes, hein, et puis les m\u00e9chantes plantes, ce serait les, les, les, les n\u00e9ophytes invasive, voil\u00e0 un plan implante froid viennent coloniser notre S. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:05:35) [77%] :\r\nBah, c'est des plantages, les n\u00e9o- frites, vous voulez dire oui c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [83%] :\r\nNotamment notamment et puis en fait c'est c'est des plantes et vendu canadienne r\u00e9duire la biodiversit\u00e9 parce qu'elles ont tendance \u00e0 se multiplier, \u00e0 prendre toute la place au regard blanc tout aller me dire en ce comportement parfois mais \u00e7a arrivera elle beaucoup, \u00e7a pose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:54) [88%] :\r\nJean renouer le Japon par exemple, des choses comme \u00e7a, par exemple, exactement, c'est des mauvaises plantes mais elles sont pas dangereuses pour nous elles sont dangereuses pour leurs cong\u00e9n\u00e8res, c'est elles \u00e9touffent les autres enfin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:04) [91%] :\r\nOui, ah oui d'accord, c'est comme \u00e7a, \u00e7a fout les jetons, on a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:08) [75%] :\r\nEt l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:11) [73%] :\r\nLa mort un peut corriger tout \u00e7a, on peut les arracher, \u00e7a peut faire acheter peut-\u00eatre frontaliers, c'est un peu ce on puisse sous la responsabilit\u00e9 de vos propos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [84%] :\r\nOn est dans un cas, voil\u00e0 on se permet de choix de faire des trucs, c'est justement pour critiquer en est l\u00e0 pour prendre le contr\u00f4le des dans un cadre de racisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [80%] :\r\nOn ne se soit c'est m\u00eame monnaie plus populiste que raciste comme les plus et on va applaudir le 13\u00e8me point de notre invit\u00e9 Olivier Barre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:49) [79%] :\r\nCe job \u00e0 Mont- Blanc plein du Champ de l'\u00e9t\u00e9, c'est insens\u00e9 et \u00e7a a pas du bonheur, je l'Europe cela ne croiriez pas. \r\nDans un self dans un snack, je vois que c'est l\u00e0 que Martin. \r\nJuste Tanger avec 2 8 mois c'est pas presse c'est l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:21) [86%] :\r\nD\u00e9cors magnifiques, je l'ai dit, je le r\u00e9p\u00e8te, verdure des arbres pas possible dans ce parc qui entoure cette b\u00e2tisse c'est l'abbaye de l\u00e0 on est dans la plaine et montagne devant, derri\u00e8re, mais on respire, on n'est pas du tout \u00e9touffer soir et c'est vrai que c'est c'est un enfant, un fantasme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [84%] :\r\nSi, cas et \u00e7a me fait penser \u00e0 un autre endroit, qui doit \u00eatre pas mal c'est Pondich\u00e9ry ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:42) [86%] :\r\nPondich\u00e9ry ici parce qu'il y a un nouveau fil sur le depuis ce matin, depuis 11 heures sur la page internet des d'or RTS Point CH barbiche odeur ou sur notre page Facebook bien s\u00fbr des dicos, vous savez, c'est le logo des d\u00e9codeurs qui se prom\u00e8ne \u00e0 travers la plan\u00e8te alors \u00e7a peut \u00eatre tout pr\u00e8s d'chez nous et \u00e7a peut \u00eatre un justement, bah voil\u00e0 on a re\u00e7u ce matin, c'est pas des sur le site. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [83%] :\r\nC'est loin des, en Inde, bien s\u00fbr, et c'est d'un dico, film de Laura Golay je vous en dis pas plus \u00e0 aller voir ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:11) [90%] :\r\nEt puis, peut-\u00eatre, faites -le, vous allez voir, d'ailleurs, oui, \u00e0 tous les autres en a d\u00e9j\u00e0 toute une craquer, c'est des choses tr\u00e8s amusantes, s'amuse d'ailleurs, je crois qu'il y en a qui commencent \u00e0 s'amuser, de plus en plus \u00e7a nous pr\u00e9parer des petites surprises d'apr\u00e8s ce que j'ai compris avec G\u00e9rard Mermet, le producteur qui a lanc\u00e9 cette id\u00e9e d'ailleurs le producteur, il est l\u00e0, Jean-Luc Sudan aussi on peut les saluer bravo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [90%] :\r\nSurtout ne changez rien, surtout rien ou continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [92%] :\r\nBon, on va parler cheval Olivier Martin qu'est -ce qu'un cheval. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [84%] :\r\nPanard voil\u00e0 un cheval panard vous allez avoir de r\u00e9ponse de sketches d'accord 1er sketch Marc mandat qui l'a \u00e9crit et qu'il interpr\u00e8te avec la complicit\u00e9 de Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:54) [86%] :\r\nDonc c'est c'est pas un probl\u00e8me pour toi, en fait, mais non non non, pas du tout mais tu \u00e9tais d\u00e9\u00e7u oui oui, merci, je le dis parce que tu sais si c'\u00e9tait un probl\u00e8me pour toi, je pourrais comprendre mais dans jeu tu t'y a aucun probl\u00e8me en parce ce que j'ai, j'ai une copine avant \u00e7a, \u00e7a lui pose un probl\u00e8me, non, non, franchement, c'est une histoire repose l\u00e0- dessus, je trouve \u00e7a petit peu superficielle oui je trouve mais mais tu me dira si un jour \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me, promis, promis, si un jour il y a un souci, je te dirai pas qu'il y a un malaise entre nous : ben non, bien s\u00fbr, donc nous ont chut\u00e9, les choses, mais l\u00e0 il y a, il y a pas de raison, non, non, vraiment pas, faut peut inqui\u00e9ter qui est parce qu'elle est pas si petite que \u00e7a, finalement, je veux dire un coup non, bon moi je suis pas un homme je j'ai pas eu des centaines d'histoire non plus mais non, je trouve que \u00e7a va ouais, moi, moi aussi je trouve que \u00e7a : ce qui compte, apr\u00e8s tout, c'est l'appellation, je veux dire c'est la tendresse, c'est ce qu'il a, entre nous, mais bien peu, bien s\u00fbr, c'est \u00e7a le plus important, la taille du sexe, tu sais, c'est vraiment parce qu'il y a de plus important pour une femme, a donc c'est quand m\u00eame un tout petit peu importantes lui dire comment \u00e7a tu dis c'est parce qu'il y a de plus important, \u00e7a veut dire que c'est quand m\u00eame un tout petit peu important, non mais je veux dire c'est : c'est un ensemble physique et intellectuelle, l'appel, c'est vraiment pas vraiment pas un crit\u00e8re essentiel, je t'assure, il ne faut pas que tu pense \u00e0 \u00e7a mais donc c'est quand m\u00eame un crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:42) [84%] :\r\nMais pourquoi tu me demandes \u00e7a va tu dis est pas un crit\u00e8re essentiel, \u00e7a veut dire que c'est quand m\u00eame un crit\u00e8re mais oui, non, mais non, mais ensuite, je n'ai pas ben oui ou non, mais j'en sais rien, tu m'emb\u00eate, on va parler de \u00e7a pendant 2 heures, je te dis que ce n'est pas essentiel c'est pas essentiel mais visiblement \u00e7a compte quand m\u00eame, mais oui, mais j'ai, j'ai dit \u00e7a comme \u00e7a, sans r\u00e9fl\u00e9chir en tu tu vas pas me prendre la t\u00eate, laisse -moi finir la soir\u00e9e tranquillement c'\u00e9tait suffisamment emb\u00eatant de coucher avec un mec de petites bites, si en plus tu as pass\u00e9 mon temps \u00e0 me rassurer ah voil\u00e0 tu dis ce que tu penses non mais tu me chercheur d\u00fbment compl\u00e9t\u00e9 question n'a bien cach\u00e9 ton jour jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent un au d\u00e9but l\u00e0 t'inqui\u00e8te pas, c'est pas important, je te prends comme es quand on creuse un petit peu \u00e7a tourne quand m\u00eame vachement dans ta t\u00eate, produit tout c'est toi qui en parle un moi j'essaie juste de te r\u00e9pondent gentiment me r\u00e9pondent gentiment tu me balances dans la gueule le truc du crit\u00e8re mais je te balance, c'est toi qui me fais une fixation vous \u00eates toutes pareilles, vous dites toutes que la taille c'est pas important alors qu'en fait ce que vous aimez, c'est faire d\u00e9monter par un cheval, mais peu d'quoi tu vraiment profit\u00e9 pour Popov type maintenant ah ben je vois qu'on l\u00e2che tout, bravo les masques tombent bon allez, tu me fais chier, l\u00e0 je me tire voil\u00e0 voil\u00e0, refus de la discussion, bravo, apr\u00e8s c'est moi qu'un une petite non, mettez vraiment trop clos Alexia AOL c'est \u00e7a casse toi et mais surtout pas en question un. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:13) [89%] :\r\nMais \u00e7a c'est le genre de nana mais tellement complexe et dans 10 ans je demande encore pourquoi elle est toute seule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:27) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et Olivier Magne, vous vous demandez o\u00f9 elle cheval panard l\u00e0- dedans effectivement aussi, mais voil\u00e0 donc dans l'univers du cheval, beaucoup de buts, qui n'a rien \u00e0 voir avec l'univers de ce couple un cheval panard est un cheval qui allait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:40) [85%] :\r\nPied de de vent tourn\u00e9s vers le dehors, comme l'indiquait le sketch, comme l'indiquait le sketch oui, faut -il oui oui tr\u00e8s bien effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:52) [91%] :\r\nBon, et alors maintenant c'est un sketch de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard pour le cheval panard donc c'est lui qui l'a \u00e9crit celui l'interpr\u00e8te avec Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:00) [81%] :\r\nOui, FC c'\u00e9tait souvent c'est de nouveau un sketch avec un couple, c'est donc Didier grand privil\u00e8ge de faire mon \u00e9pouse d'accord, donc la grande gentillesse surtout de hein, non, non, non, je n'avais pas demand\u00e9 un peu qui ont voulu \u00eatre mon \u00e9pouse de m\u00e9lange des clowns, oui, oui, bon touche. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:18) [86%] :\r\nOn lance un appel \u00e0 lancer un appel. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:23) [81%] :\r\nOuais, ben maintenant, il est pris, hein, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:27) [76%] :\r\nIl en tout cas le temps dans ce que je oui oui Thierry oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:33) [81%] :\r\nTu sais o\u00f9 ils sont mes chevaux panard l\u00e0 haut tu les arranger en ce que \u00e7a peut m'\u00e9nerver seconde r\u00e9ponse, hein, qui s'dit rien non mais franchement, tu sais pas o\u00f9 ils sont l\u00e0, non, je sais pas o\u00f9 tu les range mais je les range pas alors non pas assez \u00e9tonner de pas les retrouver mais mais tu l'as que sous la bouche le rangement c'est mon cheval de bataille, le pire c'est que je suis s\u00fbr que tu solution mais tu veux pas me le dire parce que je les ai pas oh l\u00e0, mon pas sur les grands chevaux ainsi pla\u00eet hein, est ce que tu peux \u00eatre \u00e0 cheval sur le r\u00f4le de monde hein oui et \u00e7a m'aide \u00e0 retrouver mes affaires, c'est assez pratique non mais allez du le moi quoi oui sont mes chevaux panard si tu crois que je vais tenter de les retrouver une mise pas sur le bon cheval ch\u00e9rie pour la derni\u00e8re fois, dis -moi o\u00f9 ils sont, ouais, dit dont t'as mang\u00e9 du cheval ce matin que l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:22) [96%] :\r\nJe suis en retard, je dois partir \u00e0 brides abattues. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:26) [84%] :\r\nJe voudrais que tu apprennes arrang\u00e9 mais tu veux pas que je mette le pied \u00e0 l'\u00e9trier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:30) [82%] :\r\nApprendre \u00e0 arranger, on n'apprend pas arranger, on range on branche pas, c'est vrai que je suis d\u00e9sordonn\u00e9, j'ai quand m\u00eame des qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:39) [85%] :\r\nOuais, c'est vrai, tout n'est pas un mauvais cheval. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:41) [85%] :\r\nAlors, tu me dis : o\u00f9 sont mes chevaux panard. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:44) [84%] :\r\nOui, si tu me promets qu'on finira bient\u00f4t la partie de petits chevaux qu'on a commenc\u00e9 hier soir promis, ils sont la sur, \u00e0 droite, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la table de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:54) [91%] :\r\nAlors moi c'est pas vrai, ils sont juste l\u00e0, c'est pas possible, je dois avoir des oeill\u00e8res, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:59) [85%] :\r\nTu m'as dit que tu \u00e9tais Horta, je suis en retard, tu n'as pas le temps de manger ton petit d\u00e9jeuner s'\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 du bacon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:05) [81%] :\r\nAvec un enfin cheval oh ben oui, bien s\u00fbr, alors je serais pas r\u00e9sister, je vais prendre le temps qu'il faut qui veut aller loin m\u00e9nage sa monture, tiens je trouve aussi un bol de frapper la voix de oui et puis de toute fa\u00e7on en voiture non, moi \u00e7a me laisse un peu plus de temps jusqu'en 1 saute cheval de parfait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:20) [84%] :\r\nRemettent \u00e0 chemise la dans ton pantalon, ce que tu peux \u00eatre mal harnach\u00e9s par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:23) [88%] :\r\nBonsoir, mais en fait non, je ne sais pas autant de temps que \u00e7a, le temps que je la retrouve culture trouve quoi c'est tout j'ai gar\u00e9 ma 2 chevaux. \r\nC'est monsieur Obama sabots ah ben oui, enfin \u00e7a vaut que les ma\u00eetres, ce que les hommes, enfin les humains ma\u00eetre oui oui oui, vous savez ces ces trucs su\u00e9dois, \u00e7a bouge, on appelle \u00e7a \u00e9choue au Pana pendant maintenant on ne parle pas d'un cheval panard sauf blessure \u00e9videmment pour l'unijambiste mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:56) [82%] :\r\nOui, c'est normalement, c'est au pluriel, d'accord, voil\u00e0 c'est normal surplus, vous panard tr\u00e8s clair, 2 possibilit\u00e9s que ce sera facile ou pas, pour vous, on va voir Olivier marque donc un cheval panard Angeval ou des chevaux panard dans le sketch de Marc donnait monnaie c'est donc \u00e7a d\u00e9crit un cheval qui a les pieds donc les pattes donc les flux. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:17:17) [85%] :\r\nPied de de 20 tourn\u00e9s vers le dehors, c'est tout ce que j'ai \u00e9crit dans le sketch je n'\u00e9cris dans le sketch. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:22) [86%] :\r\nAlors on dit des jambes, non pour les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:23) [84%] :\r\nIl marche comme \u00e7a en dit les jambes, les tourn\u00e9s vers le vers l'ext\u00e9rieur comme \u00e7a de devant les sabots, enfin les oui il est beau, d'accord, et enfin, et enfin, d\u00e9j\u00e0 nous dire que les chevaux panard ce sont des sabots. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:35) [75%] :\r\nL'enl\u00e8vement le cheval panard un sabot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:37) [77%] :\r\nAllez, je dirais que c'est sabot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:39) [89%] :\r\nNous sommes en 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:43) [87%] :\r\nC'\u00e9tait convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [81%] :\r\nOui, parce qu'\u00e9videmment voil\u00e0 non McDonnell monnaie a rajout\u00e9 \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:50) [91%] :\r\nUn cheval panard PAN ARD est un cheval dans les pieds de devant. \r\nSont tourn\u00e9s vers le dehors et non pas les pieds de d'or tourn\u00e9 vers le dedans, \u00e7a existe au-dessus le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:05) [80%] :\r\nMais c'est c'est disons ces jours 10 heures disent quoi, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est le moment, je marche 10 heures 10 ma fille au CNRS danseurs des choses Usain panard enfin voil\u00e0 pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:13) [83%] :\r\nCes danseurs et les dents sur ce m\u00eame 9 heures et quart, oui, mais les, les, pas pour les contraire de cagneux qui veut dire, il y a les jambes tourn\u00e9es en dedans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:23) [84%] :\r\nOui cagneux moi je pr\u00e9f\u00e8re 8 heures 26 vraiment je donc c'est pas dans 9 heures 25 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:30) [81%] :\r\nCes ailleurs sur internet, c'est assez, assez clair oui c'est alors bon c'est, c'est une c'est c'est pas bon, oui, mais \u00e7a peut se corriger, je crois, \u00e0 par la par la discussion foutu Luce des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:41) [69%] :\r\nSuzanna chez l'orthodontiste et ce qui alors est ce que du passage de l'heure d'\u00e9t\u00e9 les les pieds Bush va il changera bouches du heure \u00e7a part 10 heures 10 \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:51) [77%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de la chambre femme oui oui c'est, c'est c'est \u00e0 11 heures voire une d\u00e9formation qui peut se rectifier je pense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:56) [78%] :\r\nBen quoi, on parle de vous avez vu de concourir bien Jean-Claude, vous avez face \u00e0 vous enrichissez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:00) [87%] :\r\nDommage, parce que l\u00e0, vous n'avez pas eu le point mais \u00e7a fait rien, on n'a pas une 2\u00e8me fois le 13. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:06) [72%] :\r\nPhilippe Germond, le bien que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:11) [87%] :\r\nEt avant de passer \u00e0 la suite, on \u00e9coute Dominique A je vous le pr\u00e9sente pas et on l'\u00e9coute chanter toute seule, a v\u00e9cu de bien j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:36) [83%] :\r\nComme \u00e7a cogne Ph\u00e9bus avait alors on s'abritaient dans la for\u00eat 1000 nos parcours Miloudi, c'\u00e9tait un autre port les cohortes d'ennui, on le savait elle nous avions toute latitude. \r\nToute latitude et toute la vie, aucun engagement, aucune sort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:29) [86%] :\r\nL'bucolique vous attend de toutes et tous, en fin de semaine prochaine, vendredi 27, samedi 28 dimanche 29 avril \u00e0 Ollon, ici m\u00eame, \u00e0 l'abbaye de Salah et bucolique, s'apparente \u00e0 un march\u00e9 o\u00f9 la plante le v\u00e9g\u00e9tal est \u00e0 l'honneur, alors il y a une craquer d'exposants Olivier Marc et de possibilit\u00e9 de rencontrer, j'avais une feuille avec marqu\u00e9 exposants, donc il faut que je les retrouve n'est -ce pas parce que cela, \u00e7a ne va pas, voil\u00e0, il y a une craquer d'exposants et puis il y a \u00e9galement des et un rendez- vous, je ne sais pas si je les ai \u00e0 vue, apr\u00e8s il y a notamment une climatologue, qui vient \u00e0 Martine revoter pour nous parler de de ce qui se passe avec le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, on en parle beaucoup, et puis elle va nous en dire plus pour qu'est ce qui se passe qu'est -ce que \u00e7a commence \u00e0 nous conservons voici tout cet mourrions ici en est assez content de voir le beau temps qui arrive, mais effectivement on n'est pas tr\u00e8s content d'avoir un accord les baobabs dans le canton de Berne, \u00e7a c'est la question ne dispose, voil\u00e0 le samedi, \u00e7a sera \u00e7a aussi et puis alors il y a toute une s\u00e9rie d'exposants, disais -je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:30) [80%] :\r\nComme vous pourrez venir sentir des roses anciennes, je prends au hasard vraiment parce qu'alors il y en a un qui de ses exposants ainsi comment l'a\u00e9roport de proposer que privil\u00e9gier les, les, les roses anciennes \u00e7a voil\u00e0 pourquoi peut-\u00eatre vous en parler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:41) [88%] :\r\nOui, effectivement, en fait, il y a une tendance \u00e0 rechercher des des vari\u00e9t\u00e9s anciennes, l\u00e0 aussi, de dire : on a recherch\u00e9 des vari\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s productive, \u00e7a veut dire quoi, des vari\u00e9t\u00e9s anciennes, des vieilles vari\u00e9t\u00e9s qui date peut-\u00eatre d'avant le le la mondialisation des march\u00e9s, alors il y avait des, des, des, des, chaque coin du de la plan\u00e8te, il y avait des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es au climat, alors que par la suite il y y a des grands op\u00e9rateurs qui ont s\u00e9lectionn\u00e9 en fait ces ces fleurs qui font exclusivement pour des des crit\u00e8res d\u00e9coratif, or ces ces, ces vari\u00e9t\u00e9s \u00e9taient pas forc\u00e9ment adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents climats par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:12) [89%] :\r\nEst ce qu'avec le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, on peut avoir des nouvelles de nouveaux vols type de fleurs qu'apparaissent ou alors des des vari\u00e9t\u00e9s de fleurs qui qui apparaissent ou disparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:21) [83%] :\r\nDisons qu'il y a, il y a peut-\u00eatre certaines vari\u00e9t\u00e9s de plantes qui certaines sortes de plantes qui pourrait avoir des difficult\u00e9s avec le r\u00e9chauffement climatique, parce qu'elle se rendrait sont pas habitu\u00e9, c'est comme nous si on nous transpose dans un pays qui n'est pas notre \u00e0 la pas habite Monsieur climat et ma foi, tant pour nous acclimater. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:35) [70%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, dans le confort vaut, c'est pas facile, exemple une tiare vous d\u00e9sirez pas chambres enfin oui c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:43) [84%] :\r\nIl faut savoir pour qui est aussi, mais enfin, voil\u00e0 des roses anciennes herboriste Alpes en fleurs. \r\n\u00e7a fait r\u00eaver \u00e7a tout de suite en attaquant avec G\u00e9rard, on n'a pas l'impression que \u00e7a chez vous mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:56) [81%] :\r\nSi, si, si, moi j'adore les fleurs, j'adore les roses aussi et Adam alors, oui, qui a de quoi \u00eatre dit qu'il adore les fleurs et c'est vrai, Fr\u00e9d\u00e9ric, je sais que tu as une anecdote assez g\u00e9nial sur l'Les un demandeur de de roses dans les restos \u00e0 qui fait concurrence temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:09) [79%] :\r\nAh oui c'est vrai, oui, mais j'parce qu'alors c'est tr\u00e8s joli, \u00e7a non, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s millions la failli se r\u00e9p\u00e9ter, l\u00e0 j'ai fait une perp\u00e9tuelle ailleurs je je mangeais avec. \r\nDans une grande tabl\u00e9e o\u00f9 il y avait beaucoup de, de, de certains restaurants dans un restaurant d'Oufa et donc, j'adore \u00e7a, j'\u00e9tais \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve et il y a une magnifique magazine sur, je les salue le sont adorables et donc j'ai offert Jaja acheter une doit \u00eatre 10 roses blanches adorent \u00e7a et ensuite je suis all\u00e9 \u00e0 Paris au restaurant remont\u00e9 T\u00e9maru et le restaurant est juste au-dessus de ma rue et j'ai crois\u00e9 un camarade qui avait aussi des roses mais qui d\u00e9fendait lui il m'a regard\u00e9 coup il est revenu en arri\u00e8re, il m'a suivi, je suis arriv\u00e9, drogue, tranche magasin avec mes roses, ce que j'ai horreur de ces dames donc au magasin au resto, oui, j'ai offert puis l\u00e0, il m'a regard\u00e9 Dominique esquisse non mais attends, moi je les offrent l'robots je les vends pas, donc le mec avait cru que je j'avais piqu\u00e9 son ah oui jobs vengeur job sa client\u00e8le sa client\u00e8le et moi mais Rose \u00e9tait tr\u00e8s belle et ciel un peu moins mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:07) [74%] :\r\nDonc \u00e7a c'est la vieille Xavi\u00e8re c'est surtout les de contentons de savoir si c'est pour dire que bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:11) [80%] :\r\nEt des fleurs au aux dames. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:13) [94%] :\r\nC'est une bonne id\u00e9e le pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:17) [82%] :\r\nAlors est -ce plan le joueur de la peut consacrer mais je me contente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:20) [89%] :\r\nEt quand elle veut, c'est vrai, et moi j'aime bien offrir des \u00e9leveurs aux hommes aussi mais oui mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:24) [83%] :\r\nOui alors sont tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 Oslo, hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:27) [81%] :\r\nSachant bien cette le 13 mais qui me croisent d'habitude les motards et si lui m'a pas fait ainsi d'abeilles. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:32) [50%] :\r\nApr\u00e8s de l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:34) [83%] :\r\nD\u00e9butant ce mec vient me piquer mon boulot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:36) [77%] :\r\nNon, j'ai \u00e9t\u00e9 acheter des photos et ben acheter les siennes et apr\u00e8s ils ont leur cette histoire leurs trottoirs oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:43) [85%] :\r\nBon, voil\u00e0, les exposants et encore les faits r\u00e9els, \u00e7a, on va me parler toucher parce qu'on peut imaginer qu'il y a des faits autour des bucolique \u00e9videmment parfum d'\u00e9veil, passionn\u00e9 par l'alchimie des senteurs de la nature, c'est un couple qui cr\u00e9e des parfums naturels oui c'est aura du safran de Lavaux alors par exemple le enfin bon je fais pas le le d\u00e9tail parce qu'il y en a beaucoup, mais c'est vrai que c'est : voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre imaginatifs et tout fond\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:09) [80%] :\r\nParce ce que la nature nous donne ses faubourgs, hein oui, bon, on va venir se promener dans le bucolique en attendant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:16) [84%] :\r\nC'est 3 W point les bucolique Point CH parce que comme \u00e7a, vous voyez tous les exposants, si vous voulez, et les invit\u00e9s et les artistes et etc, les conf\u00e9renciers qui viennent dans Paris qui viennent parler de choses un petit peu plus dur quand m\u00eame un petit d\u00e9fil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:28) [83%] :\r\nOlivier Marc de filles volontiers pas mal alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:33) [86%] :\r\nC'est une vieille histoire en s\u00e9jour \u00e0 Montreux, Marlon Brando, est venu chez mon p\u00e8re, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 horticulteurs pour acheter des roses pr\u00e9cis\u00e9ment non un ouragan qui aime que lui a r\u00e9pondu : mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:48) [81%] :\r\nQui on va aller, \u00e7a va aller Monsieur Brindeau on a on est ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:55) [90%] :\r\nPas tout \u00e0 fait pendant pas aux \u00e9trangers pas tout \u00e0 fait : on vous a jamais dit que vous ressemblez \u00e0 cet acteur l\u00e0, Robert Mitchum, donc non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:04) [89%] :\r\nJe dos je veux bien vous offrir des fleurs mais arr\u00eatez avec Sauber. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:11) [81%] :\r\nMais c'est c'est il l'a reconnu : votre papa non alors voil\u00e0 \u00e7a c'est ce que \u00e7a on on a eu des des fleurs sp\u00e9cial, enfin, il a demand\u00e9 des roses bien rose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:21) [87%] :\r\nEt vous citez l\u00e0 oui je ne vends pas bronze non pas tout \u00e0 fait, je n'ai que des roses blanches non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:28) [98%] :\r\nEt lui a demand\u00e9 s'il avait de quoi payer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:30) [83%] :\r\nNon le prendre pour une Star repasser tout \u00e0 l'heure, non, il n'a pas reconnu la part que l'\u00e9tude donc je d'abord qu'est -ce qui a r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:42) [83%] :\r\nC'est peut-\u00eatre qu'on trouve pas, \u00e7a doit \u00eatre le r\u00f4le d'comme \u00e7a, vous allez nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:45) [86%] :\r\n\u00e9coutez bien, alors que toutes les femmes, l'avait reconnu mon p\u00e8re qui \u00e9tait qui allaient pas au cin\u00e9ma, lui a dit : d\u00e9sol\u00e9, cher monsieur, on vend pas au d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:53) [90%] :\r\nAh oui, oui, ben oui, il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:58) [74%] :\r\nFaire bizarre Le Mans alors bah, il est reparti bredouille, puis \u00e7a et s'y attendait pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:02) [83%] :\r\nQuand m\u00eame pas \u00e0 vous, il a arr\u00eat\u00e9 le m\u00e9tier apr\u00e8s \u00e7a et l\u00e0, c'est l\u00e0 qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 boire oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:11) [71%] :\r\nApr\u00e8s \u00e7a, j'\u00eele n'est plus jamais remis, il s'en est voulu apr\u00e8s ou bien non parce qu'il \u00e9tait l'ange. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:17) [86%] :\r\nJe crois que les femmes le rechercher dans dans la rue et puis elles en expliqu\u00e9 tout \u00e7a pour lui dire : \u00e9coutez c'est pas absolument servir exceptionnellement ce brave homme qui \u00e9tait visiblement dans une situation difficile leur cirrhose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:30) [76%] :\r\nOui, donc finalement peut-\u00eatre \u00e7a alors il y a, oui \u00e0 la fin, \u00e0 elle, \u00e9t\u00e9 sympa votre fait que la m\u00eame, il s'est fait r\u00e9sonner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:38) [98%] :\r\nIl y a plus personne pour t\u00e9moigner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:40) [75%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a je l'histoire merci et un joli d\u00e9fi Dunkin 14\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:45) [88%] :\r\nAu bout du compte, Olivier marre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:50) [96%] :\r\n\u00e7a nous am\u00e8ne au moment des informations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:52) [90%] :\r\nComme tous les jours et on se retrouve \u00e0 la veille de sa l\u00e0 juste apr\u00e8s, bien s\u00fbr, \u00e0 tout-\u00e0-l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:59) [80%] :\r\nL'heure avec le Tour de Romandie et Banque du L\u00e9mant ment. \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re oui il est tout \u00e0 fait midi. \r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:10) [92%] :\r\nLe monde du sport suisse et particuli\u00e8rement celui du cyclisme pleure la disparition d'un passionn\u00e9 d'Iris \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 Z\u00fcrich, des suites d'une longue maladie, cet entrepreneur z\u00fcrichois avait 75 ans, Caroline Raymond Andy Rihs a donc \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impliqu\u00e9s dans le cyclisme avec notamment les \u00e9quipes Phonak et BMC. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:28) [89%] :\r\nOui, Phonak, c'est d\u00e9j\u00e0 une entreprise familiale Candy Rice et son fr\u00e8re en dessous il y vont faire prosp\u00e9rer durant des ann\u00e9es \u00e0 la pointe de l'innovation, l'entreprise fera conna\u00eetre ses produits des proth\u00e8ses auditives \u00e0 large \u00e9chelle gr\u00e2ce au v\u00e9lo en risquerait l'\u00e9quipe Phonak en 2000, la formation obtient son heure de gloire avec la victoire de Floyd Landis sur le Tour de France en 2006, mais l'Am\u00e9ricain est pris peu apr\u00e8s un contr\u00f4le antidopage d\u00e9go\u00fbt\u00e9 Andy Rihs dissout l'\u00e9quipe mais elle maintient son engagement dans le cyclisme, il reprend la marque BN c'est enfin leader du v\u00e9lo haut de gamme et retrouve les joies de la victoire sur la Grande Boucle gr\u00e2ce \u00e0 Cadel Evans en 2011 ans d'Iris \u00e9tait aussi impliqu\u00e9 dans le football, il \u00e9tait co- propri\u00e9taire avec son fr\u00e8re de Young Boys, il s'en va, alors que son club est bien parti pour remporter le championnat de Super League, le club bernois mais aussi de nombreux cyclistes rendent hommage aujourd'hui tous saluent un homme au grand coeur qui a beaucoup oeuvr\u00e9 en faveur du sport helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:19) [93%] :\r\nEt Caroline merci Tariq ramadan Tariq ramadan a chang\u00e9 de strat\u00e9gie, selon plusieurs m\u00e9dias fran\u00e7ais l'islamologue reconna\u00eet maintenant avoir entretenu une relation avec l'une des femmes qui l'accusent de viol dans le m\u00eame temps, Alexandra B et ses avocats mettent en cause la cr\u00e9dibilit\u00e9 de 2 autres plaignants. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:35) [89%] :\r\nOui, jusqu'ici, la d\u00e9fense de Tariq ramadan se borner \u00e0 nier toute relation sexuelle extraconjugale, rappelons que l'islamologue g\u00e9nevois, actuellement incarc\u00e9r\u00e9 en France est sous le coup de 5 plaintes pour viols et agressions sexuelles, dont une aux \u00c9tats-Unis et une en Suisse, devant un dossier contenant des centaines de documents, photos et Audio contre compromettant accumul\u00e9es par l'une des plaignantes Tariq ramadan a apparemment chang\u00e9 de strat\u00e9gie, ce que ce ce que sugg\u00e9rait Lib\u00e9ration hier et, ce que confirme, Europe 1 ce matin, et Alexandre, il reconna\u00eet donc avoir entretenu une relation consentie avec la 3\u00e8me, plaignante, celle que la presse surnomme Marie oui une liaison mais pas du genre de celle d\u00e9crite par Marie rappelons que celle -ci affirme avoir \u00e9t\u00e9 sous son emprise et subi des violences physiques et sexuelles, parall\u00e8lement, l'avocat de Tariq ramadan met en cause la cr\u00e9dibilit\u00e9 des 2 autres plaignantes en France, chambres d'h\u00f4tel qui ne correspondent pas aux descriptions, aux dires m\u00eames des enqu\u00eateurs ou encore t\u00e9moins introuvables sur cette base l\u00e0 l'avocat Tariq ramadan devrait d\u00e9poser une nouvelle demande de remise en libert\u00e9 de son client. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:34) [93%] :\r\nAlexandre merci les d\u00e9penses de sant\u00e9 ont augment\u00e9 de 3 milliards de francs 2016 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, au total, la facture atteint pr\u00e8s de 81 milliards de francs, selon ces chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique il augmentation donc de3,8 pourcent qui correspond en fait \u00e0 la tendance des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, la g\u00e9n\u00e9ration Netflix les 18 \u00e0 29 ans, ce sont eux qui ont rejet\u00e9 le plus massivement l'initiative No bilingue \u00e0 l'enqu\u00eate voto a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin ses enseignements sur le vote du 4 mars dernier lorsque les Suisses ont donc rejet\u00e9 ce texte \u00e0 plus de 71 pourcent Muriel amant on vous rejoint en Direct au Palais f\u00e9d\u00e9ral alors l'argument qui a le plus porter parmi les personnes qui ont rejet\u00e9 l'initiative cet argument, c'est le maintien du service public. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:32:16) [92%] :\r\nOui, de services publics et dans toutes les r\u00e9gions du pays, les Suisses lui ont d\u00e9montr\u00e9 leur attachement le 4 mars dernier parmi les personnes qui ont vot\u00e9 non \u00e0 nos bilingue, elles sont 43 pourcent \u00e0 l'\u00e9voquer ce service public comme argument principal du rejet de l'initiative vient derri\u00e8re comme 2\u00e8me argument la satisfaction quant \u00e0 la qualit\u00e9 des programmes de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:37) [90%] :\r\nEt les personnes alors qui ont soutenu nos bilingues dans les urnes, quelles sont leurs motivations. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:32:41) [89%] :\r\nL'argent, ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment le montant de la redevance par contre l'argument libertaire d'une taxe obligatoire que serait la redevance a \u00e9t\u00e9 relativement peu cit\u00e9es par les personnes qui ont vot\u00e9 oui un hobby Hague peut citer \u00e9galement les programmes \u00e0 la carte ou la possibilit\u00e9 de d\u00e9cider quels produits m\u00e9diatique consomm\u00e9 et payer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:58) [86%] :\r\nDes motivations Muriel qui se retrouve l\u00e0 dans toutes les tranches d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:02) [91%] :\r\nOui, les analystes n'ont pas relev\u00e9 de diff\u00e9rence entre les g\u00e9n\u00e9rations, les motivations sont les m\u00eames, mais pas la hauteur du rejet, contrairement \u00e0 ce qu'on avait pu attendre, ce ne sont pas les 18 29 ans, la g\u00e9n\u00e9ration n'explique Netflix que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure et qui consomment plus, les m\u00e9dias \u00e0 la carte, ce ne sont donc pas eux qui ont soutenu cette initiative, au contraire, le plus fort rejet est venue de en revanche les quadrag\u00e9naires \u00e9taient plus partag\u00e9s, m\u00eame s'ils ont refus\u00e9 l'initiative cette aupr\u00e8s de Queneau bilingue a trouv\u00e9 le plus d'\u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:32) [94%] :\r\nMuriel amant en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci 147 millions d'exc\u00e9dents de revenus, le canton de Vaud a le sourire en publiant ses comptes 2017 des chiffres noirs pour la 13\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive avec des charges qui progresse toutefois mais de mani\u00e8re contenue \u00e02,2 pourcent une dette en l\u00e9g\u00e8re hausse, elle se monte \u00e0 825 millions de francs en France les gr\u00e8ves ont une r\u00e9percussion directe sur la production d'\u00e9lectricit\u00e9, elle sera r\u00e9duite de plus de 4 gigawatts aujourd'hui en cette journ\u00e9e de mobilisation interprofessionnelle contre les r\u00e9formes d'Emmanuel Macron, la production est ainsi tomb\u00e9 \u00e0 0 dans 2 unit\u00e9s d'une centrale thermique \u00e0 charbon de Loire- Atlantique, elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite dans 5 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, enfin, Miguel Diaz- Canel, l'unique candidat \u00e0 la succession de Raoul Castro s'appr\u00eate \u00e0 devenir le nouveau pr\u00e9sident cubain sa nomination officielle est pr\u00e9vue \u00e0 15 heures tout \u00e0 l'heure, cet apr\u00e8s- midi, nomination qui mettra fin \u00e0 6 d\u00e9cennies de pouvoir exclusif des fr\u00e8res Castro il sera surtout attendu sur son aptitude \u00e0 proc\u00e9der aux r\u00e9formes n\u00e9cessaires pour redresser une \u00e9conomie stagnante et le temps qui vous attend, ciel bleu et soleil sans partage, l'ambiance est estivale cette fin de semaine avec des temp\u00e9ratures qui n'ont pas fini de grimper 24 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 26 degr\u00e9s en Valais demain, m\u00eame sc\u00e9nario, avec des temp\u00e9ratures qui vont encore gagner 1 \u00e0 2 degr\u00e9s pour le week- end peut changement m\u00eame si le temps deviendra un peu plus instable avec dimanche des cumulus sur les reliefs qui pourrait provoquer quelques averses courage isol\u00e9 en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:03) [97%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:09) [81%] :\r\nLes d\u00e9codeurs avec il alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:22) [76%] :\r\n\u00e0 l'abbaye de les d\u00e9codeurs extravagant au fil de leur jeu et vous emm\u00e8nent dans leur d\u00e9lire ludique les d\u00e9codeurs sont Pascal va sans marque la monnaie Didier Gendreau et l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:32) [83%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard bu\u00e9e donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:37) [83%] :\r\nPrennent leur invit\u00e9 dans leur monde aussi le pr\u00e9sident de jardin suisse Olivier Marc bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:48) [83%] :\r\nComment \u00e7a va la vie Pascal Vincent \u00e7a va pas mal, \u00e7a m'a l'air, \u00e7a vous avez une printani\u00e8re ben oui c'est c'est bon point tente de temps en temps, il faut 14 ans tout, il faut bien, mais \u00e7a, bref un petit peu la France a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement et changeriez -vous G\u00e9rard Bon, avec Olivier marre il n'en est pas question. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:07) [87%] :\r\nC'est pas un \u00e9change, on va voir dans la vie, on m'a souvent dit, il prend de la graine petit prend en de la graine et vous savez pas quoi, h\u00e9 bien je l'ai fait mais dans le sens inverse de l'aiguille qui me d\u00e9montre en r\u00e9sultat, maintenant j'en ai plein de gr\u00e8ve mais plein plein plein de petites graines des graines de voyous des graines de Stars des grains de beaut\u00e9 oui les grains de beaut\u00e9, c'est un peu comme mes grains de beaut\u00e9 \u00e0 moi, sauf que, bon, ben, c'est ce qu'\u00e9taient celles qui \u00e9taient sur le corps des femmes que j'ai eu l'occasion de lire en braille du bout de mes doigts \u00e0 po\u00e9sie, po\u00e9sie d\u00e9gradent nonchalante facile \u00e0 reconna\u00eetre c'est les seuls qui disent : faut pas pousser, faut pas pousser, j'ai m\u00eame des graines de lin, des graines de la alors pas pour un ma\u00eetre dans mon Buercher mais parce que le l'un peut dire des choses au soleil et que \u00e7a c'est cool, vu qu'il en conna\u00eet un rayon oh ici, oui, oui, parfaitement le lin un peu parler directement au soleil parfaitement d'ailleurs Claude Fran\u00e7ois le savait en a fait une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:05) [74%] :\r\nLe l'un dit au sommaire et bien vous voyez ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:10) [86%] :\r\nJe ne dis pas de b\u00eatises, avoir ramass\u00e9 ces graines, c'est bien, mais encore faut -il en faire quelque chose, moi je toutes plant\u00e9es dans mon jardin, mais mon jardin secret, h\u00e9 oui, et \u00e7a vachement bien pousser alors bien s\u00fbr, il y a 2 il y a de temps en temps, type de mauvaises herbes, mais comme je ne fume pas, \u00e7a me d\u00e9range pas, elle est la bienvenue, donc je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai pas \u00eatre \u00e9tant d'\u00e9crire un portrait en bonne et due forme, parce que vous le savez, un jardin, fusse -t-il secret, \u00e7a prend du temps pour l'entretien et j'ai d\u00fb retourner l\u00e0 juste tout \u00e0 l'heure dans dans un magasin de jardinage secret rachet\u00e9 un peu de mat\u00e9riel, des bons tuyaux d'arrosage quelques g\u00e9ants jardin une breton kinoise Attal oui un ratage des r\u00e2teaux, moi je n'ai qu'un dans le voil\u00e0, mais en tout cas, \u00e7a fait bien plaisir que vous soyez notre invit\u00e9 toute cette semaine, Olivier marque hein quand je vais dire que qu'on a re\u00e7u le pr\u00e9sident Desjardins suisse mes g\u00e9ante jardin et ne vont pas revenir Olivier Marc vous avez d'ailleurs un point commun avec notre musicien toute cette semaine \u00e0 Magar auto, vous savez, non un pas, que vous avez une voiture, vous avez une auto oui, donc voil\u00e0, ben c'est le point commun de temps encore. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:15) [81%] :\r\nDe temps en temps, on peut dire qu'Olivier Marquet gare auto- au bras voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:21) [82%] :\r\nPo\u00e9sie, po\u00e9sie, voil\u00e0, \u00e0 d\u00e9faut d'avoir la main verte, moi j'ai la main ouverte \u00e0 l'\u00e9tape la donne -moi \u00e7a, qui aimait bienvenue sur la premi\u00e8re, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:30) [99%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:36) [80%] :\r\nUn mot \u00e0 d\u00e9finition \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:39) [86%] :\r\nAvec 3 d\u00e9finitions de trop en g\u00e9n\u00e9ral mais qui font plaisir \u00e0 \u00e9couter, Olivier Marquet qu'est -ce qu'un ordonnance un au masculin, Didier Sandre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:49) [86%] :\r\nBurnier carpaccio une petite province africaine l'ordonnance c'est le gu\u00e9risseur traditionnel, on le reconna\u00eet \u00e0 la st\u00e9thoscope qu'il porte toujours autour du cou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:02) [73%] :\r\nC'est tr\u00e8s n'pas mieux \u00e0 st\u00e9thoscope qui marche pas mais bonheur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:07) [87%] :\r\nUn ordonnance est un r\u00e9serviste dans le domaine militaire ou de la fonction publique, par exemple en cas de gr\u00e8ve dans les transports publics, c'est comme en France en ce moment, mais c'est tr\u00e8s rare, hein oui, la Saria voil\u00e0 des ordonnances on aussi les transports qui fonctionne pas en Suisse, parfois \u00e0 Crans-Montana, par exemple, il y a 2 semaines, plus un TGV d\u00e9marrer les t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges \u00e0 grande vitesse, hein, mais en France qu'en \u00e9t\u00e9, les gens sont bloqu\u00e9s quelque part c'est, c'est c'est qu'on ne fonctionnent plus, les trains, avions au TGV, nous c'est les t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges des assiettes et les arbal\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:33) [76%] :\r\nChacun son truc quoi faire oui voil\u00e0, \u00e7a va t'as r\u00e9ussi \u00e0 venir de poids, \u00e7a va, voitures, \u00e7a n'en trottinette sur voil\u00e0 c'est mieux au sport c'est mieux \u00e7a ne souffre pas d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:44) [84%] :\r\nOk ordonnance un ordonnance Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:47) [95%] :\r\nMais l'ordonnance est un soldat en fait qui sert de domestique un officier comme on dit volontiers les officiers ces grands malades ont toujours l'ordonnance \u00e0 port\u00e9e de main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:58) [80%] :\r\nOui, mais voil\u00e0 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:03) [95%] :\r\nD'accord, et pour Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:06) [89%] :\r\nUn ordonnance est un pigeon voyageur intr\u00e9pide et t\u00e9m\u00e9raire de l'arm\u00e9e belge dress\u00e9s pour livrer des messages en zone ennemie et \u00e0 faire caca au passage sur la t\u00eate de l'ennemi comme \u00e7a jusqu'\u00e0 oui c'est \u00e7a, je suis la seule ordonnance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:22) [83%] :\r\nOk, mais en a 4, il y a une bonne r\u00e9ponse l\u00e0- dedans, on va voir laquelle c'est vous qui allez \u00e9videmment tent\u00e9 de la la trouver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:29) [79%] :\r\nOlivier marque qu'est -ce qu'un nom ordonnance alors pour Didier Gendreau c'est un gu\u00e9risseur traditionnel oui Africa. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:36) [71%] :\r\nOui, dans son aide Robin de Dakar Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:39) [84%] :\r\nPour Marc donnait monnaie un ordonnance est un r\u00e9serviste dans le domaine militaire, ou bien la fonction, la fonction publique a exaequo qui r\u00e9serviste crois c'est \u00e7a que j'ai dit Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard tu veux qu'on rembobine pour nous a parl\u00e9 d'un sous- soldat et qui sert de domestique \u00e0 un officier et pour Pascal Vincent l'ordonnance au masculin, c'est ce pigeon voyageur de l'arm\u00e9e belge charg\u00e9 notamment d'aller en prison, le Royaume-Uni, sympa, je l'ai vu \u00e7a des des messages. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:13) [87%] :\r\nSouvent, je l'ai vu voler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:15) [82%] :\r\nMais alors l\u00e0, \u00e7a vous avez une ordonnance du melon, sauvant oh l\u00e0, \u00e7a va dans le dans l'air, mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:22) [79%] :\r\nUne personne, \u00e7a ne s'est pas aller plus vite et drogue Olivier Martoc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:29) [91%] :\r\nAlors je pense que c'est le soldat domestique Fr\u00e9d\u00e9ric Jenny oui vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:38) [83%] :\r\nC'est mon art, j'ai horreur j'ai fait mon arm\u00e9e r\u00e9giment de fraude viennent en France r\u00e9giment du train et non c'est sans d\u00e9conner et puis j'essaie, je je ne voulais pas faire l'arm\u00e9e, donc j'ai pleur\u00e9 quand ils m'ont donn\u00e9 le fusil, ce qui est une grande blague, ils m'ont mis \u00e0 la ferme, riches, c'est tr\u00e8s gentil et Poli et puis il comme jouer du piano, l'officier qui m'a dit : ah ben vous allez \u00eatre mon ordonnance, puis alors voil\u00e0, oui, oui, et puis apr\u00e8s, non, finalement, j'ai p\u00e9t\u00e9 ordonnance, j'avais un lieutenant- colonel, qui s'appelait Astruc et le et le coq Astruc, qui s'appelait c'est un nom du Midi de la France, oui, oui, j'avais un et puis bon mot, le colonel commandant du r\u00e9giment et s'appelle jamais et voil\u00e0 je fait rire toute ou des m\u00e9decins en disant moi, je ne me serais jamais Astruc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:18) [82%] :\r\nEt donc \u00e7a le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:22) [73%] :\r\nC'est mon 1er jeu de mots guerriers voil\u00e0 comment et je vais vous avez fait une large virer 3 semaines apr\u00e8s pavot va bien jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:28) [84%] :\r\nVous savez, histoire c'est parfait alors, en effet, c'est \u00e7a, dans le domaine militaire, un ordonnance est un soldat servant de domestique un officier, il joue du piano, peut-\u00eatre ou pas domestique, militaire, quoi, c'est de l'histoire merci Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et bravo Olivier Marc autre 15\u00e8me point que nous applaudissent. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:04) [87%] :\r\nJe je vois et je sais mais. \r\nAlors Philippe sur RFI. \r\nMaroua. \r\nIl y a quand m\u00eame Julie BMW. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:50) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:53) [75%] :\r\nBen Star d\u00e9j\u00e0. \r\n\u00e0 terme, Star Loose, un nouveau monde, non, non, \u00e7a non, dans Vista non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:44) [90%] :\r\nPour finir, aujourd'hui Olivier Barre, voyons ce qu'est un manichordion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:48) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:48) [75%] :\r\nJe une manichordion c'est bien \u00e7a se prononce ces vous pourrez chanter si vous voulez, Fr\u00e9d\u00e9ric g\u00e8re cet amalgame un manichordion savoir si en amont un manichordion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:57) [86%] :\r\nAh oui manichordion et en fait c'est un dr\u00f4le de mot manichordion c'est une esp\u00e8ce d'assemblage de mots anglais bon fran\u00e7ais alors de mener un beaucoup beaucoup de de choristes mais Nico et de et de Dion, C\u00e9line Dion, un manichordion et donc un choeur compos\u00e9 de beaucoup de personnes qui chante les chansons de C\u00e9line Dion voil\u00e0 palais des manichordion sont tr\u00e8s nombreux au Qu\u00e9bec, il y a m\u00eame des concours manichordion attention, \u00e7a rigole pas, hein, c'est du s\u00e9rieux \u00e0 le, le plus c\u00e9l\u00e8bre \u00e9tant celui de Montr\u00e9al qui a lieu le 21 en octobre jour pr\u00e9cis\u00e9ment de la Sainte C\u00e9line l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est Le manichordion les C\u00e9line qui a remport\u00e9 une victoire bien m\u00e9rit\u00e9e, nous dit -on all\u00e9chante en ce moment -l\u00e0 ont eu le droit et le privil\u00e8ge de passer un petit moment avec leur idole le 12 novembre jour de la Saint Ren\u00e9 c'est chouette et puis elle est, elle est, elle est gentille, C\u00e9line tr\u00e8s tr\u00e8s accessible, c'est vraiment une bonne personne \u00e0 arriv\u00e9e en jet priv\u00e9 comme \u00e7a de Las V\u00e9gas ce matin avec une dizaine de gardes du corps, hyper sympa vraiment montrer les les gens lui chante une de ses chansons \u00e0 m\u00eame le tarmac c'est gai, c'est bon enfant et il reste encore au moins 10 minutes apr\u00e8s la chanson avec ses fans alors des je vous en mes et puis elle repart c'est c'est vachement chouette, j'ai appris tout derni\u00e8rement qu'\u00e0 Magny-Cours, venait d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve manichordion c'est le m\u00eame principe que l'manichordion, mais c'est les fans d'Alain Morisod qui est chante ses chansons Alain Morisod, que l'on salue \u00e9videmment bien rendre au monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:17) [78%] :\r\nAbsolument, OK, c'est la premi\u00e8re r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:20) [84%] :\r\nJe vous prie, en voici tout de suite une 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:24) [85%] :\r\nPar la voix de Didier Jean donc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:26) [87%] :\r\nOui, un manichordion, c'est un cas m\u00e9dical, rares, on parle de b\u00e9b\u00e9s, on manichordion, c'est-\u00e0-dire qui sont reli\u00e9s \u00e0 la maman, viens encore, donc on ne peut plus appeler ombilical puisque normalement, il arrive \u00e0 Laon Bilic lisent comme vous dites, comment ici le nombril le nombril nombril l'embryon doit \u00eatre comme chez moi, OK, d'accord, c'est donc un b\u00e9b\u00e9 qui na\u00eet en manichordion n\u00e9 avec le cordon dans la main, vous voyez donc il vient au monde forc\u00e9ment par c\u00e9sarienne car sinon il y a risque de sages du cordon \u00e0 la sortie naturelle, si tout se passe bien, le pape quand m\u00eame coup\u00e9 le cordon : la seule trace qui persistera du manichordion sera cet \u00e9tonnant non dans la main du futur enfant futurs ados du futur adulte qui ne repr\u00e9sente pas vraiment d'inconv\u00e9nient, sauf peut-\u00eatre au niveau social, pas toujours facile \u00e0 assumer, bien, bien entendu, c'est aussi compliqu\u00e9 pour les les golfeurs les tennismen qui peuvent du coup avoir le nombril l'en main encore, parce que \u00e7a frotte, puis en expliquant bien \u00e0 sa nouvelle compagne, \u00e7a peut devenir d'un \u00e9rotisme totale \u00e0 probl\u00e8me, c'est qu'on ne peut pas enlever Le manichordion \u00e0 l'\u00e2ge adulte, sauf en cas de lifting de la paume de la main ou l\u00e0 en jouant bien le le nombril, il peut se trouver juste au niveau du coude est pass\u00e9 totalement inaper\u00e7ue, \u00e7a fait des choses bien maintenant voil\u00e0 applaudissements pour cette belle d\u00e9finition mais pas trop fort, hein, si vous avez un nombre il demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:45) [78%] :\r\nBizarre avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:50) [98%] :\r\nPascal Vincent 3\u00e8me description du manichordion. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:54) [88%] :\r\nOn l'appelle aussi le clavier cordes ou Le manichordion Le manichordion est un ancien petit clavecin alors quand je dis petit clavecin, je parle pas de de b\u00e9b\u00e9s, clavecin, m\u00eame si cet instrument porter des couches enfin des couches d'\u00e9toffe qui entourait les les cordes pour l'\u00e9touffer le sont un instrument qui \u00e9tait vraiment appr\u00e9ci\u00e9 pour la finesse de son timbre mais avec lequel on risquait s\u00fbrement pas tomber pour tapage nocturne dans certains vieux livre mentionne cet instrument, parlant de 15 ans manichordion voil\u00e0, c'est le le taisant manichordion c'est pour dire si l'\u00c9lys\u00e9e, pas de bruit, fallait vraiment tendent l'oreille pour l'entendre, c'\u00e9tait un peu ou alors un petit peu un instrument de frimeur parce qu'on pouvait se donner des airs de musiciens \u00e0 fond dans le truc, emport\u00e9 par sa musique en faisant croire qu'on jouait des trucs super compliqu\u00e9, alors qu'en fait on faisait apporte quoi personne n'entendait, hein, on l'entendait pas de m\u00e8tres et y avait b\u00e9n\u00e9fice du doute pas suffisamment puissant pour \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans un orchestre de chambre, il \u00e9tait tout juste possible d'interpr\u00e9ter de la musique de chambre de bain avec cet instrument -l\u00e0 combien de parents, d'\u00e9poque ont d\u00e9boul\u00e9, tard le soir dans la chambre de leur rejeton musiciens possesseurs de manichordion en leur disant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:02) [75%] :\r\nNon mais tu as vu leur joue en peut plus, c'est top le on depuis pas pas dormir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:08) [87%] :\r\nCombien j'ai pas le chiffre, mais je le cherche et d\u00e8s que je l'ai, je vous le donnerai en quoi \u00e7a vaut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:13) [75%] :\r\nUne soeur qui encourage qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:17) [67%] :\r\nManichordion derni\u00e8re description Mark today Madame Annie. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:21) [89%] :\r\nCordouan est un outil utilis\u00e9 un outil pardon utilis\u00e9s dans les travaux de g\u00e9nie civil, un domaine que je connais bien parce que moi j'ai travaill\u00e9 moi dans le g\u00e9nie civil, si, si, je vous assure que c'est vrai, c'est le seul travail s\u00e9rieux que j'ai fait dans ma vie, je travaillais dans le g\u00e9nie civil, moi pendant une semaine, oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:37) [84%] :\r\nLes cubains. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:39) [90%] :\r\nF\u00e9vrier 96, donc mon boulot, c'\u00e9tait de d\u00e9velopper un mod\u00e8le math\u00e9matique pour simuler la diffusion des polluants atmosph\u00e9riques dans les tunnels autoroutiers, voil\u00e0 donc il est physicien, voil\u00e0 qui avait toute une information voil\u00e0 donc j'ai tout de suite senti que \u00e7a allait me passionnait, voil\u00e0 la donc j'ai d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s une semaine, hein, donc j'ai d\u00e9missionn\u00e9 le lundi matin et le jour m\u00eame, j'ai eu ma premi\u00e8re \u00e9mission des d\u00e9codeurs et depuis j'ai plus jamais r\u00e9ussi \u00e0 m'en sortir, bref, bref un manichordion donc utiliser dans le g\u00e9nie civil, donc vous avez compris \u00e0 \u00e0 faire un professionnel outil pour sonder les parois quand on creuse un tunnel par exemple et qu'on doit savoir qu'on doit carotter une paroi, on utilise un manichordion, une grosse machine avec une perceuse au bout qui va permettre d'extraire un \u00e9chantillon qui peut mesurer jusqu'\u00e0 4 m\u00e8tres de long et c'est comme \u00e7a qu'ensuite qu'on peut analyser les \u00e9chantillons et creus\u00e9 dans la montagne, une colline en attention \u00e0 ne pas se tromper dans la direction ce cas g\u00e9n\u00e9ral il y a une \u00e9quipe qui creuse de l'autre c\u00f4t\u00e9, aussi parce que \u00e7a m'a toujours fascin\u00e9, comment ils arrivent \u00e0 se rejoindre pile au bon endroit, oui, je pense qu'il y a une part de chance \u00e0 mon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:40) [65%] :\r\nIl bien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:42) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a \u00e0 mon avis, il creuse dit tunnel de chaque c\u00f4t\u00e9 et quand il y en a 2 qui par hasard se rejoignent il rebouche les autres et ils en parlent \u00e0 personne, il a une clause de confidentialit\u00e9 mais c'est \u00e9vident quoi et pourquoi, que \u00e7a co\u00fbte beaucoup plus cher que ce qui est budg\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ou alors c'est moi qui connais rien mais \u00e7a m'\u00e9tonnerait, moi aussi \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'aux affaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:08) [89%] :\r\nBien qu'est -ce qu'un manichordion on aimerait le savoir finalement ouais, \u00e9videmment, vous allez nous le dire hein Olivier Marc Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard vous a parl\u00e9 de ce tr\u00e8s grand coeur vous qui chante uniquement des chansons de C\u00e9line Dion, il y en a plusieurs, sur la plan\u00e8te, il a donc Okaba voil\u00e0 Monaco en Canada Qu\u00e9bec Didier Gendron nous dit que Le manichordion c'est un cas m\u00e9dical quand m\u00eame assez rare, c'est quand le b\u00e9b\u00e9 est reli\u00e9 non pas par le nombril, mais par la main, donc le cordon ombilical sort de la main, oui c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:44) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est ici, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le poil dans la main, l\u00e0 il n'est pas facile de cr\u00e9dibiliser sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:51) [86%] :J. c'est rare quand m\u00eame, il y en a pas beaucoup, moi je trouve, moi perso j'en ai jamais vu mais non mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:57) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre parce qu'on entend des choses tr\u00e8s bizarres, c'est sa femme, malformations, finalement, \u00e7a existe, donc pourquoi pas, pourquoi pas, n'est -ce pas pour Pascal Vincent Le manichordion \u00e9teint que la vie cordes aussi, c'est un ancien petit clavecin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0 mais oui bien s\u00fbr, une Glinglin Glinglin gain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:15) [77%] :\r\nQui a qui avait pas de cordon embellie quelques mots, vous faites le petit clavecin Glinglin carlingue la souffle classe, il fait un peu qu'un gain glas glagla, vous faites bien petits manichordion mais c'est moi la Ghouta j'ai cru voir aboutir, c'est, c'est la m\u00eame vague pour Marc et donnait en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:30) [90%] :\r\nEnfin Le manichordion c'est un outil 8 est dans les travaux de g\u00e9nie civil, c'est une esp\u00e8ce de sondes, enfin on \u00e9tudie pour sonder les parois avant de faire un tunnel de voir si elle va tenir si elle va s'effondrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:43) [76%] :\r\nC'est pas comment vous faites la sonde est ce qu'on ferme du 1er ao\u00fbt contre quoi vous le fait mieux que moi, pas moi oui oui tu c'est qu'il est frais, moi je fais la mais comme personne, mais parce qu'il est c\u00e9libataire et il cherchent -ils \u00e0 la sonde chercheuse au monde, bon moi je vous en dirai pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:01) [92%] :\r\nBien h\u00e9 bien \u00e9coutez je \u00e0 priori je j'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par ces histoires de g\u00e9nie civil, mais finalement je je vais opter pour le petit clavecin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:18) [82%] :\r\nLe manichordion \u00e7a s'\u00e9critM.A.M.I. C H O R dit D I O N manichordion non manichordion qui fait qu'il \u00e0 quoi bon celui -l\u00e0 je le connais pas, il est ancien, peut-\u00eatre qu'il faisait plut\u00f4t Wellinger Le manichordion est un ancien petit clavecin dont les cordes \u00e9taient envelopp\u00e9es d'\u00e9toffe pour en att\u00e9nuer le sont donc \u00e7a pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:46) [76%] :\r\nMoi \u00e7a fait \u00e7a, je sais pas, \u00e7a fait plut\u00f4t qu'un gain att\u00e9nuer sa bonne go\u00fbts, c'\u00e9tait plut\u00f4t pas Glinglin glam m\u00eame cette nouvelle velout\u00e9 en tout cas le pr\u00eater voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:56) [83%] :\r\nLe pr\u00e9fet tr\u00e8s voil\u00e0 apr\u00e8s et \u00e7a fait un point de plus bravo le 16\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:05) [79%] :\r\n\u00e7a r\u00e9sonne dans cet endroit vo\u00fbt\u00e9 qu'est, est-ce que \u00e7a s'appelle comment \u00e7a c'est tout blanc, tout cas carburant en blonde. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:16) [98%] :\r\nIl vaut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:16) [75%] :\r\nC'est la chaux donc vous trouverez ces vo\u00fbtes oui mais j'allais dire la dur\u00e9e blanche, c'est pour \u00e7a, c'est dire je bien dire une b\u00eatise donc l\u00e0 de concombres et bon, et vous fait passer pour une faute, \u00e0 pas du tout maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:28) [71%] :\r\nHonn\u00eatement que celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:29) [90%] :\r\nMerci donc voil\u00e0, alors je dis \u00e7a r\u00e9sonne bien et \u00e7a r\u00e9sonne au-del\u00e0 de cet endroit de cette abbaye de Salah, parce que nous avons \u00e9videmment des complices en en fond de salle, et pas seulement dans la salle, d'ailleurs c'est le trio de la production technique RTS alors il y en a qui, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, pr\u00e9cis\u00e9ment, il est dans le parc, il est bien dans le parc, c\u00f4t\u00e9 des grands arbres, mais il est quand m\u00eame dans dans dans son camion, il aime bien dans les trucs un peu enfoui, hein, parce qu'il est un peu sp\u00e9l\u00e9ologues parfois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:53) [77%] :\r\nC'est d'autre preneur de son, Laurent Chanet. \r\nAlors il a scrut\u00e9 toutes les vous il va regarder o\u00f9 elles sont -ils all\u00e9s raisonner il y a d'esp\u00e8ces de crochets aussi on va, il faut faire attention, je ne suis pas donc c'est notre dans les hauteurs, il a g\u00e9r\u00e9, vous entendez bien comme il faut, c'est cas gr\u00e2ce \u00e0 lui, \u00c9ric Saugey bravo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:18) [92%] :\r\nEt le 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:20) [88%] :\r\nIl bat le rythme de l'\u00e9mission, il a le cas sur les oreilles, pouvait tenter de lui parler un pendant l'\u00e9mission, je dirais, il n'a que \u00e7a en t\u00eate, c'est un peu un monomaniaque \u00e0 ce moment -l\u00e0, magique, c'est notre h\u00e9ros plus que \u00e7a, non, pas du tout, il est concentr\u00e9 notre r\u00e9alisateur Samuel genoux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:35) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:40) [82%] :\r\nUne sacr\u00e9e belle \u00e9quipe n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:44) [89%] :\r\nEt que l'on retrouvera demain, bien entendu, pour la suite et fin de ces \u00e9missions dans cette abbaye de \u00e7a, l\u00e0 o\u00f9 je le rappelle, encore une fois, je n'ai pas fini de le faire, il va y avoir les bucoliques \u00e0 la fin de la semaine prochaine, vendredi, samedi, dimanche, avec des fiches sur c'est s\u00fbr, mais moi je voudrais croire les bucolique je venir son temps des plantes des jardins, des p\u00e9pini\u00e9ristes et paysagistes, des gens qui viennent donner des conseils sur les jardins \u00e9galement et des conf\u00e9renciers qui viennent vous dire de son c\u00f4t\u00e9, ce qu'on peut faire avec le climat qui va de travers, mais qui va nous dit un petit peu comment \u00e7a se passera pour nous faut venir voir les conf\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:58:17) [88%] :\r\nParce que finalement je les connais pas donc, vendredi, samedi et dimanche, les horaires, c'est de 14 \u00e0 18 heures le vendredi avec la 1\u00e8re conf\u00e9rence de cette climatologue, ce sera \u00e0 18 heures parce que tout le monde peut venir du coup et puis autrement c'est de 9 heures \u00e0 18 heures le samedi et le dimanche, il y a des choses \u00e0 croquer et apr\u00e8s bien s\u00fbr 3 W point les bucolique Point CH une vie, on en reparle, je vous souhaite une belle suite jeudi oh chouette \u00e0 demain, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:58:52) [81%] :\r\nLes d\u00e9codeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:59) [84%] :\r\nL'heure avec le Tour de Romandie et les offres mobiles de bible bla blo vous \u00e9coutez la premi\u00e8re \u00e0 midi et demi, voici le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-19T13:48:02Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mark, Olivier", "role": "horticulteur et \u00e9conomiste d'entreprise et pr\u00e9sident de JardinSuisse, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BEBBF1E-C101-4F5E-A6C5-AFD77AD048BA", "internalArchiveId": "9BEBBF1E-C101-4F5E-A6C5-AFD77AD048BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui a peur du grand m\u00e9chant loup?", "publicationDate": "2018-04-19T00:00:00Z", "summary": "Il y a le b\u00e9b\u00e9, l'adolescent et l'adulte. Trois cochons b\u00e2tisseurs que le loup veut croquer. A l'affiche du Th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Gen\u00e8ve jusqu'au 29 avril 2018, \"Les petits cochons 3, le retour\" revisitent le c\u00e9l\u00e8bre conte en compagnie de Claude-Inga Barbey. Mais pourquoi le m\u00e9chant est-il toujours le loup? Thierry Sartoretti d\u00e9p\u00e8ce la b\u00eate en compagnie de l'anthropologue Claire Galloni d'Istria.", "durationSec": 3231, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9463761", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["art dramatique", "th\u00e9\u00e2tre pour enfants", "anthropologie", "loup", "fable"], "alternativeTitle": ["Nectar du 19.04.2018", "Nectar du 19.04.2018", "Qui a peur du grand m\u00e9chant loup? / NTR_2018-04-19T12:06:00_nectar", "Qui a peur du grand m\u00e9chant loup? / NTR_2018-04-19T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Il y a le b\u00e9b\u00e9, l\u02b9adolescent et l\u02b9adulte. Trois cochons b\u00e2tisseurs que le loup veut croquer. A l\u02b9affiche du Th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Gen\u00e8ve jusqu\u02b9au 29 avril 2018, \"Les petits cochons 3, le retour\" revisitent le c\u00e9l\u00e8bre conte en compagnie de Claude-Inga Barbey. Mais pourquoi le m\u00e9chant est-il toujours le loup? Thierry Sartoretti d\u00e9p\u00e8ce la b\u00eate en compagnie de l\u02b9anthropologue Claire Galloni d\u02b9Istria.", "Il y a le b\u00e9b\u00e9, l\u02b9adolescent et l\u02b9adulte. Trois cochons b\u00e2tisseurs que le loup veut croquer. A l\u02b9affiche du Th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Gen\u00e8ve jusqu\u02b9au 29 avril 2018, \"Les petits cochons 3, le retour\" revisitent le c\u00e9l\u00e8bre conte en compagnie de Claude-Inga Barbey. Mais pourquoi le m\u00e9chant est-il toujours le loup? Thierry Sartoretti d\u00e9p\u00e8ce la b\u00eate en compagnie de l\u02b9anthropologue Claire Galloni d\u02b9Istria."], "variantIds": ["ece-9463762", "ece-9463761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T12:33:34Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [77%] :\r\nEspace de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nNicolas Julien avec Christophe va \u00e0 la r\u00e9alisation, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans hectare le magazine culturel d'espace de du lundi au jeudi \u00e0 midi, qui craint le grand m\u00e9chant loup c'est pas nous, quoi, on va l'approcher prudemment avec vous Thierry \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [88%] :\r\nLaurence Simon oui bonjour Nicolas, le loup est au th\u00e9\u00e2tre dans 2 pi\u00e8ces ailleurs ces temps- ci en Suisse romande des 3 petits cochons, vous connaissez, hein, les maisons qui s'effondre, qui s'\u00e9croule, qui sont souffl\u00e9es et aussi le chaperon rouge forc\u00e9ment h\u00e9 ben on va y revenir, on va expliquer mais d'o\u00f9 vient cette terreur du loup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [88%] :\r\nGrave question oui on s'y plonge juste apr\u00e8s quelques br\u00e8ves d'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:56) [90%] :\r\nLe plan marketing est impeccable, un texte de chansons qui fait scandale, un d\u00e9but besoin puis une distinction qui relance le scandale, voil\u00e0 ce qui vient de se produire en Allemagne avec le groupe de rap \u00e0 une Fahid Browning, non content de parler de leurs exploits sexuels et de leur amour du Body building dans leur texte d'une banalit\u00e9 crasse, les 2 rappeurs ont franchi un palier dans la provocation en comparant leur arriv\u00e9e sur la sc\u00e8ne \u00e0 un nouvel Holocauste et se pr\u00e9tendant plus vite que les prisonniers \u00e0 Auschwitz, la classe la m\u00e9taphore os\u00e9e, ne leur a pas emp\u00each\u00e9 de rafler le prix distinction d\u00e9cern\u00e9e par l'industrie musicale allemande dans la foul\u00e9e d'anciens laur\u00e9ats du prix ont annonc\u00e9 vouloir renvoyer leur distinction, tandis que le nouveau 1er ministreM. le nouveau ministre, pardon, des Affaires \u00e9trang\u00e8res allemand masse s'est fendu d'un tweet les provocations antis\u00e9mites ne m\u00e9rite pas un prix elles sont simplement d\u00e9gueulasse, devant l'ampleur de la pol\u00e9mique en Allemagne, les 2 rappeurs ont souhait\u00e9 faire amende honorable, proposant que les Juifs puissent assister dor\u00e9navant gratuitement \u00e0 leurs concerts reste une question : comment ces derniers pourront -ils savoir \u00e0 l'entr\u00e9e qu'ils sont juifs en portant une \u00e9toile jaune, peut-\u00eatre, je vous le demande, \u00e0 l'heure o\u00f9 les dipl\u00f4mes des \u00e9coles de musique deviennent d'indispensables s\u00e9sames pour toute carri\u00e8re digne de ce nom, h\u00e9 bien il est bon parfois de c\u00e9l\u00e9brer les autodidactes, Franco Ambrosetti, par exemple, le trompettiste tessinois vient d'\u00eatre distingu\u00e9e par le jury du Swiss Jazz Howard, \u00e2g\u00e9 de 76 ans, cet \u00e9conomiste de formation s'est rapidement fait un nom dans le milieu du jazz d\u00e8s les ann\u00e9es 60 en c\u00f4toyant quelques-uns des plus grands noms du genre : Dexter Gordon, Cannonball Adderley ou d\u00e9fendent sans oublier des Suisses comme Daniel Humair ou George Gruntz, amoureux de la musique d'ensemble Ambrosetti a composer pour toutes sortes de formation jusqu'au Big Ben de son r\u00e9pertoire comporte aussi de nombreuses musiques de films, et tout cela avec en plus l'envie de transmettre \u00e0 d'autres sa passion Ambrosetti a longtemps anim\u00e9 une \u00e9mission d\u00e9di\u00e9e au jazz sur les ondes de la RSI nos coll\u00e8gues de la radio tessinoise quel talent les Swiss Jazz Award sera remis aux jazzmen tessinois le 24 juin prochain dans le cadre du festival Jazz Ascona. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [86%] :\r\nEt c'est sur ce socle d'Abraham Burton au saxophone qu'on quitte ici ce morceau de Franco Ambrosetti qu'on a entendu ici \u00e0 la trompette ou au but peut-\u00eatre dans ce morceau et hygi\u00e8ne, les vagues de la mer \u00c9g\u00e9e, tir\u00e9 de sa Cyclades X8 8 la suite des Cyclades avec Jerry \u00e0 le au piano Nachite tweets \u00e0 la batterie \u00e0 \u00c9ric, ainsi qu'\u00e0 la contrebasse, un enregistrement de 2012 pour saluer donc ce prix, le Suisse casse au World qui lui laissera remis le 24 juin prochain au festival de jazz d'Ascona l'actualit\u00e9 culturelle au quotidien, c'est aussi sur le site internet RTS culture Point CH, il montre les crocs il sort ses griffes, il est partout, le loup sur nos alpages on le guette, et on le craint, au th\u00e9\u00e2tre, on l'appelle et il flanque la grande frousse le loup en 2018 3 cr\u00e9ations de th\u00e9\u00e2tre l'invite sur sc\u00e8ne Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [90%] :\r\nEt il est en bonne compagnie, seuls ou avec une fillette, par exemple dans le loup des sables, que l'on a pu voir dans toute la Suisse Romande il y a peu, avec quatre chaperon rouge dans un spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir prochainement au bien nomm\u00e9 Th\u00e9\u00e2tre du loup voil\u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e8s le 22 mai et ces jours- ci en ce moment avec des cochons, les 3 petits cochons au Th\u00e9\u00e2tre de Marionnettes de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [89%] :\r\nAlors la pi\u00e8ce se nomme les petits cochons 3 le retour, mise en sc\u00e8ne et de Claude-Inga Barbey, avec ses complices Doris \u00e9thique et R\u00e9mi Rozier les cochons, ce sont des baudruches en caoutchouc et si la fable des gorets b\u00e2tisseurs et c\u00e9l\u00e9brissime, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 Walt Disney, petit rappel m\u00e9lodique allez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [81%] :\r\nCommande m\u00e9chant ne nous sommes pas White, probablement dans le Lot dans le lendemain leur bien, il y avait 3 petits cochons \u00e0 la queue en tire bouchon qui, lorsqu'on parlait du grand m\u00e9chant loup ne s'affole le 1er joyeux avec, parfois, en faisant un jour de la f\u00eate se battre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [87%] :\r\nAlors, il existe de toute sorte de version de l'affaire des 3 petits cochons, plus ou moins gore alors que, pardonnez -moi, dans le dessin anim\u00e9 de Walt Disney cr\u00e9e en 1933 personnes demeurent les cochons se r\u00e9fugie dans la derni\u00e8re maison, celle de briques et le loup s'enfuit \u00e0 jamais apr\u00e8s s'\u00eatre br\u00fbl\u00e9 l\u00e0 que l'original et plus cruelle alors quel a \u00e9t\u00e9 le choix de la metteuse en sc\u00e8ne Claudine Gabart de pour son propre spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [82%] :\r\n\u00e0 votre avis, comme la rue, c'est la plus sauvage, la plus crue, mais bien s\u00fbr, mais dans cette Nagui nous \u00e9tions Odinga Barb\u00e8s comme dans le conte original, on retrouve d'ailleurs ses premi\u00e8res mentions de ce double meurtre de cochons au XVIIIe si\u00e8cle et la premi\u00e8re \u00e9criture date de 1843 je pr\u00e9cise : c'\u00e9tait dans Ibrahim s'nurserie -t-elle du fabuliste anglais James Orcades Halliwell Philips mais on pense que c'est plus ancien encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [85%] :\r\nEt les 2 premiers cochons impr\u00e9voyants sont donc d\u00e9vor\u00e9 le loup dans la marmite du 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [85%] :\r\nNous allons faire un tour au th\u00e9\u00e2tre, Nicolas, les maisons sont en paille \u00e0 siroter en bois de cap l\u00e0 et en briques de Lego. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:13) [99%] :\r\nBonjour. \r\nBienvenue t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [87%] :\r\nDes marionnettes de Gen\u00e8ve, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux de vous accueillir aujourd'hui pour la premi\u00e8re repr\u00e9sentations du spectacle, les petits cochons 3 leur r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:29) [88%] :\r\nAvez -vous ce qui va se passer, c'est un trajet, vous, ce qui va se passer pas trop belle pendant la nuit par tomber, arr\u00eatez de r\u00e9p\u00e9ter tout ce que je dis. \r\nPr\u00e8s de la maison, il est trop grand trouille loin actu et l'abonnement buvez le seul France en outre que \u00e7a joue gros, notamment le bruit des clous et le plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:22) [90%] :\r\nPaf paf Claude-Inga Barbey, ce que vous avez encore de la voix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:26) [87%] :\r\nNon, alors aujourd'hui, c'\u00e9tait un peu limite, il hurle se Jos\u00e9 oui mais c'est lui qui a l'autorit\u00e9 et doit garder sa voix jusqu'au bout, sinon je me ferai une trach\u00e9otomie parlera avec un micro. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:35) [62%] :\r\nOui vous venu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:38) [86%] :\r\nSi j'ai bien compris ces petits cochons 3 le retour, c'est une sorte de commande de votre petite fille commune Doris City qui est Claude-Inga Barbey qui Charlotte alors voil\u00e0, l\u00e0 c'est de grand- m\u00e8re et en plus, son papa qui a fait les d\u00e9cors et les marionnettes et la commanditaire a -t-elle exig\u00e9 que l'on respecte le canevas de l'histoire compl\u00e8te avec la morale inh\u00e9rente de l'histoire construire solide, c'est mieux que jouer ou faire des B. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:08) [88%] :\r\nSi on a une petite fille qui aime bien contr\u00f4ler son monde, ce qu'elle contr\u00f4le pas \u00e7a l'angoisse, donc je pense que c'est aussi pour \u00e7a, c'est une histoire qui lui convient vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:17) [78%] :\r\nVoil\u00e0 et construire votre maison. \r\nUne nuit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:23) [88%] :\r\nCe que les 3 petits cochons, c'est \u00e7a, c'est qu'il y a un b\u00e9b\u00e9 cochons et puis un cochons qui est un peu mieux fabriquer un peu plus dos et puis le dernier qui lui d\u00e9j\u00e0 adulte, elle aime bien cette construction -l\u00e0, je crois, tous les enfants aiment bien \u00e7a, peu importe si les cochons meurt d'ailleurs parce que les 2 premiers sud la maison pas issu de la maison bois parce que c'est une \u00e9tape d'\u00e9volution pour les enfants, donc le but c'est de se retrouver dans le dernier tour, c'est une histoire toute simple mais qui parle vraiment bien aux enfants angoiss\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:48) [92%] :\r\nEt l\u00e0 je me tourne vers le loup qui a des griffes presque comme celle de Freddie cauchemars de la nuit, ou peut-\u00eatre \u00c9douard aux mains d'argent, je ne sais pas, de tr\u00e8s tr\u00e8s longues griffes vous aviez peur de faire peur, R\u00e9mi Rozier oui, peur et en m\u00eame temps un peu envie de faire peur, je dois l'avouer, parce qu'ils aiment bien aussi avoir peur des enfants, je prends juste avant, ils ont l'air tr\u00e8s content de vous voir en fait ils vous attendent la Star, c'est vous, oui, ils sont tr\u00e8s impatients de voir le loup, de se faire peur, ni s'\u00e9moustiller un peu de s'exciter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:19) [91%] :\r\nIl y a 3 cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [86%] :\r\nEt on rit beaucoup dans la salle, Claudine guingampais Doris \u00e9thique R\u00e9mi Rozier qui donnent de la voix, on l'a entendu dans cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre il petits cochons 3 le retour, c'est au th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Gen\u00e8ve jusqu'au 20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:39) [87%] :\r\n9 avril on rit, on a peur en jour tandis qu'\u00e0 une petite fillette c'\u00e9tait oublier sur le si\u00e8ge ordinairement, attention \u00e0 l'arriv\u00e9e du loup, j'aimerais juste faire un petit apart\u00e9, Nicolas, on a entendu cette leur petites-filles angoiss\u00e9 comme \u00e7a, qui a besoin de se faire rassurer : il para\u00eet que les 3 petits cochons, la version Disney, un des s'animer favori d'Adolf Hitler qui a peut-\u00eatre retenu l'histoire de la maison de briques pour son bunker qui se laisse \u00e0 vous, et du coup, lorsque, en interview, la com\u00e9dienne Claudine Barbey, me pr\u00e9cise que les enfants qui pourraient s'identifier aux loup sont probablement de la graine de tueurs en s\u00e9rie et de psychopathe, h\u00e9 bien, \u00e7a m'a fait penser \u00e0 l'homme \u00e0 la moustache, je vous l'avoue, pauvre loup qui a presque toujours le mauvais r\u00f4le chez le grec, Esope chez les frangins allemands les Grimm chez Monsieur de La Fontaine chez Perrault chez les Russes Prokofiev bien s\u00fbr chez Tex Avery, c'est toujours lui qui veut croquer la b\u00eate et qui passent \u00e0 l'as, je ne vais pas vous refaire toute l'analyse psychanalytique des contes niveau r\u00e9citer mon br\u00e9viaire de Bruno Bettelheim mais en r\u00e9sum\u00e9 ce loup repr\u00e9sente une belle liste de sale type, pouvoir de clich\u00e9s, le pr\u00e9dateur sexuel l'\u00e9tranger le Vagabond le chemineau le p\u00e8re, l\u00e0 c'est le c\u00f4t\u00e9 incestueux l'Histoire du chaperon rouge, vous savez le lit de la m\u00e9m\u00e9, \u00e7a joue un r\u00f4le cl\u00e9 l\u00e0- dedans, voire pour les plus po\u00e9tiques d'interpr\u00e9tation, la nuit, Avalon le jour, signalons tout de m\u00eame aussi que les dessins anim\u00e9s am\u00e9ricains pr\u00e9sentent parfois un loup incarn\u00e9 par un hipster jazz HEC Tex Avery, comprenez donc un noir, on disait n\u00e8gre \u00e0 l'\u00e9poque qui veut d\u00e9voyer une pin-up \u00e9videmment blanche, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 Adolf Hitler lui- m\u00eame, pour les besoins de dessin anim\u00e9 de propagande antinazie durant la guerre mondiale, c'est dire, certains ont tout de m\u00eame oeuvr\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9habilitation, mais c'est rare mais \u00e7a reste \u00e0 contre- courant, je vous cite quelques noms hein, pas la liste est tr\u00e8s longue, le Britannique Tony Ross, illustrateur et auteur pour Anglet Anglet, pardon pour les enfants, la su\u00e9doise Anna Lindh, \u00e0 qui on doit la r\u00e9cente pi\u00e8ce enfin le livre en l'occurrence, adapt\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre le loup des singles avec un gentil loup Marcel Aym\u00e9 aussi dans ses comptes du chat perch\u00e9 avec Delphine et Marinette ou encore sur le tarif qui a fait le tri entre des gens qui loup \u00e9tait m\u00e9chant mais d'o\u00f9 vient la mauvaise r\u00e9putation du loup alors Thierry, de tr\u00e8s loin dans le temps mais de pas si loin d'un point de vue g\u00e9ographique, j'ai rencontr\u00e9 Claire Galloni d'Istria et le anthropologue avec une th\u00e8se non encore publi\u00e9s, qui porte un nom qui m'a fait dresser l'oreille, mon oreille pointue qui a peur du grand m\u00e9chant loup \u00e0 propos des repr\u00e9sentations du loup dans les Alpes franco- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [88%] :\r\nCar la peur du loup c'est pour ainsi dire chez nous et vous nous avez l\u00e0- bas d'ailleurs apport\u00e9 un num\u00e9ro du quotidien g\u00e9nevois, le courrier est malade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [89%] :\r\nTellement, lequel date de guerre, titre en Une le loup est dans la place avec une citation d'Yvon Crettenand, biologiste valaisan, le service de la chasse et de la p\u00eache, la situation nous inqui\u00e8te car les loups vont se reproduire bon v\u00e9rifier les verrous de la maison de briques Nicolas nous sommes \u00e0 la RTS, on sait jamais prot\u00e9g\u00e9 apprenez d'o\u00f9 vient la mauvaise r\u00e9putation du loup Claire Galloni d'Istria. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:54) [94%] :\r\nClaire Galloni d'Istria pourquoi est -ce qu'on a toujours syst\u00e9matiquement peur du loup dans nos r\u00e9gions o\u00f9 il y a quasiment plus de loup du tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:04) [91%] :\r\nCe soir, animal qui \u00e9tait compl\u00e8tement extermin\u00e9e chez nous et qui revient donc on on observe ce genre de crispation et de r\u00e9actions exacerb\u00e9es pas que dans le cas du loup, mais dans le cas o\u00f9 en fait on a des anciens animaux nuisibles qui ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9radiqu\u00e9es qui reviennent, donc c'est pas si \u00e9tonnant que \u00e7a que le loup en revenant en fait fasse resurgir des peurs qu'on pensait enfoui, ou qu'on pensait avoir mis derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:37) [88%] :\r\nEst ce que cette peur du loup, elle est syst\u00e9matiquement entretenue par tout un corpus d'Histoire du soir de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre de fables de contes, etc, qui fait que n'importe qui m\u00eame qui n'aurait jamais vu un loup, ne serait -ce qu'en photo, a n\u00e9anmoins \u00e0 la base, d\u00e9j\u00e0 un peu peur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:54) [89%] :\r\nC'est vrai qu'en Europe, chez nous, la figure du loup, c'est celui du sanguinaire du pr\u00e9dateur sanguinaire par excellence qui entretenu, soit \u00e0 l'Oral par des parents qui raconte un compte le soir ou le loup a justement cette cette fonction -l\u00e0 la fonction du d\u00e9corateur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:14) [88%] :\r\nOu par \u00e9crit, \u00e0 travers des histoires pour les enfants, retrouve la biblioth\u00e8que, \u00e9norm\u00e9ment d'ouvrages avec le loup dans ce r\u00f4le -l\u00e0, apr\u00e8s est -ce qu'on a raison d'en avoir peur ou pas, c'est pas tant la la question \u00e0 mon avis, \u00e7a se base plut\u00f4t sur nos repr\u00e9sentations du loup qui sont multiples et qui peuvent m\u00eame pour une seule personne \u00eatre contradictoires entre elles, mais en tout cas, qui se base toutes sur une repr\u00e9sentation en fait du sauvage et quand on parle du loup, c'est pas vraiment du go\u00fbt dans ton par finalement du sauvage qu'est -ce que c'est le sauvage qu'est ce que \u00e7a veut dire pour nous parce que, encore aujourd'hui, m\u00eame si on pense qu'on est dans une civilisation industrialis\u00e9 finalement la dualit\u00e9 sur laquelle on se calque pour mettre en ordre en g\u00e9n\u00e9ral dans notre soci\u00e9t\u00e9 c'est la distinction entre le sauvages et domestiques et le sauvage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:07) [87%] :\r\nSi vous l'aurait m\u00e9lang\u00e9 avec du domestique le domestique va retourner \u00e0 son \u00e9tat naturel, c'est-\u00e0-dire sauvage lui- m\u00eame, donc on maintient une crainte de ce sauvage qu'il faut maintenir avec a en tout cas qu'il ait une s\u00e9paration nette entre lui et nous. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:29) [73%] :\r\nEnfant, pour moi la porte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:36) [89%] :\r\nClaire Galloni d'Istria est ce que le loup plus sauvage que les autres, on a l'impression qu'il apporte plus de controverses que par exemple l'ours, le lynx certains oiseaux aussi et a toujours attach\u00e9 \u00e0 sa que un peu une esp\u00e8ce de de mal\u00e9fice une sale r\u00e9putation, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:52) [87%] :\r\nC'est vrai que m\u00eame l'Ours ou Le Lynx ou les animaux qui \u00e9taient sauvages se l\u00e2che plus ou moins nuisibles \u00e0 un moment, non pas \u00e0 ce point- l\u00e0, cette aura, parce que c'est ce que j'en ai d\u00e9duit de de ma recherche le loup et le symbole ultime en Europe du sauvage, les autres long, mais long d'une mani\u00e8re moindres. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:16) [88%] :\r\nLa figure symbolique de l'ours, m\u00eame si finalement annonc\u00e9 beaucoup plus dangereux qu'un loup, hein, en r\u00e9alit\u00e9, elle n'est pas du tout relier ce monstre sanguinaire, qui est le loup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:26) [92%] :\r\nPour votre th\u00e8se qui avait pour joli titre qui a peur du grand m\u00e9chant loup, vous avez interview\u00e9 des centaines de gens tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, alors qu'il \u00e9tait question de r\u00e9implantation de cet animal dans les montagnes fran\u00e7aises dans les montagnes suisses le chaperon rouge revenait dans la conversation, comme si c'\u00e9tait un peu un marqueur, un \u00e9v\u00e9nement ou je sais pas un traumatisme, c'est les gens toujours le chaperon rouge. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:51) [89%] :\r\nC'est vrai que, quelle que soit la personne que j'ai interview\u00e9, que ce soit \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Rome, des scientifiques, des bergers. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:01) [90%] :\r\nDes fonctionnaires Chibli ou m\u00eame m\u00eame tout un chacun, il y a pas une seule personne qui m'a pas cit\u00e9 Le Petit chaperon rouge, ce qui m'a plut\u00f4t emb\u00eat\u00e9 au d\u00e9but et j'ai pas su quoi en faire, pendant tr\u00e8s longtemps jusqu'\u00e0 ce qu'on fait, je me rende compte que les gens n'\u00e9taient toujours tr\u00e8s g\u00ean\u00e9s d'aborder ce point ne savent n'est pas du tout en d\u00e9but d'entretien, mais plut\u00f4t \u00e0 la fin de l'interview Wings et finalement le loup pour moi, c'est le petit chaperon rouge, c'est, c'est le grand m\u00e9chant loup, je sais pas pourquoi c'est c'est associ\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, c'est en fait absolument logique puisque dans notre folklore o\u00f9 en fait on ne voit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:38) [88%] :\r\nPresque jamais le loup, le loup, c'est un animal furtive animal qui, peu de gens finalement ont eu la chance ou la malchance, \u00e7a d\u00e9pend de quel vous point de vue en ce 11 places effectivement en crois\u00e9, hein, donc notre premi\u00e8re interaction avec cet animal il passe forc\u00e9ment par l'imaginaire et il est vrai que, m\u00eame lorsque les loup \u00e9tait absolument partout, une fois encore, vu que c'\u00e9tait le le sauvage, il fallait absolument le maintenir allez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:06) [93%] :\r\nCar de notre sph\u00e8re domestique \u00e0 nous, donc il est logique de continuer \u00e0 avoir cette id\u00e9e, cette fonction que le loup. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:16) [88%] :\r\nEt m\u00e9chant, il faut s'en m\u00e9fier, en tout cas il faut pas aller s'frottent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:39) [77%] :\r\nEt le plus dit ni rappelait que parfaite gr\u00e2ce ou une aiguiser pour mieux piquer et des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:57) [90%] :\r\nSi, h\u00e9 bien je comprends pourquoi le loup a mauvaise r\u00e9putation, il n'est pas Thierry c'est \u00e7a le probl\u00e8me, les hausses ont de la chance, ils avaient nounours ces pays comme ambassadeur du petit absolument un extrait ici de ce spectacle, les petits cochons 3 le retour \u00e0 d\u00e9couvrir en ce moment au th\u00e9\u00e2tre de marionnettes \u00e0 Gen\u00e8ve et puis on a entendu \u00e0 votre micro Claire Galloni d'Istria l'anthropologue, qui nous parler de cette image du loup qui a bien de mal \u00e0 \u00e0 chang\u00e9 et pourtant c'est vrai que, aujourd'hui, il y a un mouvement de d\u00e9fense de valorisation du loup et dans les livres pour enfants, on l'a dit aussi l'image du loup est en train d'\u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:31) [89%] :\r\nAlors pousser la porte d'une librairie pour la jeunesse et vous trouverez effectivement plein de versions o\u00f9 le loup a le bon r\u00f4le il est la victime, il est suivi, il est victime de pr\u00e9jug\u00e9s, etc, c'est normal, dans le m\u00eame temps, une p\u00e9riode \u00e9cologiste dans une p\u00e9riode aussi qu'on dit parfois politiquement correct antisp\u00e9ciste \u00e9galement, donc \u00e7a suffit ces animaux qui mangent d'autres animaux c'est c'est choquant mais est -ce que toute cette litt\u00e9rature sera parvenu \u00e0 renverser, sinon la vapeur de la marmite qui va br\u00fbler le loup, du moins en tout cas sa mauvaise r\u00e9putation, on retrouve Claire Galloni d'Istria. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:03) [90%] :\r\nJe pense que cette tentative d'avoir invers\u00e9 la figure du loup, elle a \u00e9t\u00e9 vaine que les enfants d'ailleurs, on court vous posez la question au hasard, un enfant, il va plut\u00f4t vous citez le grand m\u00e9chant loup et parce qu'on a voulu en faire, ce qui est plut\u00f4t une bonne chose dans le sens o\u00f9, \u00e0 nouveau, il est pr\u00e9f\u00e9rable de respecter cette figure symbolique du d\u00e9bat parce que m\u00eame si l'on se pense \u00eatre une civilisation, je sais pas moi technologique ultra- avancer notre rep\u00e8re principal le socle, c'est \u00e0 nouveau cette distinction sauvage domestique et une des fonctions de la figure symbolique du loup qui est au fond en filigrane derri\u00e8re le sauvage et de continuer \u00e0 vouloir tenir le sauvage \u00e0 l'\u00e9cart, apr\u00e8s c'est c'est une posture que d'autres pourraient questionner parce que on a essay\u00e9 de cr\u00e9er une nouvelle cat\u00e9gorie du nouveau sauvage, donc en fait c\u00e9der les anciennes esp\u00e8ces de nuisibles qui \u00e9tait \u00e0 chasser \u00e0 exterminer qui sont devenus des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, dont le loup en est un exemple, l'ours pourrait en \u00eatre un autre bien que \u00e7a fonctionne de mani\u00e8re diff\u00e9rente et moi, \u00e0 mon avis cette nouvelle cat\u00e9gorie du sauvage, il y a des esp\u00e8ces pour lesquelles \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, certaines esp\u00e8ces d'oiseaux disons et le loup ne fonctionne pas bien parce que dans les faits. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:33) [88%] :\r\nQuant \u00e0 la loi arrive, mange un mouton, h\u00e9 ben on le sait, quelque chose qui n'est, qui n'est pas accept\u00e9, apr\u00e8s il y a derri\u00e8re le loup, un animal beaucoup plus ambigu, c'est le chien, la question du chien errant qui redevient ou en tout cas de gens de mani\u00e8re temporaire \u00e0 nouveau sauvage compte la nuit, il part se balader et qui revient ou non parce qu'il y a beaucoup de meute de 2 chiens qui qui ne reviennent plus du tout, qui sont dans les Alpes et qui sont autrement tout dangereux qu'une meute de loups ces animaux l\u00e0 par exemple on ne sait absolument pas comment les traiter, on ne sait pas \u00e0 quoi ils correspondent, sauf que c'\u00e9tait des animaux qui \u00e9taient domestique et qui sont redevenus sauvages et qui repr\u00e9sente en fait exactement ce qu'il faut pas qu'il arrive, en tout cas ce que je vous d\u00e9cris depuis tout \u00e0 l'heure, c'est une vision des jeux, moi je les ai appel\u00e9s les gens de l'Alpe dans ma th\u00e8se, par rapport \u00e0 cette revue qui est tr\u00e8s connue, l'Alpe, ce sont des montagnards ou cette vision culturelle du sauvage et en plein symbolique avec finalement la n\u00f4tre parce qu'il y a d'ici la moiti\u00e9 du si\u00e8cle dernier, une prise de conscience de l'environnement, un environnement qu'on ab\u00eeme qui qui est limit\u00e9e sur laquelle il faut faire attention et c'est c'est au m\u00eame moment que finalement les l'essor des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, s'est mis en place de mani\u00e8re en tout cas c'est institutionnalis\u00e9 et nous dans cet esprit, le sauvage ne repr\u00e9sente plus forc\u00e9ment quelque chose d'ind\u00e9sirables, au contraire, on voudrait en fait en remettant ces esp\u00e8ces sauvages dans la nature, le loup, le lynx, l'ours r\u00e9parer une nature qu'on aurait ab\u00eem\u00e9, donc c'est c'est un court- circuit par rapport aux gens qui eux vivent au milieu de ces animaux ou la la culture du sauvage, elle est, elle est \u00e0 nouveau tr\u00e8s clair, il faut la la distinguer du domestique \u00e0 tout prix, sinon le domestique va redevenir sauvage lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:34) [90%] :\r\n\u00e0 domicile, chez vous, je crois que vous avez un enfant, est ce que vous lui raconter des histoires de loup m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:40) [86%] :\r\nAh oui ainsi ouest \u00eele juridique le loup mange tout le monde \u00e0 la fin qui qu'il faut qu'ils mangent tout le monde \u00e0 la fin pour autant quand il \u00e9tait tout petit, on habitait dans un endroit o\u00f9 vivaient des loups et on habitait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9leveurs qui me disaient : attention tu as un b\u00e9b\u00e9, surtout pendant les les p\u00e9riodes neigeuses o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu de gibier qui ne devrait pas aller promener l\u00e0- bas, je me disais mais ce qui me racontent n'importe quoi, je l'ai quand m\u00eame et en fait, j'ai appris plus tard, quand j'ai fait cette th\u00e8se de doctorat que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 mieux que j'avais peur parce que c'est le une t\u00eate de rares situations o\u00f9, en fait, le loup peut vraiment potentiellement pr\u00e9senter un envisage de pr\u00e9dateurs, donc j'\u00e9tais un petit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:24) [84%] :\r\nPeu vex\u00e9, ils m'ont pr\u00e9venu, mais je sais pas cru, en fait, c'est pour \u00e7a que, oui, je raconte mon fils est loup c'est pas qu'il faut en avoir peur, mais le loup mange des petits cochons les chaperon rouge, tout ce qui s'y frottent dans un compte en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:44) [66%] :\r\nLes oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:57) [92%] :\r\nEt avec cette guitare on s'emb\u00eate le loup a le blues quand m\u00eame ces spectacles, on a entendu Claire Galloni d'Istria votre micro Thierry Sartre \u00e9tiez elle est anthropologue et auteur d'une th\u00e8se intitul\u00e9e qui a peur du grand m\u00e9chant loup, on a parl\u00e9 du loup \u00e0 l'occasion des spectacles qu'on va dont on va rappeler les dates dans un instant, mais c'est vrai qu'en l'\u00e9coutant, on avait aussi \u00e0 l'esprit une autre actualit\u00e9, celle du cin\u00e9ma et de du dernier film de Wes Anderson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:21) [89%] :\r\nBien sur l'\u00eele de chiens qui raconte, en l'occurrence la d\u00e9portation chien sur un \u00eelot isol\u00e9, et du coup, les chiens sont devenus sauvages sont organis\u00e9es entre et m\u00eame il y a un cas de cannibalisme dans le film et c'est un film qui est aussi destin\u00e9e \u00e0 la jeunesse, je le pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:36) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc le chien l\u00e0 aussi peut jouer le r\u00f4le qu'on que joue parfois, souvent, le loup encore dans les histoires et dans les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, de pi\u00e8ces pour les enfants avec le loup alors affiche rappelez -nous de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:48) [90%] :\r\nOui au th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Gen\u00e8ve donc jusqu'au 29 avril les petits cochons 3 le retour, texte et mise en sc\u00e8ne de Claude-Inga Barbey, on peut esp\u00e9rer une tourn\u00e9e je pense romande d\u00e8s la rentr\u00e9e et au Th\u00e9\u00e2tre du Loup dans cette m\u00eame ville de Gen\u00e8ve du 22 au 2 juin c'est les quatre chaperon rouge, texte de Jo\u00ebl Pommerat, mise en sc\u00e8ne par 4 metteurs en sc\u00e8ne qui se partagent les chapitres Lucie Rausis Ludovic Chazot C\u00e9dric Simmons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:14) [81%] :\r\nFormidable, merci beaucoup Thierry a ou et puisque la \u00e0 bient\u00f4t dans nectars, on puisse le louer ces 3 petits cochons musique dans la seconde partie de nectar jusqu'\u00e0 13 heures, restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:31) [93%] :\r\nLe plaisir de la d\u00e9couverte vous chatouille, celui de vous oubliez dans un roman vous gratouille alors soyez avec nous au Salon du livre de Gen\u00e8ve la RTS investit la sc\u00e8ne m\u00e9dias avec de nombreuses \u00e9missions qui se d\u00e9rouleront au public du 25 au 29 avril chez vous ou au Salon du livre de Gen\u00e8ve, laissez -vous s\u00e9duire offrez -vous le temps de la lecture et de la d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:44) [75%] :\r\nC'est chacun sa carri\u00e8re ce genre de 15. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:22) [91%] :\r\n3 petits cochons, selon Dick Annegarn, extrait d'un album de 2005 intitul\u00e9 o\u00f9 il est beaucoup question de nature de campagne mais ici vous aurez compris que la m\u00e9taphore des 3 petits cochons sert \u00e0 toutes sortes d'autres propos, y compris politiques, qui rejoignent peut-\u00eatre le le propos de la Ferme des animaux de George Orwell notamment alors le propre d'une oeuvre majeure comme celle des 3 petits cochons, une oeuvre symbolique, c'est de se pr\u00eater \u00e0 toutes sortes de d'adaptation et le propre d'un grand film comme Shining de Stanley Kubrick, c'est aussi de pouvoir d\u00e9tourner des Oeuvres du pass\u00e9 \u00e0 son Avantage, effrayant, si j'ose dire, et les 3 petits cochons, les retrouve dans Shining avec le personnage incarn\u00e9 par Jack Nicholson, qui vers la fin du film arrive une hache \u00e0 la main, il a compl\u00e8tement perdu la raison et il s'appr\u00eate \u00e0 massacrer sa famille, sa femme et son fils qui sont r\u00e9fugi\u00e9s dans une petite pi\u00e8ce et il frappe \u00e0 la porte et il dit petits cochons petits cochons, ouvrez -moi il r\u00e9cite le texte de la femme qui prend la tour absolument \u00e9pouvantable dans cette partie du film, et une autre oeuvre importante prend aussi un tour \u00e9pouvantable, h\u00e9 bien c'est l'oeuvre de Bart\u00f3k, la musique de Bart\u00f3k qu'on entend de ce film \u00e9coutez. \r\nTr\u00e8s difficile de ne pas voir les images de Stanley Kubrick, quand on a vu le film Shining avec cette musique de Bart\u00f3k l'Adagio de la Musique pour cordes, percussion et S\u00e9lestat dans la version de l'Orchestre du Festival de Budapest ici a dirig\u00e9 par Ivan Fischer musique employ\u00e9 \u00e0 bon escient dans ce film terrifiant de Kubrick, o\u00f9 il est question, je vous le rappelais de de 3 petits cochons et de loup, mais d'une fa\u00e7on assez, on a parl\u00e9 du loup dans la premi\u00e8re partie de cette \u00e9mission et on a montr\u00e9 avec Thierry Sartor aurait il que le loup dans les dessins anim\u00e9s notamment \u00e9taient volontiers une repr\u00e9sentation tout \u00e0 fait racistes du noir de ce pr\u00e9dateur venu d'ailleurs et beaucoup de musiciens noirs dans l'histoire du blues notamment ont repris cette m\u00e9taphore \u00e0 leur compte, en particulier le grand bluesman Howlin qui le proclame ici, je suis le loup IAM. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:21) [68%] :\r\nEt merci Coach au dos au il est pourquoi on on le nature de Guillaume voil\u00e0 o\u00f9 en fait rouler en ligne, nous vous offrons en B oui toujours si le saut pour Stora Enso aust\u00e9rit\u00e9 le gratuit aussi de de Ross du noir sont d\u00e8s qu'ils sont non. \r\nDonc de trop oui, tu peux tout le temps non mais Gildo giga, nous aurons le flip Guillaume pour un homme est horrible \u00e0 Orly, \u00e7a avait plus et chloroforme vite mais aussi \u00e9t\u00e9 soyeux quand, et de l'ONU, il y a longtemps, nous sommes tu beaucoup le sommeil et \u00e7a au sein mais \u00e7a sur son au-dessus \u00e0 Proust \u00e0 Rome on c'\u00e9tait \u00e0 l'empaille aimer quelque chose \u00e0 Braud, le prix que \u00e7a Burn nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:51) [89%] :\r\nEh bien oui, c'est bien lui le loup, une des nombreuses versions de cette chanson de \u00e0 Orly, mousse \u00e0 un homme de ouf et une nombreuse, une des nombreuses chansons ou le bluesman am\u00e9ricain jouent de cette image du lourd rejet\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 qui est le bluesman on conna\u00eet l'image du loup dans Pierre et le loup, de Prokofiev, le loup est incarn\u00e9 par les Corses sont qui figure comme \u00e7a son arriv\u00e9e mena\u00e7ante : je vous propose un autre son de loup pour terminer l'\u00e9mission loup figur\u00e9 par la contrebasse du Fran\u00e7ais Claude Chami Charles c'est un musicien qui a r\u00e9alis\u00e9 un album entier de solo de contrebasse intitul\u00e9 Jeux d'enfants, un album dans lequel chaque titre est au fond le portrait d'un enfant tr\u00e8s certainement de sa connaissance, qui est nomm\u00e9 par son pr\u00e9nom, et puis dans ce disque, on trouve aussi un morceau intitul\u00e9 Le grand m\u00e9chant loup, h\u00e9 bien le voici. \r\nLe grand m\u00e9chant loup sous les doigts du grand contrebassiste Claude Chami tient pour terminer cette \u00e9mission, merci beaucoup \u00e0 Christophe va Thierry Sartori il et Jacqueline pire Shell qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer demain vendredi, pas de nectar ces cultures au point qui vous retrouve avec Laurence Froidevaux et ses chroniqueurs culturels pour d\u00e9battre de sujets th\u00e9\u00e2tre avait notamment les 3 petits cochons qu'on a \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui d'Exposition et de de films, quant \u00e0 moi, je vous donne rendez- vous samedi \u00e0 10 heures sur Espace 2 dents de Miami pour un entretien avec l'historien d'art Philippe Junot, je vous souhaite une excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, il est tr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-19T11:18:03Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Galloni d'Istria, Claire", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 23400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer mdFe9w17FGlGGMgP3E2XB5SJUKJH"}]