[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28000&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=27975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DDEEE673-2F3B-434A-B9B4-E2FC90C0454D", "internalArchiveId": "DDEEE673-2F3B-434A-B9B4-E2FC90C0454D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles anorexiques", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Pour comprendre l'anorexie, Christine Durif-Bruckert, chercheuse en psychologie sociale et en anthropologie sur les questions du corps, est all\u00e9e \u00e9couter les malades adultes. Elles sont une trentaine et connaissent la maladie depuis au moins 5 ans et se sont confi\u00e9es sur leur v\u00e9cu. Les mots sont forts et clairs. Elles racontent leur combat, la solitude, la fatigue de ne pas r\u00e9ussir \u00e0 se sortir de cet enfermement. Dans 20 % des cas, l'anorexie devient chronique et s'installe durant plus de 5 ans au p\u00e9ril de leur vie, la majorit\u00e9 s'en sort fort heureusement. Parole de femmes, \u00e9clairage sensible sur ce v\u00e9cu douloureux mais aussi sur les restrictions que notre \u00e9poque incite \u00e0 nous imposer dans notre alimentation.\r\nChristine Durif-Bruckert \"Exp\u00e9riences anorexiques\" Editions Armand Colin\r\n\r\n* * Pour comprendre l'anorexie, Christine Durif-Bruckert, chercheuse en psychologie sociale et en anthropologie sur les questions du corps, est all\u00e9e \u00e9couter les malades adultes. Elles sont une trentaine et connaissent la maladie depuis au moins 5 ans et se sont confi\u00e9es sur leur v\u00e9cu. Les mots sont forts et clairs. Elles racontent leur combat, la solitude, la fatigue de ne pas r\u00e9ussir \u00e0 se sortir de cet enfermement. Dans 20 % des cas, l'anorexie devient chronique et s'installe durant plus de 5 ans au p\u00e9ril de leur vie, la majorit\u00e9 s'en sort fort heureusement. Parole de femmes, \u00e9clairage sensible sur ce v\u00e9cu douloureux mais aussi sur les restrictions que notre \u00e9poque incite \u00e0 nous imposer dans notre alimentation.\r\nChristine Durif-Bruckert \"Exp\u00e9riences anorexiques\" Editions Armand Colin", "durationSec": 3381, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9342456", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 03.03.2018", "Paroles anorexiques / EGO_2018-03-03T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 03.03.2018", "Paroles anorexiques / EGO_2018-03-03T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Pour comprendre l\u02b9anorexie, Christine Durif-Bruckert, chercheuse en psychologie sociale et en anthropologie sur les questions du corps, est all\u00e9e \u00e9couter les malades adultes. Elles sont une trentaine et connaissent la maladie depuis au moins 5 ans et se sont confi\u00e9es sur leur v\u00e9cu. Les mots sont forts et clairs. Elles racontent leur combat, la solitude, la fatigue de ne pas r\u00e9ussir \u00e0 se sortir de cet enfermement. Dans 20 % des cas, l\u02b9anorexie devient chronique et s\u02b9installe durant plus de 5 ans au p\u00e9ril de leur vie, la majorit\u00e9 s\u02b9en sort fort heureusement. Parole de femmes, \u00e9clairage sensible sur ce v\u00e9cu douloureux mais aussi sur les restrictions que notre \u00e9poque incite \u00e0 nous imposer dans notre alimentation.\nChristine Durif-Bruckert \"Exp\u00e9riences anorexiques\" Editions Armand Colin", "Pour comprendre l\u02b9anorexie, Christine Durif-Bruckert, chercheuse en psychologie sociale et en anthropologie sur les questions du corps, est all\u00e9e \u00e9couter les malades adultes. Elles sont une trentaine et connaissent la maladie depuis au moins 5 ans et se sont confi\u00e9es sur leur v\u00e9cu. Les mots sont forts et clairs. Elles racontent leur combat, la solitude, la fatigue de ne pas r\u00e9ussir \u00e0 se sortir de cet enfermement. Dans 20 % des cas, l\u02b9anorexie devient chronique et s\u02b9installe durant plus de 5 ans au p\u00e9ril de leur vie, la majorit\u00e9 s\u02b9en sort fort heureusement. Parole de femmes, \u00e9clairage sensible sur ce v\u00e9cu douloureux mais aussi sur les restrictions que notre \u00e9poque incite \u00e0 nous imposer dans notre alimentation.\nChristine Durif-Bruckert \"Exp\u00e9riences anorexiques\" Editions Armand Colin"], "variantIds": ["ece-9342457", "ece-9342456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:47Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [87%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence Parly. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre avez -vous remarqu\u00e9 qu'il devient de plus en plus difficile d'\u00e9laborer un menu pour une grande tabl\u00e9e alors il y a ceux qui mangent alors pas de porc non alors toi pape vient de tout le sans gluten sans l'Actos les allergies aux poissons, un autre avant au r\u00e9gime, et j'en passe et quand vous croisez tout \u00e7a h\u00e9 bien Banque courage c'est un casse- t\u00eate : nous sommes de plus en plus restrictif dans nos choix alimentaires, le plaisir de manger et parfois masqu\u00e9e par quelques angoisses et la question traditionnelle du est -ce que c'est bon est souvent suivi aujourd'hui de ce que c'est bon pour moi, notre invit\u00e9 \u00e9tudie de pr\u00e8s le comportement alimentaire qui est forc\u00e9ment qu'elle s'interroge : que nous interroge, elle va passer \u00e0 table jusqu'\u00e0 14 heures cet \u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re bonjour et soyez bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [90%] :\r\nChristine, Durif, bonjour, bonjour, vous \u00eates chercheur en psychologie sociale et anthropologie au Groupe de recherche en psychologie sociale et ici \u00e0 Lyon o\u00f9 nous enregistrons cette \u00e9mission vous \u00e9tudiez le corps et la sant\u00e9, et vous avez publi\u00e9 un 1er livre en 2007, la nourriture et non et votre dernier ouvrage est un essai passionnant car vous \u00eates entr\u00e9 dans le monde de l'anorexie, le livre s'intitule exp\u00e9rience anorexiques, r\u00e9cit de soi de soins aux \u00e9ditions Armand-Colin \u00e0 livre diablement simple qui se lit, j'ai presque envie de dire, comme presque comme un roman, on suit le parcours de femmes hospitalis\u00e9es femmes adultes, c'est tr\u00e8s important de le pr\u00e9ciser, parce que vous avez choisi de de vous concentrer sur ces femmes \u00e0 la parole adultes qui ont v\u00e9cu l'anorexie pendant au moins 5 ans, c'\u00e9tait votre crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [97%] :\r\nOui, exactement, donc j'ai rencontr\u00e9 ces femmes anorexiques dans un contexte hospitalier non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [87%] :\r\nPas encore sorti voil\u00e0, elles \u00e9taient toujours en en traitement ou en tout cas, elle est en phase de reconstruction voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [88%] :\r\nCe sont des des femmes qui rend ici dans cette \u00e9tude entre 22 et 55 57 ans, donc des femmes qui ont autant dire des parcours d'hospitalisation extr\u00eamement important et pour certaines qui connaissent d\u00e9pose entre la vigueur, la vie \u00e0 l'h\u00f4pital et pour d'autres des des hospitalisations quasi continue une hospitalisation par an, tellement elles sont dans des situations somatiques et d'engrenage qui est pr\u00e9occupant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [96%] :\r\nExtr\u00eamement profond alors l'originalit\u00e9 de votre livre, c'est que vous leur avait donn\u00e9 la parole, elles ont dit leur maladie, elles ont dit leur enfermement et elles ont dit, avec leurs mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [88%] :\r\nDisons que cette recherche se situe dans le contexte dans le dans la continuit\u00e9, s'inscrit dans la continuit\u00e9 de mes travaux de recherches ant\u00e9rieures sur les savoirs des patients, je leur ai donn\u00e9 la parole pour entendre ce qu'ils expliquent sur leur maladie pour entendre de leur point de vue, pourquoi ils se sont laiss\u00e9s embarquer dans cette folle aventure, et surtout pourquoi ils sont rest\u00e9s et pourquoi elles n'ont pas pu revenir l'ensemble de ces r\u00e9cits \u00e0 former un choeur alors avec des solistes d\u00e9p\u00f4t des voies plus pointus, plus pr\u00e9gnante plus pr\u00e9sente mais un ensemble Duc que j'ai analys\u00e9 pour pouvoir faire ressortir \u00e0 sch\u00e9ma une trame transversale des points communs et finalement un sch\u00e9ma, on pourrait dire psycho- social de l'anorexie et puis toute la question de qu'est -ce que \u00e7a veut dire quitter la maladie et qu'est -ce que \u00e7a veut dire s'en d\u00e9tacher et pourquoi c'est si difficile et pourquoi elle y arrive si peu, c'est un seul ivre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi, v\u00e9ritables enseignements et puis surtout un renouvellement quelque chose qui va au-del\u00e0 du savoir stricte psychiatrique puisque c'est pas n'y arrive de psychiatrie n'y \u00e0 de cliniques ni livre ni un guide d'intimit\u00e9, de vie, c'est-\u00e0-dire de de parole et de et de repr\u00e9sentation sociale de ce qu'est l'anorexie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [92%] :\r\nAlors on va y revenir longuement tout \u00e0 l'heure hein sur sur ce livre, mais on va aussi parler, je le disais de ces ces restrictions que l'on se met jusqu'\u00e0 l'anorexie qui est quand m\u00eame le stade ultime, mais il y a des mots qui ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s comme au retour, et que si par exemple dont on entend beaucoup parler aujourd'hui mais cessez de manger, c'est vouloir arr\u00eater de vivre ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [89%] :\r\nDans le contexte de l'anorexie est telle qu'elle doit expliquer, on voit que, non, c'est pas cesser de vivre, au contraire, c'est plut\u00f4t une une recherche de solutions pour pouvoir vivre avec toutes les peurs qui sont les leur avec toute la d\u00e9tresse qu'elle \u00e0 l'heure et trouver une r\u00e9ponse \u00e0 des menaces existentielles qui sont particuli\u00e8rement profonde est particuli\u00e8rement forte ces menaces sont beaucoup li\u00e9es \u00e0 la peur de devenir adulte la apport de grandir la peur de l'inconnu, la peur de l'autre, c'est quelque chose de tr\u00e8s fort chez les anorexiques et l'apport de l'autre, c'est quelque chose aussi qui peut s'inscrire dans de nombreux rapports \u00e0 l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [85%] :\r\nBon, je veux dire, alors, se nourrir, oui, rester debout recharger la machine reprend des forces et \u00e7a veut dire tout \u00e7a, mais pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [89%] :\r\nOui, coeur c'est bien au-del\u00e0 de toutes les dimensions bio- physiologique, l'aliment et, bien au-del\u00e0 d'un seul \u00e9l\u00e9ment nutritif, si j'avais une une un adjectif qui vient en tout 1er c'est vraiment une ouverture \u00e0 l'aliment p\u00e9n\u00e8tre le corps s'transforme s'installe le constitue et il y a une partie qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, c'est une histoire identitaire tr\u00e8s particuli\u00e8re du fait m\u00eame que le rapport \u00e0 l'aliment renvoie \u00e0 une exp\u00e9rience de l'ouverture de la r\u00e9ception, alors bien s\u00fbr c'est assez vertigineux, \u00e7a, \u00e7a veut dire que, il y a des risques, des risques physiologiques, mais des risques psychiques, des risques sociaux il y a un proverbe qui dit que la main, mais des choses qu'elle ne peut enlever une fois que l'aliment est \u00e0 l'int\u00e9rieur, il va devenir ma ch\u00e8re et du de fait mon intimit\u00e9 dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s dans la litt\u00e9rature ethnologique, on dit que la nourriture et avec la sexualit\u00e9 et la naissance, l'activit\u00e9 la plus la plus ritualis\u00e9e la plus r\u00e9glement\u00e9e, les rituels sont essentiellement les rituels culinaires les rituels de la Table, la table, c'est quelque chose, c'est un moment important, c'est un moment de rencontre, de partage, c'est un r\u00e9gulateur de l'anxi\u00e9t\u00e9 de cette anxi\u00e9t\u00e9 alimentaire pourquoi c'est dangereux pourquoi ces menaces sont fondamentalement la nourriture parce que sa peau, \u00e7a renvoie \u00e0 des questionnements qui sont somme toute tr\u00e8s archa\u00efques et notamment qu'est-ce que l'aliment va me faire \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire, je mange un boeuf, je serais fort comme un peu voil\u00e0, nous voil\u00e0 encore pour les vertus de l'aliment quelque chose que l'aliment et principe mange une endive une exigence pardon c'\u00e9tait bien une endive, il y avait une endive non mais il y a \u00e7a aussi toujours ancr\u00e9 en nous, \u00e7a parce qu'on a l'impression que c'est vraiment enfin ancestrale, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle mais c'est c'est quelque chose qui fait partie de la pens\u00e9e magique fait partie de notre de notre pens\u00e9e de d'autres fa\u00e7ons d'\u00eatre en relation avec le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [90%] :\r\nDonc en fait on choisit ses aliments aussi \u00e9clair\u00e9 par cette esp\u00e8ce de enfin \u00e9clairer ou pas d'ailleurs parce qu'on sait pas qu'elle existe, mais sous l'angle de cette pens\u00e9e magique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:48) [91%] :\r\nSous l'angle de cette pens\u00e9e magique alors les eaux min\u00e9rales et puis les publicit\u00e9s joue beaucoup sur cette dimension -l\u00e0, les eaux min\u00e9rales, par exemple, qui p\u00e9tille, l'eau qui dynamisent le le le corps, ce sont des, des, des, des publicit\u00e9s qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s fort les les l\u00e9gumes color\u00e9s Leuna la carotte, elle n'avait de ne donne pas la m\u00eame le m\u00eame sentiment, la m\u00eame attirance, on va \u00eatre color\u00e9 par la carotte et on on parle, on dit qu'on est blanc comme un avec qu'on retrouve aussi chez les femmes en se beaucoup chez les femmes enceintes ne pas manger certains aliments pour ne pas contaminer l'enfant oui les les bases hygi\u00e9niste, hein, quand m\u00eame, alors il y a des bases islamistes mais c'est un conglom\u00e9rat de choses un mat\u00e9riel hygi\u00e9niste de d'imaginaire, de la puissance imaginaire et puis des syst\u00e8mes de valeurs collectives, c'est \u00e7a qui va construire finalement cette arme secr\u00e8te de l'aliment c'\u00e9tait sens de l'aliment comment choisit ton ces aliments, comment on les choisit alors justement, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a un affaiblissement des r\u00e9sonances et des Liens entre les choix personnels et le mod\u00e8le alimentaire, on est dans un \u00e9clatement dans un affaiblissement des rep\u00e8res et dans une difficult\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer qu'est -ce qu'il faut manger, on est aujourd'hui en train de se dire mais qu'est -ce qu'il est bon de manger alors d'abord il y a une abondance de discours absolument incroyable, sur l'alimentation des renouvellement constant, ce qui a \u00e9t\u00e9 bon, un moment ne l'est plus, ce qui a \u00e9t\u00e9 m\u00e9dicalement prouv\u00e9e est d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par une autre, un autre r\u00e9sultat il y a les crit\u00e8res et les exigences du plaisir, les crit\u00e8res de la pr\u00e9vention, ceux de la gastronomie de enfin, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de crit\u00e8res qui viennent se mettre en concurrence et qui ne permettent pas de s'inscrire dans un syst\u00e8me op\u00e9rationnel de permis et l'interdit parce que \u00e7a c'est tr\u00e8s important et de la litt\u00e9rature ethnologique nous le nous le dit aussi qu'on devrait savoir s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [95%] :\r\nQui est bon pour nous, en fait, si on si on acceptait de se connecter \u00e0 ses besoins, ses envies, on saurait ce qui est bon pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:00) [88%] :\r\nOui, sauf que l'alimentation, pour en revenir \u00e0 notre d\u00e9finition de base est \u00e0 l'heure, tout est construit socialement donc nos conceptions des aliments, ce sont des conceptions sociales des signifiants sociaux et sont d\u00e9termin\u00e9s par les crit\u00e8res qui nous sont donn\u00e9es, alors il y a autre chose, c'est que les aliments sont aussi consid\u00e9rablement d'essence d\u00e9vitalis\u00e9 on sait plus du tout d'o\u00f9 ils viennent, donc ils ont une origine qui est tr\u00e8s floue dans leur trajectoire carr\u00e9s, le litre de lait femme voil\u00e0 et puis \u00e0 force de r\u00e9pondre \u00e0 de nombreuses exigences, ils finissent par ne plus \u00eatre vivant du tout hein, ils sont boost\u00e9s pour vitamin\u00e9e, enfin on Les mais des additifs dedans ils sont fabriqu\u00e9s truqu\u00e9es souvent quand on pense aussi \u00e0 toutes les OGM, aux organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, tout \u00e7a, \u00e7a enl\u00e8ve l'id\u00e9e que l'aliment est bon qu'il est bon \u00e0 penser qu'il est bon \u00e0 partager qu'il est inscrit dans un sol commun dans un, dans une proximit\u00e9 aussi parce que finalement l'aliment c'est le corps, et comme le d\u00e9lai de l'expliquer, l'ont expliquer de nombreuses personnes que j'ai interview\u00e9 quand les aliments viennent de loin quand on sait pas d'o\u00f9 ils viennent, h\u00e9 bien dans notre corps aussi, il y a quelque chose qui ne se construit pas notre corps, il est l\u00e0 o\u00f9 l'aliment peut \u00eatre rep\u00e9r\u00e9 penser c'est L\u00e9vi-Strauss qui visait l'aliment bon est un aliment qui est bon \u00e0 penser et on peut rajouter et \u00e0 partager un aliment dans lequel on a confiance, et c'est un petit peu \u00e7a aussi la crise alimentaire aujourd'hui c'est qu'il y a une perte de, de confiance dans les, dans l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [88%] :\r\nEt on va y revenir juste apr\u00e8s Camille je ne m\u00e2che pas mais Christine, Durif Bruckert notre invit\u00e9 Exp\u00e9riences anorexiques, r\u00e9cit de soi, r\u00e9cit de soins, le livre est paru aux \u00e9ditions Armand Colin, \u00e0 tout de suite, je ne m'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:07) [69%] :\r\nSi d'\u00eatre foudroy\u00e9 par tr\u00e8s souvent plong\u00e9 dans la. \r\nClarifier passe par. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [84%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:49) [79%] :\r\nJe l\u00e0 il faut toujours, je sais que c'est une ville de 6 cha\u00eenes cette riposte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:32) [83%] :\r\nUne je mange m\u00eame une marge Minge Minge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:48) [76%] :\r\nOn peut aile gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:27) [88%] :\r\nChristine, Durif r\u00e9voquer \u00e0 la chercheur en psychologie sociale et anthropologie aussi vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la nourriture, apr\u00e8s un premier ouvrage et ce 2\u00e8me qui vient de para\u00eetre Exp\u00e9riences anorexiques, r\u00e9cit de soi, r\u00e9cit de soi aux \u00e9ditions Armand-Colin nous parlerons de l'anorexie et de ces rencontres et quelques lectures de de textes pour comprendre ce que vivent ces femmes au quotidien, mais continuons Christine, Durif Bruckert \u00e0 \u00e0 essayer de d\u00e9rouler ce fil de ce que nous mangeons, qui est extr\u00eamement concernant parce que jusqu'\u00e0 preuve du contraire, on mange encore 3 fois par jour et c'est vrai que on avait tous en m\u00e9moire les projections des futurologues des futuriste dans les ann\u00e9es 50 qui nous voyez aujourd'hui manger des petites pastilles, on en est loin, on est encore dans la nourriture concr\u00e8te on dans la nourriture, concr\u00e8te, on est en train aujourd'hui de beaucoup cherch\u00e9 comment se r\u00e9approprier l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:19) [90%] :\r\nIl y a beaucoup de recherches qui qui sont du c\u00f4t\u00e9 de du du biologique, des circuits courts, des aliments de terroir et puis beaucoup d'\u00e9clatement aussi beaucoup de tribus des Toros alimentaire finalement des gens qui cherchent et puis qui conteste l'alimentation industrielle carr\u00e9ment, donc il y a toutes les ceux qui luttent les V\u00e9gas ni Stoller les tous les sens, tous ceux qui, qui ont des r\u00e9gimes restrictifs plus ou moins restrictif alors et puis \u00e0 tous les autres aussi qui succombent qui qui se sentent priv\u00e9s de leurs comp\u00e9tences alimentaire pas suffisamment inform\u00e9s et qui sont d'autant plus livr\u00e9s \u00e0 eux m\u00eames et d'autant plus perdu que ils renforcent leur soumission leur d\u00e9pendance \u00e0 une norme, mais il y a un autre point qui est important \u00e0 dire aujourd'hui dans dans la question alimentaire c'est que d'abord, l'alimentation est une voie privil\u00e9gi\u00e9e d'intervention sur les corps et de contr\u00f4le des corps et de fa\u00e7on privil\u00e9gi\u00e9e, le corps des femmes qui int\u00e9riorise beaucoup plus tous ses discours et qui en sont plus d\u00e9pendante, je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:34) [81%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec le constat que nous sommes perdus aujourd'hui Monsieur Madame tout le monde est perdu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:38) [91%] :\r\nOn est perdu, et plus que \u00e7a encore, il y a dans notre soci\u00e9t\u00e9, un discours, un message central qui organise l'ensemble des discours alimentaire c'est la des substances et Lisa Sion du corps, c'est l\u00e0 le le l'encouragement \u00e0 maigrir et \u00e7a c'est pas seulement qu'une histoire de mode, c'est quelque chose qui va tr\u00e8s loin parce que c'est un c'est quelque chose qui marche, d'abord parce que c'est souvent transmis au nom de la sant\u00e9 dans des vis\u00e9es hygi\u00e9nistes une sant\u00e9 qui ne manque pas d'\u00eatre insistantes et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 l'infini, ces messages et qui a peut-\u00eatre int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire, quand on sait que la sant\u00e9 c'est une semaine objets qui se vend tr\u00e8s tr\u00e8s bien aujourd'hui mais ce message, dont je parlais, c'est le message donc \u00e0 \u00e0 se d\u00e9faire de son corps, \u00e7a rejoint \u00e0 fantasmes qui est ancr\u00e9e en chacun de nous, le fantasme de se d\u00e9faire du corps de ne plus s'inscrire dans cette corporelle \u00e9tait qui est lourde qui est marqu\u00e9 par la douleur par la lumi\u00e8re, la vieillesse, la finitude, on retrouve beaucoup cette cette notion de se d\u00e9faire du corps dans les les sports de haut niveau, la haute voltige, enfin tous ces sports qui veulent faire de nous des \u00eatre a\u00e9rien c'est la pulsion de mort qui travaillent l\u00e0, et qui nous pousse vers un \u00c9tat 0 un \u00e9tat d'indiff\u00e9renciation un \u00e9tat de compl\u00e9tude un \u00c9tat sans manque, le manque \u00e0 \u00eatre, ne peut \u00eatre pris en charge par la r\u00e8gle que par la symbolisation et il n'y a plus cette symbolisation, on ne peut pas accepter d'\u00eatre encore vivant c'est intenable, encore, c'est ce que nous disent les anorexiques et il se trouve que dans notre soci\u00e9t\u00e9, j'ai encore un tout petit peu plus loin parce que \u00e7a me semble tr\u00e8s important cette question et on voit bien que c'est pas qu'une histoire de mode ce qui se passe aujourd'hui que c'est pas une qu'une histoire de r\u00e8gles et de choix alimentaires aussi qui se passe c'est que on joue beaucoup, on tremble beaucoup les gens et on joue beaucoup sur les paradoxes aujourd'hui les r\u00e8gles l'ordre alimentaire n'est plus autoritaire comme il l'\u00e9tait au d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui, on joue beaucoup plus sur le recentrage sur soi, sur l'appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 sur l'appel \u00e0 l'\u00e9cologisme l'appel au psychologisme il y a eu des travaux tr\u00e8s int\u00e9ressants qui ont \u00e9t\u00e9 faits de de dans ce sens -l\u00e0 par Georges Vigarello, qui a beaucoup \u00e9crit sur le corps et il veut faire ressortir justement cette ce changement de ton dans l'appel \u00e0 \u00e0 la pr\u00e9vention, ce changement de ton ne signifie pas pour autant que les choses sont plus laxistes, hein, il y a une esp\u00e8ce de, de, de, de surench\u00e8re de logique de la surench\u00e8re qui est bas\u00e9e sur l'id\u00e9e que dans le domaine de l'alimentation dans le domaine de l'amaigrissement, il y a toujours quelque chose \u00e0 faire et que c'est toujours possible de le faire, sauf que l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:35) [90%] :\r\nLes chiffres sont absolument sans faille, l'ob\u00e9sit\u00e9 galope. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:40) [89%] :\r\nL'ob\u00e9sit\u00e9 galopante en contrepoint de cette culpabilit\u00e9 et de cette incomp\u00e9tence \u00e0 avancer dans un dans ce mouvement -l\u00e0 et on peut dire que les troupes du comportement alimentaire, comme l'ob\u00e9sit\u00e9 comme l'anorexie comme leurs torts s'y sont \u00e0 comprendre aussi comme des manque d'investissement du corps des manques de repr\u00e9sentations du corps et des manques de symbolisation du corps, \u00e7a, c'est qu'un point tr\u00e8s important, le corps est sollicit\u00e9 mais il n'est pas investi, il n'est pas investi dans son caract\u00e8re vivant dans ces rythmes dans ces temporalit\u00e9s, par exemple, on va dire il est possible de maigrir de 4 kilos en une semaine, -t-elle laxatif vous permettent de perdre en en 15 kilos en un mois, allez, allez, va, va agir va agir dans 3 heures, enfin des choses comme \u00e7a, donc on fait croire aux gens qu'ils ont leur corps bien en main et en fait, il se retrouve comme des ex\u00e9cutants de toute une s\u00e9rie de discours ext\u00e9rieurs qui viennent le parler le guider et il est un ex\u00e9cutant quelquefois bien \u00e9puis\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces directions c'est direction il y a de nombreuses directions qui finalement vont toutes vers un corps d'Orange, un corps d\u00e9li\u00e9 du manque un corps qui ne p\u00e2tit pas du manque, de l'autre qui n'a pas besoin de l'autre, et \u00e7a c'est quelque chose qui me semble important pour comprendre effectivement le mouvement anorexiques et on voit bien que l\u00e0 on est au-del\u00e0 de la question de la mode, m\u00eame si la mode peut avoir son influence, bien s\u00fbr, et peu pr\u00e9cipiter un certain nombre de de mouvements anorexiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:22) [89%] :\r\nMais on ajoute \u00e0 tout \u00e7a, encore : les scandales alimentaires, il y a pas une ann\u00e9e sans qu'on ait effectivement lasagnes \u00e0 la viande de cheval, l\u00e0 derni\u00e8rement, c'\u00e9tait le lait \u00e7a concernait vraiment les tout petits mais ce lait contamin\u00e9s \u00e0 la salmonelle, enfin, voil\u00e0 les scandales alimentaires et puis est -ce un facteur aggravant, je dirais, c'est d'avoir appris et m\u00eame si je perds, ce mot je me plains guillemets mais d'avoir appris que notre ventre \u00e0 l'importance d'un cerveau serait notre 2\u00e8me cerveau donc du coup \u00e7a nous am\u00e8ne encore apporter plus d'attention \u00e0 ce qui se passe dans ce ventre o\u00f9 on sait que maintenant il y a des neurones. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:58) [90%] :\r\nOn sait qu'il y a des neurones et des bact\u00e9ries microbiote tout \u00e7a en faisait une vraie vie microbiote intestinal, c'est vrai que \u00e7a a permis un r\u00e9investissement du ventre comme organe central de l'identit\u00e9 de la constitution de soi, Odile 2\u00e8me, cerveau c'est pas l\u00e9ger, que c'est pas l\u00e9ger, hein, et le le le ventre seraient peut-\u00eatre un, un lieu de commande de l'humain de nos \u00e9tats d'\u00e2me et et puis un lieu, une sorte de laboratoire aussi doux on pourrait tirer la connaissance sur l'humain, donc il y a un recentrage sur le ventre, \u00e7a, \u00e7a renforce la la responsabilisation vis-\u00e0-vis des aliments parce qu'il faut savoir comment nourrir nos bact\u00e9ries, on voit bien qu'\u00e0 terme, c'est quelque chose qui nous recentrant encore sur et nous enferme et nous focalise sur notre sur notre assiette et sur la question de qu'est -ce que je dois manger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:55) [81%] :\r\nAvec plein de questions, avec plein de restrictions, on va y venir apr\u00e8s une drastique, c'est sur la premi\u00e8re harmonie round a \u00e9t\u00e9 c'est un je vois musical et gourmand apr\u00e8s nous retrouverons notre invit\u00e9e : Christine, Durif pr\u00e9caire avec les exp\u00e9riences anorexiques, r\u00e9cit de soi, r\u00e9cit de soins, le livre est paru aux \u00e9ditions Armand-Colin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:45) [63%] :\r\nEt avec des exc\u00e8s de tout, qui est, il signe un SPLA ce filet et ou ath\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:13) [90%] :\r\nNous r\u00e9fl\u00e9chissons aujourd'hui avec Christine, Durif, ce que nous mettons dans nos assiettes, ce que nous mangeons le pourquoi et comment nous le faisons, avant d'en venir \u00e0 cette anorexie parlons peut-\u00eatre de leur tort et que si c'est un nouveau mot, \u00e7a leur taux Rex il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:28) [92%] :\r\nPour l'emploi beaucoup depuis quelques ann\u00e9es, c'est une obsession, c'est une obsession, souvent d'ailleurs les heurteraient classiques sont des anorexiques qui tente de se gu\u00e9rir de se soigner et qui ont r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 leur \u00e9quilibre comme \u00e7a sur cette focalisation et cette rigidit\u00e9 cette radicalisation alimentaires parce que c'est finalement c'est \u00e7a oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:51) [93%] :\r\nAu fur et \u00e0 mesure de son alimentation, des choses que l'on juge plus digne d'\u00eatre ing\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:55) [88%] :\r\nC'est \u00e9liminer, c'est r\u00e9duire, c'est s'imposer des r\u00e8gles draconiennes parce qu'on n'arrive pas \u00e0 s'inscrire dans une r\u00e8gle unique, on est dans la maladie, on n'est pas dans la maladie, on est dans la maladie, mais une maladie qui prend des id\u00e9aux \u00e9cologiques qui prend des formes \u00e9cologique, c'est le vouloir manger \u00e7a \u00e0 tout prix di\u00e9t\u00e9tiques aussi, oui, voil\u00e0, c'est le vouloir manger sain \u00e0 tout prix parce que justement on revient \u00e0 cette question de l'aliment, mena\u00e7ant de l'aliment qui va souiller qui va d\u00e9truire qui a ab\u00eem\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:33) [92%] :\r\n\u00e7a prend donc des formes diverses, les gravats, les additifs, les glucides, les les toxiques, les produits transform\u00e9s et c'est une \u00e9nergie incroyable d\u00e9pens\u00e9s chaque jour je suis all\u00e9 sur des forum c'est des heures \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que l'on va manger, comment on va le manger \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:54) [88%] :\r\nAlors je connais pas d'\u00e9tudes, faudrait que je me renseigne sur sur cette pathologie, elles en ont pas parl\u00e9 les anorexiques avec \u00e9quipe que j'ai un an que j'ai rencontr\u00e9s, mais c'est vrai que c'est leur que c'est leur comportement que vous \u00eates en train de, de d\u00e9crire, c'est le c\u00f4t\u00e9 solitude aussi qui est \u00e0 prendre en compte, hein, c'est-\u00e0-dire c'est un repli c'est un enfermement dans ses obsessions danser dans ses rituels dans\u00e9s cette c'est plus que la phobie alimentaire, c'est vraiment une radicalisation du rapport \u00e0 l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:27) [90%] :\r\nJe disais que je suis all\u00e9 sur des forum et c'est vrai, Christine, Durif Br\u00fccker que sur Internet, tant sur les forum que sur les r\u00e9seaux divers et vari\u00e9s, cette histoire de comportements alimentaires, d'alimentation, prend une place absolument incroyable entre les photos de ce que l'on mange de ce que l'on ne mange plus, alors bon, \u00e9videmment, qu'il a les boules et joli plat que l'on fait mais, mais tout ce monde un peu parall\u00e8le est quand m\u00eame extr\u00eamement pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:55) [90%] :\r\nParce que les r\u00e9seaux sociaux sont sont beaucoup fr\u00e9quent\u00e9 par les les personnes anorexiques lorsqu'elles sont jeunes, ensuite elles en parlent beaucoup moins, voire peut-\u00eatre m\u00eame ne les fr\u00e9quentent plus mais chez des personnes jeunes, effectivement, il y a toute la un \u00e9tayage une stimulation un encouragement tout \u00e0 un jeu d'influence d'identification aussi de rep\u00e9rage est -ce que je suis dans le bon chemin est -ce que je vais pas tomber est -ce que c'est par l\u00e0 qu'il faut passer, comment je vais trouver une parole qui puisse porter ce que je suis en train de faire et qui puisse le valider et qui puisse vraiment l\u00e0, on est encore une fois de plus, je me r\u00e9p\u00e8te dans dans cette question de la perte de, de, de sa substance priv\u00e9 et d'un cadre symbolisant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:45) [90%] :\r\nCelle que vous avez rencontr\u00e9s ont depuis au moins 5 ann\u00e9es avec anorexiques, on est d'accord, c'est comme \u00e7a que l'on consid\u00e8re que l'on met l'appellation chronique voil\u00e0 \u00e0 partir de 5 voil\u00e0 \u00e0 partir de 5 ans ces femmes adultes que vous avez rencontr\u00e9s qui ont, vous le disiez tout \u00e0 l'heure entre 25 et 50 22 52 et 55 ans, Alex avec selon v\u00e9cu est-ce que des adultes peuvent du jour au lendemain tomber dans l'anorexie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:09) [89%] :\r\nAlors le plus souvent, l'anorexie de l'\u00e2ge adulte est une poursuite de l'anorexie adolescente et il semblerait que plus l'anorexie arrive jeune \u00e0 l'or\u00e9e de la pubert\u00e9 et puis elle se elle deviendra et se prolonge apr\u00e8s il y a des des anorexie adultes qui sont une forme de r\u00e9surgence d'anorexie adolescente qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 ni diagnostiqu\u00e9s ni prise en charge, ni m\u00eame tr\u00e8s significative et qui sont pass\u00e9s toutes seules voil\u00e0 apr\u00e8s, apr\u00e8s une p\u00e9riode de de pause, il y a cette r\u00e9surgence de l'anorexie dans le dans dans les personnes que j'ai rencontr\u00e9 toutes \u00e9tant \u00e9t\u00e9 anorexiques durant l'adolescence et m\u00eame pour un certain nombre d'entre elles, tr\u00e8s jeune, 10 11 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:58) [96%] :\r\nEt o\u00f9 sont les hommes, les hommes sont extr\u00eamement peu nombreux et on arrive \u00e0 savoir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:04) [90%] :\r\nIl y a un homme pour Diffa oui c'est \u00e7a, il semblerait que ce chiffre soit en augmentation, c'est vrai que jusqu'\u00e0 maintenant les anorexiques mais \u00e9tait tr\u00e8s peu diagnostiqu\u00e9e, on se tait anecdotique dans la descriptive clinique c'\u00e9tait anecdotique, d'avoir des hommes, et en plus c'est vrai que les hommes consultent peu et que, souvent, leur \u00e9tat de maigreur sont reli\u00e9s \u00e0 des pratiques sportives plus ou moins de haut niveau, de plus en plus maintenant en fait diagnostic des hommes il y a pas d'explication simple sur la fr\u00e9quence sur la fr\u00e9quence de de de survenue de l'anorexie selon les sexes, le tableau clinique va \u00eatre identique chez les hommes et chez les femmes, et sur le plan social, on peut trouver un d\u00e9but d'explication et on peut se dire que les attentes, les pressions qui sont exerc\u00e9es sur les corps des femmes plus lourd sur la sur la ce qu'on attend d'elle, sur la place qu'elles doivent occuper sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s et peuvent \u00eatre des encouragements \u00e0 l'anorexie de fa\u00e7on beaucoup plus et puis aussi la question narcissique et la question de l'individuation chez la femme passe beaucoup par l'apparence corporelle par la question de l'apparence corporelle, on pense au r\u00e9gime qui a mal tourn\u00e9, c'est juste ou c'est pas juste, c'est un r\u00e9gime qu'Amazon journ\u00e9e mais ce qu'il faut savoir, c'est que ce r\u00e9gime, a fait flamber, moi je dis, a mis le feu \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait l\u00e0 en attente, et le fait que personne n'ait vu l'amaigrissement et que elle- m\u00eame n'est pas demand\u00e9 d'aide montre que cette flamb\u00e9e, elle \u00e9tait bienvenue, il y a beaucoup d'ailleurs \u00e0 la d\u00e9crivent cette p\u00e9riode avec beaucoup de, de, de, ils Sion de jouissance, m\u00eame s'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'inqui\u00e9tude et elle ne cesse de dire \u00e7a tombait \u00e7a tombait vite \u00e7a allait tr\u00e8s vite, comme si que dans cette chute du poids, il y avait quelque chose qui \u00e9tait, qui r\u00e9pondait \u00e0 un besoin et \u00e0 un id\u00e9al compl\u00e8tement ancr\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:09) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai que le disent beaucoup c'est esp\u00e8ce de sentiment of Horizon de de ma\u00eetrise, je voudrais qu'on lise quelques passages de votre livre, justement, qui est riche de tous ces t\u00e9moignages de femmes et j'ai pris un exemple parmi d'autres celui de Rose qui dit bien la peur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:26) [92%] :\r\nEn fait, on est des grosses peur des grosses l\u00e2che tous les probl\u00e8mes des \u00eatre humains, la famille est -ce que je vais avoir un enfant, un jour o\u00f9 est ma place dans cette soci\u00e9t\u00e9, ce sont des probl\u00e8mes existentiels, que tout le monde doit affronter h\u00e9 ben non c'est trop compliqu\u00e9, on a trop peur, on s'sur un probl\u00e8me de carottes de brocolis ou de poissons, on est de grosses l\u00e2che parce qu'on n'affronte pas la r\u00e9alit\u00e9, c'est un moyen de se prot\u00e9ger, mais dans le temps on s'enferme dans une prison, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon moyen de me prot\u00e9ger de toutes les angoisses de la vie en me focalisant sur quelque chose que je savais contr\u00f4lable et ma\u00eetrisable, les gens vivent de mani\u00e8re inconsciente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:07) [87%] :\r\nAh oui, cette phrase est incroyable parce que elle dit exactement combien la note grecque s'il est une r\u00e9ponse \u00e0 des menaces existentielles qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s profonde, c'est pour \u00e7a qu'elle dise que c'est un c'est un mouvement, on va le voir avec cette force, elles expliquent bien qu'il y a en a une force qui les devance, qui est plus forte qu'elle et qu'il leur fait faire ce qu'elle ne pensait pas pouvoir faire, elles sont \u00e9tonn\u00e9s de r\u00e9pondre \u00e0 ce mouvement, alors cette force \u00e0 l'appel puissance int\u00e9rieure l'appel un double, elle appelle \u00e9nergie elle l'appelle la part de la maladie, la part malades de soi -m\u00eame, elles expliquent combien elles sont dans dans dans ce mouvement d'une fa\u00e7on inexorable quel elles suivent cette force, cette, cette force qu'il leur fait faire \u00e0 ce qu'elles font passer par toute cette restriction et par cette perte ass\u00e8chement de soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:07) [89%] :\r\nQuelque part, se d\u00e9barrasser de soi ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment \u00e7a, sortir de sa peau se d\u00e9barrasser de Sandy comme on veut, mais en tout cas, se s\u00e9parer de ce corps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:14) [94%] :\r\nSe s\u00e9parer de soi et de se recr\u00e9er soi -m\u00eame, je ne veux plus ce que je suis, je me quitte je me d\u00e9barrasse de moi et c'est le corps, dont elle se d\u00e9barrasse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:25) [90%] :\r\nEt c'est un engrenage d'isolement en puisque, \u00e0 part les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralement elle trouve du soutien rencontrent d\u00e8s des camarades malades comme elle avec qui elles peuvent \u00e9changer des trucs, des combines se soutenir, etc, dans le quotidien, c'est un isolement de plus en plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:46) [90%] :\r\nBien s\u00fbr c'est un enfermement, elles expliquent que cette force les emm\u00e8ne jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement, elle n'en peuvent plus, au d\u00e9but, les choses se font all\u00e8grement l\u00e9g\u00e8rement, il y a une bonne complicit\u00e9 entre la partie malade et puis m\u00eame, et puis ensuite, elle se retrouve dans un dans un \u00e9puisement r\u00e9el l'anorexie cette par malade cette force int\u00e9rieure cet intrus a pris ses droits, les \u00e0 colonis\u00e9, leur a fait des promesses qu'elle n'a pas tenu leur a demand\u00e9 des choses qui sont extr\u00eamement difficiles, extr\u00eamement exigeante et elles ont r\u00e9pondu et elles se sentent pris au pi\u00e8ge, parle d'ailleurs beaucoup parlent de de pi\u00e8ges se sentent pi\u00e9g\u00e9s, se sent dans une impasse et elles se sentent compl\u00e8tement dans un fermement o\u00f9 elles n'ont plus de temps pour personne, je prenais toute mon \u00e9nergie pour pouvoir m'installer dans cette nouvelle identit\u00e9 pour pouvoir et r\u00e9alis\u00e9 cette conqu\u00eate de moi- m\u00eame \u00e0 Inglin conqu\u00eate identitaire en lien avec toutes ses porcs dont on parlait dans cet isolement, le temps est suspendu, il y a une immobilit\u00e9 il y a quelque chose d'une d'une d'un silence : David, David, immense, immense, le vide qu'elle cherche \u00e0 cr\u00e9er mais qui va aussi les les engloutir elles disent qu'elles peuvent pas s'installer dans le monde, quelles peuvent pas \u00eatre dans le monde des autres dans le monde de la normalit\u00e9 sont dans ce monde de l'exceptionnelle dans ce monde au-dessus de l'humanit\u00e9, elles tiennent beaucoup quelque chose qui tient dans l'\u00e9tat 0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:30) [91%] :\r\nJe vais prendre mes paroles de Jos\u00e9phine, justement, qui dit, plus on est dans la d\u00e9nutrition plus le cerveau ne fonctionne plus, j'ai l'impression de voler au-dessus d'\u00eatre au-dessus de la vie de tout ce qui est mat\u00e9riel pour exp\u00e9rimenter des choses beaucoup plus absolu plus id\u00e9al c'est exactement ce que vous disiez beaucoup plus impalpable, on est d\u00e9lest\u00e9 par rapport \u00e0 tout ce qui a trait aux terrestre mat\u00e9riel finalement, du coup, \u00e7a permet de se pr\u00e9occuper d'autre chose, on est emmen\u00e9 au de l\u00e0, on a l'impression de flotter un peu mais en flotte aussi parce qu'on est pas dans la pleine conscience on est anesth\u00e9si\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:03) [90%] :\r\nOui, c'est justement Jos\u00e9phine et d'autres ont beaucoup parl\u00e9 de l'\u00e9tat 0 du corps cet \u00e9tat o\u00f9 il n'y a plus de douleur, o\u00f9 il n'y a plus de penser, et elles ont beaucoup expliqu\u00e9 que c'est l'\u00c9tat bon se d\u00e9tache juste elles aiment \u00eatre dans cet \u00e9tat, ne pas manger va leur permettre d'\u00eatre dans une sorte de vertige dans une sorte de de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:30) [84%] :\r\nDe l\u00e0, clairement, Saab, \u00e7a me change le m\u00e9tabolisme, \u00e7a produit un effet un peu de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:35) [88%] :\r\nC'est un effet de penser \u00e0 l'effet dopant, c'est un effet tout \u00e0 fait \u00e7a sert \u00e9tait un effet dopant qui permet justement de ne plus penser de ne plus sentir ne plus sentir et ne plus penser, voil\u00e0 c'est \u00e7a, alors la recherche et puisqu'il va aller les aider aussi, c'est toute la question de des automatismes qu'elles ont gagn\u00e9 avec le temps, elle parle de l'habitude, elles disent la l'anorexie, c'est l'habitude, c'est ma maladie c'est l'anorexie, elles sont, elles, s'appuie beaucoup sur ses automatismes qui les aident \u00e0 tenir dans cet engrenage, et puis bien s\u00fbr, comme on le disait tout \u00e0 l'heure, l'encouragement sociale aussi la permissivit\u00e9 sociale et pour beaucoup dans cette, dans cette inscription est dans le d\u00e9ni qu'vive vis-\u00e0-vis de la transformation de leur corps, qui est un d\u00e9ni, pas toujours radical d'ailleurs quelquefois elle voit mais elles sentent qu'elles maigrissent mais elles ne peuvent pas imprimer \u00e7a, \u00e7a passe tr\u00e8s vite qu'elle ne l'imprime pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:29) [89%] :\r\nApr\u00e8s Dalcroze et digne digne coup c'est un groupe bernois 4 album une empreinte musicale qui a d\u00e9pass\u00e9 la fronti\u00e8re, h\u00e9 bien elle va p\u00e9n\u00e9trer dans notre \u00e9cosyst\u00e8me du jour et apr\u00e8s Dalcroze entre trouvera pour la derni\u00e8re partie, nous allons continuer \u00e0 parler des troubles alimentaires, puisque c'est le sujet du jour dans \u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:07) [70%] :\r\nRachid. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:14) [72%] :\r\nSuez, j'ai \u00e9cout\u00e9 Hubert et aussi, l\u00e0 c'est pas aussi dans l'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:48) [87%] :\r\nSi, si, c'est possible. \r\nSi, si. \r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:01) [74%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:08) [79%] :\r\nC'est la derni\u00e8re partie d'\u00e9cosyst\u00e8mes Exp\u00e9riences anorexiques et le titre du livre, r\u00e9cit de soir\u00e9e, r\u00e9cit de soins aux \u00e9ditions Armand-Colin et la chercheur Christine, Durif Bruckert en est l'auteur, anthropologie psy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:21) [88%] :\r\n\u00e9cologie se sont m\u00eal\u00e9s votre curiosit\u00e9, votre soif d'apprendre, de ces femmes adultes que vous avez \u00e9t\u00e9 rencontr\u00e9s qui sont hospitalis\u00e9s est -ce que le fait de recueillir leurs t\u00e9moignages apportent des pistes pour la gu\u00e9rison, que l'on n'avait jamais explor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:37) [91%] :\r\nBien s\u00fbr que \u00e7a apporte des pistes et elle parle tr\u00e8s tr\u00e8s clairement de ce rapport \u00e0 la gu\u00e9rison, qu'elle n'entrevoit pas toutes d'ailleurs chacune est \u00e0 des \u00e9tapes diff\u00e9rentes du processus de la gu\u00e9rison, certaines encore tr\u00e8s peu vers la sortie et d'autres commence une une personne d'ailleurs de de l'\u00e9tude et compl\u00e8te, 2 personnes sont compl\u00e8tement sorties et vont bien voil\u00e0 et sur une trentaine sur une trentaine, alors il y a quelques unes qui sont des \u00e9volutions favorables et puis d'autres qui avancent, qui retourne en arri\u00e8re, mais le fait d'avoir avanc\u00e9 une fois c'est d\u00e9j\u00e0 aussi un processus qui inaugure le mouvement de la gu\u00e9rison, et qui est important \u00e0 prendre en compte alors quand elle parle de la gu\u00e9rison, elle parle de de quitter de se d\u00e9tacher de l'anorexie, pour elle, c'est comme \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:27) [90%] :\r\nGrande amour pardon je vous interromps parce que c'est comme un chagrin d'amour c'est comme quitter quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:30) [88%] :\r\nC'est comme quitter c'est pourtant c'est une compagnie qu'elle trouve assez tyrannique mais elles disent que cette campagne a des on l'a vu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des fonctions tellement importante, hein, de de protection de de de protection vis-\u00e0-vis d'elle- m\u00eame vis-\u00e0-vis de l'autre, alors elles continuent, elles, explique tr\u00e8s clairement que gu\u00e9rir c'est aussi d\u00e9monter toute une oeuvre creusant construite, donc il faut refaire le travail inverse et il faut renoncer \u00e0 toute cette question de la d\u00e9nutrition des effets d'entra\u00eenement de l'addiction qu'elle provoque, et ses effets de corps insensible, donc \u00e7a c'est un point important, il faut retrouver le corps retrouv\u00e9 des sensations qu'elles veulent pas retrouv\u00e9, il faut se retrouver soi aussi, et l\u00e0 le la question est importante qu'est -ce que l'on sans la maladie qui ont naissant la maladie sans l'anorexie sans cette compagne terrifiante, mais qui selon la avec toutes sortes de d\u00e9pendance, c'est la m\u00eame chose avec la soeur de demander des plus alcoolique qui est tomb\u00e9, sauf que l\u00e0, c'est le corps, il s'agit de, de, de savoir alors qu'est -ce qui reste une fois qu'on enlev\u00e9 la maladie qui elles sont et puis, comment on peut faire la la la r\u00e9partition le partage entre ce qui est la maladie et ce, quelles sont -elles, il y a toute une r\u00e9flexion l\u00e0- dessus, qui me semble extr\u00eamement int\u00e9ressante \u00e0 prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:51) [94%] :\r\nCe qui est assez troublant aussi c'est de voir combien selon les institutions selon les \u00e9tablissements, selon les cliniques o\u00f9 l'on prend en charge l'anorexie, il semblerait que les voix soient extr\u00eamement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:03) [90%] :\r\nIl y a beaucoup, il y a beaucoup d'chose on essaye, il y a beaucoup de de fa\u00e7ons de traiter de d'accompagner, de prendre en charge l'anorexie, il y a l'isolement, il y a la r\u00e9\u00e9ducation nutritionnelle, il y a les th\u00e9rapies familiales chez souvent chez les enfants, les jeunes, les plus jeunes, mais au-del\u00e0 de ces techniques, je crois qu'il y a un point qui est tr\u00e8s important, c'est la question du respect pouvoir respecter leur rythme, elles veulent participer, elles disent que c'est important pour elle de donner leur point de vue de donner leur avis, elles attendent des soignants, qu'ils soient pr\u00e9sents qui l'accompagne, mais qu'il ne s'impose pas dans son propre savoir et qu'il ne force pas les choses, elles ont besoin de beaucoup de pose de beaucoup de temps pour pouvoir accepter les changements pour pouvoir int\u00e9grer les nouvelles sensations pour pouvoir rep\u00e9rer dans quel univers, elle commence \u00e0 vivre par rapport \u00e0 la relation aux autres, par rapport \u00e0 ce \u00e0 la sortie de ce monde compl\u00e8tement ferment donc \u00e7a c'est un point important qu'elles puissent donner leur point de vue qu'elle puisse participer aux soins et je crois que ce travail- l\u00e0, de, de, de, de la recherche pas cette participation \u00e0 la recherche, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important pour elle, parce qu'elles ont pris la mer, elles ont pris la parole, elles ont pris avec Intelligence, elles sont avec minutie, elles ont donc donn\u00e9 beaucoup, beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments explicatifs qui sont essentiels et si au d\u00e9but elle se sont beaucoup raccrocher \u00e0 des savoirs psychiatrie clinique \u00e0 tout un ensemble de r\u00e9cits qui parlent d'elle, elles ont finalement pu rejoindre leur propre r\u00e9cit \u00e0 elle et \u00e7a c'est je crois quelque chose qu'elle revendique aussi pour un travail de la gu\u00e9rison, c'est colons prennent soin de leur r\u00e9cit propre et que l'on puisse entendre ce que ces r\u00e9cits d\u00e9fendent aussi de lors d'un espace elle retrouver leur espace et qu'on puisse entendre aussi \u00e7a ce qu'elle demande ce qu'elles attendent, et qu'elle- m\u00eame puisse entendre ce qu'elles demandent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:03) [87%] :\r\nEt vous parlez, vous \u00e9voquez l'entourage entourage qui \u00e9videmment peut s'alarmer qu'est -ce qu'on fait, on consulte association M\u00e9decins, enfin si on a quelques craintes pour celui face celle qu'on aime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:20) [92%] :\r\nLe ce qui est important, on l'vu au d\u00e9but avec cette chronique citation c'est que lorsque l'anorexie, s'engage dans cette chronicit\u00e9 nation il y a un risque r\u00e9el parce que il y a des r\u00e9sistances aux soins qui sont beaucoup plus fortes, donc il faut il faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant vis-\u00e0-vis de cette \u00e9tape \u00e0 l'adolescence, il faut vraiment ne pas \u00e9viter de groupe responsabilit\u00e9 d\u00e8s des soignants et des parents vis-\u00e0-vis de cette, de cette marge enfin de cette ligne de la chronicit\u00e9 nation et puis je voudrais revenir un tout petit peu, si vous me permettez, sur la question des r\u00e9cits, je pense que le r\u00e9cit, c'est quelque chose, enfin c'est ce travail de, de, de, d'avoir pris la parole est important parce qu'elles ont pu se montrer aussi active, alors qu'elles sont souvent dans la passivit\u00e9, elles ont pu s'ouvrira quelqu'un \u00e7a dress\u00e9 \u00e0 quelqu'un, alors quel sens tr\u00e8s souvent sont tout le temps, referm\u00e9e sur elle- m\u00eame si elle parle aux soignants, bien s\u00fbr, mais l\u00e0, c'\u00e9tait quelque chose d'un espace qui leur \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e qui leur \u00e9tait donn\u00e9e et qu'elles ont, qu'elles ont occup\u00e9es avec beaucoup de, de, d'int\u00e9r\u00eats, et puis ces r\u00e9cits aussi a eu un int\u00e9r\u00eat dans la mesure o\u00f9 il a permis pour elle d'avoir une vision d'ensemble de de de reconnecter des \u00e9l\u00e9ments des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de leur histoire de r\u00e9interroger aussi ses diff\u00e9rentes parties de leurs histoires et en se les appropriant et en mettant du sens et en mettant un sens global sur cette sur cette histoire de de d'anorexie, pouvoir se r\u00e9habiliter cette maladie et du coup trouver du un \u00e9lan pour pouvoir la quitter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:59) [90%] :\r\nOn ne peut donc que vous conseiller, si vous \u00eates concern\u00e9s de loin ou de pr\u00e8s, la lecture de ce livre exp\u00e9rience anorexiques avec ces femmes qui se disent qu'ils se racontent, r\u00e9cit de soi, r\u00e9cit de soins recueilli par Christine, Durif Br\u00fccker, \u00e9videmment, on ne sort pas d'un livre sans un livre comme celui -ci, de rencontres comme celle -ci, sans avoir envie de de quoi de dire encore de s'impliquer encore plus pour faire passer cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:26) [88%] :\r\nPour faire face \u00e0 cette voie et pour valoriser ses r\u00e9cits comme pour valoriser l'ensemble des r\u00e9cits des des malades, d'ailleurs, je pense, mais particuli\u00e8rement celui -ci, je pense qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s troublant de penser son corps ou de penser sa maladie dans des termes et dans une langue qui est m\u00e9connaissable, qui n'est pas la sienne, et dans laquelle on ne se reconna\u00eet pas la langue psychiatrique ou la lampe m\u00e9dical et je pense que il y a une importance r\u00e9elle \u00e0 donner la parole, justement pour que il puisse y avoir des mots, des explications, une langue qui soit une langue propre, parce que c'est avec cette langue -l\u00e0 cette ces mots- l\u00e0 qu'vont pouvoir avancer et avoir une et avoir moins peur oui et se reconnecter dans une vie, et dans un processus vivants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:22) [81%] :\r\n\u00e0 lire, si vous \u00eates concern\u00e9 donc de loin ou de pr\u00e8s par l'anorexie, que vous soyez soignant ou familles et je pense que le livret totalement \u00e9clairant \u00e0 travers r\u00e9cits Christine, Durif Volcker, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre de ces fameux Exp\u00e9riences anorexiques, r\u00e9cit de soir\u00e9e, r\u00e9cit de soins, le livre est paru aux \u00e9ditions Armand-Colin. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:52) [82%] :\r\nLa la je revenir. \r\nC'est. \r\nEt, et, je dirais, et j'ai vu, c'est \u00e0 voir. \r\nOui, bah. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:46) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Lissac saveur un titre d'une genevoise qui a sorti son album en 2017 la plein plainte sur la premi\u00e8re, choix de Fran\u00e7ois Piton Chantal nous voulons en r\u00e9gie pour l'enregistrement de cette \u00e9mission, merci donc \u00e0 Radio France sur de nous ouvrir les portes, nous serons de retour, comme toujours, la semaine prochaine si on vous manque, vous pouvez aller sur le site RTS Point CH sur la page de l'\u00e9mission, vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger r\u00e9\u00e9couter tout ceci, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 la suite avec Johanne duss\u00e9 juste apr\u00e8s les informations, il est d\u00e9j\u00e0 14 heures prenez soin de vous, madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T13:18:01Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Durif-Bruckert, Christine", "role": "Chercheuse en psychologie sociale et en anthropologie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-848E46E8-7BF1-4D27-AEB7-779832C76884", "internalArchiveId": "848E46E8-7BF1-4D27-AEB7-779832C76884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Faustine Harang, historienne : A propos de son ouvrage \"La torture au Moyen Age, XIVe XVe si\u00e8cles\" (Ed. PUF, 2017)", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "\"La torture m\u00e9di\u00e9vale nourrit de nombreux fantasmes. Examin\u00e9e au prisme de la justice royale, elle s'impose dans le cadre de la proc\u00e9dure inquisitoire comme un instrument l\u00e9gal afin de contraindre le criminel \u00e0 se d\u00e9voiler, l'aveu \u00e9tant la cl\u00e9 de vo\u00fbte du proc\u00e8s. L'\u00e9tude de l'historienne Faustine Harang questionne les diff\u00e9rents aspects de la torture judiciaire dans ses dimensions \u00e0 la fois p\u00e9nales et techniques, culturelles et sociales, enfin politiques, afin de r\u00e9\u00e9valuer sa place dans les tribunaux.\" (source: d'apr\u00e8s le 4e de couverture)", "durationSec": 3391, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9342298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicThemes": ["Moyen Age", "torture", "histoire"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 03.03.2018", "Faustine Harang: La torture au Moyen Age / SLP_2018-03-03T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 03.03.2018", "Faustine Harang: La torture au Moyen Age / SLP_2018-03-03T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["\"La torture m\u00e9di\u00e9vale nourrit de nombreux fantasmes. Examin\u00e9e au prisme de la justice royale, elle s\u02b9impose dans le cadre de la proc\u00e9dure inquisitoire comme un instrument l\u00e9gal afin de contraindre le criminel \u00e0 se d\u00e9voiler, l\u02b9aveu \u00e9tant la cl\u00e9 de vo\u00fbte du proc\u00e8s. L\u02b9\u00e9tude de l\u02b9historienne Faustine Harang questionne les diff\u00e9rents aspects de la torture judiciaire dans ses dimensions \u00e0 la fois p\u00e9nales et techniques, culturelles et sociales, enfin politiques, afin de r\u00e9\u00e9valuer sa place dans les tribunaux.\" (source: d'apr\u00e8s le 4e de couverture)\nAvec l\u02b9historienne Faustine Harang, auteure de l'ouvrage \"La torture au Moyen Age, XIVe XVe si\u00e8cles\".\nA lire: \"La torture au Moyen Age, XIVe XVe si\u00e8cles\", Faustine Harang, PUF, 2017\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"La torture m\u00e9di\u00e9vale nourrit de nombreux fantasmes. Examin\u00e9e au prisme de la justice royale, elle s\u02b9impose dans le cadre de la proc\u00e9dure inquisitoire comme un instrument l\u00e9gal afin de contraindre le criminel \u00e0 se d\u00e9voiler, l\u02b9aveu \u00e9tant la cl\u00e9 de vo\u00fbte du proc\u00e8s. L\u02b9\u00e9tude de l\u02b9historienne Faustine Harang questionne les diff\u00e9rents aspects de la torture judiciaire dans ses dimensions \u00e0 la fois p\u00e9nales et techniques, culturelles et sociales, enfin politiques, afin de r\u00e9\u00e9valuer sa place dans les tribunaux.\" (source: d'apr\u00e8s le 4e de couverture)\nAvec l\u02b9historienne Faustine Harang, auteure de l'ouvrage \"La torture au Moyen Age, XIVe XVe si\u00e8cles\".\nA lire: \"La torture au Moyen Age, XIVe XVe si\u00e8cles\", Faustine Harang, PUF, 2017\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9342299", "ece-9342298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:43Z", "speechToTexts": ["11.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSous les pav\u00e9s \u00e0 bienvenue \u00e0. \r\nLa torture au moyen- \u00e2ge, c'est le titre du livre et le sujet qui vont nous occuper aujourd'hui la torture th\u00e8me d\u00e9licat, voire tabou encore lieu de tous les fantasmes, mais qui en dit long sur les hommes et la soci\u00e9t\u00e9 son contexte politique religieux judiciaire Faustine Harang bonjour bonjour et merci de nous avoir rejoint en duplex du Studio de la RTS \u00e0 Paris, votre livre a paru aux Presses universitaires de France, la torture, un peu de vocabulaire pour commencer, c'est un mot qui \u00e9tait utilis\u00e9 aux XIVe et XVe si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [87%] :\r\nNon, le mot torture triple utiliser on utilise plut\u00f4t soit terme d\u00e9riv\u00e9 du latin, qui est la question soit un terme d\u00e9riv\u00e9 de l'ancien fran\u00e7ais il AGE il n'en fait donc le mot torture, il appara\u00eet tr\u00e8s ponctuellement au XVe si\u00e8cle, mais ce n'est qu'\u00e0 partir de l'extr\u00eame fin du 15\u00e8me si\u00e8cle, que \u00e7a va vraiment d\u00e9sign\u00e9s cette proc\u00e9dure destin\u00e9e \u00e0 obtenir un aveu de la part d'un d'un pr\u00e9venu, mais avant de la mise \u00e0 la question ou de la mise \u00e0 la G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [80%] :\r\nLa question, cela sonne quand m\u00eame de mani\u00e8re famili\u00e8re \u00e0 nos oreilles par compte la la g\u00eane, nous la GM, pas du tout quelle cette diff\u00e9rence, il y aurait un terme plus juridique que l'autre ou un plus populaire que l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [84%] :\r\nOui, c'est plut\u00f4t une question de niveau de vocabulaire puisque le clip de la question, c'est le terme scientifique, on va dire du droit, donc qui vient du du latin et du droit Romain puisque c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 interne qui est utilis\u00e9e dans le code ou dans l'gestes par les Romains, je ne savent rien du du mot je, qui signifie avouer en fait donc c'est le m\u00eame sens, mais il y a un terme qui est plus juridique que l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [85%] :\r\nEt on verra que la aveu et bien \u00eatre au centre de tout, en tout cas du principe qui fait d'utiliser la la torture alors la question AG in l\u00e0 la GM, quelle place ont -elles, a -t-elle tenu au Moyen-Age et que nous dit -elle du monde m\u00e9di\u00e9val, nous allons vous retrouver Faustine Harang tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 Marie- Claude Cudraz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [80%] :\r\nAu Moyen-Age on arrache du temps, mais aussi les et qu'on ne parvenait pas \u00e0 faire avouer persuasion la torture, les intemp\u00e9ries, l'ex\u00e9cuteur appris les tenailles Dassier cet extrait d'environ d'un pied de l'eau, la tenaille et d'abord au grade de la jambe droite, il y a la cuisse de la de Marty, du bras, du bras droit, ensuite, on avait cet ex\u00e9cuteur quoique fort et robuste, a eu beaucoup de peine \u00e0 l\u00e2cher les pi\u00e8ces de Chair qu'il prenait donc c'est que le travail 2 ou 3 fois du m\u00eame c\u00f4t\u00e9, en tordant et ce qu'il en emporte \u00e0 chaque parti une plaie de la grandeur d'Anik de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [91%] :\r\nTout un programme : Faustine Harang mais qui nous renvoie directement \u00e0 la couverture de votre livre, c'est fascinant, l'autre r\u00e9alisatrice ne l'avait pas sous les yeux, Marie- Claude Scudery, elle a fait \u00e7a et voil\u00e0 que j'ai sous les yeux l'image de votre la couverture du livre exactement \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [93%] :\r\nOui, sauf qu'en r\u00e9alit\u00e9 la couverture du livre repr\u00e9sente plut\u00f4t un supplice davantage que la la torture judiciaire, c'est un choix de l'\u00e9diteur, de m\u00eame que sur l'enregistrement sonore qu'on vient d'entendre, je pense qu'il s'agit davantage d'un supplice, donc d'une peine et pas de la torture, c'est-\u00e0-dire une proc\u00e9dure dans le cours de l'instruction judiciaire qui est destin\u00e9 \u00e0 faire avouer un un pr\u00e9venu, on est sur 2 registres diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [91%] :\r\nMais c'est amusant parce que enfin si j'ose dire en la mati\u00e8re parce que \u00e7a nous am\u00e8ne de nouveau au vocabulaire au vocable je ne suis pas d'avoir fait avant la diff\u00e9rence entre supplices supplice et torture si je comprends bien, supplice c'est un ch\u00e2timent et la torture est faite pour faire avouer c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait, on confond, enfin c'est on encore souvent donc la torture comme supplice c'est la torture judiciaire qui est un moment de proc\u00e9dure, le supplice le le le proc\u00e8s est termin\u00e9, finalement, donc il s'agit du ch\u00e2timent la torture judiciaire, donc c'est un moment il faut pouvoir avoir les plus des preuves pardon pleine et enti\u00e8re pour pouvoir condamner un pr\u00e9venu il y a des cas o\u00f9 on n'a pas suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour pouvoir condamn\u00e9 donc le l'\u00e9l\u00e9ment qui va emporter emport\u00e9 la d\u00e9cision du juge va \u00eatre la vue du pr\u00e9venu et le pr\u00e9venu et parfois r\u00e9calcitrants, donc on va le conduire \u00e0 cet aveu et donc la torture judiciaire, c'est un \u00e9l\u00e9ment du processus p\u00e9nal, mais qui n'est pas \u00e7a qui me qui est loin d'\u00eatre un ch\u00e2timent puisque le pr\u00e9venu peut ne pas venir, on peut \u00e9ventuellement \u00eatre, ensuite lib\u00e9r\u00e9, donc on n'a pas th\u00e9oriquement de s\u00e9quelles physiques, suite \u00e0 une s\u00e9ance de torture, \u00e9videmment il peut y avoir des d\u00e9bordements arrive r\u00e9guli\u00e8rement, mais en th\u00e9orie en tout cas la torture ne doit pas laisser de de s\u00e9quelles physiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le sujet bien poser Faustine Harang, nous allons revenir sur tout \u00e7a, mais d'abord, vous avez choisi la p\u00e9riode du XIVe et XVe si\u00e8cles pourquoi cette p\u00e9riode, c'est-\u00e0-dire que la torture judiciaire n'existait pas avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [81%] :\r\nAlors non elle existe avant, bon, donc on peut remonter au droit Romain, mais de toute fa\u00e7on Moyen-Age on est encore extr\u00eamement p\u00e9tri de de ce droit, on a en commun, enrichi par le droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [89%] :\r\nCanonique meilleur \u00e0 partir du 12\u00e8me 13\u00e8me si\u00e8cle, alors pourquoi le XIVe et XVe si\u00e8cles tout simplement parce que c'est un moment de construction de la justice, de la monarchie fran\u00e7aise qui est tr\u00e8s important, c'est un moment o\u00f9 on a des sources qui commence \u00e0 \u00eatre enfin des registres qui commence \u00e0 \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement tenu et on voit quand m\u00eame, \u00e0 partir de nom de la fin du XIIIe si\u00e8cle, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents l'simplement il y a, il faut le mat\u00e9riau \u00e9videmment et ce mat\u00e9riau, on commence \u00e0 la voir seulement qu'\u00e0 partir de la fin du du 13\u00e8me si\u00e8cle, il n'emp\u00eache que la torture existait avant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:30) [94%] :\r\nM\u00eame si vous Moyen-Age, elle a souvent \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mise \u00e0 l'\u00e9cart par d'autres proc\u00e9d\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [82%] :\r\nComme celui de leur Dali, qui est un proc\u00e9d\u00e9 d'Avantage \u00e0 dimension religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [89%] :\r\nFinalement la laveuse, c'est aussi la, comment dire, le Dieu qui va d\u00e9signer le le coupable ou non, qui va, est ce qu'il est coupable ou est -ce qu'il est innocent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:54) [88%] :\r\nMeilleur la torture n'a jamais totalement disparu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [91%] :\r\nDonc toujours avoir en t\u00eate quand on parle de torture ou d'ailleurs de n'importe quoi au moyen- \u00e2ge, la dimension chr\u00e9tienne, le contexte chr\u00e9tiens quand, quand est -ce que la la torture a \u00e9t\u00e9 abolie, alors je \u00e9videmment pas partout en m\u00eame temps, mais en France par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [94%] :\r\nEn France, bien plus tard, elle a \u00e9t\u00e9 abolie par Louis XVI dans les ann\u00e9es 1000 600780 donc il faut attendre encore officiellement officiellement abolis oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [92%] :\r\nEt, officiellement, \u00e7a veut dire que \u00e7a, \u00e7a a perdur\u00e9 apr\u00e8s parce que c'est le cas en Suisse, j'ai regard\u00e9 la la la torture a \u00e9t\u00e9 officiellement aboli en Suisse, vous savez que nous proc\u00e9dons par canton donc en Suisse en 1798 98 avec l'entr\u00e9e en vigueur de la Constitution, mais elle a \u00e9t\u00e9 alors carr\u00e9ment r\u00e9introduite mais dans certains cantons en 1803 donc il y a eu des hauts et des bas, de l'utilisation de la torture, c'est pareil en France, a offici\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [89%] :\r\nOfficiellement, en France, elle a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduite officiellement un prix, on sait tr\u00e8s bien que dans la pratique, il y a des \u00e9pisodes peu d'histoire de France ou la torture \u00e9tait utilis\u00e9, on pense \u00e9videmment \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie, mais m\u00eame encore aujourd'hui, des actes de torture sont parfois signal\u00e9s, d'ailleurs, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [92%] :\r\nParce que dans des pays exotiques, il y a effectivement un pays mais \u00e7a, \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 une question, Faustine Harang, vous avez choisi ce th\u00e8me comme sujet de de th\u00e8ses d'abord \u00e0 la Sorbonne, vous \u00eates historienne, maintenant c'est un livre est -ce que est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile parce qu'au fond, vous disiez il y a quand m\u00eame, il y a un secret, il y a un tabou, c'est pas si simple de s'emparer de de la torture, sans parler de la torture au moyen- \u00e2ge, c'est aussi un petit peu compliqu\u00e9 oui et non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [89%] :\r\nC'est alors je pense que la distance temporelle d\u00e9j\u00e0 fait que c'est moins compliqu\u00e9, peut-\u00eatre que de travailler sur des des choses plus r\u00e9centes, apr\u00e8s c'est il y a des sources qui peuvent permettent d'\u00e9tudier la torture et il y avait quand m\u00eame, en effet, pour la France en particulier un vide historiographique sur ce sur ce th\u00e8me -l\u00e0, moi j'avais commenc\u00e9 par travailler sur l'inquisition \u00e0 Carcassonne, au d\u00e9part, et en fait je me suis aper\u00e7u assez vite que sur les justice la\u00efque, il y avait pas grand chose sur la sur cette pratique -l\u00e0 et surtout beaucoup de d'id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues sur internet, Arthur et donc, en fait, c'est comme \u00e7a : fin de fil en aiguille, que je me suis plong\u00e9 que je me suis plong\u00e9 l\u00e0- dedans pour m'apercevoir que ses id\u00e9es qui pr\u00e9con\u00e7ues en fait \u00e9t\u00e9 beaucoup construit \u00e0 partir de chronique ou d'\u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s marquants, voil\u00e0 qui avait fait 100 qui font partie des d'\u00e9v\u00e9nements extraordinaires de l'histoire de France, mais quand on regarde la justice quotidienne, on a une toute autre approche une toute autre vision des choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [90%] :\r\nId\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue qu'on a en g\u00e9n\u00e9ral, enfin, de moins en moins maintenant, parce que les travaux autour du moyen- \u00e2ge sont nombreuses, mais qu'on a eu longtemps \u00e0 propos de de cette \u00e9poque qu'on ne on la voyait exclusivement violente sale enfin quelque chose en restant les odeurs, les couleurs du moyen- \u00e2ge, mais n\u00e9anmoins c'est un, c'est toute une p\u00e9riode des si\u00e8cles que que nous avons d\u00e9couvert il y a pas quelques dizaines d'ann\u00e9es, \u00e0 peine un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:03) [94%] :\r\nOui, oui, cela dit, on \u00e9tait beaucoup plus propre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [79%] :\r\nJe pensais ouvrir plus exactement, oui, oui, ben, il y a une r\u00e9union on revisite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:13) [90%] :\r\nEn fait, c'est le le moyen \u00e2ge en diversifiant en fait c'est vrai que la la la la diversit\u00e9 des sources permet de permet d'avoir une approche sans doute plus juste et plus nuanc\u00e9 que que celle qu'on pouvait avoir qui se focaliser uniquement sur sur des \u00e9crits sur des \u00e9crits un peu frappant entre un peu marre qu'on est en fait quand on descend en particulier pour la justice dans les sources de la justice quotidienne on voit cet effet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [92%] :\r\nFort alors d'abord encore une fois la la la pr\u00e9gnance du du droit Romain qui est tr\u00e8s forte avec cette rigueur quand m\u00eame qui est importante et puis un souci de bonne justice et puis il y a aussi derri\u00e8re des enjeux politiques de construction mon\u00e9taire moyenne bien s\u00fbr, donc voil\u00e0, c'est plus complexe que que les visions qu'on peut avoir jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [90%] :\r\nVos sources sont sont diversifi\u00e9s, vous le dites en plus vous travaillez au laboratoire de Mehdi, vice- occidentale de Paris \u00e7a veut dire qu'il y a toute une \u00e9quipe, \u00e7a c'est plut\u00f4t pas mal pour vous non, de pouvoir discuter avec d'autres points de vue d'autres angles d'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:16) [87%] :\r\nIl y a tout un travail de renouvellement de de l'historiographie sur tout un tas de th\u00e9matiques, mais notamment sur la justice non, la mort il y a des axes de recherches qui sont li\u00e9es \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9criture de la loi ou \u00e0 l'enfermement et les prisons donc c'est extr\u00eamement vari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:31) [92%] :\r\nEt c'est vrai que que \u00e7a permet d'avoir des approches des approches diff\u00e9rentes et de confronter de cons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:38) [88%] :\r\n31 mais mais il y a ce il y a quand m\u00eame un, un mouvement global quand m\u00eame de de nuances et d'affiner d'afin d'affiner, de plus en plus la connaissance qu'on peut avoir du du Moyen-Age. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:48) [88%] :\r\nAlors, premi\u00e8res surprise pour nous, en tout cas b\u00e9otiens, c'est qu'on ne torture pas \u00e0 tour de bras au moyen- \u00e2ge, si je puis dire, la torture n'est de loin pas syst\u00e9matique et elle est tr\u00e8s peut -on parler d'un syst\u00e8me judiciaire peut-\u00eatre pas d\u00e9j\u00e0 en place, mais en tout cas en en bonne construction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [88%] :\r\nOui, oui, alors il y a un encadrement qui est de plus en plus construits, on a longtemps compris la l\u00e9gislation balbutiante encore en XIVe, XVe si\u00e8cle \u00e0 propos de la torture mais on a longtemps compris cette cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:21) [90%] :\r\nCet effort d'organisation comme une multiplication de la torture et en fait, il s'agirait plut\u00f4t d'une tentative d'encadrement le plus strict possible pour \u00e9viter justement les les d\u00e9bordements, les exc\u00e8s et les abus donc il a, il y a cet effort -l\u00e0 qui est derri\u00e8re, donc un effort de la du roi de l'\u00c9tat, de contr\u00f4ler les justices du royaume puisque on a un enchev\u00eatre ment judiciaire qui est assez complexe de, de, de division 2 juridictions pardon qui se qui se chevauchent parfois et puis qui pyramide judiciaire et donc il s'agit pour le roi de reprendre le contr\u00f4le de de la justice dans dans son maillot, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose \u00c9pinay 2\u00e8me chose concernant la la torture, c'est que il faut pas oublier que la justice se rend pas seulement au nom du roi, elles seront surtout au nom de Dieu et on ne peut pas condamner un innocent, les juges qui condamnant l'innocence expose lui- m\u00eame entr\u00e9 au ch\u00e2timent divin, donc il y a, il y a cette conscience tr\u00e8s forte de, de, de trains, de travailler en \u00e9tant plus proche de la v\u00e9rit\u00e9 et donc c'est pour \u00e7a que on ne condamne pas sans aveu, donc on ne peut pas, on ne peut pas condamner sans aveu mais que les juges ont aussi conscience que la torture peut faire dire n'importe quoi peut emmener vers de mauvaise voie, donc tout \u00e7a est est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:47) [88%] :\r\nXIVe, XVe si\u00e8cles, c'est pour cela que la vue doit \u00eatre r\u00e9it\u00e9r\u00e9e c'est assez frappant de voir que bon on sous la torture quand il le faut, donc quand il n'y a pas de preuves sous la torture, on fait avouer le le pr\u00e9venu quand il veut bien avouer mais apr\u00e8s, s'il avoue h\u00e9 bien en fait, on le remet sur pied d'une certaine mani\u00e8re, on nourrit on ne r\u00e9chauffe, etc, et il faut qu'il avoue \u00e0 nouveau quoi donc l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il en avait d\u00e9j\u00e0 bien conscience qu'un aveu extorqu\u00e9 sous la torture n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [89%] :\r\nNon, il faut qu'il avoue spontan\u00e9ment ensuite, donc on est tout de toute fa\u00e7on, il y a tout un protocole enfin tant pour obtenir un pour obtenir un aveu d'abord et avant m\u00eame d'ailleurs de prendre une d\u00e9cision d'torture, il faut qu'on ait des \u00e9l\u00e9ments suffisants pour prendre cette d\u00e9cision -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que on va pas d\u00e9cid\u00e9 sur un coup de t\u00eate, il faut qu'il y a d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre en faisceau de t\u00e9moignage, par exemple, ou quelques indices hein qui puisse qui puisse orienter le le juge vers cette d\u00e9cision -l\u00e0 parfois des ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires aussi, mais en tout cas, donc le juge se base sur des \u00e9l\u00e9ments pour pouvoir prendre cette d\u00e9cision, torture, qui ne prend d'ailleurs jamais seul, il est toujours entour\u00e9 de 2 conseillers, il y a d\u00e9bat, m\u00eame si le juge prend la d\u00e9cision finale, il prend la vie de 2 conseillers avant, donc on a des, des, des traces parfois de de ces d\u00e9bats o\u00f9 il y a tant de conseillers qui \u00e9taient pour la torture conseiller qui \u00e9taient contre, donc tout \u00e7a est et donc \u00e7a \u00e7a va l\u00e9gitimer, de toute fa\u00e7on la d\u00e9cision de torture ensuite le pr\u00e9venu est interrog\u00e9, alors on a aussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a vient sans doute de l'inquisition ce que l'inquisition aussi a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi l\u00e0- dessus, mais on a d\u00e9j\u00e0 aussi des techniques, dentaires au Gatoire sans sans en arriver \u00e0 la violence physique proprement dite, mais il y a des sp\u00e9cialistes de l'interrogatoire, donc on va \u00eatre \u00e0 l'aff\u00fbt des r\u00e9actions du pr\u00e9venu on va l'orienter, on va essayer d'orienter ses r\u00e9ponses sont l\u00e0, donc il y a aussi ces interrogatoires l\u00e0 et si tout cela donc n'aboutit pas, alors, le juge va menacer dans un 1er temps le pr\u00e9venu d'\u00eatre tortur\u00e9s, et donc parfois \u00e7a suffit d'ailleurs largement \u00e0 obtenir des aveux, parce que le pr\u00e9venu a tellement peur pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9viter la s\u00e9ance de torture et avouez tout de suite et donc il y a la menace et puis ensuite on va conduire le pr\u00e9venu dans la salle de questions, on va lui pr\u00e9senter les instruments de la torture, l\u00e0 encore, beaucoup, \u00e0 vous, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire m\u00eame si on est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans la proc\u00e9dure jeudi juridique de la torture, physiquement, il y a pas encore et application de la douleur et puis donc si, toujours si on n'a toujours pas d'\u00e0 ce moment l\u00e0, l\u00e0, on va se mettre \u00e9ventuellement un halo tortur\u00e9s, et donc la s\u00e9ance alors peut \u00eatre parfois r\u00e9it\u00e9r\u00e9e et enfin tout d\u00e9pend des juridictions peut aller jusqu'\u00e0 3 4 fois la r\u00e9p\u00e9tition de la s\u00e9ance de torture, il peut y avoir une gradation dans la douleur pour en reparler \u00e9ventuellement et donc si jamais le pr\u00e9venu, vous, on va en effet le r\u00e9conforter : d'abord le conduira la cuisine aupr\u00e8s d'le nourrir et donc jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y a pas d'aveux encore valides en justice pour que l'aveu soit valide en justice, il va retourner devant le juge et avou\u00e9 alors l'expression qui est utilis\u00e9e dans les sources et spontan\u00e9ment avou\u00e9 spontan\u00e9ment parfois d'ailleurs, il va se r\u00e9tracter \u00e0 ce moment -l\u00e0 en disant Chirac antenne importe-quoi \u00e0 cause de la torture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:22) [85%] :\r\nEt s'il n'avoue pas, vous disiez, il pourrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9, \u00e7a c'est dans le meilleur des d\u00e9g\u00e2ts, mais s'il n'avoue pas, \u00e7a veut dire quoi, qu'il est cru sur parole ou bien vous vous faisiez allusion \u00e0 alors d'Alice, c'est qu'\u00e0 travers l'UE lui donc, c'est le fait qu'il n'avoue pas, h\u00e9 bien, Dieu l'innocente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:39) [91%] :\r\nAlors il y a une \u00e9volution en fait au XIVe si\u00e8cle, on voit bien encore l'influence de leurs et d'ailleurs les textes du les textes scientifiques les les savants et les th\u00e9oriciens disent bien qu'un pr\u00e9venu qui n'avoue pas donc, faute de preuves, doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9, donc l\u00e0 o\u00f9 il y a une filiation ass\u00e9nait avec leur au fur \u00e0 mesure du temps qui passe, \u00e0 partir de la fin du XIVe si\u00e8cle, les juges se constitue comme \u00e9minente conviction et comprennent bien que certains pr\u00e9venus sont en fait des criminels endurcis qui se sont parfois m\u00eame entra\u00een\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la \u00e0 la souffrance et donc \u00e7a va de plus en plus difficile pour eux de rel\u00e2cher des pr\u00e9venus qui sont manifestement des criminels endurcis juste parce qu'ils ont avou\u00e9 et donc m\u00eame si \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 dans entra\u00eener une condamnation \u00e0 mort, ils vont se rabattre sur des peines de Maddie de bannissement, par exemple, mais donc au fur et \u00e0 mesure finalement l'arbitraire du juge \u00c9va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:43) [91%] :\r\nCommenc\u00e9 \u00e0 \u00e9merger et va laisser au juge donc une une certaine marge qui va lui \u00e9viter de de lib\u00e9rer et d'absoudre un pr\u00e9venu qui peut \u00eatre un r\u00e9cidiviste qui, manifestement, donc un criminel patent\u00e9 et ne pas les rel\u00e2cher donc purement et simplement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:01) [94%] :\r\nMais en th\u00e9orie effectivement pas d'aveux, pas de condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:06) [86%] :\r\nQui, qui \u00e9tait vis\u00e9, \u00e0 ce que tout le monde pouvait \u00eatre condamn\u00e9, enfin non, puisque c'est pas une condamnation justement porter devant les instruments de torture en d'autres termes, riche ou pauvre, puissant ou non, alors en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:22) [89%] :\r\nTout le monde peut \u00eatre potentiellement tortur\u00e9s, un prix bien s\u00fbr, en termes de criminalit\u00e9, il y a quand m\u00eame une frange de la population qui est plus expos\u00e9 \u00e0 la torture que d'autres mais marginaux, les vagabonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:35) [90%] :\r\nC'est ce qu'on appelle la justice \u00e0 2 vitesses, aujourd'hui il y a, mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:39) [90%] :\r\nC'est en quelque sorte d\u00e9nonc\u00e9 il y a cette justice \u00e0 2 \u00e0 2 vitesses mais mais tout simplement, statistiquement, parce que des marginaux sont beaucoup plus expos\u00e9es \u00e0 voler par exemple sont m\u00eame sans aller jusqu'\u00e0 l'homicide, le vol fait partie des crimes passibles de torture, donc oui il y a quand m\u00eame une cat\u00e9gorie de la population qui est plus expos\u00e9e est celle qu'il y a ce qu'on appelle mauvaise r\u00e9putation, une mauvaise femme \u00e0 l'\u00e9poque, hein, donc mauvaises fr\u00e9quentations, gouvernement de vie comme on dit aussi mal d'un mauvais gouvernement de vie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:16) [88%] :\r\nDonc cette population -l\u00e0 est plus expos\u00e9 apr\u00e8s dans la pratique, tout le monde peut \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 la torture, et en particulier dans le cas de de proc\u00e8s politique il y a des crimes extr\u00eamement graves, qui sont des attentats, l'\u00c9tat, en particulier la l\u00e8se majest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:30) [88%] :\r\nQui font que, parfois, des non- blancs sont \u00e9galement expos\u00e9s \u00e0 la torture, la trahison en particulier va \u00eatre \u00eatre un Crime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:38) [84%] :\r\nParticuli\u00e8rement expos\u00e9s, vous dites : Crime je reviens toujours qu'est M\u00fcller le Crime correspondait \u00e0 ce que l'on nomme ici aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire quelque chose de particuli\u00e8rement graves, le le le meurtre, l'assassinat, le viol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:55) [85%] :\r\nOui, en ce qui concerne alors l\u00e0, la torture, elle, elle est, elle est, elle se pr\u00e9occupe uniquement des crimes les plus graves, mais il y a quand m\u00eame un panel large de crimes consid\u00e9r\u00e9s comme graves, donc l'mais aussi bien s\u00fbr le viol, le vol alors le vol est particuli\u00e8rement expos\u00e9 \u00e0 la torture, parce que c'est un Crime, donc il est difficile de prouver par des indices mat\u00e9riels mais les les crimes qui sont faits en cachette, il y a pas de t\u00e9moins les crimes fait dirait para\u00eet poste, c'est-\u00e0-dire vraiment cachette en sont plus expos\u00e9s la trahison dont politique l'ensemble dit aussi et surtout \u00e0 l'\u00e9poque quand un incendie d\u00e9clare saper toute une communaut\u00e9 qui est qui va br\u00fbler donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:41) [86%] :\r\nMardi aussi des crimes, bon l\u00e0 on sort un petit peu de la justice, mais des crimes comme l'h\u00e9r\u00e9sie ou comme la sorcellerie qui sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 la torture, donc des des crimes sont consid\u00e9r\u00e9s comme graves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:53) [91%] :\r\nEt g\u00e9n\u00e9ralement, qui pourrait atteindre \u00e0 l'ordre public ou au roi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:59) [89%] :\r\nC'est le principe du Crime grave, c'est-\u00e0-dire que c'est une alors l'attente, l'ordre public et attend toujours moins li\u00e9 de toute fa\u00e7on ce que le roi est le garant de l'ordre de l'ordre public, donc ces crimes -l\u00e0 mais encore une fois c'est pas alors donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a limite quand m\u00eame l'exercice de la torture parce que dans la plupart des justice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:17) [87%] :\r\nDu royaume, on n'a pas \u00e0 faire tous les jours \u00e0 des meurtres 3D des volants, c'est pas des disputes de de voisinage qui vont entra\u00eener ce ce ce genre de choses donc le fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:29) [90%] :\r\nQue \u00e7a soit r\u00e9serv\u00e9e aux crimes grande \u00e7a va limiter quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 le chant de le Champ de la torture, premi\u00e8rement et puis deuxi\u00e8mement, m\u00eame en cas de crimes graves la torture n'est pas du tout syst\u00e9matique, moi je me suis aper\u00e7u que, notamment au Parlement de Paris, les magistrats sont capables de de condamner simplement sur la base de dandy qu'ils estiment suffisant et sans, sans recourir \u00e0 la torture mais c'est toujours avec un souci de bonne justice et de r\u00e9tablissement de l'ordre, perturb\u00e9 par le par le Crime et de volont\u00e9 de contr\u00f4le de la part de de l'\u00c9tat du roi, c'est \u00e7a, oui, et cette volont\u00e9 alors une volont\u00e9 de contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9, d'une part, mais alors moi j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur les archives du Parlement de Paris qui est la cour la plus haute en France et qui est aussi une cour d'appel, il s'agit aussi de contr\u00f4ler les juridictions en fait inf\u00e9rieur et \u00e7a va souvent dans le sens de la mod\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire que la justice du roi exercer au Parlement de Paris va souvent mod\u00e9r\u00e9es att\u00e9nuer des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises par des juridictions inf\u00e9rieures, et notamment en mati\u00e8re de torture, le Parlement de Paris est \u00e0 la fois un mod\u00e8le, mais aussi par ses arr\u00eats ou bien par la dimension p\u00e9dagogique finalement qu'il exerce vis-\u00e0-vis des juifs, des juges inf\u00e9rieur va souvent incit\u00e9 \u00e0 la mod\u00e9ration \u00e0 la cl\u00e9mence \u00e0 faire tr\u00e8s attention \u00e0 approfondir l'enqu\u00eate, par exemple, avant de d\u00e9cider de torturer quelqu'un ou bien va conseiller de simplement pr\u00e9senter les instruments de torture au au pr\u00e9venu, sans en venir \u00e0 l'application directe de la souffrance de la douleur physique donc il y a, il y a sous contr\u00f4le, l\u00e0 aussi, il s'agit vraiment d'un contr\u00f4le \u00e0 tous les niveaux de la soci\u00e9t\u00e9 et de la justice du royaume. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:20) [93%] :\r\nL'homme m\u00e9di\u00e9vale et en particulier l'homme de la rue, comme on dit aujourd'hui s'il avait eu connaissance de ce syst\u00e8me judiciaire des risques encourus mais aussi de ses possibilit\u00e9s de recours, par exemple, oui, bien s\u00fbr, alors bon la la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:36) [90%] :\r\nLitt\u00e9rature d\u00e9j\u00e0 montre bien qu'on qu'on sait bien ce que c'est, c'est un poncif finalement la la question mais on voit alors le plus int\u00e9ressant, c'est dans les archives judiciaires en effet le voit cette capacit\u00e9 de beaucoup de justiciables de manier des concepts juridiques, je me souviens d'dans la fin du XIVe si\u00e8cle, par exemple, donc un un seigneur de la r\u00e9gion de M\u00e2con, qui s'appelle Imbert Demiri qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 un Moine qui dormait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez lui, et d'avoir mis le feu au lit du Moine pour cacher son Crime, donc il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par le Bagad Macron il avait \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 par Le Bailly, M\u00e2con et puis ensuite, donc, puisqu'il n'avait rien avou\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 remis dans une proc\u00e9dure, donc sans ce qu'on appelle une proc\u00e9dure extraordinaire, c'est-\u00e0-dire sans recours \u00e0 la question, il fait appel au Parlement et au Parlement, se pose la question de le remettre \u00e0 la question ou pas, il lui explique que c'est pas possible, parce que il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la question autrefois que maintenant, il est revenu en proc\u00e9dure ordinaire, c'est-\u00e0-dire sans question possible et que donc il n'est pas de coutume de proc\u00e9der par question contre contre lui une fois contre des prisonniers qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remis en en proc\u00e8s extraordinaire, m\u00eame s'il ajoute apr\u00e8s que, effectivement, il ne s'y conna\u00eet point trop en forme de proc\u00e8s, il a quand m\u00eame son son mot \u00e0 dire, donc c'est assez \u00e9tonnant parce que on a, on a des pr\u00e9venus qui savent de quoi il retourne tr\u00e8s souvent la lave l'appel, enfin, le fait de faire appel montre bien aussi qui sont faits de des proc\u00e9dures pour la torture par exemple l'appel doit \u00eatre alors il y a 2 moments o\u00f9 on peut faire appel, on peut faire appel, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la sentence de questions, auquel cas, donc on fait appel oralement et comme de toute fa\u00e7on les sentences sont prononc\u00e9s avec beaucoup de t\u00e9moins, donc c'est relay\u00e9 imm\u00e9diatement mais donc l'appel peut se faire \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'appel peut aussi se faire lors du d\u00e9roulement de la s\u00e9ance de torture et l'appel est cens\u00e9 interrompre imm\u00e9diatement la torture et l\u00e0 tous les pr\u00e9venus aussi connaissent ce recours la parfois un recours d'ailleurs utilis\u00e9 pour d\u00e9layer Iran c'\u00e9tait simplement pour gagner du temps, finalement plus que je faisais il y a des avocats, il y a des avocats bien s\u00fbr, au Parlement de Paris on y repr\u00e9senter d'ailleurs tr\u00e8s souvent par un par un avocat et c'est finalement davantage la la voie de l'avocat qu'on trouve dans les sources, beaucoup plus que la voix du du pr\u00e9venu, m\u00eame si parfois on a aussi les voix du pr\u00e9venu, c'est souvent l'avocat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:20) [92%] :\r\nTout cela est connu, y compris la torture qui peut faire peur et qui peut-\u00eatre dissuade mais \u00e7a, c'est quelque chose qu'on ne sait pas tr\u00e8s bien encore aujourd'hui d'ailleurs est -ce que cette le principe de torture \u00e9tait contest\u00e9 ou tout au moins d\u00e9battue \u00e0 l'\u00e9poque et quand je dis l'\u00e9poque je rappelle qu'on est au XIVe, XVe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:42) [88%] :\r\nNon, il faut attendre, il faut attendre le XVIe si\u00e8cle pour que dans ses fondements la torture soit soit d\u00e9battu parce que tout simplement on n'a pas d'autres moyens, enfin c'est horrible \u00e0 dire, mais on n'a pas d'autre moyen d'obtenir un aveu d'emporter une condamnation, donc c'est consid\u00e9r\u00e9 comme un mal n\u00e9cessaire en depuis Saint-Augustin, finalement on consid\u00e8re la torture comme un mal n\u00e9cessaire, il n'emp\u00eache qu'il y a quand m\u00eame d\u00e9bat au cas par cas apr\u00e8s sur le bien fond\u00e9 de la torture pour telle ou telle affaire, \u00e7a oui, par contre, et puis il y a cette conscience quand m\u00eame que le pr\u00e9venu le pr\u00e9venu peut avoir n'importe quoi, \u00e7a arrive, on a d\u00e9j\u00e0, on a des cas o\u00f9 les pr\u00e9venus donc orientent leurs les juges sur des mauvaises pistes parce que finalement il raconte n'importe quoi, Jacques Coeur par exemple donner un exemple, lui c'est les mondiaux du 15\u00e8me si\u00e8cle, Jacques est expos\u00e9 \u00e0 la torture et le dit dans son proc\u00e8s, je je je raconterai tout ce que vous voulez si vous me torture et je raconterai tout ce que vous voulez passer d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:45) [91%] :\r\nTout ce que vous dites, Faustine Harang r\u00e9sonne curieusement famili\u00e8rement \u00e0 nos oreilles, parfois j'appr\u00e9cie, vous parlez de notre monde contemporain, vous avez eu ce sentiment en travaillant aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [88%] :\r\nIl s'agit de d'en tout cas des \u00e9colos, oui, oui, mais on n'a rien, on a un bon la volont\u00e9, il y avait ici il y a des progr\u00e8s techniques comme l'\u00e9lectricit\u00e9 bien sur ce genre de choses mais si, par exemple, \u00e0 la question de l'eau qu'on utilise encore aujourd'hui et celle qui est le plus employ\u00e9 au moyen- \u00e2ge, un, qu'il s'agit d'\u00e9touffer en abreuvant le pr\u00e9venu \u00e0 grands coups d'un grand seau d'eau ou en lui faisant avaler beaucoup de grandes quantit\u00e9s d'eau, donc \u00e7a c'est la torture qui est le plus utilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et c'est quelque chose qui ne s'est pas \u00e9teint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:30) [90%] :\r\nMais je pensais \u00e0 2 choses \u00e0 la fois la la torture et on y reviendra quand m\u00eame si vous \u00eates assez discr\u00e8te sur le, sur la fa\u00e7on de torturer dans dans votre livre, mais aussi sur ce cette juridiction sur ce syst\u00e8me juridique et sur les r\u00e9flexions qui l'entourent, mais je pensais du jeu pr\u00e9cis\u00e9ment la justice \u00e0 2 vitesses effectivement les techniques de la torture, l'esprit de contr\u00f4le : le co\u00fbt et la dur\u00e9e des et des proc\u00e8s, tout cela, h\u00e9 bien c'est ce sont des th\u00e8mes que l'on retrouve aujourd'hui dans la justice, pouvoir faire appel trimballer le l'avocat et les juges sur de fausses pistes, etc donc, l'homme reste un homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:06) [89%] :\r\nEt c'est \u00e7a en fait que quelque que soit l'\u00e9poque, il y a quand m\u00eame des ressorts alors \u00e0 la fois des ressorts de relation de de pouvoir de rapport de force, mais aussi je pense des ressorts psychologiques qui ont tellement qui ont pas tellement chang\u00e9 hein, il y a aussi alors quelque chose qui a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:23) [88%] :\r\nParis avait \u00e9poque alors qu'il appara\u00eet de fa\u00e7on assez subtile, mais quand m\u00eame qui la torture afin de renseignement qui n'est pas du tout pr\u00e9vu en th\u00e9orie puisque dans le veut en aveu pour condamner un pr\u00e9venu mais on voit notamment au Ch\u00e2telet de Paris par exemple, \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, les juges tortur\u00e9 pour obtenir d'autres informations ou pour d\u00e9noncer des complices, ce qui va \u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque contemporaine finalement un des aspects les plus fr\u00e9quents de la de la torture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:55) [81%] :\r\nL'aveu est la base de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:59) [90%] :\r\nDe l'utilisation enfin le but de de la torture, vous nous l'avez dit, Faustine Harang et vous parlez aussi de valeurs positives, de l'aveu parce qu'elle s'apparente o\u00f9 elle peut s'apparenter aussi \u00e0 une confession alors oui et en plus de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:14) [86%] :\r\n\u00e7a dans mes sources m\u00e9di\u00e9vales, c'est le terme confession qu'on trouve le terme aveu est trop li\u00e9e \u00e0 la f\u00e9odalit\u00e9 et au rapport de l'hommage entre un seigneur et son vassal, donc c'est pas le terme de la vue qu'on trouve, c'est le terme confession et le terme confession bien s\u00fbr, il y a cette dimension sacr\u00e9e Montel, qui associ\u00e9 \u00e0 la confession et dans le contexte religieux de l'\u00e9poque, finalement, la vue est une porte vers le vers le salut, donc il y a aussi cette dimension -l\u00e0 la torture qui est d'aider le, le pr\u00e9venu a \u00e0 se r\u00e9concilier finalement avec Dieu en reconnaissant en reconnaissant sa faute et d'ailleurs, on trouve dans les sources des pr\u00e9venus qui donc sous la souffrance vont avoir et remettent leur \u00e2me \u00e0 Dieu enfin disent je remets mon \u00e2me \u00e0 Dieu, je crie merci c'est-\u00e0-dire je demande mis\u00e9ricorde donc cette dimension religieuse, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:15) [95%] :\r\nLa torture, je disais vous ne donnez gu\u00e8re de d\u00e9tails dans votre livre, probablement pour ne pas \u00eatre, pourquoi ne pas trop provoquer ou ne pas provoquer notre imaginaire, je ne sais pas, vous avez une id\u00e9e pourquoi au fond passer l\u00e0- dessus assez vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:30) [88%] :\r\nIl y a 2 raisons : d'abord parce que c'est pas ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 le le plus, moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait les ressorts derri\u00e8re de soci\u00e9t\u00e9s de pouvoir qu'il pouvait y avoir derri\u00e8re la torture mais aussi parce que finalement, les sources sont relativement discr\u00e8te sur les sur les m\u00e9thodes de torture, on les conna\u00eet les 2 principales, comme j'ai dis donc, il y a la torture, la question de l'eau, que j'ai d\u00e9crite il y a aussi la question de la corde ou de la politique qui est une technique d'extension physiques, hein, donc on attache souvent le pr\u00e9venu par les bras en hauteur va soulever, donc \u00e7a va lui attirer les bras parfois on peut attacher des poids \u00e0 ses pieds, \u00e9galement pour augmenter l'extension, ces 2 techniques sont tr\u00e8s anciennes, parce qu'elle remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:12) [89%] :\r\nCe sont les 2 principales qui sont utilis\u00e9es en France, apr\u00e8s il y a d'autres techniques, mais qui sont plus risqu\u00e9es en mati\u00e8re de de s\u00e9quelles physiques, la torture par le feu qui est encore employ\u00e9 au 14\u00e8me si\u00e8cle dans le Nord, en particulier de la France mais qui va \u00eatre progressivement jugul\u00e9e et d'ailleurs, elle va \u00eatre interdit dans les juridictions, \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle, quand il s'agit de br\u00fbler par exemple les pieds de alors on utilise des braises ou des flammes et donc ses br\u00fblures peuvent entra\u00eener la perte, je me souviens d'un chaos en individu a perdu ses orteils lors de la s\u00e9ance de de torture, mais la question par le feu va \u00eatre donc interdit progressivement \u00e0 partir de la fin du XIVe si\u00e8cle, parce que un tour d\u00e9bordements pris je peux trouver des cas de torture un petit peu exceptionnel, on va dire, mais dans ces cas -l\u00e0, je vais les trouver parce qu'ils sont mis en cause justement des juges qui se sont laiss\u00e9s emporter des pratiques r\u00e9pr\u00e9hensibles, donc l\u00e0 on peut avoir des descriptions un individu sur lesquels on qu'on a badigeonn\u00e9 de sel, et puis ensuite, on y a fait l\u00e9cher par les ch\u00e8vres jusqu'alors donc des choses assez atroce comme j'entends, j'en ai trouv\u00e9 aussi mais pour incriminer le jugeant qui n'a pas, qui s'est laiss\u00e9 emporter soit Grecs raison qui n'a pas, qui n'a pas tenu compte des cadres et des r\u00e8gles donc il peut il y avoir, voil\u00e0, dans le cadre de torture excessive et r\u00e9pr\u00e9hensibles des choses en petit peu qui sortent un petit peu du commun existe apr\u00e8s sinon apr\u00e8s sinon les descriptions sont assez rares aussi, donc moi j'ai, je me suis pas beaucoup \u00e9tendu sur les mani\u00e8res de torture et aussi parce que, finalement, assez de torture classiques qui sont la question de l'eau et puis la question l'extension, c'est rare, c'est rare qu'on ait une description vraiment de ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:16) [92%] :\r\nFaustine Harang, nous allons poursuivre avec vous cette incursion dans un monde m\u00e9di\u00e9val qui nous surprend par son organisation en mati\u00e8re juridique, dans un contexte tr\u00e8s chr\u00e9tien, nous le verrons encore o\u00f9 le corps et l'\u00e2me ne sont pas dissocier, bref, vous allez nous en dire davantage sur cet homme m\u00e9di\u00e9vale, mais je vous propose d'abord un moment musical, m\u00eame si la 12, la musique n'adoucit pas forc\u00e9ment les moeurs, voici les cris de Paris une composition de Cl\u00e9ment Janequin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:47) [69%] :\r\nBien s\u00fbr, ne dans les choses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:16) [93%] :\r\nEt \u00e0 l'arriv\u00e9e, et aujourd'hui et j'ai dit bon. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:37:20) [89%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:27) [92%] :\r\nLes cris de Paris interpr\u00e9t\u00e9e par l'ensemble Janequin sous les pav\u00e9s, nous sommes en compagnie de l'historienne Faustine Harang qui signe aux Presses universitaires de France, un ouvrage intitul\u00e9 la torture m\u00e9di\u00e9vale XIVe et XVe si\u00e8cles Faustine Harang, vous nous l'avez expliqu\u00e9 la torture, \u00e0 l'\u00e9poque dans XIVe, XVe si\u00e8cle avait pour but d'obtenir des aveux, faute de preuves et se pratiqu\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e, il n'\u00e9tait pas question de torturer syst\u00e9matiquement et n'importe comment, contrairement aux id\u00e9es ou en tout cas \u00e0 nos id\u00e9es re\u00e7ues, la serait sortait donc de la bouche du supplici\u00e9, vous allez peut-\u00eatre nous dire l\u00e0 aussi que la parole \u00e9tait importante, mais commen\u00e7ons par le corps, le corps dit la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:15) [88%] :\r\nLe corps et l'\u00e2me sont li\u00e9s de toute fa\u00e7on 50 la m\u00e9rite, il va se d\u00e9voiler, on va passer par le par le corps, en effet, apr\u00e8s la alors, aveu sort de la bouche du pr\u00e9venu, c'est d'ailleurs souvent une expression qui est employ\u00e9e dans les sentences de questions, on va lui faire avouer par sa bouche bon la bouche, c'est aussi la porte finalement physiquement c'est la la porte d'acc\u00e8s \u00e0 la main et le le verbe \u00e0 parole performative 13 importante parce que, avouez, essayer donc, c'est un acte aussi un acte d'aveux donc cette parole et enfin emport\u00e9 la d\u00e9cision du juge donc le le corps il y a un r\u00f4le Harang c'est un c'est un vecteur important pour la pour l'acc\u00e8s \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:05) [89%] :\r\nEt c'est un vecteur important pour le le pouvoir pour l'exercice du pouvoir peut-\u00eatre prenons \u00e0 nouveau le l'exemple du du alors c'est pas le supplice de la torture par l'eau fait attention \u00e0 mes mots maintenant Faustine avant la torture par l'eau d'abord, \u00e7a signifie quoi c'est \u00e0 asperger le le le pr\u00e9venu d'eau glac\u00e9e, lui faire ingurgiter de l'eau, enfin toutes choses qu'on qu'on conna\u00eet malheureusement bien c'est \u00e7a mais alors apr\u00e8s c'est voyez r\u00e9gurgitait quelqu'un, quelle est la fonction l\u00e0 au fond, puisqu'il faut pas le tuer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:40) [89%] :\r\nNon, il y a 2 ans fait la technique la plus courante, d'ailleurs, n'est pas celle d'o\u00f9 on abreuve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:46) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, on lui fait boire de l'eau au pr\u00e9venu d'ailleurs le Parlement de Paris va aussi interdire une autre une autre technique, \u00e0 la fin du 14\u00e8me si\u00e8cle, qui est la technique dite de l'Estran Guillon, c'est-\u00e0-dire finalement de l'entonnoir preuve par un entonnoir, le pr\u00e9venu il y a eu des m\u00e2choires bris\u00e9es, entre autres, donc on interdit cette pratique -l\u00e0, celle qui est plus utilis\u00e9e, c'est celle du langage qu'on va mettre sur le visage et on va verser de l'eau dessus et finalement, donc c'est une technique d'\u00e9touffement, plus que dans le burger tation eau qui est qui est utilis\u00e9 la plupart du temps on asperge le pr\u00e9venu d'eau, donc il n'a pas besoin de r\u00e9gurgiter apr\u00e8s effectivement parfois il peut y avoir quand on, quand on c'est rare, mais moi j'ai trouv\u00e9 des cas donc de saignements enfin intestinaux li\u00e9s \u00e0 trop d'eau trop d'eau aval\u00e9e, il n'a plus part du temps, c'est plut\u00f4t donc l'aspersion un \u00e9touffement qui est utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:39) [92%] :\r\nOn pense \u00e0 une autre image bien s\u00fbr extirper la vue du corps comme on le ferait peut-\u00eatre m\u00e9dicalement peut-\u00eatre trop contemporain de penser ainsi mais on se dit, ben on extirpe la tumeur on parle chez nous aujourd'hui de cancer quand on parle des choses qui f\u00e2chent et qui tue, on parle aussi de corps malade s'\u00e9tait vu ainsi l'cette relation entre le corps social, le corps du pr\u00e9venu le corps tortur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:06) [77%] :\r\nOui, alors la m\u00e9taphore corporelle, de toute fa\u00e7on, elle est assez pr\u00e9sente au Moyen-Age, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:12) [95%] :\r\nLe microcosme macrocosme le le le le corps du pr\u00e9venu finalement le pouvoir, l'exercice du pouvoir s'inscrit sur le corps du pr\u00e9venu que \u00e7a soit par la question ou par le supplice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:25) [88%] :\r\nD'ailleurs, apr\u00e8s hein, donc c'est c'est finalement symbolique d'une relation de de pouvoir le corps si le rapport au corps est pas les m\u00eames qu'aujourd'hui puisque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:38) [85%] :\r\nQue \u00e0 l'\u00e9poque, dont l'esp\u00e9rance de vie est bien plus basses que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, o\u00f9 il y a, on est au XIVe, XVe si\u00e8cle quand m\u00eame dans une p\u00e9riode de grande de guerre de 100 ans, on a, on a donc quand m\u00eame un, un rapport au corps qui, qui, en termes de souffrance, notamment aux diff\u00e9rentes d'aujourd'hui, mais le corps c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:58) [90%] :\r\nEt encore une fois, oui, la porte de la mairie, puis lui alors, derri\u00e8re il y a le le corps social, il les les rapports entre 2 corps aussi parce que il y a le le le il y a l'action du tortionnaire sur le sur le pr\u00e9venu, on a 2 corps face-\u00e0-face finalement qui est \u00e9puis\u00e9, il s'agit de dominer de dominer le le pr\u00e9venu il y a, il y a une dimension quand m\u00eame de puissance et d'exercice du pouvoir qui est tr\u00e8s fort derri\u00e8re ces corps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:26) [98%] :\r\n\u00e0 travers un tortionnaire qui est -il le tortionnaire c'est quoi l'\u00e9quivalent du bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:33) [89%] :\r\nAlors oui, on a d'ailleurs on a longtemps cru que le bourreau \u00e9tait aussi le tortionnaire en fait non, alors il peut arriver, faute de personnel que le bourreau fasse aussi office de tortionnaires, mais en r\u00e9alit\u00e9, donc ce sont plut\u00f4t des sergents qui vont se professionnaliser au fur \u00e0 mesure dans les pratiques de torture mais qu'il faut pas que \u00e7a, puisque l'on torture pas tous les jours, donc ils ont leur office de sergents et puis quand il y a besoin, on va faire appel \u00e0 eux pour pour torturer alors dans les grandes dans les grands tribunaux au Parlement de Paris au Ch\u00e2telet de Paris \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle, progressivement, il y a un office de questionnaires aussi qui va donc se mettre en place, donc j'ai, moi j'ai trouv\u00e9 notamment \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle par monde Paris il y a un Jean qui est le questionnaire attitr\u00e9 \u00e0 la Conciergerie donc lagon torture pour les, pour les magistrats du Parlement, donc si mais il, il doit, il a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 en moyenne il y employer 4 fois tous les 6 mois, mais quelle image a -t-il gestionnaire dans la population, par exemple, cet homme- l\u00e0 c'est c'est un ancien sergent avant tout c'est un officier c'est c'est en subalterne de la justice, de la justice royale, donc c'est pas tellement l'individu, c'est ce qu'il incarne derri\u00e8re qui fait peur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:55) [90%] :\r\nQue la personne, vous vous \u00eates concentr\u00e9s Faustine Harang sur la France, il y avait d\u00e9j\u00e0 pas mal \u00e0 faire, j'imagine, est -ce que vous avez d\u00e9bord\u00e9 un petit peu, je sais que vous mentionnez, Fribourg, je sais pas si vous enseignez \u00e0 Fribourg, en Suisse ou pas mais est -ce que vous avez d\u00e9bord\u00e9 ce que cela se passait plus ou moins de la m\u00eame mani\u00e8re en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:14) [88%] :\r\nEn fait j'ai d\u00e9bord\u00e9, pas dans le dans un esprit de comparaison et l\u00e0 je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 d'autres travaux qui avait pu \u00eatre fait pour Fribourg, c'est Patrick Gyger qui a travaill\u00e9, il a \u00e9crit un ouvrage les la corde sur Fribourg, donc c'est plus un type de comparaison et m\u00eame en France Jean-Luc vous dire j'ai pas et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:33) [65%] :\r\nAlit\u00e9, de si\u00e9ger ce que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:35) [97%] :\r\nLes archives du Parlement de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:37) [92%] :\r\nC'est quand m\u00eame plus de 60 registre sur les XIVe, XVe qui font plus de 1000 pages et donc moi je peux pas voil\u00e0 apr\u00e8s pour les juridictions inf\u00e9rieures, quand on analyse des sources aussi pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:47) [93%] :\r\nIl y a des petites choses \u00e0 titre de comparaison, alors sur l'Europe occidentale, il y a pas mal de choses similaire avec l'Allemagne, par exemple, la suite dans les pays Rh\u00e9nans, mais le syst\u00e8me britannique n'est pas du tout le m\u00eame, et puis il faut pas oublier qu'il y a aussi le syst\u00e8me inquisitorial en parall\u00e8le qui va se d\u00e9rouler sur toute sur toute l'Europe \u00e0 partir du du XIIIe si\u00e8cle qui encore autre chose, donc non pour la moi je me suis int\u00e9ress\u00e9 pour la France et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:19) [88%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, plus souvent sur le nord du royaume de France parce que par la voie de l'appel, c'est quand m\u00eame plus souvent d\u00e8s le nord de la France qui \u00e9tait qui et que j'ai pu retrouver aux archives du Parlement de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:30) [90%] :\r\nEt puis il y a des diff\u00e9rences \u00e9videmment entre les r\u00e9gions rurales et puis les r\u00e9gions, les villes, bien s\u00fbr, vous parliez de l'acquisition justice la\u00efque et justice eccl\u00e9siastique, les r\u00f4les \u00e9taient bien d\u00e9finis au moyen- \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:43) [85%] :\r\nOui et non, parfois on se dispute, Ankara qui rel\u00e8vent soit de ce qu'on appelle le fort eccl\u00e9siastique soit du fort la\u00efque, donc, pour un certain nombre de choses oui c'est assez c'est assez, c'est pareil, c'est-\u00e0-dire que pour les crimes ordinaires ordinaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:00) [91%] :\r\nPour des vols par exemple, c'est la justice la\u00efc qui va s'en occuper, y compris d'ailleurs lorsqu'il s'agit d'une seigneurie eccl\u00e9siastique, il va disposer de son propre Bailly ou de son propre pr\u00e9vaut mais n'est pas dans le cas de la justice eccl\u00e9siastique pour ce qui va concerner en fait la justice eccl\u00e9siastique, elle s'occupe de 2 choses : elle s'occupe de ses membres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:20) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire des il arrive d'ailleurs assez souvent que des pr\u00e9venus se fassent passer pour des clercs pour essayer d'\u00e9chapper aux foudres de la justice la\u00efque parce que la justice eccl\u00e9siastique et parfois r\u00e9put\u00e9es plus cl\u00e9mentes, m\u00eame si c'est pas toujours le cas, en tout cas elle est r\u00e9put\u00e9e pour lib\u00e9rer plus r\u00e9guli\u00e8rement passe moins de temps en prison la torture seraient un peu moins forte donc les les cl\u00e9s, rel\u00e8ve de la justice eccl\u00e9siastique, j'ai trouv\u00e9, notamment dans les archives du Ch\u00e2telet de Paris le cas d'un individu qui, pendant, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 va s'arracher une partie de sa chevelure pendant la nuit pour faire croire qu'il est on s\u00fbr et puisque la tension est une marque tout ce qu'on appelle la couronne dans mes sources est une marque de Cl\u00e9ry capture et puis la justice eccl\u00e9siastique va apr\u00e8s s'int\u00e9resser \u00e0 des crimes sp\u00e9cifiques et en particulier donc tout ce qui rel\u00e8ve de l'h\u00e9r\u00e9sie ou de la sorcellerie mais n'a sorcellerie c'est compliqu\u00e9 parce que, en tant que Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 qui peut avoir des r\u00e9percussions politiques, notamment quand il y a des membres de la Cour qui sont men\u00e9es, ou bien lorsqu'il s'agit de tentative d'empoisonnement, par exemple, o\u00f9 l\u00e0 il va aussi de l'ordre politique, il peut y avoir donc DD, question qui se pose sur le partage des cas de sorcellerie entre justice et christique et justice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:41) [88%] :\r\nJ'imagine que le le contexte avait une influence aussi sur la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la justice, vous avez mentionn\u00e9 les guerres, la guerre de 100 ans, il y a eu aussi le proc\u00e8s des Templiers, c'\u00e9tait les puis les \u00e9pid\u00e9mies, la la peste \u00e9tait -ce des moments o\u00f9 la justice devenait plus r\u00e9pressive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:00) [94%] :\r\nC'est pas qu'elle devient plus ou alors disons qu'il y a des moments o\u00f9 elle va sant\u00e9 \u00e0 certains types de crimes plus qu'\u00e0 d'autres o\u00f9 elle va focaliser davantage son attention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:13) [95%] :\r\nEt combien par exemple \u00e0 la fin du \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle, on a la phobie de l'empoisonnement des puits et des sources et donc tout \u00e0 coup, donc il va y avoir des enqu\u00eates qui vont se multiplier pour trouver des coupables de supposer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:32) [89%] :\r\n2 responsables de certaines \u00e9pid\u00e9mies et c'est comme \u00e7a que par exemple, en septembre 390 dans la r\u00e9gion d'Chartrons d\u00e9busque tout un r\u00e9seau d'empoisonneurs, donc ils vont \u00eatre d'abord en juger en premi\u00e8re instance dans la r\u00e9gion de Chartres ou Orl\u00e9ans et puis qui vont remonter jusqu'au Pr\u00e9v\u00f4t de Paris et aux magistrats du Parlement de Paris et qui vont enqu\u00eater qui vont utiliser la torture et qui vont d\u00e9manteler donc tout un r\u00e9seau d'empoisonneurs depuis, depuis et Fontaine et donc l\u00e0 on trouve \u00e0 ce moment -l\u00e0, une attention plus soutenue sur ce type de Crime l\u00e0 pour la sorcellerie, c'est pareil, il faut attendre la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XVe si\u00e8cle, m\u00eame s'il y a quelques bouquins ponctuelles auparavant, mais il faut un temps de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XVe si\u00e8cle pour que la justice la\u00efque sign\u00e9 int\u00e9resse et notamment lorsque la sorcellerie est associ\u00e9 \u00e0 la l\u00e8se majest\u00e9 donc la remise en cause de l'ordre de l'\u00c9tat, en particulier, on revient au roi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:33) [87%] :\r\nDans un des chapitres de votre livre, Faustine Harang, vous soulignez la parent\u00e9 intime et je vous cite qui unit th\u00e9\u00e2tre et justice en citant notamment les dimensions \u00e9videmment spectaculaire des ex\u00e9cutions publiques qu'en \u00e9tait -il de la torture, vous avez mentionn\u00e9 plusieurs fois le Ch\u00e2telet, \u00e7a se d\u00e9rouler ou et devant qui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:52) [90%] :\r\nAlors, en fait, tout d\u00e9pend des juridictions, la plupart du temps c'est cens\u00e9 quand m\u00eame se d\u00e9rouler en secret et c'est aussi d'ailleurs une des raisons pour lesquelles les sources sont souvent assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:02) [91%] :\r\nChez eux, et finalement sur la mani\u00e8re dont \u00e7a se d\u00e9roulait, m\u00eame si un greffier qui est pr\u00e9sent pendant la s\u00e9ance de torture mais, \u00e7a, \u00e7a fait partie des sources perdu toutes ces pi\u00e8ces annexes registres ont \u00e9t\u00e9 la plupart Titan perdus, donc non c'est cens\u00e9 se d\u00e9rouler la plupart du temps secret, donc on n'a pas de t\u00e9moins, \u00e0 part les gens qui sont pr\u00e9sentes ce qu'il a toujours des gens qui sont pr\u00e9sents des t\u00e9moins qui sont pr\u00e9sents lors de la s\u00e9ance de torture, il y a pas que le questionnaire face aux torture et le juge est pr\u00e9sent proposer les questions des conseillers sont pr\u00e9sents, parce qu'il s'agit de valider finalement la bonne tenue de la s\u00e9ance de la torture, il y a donc un greffier dans la pr\u00e9sence obligatoire et qui prend absolument en note, donc il y a du monde, en public, c'est beaucoup plus rare, il y a des cas de tortures qui ont pu se d\u00e9rouler on public, en particulier dans le sud de la France, mais il y a un enfant public \u00e7a veut pas dire non plus sur la place publique, comme pour les ex\u00e9cutions, c'est-\u00e0-dire que c'est dans une salle du tribunal o\u00f9 les gens sont relativement facilement acc\u00e8s quoi qu'il en soit, la plupart du temps donc la torture se d\u00e9roule dont notamment pour les grandes juridictions donc dans une salle sp\u00e9cifique ou \u00e0 proximit\u00e9 des joueurs, donc c'est pas un endroit tr\u00e8s tr\u00e8s accessible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:19) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'un rituel et puis je crois que vous le dites, ainsi d'ailleurs une sc\u00e9nographie de la torture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:24) [86%] :\r\nIl y a toute une sc\u00e9nographie comme j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de l'expliquer, vous avez quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tout un un processus qui est se d\u00e9roule, \u00e9tape par \u00e9tape et donc ce rituel, finalement, c'est aussi un rituel pour faire avouer enfin pour faire advenir la ce rituel, il commence alors physiquement et commence par le fait de d\u00e9pouiller le pr\u00e9venu, c'est-\u00e0-dire de le d\u00e9shabiller un ovale maintenu en chemise et donc l\u00e0, c'est une \u00e9tape assez fort du rituel, parce que c'est, c'est \u00e7a signifie symboliquement \u00e7a est, on va te on va torture, donc il y a tout ce rituel l\u00e0 dont le r\u00e9sultat est d'obtenir un aveu quand tout se passe bien du point de vue du du point de vue du juge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:10) [89%] :\r\nEt nous revoil\u00e0 \u00e0 la vue, Faustine Harang je je vous remercie, je renvoie les auditeurs \u00e0 votre livre, un livre dans lequel on trouve beaucoup d'exemples tr\u00e8s concrets, assez long, ce sont des petites histoires, d'ailleurs, donc c'est un peu long pour la radio, les raconter, mais toujours int\u00e9ressante donc je renvoie \u00e0 votre livre La torture au moyen- \u00e2ge XIVe, XVe si\u00e8cle, un livre paru aux Presses universitaires de France, merci Faustine Harang merci \u00e0 vous. \r\nSous les pav\u00e9s, s'ach\u00e8ve et vous \u00e9taient propos\u00e9 avec la collaboration de Marie- Claude Scudery et de Igor Imhoff \u00e0 la r\u00e9alisation et la technique Nicole corps pataud et notre assistante de production au micro Anik juin, et \u00e0 Paris, Alexandre Lemierre la semaine prochaine, vous avez rendez- vous avec Laurence dit F\u00e9lix qui recevra Gildas brigue un chercheur au CNRS, qui s'est livr\u00e9 \u00e0 une vaste enqu\u00eate pour dessiner une histoire du handicap au XXe si\u00e8cle en reconstituant notamment la gen\u00e8se et le d\u00e9veloppement des politiques internationales en la mati\u00e8re, merci de nous suivre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:50) [87%] :\r\nNe dit -on pas ce que femme veut, Dieu le veut, Vittel a fait du d\u00e9funte empereur est pr\u00eate \u00e0 tout pour r\u00e9cup\u00e9rer le tr\u00f4ne, manipulation, trahisons, intrigues digne des meilleures s\u00e9ries et cerise sur le g\u00e2teau, la Cl\u00e9mence de Titus distille parmi les plus beaux airs d'op\u00e9ra que Mozart est \u00e9crit. \r\nUn enchantement pour les oreilles, mercredi 28 mars \u00e0 19 heures, \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, suivez le meilleur de l'Op\u00e9ra, avec espace de chaque samedi \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:22) [82%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:24) [75%] :\r\nAvec Yvan Richert, espace de il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:17:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Harang, Faustine", "role": "historienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E883F88-F650-4489-B903-D68E22A8A993", "internalArchiveId": "7E883F88-F650-4489-B903-D68E22A8A993", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contraste saisissant entre les performances de Wendy Holdener et de Lara Gut lors du Super-G de Crans-Montana", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tina Weirather, skieuse sSchwytzoise;Lara Gut, skieuse Tessinoise\r\nEn ski alpin, le Super-G de Crans-Montana a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la troisi\u00e8me place surprise de Wendy Holdener, mais aussi par la performance en demi-teinte de Lara Gut, qui perd son dossard de leader du classement de la discipline.\r\n\r\n* * Contraste saisissant entre les performances de Wendy Holdener et de Lara Gut lors du Super-G de Crans-Montana 18h Ski : super-G de Coupe du monde de Crans-Montana\r\nA 18hXX, on ouvre la page sportive de ce Forum...\r\nEn ski alpin, le super G de Crans-Montana, remport\u00e9 par la lichtensteinoise Tina Weirather, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la troisi\u00e8me place surprise de Wendy Holdener... mais aussi par la performance en demi-teinte de Lara Gut, qui perd son dossard de leader du classement de la discipline.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous \u00eates \u00e0 Crans-Montana...\r\nLe contraste entre les performances des deux skieuses est saisissant...\r\n   SON\r\nMerci Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nEt toujours en ski alpin, chez les hommes, Marcel Hirscher n'en finit plus d'empiler les troph\u00e9es...\r\nDouble m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Jeux olympiques de Pyeongchang, l'Autrichien s'est offert aujourd'hui le Globe du g\u00e9ant apr\u00e8s une \u00e9ni\u00e8me d\u00e9monstration \u00e0 Kranjska Gora... Il s'est impos\u00e9 devant ses rivaux habituels, le Norv\u00e9gien Henrik Kristofferssen et le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault.\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, ce g\u00e9ant est \u00e0 oublier... Meilleur suisse, Loic Meillard s'est class\u00e9 12\u00e8me et Elia Zurbriggen 17\u00e8me... Quant \u00e0 Justin Murisier, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 sur le second trac\u00e9.", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361043", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Contraste saisissant entre les performances de Wendy Holdener et de Lara Gut lors du Super-G de Crans-Montana / FOR_2018-03-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["En ski alpin, le Super-G de Crans-Montana a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la troisi\u00e8me place surprise de Wendy Holdener, mais aussi par la performance en demi-teinte de Lara Gut, qui perd son dossard de leader du classement de la discipline."], "variantIds": ["ece-9361043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:20Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 18 heures 37 on ouvre la page sportive de ce forum avec tout d'abord du ski alpin le Super- G de Crans-Montana, remport\u00e9e par la Liechtensteinoise Tina Weirather, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la troisi\u00e8me place surprise de Wendy Holdener, mais aussi par la performance en 2000 teinte de Lara Gut qui perd son dossard de leader du classement de la discipline Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00eates \u00e0 Crans-Montana le contraste entre les performances des 2 skieuses est saisissant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nAh oui, et toutes les 2 confirme les impressions laiss\u00e9es aux Jeux olympiques, Wendy Holdener tout d'abord pour son 7\u00e8me super- G de Coupe du monde, vient d\u00e9jouer les pronostics avec son dossard 31 et surtout son manque d'exp\u00e9rience en super- G 1, son meilleur r\u00e9sultat \u00e9tait une 19\u00e8me place et elle a fait un pas aussi dans la gestion de la pression, l'an dernier apr\u00e8s les championnats du monde de Saint-Moritz, elle avait perdu toute influe, elle a appris \u00e0 g\u00e9rer diff\u00e9remment les quelques jours entre le retour d'un grand \u00e9v\u00e9nement, donc l\u00e0 des Jeux olympiques et la course ici en ne r\u00e9pondant pas sollicitations se ressource entr\u00e9e de de sa famille et de ses amis, maintenir la pression, un souci partag\u00e9 aussi par Tina Weirather. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [84%] :\r\nGiscard Th\u00e9nard olympiades je pensais apr\u00e8s les Jeux olympiques, je serai moins nerveuse pour les \u00e9preuves de Coupe du monde mais c'\u00e9tait tout le contraire aujourd'hui, et c'est bien, car il faut maintenir l'attention apr\u00e8s av\u00e8nement aussi important que les Jeux toute la pression retomber, c'est un peu dangereux, je suis contente de constater que je peux \u00eatre encore tr\u00e8s concentr\u00e9, alors Sowell. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [96%] :\r\nAlors, Tina Weirather, qui prend donc la t\u00eate du classement de du Super- G mauvaise op\u00e9ration en revanche pour Lara Gut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nMais elle aussi poursuit sur sa lanc\u00e9e des Jeux olympiques, un 7\u00e8me aujourd'hui une occasion manqu\u00e9e de se mettre \u00e0 l'abri dans cette discipline avant la derni\u00e8re course, c'est encore possible, mais il faudra gagner \u00e0 aurait esp\u00e9r\u00e9 que Tina Weirather ne soit pas sur le podium, mais quand on parle de performances en demi- teinte pour Lara Gut, il ne faut pas oublier qu'il y a une ann\u00e9e, elle ne pouvait pas poser le pied un suite \u00e0 sa blessure au championnat du monde, elle a manqu\u00e9 de pr\u00e9paration, l'\u00e9t\u00e9 dernier et \u00e7a se ressent la radio. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [89%] :\r\nCe ne sont que la saison est longue si d\u00e9but de saison, c'est vraiment de prendre chaque chaque petite chose positive et et d'avancer et d'avancer l\u00e0, je me rends compte encore que chaque course beaucoup plus d'\u00e9nergie pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer ce ce qui manquait les les jours d'entra\u00eenement que j'ai pas, il \u00e9tait pass\u00e9 du ski, je me sens bien mais je dois encore ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie me concentrer pour ce faire sortir ce que les autres ann\u00e9es, gr\u00e2ce au travail et \u00e0 tout ce qu'on a qu'on a fait durant les ann\u00e9es c'\u00e9tait c'\u00e9tait sympa, voil\u00e0, et l\u00e0 c'est toujours du travail, c'est toujours de la tension que gigam\u00e8tres en plus, parce que je n'ai pas encore toujours bas une base solide que j'avais, j'avais les autres ann\u00e9es, et voil\u00e0, c'est \u00e7a commence \u00e0 devenir long mais l\u00e0 \u00e7a va, je pense aussi, il y a encore 4 courses \u00e0 faire, et on va r\u00e9fl\u00e9chir un peu pour vraiment \u00eatre bien pour avoir des \u00e9nergies, parce que je suis quand m\u00eame toujours 2\u00e8me au classement du super- G, puis apr\u00e8s c'est s\u00fbr qu'apr\u00e8s le 18 qu'on a la saison se termine, j'aurai \u00e0 nouveau du temps pour pour travailler parce que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai d\u00fb me reconstruire l\u00e0 je peux travailler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [96%] :\r\nAlors, Wendy Holdener Lara Gut, on en oublie la 4\u00e8me place de Michel Lizin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [90%] :\r\nAlors il son 2\u00e8me meilleur r\u00e9sultat dans la discipline, la championne olympique du combin\u00e9 n'a, elle aussi, pas laisser tomber la pression, chaque point est important d'ici \u00e0 la fin de la saison pour progresser dans les classements et obtenir de de meilleurs num\u00e9ros de dossard et puis demain, Michel Lizin, aura \u00e0 coeur dans le combin\u00e9 justement d'\u00e9trenner son titre olympique par un bon r\u00e9sultat, avec comme principal adversaire Wendy Holdener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nMerci Patrick D\u00e9l\u00e9troz est toujours en ski alpin, chez les hommes, Marcel Hirscher n'en finit plus d'empiler les troph\u00e9es, double m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Jeux olympiques de Pyongchang l'Autrichien s'est offert aujourd'hui le Globe du g\u00e9ant apr\u00e8s une \u00e9ni\u00e8me d\u00e9monstration \u00e0 Khan ce qu'Gora, il s'est impos\u00e9 devant ses rivaux habituels, le Norv\u00e9gien Henry Christopher sonne et le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault c\u00f4t\u00e9 suisse, ce g\u00e9ant est \u00e0 oublier et \u00e0 effacer Meilleur Suisse Lo\u00efc Meillard s'est class\u00e9 12\u00e8me et il y a, Zurbriggen 17\u00e8me quant \u00e0 Justin Murisier, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 sur le second trac\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59C1AFA5-AF19-4C58-A41F-40F70F670970", "internalArchiveId": "59C1AFA5-AF19-4C58-A41F-40F70F670970", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9moignage d'Hugo Fasel, directeur de Caritas, sur la situation en Syrie", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugo Fasel, directeur de Caritas\r\nEn Syrie, les forces pro-r\u00e9gime progressent dans l'enclave contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles dans la Ghouta orientale. Assi\u00e9g\u00e9s et soumis \u00e0 un bombardement quasi incessant, les habitants de la r\u00e9gion attendent des aides. Interview d'Hugo Fasel, directeur de Caritas.\r\n\r\n* * T\u00e9moignage d'Hugo Fasel, directeur de Caritas, sur la situation en Syrie 18h Syrie : t\u00e9moignage du directeur de Caritas\r\nEn Syrie, les forces pror\u00e9gime progressent dans l'enclave contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles dans la Ghouta orientale...\r\nCes deux derniers jours, les combats au sol se sont intensifi\u00e9s sous une couverture de l'arm\u00e9e de l'air, selon l'Observatoire syrien des droits de l'Homme\r\nAssi\u00e9g\u00e9s et soumis \u00e0 un bombardement quasi incessant, les habitants de la Ghouta orientale attendent des aides... alors que l'Occident accentue la pression sur le r\u00e9gime pour all\u00e9ger la crise humanitaire.\r\nHugo Fasel, directeur de Caritas, vient tout juste de rentrer d'une mission en Syrie...\r\nJe lui ai demand\u00e9 ce qu'il avait observ\u00e9 sur place...\r\n   SON\r\nC'\u00e9tait Hugo Fasel, directeur de Caritas, qui vient d'achever une mission en Syrie.", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361050", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["T\u00e9moignage d'Hugo Fasel, directeur de Caritas, sur la situation en Syrie / FOR_2018-03-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["En Syrie, les forces pro-r\u00e9gime progressent dans l'enclave contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles dans la Ghouta orientale. Assi\u00e9g\u00e9s et soumis \u00e0 un bombardement quasi incessant, les habitants de la r\u00e9gion attendent des aides. Interview d'Hugo Fasel, directeur de Caritas."], "variantIds": ["ece-9361050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:19Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Syrie, les forces pror\u00e9gime progressent dans l'enclave contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles dans la Ghouta orientale, ces 2 derniers jours, les combats au sol se sont intensifi\u00e9s sous une couverture de l'arm\u00e9e de l'air, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme assi\u00e9g\u00e9s et soumis \u00e0 un bombardement quasi incessant, les habitants de la Ghouta orientale attendent des aides, alors que les pays occidentaux accentuent la pression sur le r\u00e9gime pour all\u00e9ger la crise humanitaire, Hugo Fasel, directeur de Caritas vient tout juste de rentrer d'une mission en Syrie, je lui ai d'abord demand\u00e9 ce qu'il avait observ\u00e9 sur place. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [89%] :\r\nAlors on m'ont constat\u00e9 que c'est une ville de 2 millions presque compl\u00e8tement d\u00e9truit 70 pourcent de la ville est compl\u00e8tement d\u00e9truite, c'est vraiment un endroit de tristesse et puis il y a les premiers Jean qui reviennent et c'est vraiment impressionnant, comment des gens qui sont rest\u00e9s ont pu survivre l\u00e0 on commence maintenant \u00e0 s'engager dans le domaine de de la formation parce que les jeunes ont mis depuis 5 ans plus \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9 donc l'important c'est maintenant de remonter un peu la formation des jeunes, pour moi, c'est un facteur de stabilisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nDonc \u00e7a c'est pour hommes et pour la Ghouta orientale qu'est -ce que vous avez vu sur place. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [88%] :\r\nHier soir j'ai visit\u00e9 donc l\u00e8gue de Caritas d'un match, je peux pas dire tous les d\u00e9tails parce qu'autrement je le mettrait encore plus en danger parce qu'il reste sur le terrain, il ne l'aider les gens, par exemple, il y avait devant leur bon, des gens qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, donc voyez ce ce quelque direction de nos coll\u00e8gues doivent travailler et maintenant, on regarde avec de quelle mani\u00e8re on peut vraiment aider les gens touch\u00e9s par cette guerre, on peut pas dire autrement que ceux une guerre, ce serait bon des attaques assez grin\u00e7ants o\u00f9 on sait pas comment \u00e7a va finir avec peut-\u00eatre une autre interruption mais de toute fa\u00e7on, cette guerre, elle va continuer et \u00e7a c'est triste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [93%] :\r\nAlors, le r\u00e9gime syrien, on le sait, impose des restrictions aux convois humanitaires, m\u00eame \u00e0 ceux de l'ONU qu'est -ce que vous pouvez concr\u00e8tement faire quand vous dites on s'interroge sur la question de savoir comment on peut aider ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [85%] :\r\nNous avons une chance extraordinaire Caritas r\u00e9seau aussi en \u00e0 l'int\u00e9rieur de la population peut dire les diff\u00e9rentes \u00c9glises, donc qui sont sur notre terrain, ils sont m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur du Quartier Ghouta donc si on veut les aider \u00e0 mobiliser des fonds pour vraiment penser au travail humanitaire, on a donc, on peut au dehors de tous ces restrictions qui sont donn\u00e9s au au monde international c'est l'Avantage que nous on a et est -ce qu'elle est clair comme \u00e7a ne sont aussi et un homme par les aider sans trop en parler parce qu'autrement et on a aussi de l'intervention envers nos amis qui nous est d'\u00eatre sur le terrain \u00e0 l'int\u00e9rieur de Ghouta pour aider les gens qui sont touch\u00e9s dans la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors plus concr\u00e8tement, Hugo Fasel qu'est -ce que \u00e7a signifie votre travail humanitaire sur place. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:21) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que ceux qui sont bless\u00e9s, on essaie de le mettre dans une clinique souvent ce cliniques sont d\u00e9j\u00e0 en place, donc on peut plus les aider alors on essaye de mobiliser quand m\u00eame tous les gens qui ont des capacit\u00e9s d'aider et c'est la seule chose qu'on puisse faire il y a d'autres ou les familles endett\u00e9es d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 alors ces familles, on essaye de le placer dans d'autres familles et de les soutenir avec avec de la nourriture et surtout aussi de l'eau, donc ce sont toujours des interventions toutes concr\u00e8te, c'est vraiment les voisins qui, qui est de l'autre, mais souvent leurs moyens sont limit\u00e9s et \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous pouvons, avec un montant des foires et les aider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [92%] :\r\nAlors, Caritas travaille aussi, hein, sur les questions des r\u00e9fugi\u00e9s et des d\u00e9plac\u00e9s internes, il y a 400000 habitants dans la Ghouta, on peut s'attendre \u00e0 de nouvelles vagues de civils qui vont fuir la r\u00e9gion quand ils le pourront vers d'autres endroits, lesquels d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:19) [89%] :\r\nC'est, c'est quelque chose que personne ne se le dire, on doit craindre peut-\u00eatre le pire, il y a des gens qui nous disent : \u00e7a va donner la m\u00eame chose, ce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait lieu \u00e0 Alep, on a continu\u00e9 avec les bombardements jusqu'au jour, que le parti a \u00e9t\u00e9, on a donc le risque qu'il y a de nos bureaux, 400000 personnes qui vont un jour quitter l'endroit, donc il faut se pr\u00e9parer aujourd'hui le plus difficile, vraiment quelque chose qui, qui qui nous rend terriblement triste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [90%] :\r\nPour les humanitaires Hugo Fasel cette \u00e9pisode de la Ghouta orientale vient s'ajouter aux cons\u00e9quences hein des des batailles pr\u00e9c\u00e9dentes, on pense \u00e0 Rome \u00e7a \u00e0 Alep \u00e0 Raqa o\u00f9 des quartiers entiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, des milliers de personnes sont dans le besoin est -ce que vous n'avez pas le sentiment d'\u00eatre finalement d\u00e9pass\u00e9 accabl\u00e9, en tout cas par l'ampleur de la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [87%] :\r\nNon je pense pas, est ce que je peux vraiment renoncer si j'ai une structure dans ce quartier de Ghouta et de ne pas l'utiliser pour aider les gens touch\u00e9s, bless\u00e9s ou en train de mourir, je pense \u00e0 ce moment -l\u00e0, la r\u00e9ponse est incessant, employes, nous avons les structures \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous devons et nous voulons et des jeunes gens dans la chance d'\u00eatre pleinement en tant que ce quartier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [93%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Hugo Fasel, directeur de Caritas qui vient donc d'achever une mission en Syrie, en Italie, pr\u00e8s de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00AE019D-7684-4141-A5F9-4C20E44CA39F", "internalArchiveId": "00AE019D-7684-4141-A5F9-4C20E44CA39F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'apparente s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des march\u00e9s italiens face \u00e0 l'incertitude politique: interview de Fabrizio Quirighetti", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "L'issue des \u00e9lections italiennes est plus que jamais incertaine. Pourtant, les march\u00e9s ne semblent pas se montrer f\u00e9briles, comme c'est g\u00e9n\u00e9ralement le cas dans un climat d'incertitude politique. Interview de Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements \u00e0 la Banque Syz Asset Management.\r\n\r\n* * L'apparente s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des march\u00e9s italiens face \u00e0 l'incertitude politique: interview de Fabrizio Quirighetti 18h Italie : l'apparente s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des march\u00e9s face \u00e0 l'incertitude politique\r\nEn Italie, pr\u00e8s de 50 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes demain...\r\nElections l\u00e9gislatives dont l'issue est - plus que jamais - incertaine...\r\nSelon les sondages, la situation politique est des plus confuses... Aucun parti ne semble \u00eatre en mesure d'obtenir la majorit\u00e9... et le pays pourrait entrer dans une longue p\u00e9riode d'incertitude li\u00e9e \u00e0 des tractations compliqu\u00e9es pour la formation d'une coalition gouvernementale... qui plus est avec des personnages comme Silvio Berlusconi comme roi ou faiseur de rois...\r\nUne incertitude qui conduit g\u00e9n\u00e9ralement les march\u00e9s financiers \u00e0 se montrer f\u00e9briles... avec notamment des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme qui ont tendance \u00e0 grimper...\r\nOr non seulement les taux italiens n'ont pas vraiment d\u00e9rap\u00e9, mais l'\u00e9cart entre les taux allemands et les taux italiens s'est m\u00eame pay\u00e9 le luxe de se resserrer, signe d'une grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9...\r\nAlors comment expliquer cette apparente qui\u00e9tude des march\u00e9s face \u00e0 une Italie potentiellement ingouvernable ?\r\nOn en parle avec Fabrizio Quirighetti, bonsoir... Vous \u00eates responsable des investissements \u00e0 la Banque SYZ Asset Management...\r\n- C'est une \u00e9lection \u00e0 plusieurs inconnues... On ignore quelle coalition va se constituer, qui en sera le leader et quel en sera le programme... Autant d'incertitudes devraient effrayer les march\u00e9s... Or ce n'est pas le cas... Comment l'expliquez-vous ?\r\n- M\u00eame les promesses des candidats ne semblent pas inqui\u00e9ter les march\u00e9s... Et pourtant, on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable surench\u00e8re... Chaque candidat y va de ses cadeaux fiscaux, dont on ignore comment ils seraient financ\u00e9s, surtout avec les niveaux de d\u00e9ficit et de dettes que conna\u00eet l'Italie...\r\n- Non seulement l'Italie n'effraie pas, mais en plus, elle s\u00e9duit les investisseurs... En 2017, les march\u00e9s italiens ont surperform\u00e9 les march\u00e9s europ\u00e9ens de plus de 7%... Et depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e7a s'accentue avec d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 5% d'avance... Est-ce d\u00fb \u00e0 l'am\u00e9lioration des indicateurs \u00e9conomiques et \u00e0 la meilleure profitabilit\u00e9 des entreprises italiennes ?\r\n- La performance du pays n'est pas spectaculaire mais elle est nettement meilleure avec des pr\u00e9visions de croissance sup\u00e9rieure \u00e0 1,5%... \u00e7a aide \u00e0 se rassurer ?\r\n- En d\u00e9pit de ce come-back \u00e9conomique de l'Italie, certains analystes financiers n'excluent pas une volatilit\u00e9 post\u00e9lectorale en raison de la fragmentation du syst\u00e8me politique italien... Qu'en pensez-vous ?", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361038", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'apparente s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des march\u00e9s italiens face \u00e0 l'incertitude politique: interview de Fabrizio Quirighetti / FOR_2018-03-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'issue des \u00e9lections italiennes est plus que jamais incertaine. Pourtant, les march\u00e9s ne semblent pas se montrer f\u00e9briles, comme c'est g\u00e9n\u00e9ralement le cas dans un climat d'incertitude politique. Interview de Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements \u00e0 la Banque Syz Asset Management."], "variantIds": ["ece-9361038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:19Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Italie, pr\u00e8s de 50 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes demain, \u00e9lections l\u00e9gislatives dont l'issue est plus que jamais incertaine, selon les sondages, la situation politique est des plus confuses, aucun parti ne semble \u00eatre en mesure d'obtenir la majorit\u00e9 et le pays pourrait entrer dans une longue p\u00e9riode d'incertitude li\u00e9e \u00e0 des tractations compliqu\u00e9es pour la formation d'une coalition gouvernementale, qui plus est, avec des personnages comme Silvio pour Berlusconi comme roi ou faiseur de roi, une incertitude qui conduit g\u00e9n\u00e9ralement les march\u00e9s financiers \u00e0 se montrer f\u00e9briles, avec notamment des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme qui ont tendance \u00e0 grimper, or, non seulement ces taux non pas vraiment d\u00e9rap\u00e9 mais l'\u00e9cart entre les taux allemands et les taux italiens s'est m\u00eame pay\u00e9 le luxe de se resserrer, signe d'une grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, alors comment expliquer cette apparente qui\u00e9tude des march\u00e9s face \u00e0 une Italie potentiellement ingouvernable, on en parle avec vous, Fabrizio Quirighetti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable des investissements \u00e0 la Banque Syz Asset Management, alors c'est une \u00e9lection, hein, je le disais \u00e0 plusieurs inconnues, on ignore quelle coalition va se constituer, qui en sera le leader et quel en sera le programme Autant d'incertitudes devraient en principe effrayer les march\u00e9s, or c'est pas vraiment le cas, comment l'expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [88%] :\r\nIl y a, \u00e0 mon avis de raisons : la premi\u00e8re c'est que justement, vous l'avez tr\u00e8s bien remarqu\u00e9 il y a beaucoup d'incertitudes et il y a de grandes chances qu'on fait, on n'arrivera pas \u00e0 former de nouveau gouvernement, donc ce qui va se passer, c'est qu'on restera dans la situation actuelle avec Monsieur James Ilon qui restera comme 1er ministre et c'est plut\u00f4t une issue, je dirais, qui rassure les march\u00e9s parce que Monsieur, qui donne, premi\u00e8rement et appr\u00e9ci\u00e9 des march\u00e9s et, ensuite, d'ici un ou 2 mois, l'Italie devra n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne sur son budget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [89%] :\r\nIl y a de fortes chances que si monsieur Gentiloni reste, il y aura pas de d\u00e9rapage au niveau du budget tandis que d'autres issues bon s'il y avait quelqu'un de forte Italie avec la Lega Nord o\u00f9 le Mouvement 5 \u00e9toiles, il se pourrait que les n\u00e9gociations pour le budget. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [81%] :\r\nDe rapports tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [92%] :\r\nOui, mais il n'emp\u00eache, \u00e7a c'est un sc\u00e9nario que vous que vous envisagez, effectivement, or il, il se pourrait que \u00e7a ne soit pas le cas en exc\u00e8s, il y a pas assez de continuit\u00e9 politique, or quand on regarde les promesses des candidats, \u00e7a ne semble pas non plus inqui\u00e9ter les march\u00e9s et pourtant on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable surench\u00e8re en la mati\u00e8re, chaque candidat y va de ses cadeaux fiscaux dont on ignore aigu\u00eb, \u00e9videmment, comment ils s'ils seraient financ\u00e9s surtout avec les niveaux de d\u00e9ficit et de dette de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [90%] :\r\nExactement monsieur suis je suis tout \u00e0 fait d'accord avec nous, avec vous, ce que je vous dis simplement que on arrivera, il y a de grandes chances qu'on arrivera. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [91%] :\r\nSeulement pas form\u00e9 de gouvernement alors donc voil\u00e0 on va rester dans la situation actuelle et il y a tellement de sc\u00e9narii possibles que le march\u00e9 arrive \u00e0 passer par- dessus cela, pendant ce temps, en plus, le march\u00e9 a d'autres pr\u00e9occupations, actuellement, \u00e0 savoir la remont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat, la normalisation des politiques mon\u00e9taires, l'inflation qui est en train de remonter, donc on fait ce scrutin italien et il a \u00e9t\u00e9 un peu rel\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [93%] :\r\n2\u00e8me position d'autant plus, comme je vous dis qu'il est tr\u00e8s difficile \u00e0 lire, et c'est pas qu'il y a juste un sc\u00e9nario binaire, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [84%] :\r\nOfficiellement, 8 sc\u00e9narios et la plupart de ces sc\u00e9narios ont des probabilit\u00e9 tr\u00e8s faible des comme dites celui qui a, aujourd'hui, \u00e0 mon sens, la plus grande probabilit\u00e9 c'est que voil\u00e0, il y a personne qui va \u00e9merger personne qui arrivera \u00e0 avoir une majorit\u00e9 claire et donc prend le 1er ministre actuel sera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [74%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [87%] :\r\nQuelques mois en attendant de nouvelles \u00e9lections, entendons des trappes Cassation qui pourraient amener \u00e0 une certaine majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\nEt tout \u00e7a dans un contexte \u00e9conomique qui est plut\u00f4t favorable n'est -ce pas puisque la m\u00eame si la performance de l'Italie n'est pas spectaculaire, elle est nettement meilleur avec des pr\u00e9visions de croissance sup\u00e9rieure \u00e01,5 pourcent \u00e7a aide, j'imagine, \u00e0 se rassurer non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [88%] :\r\nExactement, alors bon, l'Italie a une, c'est clairement un tr\u00e8s bon score anti- mais pour l'Italie depuis quelques ann\u00e9es, mais c'est toute toute la zone Euro qui est en train d'enregistrer les chiffres de croissance tr\u00e8s forts avec l'Espagne, de la 3. \r\nEt beaucoup d'\u00e9conomies entre je dirais 2 et 3 pourcent donc on est donc aussi dans une dans une situation \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale, que ce soit en Italie ou dans la zone Euro qui est plut\u00f4t favorable, donc aussi dans ce p\u00e9riode la g\u00e9n\u00e9ralement l'aspect politique et un peu rel\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [99%] :\r\nAutomatiquement en 2\u00e8me position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [91%] :\r\nBon, en d\u00e9pit de ce Comeback \u00e9conomique de l'Italie, certains analystes financiers n'exclut tout de m\u00eame pas une volatilit\u00e9 post- \u00e9lectorales Un apr\u00e8s apr\u00e8s cette s\u00e9lection l\u00e9gislatives en raison, distillant de la fragmentation du syst\u00e8me politique italien qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [91%] :\r\nAlors je sais pas s'il aura tout de suite apr\u00e8s le scrutin, cette volatilit\u00e9 mais c'est clair qu'\u00e0 terme, si les r\u00e9formes ne sont pas men\u00e9es en Italie, l'Italie va \u00eatre de plus en plus vite isol\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:50) [85%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9poque la crise europ\u00e9enne, on parlait des des pics, on fait des des pays p\u00e9riph\u00e9rie. \r\nSi on se projette \u00e0 quelques ann\u00e9es, on voit bien que la France avec l'\u00e9lection de M\u00e2con, c'est pas mal, rapprocher de la France, donc elle est plus vraiment un moment l'aurait pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme p\u00e9riph\u00e9riques n'plus vraiment, l'Espagne, on parlait tout \u00e0 l'heure, beaucoup de croissance, la dette publique est en train de retomber le Portugal, qui \u00e9tait il y a eu des am\u00e9liorations significatives, aujourd'hui il y a des meilleures performances au Portugal qu'on Italie. \r\nL'Irlande ses taux d'int\u00e9r\u00eat sont au m\u00eame niveau que celui de la France et puis il reste un bon la Gr\u00e8ce qui a toujours beaucoup difficult\u00e9s mais un peu en train de fermer le travail alors ce que je suis en train de vous dire, c'est que dans 3, 4 ans prend si on doit revivre une p\u00e9riode plus difficile \u00e9conomiquement et que il y a de nouveau une probl\u00e8me, un probl\u00e8me de la dette. \r\nIl arrive, c'est clairement l'Italie qui sera \u00e0 risque ou en tout cas c'est clairement l'Italie qui devrait \u00eatre le d\u00e9clencheur de la de la prochaine crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Fabrizio Quirighetti d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates responsable des investissements \u00e0 la Banque Syz Asset Management, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quirighetti, Fabrizio", "role": "responsable des investissements Banque SYZ Asset Management", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60C3EBA8-BB4E-40B6-92AD-A2ADE228E81F", "internalArchiveId": "60C3EBA8-BB4E-40B6-92AD-A2ADE228E81F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est-elle en danger? D\u00e9bat entre Didier Berberat et Julien Spacio", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Berberat , Didier\r\nL'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel doit se serrer la ceinture pour cause d'\u00e9conomies cantonales. Cette baisse de subvention met-elle en danger l'institution? D\u00e9bat entre Didier Berberat, pr\u00e9sident du Conseil de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et Julien Spacio, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil.\r\n\r\n* * L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est-elle en danger? D\u00e9bat entre Didier Berberat et Julien Spacio 18h Neuch\u00e2tel : l'Universit\u00e9 en danger ?\r\nL'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel doit se serrer la ceinture pour cause d'\u00e9conomies cantonales !...\r\nUne coupe d'un million de francs pour 2018 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 fin f\u00e9vrier par le Grand Conseil.... D\u00e9cision prise dans le cadre du budget, finalement adopt\u00e9 apr\u00e8s deux mois sans cadre financier...\r\nOr selon l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, cette baisse de subvention suppl\u00e9mentaire est n\u00e9faste pour la bonne marche de l'institution...\r\n\"Des coupes budg\u00e9taires r\u00e9it\u00e9r\u00e9es qui touchent d\u00e9sormais \u00e0 la substance de son activit\u00e9\" a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 le Conseil de l'Universit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.\r\nAlors l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est-elle vraiment en danger ?... Est-ce un luxe que le canton ne peut plus se payer ?...\r\nOn en parle avec nos deux invit\u00e9s :   \r\nDidier Berberat, bonsoir... Vous \u00eates conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois, et pr\u00e9sident du Conseil de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nJulien Spacio, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil et vous \u00eatiez le collaborateur personnel de l'ancien recteur de l'Universit\u00e9, Alfred Strohmeier. \r\nQUESTIONS\r\n1. [Didier Berberat] Une coupe d'un million sur un total de pr\u00e8s de 50 millions de contributions cantonales par ann\u00e9e. Est-il judicieux de parler d'\u00e9conomie \u00e0 la limite du supportable? \r\n((R\u00e9pondra qu'il ne s'agit pas uniquement de cette coupe budg\u00e9taire-ci mais de toutes les mesures d'\u00e9conomies dont est victime l'Universit\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. M\u00eame s'il comprend la logique politique qui n\u00e9cessite de couper partout, les chiffres sont tout de m\u00eame importants: en deux ans, l'Universit\u00e9 a perdu pr\u00e8s de 6.5% des subventions cantonales soit 3.2 millions. De telles coupes qui obligent l'Universit\u00e9 \u00e0 revoir ses prestations \u00e0 la baisse. Prestation \u00e0 la baisse signifie moins d'\u00e9tudiants et moins de projets de recherche. Ces deux points \u00e9tant importants pour obtenir des financements f\u00e9d\u00e9raux et intercantonaux. Il y a donc corr\u00e9lation. Et cela est dangereux.))\r\n2. [Julien Spacio] Couper dans les subventions cantonales, c'est prendre le risque de se diriger vers une sorte de cercle vicieux, avec l'entra\u00eenement de baisse financi\u00e8re au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration et des autres cantons. Mais aussi une perte d'attractivit\u00e9. Est-ce que vous ne condamnez pas l'Universit\u00e9 avec cette mesure ?\r\n((R\u00e9pondra que non pas du tout. En aucun cas le canton souhaite voir l'Universit\u00e9 dispara\u00eetre. Mais il faut vivre avec son temps. Et le temps neuch\u00e2telois est celui des \u00e9conomies. Le canton va mal et couper dans l'Universit\u00e9 n'est pas une bonne chose mais c'\u00e9tait impossible autrement. Et couper une ann\u00e9e ne signifie pas couper les autres ann\u00e9es. L'Universit\u00e9 est assez forte pour tenir avec cette coupe. Et les enveloppes de financement sont aujourd'hui diff\u00e9remment distribu\u00e9es. Pour lui, il serait n\u00e9cessaire de penser \u00e0 des prestations pour le priv\u00e9 et de cr\u00e9er un r\u00e9seau ainsi. Les subventions \u00e9tatiques sont n\u00e9fastes \u00e0 la fin.))\r\n3. [Julien Spacio] On parle souvent de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel quand il s'agit de faire des \u00e9conomies... Est-ce qu'au fond, cette institution n'est pas devenue un luxe que le canton ne peut plus se payer ?\r\n((R\u00e9pondra que c'est un luxe sur le plan financier mais pas sur le plan culturel et \u00e9conomique tant le dynamisme de l'Universit\u00e9 est important pour le canton de Neuch\u00e2tel. Mais il faut \u00eatre clair : ouvrir une universit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel serait impossible. La maintenir est difficile. D'o\u00f9 l'importance de partenariats avec les HES ou les priv\u00e9s))\r\n> Faire r\u00e9agir Didier Berberat sur la m\u00eame question. \r\n4. [Didier Berberat] L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est l'une des plus petites universit\u00e9s de Suisse. A-t-elle encore un sens dans le contexte de concurrence actuel ? \r\n((R\u00e9pondra que oui, cela a encore un sens. L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est \u00e0 la pointe dans plusieurs domaines et a m\u00eame re\u00e7u des prix pour cela et qu'elle est reconnue.))\r\n5. [Julien Spacio] En regard de la concurrence entre les universit\u00e9s et du bassin de population, notamment en Suisse romande, ne serait-il pas plus judicieux de faire une Universit\u00e9 romande plut\u00f4t que de petites structures ind\u00e9pendantes les unes des autres ? \r\n((R\u00e9pondra qu'il est totalement acquis \u00e0 cette id\u00e9e et qu'une Universit\u00e9 Romande serait une bonne chose, notamment pour obtenir les masses critiques n\u00e9cessaires et appeler l'excellence (car l'excellence appelle l'excellence, en ayant de bons professeurs et une renomm\u00e9e, on pousse d'autres excellents professeurs \u00e0 venir enseigner dans l'\u00e9tablissement). Mais une Universit\u00e9 Romande peut s'\u00e9tablir en r\u00e9seau, avec des p\u00f4les dans diff\u00e9rents cantons et r\u00e9gions))\r\n6. [Didier Berberat] Une unique Universit\u00e9 Romande, est-ce l'avenir ? \r\n((R\u00e9pondra que non et qu'il y a des exemples (Tessin, Saint-Gall) qui montrent qu'il est encore possible d'ouvrir des petites structures.))\r\n7. [Didier Berberat] La renomm\u00e9e des Universit\u00e9s fonctionne sur les professeurs qui y enseignent mais aussi sur le degr\u00e9 d'excellence des facult\u00e9s et fili\u00e8res qu'elle propose. L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel ne devrait-elle pas faire mieux avec moins de prestations ? \r\n> Faire r\u00e9agir Julien Spacio sur cette m\u00eame question.", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361048", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est-elle en danger? D\u00e9bat entre Didier Berberat et Julien Spacio / FOR_2018-03-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["L'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel doit se serrer la ceinture pour cause d'\u00e9conomies cantonales. Cette baisse de subvention met-elle en danger l'institution? D\u00e9bat entre Didier Berberat, pr\u00e9sident du Conseil de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et Julien Spacio, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-9361048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:20Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel doit se serrer la ceinture pour cause d'\u00e9conomies cantonales une coupe d'un 1000000 de francs pour 2018 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 fin f\u00e9vrier par le Grand Conseil, d\u00e9cision prise dans le cadre du budget finalement adopt\u00e9 apr\u00e8s 2 mois sans cadre financier, or selon l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, cette baisse de subvention suppl\u00e9mentaire est n\u00e9faste pour la bonne marche de l'institution des coupes budg\u00e9taires r\u00e9it\u00e9r\u00e9es qui touchent d\u00e9sormais \u00e0 la substance de son activit\u00e9, a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 le Conseil de l'Universit\u00e9 dans un communiqu\u00e9, alors l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est -elle vraiment en danger et c'est un luxe que le canton ne peut plus payer, on en parle avec nos 2 invit\u00e9s : Didier Berberat bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats socialiste neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident du conseil de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Julien Spacio, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil, vous \u00e9tiez le collaborateur personnel de l'ancien recteur de l'Universit\u00e9 Alfred Strohmeier alors Didier Berberat une coupe d'un million sur un total de pr\u00e8s de 50 millions de contributions cantonales par ann\u00e9e est -ce que franchement, on peut parler de de d'\u00e9conomies \u00e0 la limite du supportable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [86%] :\r\nAlors oui, parce que c'est pas le 1000000 en lui- m\u00eame qui pose probl\u00e8me, je vous rappelle qu'en 2017, le Grand Conseil d\u00e9j\u00e0 coup\u00e91,7 1000000 \u00e0 l'universit\u00e9, le budget initial 2018 pr\u00e9voyait 500000 francs d'\u00e9conomies auquel se c'est rajouter le 1000000, ce qui veut dire qu'entre 2016 et 2018 Universit\u00e9 a vu sa part cantonales baisser de 3 2 millions ce qu'il pr\u00e9sente presque 7 pourcent du budget. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nJulien Spacio couper dans les subventions cantonales, c'est prendre le risque de se diriger vers une sorte de je dirais de cercle vicieux non avec l'entra\u00eenement de baisse financi\u00e8re au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration et des autres cantons mais aussi une perte d'attractivit\u00e9 est -ce que vous ne condamnez pas l'Universit\u00e9 avec avec ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [88%] :\r\nAlors je ne pense pas, il faut savoir que 10 ans je pense que dans l'h\u00e9micycle du de du de du Grand Conseil, il y a personne qui veut mettre \u00e0 bas Universit\u00e9 je crois que les circonstances \u00e9taient partis moi je trouve extraordinaire et cette coupe \u00e9tait aussi extraordinaire puisqu'en fait, elle intervient seulement sur 2018 donc, effectivement, c'\u00e9tait une mesure disons du comme \u00e0 d'autres ont fait institution aussi comment l'\u00c9tat \u00e0 d'autres acquisitions par \u00e9tatique fait tant de monde \u00e0 faire des efforts et ses efforts, touche aussi les num\u00e9ros, c'\u00e9tait, bien entendu, ceci dit, je pense que l'universit\u00e9 a les moyens de, de, de pouvoir se se relever ce ce millions il faut le mettre aussi avec le budget global, qui est quand m\u00eame de de plus ou moins 120 millions 140 millions il faut savoir aussi que, disons, il y a encore mieux, il faut savoir aussi que il n'y a pas que des contributions de du canton de Neuch\u00e2tel pour faire vivre l'universit\u00e9 il y a aussi d\u00e9fendu Thierry il y a des fous aussi des, il y a aussi du fond de la recherche suisse, je crois que, au fond, il y a, il y a, il y a pas seulement avoir l'aspect seulement \u00e9tatique, je pense que l'universit\u00e9 a d'autres moyens aussi pour trouver de l'argent et fonctionner via des sondes d'excellence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [85%] :\r\nDidier Berberat qu'est -ce que vous en pensez effectivement est -ce que il y a que les contributions, cantonales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [85%] :\r\nDonc, tout d'abord, tout d'abord le conseil, \u00e9viter, il comprend l\u00e0 il comprend la situation financi\u00e8re du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [76%] :\r\nMais pas totalement abrutie simplement ce on peut dire c'est que fait pas seront, on vit dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [86%] :\r\nPrenez la situation s'annonce que ce que je souhaite dire, c'est que le l'accumulation des \u00e9conomies nous pose probl\u00e8me lors certes monsieur Spacio lundi, dit, on n'a pas, et heureusement que le financement cantonales puisqu'on a aussi des finan\u00e7ons f\u00e9d\u00e9ral celui d'autres cantons puisque chaque fois qu'un quand on voit des \u00e9tudiantes et \u00e9tudiants chez nous, il paye ce qu'on appelle a eu ceux qui sont n\u00e9s, qui sont en 5 ans, des subventions cantonales poursuivent l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et on a effectivement des fonds 2 tiers qui sont assez important puisque il s'\u00e9l\u00e8ve et s'\u00e9levait en 2016 \u00e0 peu pr\u00e8s 36 millions dans ce que je veux dire simplement notre pr\u00e9occupation vive pr\u00e9occupation notre inqui\u00e9tude, elle est li\u00e9e au fait que, on constate qu'il y a une tendance \u00e0 baisser tr\u00e8s souvent et de plus en plus ces subventions, alors nous on tire \u00e0 cinq d'armes en disant c'est pas la fin, l'Universit\u00e9 on peut pas faire dans le catastrophisme, simplement, \u00e7a nous pose de gros probl\u00e8mes et si on doit prendre des mesures suite \u00e0 ce cette baisse de3,2 millions sera des cons\u00e9quences aussi sur d'autres subventionnement parce que si on baisse le nombre d'\u00e9tudiants parce qu'on doit supprimer sera s\u00fbrement pas le cas, mais si on doit supprimer les enseignements de la recherche, on peut m\u00eame subvention f\u00e9d\u00e9rale de subventions, d'autres cantons, ce qui va poser probl\u00e8me, donc simplement tire la sonnette d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [90%] :\r\nAlors il y a des limites, quoi, oui, avec Julien Spacio finalement est -ce que on parle souvent, en fait, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel quand il s'agit de faire des \u00e9conomies est qu'au fond cette institution n'est pas devenue un luxe que le canton ne peut plus se payer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [90%] :\r\nTr\u00e8s bonne question, certainement pas, je dirais, dans le sens o\u00f9 l'Universit\u00e9 : c'est une immense chance dimanche en tout niveau culturel, au niveau de la vie estudiantine que cr\u00e9e en ville, je crois que c'est c'est l'Universit\u00e9 c'est pas seulement des emplois, c'est vraiment l'\u00e9tat d'esprit, c'est de la recherche, c'est c'est toute toute \u00e9norme tout un monde qui un univers qui est li\u00e9 maintenant je crois que le monde est en train de changer aussi, on le voit, les collectivit\u00e9s publiques ont de moins d'un an moins de sous et tout simplement, je crois qu'on est appel\u00e9 \u00e0 se r\u00e9inventer un tout petit peu, je crois que on a des Universit\u00e9 maintenant en Suisse romande, qui sont extr\u00eamement rapproch\u00e9es les unes des autres encore avec une 2000 heures de train pour aller \u00e0 Lausanne ou Fribourg et une heure pour Gen\u00e8ve et puis pour Berne je crois que c'est une un luxe extr\u00eamement Julien quoi il y a peu, il y a peu de il y a peu de de la \u00e7a, il y a peu de, de, de pays dans le monde qui ont ce qui, en cette richesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [92%] :\r\nC'est vrai \u00e7a d\u00e9j\u00e0 Berberat l'Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel est l'une des plus petites universit\u00e9s de Suisse et ce qu'a encore un sens dans le contexte de de concurrence actuel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:36) [85%] :\r\nOui, je crois que l\u00e0 vraiment sens pas se dire cette proximit\u00e9 Sun n'Universitatea humaine et vous savez on collabore d\u00e9j\u00e0 beaucoup et puis Lausanne et Gen\u00e8ve, on a ce qu'on appelle le triangle Azure il y a beaucoup de collaboration de cours Killzone en commun de dipl\u00f4mes qui se d\u00e9cernant en commun donc on \u00e7a fait longtemps qu'on collabore peut encore collaborer plus \u00e9troitement et Monsieur Spacio c'est vrai lorsqu'il dit qu'on est pr\u00e8s de Lausanne, en tout \u00e7a, je crois qu'elle travaille. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:00) [88%] :\r\nUne demi- entre Neuch\u00e2tel et et d'origine, \u00e7a me para\u00eet un peu court mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:05) [88%] :\r\nPar sa a pass\u00e9 que son horaire de train, ce que je peux dire, c'est que malgr\u00e9 tout, on est pr\u00eat \u00e0 collaborer encore plus, selon ce qu'on souhaite c'est garder cette Universit\u00e9 dans le canton, parce que ce Spacio la relever, c'est vraiment une chance extraordinaire pour le canton une \u00e9tude \u00e9conomique par le professeur Jeanrenaud a d'ailleurs montr\u00e9 que l'Universit\u00e9 \u00e9tait quelque chose de positif pour le canton, parce que si on devait fermer, on n'en est pas l\u00e0 bien entendu Universit\u00e9 les \u00e9tudiants neuch\u00e2telois devra aller ailleurs et on devrait payer des \u00e9colage assez important, on aurait pu les retomb\u00e9es de la pr\u00e9sence d'Universit\u00e9 80 pourcent presse du personnel Universit\u00e9 habite dans le canton, donc \u00e7a veut dire, c'est des recettes fiscales, c'est aussi des achats c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:44) [81%] :\r\nUne vie culturelle et une lecture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [96%] :\r\nJulien Spacio en regard de la concurrence entre les universit\u00e9s et du bassin de population, hein, on y a fait allusion tout \u00e0 l'heure, notamment en Suisse romande et ce qui ne serait pas au fond plus judicieux de de faire une Universit\u00e9 romande, plut\u00f4t que de petites structures ind\u00e9pendantes les unes des autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [86%] :\r\nAlors je pense qu'effectivement, l'id\u00e9e peut \u00eatre int\u00e9ressante, en tout cas, elle, elle, elle est assez juste dans une recherche d'efficience, je pense que pour le bon Dieu, ce que je disais aussi Didier Berberat au fond, je crois que ces Universit\u00e9 de petites de proximit\u00e9 le concept doit \u00eatre, doit \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 en tout petit peu c'est-\u00e0-dire que il faut plut\u00f4t cr\u00e9er des centres de comp\u00e9tences et puis ceux -ci peuvent \u00eatre sur l'est aussi dispo sur sur des des des territoires en faites pas forc\u00e9ment localis\u00e9es en un seul, m\u00eame endroit, donc \u00e0 Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve, etc, mais en ayant vraiment de comp\u00e9tence ou l'\u00e9tudiant, je ne vois Neuch\u00e2tel elle et le neuch\u00e2telois va \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a c'est c'est malheureusement encore un tout petit peu, il y a, en effet, il y a oui c'est tout \u00e0 fait le car sur certaines choses, c'est vrai, mais pas sur tout, et je dois dire que Neuch\u00e2tel \u00e0 d\u00e9\u00e7oit, c'est pour \u00e7a que je suis pas inquiet pour l'Universit\u00e9 Chatel parce que Neuch\u00e2tel abaissant de comp\u00e9tences fortes comme la JOC de la Lazio veulent g\u00e9ologie comme l'Institut de la sant\u00e9 etc et j'en passe, mais je crois qu'il y a vraiment l\u00e0 c'est ces forces que doit mettre en avant et peut-\u00eatre pas faire tout partout d\u00e9but il y avait avec des fili\u00e8res de formation a augment\u00e9 les fili\u00e8res de formation, je crois qu'il faut plut\u00f4t se concentrer maintenant sur celle qui am\u00e8nent des \u00e9tudiants d'autres cantons, voire m\u00eame d'autres pays, parce que, disons, \u00e7a c'est aussi int\u00e9ressant l'Universit\u00e9 d\u00e9passant fait le 4 simplement Suisse et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense qu'effectivement, le sang des comp\u00e9tences va aura a fait induit c'est celui aussi d'augmenter, en fait, tous ces fonds de recherche tous ces fonds de tiers parce qu'Universit\u00e9 \u00e0 mon avis doit aussi tirer profit de collaboration avec les collectivit\u00e9s publiques, tout comme la l'industrie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [90%] :\r\nDidier Berberat c'est assez s\u00e9duisant non avec des centres d'excellence, un peu partout en Suisse romande, mais une unique Universit\u00e9 Romande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:42) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, tout d'abord, de comp\u00e9tence et d'excellence, c'est-\u00e0-dire longtemps que \u00e7a existe, il faut savoir, c'est que chaque universit\u00e9s dispensent des cours de Bachelor qui sont les cours de base et ensuite dans le cas des master il y a une r\u00e9partition qui s'est faite un peu naturellement par la concurrence et Monsieur Spacio de la sant\u00e9, il y a le laboratoire trop fr\u00e9quents sur la question des mutations, la question d\u00e9fiance objectif donc \u00e7a veut dire que on accueille chez nous \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, pas mal d'\u00e9tudiantes et d'\u00e9tudiants qui viennent de de Suisse romande al\u00e9manique, voire de l'\u00e9tranger, en \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent d'\u00e9tudiants \u00e9trangers mais simplement \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, alors je crois pas concentr\u00e9 multiplier on a on a d\u00e9nich\u00e9 en quelque sorte et il faut continuer \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:23) [87%] :\r\n\u00e7a va passer en ce qui concerne on peut toujours aller plus loin, mais simplement le sp\u00e9cialis\u00e9 encore davantage qu'importe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:29) [88%] :\r\nPensez aussi d'apporter aux \u00e9tudiantes \u00e9tudiants une formation de base en Bachelor qui, ensuite, les \u00e9tudiants vont ailleurs \u00e9ventuellement ceux sont Neuch\u00e2tel en Bachelor vont \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'\u00e9tranger, il y en a connu aussi beaucoup d'\u00e9tudiants et je crois que c'est important de le faire, mais on n'est pas ferm\u00e9 du tout \u00e0 une \u00e0 une, une r\u00e9forme \u00e0 augmenter encore le le nombre de, de, de, de sp\u00e9cialisation, selon ce qu'on souhaite dire, c'est que il y a pourtant de continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 travailler dans ce domaine -l\u00e0, et puis en ce qui concerne Universit\u00e9 Romande c'est effectivement quelque chose qu'on a jamais entendu, on est pr\u00eat \u00e0 discuter de ces questions l\u00e0, mais bien entendu, il y a des questions de gouvernance des questions d'ind\u00e9pendance et \u00e0 des questions de proximit\u00e9, l'enseignement, vous savez, on a fait une tr\u00e8s mauvaise exp\u00e9rience avec la Haute \u00e9cole de musique, l'antenne de Neuch\u00e2tel qui a actuellement pose des probl\u00e8mes, le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'\u00e9poque, a tr\u00e8s mal n\u00e9goci\u00e9 avec le canton de Gen\u00e8ve, qui fait qu'on a un diff\u00e9rentiel de prix qu'on a pay\u00e9 pour peu d'\u00e9tudiants neuch\u00e2telois donc vraiment \u00eatre tr\u00e8s attentif, mais simplement, ce qui est important c'est garde nos sp\u00e9cificit\u00e9s qu'on augmente les collaborations, moi je suis tout \u00e0 fait ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [85%] :\r\nMerci beaucoup Didier Berberat, merci \u00e9galement \u00e0 vos journ\u00e9es Spacio d'avoir mais c'est c'est ben oui, soir\u00e9e merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Spacio, Julien", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15CBA52D-A11B-49ED-AE24-2A9D0CF4289C", "internalArchiveId": "15CBA52D-A11B-49ED-AE24-2A9D0CF4289C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: Gen\u00e8ve Servette re\u00e7oit Berne aux Vernets", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Qui de Gen\u00e8ve-Servette ou de Langnau d\u00e9crochera l'ultime place qualificative pour les play-offs de National League de hockey sur glace? Les deux \u00e9quipes s'affrontent en ce moment \u00e0 la patinoire des Vernets.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: Gen\u00e8ve Servette re\u00e7oit Berne aux Vernets 18h Hockey-sur-glace : Gen\u00e8ve Servette-Berne\r\nHockey sur glace. Avant-derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat de la National League avec cette inconnue : qui de Gen\u00e8ve-Servette ou de Langnau d\u00e9crochera l'ultime place qualificative pour les play-off pour le titre ? Alain TH\u00c9VOZ, vous \u00eates \u00e0 la patinoire des Vernets pour le match Gen\u00e8ve-Servette - Berne. Les Genevois 8\u00e8me comptent 5 points d'avance sur Langnau 9\u00e8me.\r\nDirect Th\u00e9voz \r\nLigne AoIP Patinoire des Vernets\r\nTout est dit - ou presque - concernant la saison r\u00e9guli\u00e8re, et les qualifi\u00e9s. Et pourtant, ces deux derni\u00e8res journ\u00e9es sont importantes pour d\u00e9terminer les affiches des quarts de finales.\r\nUn mot sur le Lausanne Hockey-Club : meilleure \u00e9quipe romande la saison pr\u00e9c\u00e9dente. Le LHC s'\u00e9tait pourtant renforc\u00e9 et se retrouve dans le tour de rel\u00e9gation. Un purgatoire de tous les dangers ? (relance abandonn\u00e9e faute de temps) \r\nAlain TH\u00c9VOZ, vous \u00e9tiez en direct de la patinoire des Vernets et on vous retrouve, d\u00e8s 19 heures 45, sur La Premi\u00e8re, dans l'\u00e9mission \u00ab Sport Premi\u00e8re \u00bb pour le commentaire du match Gen\u00e8ve-Servette - Berne.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361036", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: Gen\u00e8ve Servette re\u00e7oit Berne aux Vernets / FOR_2018-03-03T18:12:00_developpement-7", "Forum du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["Qui de Gen\u00e8ve-Servette ou de Langnau d\u00e9crochera l'ultime place qualificative pour les play-offs de National League de hockey sur glace? Les deux \u00e9quipes s'affrontent en ce moment \u00e0 la patinoire des Vernets."], "variantIds": ["ece-9361036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:19Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn hockey sur glace, avant- derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat de la National League avec cette inconnue qui de Gen\u00e8ve- Servette ou de Langnau d\u00e9crochera l'ultime place qualificative pour les playoff pour le titre hunter, vous vous \u00eates \u00e0 la patinoire des Vernets pour le match Gen\u00e8ve- Servette Berne les Genevois 8\u00e8me comptent 5 points d'avance sur Langnau au 9\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nExactement, alors que 6, restons jeu un point manque \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette qui doit d\u00e9fier le leader Berne \u00e0 2 reprises ce soir \u00e0 domicile et, lundi soir \u00e0 Berne Langnau a priori b\u00e9n\u00e9ficie d'un programme peut-\u00eatre plus favorable avec la lanterne rouge, l'Automne comme adversaire \u00e0 \u00e0 2 reprises, mais les Genevois ont remport\u00e9, mercredi dernier, le match \u00e0 ne pas perdre \u00e0 Langnau c'est une sorte de huiti\u00e8mes de finale, alors que les signaux \u00e9taient plut\u00f4t rouge Redwood Croft, le coach de Gen\u00e8ve- Servette \u00e9tait l'un des entra\u00eeneurs du Canada durant les Jeux olympiques, son \u00e9quipe a donc \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par son ses adjoints et c'est vrai qu'avec cette victoire \u00e0 Langnau, le pensionnaire des Vernets est \u00e0 nouveau ma\u00eetre de son destin, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, Gen\u00e8ve- Servette a aussi retrouv\u00e9 une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 depuis que Hugues Quennec a c\u00e9d\u00e9 ses actions, on sait que les joueurs sont assur\u00e9s de toucher leur salaire jusqu'au terme de la saison, donc la pression se trouve davantage sur l'\u00e9quipe de Langnau qui elle est condamn\u00e9e \u00e0 faire le le plein de points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [95%] :\r\nUn mot sur le Lausanne Hockey Club 1 Alain meilleure \u00e9quipe romande la saison pr\u00e9c\u00e9dente, le LHC s'\u00e9tait pourtant renforc\u00e9 se retrouve d\u00e9sormais \u00e0 devoir lutter pour son maintien dans le tour de de rel\u00e9gation un purgatoire de tous les dangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [93%] :\r\nOui, c'est vrai que le LHC avec une saison cauchemardesque, alors que l'objectif \u00e9tait de confirmer les bons r\u00e9sultats de la saison derni\u00e8re les dirigeants parle m\u00eame de titre national \u00e0 tr\u00e8s court terme, d'ici 2 saison avec notamment l'entr\u00e9e de l'\u00e9quipe dans la nouvelle patinoire, on sait qu'il y a eu beaucoup de de choses bon Dan Ratushny a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 puis Yves Sarault au classement le NHC ne compte que 6 points d'avance sur le 11\u00e8me et avant- dernier Ambri Mehmet vous parliez de purgatoire de tous les dangers, c'est vrai que le LHC dispose de 8 matches, les 2 restants face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron ce soir et lundi, puis les du tour de rel\u00e9gation pour \u00e9viter la 11\u00e8me voire 12\u00e8me place et ce barrage de plaire \u00e0 ce compte la rel\u00e9gation, on a vu par le pass\u00e9 des \u00e9quipes comme Langnau ou Rapperswil ont v\u00e9cu ce purgatoire qui s'est achev\u00e9e par une rel\u00e9gation avec vraiment de grosses cons\u00e9quences sportives et financi\u00e8res alors le LHC n'en est pas encore l\u00e0, mais effectivement on va dire que c'est tr\u00e8s important de ne pas prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re les \u00e9ch\u00e9ances qui sont bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [93%] :\r\nMerci Alain Th\u00e9bault, vous \u00e9tiez en Direct de la patinoire des Vernets on vous retrouve d\u00e8s 19 heures 45 sur la premi\u00e8re, dans l'\u00e9mission Sport Premi\u00e8re pour le commentaire du match Gen\u00e8ve- Servette Berhane. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A909FB9-0870-492C-8DF5-4DBF741D1235", "internalArchiveId": "2A909FB9-0870-492C-8DF5-4DBF741D1235", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Lausanne-Sport attend toujours une premi\u00e8re victoire en Super League", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Le Lausanne-Sport affronte Grasshopper en Super League de football, ce samedi \u00e0 Zurich. Les Lausannois sont toujours \u00e0 la recherche d'une premi\u00e8re victoire et surtout d'un premier point depuis la reprise.\r\n\r\n* * Le Lausanne-Sport attend toujours une premi\u00e8re victoire en Super League 18h Football : Grasshopper-Lausanne Sports\r\nEn Superleague de Football,, le Lausanne-Sports affronte Grasshopper, \u00e0 Zurich, d\u00e8s 19h00...\r\nDes Lausannois, Herv\u00e9 Borsier, toujours \u00e0 la recherche d'une premi\u00e8re victoire et surtout d'un premier point depuis la reprise.\r\nBlablabla\r\n- Herv\u00e9 , on imagine que les nouveaux repreneurs du club, la soci\u00e9t\u00e9 INEOS, doit commencer \u00e0 s'inqui\u00e9ter de cette situation difficile ?\r\nBlablabla\r\n- Les repreneurs du club qui vont bient\u00f4t rencontr\u00e9 les supporters su club ?\r\nBlablabla\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9361039", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Lausanne-Sport attend toujours une premi\u00e8re victoire en Super League / FOR_2018-03-03T18:10:00_developpement-6", "Forum du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Lausanne-Sport affronte Grasshopper en Super League de football, ce samedi \u00e0 Zurich. Les Lausannois sont toujours \u00e0 la recherche d\u2019une premi\u00e8re victoire et surtout d\u2019un premier point depuis la reprise."], "variantIds": ["ece-9361039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:19Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Super League de football maintenant le Lausanne- Sport affronte Grasshopper \u00e0 Zurich d\u00e8s 19 heures des Lausannois Herv\u00e9 Borsier toujours \u00e0 la recherche d'une premi\u00e8re victoire et surtout d'un 1er point depuis la reprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nOui 3 matchs et autant de d\u00e9faites \u00e0 tout 9 assaillants de Boris \u00e0 la Pontaise et \u00e0 Sion Lausanne- Sport d\u00e9sormais 8\u00e8me n'a qu'un point d'avance sur les Thounois 5 sur Sion avec il est vrai, un match en moins contre B\u00e2le, les hommes de Celestini en manque de confiance et qu'il proc\u00e8de toujours par s\u00e9rie, on le sait, mais il traverse actuellement une phase n\u00e9gative pour diverses raisons, tout d'abord le club Vaudois conna\u00eet des probl\u00e8mes pour entrer dans les partis ce plus criard Thoune mais aussi \u00e0 Sion et puis Lausanne- Sport poss\u00e8de une d\u00e9fense qui n'est pas toujours \u00e0 son affaire, 9 buts encaiss\u00e9s en 3 matches et puis il y a des nouveaux joueurs qui sont arriv\u00e9s pour renforcer l'\u00e9quipe, mais hormis Enzo Zidane qui apportait un v\u00e9ritable plus, sur le plan technique et inscrit un but lors de sa premi\u00e8re titularisation, c'\u00e9tait le coup d'envoi \u00e0 Sion, h\u00e9 bien, Simone rappe co- leader des des buteurs de Super League qui jouait \u00e0 Thoune n'a toujours pas marqu\u00e9 et Alexander Franzen, qui est venu de B\u00e2le, lui, n'a pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [89%] :\r\nHerv\u00e9, on imagine que les nouveaux repreneurs du club \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Ineos se doit commencer \u00e0 s'inqui\u00e9ter de cette situation difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nEh bien oui, n'est pas certain d'ailleurs qu'elle fasse preuve d'autant de patience que l'ancien comit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 elle a mis sa main au porte- monnaie pour faire venir 3 joueurs, on a parl\u00e9 avant et engager un directeur sportif Pablo Iglesias, on ne conna\u00eet pas v\u00e9ritablement les les intentions de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 court terme et si elle entend se donner du temps mais on on sait pas non plus comment elle va, elle va proc\u00e9der en fait si cette mauvaise passe, continue est -ce que l'entra\u00eeneur et Celestini est menac\u00e9e, h\u00e9 bien \u00e7a, on demande \u00e0 voir, en tous les cas la bas si la passion en football, parfois, elle est tr\u00e8s court terme mais Gould, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nAbsolument, merci beaucoup Herv\u00e9 Borsier en hockey sur glace avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56F296A3-4048-4287-9F86-B4C234A269CD", "internalArchiveId": "56F296A3-4048-4287-9F86-B4C234A269CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Free man toujours en prison", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "\"Au cours de sa vie, un Noir sur trois aux Etats-Unis sera confront\u00e9 \u00e0 la justice\" d\u00e9clare l'avocat d'un condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 qui vit depuis 23 ans dans une cellule pas plus grande qu'une salle de bains. L'expression artistique repr\u00e9sente l'\u00e9vasion quotidienne vitale de Kenneth Reams. C'est le documentaire poignant de la journaliste et r\u00e9alisatrice Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann qui sera projet\u00e9 au Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDH) dont la seizi\u00e8me \u00e9dition ouvrira ses portes le 9 mars 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve. Avec Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, journaliste et r\u00e9alisatrice.", "durationSec": 790, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9342495", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Free man toujours en prison / MED_2018-03-03T09:15:45_free-man-toujours-en-prison", "M\u00e9dialogues du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["\"Au cours de sa vie, un Noir sur trois aux Etats-Unis sera confront\u00e9 \u00e0 la justice\" d\u00e9clare l\u02b9avocat d\u02b9un condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 qui vit depuis 23 ans dans une cellule pas plus grande qu\u02b9une salle de bains. L\u02b9expression artistique repr\u00e9sente l\u02b9\u00e9vasion quotidienne vitale de Kenneth Reams. C\u02b9est le documentaire poignant de la journaliste et r\u00e9alisatrice Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann qui sera projet\u00e9 au Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDH) dont la seizi\u00e8me \u00e9dition ouvrira ses portes le 9 mars 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve. Avec Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, journaliste et r\u00e9alisatrice."], "variantIds": ["ece-9342495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:17Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\n23 heures par jour dans une cellule, pas plus grande qu'une salle de bain 23 heures par jour dans une cellule durant plus de 20 ann\u00e9es Kenneth condamn\u00e9 \u00e0 la peine de mort sans avoir tu\u00e9 personne lors d'un cambriolage qui a mal tourn\u00e9, la justice am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9ditive dans un proc\u00e8s b\u00e2cl\u00e9 avance aujourd'hui son avocat Kenneth Reames \u00e9tait un adolescent au moment des faits : l'expression artistique repr\u00e9sente aujourd'hui son \u00e9vasion quotidienne absolument vital Ken, peint, \u00e9crit ce culte avec obstination afin de repousser les murs de son enfermement Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct depuis notre Studio \u00e0 Gen\u00e8ve en Direct dans les dialogues Freeman, c'est le titre du documentaire que vous avez r\u00e9alis\u00e9 qui sera prochainement projet\u00e9 au FAIF DH donc le Festival du film et forum international sur les droits humains, festival qui ouvre \u00e0 ouvrira ses portes vendredi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, vous \u00eates journaliste RTS enqu\u00eatrice et d\u00e9sormais donc avec ce film, r\u00e9alisatrice on va \u00e9videmment parler de ce film et de ce qu'il signifie pour vous, comment rester vivant chaque jour durant plus de 20 ans enferm\u00e9 dans une cage, c'est un petit peu \u00e7a le coeur de votre documentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [93%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, la rencontre avec Kenneth marqu\u00e9e bien s\u00fbr \u00e0 cause du contexte dans lequel il vit donc \u00e0 l'isolement depuis bient\u00f4t 25 ans, mais elle m'a \u00e9galement marqu\u00e9 \u00e0 cause de son \u00e9nergie de sa force et c'est vraiment une histoire qui a r\u00e9sonn\u00e9 avec ma vie, et qui je pense r\u00e9sonne avec nos vies \u00e0 tous comment rester debout commence bas comptes la justice comment comment repousser les murs qui nous enserre jour apr\u00e8s jour, en fait, c'est un film pour pour tous ceux qui songent parfois baisser les bras : pourquoi \u00e7a r\u00e9sonne autant avec votre vie personnelle, bon bah, \u00e9coutez, je crois qu'on a tous nos murs, nos limites, on se pose tous la question de ce qui nous pousse en avant ce qui nous donne de la force, on se demande tous comment donner un sens \u00e0 notre vie et c'est vrai que d'entendre Kenneth Williams se poser ces questions et surtout y amener des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse c'est extr\u00eamement enrichissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nDonc, il est dans une situation absolument extr\u00eames et il t\u00e9moigne d'une rage de vivre absolument incroyable, on va commencer par le d\u00e9but, racontez -nous un petit peu ce film pour nous donner envie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [93%] :\r\n\u00e9coutez, ce film c'est l'histoire d'un homme qui a tout contre lui, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 injustement, il survit dans des conditions mais indicible, comme vous le disiez je dire c'est \u00e0 l'isolement dans 2 m\u00e8tres sur 3 23 heures par jour, il est, il est priv\u00e9 d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout contact humain tout contact physique, il raconte dans le film comme il aimerait sentir l'herbe sous ses pieds, parce qu'il a plus senti de l'herbe sous ses pieds depuis 25 ans, il raconte aussi comment il se bat pour avoir des couleurs dans sa t\u00eate parce que, il vit dans du b\u00e9ton dans de la lumi\u00e8re artificielle, sans aucun contact avec toutes les choses dont nous profitons chaque jour et c'est l'histoire d'un homme qui, en d\u00e9pit de tout \u00e7a, a une \u00e9nergie folle, un espoir incroyable et toujours la force de se lever chaque jour et de se battre pour \u00eatre libre pour pour avoir de belles relations humaines pour cr\u00e9er, c'est vraiment une histoire de r\u00e9silience en fait surtout, il est devenu artiste, il est devenu artiste, il a lu un nombres de libre- incroyable, il est devenu \u00e9crivain, il \u00e9crit des po\u00e8mes, l\u00e0 on est en train de travailler sur une chanson avec Costentin villas qui \u00e9tait la complice du chanteur Tricky et qui a tellement ador\u00e9 travailler sur ce film, d'ailleurs, elle a r\u00e9alis\u00e9 une musique magnifique qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger ce projet avec lui et d'en faire un disque c'est aussi quelqu'un Kenneth qui a, qui a un espoir, beaucoup plus grand en espoir politique enfin, un objectif plut\u00f4t politique puisqu'il veut peut-\u00eatre que certains ont sourire mais il veut cr\u00e9er il aimerait fonder un mus\u00e9e sur l'histoire de la peine de mort aux \u00c9tats-Unis parce qu'il dit, comment se fait- il qu'aux \u00c9tats-Unis, il existe des mus\u00e9es surtout mais pas sur l'histoire de la peine de mort, alors que cette histoire est constitutif de notre pays et je trouve ce projet magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [86%] :\r\nVous avez choisi ne options assez audacieuse pour la r\u00e9alisation de ce documentaire, bien entendu, vous n'avez pas pu rencontrer filmer ce prisonnier et vous r\u00e9alisez quasiment l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'interview par t\u00e9l\u00e9phone et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de quasiment diffus\u00e9s, il nous raconte sa vie, par t\u00e9l\u00e9phone, exactement parce qu'elle sait que vous tr\u00e8s tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 et en plus, est pas pu faire \u00e7a d'une seule traite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [88%] :\r\nNon, alors \u00e9coutez, c'est un travail, \u00e7a fait plus de 3 ans, en fait, que George des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques avec lui, hein, faut comprendre que le t\u00e9l\u00e9phone, c'est vraiment la fen\u00eatre sur le monde de Kenneth l'essentiel de ses contacts se passe par t\u00e9l\u00e9phone, c'est pas toujours facile, parce qu'il faut qu'il obtienne un T\u00e9l qu'il puisse le payer et donc Kenneth je les rencontr\u00e9e par la voix et sa voix c'est la voix d'un homme d'un Noir am\u00e9ricain qui scandent en la mati\u00e8re de \u00e0 la mani\u00e8re de Martin Luther King, c'est un homme qui est des fois m\u00fb par par la col\u00e8re, par par l'espoir qui, quand il parle d'amour, change d'intonation, j'ai trouv\u00e9, j'ai trouv\u00e9 que suivre ce ce voyage fin de de parcourir ce voyage sonore \u00e9tait beaucoup plus fort que de montrer un d\u00e9tenu dans une cage, pas dans un parloir d'une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricaine parce que \u00e7a on disait beaucoup plus long sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [93%] :\r\nEst -ce que vous avez le sentiment dans cette r\u00e9alit\u00e9 que vivent finalement de nombreux des milliers, des dizaines de milliers sinon des des centaines de milliers de prisonniers aux \u00c9tats-Unis est -ce que on, on s'en pr\u00e9occupe suffisamment \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [89%] :\r\nNon bien s\u00fbr que non, si vous voulez le la, le, le grand drame en fait de nombreux d\u00e9tenus, c'est pas seulement des condamn\u00e9s \u00e0 mort d'ailleurs qui sont \u00e0 l'isolement aux \u00c9tats-Unis s'peu pr\u00e8s 80000 personnes c'est qu'ils tombent dans les oubliettes de l'histoire, ils sont oubli\u00e9s, ils sont oblig\u00e9s par leurs familles qui sont souvent des familles qui ont, qui sont, qui ont pas les moyens ni \u00e9motionnelle, ni m\u00eame financier d'aller leur rendent visite qui sont oubli\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9, ils sont oubli\u00e9s par par leur par leur pays un pays qui, maintenant, en fait,M. des une manne et des d\u00e9tenus, c'est-\u00e0-dire qu'un d\u00e9tenu un condamn\u00e9 \u00e0 mort me disait \u00e7a me disait c'est plus facile d'ex\u00e9cuter quelqu'un qui n'est pas humain qui en fait est un animal aux yeux de tous et donc ils se battent contre camp des d\u00e9fis immenses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [78%] :\r\nQuel est, c'est et noir et il la population carc\u00e9rale noir est majoritaire aux \u00c9tats-Unis, c'est finalement cette population l\u00e0 est la premi\u00e8re victime du syst\u00e8me judiciaire et p\u00e9nitentiaire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [92%] :\r\nOui, ils sont surtout en pourcentage c'est s\u00fbr, il y a \u00e9galement beaucoup de de Latino-Am\u00e9ricains maintenant bon pour une raison tr\u00e8s simple : c'est vrai que pour \u00eatre bien d\u00e9fendu aux \u00c9tats-Unis, il faut avoir de l'argent, la justice am\u00e9ricaine n'est pas une justice totalement une terre comme on le sait, et souvent c'est les classes les plus pauvres g\u00e9n\u00e9ralement minorit\u00e9s ethniques, qui n'ont pas les moyens de s'offrir un bon avocat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [88%] :\r\nPourquoi une journaliste suisse s'int\u00e9resse autant \u00e0 ce sujet -l\u00e0 passait pas vous votre 1er film hein, c'est pas la premi\u00e8re fois que vous y int\u00e9ressez vous y \u00eates int\u00e9ress\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 eu un 1er, travail, vous avez rencontr\u00e9 des d\u00e9tenus, l\u00e0 c'est le le 2\u00e8me qui est ce qui se passe, pourquoi autant d'int\u00e9r\u00eat, de votre part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [92%] :\r\nLe 1er travail c'\u00e9tait l'Exposition Windows anglais trop qu'on a mont\u00e9 avec le dessinateur Chapatte on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette probl\u00e9matique en tant que citoyen du monde, c'est une probl\u00e9matique humanitaire, social et qui d\u00e9passe de loin en fait notre nationalit\u00e9 \u00e0 tous, je pense que la mani\u00e8re dont les d\u00e9tenus sont trait\u00e9s, que \u00e7a soit aux \u00c9tats-Unis ou chez nous en dit extr\u00eamement long sur la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit c'est un miroir et c'est miroir qui est des fois d'ailleurs tr\u00e8s d\u00e9rangeant, et je pense que c'est pour \u00e7a que c'est vraiment int\u00e9ressant de le porter \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [94%] :\r\nPourquoi nous sommes aussi sourd finalement \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 ou aussi aveugle dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [91%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je pense qu'il y a une il y a une forme de lassitude, c'est vrai que depuis, depuis quelques ann\u00e9es, les nouvelles sont rarement bonnes, les trag\u00e9dies font partie de notre quotidien sur petits comme grands \u00e9crans, je pense que beaucoup de citoyens en ont marre, en fait, de sentir impuissants face \u00e0 toutes ces injustices et c'est aussi pour \u00e7a que j'ai voulu faire ce film Femen parce que c'est un film en fait aussi, qui, qui vise \u00e0 \u00e0 pousser \u00e0 l'action \u00e0 donner le message \u00e9coutez, quel que soit votre situation, quels que soient vos difficult\u00e9s, vous pouvez agir dans une certaine mesure, et d'ailleurs, donc le film fief DH le 10 mars apr\u00e8s le film, on va lancer la campagne flic Annette oui, l'id\u00e9e c'est de vraiment r\u00e9colter les noms de ceux qui sont, qui serait, qui ont envie de conna\u00eetre la suite de la trajectoire de Kenneth et qui aurait envie un jour de l'id\u00e9e que \u00e7a soit par l'\u00eatre, que \u00e7a soit par en l'envoyant une carte postale, je pense que c'est un film aussi qui veut o\u00f9 j'aimerais que les gens se sentent avoir un pouvoir en fait sur la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [90%] :\r\nEt puis qu'Kenneth est un artiste qui a d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'Exposition, bref, son travail est d'int\u00e9r\u00eat artistique, j'allais dire quand m\u00eame consistance, c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est pas de la d\u00e9coration, il y a dans ces Oeuvres d'art que que que vous montrez dans votre documentaire, une force absolument incroyable, une force de v\u00e9rit\u00e9 assez terrible, hein, pour certaines Oeuvres on peut j'imagine les acheter, c'est un vrai artiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [94%] :\r\n\u00e9coutez Paul oui, c'est un vrai artiste c'est vrai qu'en 25 ans, comme il le dit lui- m\u00eame avec un sourire dans la voix, j'ai eu le temps de m'entra\u00eener dans ma cellule, donc lui il peint, il peint uniquement sur la th\u00e9matique de la peine de mort, et plus particuli\u00e8rement sur l'histoire de la peine de mort, il est en train de mettre en images toute l'histoire de la peine de mort aux \u00c9tats-Unis, c'est un travail fabuleux et c'est un travail qui int\u00e9resse par sa dimension artistique, mais aussi par sa dimension politique et donc, croyez -le ou non, ce d\u00e9tenu qui qui croupit dans une cellule en \u00e7a \u00e0 \u00e0 une Exposition \u00e0 Londres l'ann\u00e9e derni\u00e8re Exposition bien s\u00fbr que nous avons film\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [94%] :\r\nAnne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, \u00e0 quelques jours de la projection de votre 1er film en tant que r\u00e9alisatrice documentaire donc diffus\u00e9 au Festival du film et forum international sur les droits humains qui va s'ouvrir vendredi prochain qu'est -ce que vous ressentez vous apr\u00e8s rendez- vous vous r\u00e9jouissez vous avez peur, vous avez le trac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:55) [89%] :\r\nJe suis extr\u00eamement heureuse, je suis vraiment heureuse pour la Kenneth ce que que dont va associer donc \u00e0 cette premi\u00e8re puisqu'il sera pr\u00e9sent par t\u00e9l\u00e9phone et pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre aux questions des auditeurs, j'ai peur un peu du Baby blues, vous savez, une fois qu'on finit quelque chose des fois on a un peu de vague \u00e0 l'\u00e2me, mais je suis vraiment tr\u00e8s content d'avoir pu arriver \u00e0 la fin de ce travail, c'\u00e9tait pas facile, j'ai vraiment b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de personnes magnifiques des professionnels comme Karim, le cameraman Acosta la monteuse Nicolas Bangui le\u00e7on qu'Ostende safran Kabila, la musique et surtout des gens qui ont quand m\u00eame soutenu aussi financi\u00e8rement ce projet Luc Peters qui est producteur d'Intermezzo et aussi la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [91%] :\r\nEt pour \u00eatre en n'en p\u00e2tit vraiment r\u00e9elle et concr\u00e8te avec ce prisonnier am\u00e9ricain, h\u00e9 bien sera install\u00e9, vous m'avez dit reconstituer la cellule dans laquelle il vit depuis bient\u00f4t 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:52) [89%] :\r\nOui, c'est une cellule, croyez -le ou pas, qu'il m'a d\u00e9crite au t\u00e9l\u00e9phone, donc il arpentait sa cellule pour me dire combien de pas combien de fuite 10 aux \u00c9tats-Unis, a -t-elle Dell \u00e9tait longue de tant de fil etc, il m'a d\u00e9crit les d\u00e9corations qu'il avait au mur et j'ai eu on a trouv\u00e9, en fait, avec Patrick Chappatte, avec qui, d'abord on a constitu\u00e9 cette sacr\u00e9e cette cellule que c'\u00e9tait tr\u00e8s important de montrer de vraiment ressentir quel est, je dois vous dire que Chapatte et moi on a beaucoup entendu parler du des condamn\u00e9s de leurs conditions de vie, mais que quand on s'est retrouv\u00e9 dans cette cellule, on n'y croyait pas, c'est tellement petit, l'oppression est imm\u00e9diate et c'est l\u00e0 qu'on se rend compte de la force qu'il faut pour vraiment garder la t\u00eate sur les \u00e9paules et de l'espoir dans un cas pareil, venez voir, venez l'essayer cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Gen\u00e8ve Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 ce matin en Direct et et t\u00e9moigner de ce que vous avez v\u00e9cu et travers\u00e9e \u00e0 travers ce documentaire que vous avez r\u00e9alis\u00e9, je rappelle que vous \u00eates journaliste RTS enqu\u00eatrice et que vous pr\u00e9sentez donc ce film dans le cadre du et fief DH mais dialogue vous souhaite de passer un excellent week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:01) [94%] :\r\nTr\u00e8s un tr\u00e8s grand merci \u00e0 vous revoir, bon week- end \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T09:21:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Widmann, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "Cheffe de Rubrique Enqu\u00eates TV, Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD78D04E-891B-4A94-81BE-DA7CA971E480", "internalArchiveId": "FD78D04E-891B-4A94-81BE-DA7CA971E480", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journalisme fait son cin\u00e9ma", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Le film de Steven Spielberg \"Pentagon Papers\" est le dernier long m\u00e9trage qui \u00e9voque la vie d'un quotidien d'informations sur grand \u00e9cran. Des r\u00e9v\u00e9lations explosives sur l'implication du gouvernement am\u00e9ricain dans la guerre du Vi\u00eat Nam qui sont sur le point d'\u00eatre publi\u00e9es dans le Washington Post. Un film de plus qui tente de raconter les coulisses du travail quotidien de journaliste. Les fictions spectaculaires \u00e0 travers le cin\u00e9ma refl\u00e8tent-elle vraiment la r\u00e9alit\u00e9 d'une r\u00e9daction au jour le jour ? Regards crois\u00e9s. Avec Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 et Raphael Wolf, journaliste RTS, critique de cin\u00e9ma.", "durationSec": 1536, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9342496", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Le journalisme fait son cin\u00e9ma / MED_2018-03-03T09:10:45_le-journalisme-fait-son-cinema", "M\u00e9dialogues du 03.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le film de Steven Spielberg \"Pentagon Papers\" est le dernier long m\u00e9trage qui \u00e9voque la vie d\u02b9un quotidien d\u02b9informations sur grand \u00e9cran. Des r\u00e9v\u00e9lations explosives sur l\u02b9implication du gouvernement am\u00e9ricain dans la guerre du Vi\u00eat Nam qui sont sur le point d\u02b9\u00eatre publi\u00e9es dans le Washington Post. Un film de plus qui tente de raconter les coulisses du travail quotidien de journaliste. Les fictions spectaculaires \u00e0 travers le cin\u00e9ma refl\u00e8tent-elle vraiment la r\u00e9alit\u00e9 d\u02b9une r\u00e9daction au jour le jour ? Regards crois\u00e9s. Avec Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 et Raphael Wolf, journaliste RTS, critique de cin\u00e9ma."], "variantIds": ["ece-9342496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:16Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nLa vie d'une r\u00e9daction est -elle vraiment aussi spectaculaire que les fictions cin\u00e9matographiques nous la raconte une question que suscite la sortie du dernier film du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Steven Spielberg, le film s'intitule pentagone Papers et retrace une aventure journalistique, somme toute assez classique : nous sommes dans les ann\u00e9es 70 la r\u00e9daction du Washington Post, apprend que le gouvernement am\u00e9ricain est impliqu\u00e9 dans la guerre du Vietnam, des informations bien entendu explosif pour l'opinion publique et la classe politique, il faut n\u00e9cessairement d\u00e9montr\u00e9, il s'agirait de l'un des premiers scoops de l'histoire du journalisme am\u00e9ricain carambolage bien s\u00fbr d'int\u00e9r\u00eats entre journalistes et conseil d'administration de la v\u00e9rit\u00e9 finira par triompher, Serge Gumy, Rafa\u00ebl Wolf, bonjour, bonjour, bonjour, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre en Direct ce matin dans les dialogues, Serge Gumy, vous \u00eates en duplex avec nous depuis Fribourg, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9, cela apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 dans les r\u00e9dactions de la Radio Suisse romande, puis celle de 24 heures Rapha\u00ebl Wolfer Direct avec nous depuis le Studio de Gen\u00e8ve, vous \u00eates journaliste RTS, critique de cin\u00e9ma est issu aussi de la presse \u00e9crite \u00e0 la r\u00e9daction du Matin notamment alors 1\u00e8re question \u00e0 tous les 2, on va parler de journalisme entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction cin\u00e9matographique premi\u00e8res question \u00e0 tous les 2 ce film refl\u00e8tent -ils encore la r\u00e9alit\u00e9 de de votre m\u00e9tier aujourd'hui est -ce que vous avez bien entendu vu ce film, tous les 2 vous \u00eatre trouv\u00e9e Serge Gumy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nFranchement non, parce que ce film, il relate un immense scoop avec l'implication politique majeure, c'est aussi quelque part le pr\u00e9lude de l'affaire du du Watergate, on parle de secrets d'\u00c9tat qui ont trait \u00e0 l'implication des \u00c9tats-Unis qui s'en \u00e9tait toujours d\u00e9fendu sur des ann\u00e9es dans la guerre du Vietnam, quasiment depuis la fin de la la seconde guerre mondiale, donc voil\u00e0 c'est un scoop, d'une ampleur qu'on n'a jamais connu \u00e0 la libert\u00e9, \u00e9videmment, le propos du cin\u00e9ma, c'est de s'int\u00e9resser au au pointe de l'iceberg, hein, \u00c9douard \u00e0 relater des histoires par essence spectaculaire, \u00e7a n'est \u00e9videmment pas le reflet du quotidien d'un d'un journal, comme la libert\u00e9, m\u00eame si apr\u00e8s dans les champs de tension qu'on \u00e9voquera sans doute au cours de cette \u00e9mission, on peut se retrouver effectivement confront\u00e9s \u00e0 des situations analogues, mais \u00e9videmment un degr\u00e9 d'importance d'acuit\u00e9 d'intensit\u00e9 un peu moindres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Wolf, mais je crois que le le le film surtout et nostalgique, il faut pas l'oublier, c'est un film qui situe effectivement les ann\u00e9es 70 \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est vraiment les pr\u00e9misses de de l'autre grand film constitue souvent par rapport au journalisme s'appelle les hommes du pr\u00e9sident qui \u00e9tait, je le rappelle quand m\u00eame tourn\u00e9 en 1976 et l'impression d'Spielberg fait des, des, des ponts avec l'Am\u00e9rique de Trump aujourd'hui pour montrer ma justement la pertinence de de ce journalisme et le regretter finalement dans son \u00e9tat, c'est-\u00e0-dire qu'on ne voit pas du tout comment \u00e9videmment le journalisme travail aujourd'hui mais comment il devrait selon Spielberg travaille aujourd'hui, donc, pour moi, c'est plus une homme nostalgique autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [92%] :\r\nEst que ce que conserve peut-\u00eatre \u00e0 avec la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui ce concert ce ce film, c'est peut-\u00eatre, je vous pose la question \u00e0 tous les 2, cette sorte d'id\u00e9al professionnel, c'est-\u00e0-dire de de r\u00e9v\u00e9ler en somme au monde la v\u00e9rit\u00e9 vraie en somme, c'est peut-\u00eatre un petit peu na\u00eff mais il y a un petit peu de \u00e7a dans ce film et peut-\u00eatre aussi dans la r\u00e9alit\u00e9 du travail de journaliste Serge Gumy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [90%] :\r\nAlors oui, il y a une une part d'id\u00e9alisme, mais pas que dans le le personnage du du r\u00e9dacteur en chef, qui incarne Thomas un gosse, finalement il a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre de cette partie d'id\u00e9alisme mais vu ce clip qui a la propri\u00e9taire d'un repr\u00e9sentant de la famille propri\u00e9taire de Washington Washington Post et je pense que pour faire ce m\u00e9tier pour oui, il y a, il y a un certain id\u00e9al d\u00e9mocratique que l'on a envie de d\u00e9fendre les les journalistes tendent \u00e0 se poser comme agent d'une forme de service public, vous en savez quelque chose \u00e0 la RTS et puis aussi comme une esp\u00e8ce de de chien de garde de la d\u00e9mocratie, alors le chien de garde n'est pas oblig\u00e9 de montrer \u00e0 chaque fois les donc un passe \u00e0 chaque fois qu'un un passant passe devant la porte, mais je pense qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre effectivement peut-\u00eatre pas un 4\u00e8me pouvoir mais d'\u00eatre un observateur critique et mettre le doigt sur les choses qui dysfonctionne \u00e0 l'int\u00e9rieur des des services publics \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'appareil de de l'\u00c9tat et c'est pour rappeler cette noble mission que le film de ce point de vue la garde garde sa pertinence, il a empreint d'un souffle id\u00e9aliste le reproche que je lui fais peut-\u00eatre, c'est que dans le fond cet id\u00e9alisme se vendent id\u00e9al est tellement \u00e9vident qu'il en vient un petit peu \u00e0 d\u00e9coiffer, moi, ce film a par exemple moins marqu\u00e9e que les hommes du pr\u00e9sident auquel le Rapha\u00ebl Wolf faisait allusion tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [93%] :\r\nOn va sans doute de d\u00e9velopper mais peut-\u00eatre l'actualit\u00e9 nous l'a d\u00e9montr\u00e9 ce que refl\u00e8te aussi ce film c'est la tension qui peut exister entre une r\u00e9daction compos\u00e9e de journalistes, habit\u00e9s par leurs id\u00e9aux et puis le propri\u00e9taire du journal, \u00e9videmment qu'a pas toujours les m\u00eames int\u00e9r\u00eats avoir divulgu\u00e9 certaines informations \u00e7a existe encore, l'actualit\u00e9 nous l'a d\u00e9montr\u00e9, c'est quand m\u00eame \u00e7a aussi que \u00e7a ce film Serge Gumienny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors oui, c'est vrai que le le personnage ben oui, ce clip est tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9e dans les cercles du pouvoir \u00e0 Washington et l'enqu\u00eate de ces journalistes emmen\u00e9s par le r\u00e9dacteur en chef, je vais pas Domingue vient \u00e0 mettre en cause plusieurs responsables politiques, qui sont des intimes, qui sont invit\u00e9s au fait que Madame organise dans \u00e0 son domicile priv\u00e9, alors je vous pr\u00e9cise tout de suite que ce n'est pas le genre de conflits que je la libert\u00e9, sachant que les propri\u00e9taires principal et majoritaire sont toujours les Soeurs de Saint-Paul, elles sont certes nos voisines, mais elles sont extr\u00eamement respectueuses de l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9daction, nous avons parfois des discussions et parfois les discussions critiques sur des choses qu'elles ont lu dans le journal, mais quand elles veulent s'en plaindre, elles font comme n'importe quel lecteur elles \u00e9crivent une lettre qui est publi\u00e9 dans leur page Forum, donc nous n'avons pas les m\u00eames rapports et les m\u00eames implications et je dirais les \u00eeles cercles dans lesquels elles \u00e9voluent de constitue pas une entrave \u00e0 nos enqu\u00eates journalistiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Wolf, il y a d'autres films qui refl\u00e8te nettement mieux peut-\u00eatre la la vie d'une r\u00e9daction quel le c\u00f4t\u00e9 spectaculaire que Spielberg a voulu mettre en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [90%] :\r\nVous savez, il y a probl\u00e8me, plus d'une centaine de films qui ont repris, soit la figure \u00e9videmment du journaliste du recteur, r\u00e9dacteur en chef, puisqu'effectivement le bin\u00f4me est essentielle pour ses films depuis l'origine du cin\u00e9ma, donc on a vraiment une vari\u00e9t\u00e9 vous parliez par exemple de de ces de cet arch\u00e9type du journaliste justement garde- fou de la libert\u00e9 mais on on voit assez vite qui aura plusieurs arch\u00e9type par rapport aux journalistes, il faut d\u00e9j\u00e0 distinguer aussi une chose, c'est le journaliste de t\u00e9l\u00e9vision qui vient \u00e9videmment assez tard parce que la t\u00e9l\u00e9vision devient les Ennemi du cin\u00e9ma apr\u00e8s les ann\u00e9es 50 et alors l\u00e0, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, moi je connais pas, un film qui traite de t\u00e9l\u00e9vision de fa\u00e7on positive, on est forc\u00e9ment \u00e9videmment dans la manipulation par l'image, en revanche, quand il s'agit de 2 journalistes de presse, on a 2 cas de figure justement ce se garant de la v\u00e9rit\u00e9 qui sert \u00e0 d\u00e9noncer souvent assez c'est quelque part le propos de des films qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur le sujet, c'est c'est des films qui prennent le pr\u00e9texte, journaliste pour d\u00e9noncer des questions politiques, sociales, \u00e9cologiques, un film par exemple des ann\u00e9es 70 qui s'appelait le syndrome chinois avec Jane Fonda \u00e9tait juste l\u00e0 pour d\u00e9noncer effectivement le danger nucl\u00e9aire ou alors justement, c'est un alcoolique, cynique qui est pr\u00eat \u00e0 vendre p\u00e8re et m\u00e8re pour un scoop, donc voyez un petit peu quand m\u00eame l'\u00e9tendue aussi des des figures entre le bon et le m\u00e9chant journaliste qui sont pos\u00e9s dans le cin\u00e9ma, moi il y a 2 il y a un film qui m'a vraiment marqu\u00e9 en dehors des zones du pr\u00e9sident qui est beaucoup plus r\u00e9cent qui s'appelle Spotlight est sorti en 2015, qui est d'ailleurs l'Oscar et qui montre, \u00e0 mon avis, de fa\u00e7on beaucoup plus moderne, comment fonctionne une cellule pour le coup aussi journalistique, avec le temps que \u00e7a prend aussi pour d\u00e9busquer une \u00e9norme affaire en les quand \u00e7a sera les affaires de p\u00e9dophilie cach\u00e9 par le le Vatican, c'est une affaire r\u00e9elle, et on montre aussi, comme les hommes du pr\u00e9sident, la lenteur le le t\u00e9l\u00e9film qui sont pas spectaculaires, comme vous disiez justement je pense que tous les films de journalistes ne sont pas spectaculaires et les hommes du pr\u00e9sident comme Spotlight montre aussi la lenteur, la difficult\u00e9 parfois l'h\u00e9sitation les h\u00e9sitations qui sont pos\u00e9s face aux journalistes, et je pense que ces films l\u00e0 repr\u00e9sente de fa\u00e7on assez extraordinaire, la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [92%] :\r\nParce que c'est vrai et l\u00e0 tous les 2, vous pouvez en t\u00e9moigner le le journaliste d'enqu\u00eate Serge Gumy, journaliste d'enqu\u00eate, c'est assez r\u00e9barbatif, il faut \u00eatre obstin\u00e9, il faut \u00eatre m\u00e9ticuleux, \u00e7a dure souvent une \u00e9ternit\u00e9, il nous manque le document, le dernier document probant ou la preuve pour ficeler l'entier de son enqu\u00eate, tout cela n'est pas tr\u00e8s sexy, comme on dirait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [91%] :\r\nNon mais c'est un travail d'endurance et je pense que le travail du journaliste, c'est non seulement de sprint et quand une actu chaude d\u00e9boule sur les t\u00e9l\u00e9- prompteur ou sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables au travers de notification, mais c'est aussi de travailler dans la dur\u00e9e, h\u00e9 bien les 2 films que cite Rapha\u00ebl Wolf sont de ce point de vue l\u00e0 tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'\u00e9tais frapp\u00e9, j'ai pour pr\u00e9parer cette \u00e9mission, regardez les hommes du pr\u00e9sident pas, pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, pas d'e-mail donc ces 2 journalistes qui font une enqu\u00eate qui va authentiquement boulevers\u00e9 la vie politique des \u00c9tats-Unis et conduira \u00e0 la d\u00e9mission de Richard Nixon, font du porte-\u00e0-porte, c'est-\u00e0-dire qu'ils doivent t\u00e9l\u00e9phoner, ils ont Elizna terre locuteurs potentiels dont il r\u00e9el et non l'un apr\u00e8s l'autre, apr\u00e8s avoir tent\u00e9 de joindre ces personnes respectivement de leur parler, il bute sur des fins de non- recevoir tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8res et puis ben voil\u00e0 c'est c'est vraiment une une approche extr\u00eamement m\u00e9thodique qui prend du temps, sous la pression d'un r\u00e9dacteur en chef, respectivement de dirigeants du journal qui leur demander contourner de vous de votre enqu\u00eate est -ce que vous \u00eates s\u00fbr v\u00e9ritablement que vous voulez poursuivre dans cette voie est -ce que \u00e7a en vaut la peine est -ce que l'affaire est suffisamment s\u00e9rieuse, il y a aussi une forme d'incr\u00e9dulit\u00e9 au d\u00e9part, vous devez m\u00eame convaincre vos dirigeants, que vous \u00eates sur un filon qui peut \u00eatre extr\u00eamement important parce que le le le r\u00e9dacteur en chef, il est l\u00e0 aussi pour \u00eatre critique vis-\u00e0-vis de de ses journalistes, il doit leur poser des questions, essayer de soulever les failles encore d'une enqu\u00eate pour tenter de les combler ensuite donc \u00e7a on \u00e9tait vraiment dans la m\u00e9thodologie, quand bien m\u00eame on parle d'une affaire qui a un retentissement sans commune mesure par rapport \u00e0 Spotlight quand m\u00eame : ben voil\u00e0, c'est une r\u00e9alit\u00e9, un petit peu diff\u00e9rente, c'est une cellule d'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une r\u00e9daction qui comptait tout de m\u00eame plusieurs centaines de journalistes, et puis la r\u00e9daction en chef a d\u00e9cid\u00e9 de sortir de cette r\u00e9daction un certain nombres de journalistes, je sais plus combien ils sont 8 ou 10 pour enqu\u00eater sp\u00e9cifiquement et sur une longue dur\u00e9e, autour de la th\u00e9matique des de l'\u00e9touffement des crimes sexuels commis dans le le l'archidioc\u00e8se dioc\u00e8se de, de, de, de Boston, si je m'abuse donc vraiment c'est une r\u00e9alit\u00e9 que peu de r\u00e9dactions romandes enfin je pense tr\u00e8s clairement qu'aucune r\u00e9dactions romandes aujourd'hui ne peut plus ne peut plus se permettre, on peut le regretter mais enfin voil\u00e0, on \u00e9volue \u00e0 une \u00e9chelle qui est sans commune mesure avec ce qu'on vit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Volpe pour faire du cin\u00e9ma, et parler du journalisme au cin\u00e9ma, il faut absolument du spectaculaires, donc par d\u00e9finition, \u00e7a ne refl\u00e8te absolument pas la r\u00e9alit\u00e9, au jour le jour, dans une r\u00e9daction romande a fortiori. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [89%] :\r\nVa : \u00e9coutez, si maintenant je vous dis ce que vous avez envie de voir un film qui se passerait en huis-clos dans une s\u00e9ance de r\u00e9daction d'un grand journal ou d'un petit journal, vous allez le voir, je suis pas s\u00fbr, j'ai l'impression qu'effectivement quand m\u00eame puisqu'on parle de cin\u00e9ma de fiction, il faut un tout petit peu dramatiser tout \u00e7a d'ailleurs, vous voyez que, quel que soit le film m\u00eame Spotlight partait Papers ou des films plus ce que je qualifierais de de de film parano\u00efaque des ann\u00e9es 70 comme \u00e0 cause d'un assassinat par exemple un film que j'aime beaucoup, on est quand m\u00eame dans le plus ou moins, on est vraiment dans dans l'envie de de suivre une enqu\u00eate de fa\u00e7on quand m\u00eame plus ou moins tr\u00e9pidante et pour les spectateurs \u00e9videmment de suivre tout \u00e7a comme comme un feuilleton, donc, d'ailleurs, vous constaterez que la grande majorit\u00e9 de ces films qui traitent de journalistes sont am\u00e9ricains et que forc\u00e9ment, effectivement, il y a une un Storytelling comme on dirait aujourd'hui dans le journalisme qui \u00e9tait d\u00e9finie d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 30 ou 40 par ces ces films- l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir justement puisque je parle de Storytelling comment finalement la narration de ses films \u00e0 aujourd'hui o\u00f9, depuis quelques ann\u00e9es, influenc\u00e9 aussi la fa\u00e7on de concevoir dans le journalisme r\u00e9elle des histoires racont\u00e9es finalement des des histoires oh aux Lecteurs ou spectateurs et que quelque part le journalisme \u00e0 r\u00e9emprunter cette forme de dramatisation au cin\u00e9ma et quel int\u00e9gr\u00e9 dans le dans son dans dans dans son dans son usage quotidien voil\u00e0, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [72%] :\r\nS\u00e9ance la pratique journalistique Rapha\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [89%] :\r\nAh je crois oui, v\u00e9ritablement vous \u00eates de cet avis, Serge Gumy alors il y a une influence, effectivement, je pense que m\u00eame en presse \u00e9crite, on a, on a l'espoir de pouvoir raconter des histoires, c'est quoi l'histoire, entend-on souvent dans les sciences de r\u00e9daction donc savoir ce qu'il y a une il y a une certaine influence, j'aimerais juste quand m\u00eame pr\u00e9ciser par rapport \u00e0 la dramatisation quand on parle du scandale Watergate dans les hommes du pr\u00e9sident quand on parle de Spotlight et des affaires qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s d'\u00e9touffement de crimes sexuels commis par des pr\u00eatre dans un des 16, ce sont des histoires vraies juste rappeler \u00e7a quand m\u00eame, et donc le le la mati\u00e8re de base, ce sont des scoops absolument magnifique extraordinaires qui ont chang\u00e9 la exceptions alors bien s\u00fbr, mais dire que c'est clair qu'on \u00e7a on on se consacre \u00e0 Addis scoops vraiment ph\u00e9nom\u00e9naux qui ont eu des retentissement immense qui ont conduit \u00e0 des d\u00e9missions, on est bien d'accord et les scoops comme ceci : ils sont authentiquement historique, il y en a un par d\u00e9cennie peut-\u00eatre pas plus mais mais enfin quand m\u00eame on il faut quand m\u00eame juste dire : c'est du cin\u00e9ma, d'accord, mais bas\u00e9e sur des faits r\u00e9els et c'est \u00e0 l'honneur de sa profession, quelque part, qu'il y a eu des journalistes aussi obstin\u00e9 aussi endurant qui a r\u00e9ussi \u00e0 sortir des affaires d'une ampleur pareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:16) [90%] :\r\nMais c'est pas repr\u00e9sentatif du genre, hein, si vous prenez, par exemple, ne serait -ce que Millennium, que \u00e7a soit le livre o\u00f9 les adaptations 6 m\u00e8tres qui cin\u00e9matographique qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, vous voyez bien qu'il y a \u00e9videmment absolument aucune connexion avec une r\u00e9alit\u00e9, c'est de la pure fiction, vous pensez \u00e0 l'affaire P\u00e9lican aussi envoyer tout normalement les films quand m\u00eame qui traite de journalisme prennent aussi une certaine licence on va dire politico- dans la Turquie avec la r\u00e9alit\u00e9 et on est plus dans la pratique c'est rare quand m\u00eame de voir des films qui s'appuie v\u00e9ritablement sur un fait r\u00e9el, comme vous disiez ou sur des grosses affaires parce que justement il y en a aussi assez peu qui sont susceptibles d'int\u00e9resser autant les spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:51) [91%] :\r\nMais \u00e0 travers le cin\u00e9ma on, on s'aper\u00e7oit, peut-\u00eatre que le scoop, cette affaire d'enqu\u00eate ce scoop, c'est-\u00e0-dire l'information qui va bouleverser tout le monde a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un peu mine mythifi\u00e9e et que le public aussi a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre focalis\u00e9 sur en quelque sorte cette fausse r\u00e9alit\u00e9 parce que le le 80 pourcent de l'exercice journalistique, c'est c'est la vulgarisation c'est c'est vulgariser des des rapports parlementaires, c'est raconter un projet d'urbanisme dans un quartier o\u00f9 dans une ville, bref, c'est aussi le le talent de transmettre et et de transmettre avec des mots simples pour la population, ce qui se con\u00e7oit dans dans les offices et dans des administrations, Serge Gumy, c'est sale boulot en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [91%] :\r\nAlors c'est une partie du boulot, c'est vrai que c'est une part importante du travail que d'aller assister \u00e0 des conf\u00e9rences de presse mais les conf\u00e9rences de presse ne sont pas un but en soi, c'est un point de pas un point d\u00e9part d'un exercice de vulgarisation, d'une part et de r\u00e9alisation d'un dossier sur une th\u00e9matique, ce que veut la conf\u00e9rence de presse, elle vous donne un point de vue et puis \u00e9videmment il y en a d'autres qui sont directement concern\u00e9s par la th\u00e9matique abord\u00e9e et je pense que \u00e7a peut \u00eatre un point d\u00e9part tout \u00e0 fait utile pour autant, \u00e9videmment qu'on ne se contente pas d'\u00eatre le perroquet le le relayeur d'un message, je pense qu'il faut essayer de le compl\u00e9ter de le critiquer, de le prendra \u00e0 revers \u00e9galement pour tenter de donner la vision la plus compl\u00e8te de la th\u00e9matique qui est abord\u00e9, mais c'est vrai que bon ben voil\u00e0 le le scoop, c'est un moteur, je pense que le mot est assez largement galvaud\u00e9, hein, il faudrait plut\u00f4t parler d'information exclusives ou d'information originale mais il fait partie quand m\u00eame du sel de ce m\u00e9tier, on a tous envie quelque part de marquer un but, on est tous des des des gagneurs quelque part et de pouvoir sortir une information originale que la concurrence n'a pas pas pour abattre la concurrence mais parce que voil\u00e0, il y a une \u00e9mulation sur y compris sur le petit march\u00e9 fribourgeois, \u00e7a fait partie du sel de cette, de cette profession et je pense \u00e7a, c'\u00e9tait un vrai combat il y a une force d'inertie qui peut se d\u00e9velopper parce que aujourd'hui nous sommes noyer authentiquement de de communication et de sollicitation de la part de gens qui attendent de nous que nous parlions 2 quelque part, c'est aussi l'une des missions de la libert\u00e9, mais je pense qu'on doit faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention de garder au dessus de la pile nos informations originales et de mettre l'agenda, ce qu'on appelle l'Agenda donc les les conf\u00e9rences de presse, tout ce qui nous est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, en regard des faits information originale en notre possession, et qu'on doit \u00e0 chaque fois, se poser la question, mais dans le fond, entre cette CP du jour et puis la formation qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e qu'est -ce qui est le plus important, et il y a une certaine tendance parfois \u00e0 mettre l'id\u00e9e originale en dessous de la pile en disant : je m'en occuperai quand j'en aurai le temps et mon travail de r\u00e9dacteur en chef, \u00e7a vise justement \u00e0 dire non, non, non, on consacre l'essentiel de nos forces \u00e0 l'important, il faut que ces informations elles soit en t\u00eate de la pile et pas en-dessous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [91%] :\r\nEt vous, Rapha\u00ebl Wolf le journaliste des salles obscures, c'est, c'est c'est pas toujours aussi extraordinaire qu'on peut l'imaginer, d'aller au cin\u00e9ma tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:48) [89%] :\r\nNon au bord, alors l\u00e0 on parle d'un autre m\u00e9tier les d\u00e9sastre et la repr\u00e9sentation des critiques de cin\u00e9ma, au cin\u00e9ma et l\u00e0 je peux dire que je peux vous dire qu'on prend pour notre grade mais bon, \u00e7a c'est une autre, \u00e7a, \u00e7a ferait l'objet d'une autre \u00e9mission non mais pour revenir sur cette id\u00e9e de scoop c'est vrai qu'il y a effectivement globalement une tendance \u00e0 aller l\u00e0- dedans et de, de, d'ignorer quelque part un tout petit peu de mettent de c\u00f4t\u00e9 les affaires on dirait plus plus banal qui font partie du quotidien du journaliste maintenant, de nouveau, je reviens sur cette id\u00e9e de th\u00e9matiser ation de ses films, souvent quand m\u00eame l'int\u00e9r\u00eat des cin\u00e9astes \u00e0 l'\u00e9gard du Jaur\u00e8s, c'est de prendre le journaliste comme un un pr\u00e9texte finalement \u00e0 \u00e9voquer une th\u00e9matique \u00e9videmment plus l'enjeu est grand, plus la th\u00e9matique va \u00eatre large, plus le film va avoir un propos fort, donc c'est vrai qu'on peut comprendre, m\u00eame si on peut le regretter, mais on peut comprendre qu'il y a une envie effectivement de tirer quand m\u00eame d'une mani\u00e8re ou d'une autre, que \u00e7a soit bas\u00e9 d'ailleurs sur des faits r\u00e9els ou pas, des affaires qui touchent \u00e0 \u00e0 des th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:40) [90%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s large, il y a une raison particuli\u00e8re au fait que vous le disiez il y a une minute que les, les, les films qui racontent la vie des journalistes et les enqu\u00eates etc sont quasiment exclusivement am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:52) [88%] :\r\nBen j'ai quand m\u00eame l'impression que les \u00c9tats-Unis, enfin le cin\u00e9ma am\u00e9ricain s'int\u00e9resse de plus pr\u00e8s, de fa\u00e7on globale, \u00e0 la repr\u00e9sentation directe de et de sa d\u00e9mocratie simplement la met tout en en jeu si vous pensez au Western, par exemple, c'est un genre qui parlait de fa\u00e7on permanente de la Constitution des \u00c9tats-Unis en tant que soci\u00e9t\u00e9, avec tout ce que \u00e7a pose comme probl\u00e8me, il y a une r\u00e9flexion qu'on qu'on la trouve d'ailleurs sch\u00e9matique ou pas une r\u00e9flexion qui a toujours \u00e9t\u00e9 fait dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain par rapport \u00e0 son propre statut de d\u00e9mocratie de paix unifi\u00e9, donc forc\u00e9ment, quand on \u00e9voque la question d\u00e9mocratie, que ce soit des films de proc\u00e8s qui pr\u00eate pour le coup, d'avocats et de procureurs qui sont nombreux et pl\u00e9thorique, aux \u00c9tats-Unis ou des films avec des journalistes, \u00e7a participe de \u00e7a et je pense que l'\u00e9volution de la figure de journaliste dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain montre aussi l'\u00e9volution de sa soci\u00e9t\u00e9, en France, on aura tendance effectivement peut-\u00eatre m\u00e9decin peut plus \u00e0 l'\u00e9cart, parce que justement, on va peut-\u00eatre consid\u00e9rer que les questions d\u00e9mocratiques ne sont pas une affaire de cin\u00e9ma ose peut-\u00eatre pas, on ose peut-\u00eatre, moi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:51) [91%] :\r\n\u00e0 part des affaires de journalisme pentagone Papers raconte une r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire une femme est propri\u00e9taire d'un quotidien rarissime : la place des femmes dans le monde du journalisme, \u00e0 fortiori, propri\u00e9taire du du du titre Serge Gumy c'est encore une r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:13) [90%] :\r\n\u00e9coutez, j'invite Steven Spielberg venir filmer \u00e0 la libert\u00e9, puisque les propri\u00e9taires majoritaires de de notre journal, sont des religieuses, donc sont des femmes, vous \u00e9coutera, j'esp\u00e8re, pour dire : voil\u00e0, c'est vrai que c'est une exception mais mais nous sommes effectivement propri\u00e9t\u00e9 majoritairement d'une congr\u00e9gation religieuse de de 2 soeurs, le fameux nous sommes sans doute eu une exception et puis c'est vrai, apr\u00e8s j'imagine que votre question \u00e9tait relative \u00e9galement \u00e0 aux gens qui pratique le journalisme, pas simplement au propri\u00e9taire, parce que \u00e7a, c'est le reflet finalement de l'\u00e9conomie, mais \u00e9galement dans les r\u00e9dactions et notamment dans les \u00e9tages sup\u00e9rieurs des r\u00e9dactions, c'est vrai que c'est encore une affaire d'hommes, il y a quand m\u00eame des femmes qui dirige des journaux, \u00e0 la sortie, changer mais majoritairement, ce sont des hommes qui d\u00e9tiennent les r\u00eanes du pouvoir, c'est vrai, et puis je prends \u00e7a comme un appel, mais enfin, voil\u00e0 la libert\u00e9, la cause des femmes progresse gentiment et doit progresser, parce que ce sont des femmes, mais parce que ce sont de bonnes journalistes mais il y a une femme \u00e0 la r\u00e9daction en chef adjointe, il y a une femme chef de rubrique et puis je pense que il m'incombe de veiller \u00e0 l'\u00e9mergence d'une rel\u00e8ve et en particulier d'une rel\u00e8ve f\u00e9minine pour que dans 10 ans, cette question dans soit plus humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:23) [89%] :\r\nJe souligne quand m\u00eame de fa\u00e7on assez ironique, on retrouve Meryl Streep dans un autre r\u00f4le de r\u00e9dactrice en chef, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, \u00e7a s'appelait Le Diable s'habille en Prada et vous voyez que, souvent, parce qu'\u00e9videmment, le cin\u00e9ma n'est pas non, justement, mais c'est \u00e7a, c'est que le cin\u00e9ma est quand m\u00eame cens\u00e9 coller une certaine r\u00e9alit\u00e9 va pas r\u00e9inventer la pr\u00e9sence f\u00e9minine effectivement dans les, dans les groupes de presse et on voit que, souvent, malgr\u00e9 tous les journalistes ou les r\u00e9dactrices en chef, font partie de de ces films qui traitent de presse f\u00e9minine, en revanche, il a eu quelques belles exceptions que je peux noter si j'ai un tout petit peu de temps, bien s\u00fbr, je vous parlais du syndrome chinois justement, Jane Fonda, qui \u00e9tait connue pour \u00eatre tr\u00e8s activistes \u00e0 l'\u00e9poque disaient 70 \u00e9tait quand m\u00eame l'h\u00e9ro\u00efsme une journaliste quel enqu\u00eater sur le danger du nucl\u00e9aire dans ce film qui est assez extraordinaire et puis alors \u00e9videmment ce beaucoup plus comique, on peut se souvenir m\u00eame de Lo\u00efs les ne vous savez la la compagne de Superman, mais \u00e7a, c'est plus pour le clin d'oeil dans Spotlight, il y a un personnage f\u00e9minin qui est tr\u00e8s important et moi je noterais quand m\u00eame Sally Field dans un film qui est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant sur la question, qui s'appelle l'absence de malice de Sydney Police, voil\u00e0 qui qui montrait comment cette journaliste d\u00e9butante elle faire manipuler entra\u00eener la mort m\u00eame de l'une de ces sources pour une une enqu\u00eate qui va pas du tout bien se passer, c'est un film vraiment extraordinaire, d\u00e9j\u00e0 parce qu'il se focalise sur un personnage f\u00e9minin et parce qu'il montre aussi \u00e0 quel point un journaliste peut des fois d\u00e9rap\u00e9 par rapport \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements qui sont effectivement tr\u00e8s grave et entra\u00eener des cons\u00e9quences qui sont, qui sont d\u00e9vastatrices, donc c'est un film vraiment \u00e0 son absence de Malisse qui date de 1980. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:48) [87%] :\r\nEt la v\u00e9rit\u00e9 progresse un presse romande Laura co- r\u00e9dactrice en chef du Courrier Ariane Dayer \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9daction des allumettes matin dimanche Sandra Jean, directrice de publication de valise donc la presse romande commence \u00e0 avoir des figures d'identifications f\u00e9minines et je trouve que c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:04) [90%] :\r\nJe vais f\u00e9liciter je vais lyc\u00e9e absolument je vais solliciter votre imagination pour conclure ce regard crois\u00e9 Serge Lumi\u00e8re apr\u00e8s l'Wolf on se projette dans dans une ann\u00e9e ou 2 que va raconter la prochaine fiction qui mettra en sc\u00e8ne le m\u00e9tier de journaliste Serge Gumy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:23) [88%] :\r\nVous savez, moi je fais ce m\u00e9tier parce que je suis totalement d\u00e9nu\u00e9e d'imagination, donc j'\u00e9cris sur le r\u00e9el, mais comme on racontera le journalisme demain alors \u00e9coutez, c'est d\u00e9j\u00e0 une question que je me pose au quotidien en tant que journaliste professionnel, comment, comment on raconte non pas ne simplement notre profession mais comment, en tant que journaliste on raconte Le Monde je vous cache pas que c'est le sujet qui me pr\u00e9occupe, et puis je r\u00e9fl\u00e9chirais \u00e0 votre question, pour une prochaine \u00e9mission des dialogues, parce que l\u00e0 vous prenez totalement de court Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:50) [92%] :\r\nD'abord je pense justement qu'on va, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 int\u00e9grer justement ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9seaux sociaux, l'influence d'Internet, la rapide Hitler, la rapidit\u00e9 de l'information et la contradiction, on voit \u00e0 quel point aujourd'hui on passe presque autant de temps \u00e0 v\u00e9rifier des faits que News que qui a cherch\u00e9 la r\u00e9elle information, et je pense que on pourra avoir assez vite une fiction qui va mettre en sc\u00e8ne, non plus, l'enqu\u00eate d'un journaliste qui va d\u00e9celer une v\u00e9rit\u00e9 mais que lui- m\u00eame sera l'objet de cette enqu\u00eate que quelque part le journalisme lui- m\u00eame va se retrouver un tout petit peu en vase clos \u00e0 l'int\u00e9rieur de de cette cette cha\u00eene tentaculaire aujourd'hui qui nous semble sans fond o\u00f9 la question de la v\u00e9rit\u00e9 devient noyer compl\u00e8tement dans dans tout ce qu'on voit actuellement sur la fa\u00e7on de, de, de propager l'information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:32) [79%] :\r\nC'est l'embryon d'un d'un Synopsis tr\u00e8s sympathique Serge Gumy. Le journaliste demain il est ce qui doit pas \u00eatre plut\u00f4t informaticien en somme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:40) [89%] :\r\nEn tout cas il doit acqu\u00e9rir de plus en plus de de comp\u00e9tences diversifi\u00e9es la la recherche informatique, l\u00e0 on parle de scoops qui sont transmis demain avec des documents qui, qui sont 2 des documents papier hein, notamment dans le dans 2 postes de, de, de Steven et Spielberg et c'est vrai que, aujourd'hui, bah il y a une, c'est un peu une mode, mais quand m\u00eame beaucoup d'informations peuvent se trouver un Inter de d'immenses, banque de donn\u00e9es aujourd'hui, il nous faut acqu\u00e9rir de nouvelles comp\u00e9tences pour pouvoir d'une part, utiliser ces banques de donn\u00e9es en d\u00e9gager l'essentiel parce que c'est des masses d'information mais toutes ne sont pas forc\u00e9ment relevant apr\u00e8s attention de ne pas sanctifier ou de de sanctifier la technique, la technique journalistique au travers du Big Data et de toujours garder en t\u00eate, finalement, ce que cette masse de donn\u00e9es nous dit au travers de de r\u00e9centes enqu\u00eates, des r\u00e9formes r\u00e9cent scoop qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es de, de, de banques de donn\u00e9es, j'ai eu parfois l'impression qu'il y avait un immense travail journalistique, qui avait \u00e9t\u00e9 fait et je le salue vraiment un travail absolument magnifique, mais au final, le caract\u00e8re relevant de toutes les infos qu'avaient \u00e9t\u00e9 sortis ne pas toujours aux yeux donc la technique, oui, c'est important, je pense aussi qu'il y a beaucoup d'chose qui se passe d\u00e9sormais dans une sph\u00e8re num\u00e9rique et que le monde r\u00e9el n'est plus le seul endroit o\u00f9 nous devons investiguer mais gardez en t\u00eate finalement au final qu'est -ce que cette information me dirait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:00) [89%] :\r\nRapha\u00ebl j'imagine que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, oui, oui, et puis m\u00eame ajout\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 collaboratif aussi qui peut \u00eatre int\u00e9ressant puisque on parle beaucoup de \u00e7a aussi, aujourd'hui, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:07) [94%] :\r\nLe journaliste entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction cin\u00e9matographique Regards crois\u00e9s ce matin avec Serge Gumy, donc en Direct depuis notre Studio de Fribourg, Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9 et Rapha\u00ebl Wolf en Direct avec nous depuis notre Studio de Gen\u00e8ve journaliste RTS, critique de cin\u00e9ma, merci \u00e0 tous les 2 m\u00e9dias l\u00e0 vous souhaite de passer un excellent week- end \u00e0 vous aussi, bonne journ\u00e9e au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T09:21:03Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gumy, Serge", "role": "journaliste, R\u00e9dacteur en chef La libert\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wolf, Rafael", "role": "Journaliste, Chroniqueur cin\u00e9ma", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1650407", "internalArchiveId": "AA1801650728", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Crans-Montana 2017 - 2018 : super-g dames ENTOURAGE", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 6389, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9328348.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, Super G dames"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nSuper G dames", "En direct de Crans Montana (SUI)"], "variantIds": ["ece-9273090"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-13T17:53:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663748", "durationSec": 72, "title": "ENTO 030318 ITW BRIGNONE", "excerpt": "Itw de la skieuse italienne Federica Brignone qui r\u00e9agit \u00e0 sa course lors du super-g dames de Crans-Montana comptant pour la coupe du monde de ski alpin 2017 - 2018.", "remarks": "Non diffus\u00e9.", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SUPER-G"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663749", "durationSec": 123, "title": "ENTO 030318 ITW HOLDENER", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Wendy Holdener, qui r\u00e9agit a sa surprenante 3e place du super-g dames de Crans-Montana comptant pour la coupe du monde de ski alpin 2017-2018.", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SUPER-G"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663750", "durationSec": 72, "title": "ENTO 030318 ITW JOHANNA HELEN", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Lara Gut qui revient sur ses Jeux olympiques \u00e0 Pyeongchang et sur ses douleurs au genou."}, {"internalArchiveId": "AA1803663751", "durationSec": 152, "title": "ENTO 030318 ITW LARA GUT", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Lara Gut qui r\u00e9agit \u00e0 sa course lors du super-g dames de Crans-Montana comptant pour la coupe du monde ski alpin 2017-2018 et a sa 2e place actuelle dans le classement pour le petit globe de cristal de super-g.", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663752", "durationSec": 152, "title": "ENTO 030318 ITW LARA GUT (1)", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Michelle Gisin, qui r\u00e9agit \u00e0 sa course lors du super-g dames de Crans-Montana comptant pour la coupe du monde de ski alpin 2017-2018.", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SUPER-G"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663753", "durationSec": 150, "title": "ENTO 030318 ITW MICHELLE GISIN", "excerpt": "Itw de la skieuse Liechtensteinoise Tina Weirather, qui r\u00e9agit \u00e0 sa course lors du super-g dames de Crans-Montana comptant pour la coupe du monde de ski alpin 2017-2018.", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SUPER-G"], "thematicPersons": ["GISIN, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663754", "durationSec": 113, "title": "ENTO 030318 ITW WEIRATER", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SUPER-G"], "thematicPersons": ["WEIRATHER, TINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663769", "durationSec": 7500, "title": "Coupe du monde Crans-Montana 2017 - 2018 : super-g dames", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803664420", "summary": "Crans-Montana : Itw de Marius Robyr, pr\u00e9sident comit\u00e9 d'organisation course Crans-Montana.", "id": "1664122", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex Cran Montana", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725893", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036034", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650433", "internalArchiveId": "AA1801650766", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Kranjska Gora 2017 - 2018 : G\u00e9ant messieurs - 2e manche", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 4500, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9334358.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, G\u00e9ant messieurs, 2e manche"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nG\u00e9ant messieurs, 2e manche", "En direct de Kranjska Gora (SLO)"], "variantIds": ["ece-9273077"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-09T12:57:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712647545", "durationSec": 6271, "title": "Coupe du monde Kranjska Gora 2017 - 2018 : G\u00e9ant messieurs - 1\u00e8re manche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725895", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036035", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676581", "internalArchiveId": "AA1805676868", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La r\u00e9serve de graine du monde", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "La Norv\u00e8ge va d\u00e9bouser 10 millions pour r\u00e9parer le bunker qui sert de banque mondiale des graines et qui se situe sur  l'\u00eele de Svalbard, en Norv\u00e8ge.", "durationSec": 88, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["NORVEGE"], "thematicThemes": ["GRAINE", "BIODIVERSIT\u00c9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-27T17:08:17Z", "scripts": ["\nShort News SN037_Norv\u00e8ge.mp4 Date de Cr\u00e9ation 03/03/18\n\nLa r\u00e9serve de graine du monde Date de Publication 03/03/18\n\nAuteur(s) Dis voir, t'as mis o\u00f9 la r\u00e9serve de graines ? ?\n\nDis voir, t'as mis o\u00f9 la r\u00e9serve de graines ? ?\n\nRTS / EVN\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 10\n\nTitre de\npublication\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nTexte incrust\u00e9\n\nBanque mondiale de petites graines  Svalbard  territoire norv\u00e9ge  \u00e0 1000 km\ndu p\u00f4le Nord  Ce bunker f\u00eate ses 10 ans  Dedans ?  Des graines / Des\nsemences du monde entier  conserv\u00e9es sur l'\u00eele  pour pr\u00e9server la diversit\u00e9\nv\u00e9g\u00e9tale mondiale  des catastrophes naturelles  des guerres  La\ntemp\u00e9rature  naturelle des galeries souterraines  -18 degr\u00e9s  est id\u00e9ale pour\nla conservation   Depuis sa construction en 2008  un million de semences\ndiff\u00e9rentes  ont \u00e9t\u00e9 stock\u00e9es  \u00e0 120 m de profond  Le b\u00e2timent est construit\npour r\u00e9sister \u00e0 une crash d'avion / \u00e0 un missile nucl\u00e9aire  un ennemi ?  Le\nr\u00e9chauffement climatique / qui fait fondre le permafrost  et provoque des\nfuites d'eau  La Norv\u00e8ge va d\u00e9bourser  10 millions CHF pour les r\u00e9parations\npour mettre les graines du monde au sec.\n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "medias": [{"id": "1742313", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT039408", "position": "1"}}, {"id": "1740140", "isColor": true, "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038774", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676517", "internalArchiveId": "AA1805676804", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Carpostal: mieux qu'un western ?", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Historique de la compagnie Carpostal et des manipulations comptables qui ont men\u00e9es au scandale dit \"Carpostal\". La filiale de La Poste a dissimul\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices pour continuer \u00e0 percevoir des indemnit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales entre 2007 et 2015.", "durationSec": 121, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["CARPOSTAL", "LA POSTE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-27T17:12:39Z", "scripts": ["\nShort News SN002_carpostal.mp4 Date de Cr\u00e9ation 03/03/18\n\nMieux qu\u2019un western ? Date de Publication 03/03/18\n\nAuteur(s) Am\u00e9lie Boguet\n\nCarPostal, une longue histoire qu\u2019on vous raconte ?\n\nRTS\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 13\n\nTitre de\npublication\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nTexte incrust\u00e9\n\nCar Postal  en mode western  \u201cNous le regrettons beaucoup\u201d Susanne Ruoff\ndirectrice de La Poste  \u201cC'est un cas d'une gravit\u00e9 exceptionnelle\u201d Peter\nF\u00fcglistaler directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports  hold-up pr\u00e9sum\u00e9\n78'000'000 CHF  coupable(s) inconnu(s)*  *enqu\u00eate en cours  toute\nl'histoire commence en 1849  La Poste f\u00e9d\u00e9rale reprend les diligences\ncantonales  anc\u00eatres de nos cars postaux  au milieu du XXe si\u00e8cle  les\ndiligences disparaissent peu \u00e0 peu  au profit des premiers bus  leur mission\ndesservir les r\u00e9gions les + recul\u00e9es  en 1957 la Poste se lance dans le\ntransport scolaire  service public  bient\u00f4t rattrap\u00e9 par les lois du march\u00e9...\n1996 entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur les chemins de fer  qui\ntransf\u00e8re aux cantons l'organisation  des transports en commun r\u00e9gionaux\net les ouvre par cons\u00e9quent \u00e0 la concurrence  1998 \u00e9clatement des PTT\n2006 CarPostal devient une filiale de La Poste  et se lance \u00e0 l'\u00e9tranger/ en\nFrance  2007 d\u00e9but des manipulations comptables  pour dissimuler les\nb\u00e9n\u00e9fices  et continuer \u00e0 percevoir les indemnit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales  p\u00e9riode\nincrimin\u00e9e 2007-2015 pr\u00eat pour le remake ?  Le train sifflera trois fois (Le\ncar sonnera)\n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740094", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038728", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1651181", "internalArchiveId": "AA1801651502", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Freeride World Tour Kicking Horse Canada 2018", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2988615.image", "alternativeTitle": ["Freeride", "Freeride, Freeride World Tour, 2e \u00e9tape \u00e0 Kicking Horse au Canada"], "alternativeSummary": ["Freeride World Tour\n2e \u00e9tape \u00e0 Kicking Horse au Canada"], "variantIds": ["ece-9273065"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-28T15:12:30Z", "subTitles": ["09:58:58:00  09:59:00:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:59:00:05  09:59:08:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:59:08:14  09:59:44:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:59:44:14  09:59:47:11\r\n      -Apr\u00e8s l'annulation \r\n      de la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n\r\n09:59:47:15  09:59:52:02\r\n   du Freeride World Tour 2018\r\nau Japon, 50 des meilleurs skieurs\r\n\r\n09:59:52:07  09:59:55:14\r\n    et snowboardeurs du monde\r\n      ont voyag\u00e9 au Canada.\r\n\r\n09:59:55:19  10:00:01:10\r\n Les enjeux sont \u00e9normes notamment\r\npour le champion du monde en titre,\r\n\r\n10:00:01:14  10:00:03:21\r\n  le snowboardeur Sammy Luebke.\r\n\r\n10:00:04:02  10:00:08:08\r\n  -Je ne ressens pas la pression \r\n  de revenir et de devoir gagner.\r\n\r\n10:00:08:12  10:00:11:01\r\n     Chaque rider a son style.\r\n\r\n10:00:11:06  10:00:14:10\r\n       Chaque \u00e9tape propose\r\n     des options pour chacun.\r\n\r\n10:00:14:14  10:00:16:02\r\n    C'est tr\u00e8s excitant \u00e0 voir.\r\n\r\n10:00:16:07  10:00:19:01\r\n      J'ai h\u00e2te de d\u00e9couvrir \r\n     les \u00e9tapes de cette ann\u00e9e\r\n\r\n10:00:19:06  10:00:22:23\r\n   et de m'y \u00e9clater autant que\r\npendant les cinq derni\u00e8res saisons.\r\n\r\n10:00:23:04  10:00:25:06\r\n   -Des fois, j'ai la pression.\r\n\r\n10:00:25:11  10:00:28:23\r\n      Soit tu perds le titre,\r\n          soit tu gagnes.\r\n\r\n10:00:29:04  10:00:33:23\r\nJ'essaie de pouvoir garder ce titre.\r\n\r\n10:00:34:04  10:00:37:12\r\n     Mais j'ai vraiment envie\r\n       de me faire plaisir.\r\n\r\n10:00:37:17  10:00:40:04\r\n -Dans la cat\u00e9gorie ski f\u00e9minin,\r\n\r\n10:00:40:09  10:00:45:07\r\n Lorraine Huber sait qu'il sera\r\ndifficile de d\u00e9fendre son titre.\r\n\r\n10:00:46:04  10:00:50:20\r\n -Le niveau chez les skieuses est\r\n  \u00e9norme depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:00:51:01  10:00:54:18\r\n    On a un groupe plus complet\r\n      avec diff\u00e9rents styles.\r\n\r\n10:00:54:23  10:00:59:17\r\n    C'est une chose de devenir\r\n       championne du monde,\r\n\r\n10:00:59:22  10:01:03:05\r\n c'en est une autre de le rester.\r\n\r\n10:01:03:10  10:01:07:09\r\n -Je n'ai pas vraiment de pression\r\n    par rapport \u00e0 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:01:07:13  10:01:10:09\r\n         Je fais mon ski,\r\n    ce que j'ai envie de faire.\r\n\r\n10:01:10:13  10:01:13:08\r\n       Je pense qu'il faut\r\n     que \u00e7a reste du plaisir.\r\n\r\n10:01:13:12  10:01:15:06\r\n   On est dans un environnement\r\n\r\n10:01:15:11  10:01:18:03\r\n      dans lequel on choisit\r\n      de pousser notre ski.\r\n\r\n10:01:18:08  10:01:21:11\r\n       -Chez les skieurs,\r\nun candidat s\u00e9rieux \u00e0 la victoire\r\n\r\n10:01:21:15  10:01:23:23\r\n          pourrait \u00eatre\r\n    le Canadien Logan Pehota.\r\n\r\n10:01:24:04  10:01:25:14\r\n    Il est ravi de revenir l\u00e0\r\n\r\n10:01:25:19  10:01:28:14\r\n        o\u00f9 il avait gagn\u00e9\r\n sa premi\u00e8re comp\u00e9tition junior.\r\n\r\n10:01:28:19  10:01:32:10\r\n     -Ca avait \u00e9t\u00e9 ma premi\u00e8re\r\n        grosse comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:01:32:14  10:01:35:17\r\nC'\u00e9tait une sacr\u00e9e \u00e9tape pour moi.\r\n\r\n10:01:35:22  10:01:39:03\r\nC'est l\u00e0 que j'ai fait mes preuves.\r\n\r\n10:01:39:08  10:01:42:11\r\n Le site ici est plein de reliefs.\r\n\r\n10:01:42:15  10:01:47:01\r\n  En Europe, c'est plus grosses \r\n  descentes et sauts de falaise.\r\n\r\n10:01:47:06  10:01:50:19\r\n     Ici, je suis \u00e0 la maison,\r\n    je sais comment g\u00e9rer cela.\r\n\r\n10:01:51:00  10:01:56:08\r\n-Les riders europ\u00e9ens sont excit\u00e9s\r\n de se retrouver \u00e0 Kicking Horse.\r\n\r\n10:01:56:12  10:01:59:00\r\n      -Je ne suis jamais venu\r\n         \u00e0 Kicking Horse.\r\n\r\n10:01:59:05  10:02:01:19\r\n       On a un peu le temps\r\n      d'explorer la station.\r\n\r\n10:02:02:00  10:02:05:04\r\n          Vu qu'il neige,\r\nce n'est pas si mal, on va s'amuser.\r\n\r\n10:02:05:09  10:02:09:01\r\n     -Le circuit nous emm\u00e8ne \r\n    dans des endroits g\u00e9niaux.\r\n\r\n10:02:09:06  10:02:11:23\r\nJ'emm\u00e8ne donc un vid\u00e9aste avec moi.\r\n\r\n10:02:12:04  10:02:15:22\r\n     D\u00e8s que j'ai un moment, \r\n     on fait du back country.\r\n\r\n10:02:16:03  10:02:29:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:29:23  10:03:00:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:05:17  10:03:09:09\r\n  -C'est un sentiment de libert\u00e9.\r\n\r\n10:03:09:13  10:03:11:20\r\n    On est seul avec la nature.\r\n\r\n10:03:12:01  10:03:15:04\r\nIl y a nous, nos skis et la neige.\r\n\r\n10:03:15:09  10:03:20:09\r\nQuand on ride une face, c'est comme\r\n   si la nature nous la pr\u00eatait.\r\n\r\n10:03:20:13  10:03:22:13\r\n      \u00c7a nous appartient pas.\r\n\r\n10:03:22:18  10:03:25:16\r\nC'est toujours elle qui a le dessus.\r\n\r\n10:03:25:21  10:03:31:10\r\n  C'est un mixte entre gratitude,\r\n   d'adr\u00e9naline, et d'humidit\u00e9.\r\n\r\n10:03:31:14  10:03:35:12\r\n  -Ce sentiment de concentration\r\n        intense que tu as\r\n\r\n10:03:35:17  10:03:38:01\r\n   quand tu descends une face...\r\n\r\n10:03:38:06  10:03:43:13\r\n L'adr\u00e9naline ou le plaisir vient\r\n aussi quand tu peux te d\u00e9tendre.\r\n\r\n10:03:43:18  10:03:46:23\r\n          Quand tu sens\r\n    que \u00e7a va \u00eatre cool, safe.\r\n\r\n10:03:47:04  10:03:49:10\r\n    C'est toujours un sentiment\r\n\r\n10:03:49:14  10:03:53:15\r\n       qui est \u00e0 la limite\r\n  entre la peur et la confiance.\r\n\r\n10:03:53:20  10:03:56:08\r\n C'est une balance entre les deux.\r\n\r\n10:04:03:03  10:04:07:23\r\n-Apr\u00e8s quelques jours de retard,\r\n    cette \u00e9tape est lanc\u00e9e.\r\n\r\n10:04:08:04  10:04:13:14\r\n     Les riders se rassemblent\r\nsur le site pour inspecter la face.\r\n\r\n10:04:17:21  10:04:19:13\r\n         -D\u00e9cris ta ligne.\r\n\r\n10:04:19:18  10:04:23:11\r\n         -Je ne sais pas\r\n   si tu peux traverser par l\u00e0.\r\n\r\n10:04:23:15  10:04:27:11\r\n   La premi\u00e8re bande de falaises\r\n           sera facile.\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:31:11\r\n   Mais apr\u00e8s, pour la seconde,\r\n   tu n'auras plus de vitesse.\r\n\r\n10:04:31:16  10:04:34:06\r\n    -La deuxi\u00e8me est difficile.\r\n\r\n10:04:34:11  10:04:39:18\r\n-Tout d\u00e9pend d'o\u00f9 tu veux la sauter.\r\n\r\n10:04:39:23  10:04:43:23\r\n    -Quand je d\u00e9couvre une face\r\n      pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:04:44:04  10:04:46:22\r\n            je rep\u00e8re\r\n  les bonnes zones de d\u00e9collage,\r\n\r\n10:04:47:03  10:04:49:07\r\n  les r\u00e9ceptions et les cailloux.\r\n\r\n10:04:49:11  10:04:52:05\r\n         L\u00e0, je me demande\r\n       o\u00f9 je voudrais rider.\r\n\r\n10:04:52:10  10:04:57:05\r\nComme je me lance en dernier, j'ai\r\nla chance de regarder les autres.\r\n\r\n10:04:57:10  10:05:03:01\r\n -Le vrai talent, c'est de retrouver\r\nla ligne que tu as rep\u00e9r\u00e9e au d\u00e9part.\r\n\r\n10:05:03:06  10:05:07:19\r\n    Ce n'est pas si facile car\r\n c'est diff\u00e9rent depuis le sommet.\r\n\r\n10:05:08:00  10:05:11:07\r\n      Tu choisis les rep\u00e8res\r\n      pendant l'inspection,\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:13:18\r\n  certains arbres ou une falaise.\r\n\r\n10:05:13:23  10:05:15:13\r\n      Il faut tout m\u00e9moriser.\r\n\r\n10:05:23:20  10:05:27:06\r\n      -Nous sommes le matin\r\n       de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:05:27:11  10:05:31:18\r\n    47 des meilleurs skieurs \r\n    et snowboardeurs du monde\r\n\r\n10:05:31:23  10:05:34:02\r\n    grimpent jusqu'au sommet.\r\n\r\n10:05:34:07  10:05:39:07\r\n   Le Freeride World Tour 2018\r\n  est sur le point de d\u00e9marrer.\r\n\r\n10:05:39:11  10:05:42:20\r\n      On sent l'excitation\r\n   parmi l'\u00e9lite du freeride.\r\n\r\n10:05:46:18  10:05:49:07\r\nLa star locale Logan Pehota sait\r\n\r\n10:05:49:11  10:05:52:18\r\n   que la pression de r\u00e9ussir\r\n        chez lui est l\u00e0.\r\n\r\n10:05:52:23  10:05:55:19\r\n     Il a lanc\u00e9 sa carri\u00e8re\r\n       de freerider ici.\r\n\r\n10:05:56:00  10:05:59:00\r\n -Je veux laisser tomber personne.\r\n\r\n10:05:59:05  10:06:01:06\r\n     J'ai pr\u00e9par\u00e9 un bon run.\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:05:11\r\n      Avec un peu de chance, \r\n      je serai sur le podium.\r\n\r\n10:06:12:16  10:06:15:01\r\n   -Apr\u00e8s des jours d'attente,\r\n\r\n10:06:15:06  10:06:19:10\r\n     l'heure est enfin venue\r\n    de lancer la saison 2018.\r\n\r\n10:06:19:14  10:06:23:16\r\n    Les premiers \u00e0 se lancer\r\n    sont les snowboardeurs.\r\n\r\n10:06:25:15  10:06:30:18\r\n -On est au sommet, Kicking Horse,\r\n   premi\u00e8re \u00e9tape de la saison.\r\n\r\n10:06:30:23  10:06:37:20\r\n   -Les conditions sont super,\r\non a du soleil et \u00e7a va commencer.\r\n\r\n10:06:38:01  10:06:42:01\r\n       -Je suis un nouveau,\r\n     c'est ma premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n10:06:42:06  10:06:46:08\r\n J'ai regard\u00e9 par-dessus la rampe,\r\n       et \u00e7a, c'est dingue.\r\n\r\n10:06:46:12  10:06:52:09\r\n  -Le rookie Blake Hamm commence\r\nson run avec un 180 d\u00e9s le sommet.\r\n\r\n10:06:52:13  10:06:55:01\r\nIl s'approche de la premi\u00e8re falaise\r\n\r\n10:06:55:06  10:06:57:16\r\n       avant de continuer\r\n       le long de la face\r\n\r\n10:06:57:21  10:07:00:13\r\n      avec de beaux virages\r\n       dans la poudreuse.\r\n\r\n10:07:00:18  10:07:03:19\r\n        Une belle ligne\r\n    pour le rider de 23 ans.\r\n\r\n10:07:04:00  10:07:05:10\r\n      Il se place premier.\r\n\r\n10:07:06:17  10:07:11:04\r\n    Le prochain \u00e0 se lancer,\r\n    c'est Thomas Feurstein.\r\n\r\n10:07:11:09  10:07:15:11\r\n    Il se pr\u00e9pare directement\r\n     \u00e0 sa premi\u00e8re falaise.\r\n\r\n10:07:15:16  10:07:17:06\r\n      Une bonne r\u00e9ception.\r\n\r\n10:07:20:11  10:07:24:20\r\nIl envoie quelques virages fluides\r\n    dans la section du milieu,\r\n\r\n10:07:25:01  10:07:27:11\r\n        avant d'attaquer\r\n    une falaise plus petite.\r\n\r\n10:07:27:15  10:07:32:15\r\n Apr\u00e8s quelques virages fluides,\r\n   il saute sa derni\u00e8re bosse.\r\n\r\n10:07:34:22  10:07:37:11\r\n     -J'ai \u00e9t\u00e9 un peu timide.\r\n\r\n10:07:37:15  10:07:43:09\r\n    C'est difficile de jauger \r\n    s'il y a beaucoup de neige\r\n\r\n10:07:43:13  10:07:47:12\r\n      ou quelques centim\u00e8tres\r\n          et des rochers.\r\n\r\n10:07:51:16  10:07:55:20\r\n     -\u00c0 la porte de d\u00e9part,\r\n   Davey Baird, un jeune rider\r\n\r\n10:07:56:01  10:08:00:14\r\n    qui a marqu\u00e9 les esprits\r\n    du circuit l'an dernier.\r\n\r\n10:08:00:19  10:08:03:17\r\nIl commence par un saut de falaise.\r\n\r\n10:08:05:11  10:08:08:11\r\n      Il ride avec du style\r\n         et du contr\u00f4le.\r\n\r\n10:08:08:16  10:08:12:18\r\n  Il n'a pas peur des passages\r\n    plus techniques de face.\r\n\r\n10:08:12:23  10:08:17:10\r\nEncore un saut, puis il se pr\u00e9pare\r\n     pour un dernier relief.\r\n\r\n10:08:19:16  10:08:23:12\r\n          Un super run\r\n  pour le jeune homme de 24 ans\r\n\r\n10:08:23:17  10:08:25:13\r\n     qui se classe premier.\r\n\r\n10:08:26:00  10:08:30:19\r\nGigi Ruef est un des snowboardeurs\r\n    les plus styl\u00e9s au monde.\r\n\r\n10:08:31:00  10:08:32:12\r\n    Il se lance juste apr\u00e8s.\r\n\r\n10:08:32:17  10:08:38:10\r\nIl montre tout de suite son talent\r\n       avec de jolis sauts.\r\n\r\n10:08:38:14  10:08:41:07\r\nEnsuite, \u00e7a se termine pour lui.\r\n\r\n10:08:41:11  10:08:44:20\r\n       -Je voulais utiliser\r\n     l'int\u00e9gralit\u00e9 de la face.\r\n\r\n10:08:45:01  10:08:49:06\r\n     Mais j'ai fait 2 erreurs\r\n        sur les 5 reliefs.\r\n\r\n10:08:49:11  10:08:51:11\r\n    Voyons comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:08:51:15  10:08:55:11\r\n    -Le prochain \u00e0 s'\u00e9lancer,\r\n       c'est Sammy Luebke.\r\n\r\n10:08:55:16  10:09:00:20\r\n  -J'ai vraiment un genou en vrac\r\n  que je soigne depuis le Japon.\r\n\r\n10:09:01:01  10:09:02:21\r\n      Je ne suis pas \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:09:03:02  10:09:04:17\r\n       J'essaie de profiter.\r\n\r\n10:09:04:22  10:09:08:21\r\n     -Le champion en titre \r\n    ne peut pas tout l\u00e2cher.\r\n\r\n10:09:09:02  10:09:14:22\r\nIl choisit une ligne prudente avec \r\nde jolis virages dans la poudreuse.\r\n\r\n10:09:15:03  10:09:18:11\r\n      Mais \u00e7a ne suffit pas\r\n         pour le podium.\r\n\r\n10:09:18:16  10:09:22:04\r\n      Davey Baird remporte\r\n       la premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n10:09:24:00  10:09:25:11\r\n        -C'est un honneur.\r\n\r\n10:09:25:15  10:09:27:14\r\n     La neige \u00e9tait fabuleuse.\r\n\r\n10:09:27:19  10:09:31:04\r\n  Je n'ai pas touch\u00e9 de rochers,\r\n         c'\u00e9tait parfait.\r\n\r\n10:09:31:09  10:09:34:05\r\n      -Davey Baird remporte\r\n         la comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:09:44:16  10:09:48:13\r\nDans la cat\u00e9gorie snowboard f\u00e9minin,\r\n     tous les yeux sont tourn\u00e9s\r\n\r\n10:09:48:18  10:09:53:03\r\n vers la championne du monde Marion\r\nHaerty mais la concurrence est rude.\r\n\r\n10:09:53:08  10:09:55:17\r\n   \u00c7a sera une vraie bataille\r\n         pour le titre.\r\n\r\n10:09:55:22  10:10:00:01\r\n   La premi\u00e8re \u00e0 se lancer est\r\n  l'Autrichienne Manuela Mandl.\r\n\r\n10:10:00:06  10:10:04:21\r\nElle r\u00e9ceptionne sa premi\u00e8re falaise\r\n    et continue avec des virages\r\n\r\n10:10:05:02  10:10:09:05\r\ndans la poudreuse avant de se lancer\r\n       dans un nouveau saut.\r\n\r\n10:10:18:07  10:10:21:00\r\nMandl vole vers la section du bas.\r\n\r\n10:10:21:05  10:10:24:10\r\n     Elle peut \u00eatre contente\r\n       de sa performance.\r\n\r\n10:10:24:14  10:10:26:08\r\n     Elle se place premi\u00e8re.\r\n\r\n10:10:31:18  10:10:34:12\r\n  Marion Haerty est au d\u00e9part.\r\n\r\n10:10:34:17  10:10:39:10\r\n          Elle choisit\r\n  une ligne technique en haut.\r\n\r\n10:10:39:14  10:10:42:20\r\n      Elle choisit de faire\r\n      des virages contr\u00f4l\u00e9s\r\n\r\n10:10:43:01  10:10:46:18\r\navec une approche ludique au milieu.\r\n\r\n10:10:46:23  10:10:48:21\r\n   A la fin, elle est seconde.\r\n\r\n10:10:51:21  10:10:56:10\r\nAnna Orlova est la derni\u00e8re rideuse\r\n \u00e0 avoir ses chances face \u00e0 Mandl.\r\n\r\n10:10:56:14  10:10:58:09\r\n  Elle vole \u00e0 travers la face.\r\n\r\n10:10:58:13  10:11:03:11\r\nUne bonne ligne, mais pas suffisante\r\n         pour battre Mandl.\r\n\r\n10:11:03:15  10:11:07:22\r\n      -Je suis tr\u00e8s heureuse\r\nque \u00e7a ait fonctionn\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n10:11:08:03  10:11:09:22\r\n      Il y a de la poudreuse.\r\n\r\n10:11:10:03  10:11:13:13\r\n       Que vouloir de mieux\r\n que de descendre une telle face ?\r\n\r\n10:11:13:18  10:11:19:06\r\n      -Manuela Mandl gagne\r\n    devant Orlova et Haerty.\r\n\r\n10:11:20:03  10:11:23:16\r\n          Kicking Horse\r\nest un formidable terrain de jeu.\r\n\r\n10:11:23:23  10:11:25:18\r\n     Pendant leur jour off,\r\n\r\n10:11:25:23  10:11:30:09\r\n  Markus Eder et Felix Wiemers\r\n   partent explorer la zone.\r\n\r\n10:11:30:13  10:11:34:01\r\n       -On prend la nacelle \r\n      et on a amen\u00e9 les peaux\r\n\r\n10:11:34:06  10:11:37:14\r\n car on va faire de l'exploration.\r\n\r\n10:11:37:19  10:11:39:20\r\n       -Le terrain est cool.\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:46:13\r\n   En 20 ou 30 minutes, vous vous\r\nretrouverez dans un monde diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:11:47:21  10:12:32:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:32:08  10:12:34:23\r\n-Ce matin, nous sommes all\u00e9s skier\r\n\r\n10:12:35:04  10:12:38:06\r\n       et nous allons faire \r\n       du chien de tra\u00eeneau.\r\n\r\n10:12:38:11  10:12:40:18\r\n    Les chiens nous attendent.\r\n\r\n10:12:40:23  10:12:44:03\r\n         J'ai h\u00e2te de voir\r\n        comment \u00e7a va \u00eatre.\r\n\r\n10:12:44:08  10:13:08:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:08:05  10:13:12:05\r\n      C'\u00e9tait impressionnant\r\nquand le guide a pris les commandes\r\n\r\n10:13:12:10  10:13:15:07\r\n    et les chiens ont commenc\u00e9\r\n         \u00e0 courir \u00e0 fond.\r\n\r\n10:13:15:11  10:13:17:11\r\n Sur la partie plate, \u00e7a va vite.\r\n\r\n10:13:18:13  10:13:22:20\r\n-Apr\u00e8s une journ\u00e9e excitante de ski\r\n     et de chiens de tra\u00eeneau,\r\n\r\n10:13:23:01  10:13:29:11\r\n   Markus Eder et Felix Wiemers\r\nprofitent de la nourriture locale.\r\n\r\n10:13:35:02  10:13:38:12\r\n      -Un bon burger canadien\r\n   pour finir une super journ\u00e9e.\r\n\r\n10:13:38:17  10:13:41:10\r\n       Joli coup, Wiemers, \r\n      c'est toi le meilleur.\r\n\r\n10:13:48:19  10:13:51:14\r\n  -C'est l'heure de lancer les\r\n           skieuses.\r\n\r\n10:13:51:19  10:13:54:06\r\n    La tension est palpable.\r\n\r\n10:13:58:06  10:14:01:23\r\n           On retrouve\r\n   la Canadienne Kylie Sivell,\r\n\r\n10:14:02:04  10:14:04:11\r\nla locale de Colombie-Britannique\r\n\r\n10:14:04:16  10:14:08:11\r\nqui skie dans la partie technique\r\n     de la section du haut.\r\n\r\n10:14:08:15  10:14:11:12\r\n    Un ski puissant et propre\r\n          pour Sivell,\r\n\r\n10:14:11:17  10:14:15:19\r\nqui se d\u00e9barrasse d'un petit relief\r\n     dans le milieu de la face\r\n\r\n10:14:16:00  10:14:17:22\r\n    et fonce vers l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n10:14:18:03  10:14:21:16\r\n    Un bon run qui lui assure\r\n       la premi\u00e8re place.\r\n\r\n10:14:30:21  10:14:33:11\r\n   Pour la championne du monde\r\n            en titre,\r\n\r\n10:14:33:15  10:14:35:16\r\n l'Autrichienne Lorraine Huber,\r\n\r\n10:14:35:21  10:14:38:23\r\n     \u00e7a ne sera pas facile \r\n     de d\u00e9fendre son titre.\r\n\r\n10:14:39:04  10:14:44:23\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre lanc\u00e9e sur une grosse\r\n falaise, elle chute lourdement.\r\n\r\n10:14:47:17  10:14:52:00\r\n  Sa compatriote et championne\r\n   du monde de freeride 2016,\r\n\r\n10:14:52:05  10:14:54:13\r\n Eva Walkner, a plus de chances.\r\n\r\n10:14:54:18  10:14:57:20\r\n          Elle r\u00e9ussit\r\n  son premier saut de falaise.\r\n\r\n10:14:59:05  10:15:01:10\r\n Une ligne puissante et propre.\r\n\r\n10:15:01:14  10:15:04:13\r\nElle encha\u00eene une deuxi\u00e8me falaise,\r\n\r\n10:15:04:18  10:15:07:20\r\n       puis elle n\u00e9gocie \r\n      une pente technique.\r\n\r\n10:15:08:01  10:15:13:01\r\nUn run solide de la rideuse de 38\r\nans qui prend la premi\u00e8re place.\r\n\r\n10:15:13:06  10:15:15:01\r\n    -Il y a plein de cailloux.\r\n\r\n10:15:15:06  10:15:21:22\r\n  J'\u00e9tais contente de ma section\r\ndu bas, mais pas de celle du haut.\r\n\r\n10:15:24:03  10:15:28:15\r\n  -Au d\u00e9part, Arianna Tricomi, une\r\nstar montante de la derni\u00e8re saison.\r\n\r\n10:15:28:20  10:15:33:17\r\n    L'Italienne de 25 ans est\r\n  une skieuse solide et rapide.\r\n\r\n10:15:33:22  10:15:39:13\r\nElle attaque d'entr\u00e9e le terrain\r\n technique en haut de la face.\r\n\r\n10:15:40:23  10:15:43:09\r\n  Elle saute une autre falaise.\r\n\r\n10:15:43:13  10:15:47:12\r\nMais malgr\u00e9 sa bonne performance,\r\n     elle termine deuxi\u00e8me,\r\n\r\n10:15:47:17  10:15:52:03\r\n       derri\u00e8re Eva Walkner,\r\nqui c\u00e9l\u00e8bre son dix-huiti\u00e8me podium.\r\n\r\n10:15:52:08  10:15:55:09\r\n     -Gagner la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n         est fantastique.\r\n\r\n10:15:55:13  10:15:58:05\r\n      Ca booste la confiance.\r\n\r\n10:16:00:11  10:16:02:20\r\n     Je ne pensais pas gagner,\r\n            c'est cool.\r\n\r\n10:16:14:11  10:16:19:09\r\n-Dans la cat\u00e9gorie ski masculin,\r\nla comp\u00e9tition est plus serr\u00e9e.\r\n\r\n10:16:19:13  10:16:23:08\r\n     Pendant que les riders\r\n   finissent leur pr\u00e9paration,\r\n\r\n10:16:23:12  10:16:27:04\r\n    on sent qu'ils ont h\u00e2te \r\n    de d\u00e9marrer leur saison.\r\n\r\n10:16:31:15  10:16:37:05\r\n -Belle journ\u00e9e, de la poudreuse,\r\n         \u00e7a va \u00eatre bon.\r\n\r\n10:16:47:19  10:16:50:14\r\n           -J'ai observ\u00e9\r\n    les premiers snowboardeurs.\r\n\r\n10:16:50:19  10:16:53:09\r\n     La neige a l'air g\u00e9niale.\r\n\r\n10:16:53:13  10:16:57:20\r\nSit\u00f4t que les nuages seront partis,\r\n    \u00e7a va \u00eatre dingue \u00e0 rider.\r\n\r\n10:16:58:01  10:17:02:08\r\n-Le meilleur freerider allemand,\r\n         Felix Wiemers,\r\n\r\n10:17:02:12  10:17:07:12\r\n    se dirige vers la gauche\r\n et saute une premi\u00e8re falaise.\r\n\r\n10:17:07:17  10:17:10:19\r\nMais il ma\u00eetrise mal la r\u00e9ception.\r\n\r\n10:17:11:00  10:17:15:14\r\n   Encore deux sauts de falaise\r\net il en a termin\u00e9 pour la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:17:15:19  10:17:18:00\r\n    Mais il manque le podium.\r\n\r\n10:17:23:06  10:17:26:08\r\n    Apr\u00e8s une ann\u00e9e en dehors\r\n     du Freeride World Tour,\r\n\r\n10:17:26:12  10:17:28:08\r\n   Markus Eder est de retour.\r\n\r\n10:17:28:12  10:17:32:03\r\n     Il montre imm\u00e9diatement\r\n  qu'il est l\u00e0 pour les points.\r\n\r\n10:17:32:08  10:17:35:09\r\n     Apr\u00e8s un premier saut, \r\n     il skie de fa\u00e7on fluide\r\n\r\n10:17:35:13  10:17:38:13\r\n         et se pr\u00e9pare\r\n   pour un 360 impressionnant\r\n\r\n10:17:38:18  10:17:40:13\r\n    au-dessus d'une falaise.\r\n\r\n10:17:40:18  10:17:44:19\r\nUne superbe ligne et un ski styl\u00e9\r\n     pour la rider de 27 ans\r\n\r\n10:17:45:00  10:17:48:23\r\n qui se lance dans un autre 360\r\n   sur le bas de la section.\r\n\r\n10:17:49:04  10:17:51:06\r\n   Il prend la premi\u00e8re place.\r\n\r\n10:17:53:21  10:17:56:06\r\n      -Je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n10:17:56:11  10:17:59:11\r\n   C'est ma premi\u00e8re comp\u00e9tition\r\n           depuis 2 ans.\r\n\r\n10:17:59:15  10:18:02:08\r\nJ'\u00e9tais nerveux ces derniers jours.\r\n\r\n10:18:02:12  10:18:05:16\r\n       J'ai inspect\u00e9 la face\r\n    encore plus minutieusement.\r\n\r\n10:18:05:21  10:18:09:10\r\n      Beaucoup de gars ont eu\r\n  des probl\u00e8mes avec les rochers.\r\n\r\n10:18:09:14  10:18:11:14\r\n    J'ai chop\u00e9 aussi un rocher.\r\n\r\n10:18:11:19  10:18:14:06\r\n    Mais le 360 est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:17:12\r\nC'est pour cela que je suis content.\r\n\r\n10:18:20:23  10:18:24:14\r\n-Ivan Malakhov, le puissant Russe,\r\n        se lance ensuite.\r\n\r\n10:18:24:19  10:18:28:21\r\n       Le rider de 38 ans\r\n     envoie un \u00e9norme saut.\r\n\r\n10:18:29:02  10:18:32:06\r\nTra\u00e7ant sa ligne tout en puissance,\r\n\r\n10:18:32:11  10:18:35:11\r\n     il choisit une approche\r\n       rapide et directe.\r\n\r\n10:18:35:16  10:18:38:17\r\n En bas, il se classe deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:18:41:13  10:18:44:10\r\n    Le prochain \u00e0 se lancer,\r\n          L\u00e9o Slemett.\r\n\r\n10:18:44:14  10:18:48:20\r\n  Le champion du monde en titre\r\nest un skieur naturellement dou\u00e9.\r\n\r\n10:18:49:01  10:18:52:05\r\n       Il vole au travers \r\n      de la section du haut\r\n\r\n10:18:52:10  10:18:57:07\r\n en sautant une \u00e9norme falaise,\r\n     puis effectue un 360.\r\n\r\n10:18:57:11  10:19:00:08\r\n         Un ski solide.\r\n\r\n10:19:00:12  10:19:04:12\r\nIl finit tranquillement son run.\r\n\r\n10:19:04:17  10:19:08:02\r\n        Troisi\u00e8me place\r\n    pour le rider de 24 ans.\r\n\r\n10:19:11:16  10:19:15:20\r\n Il sait que ses fans attendent\r\n        beaucoup de lui,\r\n\r\n10:19:16:01  10:19:19:15\r\n       mais Logan Pehota\r\n     ne semble pas troubl\u00e9.\r\n\r\n10:19:19:20  10:19:24:07\r\n      Il commence sa ligne\r\n en se lan\u00e7ant avec un joli 360.\r\n\r\n10:19:24:11  10:19:26:21\r\n Il choisit une ligne critique,\r\n\r\n10:19:27:02  10:19:32:22\r\n        passant deux reliefs\r\net manque de tomber sur le deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:19:34:03  10:19:36:13\r\n Logan Pehota n'est pas troubl\u00e9.\r\n\r\n10:19:36:18  10:19:39:18\r\n   Il p\u00e9n\u00e8tre dans une section\r\n        pleine de rochers\r\n\r\n10:19:39:23  10:19:43:10\r\n       avant de se lancer\r\n  dans un \u00e9norme saut de 20 m.\r\n\r\n10:19:43:14  10:19:46:00\r\n Il le r\u00e9ceptionne parfaitement.\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:50:13\r\n  Il d\u00e9croche la premi\u00e8re place\r\n    devant Eder et Malakhov.\r\n\r\n10:20:00:18  10:20:04:14\r\n      -Quand j'ai r\u00e9ceptionn\u00e9\r\n          cette falaise,\r\n\r\n10:20:04:19  10:20:07:00\r\n  c'\u00e9tait un \u00e9norme soulagement.\r\n\r\n10:20:07:05  10:20:09:19\r\nJe savais qu'il y avait des rochers.\r\n\r\n10:20:10:00  10:20:12:11\r\nQuand j'ai d\u00e9coll\u00e9, je me suis dit:\r\n\r\n10:20:12:16  10:20:16:02\r\n   \"Mince, je vais \u00eatre en l'air\r\n        pendant un moment.\"\r\n\r\n10:20:16:07  10:20:20:15\r\n      Quand j'ai r\u00e9ceptionn\u00e9,\r\n      j'\u00e9tais presque choqu\u00e9.\r\n\r\n10:20:20:20  10:20:23:01\r\n    Mais tu vois, c'est le but.\r\n\r\n10:20:23:23  10:20:27:23\r\n   -Le prochain \u00e0 se lancer, \r\n   l'Autrichien Fabio Studer.\r\n\r\n10:20:28:04  10:20:33:00\r\n -Il y a des rochers qui sortent,\r\n     \u00e7a complique les choses.\r\n\r\n10:20:33:05  10:20:37:12\r\n        -Il commence bien\r\n  avec un petit saut et un 360.\r\n\r\n10:20:37:17  10:20:44:03\r\nIl ne saute aucune grosse falaise et\r\nm\u00eame s'il finit son run sans chute,\r\n\r\n10:20:44:08  10:20:46:18\r\n\u00e7a ne suffit pas pour le podium.\r\n\r\n10:20:49:18  10:20:53:14\r\nLe dernier skieur qui puisse voler\r\n    la victoire \u00e0 Logan Pehota\r\n\r\n10:20:53:19  10:20:58:20\r\nest Berkeley Patterson, qui encha\u00eene\r\n   son premier saut avec un 360.\r\n\r\n10:20:59:01  10:21:00:17\r\n         Un ski solide.\r\n\r\n10:21:00:22  10:21:06:04\r\n  Il saute une petite bosse avant\r\nde se pr\u00e9parer pour un \u00e9norme saut.\r\n\r\n10:21:09:06  10:21:14:16\r\nUn super run pour le jeune Am\u00e9ricain\r\n    qui manque de peu le podium.\r\n\r\n10:21:14:21  10:21:19:19\r\nLogan Pehota gagne donc la premi\u00e8re\r\n     \u00e9dition du Kicking Horse.\r\n\r\n10:21:24:20  10:21:26:20\r\n       -C'est ce que j'aime.\r\n\r\n10:21:27:01  10:21:31:02\r\n Il n'y a pas de meilleur moment \r\npour faire un podium que chez soi.\r\n\r\n10:21:31:07  10:21:34:02\r\n           Je suis ravi,\r\n      je suis un peu troubl\u00e9.\r\n\r\n10:21:34:07  10:21:36:17\r\n       Je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n10:21:50:21  10:21:54:23\r\n      -On va analyser le run\r\n         de Logan Pehota.\r\n\r\n10:21:55:04  10:21:58:20\r\n           -Je me lance,\r\n     je me mets \u00e0 fond dedans.\r\n\r\n10:21:59:01  10:22:01:01\r\n       J'ai vraiment envoy\u00e9.\r\n\r\n10:22:01:06  10:22:05:06\r\n          -Premier saut,\r\n      grosse vitesse, un 360.\r\n\r\n10:22:05:11  10:22:08:04\r\n        Il \u00e9tait plus haut\r\n       que tous les autres.\r\n\r\n10:22:08:09  10:22:12:11\r\n   -Avant de m'en rendre compte,\r\n   je suis d\u00e9j\u00e0 au saut suivant.\r\n\r\n10:22:12:15  10:22:15:05\r\nJe voulais aller plus dans la pente.\r\n\r\n10:22:15:10  10:22:17:11\r\n    J'ai loup\u00e9 les trous du bas\r\n\r\n10:22:17:15  10:22:21:06\r\n      et je me suis pr\u00e9par\u00e9\r\n    pour la prochaine falaise.\r\n\r\n10:22:21:11  10:22:24:05\r\nC'est l\u00e0 que c'est devenu compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:22:24:10  10:22:29:00\r\n  -La section du milieu, c'\u00e9tait\r\ntr\u00e8s technique, rapide, incroyable.\r\n\r\n10:22:29:05  10:22:33:08\r\n         -Tout de suite,\r\n    je rebondis sur ce rocher.\r\n\r\n10:22:33:12  10:22:36:06\r\n   L\u00e0, je tiens \u00e0 peine debout.\r\n\r\n10:22:39:17  10:22:43:22\r\n        L\u00e0, c'est l'entr\u00e9e \r\n        pour mon gros saut.\r\n\r\n10:22:44:03  10:22:46:01\r\n     L\u00e0, c'est mon d\u00e9collage.\r\n\r\n10:22:46:06  10:22:48:05\r\n     C'est rempli de rochers.\r\n\r\n10:22:48:10  10:22:52:17\r\nJe savais que je devais rester l\u00e9ger\r\n           sur mes pieds\r\n\r\n10:22:52:22  10:22:56:22\r\net esp\u00e9rer que je n'accroche rien.\r\n\r\n10:22:59:13  10:23:01:13\r\n     C'\u00e9tait une sacr\u00e9e ligne.\r\n\r\n10:23:01:18  10:23:04:04\r\n Un \u00e9norme saut, surtout pour moi.\r\n\r\n10:23:04:09  10:23:08:06\r\n    Peut-\u00eatre le plus gros saut\r\n     que j'ai fait de ma vie.\r\n\r\n10:23:10:21  10:23:15:02\r\n        -Un run historique,\r\navec tout ce que l'on voulait voir.\r\n\r\n10:23:15:07  10:23:19:14\r\nFreestyle, technique, sauts engag\u00e9s.\r\n\r\n10:23:19:19  10:23:22:10\r\n        -J'ai vu le score.\r\n\r\n10:23:22:14  10:23:25:01\r\n   J'\u00e9tais simplement aux anges.\r\n\r\n10:23:25:06  10:23:27:23\r\n C'est un sentiment tr\u00e8s intense.\r\n\r\n10:23:38:05  10:23:41:20\r\n       -Avec l'annulation\r\n de la premi\u00e8re \u00e9tape au Japon,\r\n\r\n10:23:42:01  10:23:45:14\r\n         nos freeriders\r\n ont pu s'\u00e9clater sur les pentes\r\n\r\n10:23:45:19  10:23:49:15\r\n    de Colombie-Britannique\r\n  pour leur plus grand bonheur\r\n\r\n10:23:49:20  10:23:51:18\r\n    et celui des spectateurs.\r\n\r\n10:23:51:23  10:23:58:08\r\nAu plaisir pour une prochaine \u00e9tape\r\n      du Freeride World Tour.\r\n\r\n10:24:01:07  10:24:04:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/533", "id": "533", "name": "Freeride"}, "medias": [{"id": "1726378", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036202", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1652785", "internalArchiveId": "AA1801653066", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Lausanne", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "Jeu anim\u00e9 par Enzo Lo Bue qui, accompagn\u00e9 de la banqui\u00e8re Vanessa Guagliani, propose \u00e0 des candidats rencontr\u00e9s au hasard dans la rue de r\u00e9pondre \u00e0 10 questions de culture g\u00e9n\u00e9rale en 10 minutes. Les vainqueurs gagnent 1000 francs cash.", "durationSec": 1020, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9380758", "imageURL": "http://www.rts.ch/9380749.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Cash", "Cash", "Cash", "Cash", "Cash \u00e0 Lausanne"], "alternativeSummary": ["Cash est un quiz on the road qui permet \u00e0 des concurrents, choisis au hasard, de pouvoir gagner 1000 Frs avec 10 questions en 10 minutes. Cette semaine RDV \u00e0 Lausanne.                            Pr\u00e9sentation : Enzo", "Cash est un quiz on the road qui permet \u00e0 des concurrents, choisis au hasard, de pouvoir gagner 1000 Frs avec 10 questions en 10 minutes. Cette semaine RDV \u00e0 Lausanne.                            Pr\u00e9sentation : Enzo", "Cash est un quiz on the road qui permet \u00e0 des concurrents, choisis au hasard, de pouvoir gagner 1000 Frs avec 10 questions en 10 minutes. Cette semaine RDV \u00e0 Lausanne.                            Pr\u00e9sentation : Enzo"], "variantIds": ["ece-9273339", "ece-9272523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T17:36:02Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:05:12\r\n-Bonsoir, Lausanne nous accueille\r\n   pour cet \u00e9pisode de \"Cash\".\r\n\r\n10:00:05:17  10:00:11:03\r\n   Avant de retrouver nos candidats,\r\nplace \u00e0 la question t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:00:11:08  10:00:13:15\r\n-Vous pouvez gagner 500 frs.\r\n\r\n10:00:34:06  10:00:37:05\r\n      -Le gagnant sera tir\u00e9 au sort.\r\n\r\n10:00:37:10  10:00:39:09\r\n          Vanessa, vous \u00eates pr\u00eate ?\r\n\r\n10:00:39:13  10:00:41:04\r\n-Oui, c'est parti !\r\n\r\n10:00:42:10  10:01:03:19\r\n...\r\n\r\n10:01:22:09  10:01:26:06\r\n   Peut-\u00eatre 1'000 francs cash\r\n  pour nos prochains candidats.\r\n\r\n10:01:26:11  10:01:28:23\r\n     -On fait connaissance avec eux.\r\n\r\n10:01:29:04  10:01:30:17\r\n                -Julie, de Lausanne.\r\n\r\n10:01:30:22  10:01:32:10\r\n-Lionel, de Pully.\r\n\r\n10:01:32:14  10:01:36:03\r\n                -Julie et Lionel\r\n           n'ont qu'une seule envie,\r\n\r\n10:01:36:08  10:01:39:05\r\n            gagner 1'000 francs cash\r\n                  en dix minutes.\r\n\r\n10:01:39:10  10:01:40:22\r\n              -Allez, challenge !\r\n\r\n10:01:41:03  10:01:42:10\r\n   -Ouais...\r\n\r\n10:01:42:14  10:01:46:02\r\n                -Vous devez r\u00e9pondre\r\n       \u00e0 dix questions correctement.\r\n\r\n10:01:46:07  10:01:48:04\r\n           Chronom\u00e8tre, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:01:48:09  10:01:50:04\r\n      Question num\u00e9ro une.\r\n\r\n10:01:55:01  10:01:57:08\r\n                        -La carpe.\r\n -La carpe.\r\n\r\n10:01:57:12  10:02:00:08\r\n    -C'est pas le but de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:02:00:12  10:02:03:14\r\n      Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:02:08:23  10:02:10:05\r\n                      -Joe.\r\n                              -Joe.\r\n\r\n10:02:10:10  10:02:11:22\r\n-Au hasard.\r\n\r\n10:02:12:03  10:02:13:11\r\nCa a \u00e9t\u00e9 rapide.\r\n\r\n10:02:13:15  10:02:15:20\r\n        -Ils sont pr\u00eats \u00e0 chanter.\r\n\r\n10:02:17:08  10:02:19:17\r\n       -Non, pas du tout.\r\n       -Non.\r\n\r\n10:02:19:21  10:02:21:22\r\n     -Question num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:02:22:03  10:02:23:11\r\n                    Question cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:02:27:06  10:02:29:11\r\n  -\"La boum\" !\r\n                    -\"La boum\" !\r\n\r\n10:02:29:16  10:02:32:10\r\n                      -En choeur.\r\n-Ah, la fameuse \"Boum\" !\r\n\r\n10:02:33:17  10:02:36:05\r\n     C'est notre g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:02:36:10  10:02:39:00\r\n   -Voici la question num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:02:41:08  10:02:43:16\r\n                 -Photo... Lumi\u00e8re ?\r\n\r\n10:02:44:10  10:02:46:01\r\n                       La lumi\u00e8re ?\r\n\r\n10:02:46:06  10:02:48:19\r\n        Photo, c'est... la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:02:50:13  10:02:52:11\r\n-Heu... Je sais pas.\r\n\r\n10:02:52:16  10:02:54:15\r\n                     -La lumi\u00e8re.\r\n    -Ouais.\r\n\r\n10:02:54:20  10:02:56:01\r\n                         Je valide.\r\n\r\n10:02:56:06  10:02:57:15\r\n                   -C'est important.\r\n\r\n10:02:57:20  10:03:01:13\r\n   -Phobie, photo, c'est la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:03:01:18  10:03:03:17\r\n                    -Vous validez ?\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:03:03:22  10:03:06:01\r\n         -Il fait confiance \u00e0 Julie.\r\n\r\n10:03:06:06  10:03:11:13\r\nC'est le d\u00e9but d'une dispute\r\nou la confiance pour toujours.\r\n\r\n10:03:11:18  10:03:14:05\r\n  La bonne r\u00e9ponse est: la lumi\u00e8re !\r\n\r\n10:03:17:02  10:03:20:04\r\n       Il reste plus de huit minutes\r\n                 au chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:03:20:09  10:03:22:15\r\n   Julie et Lionel sont tr\u00e8s rapides.\r\n\r\n10:03:22:20  10:03:24:08\r\n             Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:03:24:12  10:03:26:21\r\n       Vous avez le droit\r\n\r\n10:03:27:02  10:03:30:17\r\nde demander de l'aide autour de vous.\r\n\r\n10:03:40:18  10:03:42:13\r\n        -Allez demander !\r\n\r\n10:03:42:18  10:03:43:22\r\n              -Madame ?\r\n\r\n10:03:44:03  10:03:45:19\r\n-Mais oui, le Terrible.\r\n\r\n10:03:46:00  10:03:47:04\r\n    -Le Terrible.\r\n\r\n10:03:47:09  10:03:50:15\r\n  -Je dirais aussi Ivan le Terrible.\r\n\r\n10:03:50:20  10:03:52:22\r\n               -Quelqu'un confirme ?\r\n\r\n10:03:53:03  10:03:55:14\r\n        Monsieur aussi ?\r\n        -Oui, Terrible.\r\n\r\n10:03:55:19  10:03:58:09\r\n      -Vous faites trop long, vite !\r\n\r\n10:03:58:13  10:04:02:00\r\n                  -Tout le monde\r\n              donne la m\u00eame r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:04:02:05  10:04:03:22\r\n     Le public a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9\r\n\r\n10:04:04:03  10:04:06:01\r\n            la mauvaise r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:04:06:06  10:04:07:21\r\n                  -On est joueurs !\r\n\r\n10:04:08:02  10:04:09:12\r\n-Vous validez ?\r\n                        -Oui.\r\n\r\n10:04:09:17  10:04:15:09\r\n         -Gr\u00e2ce au public, peut-\u00eatre\r\n la bonne r\u00e9ponse: Ivan le Terrible.\r\n\r\n10:04:15:13  10:04:17:14\r\n            C'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:04:21:07  10:04:25:08\r\n   Maintenant, plus le droit \r\n  \u00e0 l'aide de qui que ce soit.\r\n\r\n10:04:30:08  10:04:32:22\r\n                     -Jama\u00efcain.\r\n-Jama\u00efcain.\r\n\r\n10:04:33:03  10:04:34:20\r\nAm\u00e9ricain ou jama\u00efcain ?\r\n\r\n10:04:35:01  10:04:36:08\r\n                      -Jama\u00efcain.\r\n\r\n10:04:36:12  10:04:37:22\r\n                   -Jama\u00efcain ?\r\n\r\n10:04:38:03  10:04:39:09\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:04:39:13  10:04:41:18\r\n-L'Am\u00e9rique c'est pas loin.\r\n\r\n10:04:41:23  10:04:44:09\r\n          Jama\u00efcain: bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:04:47:06  10:04:49:04\r\n              -Ca va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:04:49:09  10:04:52:15\r\n          -Voici un moment important\r\n                      de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:04:52:20  10:04:58:06\r\n     Vous devez choisir une question\r\n       pos\u00e9e par Vanessa ou par moi.\r\n\r\n10:04:58:11  10:05:01:23\r\n                   L'une est facile,\r\n              l'autre est difficile.\r\n\r\n10:05:02:04  10:05:04:03\r\nQui a la question facile ?\r\n\r\n10:05:04:08  10:05:05:19\r\n                  A vous de trouver.\r\n\r\n10:05:06:00  10:05:07:08\r\n                 -Vanessa est chou.\r\n\r\n10:05:07:12  10:05:09:19\r\n      Je lui fais confiance, hein ?\r\n\r\n10:05:10:00  10:05:12:03\r\n-Allez, Vanessa !\r\n                         -Vanessa.\r\n\r\n10:05:12:08  10:05:14:16\r\n      -\"Vanessa, je fais confiance.\"\r\n\r\n10:05:14:21  10:05:16:14\r\n                   Nous allons voir\r\n\r\n10:05:16:19  10:05:18:11\r\nsi vous avez eu raison.\r\n\r\n10:05:18:16  10:05:20:10\r\n-C'est la difficile.\r\n\r\n10:05:20:14  10:05:23:05\r\n-Faut pas\r\nfaire confiance aux femmes.\r\n\r\n10:05:23:10  10:05:25:20\r\n-Avec Julie, y a une solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:05:26:01  10:05:27:06\r\n                       -On va voir.\r\n\r\n10:05:27:11  10:05:30:11\r\n     Question facile ou difficile ?\r\n\r\n10:05:30:15  10:05:33:08\r\n-C'est la difficile.\r\n                  -Elle l'avait dit.\r\n\r\n10:05:39:16  10:05:41:21\r\n    -C'est pas la chapelle Sixtine ?\r\n\r\n10:05:42:02  10:05:45:13\r\n-J'aurais dit Sixtine,\r\nc'est la seule que je connais.\r\n\r\n10:05:45:18  10:05:48:07\r\n-C'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:05:50:15  10:05:53:01\r\n-C'\u00e9tait pas dur.\r\n\r\n10:05:53:06  10:05:54:14\r\n                    -C'\u00e9tait facile.\r\n\r\n10:05:54:19  10:05:56:13\r\n              -Ah, culture g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:05:59:08  10:06:02:12\r\n    -Question cin\u00e9ma, enfin presque.\r\n\r\n10:06:09:03  10:06:12:10\r\n-Moi je la connais pas.\r\n                    -Emma Hemming...\r\n\r\n10:06:16:16  10:06:19:01\r\n-Elle est mannequin, donc jeune.\r\n\r\n10:06:19:06  10:06:22:08\r\n-Pas forc\u00e9ment, chouchou.\r\n-On peut dire qui ?\r\n\r\n10:06:22:12  10:06:24:08\r\n-On peut donner un indice ?\r\n\r\n10:06:24:12  10:06:26:08\r\n-Oui, franchement...\r\n\r\n10:06:26:12  10:06:28:05\r\n                 -M\u00eame deux indices.\r\n\r\n10:06:28:10  10:06:30:20\r\nOn ne les a pas beaucoup aid\u00e9s.\r\n\r\n10:06:31:01  10:06:32:13\r\n-M\u00eame pas du tout.\r\n\r\n10:06:32:18  10:06:37:08\r\n               -Cet acteur am\u00e9ricain\r\n n'en est pas \u00e0 son premier mariage.\r\n\r\n10:06:37:12  10:06:40:07\r\n     -C'est normal.\r\n-Deuxi\u00e8me indice.\r\n\r\n10:06:40:11  10:06:44:14\r\n            Y a une diff\u00e9rence d'\u00e2ge\r\n    assez importante entre les deux.\r\n\r\n10:06:44:19  10:06:48:13\r\n                Elle est plus jeune.\r\n-Comme tous les acteurs.\r\n\r\n10:06:48:18  10:06:51:08\r\n-C'est pas Johnny Depp ?\r\n\r\n10:06:51:12  10:06:53:08\r\n                           -Non...\r\n\r\n10:06:53:12  10:06:54:23\r\n                    Clint Eastwood ?\r\n\r\n10:06:55:04  10:06:56:21\r\n-Encore un petit indice ?\r\n\r\n10:06:57:02  10:07:00:17\r\n      Allez, encore un petit indice.\r\n-Oui, oui...\r\n\r\n10:07:00:22  10:07:03:04\r\n-C'est un acteur am\u00e9ricain\r\n\r\n10:07:03:09  10:07:07:00\r\n               qu'on a vu souvent\r\n            dans des films d'action.\r\n\r\n10:07:07:05  10:07:09:22\r\n          Apr\u00e8s \u00e7a, je ne peux plus.\r\n\r\n10:07:10:03  10:07:11:12\r\n                       -Tom Cruise ?\r\n\r\n10:07:11:17  10:07:13:03\r\n                      -Peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:07:13:08  10:07:15:05\r\n               -Il se serait mari\u00e9 ?\r\n\r\n10:07:15:10  10:07:17:14\r\n-Je sais pas qui s'est mari\u00e9.\r\n\r\n10:07:17:19  10:07:22:00\r\n          -Julie se dit: \"Tom Cruise\r\n   s'est mari\u00e9, il m'a pas invit\u00e9e.\"\r\n\r\n10:07:23:08  10:07:24:23\r\n   -Je sais pas.\r\n\r\n10:07:26:13  10:07:28:06\r\n               Ouais, Tom Cruise...\r\n\r\n10:07:28:11  10:07:30:18\r\n        -Acteur am\u00e9ricain, action...\r\n\r\n10:07:30:23  10:07:32:19\r\nAllez, au bol !\r\n\r\n10:07:33:00  10:07:36:05\r\n-Action, action, am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:07:36:10  10:07:38:21\r\n                   -Bon, Tom Cruise.\r\n\r\n10:07:39:02  10:07:40:07\r\n  -Ouais...\r\n\r\n10:07:40:11  10:07:41:16\r\n                       -Mel Gibson ?\r\n\r\n10:07:42:22  10:07:44:11\r\n              -Il faut vous d\u00e9cider.\r\n\r\n10:07:44:15  10:07:45:23\r\n                   -Kevin Costner ?\r\n\r\n10:07:46:04  10:07:47:15\r\n                  -Il faut r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:07:47:20  10:07:50:07\r\nSinon on ne pourra pas\r\nfinir le jeu.\r\n\r\n10:07:50:11  10:07:52:23\r\n                    -Tom Cruise.\r\n                 -Ouais, on a perdu.\r\n\r\n10:07:53:04  10:07:54:23\r\n               Il s'est pas remari\u00e9.\r\n\r\n10:07:55:04  10:07:57:05\r\n-Tom Cruise, vous validez ?\r\n\r\n10:07:57:10  10:07:59:18\r\n       -Oui.\r\n              -Oui, mais on a perdu.\r\n\r\n10:07:59:23  10:08:04:04\r\n             -C'est la premi\u00e8re fois\r\n       qu'on rencontre des candidats\r\n\r\n10:08:04:09  10:08:07:13\r\n                 s\u00fbrs d'avoir donn\u00e9\r\n                la mauvaise r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:08:07:18  10:08:11:07\r\n      -Oui, il ne s'est pas remari\u00e9.\r\n\r\n10:08:11:11  10:08:15:09\r\n-La seule chose qui est juste,\r\nc'est qu'en effet,\r\n\r\n10:08:15:13  10:08:18:07\r\n                 vous avez donn\u00e9\r\n               la mauvaise r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:08:23:06  10:08:25:07\r\n                 -Bon, ben tant pis.\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:28:07\r\n          -Action ! Films d'action !\r\n\r\n10:08:28:11  10:08:29:22\r\nBruce Willis !\r\n\r\n10:08:30:03  10:08:31:09\r\n                               -Ah !\r\n\r\n10:08:31:13  10:08:33:11\r\n             Fallait dire \"chauve\" !\r\n\r\n10:08:33:16  10:08:35:17\r\n-Chauve, Demi Moore.\r\n\r\n10:08:35:22  10:08:37:19\r\n-\"Demi Moore\", fallait dire.\r\n\r\n10:08:38:00  10:08:39:20\r\n        -Fallait dire \"Demi Moore\".\r\n\r\n10:08:40:01  10:08:41:23\r\n                   -C'\u00e9tait g\u00e9nial !\r\n      -Merci.\r\n\r\n10:08:42:04  10:08:44:15\r\n-On peut les applaudir.\r\n\r\n10:08:44:20  10:08:46:19\r\n                    -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:08:47:00  10:08:48:17\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:08:48:22  10:08:50:19\r\n            -Tr\u00e8s bien.\r\n        -Merci.\r\n\r\n10:08:51:00  10:08:53:04\r\n          -A cause de toi, B.Willis,\r\n\r\n10:08:53:09  10:08:54:19\r\n                      on a perdu.\r\n\r\n10:08:55:00  10:08:56:15\r\n          -Bravo, Julie.\r\n\r\n10:08:57:18  10:09:00:12\r\n     -Non, mais franchement, hein ?!\r\n\r\n10:09:00:17  10:09:02:01\r\n    -L\u00e0-bas.\r\n\r\n10:09:03:13  10:09:07:04\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:09:07:09  10:09:12:19\r\n...\r\n\r\n10:09:14:01  10:09:15:12\r\n         -Ils sont l\u00e0 !\r\n\r\n10:09:15:17  10:09:17:01\r\n                    Ils sont pr\u00eats !\r\n\r\n10:09:17:06  10:09:19:23\r\n                 De qui s'agit-il ?\r\n-De nos candidats.\r\n\r\n10:09:20:04  10:09:22:12\r\n-Bonjour;\r\nJessica, de Saint-L\u00e9gier.\r\n\r\n10:09:22:17  10:09:24:11\r\n              -J\u00e9r\u00e9mie, de Lausanne.\r\n\r\n10:09:24:15  10:09:29:07\r\n    -Jessica et J\u00e9r\u00e9mie vont essayer\r\n        de gagner 1'000 francs cash.\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:30:14\r\n-On va essayer.\r\n\r\n10:09:30:19  10:09:33:09\r\n-Ca serait une bonne id\u00e9e ?\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:09:33:13  10:09:37:12\r\n            -J'esp\u00e8re que vous aurez\r\n   le m\u00eame sourire dans dix minutes.\r\n\r\n10:09:37:17  10:09:39:01\r\nOn y va ?\r\n  -Oui.\r\n\r\n10:09:39:06  10:09:41:13\r\n-Chronom\u00e8tre, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:09:41:18  10:09:43:12\r\n                 Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:09:45:08  10:09:48:05\r\n  -De gomme.\r\n                       -De gomme.\r\n\r\n10:09:48:10  10:09:50:11\r\n              -Ca commence bien.\r\n-Et synchro.\r\n\r\n10:09:52:00  10:09:53:11\r\n-Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:09:56:23  10:09:59:14\r\n                     -Des timbres.\r\n -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:09:59:19  10:10:01:11\r\n          -Y a pas de myst\u00e8re.\r\n\r\n10:10:01:15  10:10:02:22\r\n            Des timbres !\r\n\r\n10:10:03:03  10:10:04:17\r\nQuestion num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:10:13:02  10:10:16:03\r\n                    -C'est l'op\u00e9ra ?\r\n    -Quelle ville magnifique !\r\n\r\n10:10:16:08  10:10:17:12\r\n-Magnifique !\r\n\r\n10:10:17:17  10:10:21:11\r\n       -Vous n'y \u00eates jamais all\u00e9e ?\r\n-J'y suis all\u00e9e trois fois.\r\n\r\n10:10:21:16  10:10:23:21\r\n                -Alors dites-le.\r\n-C'est sublime !\r\n\r\n10:10:24:02  10:10:26:23\r\n -Musique classique, op\u00e9ra, cin\u00e9ma ?\r\n\r\n10:10:27:04  10:10:31:13\r\n-L'op\u00e9ra, c'\u00e9tait le premier feeling.\r\n              -Il est peut-\u00eatre faux.\r\n\r\n10:10:31:18  10:10:34:06\r\n              -La Mostra de Venise !\r\n\r\n10:10:34:11  10:10:37:21\r\n     -Oui, op\u00e9ra.\r\n              -Op\u00e9ra, alors.\r\n\r\n10:10:38:02  10:10:42:11\r\n             -Apr\u00e8s avoir r\u00e9fl\u00e9chi,\r\n   Jessica et J\u00e9r\u00e9mie nous disent...\r\n\r\n10:10:42:16  10:10:44:08\r\n                        -L'op\u00e9ra.\r\n-L'op\u00e9ra.\r\n\r\n10:10:45:13  10:10:48:07\r\nLa Mostra de Venise... La Mostra,\r\n\r\n10:10:48:11  10:10:51:18\r\n            qui veut dire \"montrer\".\r\n\r\n10:10:51:23  10:10:53:12\r\n-Montrer.\r\n\r\n10:10:53:17  10:10:55:20\r\n        -C'est pas la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:11:00:19  10:11:03:00\r\n             C'est le cin\u00e9ma !\r\n\r\n10:11:03:05  10:11:05:11\r\n  -On y \u00e9tait !\r\n                     -Mon Dieu !\r\n\r\n10:11:05:16  10:11:07:10\r\n          -Bien essay\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n10:11:07:14  10:11:09:01\r\n-Bon, vous repartez\r\n\r\n10:11:09:06  10:11:10:14\r\navec deux t-shirts.\r\n\r\n10:11:10:19  10:11:13:21\r\nEt puis, pour J\u00e9r\u00e9mie...\r\n\r\n10:11:14:02  10:11:15:11\r\n    Voil\u00e0.\r\n\r\n10:11:15:15  10:11:17:07\r\n                            -Merci !\r\n            -Merci bien !\r\n\r\n10:11:17:11  10:11:19:17\r\n-La Mostra de J\u00e9r\u00e9mie et Vanessa.\r\n\r\n10:11:19:22  10:11:21:23\r\n                Il est un peu petit.\r\n\r\n10:11:22:04  10:11:23:13\r\n        -Faudra inverser.\r\n\r\n10:11:23:18  10:11:25:13\r\n                   -Non, c'est bien.\r\n\r\n10:11:36:01  10:11:38:11\r\n-J'ai rencontr\u00e9 deux demoiselles\r\n\r\n10:11:38:15  10:11:41:10\r\nqui aimeraient\r\ngagner 1'000 francs cash.\r\n\r\n10:11:41:14  10:11:44:02\r\n       -Peut-on faire connaissance ?\r\n    -Oui.\r\n\r\n10:11:44:07  10:11:45:22\r\n-Bonjour; Anne-C\u00e9line.\r\n\r\n10:11:46:03  10:11:47:15\r\nJe viens de Lausanne.\r\n\r\n10:11:47:20  10:11:49:19\r\n       -Patricia, aussi de Lausanne.\r\n\r\n10:11:50:00  10:11:52:23\r\n           -Anne-C\u00e9line et Patricia:\r\n                 ce sont elles ?\r\n\r\n10:11:53:04  10:11:54:09\r\n -Exactement.\r\n\r\n10:11:54:13  10:11:57:21\r\n-Elles ont envie\r\nde gagner 1'000 francs cash ?\r\n\r\n10:11:58:02  10:11:59:13\r\n-Comme tout le monde.\r\n\r\n10:11:59:18  10:12:02:01\r\n    -Elles ont les bonnes r\u00e9ponses ?\r\n\r\n10:12:02:06  10:12:03:11\r\n   -J'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:12:03:15  10:12:06:01\r\n      -On le saura dans dix minutes.\r\n\r\n10:12:06:06  10:12:07:12\r\nVous \u00eates pr\u00eates ?\r\n\r\n10:12:07:17  10:12:08:22\r\n                 -Pr\u00eates.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:09:03  10:12:10:21\r\n-Chronom\u00e8tre, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:12:11:02  10:12:12:17\r\n               Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:12:16:01  10:12:26:01\r\n  Elles discutent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:12:26:06  10:12:29:16\r\n             Si elles r\u00e9fl\u00e9chissent\r\n        comme \u00e7a \u00e0 la 1\u00e8re question,\r\n\r\n10:12:29:21  10:12:33:17\r\nje sais pas\r\nsi les dix minutes vont suffire.\r\n\r\n10:12:33:22  10:12:35:12\r\n         Elles discutent\r\n\r\n10:12:35:17  10:12:37:11\r\n   -On dit deux ?\r\n                         -Oui.\r\n\r\n10:12:37:15  10:12:40:06\r\n-Si c'est quatre,\r\nje te paie une bi\u00e8re.\r\n\r\n10:12:40:11  10:12:42:16\r\n              -Il faut une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:12:42:21  10:12:44:13\r\n                   -Deux coques.\r\n\r\n10:12:44:18  10:12:46:02\r\n-Une chacune ?\r\n\r\n10:12:46:07  10:12:48:20\r\nC'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n           Elle rient\r\n\r\n10:12:49:01  10:12:50:15\r\n              Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:12:56:16  10:12:59:19\r\n-OK, je te laisse r\u00e9pondre,\r\nj'ai aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:13:00:00  10:13:01:18\r\n             -On l'a vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9...\r\n\r\n10:13:05:01  10:13:06:13\r\n    -OK, vas-y.\r\n\r\n10:13:06:18  10:13:09:03\r\n-Ca se concerte.\r\n\r\n10:13:09:08  10:13:11:04\r\n                          -Le rire.\r\n\r\n10:13:11:09  10:13:14:22\r\n            -Il est vrai qu'\u00e0 Berne,\r\n        \u00e7a rigole pas tout le temps.\r\n\r\n10:13:15:03  10:13:17:11\r\n        Mais c'est la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:19:09  10:13:21:11\r\nQuestion num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:13:21:15  10:13:24:11\r\n  Est-ce que vous jouez aux \u00e9checs ?\r\n\r\n10:13:32:15  10:13:34:19\r\n-Je connais pas les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:13:35:00  10:13:36:15\r\n                   -Les blancs.\r\n\r\n10:13:36:20  10:13:39:10\r\n        -Vous lui faites confiance ?\r\n\r\n10:13:39:14  10:13:41:01\r\n-Les blancs, oui.\r\n\r\n10:13:41:06  10:13:43:23\r\n-Vous jouez, des fois ?\r\n    -Non.\r\n\r\n10:13:44:04  10:13:48:01\r\n    -Les blancs, c'est ce que je dis\r\n           \u00e0 mon fils quand on joue.\r\n\r\n10:13:48:06  10:13:50:07\r\n             C'est la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:54:13  10:13:57:07\r\n           Et nous voici d\u00e9j\u00e0\r\n          \u00e0 la question quatre.\r\n\r\n10:14:01:11  10:14:03:10\r\n                     -Le soja ?\r\n\r\n10:14:03:14  10:14:04:22\r\n  -Le soja.\r\n\r\n10:14:05:22  10:14:07:23\r\n-Le ?\r\n  -Le soja.\r\n\r\n10:14:08:04  10:14:12:06\r\n              -Je l'ignorais,\r\n         mais maintenant je le sais.\r\n\r\n10:14:12:11  10:14:14:04\r\n                  Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:14:14:09  10:14:15:17\r\n-C'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:14:15:22  10:14:19:08\r\n-Je mangerai pas chez vous.\r\n-Je vous invite pas.\r\n\r\n10:14:19:12  10:14:21:11\r\n-Il reste sept minutes trente.\r\n\r\n10:14:21:16  10:14:24:04\r\n               Largement assez\r\n             pour aller au bout.\r\n\r\n10:14:24:09  10:14:27:03\r\n                Nous en sommes\r\n          \u00e0 la question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:14:27:08  10:14:30:23\r\n             Vous pouvez demander\r\n           de l'aide autour de vous\r\n\r\n10:14:31:04  10:14:32:23\r\nsi vous en avez besoin.\r\n\r\n10:14:35:08  10:14:38:11\r\nQuestion num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:14:38:15  10:14:42:19\r\n         J'ai presque envie de dire:\r\n            question litt\u00e9rature.\r\n\r\n10:14:51:07  10:14:53:10\r\n     -On lui dit bonjour au passage.\r\n\r\n10:14:53:14  10:14:56:04\r\n        -Quelqu'un sait ?\r\n                           -Gen\u00e8ve !\r\n\r\n10:14:56:09  10:14:58:18\r\n-A Gen\u00e8ve.\r\n-Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:14:58:23  10:15:01:06\r\n        Vous leur faites confiance ?\r\n\r\n10:15:01:11  10:15:04:15\r\n  Vous ne les connaissez pas !\r\n\r\n10:15:04:20  10:15:07:11\r\nA Gen\u00e8ve ?\r\n                        -Oui.\r\n\r\n10:15:07:15  10:15:11:23\r\n         -A Gen\u00e8ve, il n'y a pas \r\n         que des grandes gueules.\r\n\r\n10:15:12:04  10:15:13:13\r\n  -Merci.\r\n\r\n10:15:13:18  10:15:15:11\r\n-Question num\u00e9ro six.\r\n\r\n10:15:15:15  10:15:19:21\r\n        A partir de maintenant, vous\r\n  ne pouvez plus demander de l'aide.\r\n\r\n10:15:26:11  10:15:27:18\r\n                     -Columbo !\r\n\r\n10:15:27:23  10:15:29:17\r\n   -Columbo.\r\n\r\n10:15:30:09  10:15:31:15\r\n                  -Columbo ?\r\n\r\n10:15:31:20  10:15:34:23\r\n         Vous connaissez sa femme ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:15:36:07  10:15:37:19\r\n              -Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:15:38:00  10:15:40:10\r\nBravo !\r\n\r\n10:15:40:14  10:15:44:13\r\n        Anne-C\u00e9line et Patricia,\r\n     voil\u00e0 la question num\u00e9ro sept.\r\n\r\n10:15:44:18  10:15:46:20\r\n              Il va falloir choisir\r\n\r\n10:15:47:01  10:15:50:08\r\nentre une question\r\npos\u00e9e par Vanessa ou par moi.\r\n\r\n10:15:50:12  10:15:52:16\r\n        Qui a la question facile ?\r\n\r\n10:15:52:21  10:15:54:18\r\n          A vous de deviner.\r\n\r\n10:15:54:23  10:15:57:19\r\n-Vanessa, avant,\r\nelle avait la difficile.\r\n\r\n10:15:58:00  10:16:00:12\r\n   Alors Vanessa.\r\n-Mais oui !\r\n\r\n10:16:00:17  10:16:02:01\r\n             Vous avez raison !\r\n\r\n10:16:02:06  10:16:03:14\r\n               Je suis pas vex\u00e9.\r\n\r\n10:16:03:19  10:16:05:14\r\n-C'est la question facile.\r\n\r\n10:16:05:19  10:16:08:04\r\n{\\an1}Vous avez eu raison.\r\n\r\n10:16:14:03  10:16:15:15\r\n     -Ouais.\r\n\r\n10:16:15:20  10:16:17:08\r\n                     -Le saloon.\r\n\r\n10:16:17:12  10:16:19:00\r\n     -Bien \u00e9videmment !\r\n\r\n10:16:19:05  10:16:22:00\r\n-Question num\u00e9ro huit.\r\n\r\n10:16:22:05  10:16:24:20\r\n      On se rapproche des 1'000 frs.\r\n\r\n10:16:31:05  10:16:33:21\r\n       -Qu'est-ce que \u00e7a peut \u00eatre ?\r\n\r\n10:16:39:01  10:16:40:06\r\n   -L'alpaga ?\r\n\r\n10:16:40:11  10:16:42:13\r\n            -Non, l'alpaga, c'est...\r\n\r\n10:16:42:18  10:16:44:19\r\n        -Il nous faut une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:16:45:00  10:16:46:05\r\n                         -Oui.\r\n\r\n10:16:46:10  10:16:47:14\r\n                       Le mohair...\r\n\r\n10:16:49:23  10:16:51:18\r\n             -C'est pas une ch\u00e8vre ?\r\n\r\n10:16:51:23  10:16:54:22\r\n                       -Aucune id\u00e9e.\r\n-Moi je dirais une ch\u00e8vre.\r\n\r\n10:16:55:03  10:16:56:17\r\n-Vous nous dites...\r\n\r\n10:16:56:22  10:16:59:06\r\n                      -Le mouton ?!\r\n\r\n10:16:59:11  10:17:02:20\r\n         Elles discutent\r\n-Faut vous d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n10:17:03:01  10:17:04:09\r\n    -La ch\u00e8vre ?\r\n\r\n10:17:04:13  10:17:08:06\r\n                -On fait de la laine\r\n                   avec la ch\u00e8vre ?!\r\n\r\n10:17:08:11  10:17:10:12\r\n-Ca discute !\r\n\r\n10:17:10:17  10:17:13:08\r\n-Elles nous \u00e9coutent pas du tout.\r\n\r\n10:17:13:12  10:17:14:23\r\n                        -Le mouton.\r\n\r\n10:17:15:04  10:17:16:18\r\n-Le mouton.\r\n  -C'est faux.\r\n\r\n10:17:16:23  10:17:18:06\r\n                     -Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:17:18:11  10:17:19:15\r\n-Vous validez ?\r\n\r\n10:17:20:13  10:17:22:07\r\n                  Le mouton.\r\n-Le mouton.\r\n\r\n10:17:22:11  10:17:23:23\r\n                  -Non, c'est faux.\r\n\r\n10:17:24:04  10:17:25:17\r\n          -Et le jeu s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:17:30:16  10:17:33:00\r\n-Oh, non !\r\n                     -Oh !\r\n\r\n10:17:34:08  10:17:35:21\r\n              -Une autre r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:17:36:02  10:17:37:09\r\n      -Le lama ?\r\n\r\n10:17:37:13  10:17:40:02\r\n{\\an1}-Ni l'un, ni l'autre.\r\n -La ch\u00e8vre...\r\n\r\n10:17:40:07  10:17:42:18\r\n     -La bonne r\u00e9ponse: la ch\u00e8vre !\r\n\r\n10:17:42:23  10:17:44:05\r\nOui !\r\n                          -Oh !\r\n\r\n10:17:44:10  10:17:45:15\r\n{\\an1}-A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe.\r\n\r\n10:17:45:20  10:17:50:17\r\nCe n'est qu'un petit tee-shirt,\r\nmontrez-le bien \u00e0 la cam\u00e9ra, voil\u00e0...\r\n\r\n10:17:50:22  10:17:53:22\r\n        -Des tee-shirts\r\n   qui ne sont pas en mohair.\r\n\r\n10:17:54:03  10:17:55:18\r\n            -Bravo !\r\n\r\n10:18:03:18  10:18:06:03\r\n-Tout au long de cette \u00e9mission,\r\n\r\n10:18:06:08  10:18:10:04\r\n                   vous pouvez jouer\r\n   avec la question t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:18:10:09  10:18:12:09\r\n-Vous pouvez gagner 500 frs.\r\n\r\n10:18:32:08  10:18:36:15\r\n      -Le gagnant sera tir\u00e9 au sort.\r\n-Bonne chance !\r\n\r\n10:18:48:03  10:18:52:15\r\n-A \"Cash\", on peut jouer entre amis,\r\n            on peut jouer en couple.\r\n\r\n10:18:52:20  10:18:54:11\r\n-Egalement en famille.\r\n\r\n10:18:54:16  10:18:58:06\r\n               -On fait connaissance\r\n     avec nos prochaines candidates.\r\n\r\n10:18:58:11  10:19:01:06\r\n               -Je m'appelle Alexa, \r\n               je viens de Lausanne.\r\n\r\n10:19:01:11  10:19:04:12\r\n-Je m'appelle Martina,\r\net je viens de Lausanne.\r\n\r\n10:19:04:17  10:19:08:16\r\n   -Martina et Alexa, m\u00e8re et fille,\r\n\r\n10:19:08:21  10:19:11:21\r\n     vont essayer\r\nde r\u00e9pondre correctement\r\n\r\n10:19:12:02  10:19:13:23\r\n\u00e0 dix questions pour gagner\r\n\r\n10:19:14:04  10:19:15:09\r\n       1'000 frs cash.\r\n\r\n10:19:15:13  10:19:16:20\r\n       Vous \u00eates pr\u00eates ?\r\n\r\n10:19:17:01  10:19:18:09\r\n                          -Pr\u00eates.\r\n\r\n10:19:18:13  10:19:20:10\r\n-Chronom\u00e8tre, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:19:20:14  10:19:22:03\r\n                  Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:19:31:04  10:19:33:02\r\nOn appelle \u00e7a un coeur...\r\n\r\n10:19:33:07  10:19:36:03\r\n-Un coeur d'artichaut.\r\n                         -Ah !\r\n\r\n10:19:36:08  10:19:39:04\r\n          -Ca vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 ?\r\n\r\n10:19:39:09  10:19:40:14\r\n      -On essaie.\r\n\r\n10:19:40:19  10:19:42:02\r\n     L'artichaut.\r\n\r\n10:19:43:03  10:19:44:13\r\n              -Un coeur d'artichaut.\r\n\r\n10:19:44:18  10:19:46:07\r\n                      Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:19:48:11  10:19:51:09\r\n   Et voici la question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:19:57:22  10:19:59:11\r\n                  -Les canines.\r\n\r\n10:19:59:16  10:20:01:10\r\n                  C'est pas \u00e7a ?\r\n\r\n10:20:01:14  10:20:04:08\r\n-Oui, c'est les canines.\r\n\r\n10:20:04:12  10:20:06:14\r\n                     -Je pense\r\n              que c'est les canines.\r\n\r\n10:20:09:01  10:20:10:17\r\n                          -Oui ?\r\n-Ben oui.\r\n\r\n10:20:10:22  10:20:14:14\r\n             -Vous les avez encore ?\r\n-J'esp\u00e8re les avoir longtemps !\r\n\r\n10:20:14:19  10:20:17:01\r\n-Les canines, bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:20:19:07  10:20:20:22\r\n              Question num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:20:24:16  10:20:25:21\r\n                       -B\u00e2le.\r\n\r\n10:20:26:02  10:20:28:09\r\n                         B\u00e2le.\r\n   -B\u00e2le.\r\n\r\n10:20:28:13  10:20:30:19\r\n      Certains disent que c'est bon.\r\n\r\n10:20:31:00  10:20:33:00\r\nC'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:20:33:05  10:20:35:20\r\nNous voici \u00e0 la question quatre.\r\n\r\n10:20:42:07  10:20:44:02\r\n            -C'est l'Egypte antique.\r\n\r\n10:20:44:07  10:20:45:12\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:20:45:17  10:20:47:14\r\n    Egyptienne.\r\n                    -Egyptienne.\r\n\r\n10:20:47:19  10:20:49:20\r\n                        -Egyptienne.\r\n\r\n10:20:50:01  10:20:53:11\r\nCa encha\u00eene les bonnes r\u00e9ponses !\r\n\r\n10:20:53:16  10:20:54:21\r\nBravo !\r\n\r\n10:20:55:02  10:20:58:11\r\nIl reste\r\nhuit minutes au chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:20:58:16  10:21:01:11\r\n                     Largement assez\r\n           pour gagner mille francs.\r\n\r\n10:21:01:15  10:21:03:09\r\n               Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:21:03:13  10:21:07:21\r\nVous pouvez demander\r\nde l'aide autour de vous si besoin.\r\n\r\n10:21:08:02  10:21:10:08\r\n                        -Parfait.\r\n-Question cinq...\r\n\r\n10:21:17:08  10:21:18:18\r\n                      -Je sais pas.\r\n\r\n10:21:18:23  10:21:23:21\r\n              Elle pose la question\r\n                 aux gens autour\r\n\r\n10:21:24:02  10:21:28:01\r\n          -Je vois que tout le monde\r\n              va au th\u00e9\u00e2tre, bravo !\r\n\r\n10:21:28:06  10:21:30:09\r\n-\"En attendant Godot\".\r\n\r\n10:21:30:13  10:21:32:11\r\n             -\"En attendant Godot\" ?\r\n\r\n10:21:32:16  10:21:35:07\r\n  Voil\u00e0, on va vous faire confiance.\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:38:09\r\n                    Quelqu'un a-t-il\r\n             une autre proposition ?\r\n\r\n10:21:38:13  10:21:41:03\r\n                 -D'autres ont-ils\r\n\r\n10:21:41:08  10:21:42:23\r\n             une autre proposition ?\r\n\r\n10:21:43:04  10:21:44:11\r\n-On va dire \u00e7a.\r\n\r\n10:21:44:16  10:21:46:19\r\n                  Nous, on sait pas.\r\n\r\n10:21:47:00  10:21:48:18\r\n                 -Vous ne savez pas.\r\n\r\n10:21:48:23  10:21:51:05\r\nSoit vous faites confiance,\r\n\r\n10:21:51:10  10:21:54:05\r\n                   soit on s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:21:54:10  10:21:56:17\r\n      -On dit: \"En attendant Godot\".\r\n\r\n10:21:56:22  10:22:00:03\r\n         -Si c'est la bonne r\u00e9ponse,\r\n                  le jeu continue.\r\n\r\n10:22:00:08  10:22:02:05\r\nSinon tout s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:22:02:10  10:22:04:10\r\n                Et le jeu continue !\r\n\r\n10:22:04:14  10:22:06:00\r\n-Merci, Madame !\r\n\r\n10:22:06:05  10:22:08:11\r\n -Voici la question num\u00e9ro six.\r\n\r\n10:22:08:15  10:22:11:16\r\nVous n'avez plus le droit\r\nde demander de l'aide\r\n\r\n10:22:11:21  10:22:13:14\r\n                  \u00e0 qui que ce soit.\r\n\r\n10:22:13:19  10:22:17:09\r\n              Et vous allez me dire,\r\n               Martina et Alexa...\r\n\r\n10:22:21:12  10:22:23:15\r\n               -Alors, le cavalier,\r\n\r\n10:22:23:20  10:22:26:10\r\n                  c'est comme \u00e7a...\r\n                            -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:22:26:14  10:22:29:01\r\nLa tour, c'est tout droit.\r\n\r\n10:22:29:06  10:22:30:14\r\n                      -C'est le fou.\r\n\r\n10:22:30:19  10:22:32:18\r\n    -T'es s\u00fbre ?\r\n\r\n10:22:32:23  10:22:35:19\r\n         -Mais non, c'est les pions.\r\n\r\n10:22:36:00  10:22:37:10\r\n                     -Non.\r\n\r\n10:22:37:14  10:22:42:13\r\n  -Moi je joue aux \u00e9checs, et vous ?\r\n-Non, mais je connais la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:22:42:18  10:22:45:01\r\n  -Il reste moins de six minutes.\r\n\r\n10:22:45:06  10:22:48:17\r\n            On a un peu de temps,\r\n         mais faut pas trop tra\u00eener.\r\n\r\n10:22:48:22  10:22:50:22\r\n         -T'aurais dit autre chose ?\r\n\r\n10:22:51:03  10:22:54:04\r\n     -Je sais pas;\r\ntu ne te souviens plus ?\r\n\r\n10:22:54:09  10:22:57:01\r\n            -Bon, on va dire le fou.\r\n\r\n10:22:57:06  10:23:00:12\r\n              -Martina et Alexa\r\n   ne jouent pas souvent aux \u00e9checs.\r\n\r\n10:23:00:17  10:23:02:21\r\n   -Soyons fous !\r\n                     -Le fou !\r\n\r\n10:23:03:02  10:23:05:07\r\n-Vous dites quoi ?\r\n                       -Le fou.\r\n\r\n10:23:05:11  10:23:08:16\r\n      -Je croyais: \"Il faut \u00eatre fou\r\n             pour jouer aux \u00e9checs.\"\r\n\r\n10:23:08:21  10:23:11:09\r\nMais il est vrai\r\nque pour se d\u00e9placer\r\n\r\n10:23:11:12  10:23:14:05\r\nen diagonale, faut \u00eatre un peu fou.\r\n\r\n10:23:14:10  10:23:16:08\r\n            C'est la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:23:17:15  10:23:18:23\r\n                 -Yes, trop bien !\r\n\r\n10:23:19:04  10:23:20:23\r\n-Oh, le bol !\r\n                       -Non.\r\n\r\n10:23:21:04  10:23:22:11\r\n      -Ah si !\r\n\r\n10:23:22:15  10:23:25:15\r\n         -Martina et Alexa,\r\n      le moment est important.\r\n\r\n10:23:25:20  10:23:27:10\r\n              Il faut choisir\r\n\r\n10:23:27:14  10:23:30:06\r\nune question\r\npos\u00e9e par Vanessa ou moi.\r\n\r\n10:23:30:11  10:23:32:11\r\nQui a la question facile ?\r\n\r\n10:23:32:15  10:23:34:15\r\nA qui faites-vous confiance ?\r\n\r\n10:23:34:20  10:23:37:02\r\nLes yeux doux, \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n10:23:37:07  10:23:40:04\r\n       -Tu m'as dit\r\nqu'il fallait dire Vanessa.\r\n\r\n10:23:40:09  10:23:42:04\r\n            -Je pars de ce principe.\r\n\r\n10:23:42:09  10:23:43:23\r\n               -Toujours Vanessa ?\r\n\r\n10:23:44:04  10:23:46:15\r\n     -Elle porte peut-\u00eatre bonheur.\r\n\r\n10:23:46:20  10:23:49:07\r\n-Et moi le contraire, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:23:49:11  10:23:51:13\r\n                  Bon, Vanessa.\r\n\r\n10:23:51:18  10:23:53:22\r\n                      -Vanessa.\r\n-Oui, t'as dit Vanessa.\r\n\r\n10:23:54:03  10:23:56:12\r\n-C'est la question facile.\r\n\r\n10:23:56:17  10:23:57:22\r\n        -Ah !\r\n\r\n10:24:02:14  10:24:04:13\r\n       -Venise.\r\n                    -Tu sais ?\r\n\r\n10:24:04:18  10:24:06:03\r\n                   Alors Venise.\r\n\r\n10:24:06:08  10:24:08:09\r\n-Eh ben oui !\r\n\r\n10:24:08:13  10:24:10:09\r\nBravo, le jeu continue.\r\n\r\n10:24:10:13  10:24:12:22\r\n-On ne racontera pas l'histoire,\r\n\r\n10:24:13:03  10:24:16:01\r\n  mais il valait mieux pas y passer.\r\n\r\n10:24:16:06  10:24:18:13\r\nQuestion num\u00e9ro huit: huit,\r\n\r\n10:24:18:18  10:24:20:21\r\n         neuf, dix et c'est gagn\u00e9 !\r\n\r\n10:24:21:02  10:24:22:16\r\n              -On croise les doigts.\r\n\r\n10:24:22:21  10:24:25:02\r\n-Attention, question num\u00e9ro huit.\r\n\r\n10:24:31:12  10:24:32:22\r\n                     -Tu sais, toi ?\r\n\r\n10:24:33:03  10:24:35:19\r\n      Je sais m\u00eame pas ce que c'est.\r\n\r\n10:24:39:04  10:24:40:12\r\n                     -Le carnaval ?\r\n\r\n10:24:40:17  10:24:42:10\r\nC'est pas Venise.\r\n\r\n10:24:42:14  10:24:44:04\r\n-On donne un indice ?\r\n\r\n10:24:45:10  10:24:47:07\r\n              -Oui, un petit indice.\r\n\r\n10:24:48:05  10:24:49:14\r\n                   -Carnaval suisse.\r\n\r\n10:24:49:19  10:24:51:09\r\n                     -Je me disais,\r\n\r\n10:24:51:13  10:24:54:18\r\n    \u00e7a doit \u00eatre un carnaval suisse.\r\n\r\n10:24:54:23  10:24:57:23\r\n-Tu les connais pas, toi ?\r\n                             -Non.\r\n\r\n10:24:58:04  10:25:00:17\r\n      O\u00f9 sont les carnavals connus ?\r\n\r\n10:25:00:22  10:25:03:03\r\n -Je sais pas...\r\n\r\n10:25:03:08  10:25:04:20\r\n                   -Suisse romande.\r\n\r\n10:25:05:01  10:25:06:19\r\n                      -J'aurais dit\r\n\r\n10:25:07:00  10:25:08:06\r\n                   dans le Valais.\r\n\r\n10:25:08:11  10:25:09:20\r\n-Apr\u00e8s, on s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:25:10:01  10:25:11:14\r\n                       -Martigny ?\r\n\r\n10:25:11:19  10:25:14:14\r\n                    C'est connu,\r\n            le carnaval de Martigny.\r\n\r\n10:25:14:19  10:25:16:02\r\n                   On dit \u00e7a ?\r\n\r\n10:25:16:07  10:25:17:11\r\n                        -Si tu veux.\r\n\r\n10:25:17:16  10:25:18:21\r\n                          -Non ?\r\n\r\n10:25:19:02  10:25:22:02\r\n     On va dire Martigny, au hasard.\r\n\r\n10:25:22:07  10:25:23:15\r\n                      -Elle dit non.\r\n\r\n10:25:23:20  10:25:26:05\r\n         -J'ai aucune id\u00e9e, donc...\r\n\r\n10:25:26:10  10:25:28:04\r\n                    -Sierre ou Sion.\r\n\r\n10:25:28:09  10:25:31:05\r\n    Moi, je dis que c'est le Valais.\r\n\r\n10:25:31:10  10:25:32:14\r\n                     Sion ?\r\n\r\n10:25:32:19  10:25:34:12\r\n                    -Sion.\r\n\r\n10:25:34:17  10:25:37:13\r\n                  -Ca porte bonheur.\r\n-Oui, \u00e7a porte bonheur.\r\n\r\n10:25:37:18  10:25:39:14\r\n                   -On va dire Sion.\r\n\r\n10:25:39:19  10:25:42:04\r\n      -Vous validez quelle r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:25:42:09  10:25:43:19\r\n                             -Sion.\r\n\r\n10:25:44:00  10:25:46:16\r\n-Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9es au carnaval\r\n\r\n10:25:46:22  10:25:48:03\r\n                          \u00e0 Sion ?\r\n\r\n10:25:48:08  10:25:49:12\r\n                              -Non.\r\n\r\n10:25:49:17  10:25:51:07\r\n              -Vous n'avez jamais vu\r\n\r\n10:25:51:11  10:25:52:20\r\nle triboulet ?\r\n                      -Non.\r\n\r\n10:25:53:01  10:25:54:11\r\n-M\u00eame si vous allez\r\n\r\n10:25:54:16  10:25:56:23\r\n      \u00e0 Sion, vous ne le verrez pas.\r\n\r\n10:26:01:22  10:26:04:07\r\nPour voir le triboulet,\r\n\r\n10:26:04:11  10:26:07:00\r\nil faut aller au carnaval de Monthey.\r\n\r\n10:26:07:05  10:26:08:12\r\n                     -Ah, ben voil\u00e0.\r\n\r\n10:26:08:17  10:26:10:09\r\n-On peut les applaudir.\r\n\r\n10:26:10:13  10:26:12:10\r\nElles ont tr\u00e8s bien jou\u00e9.\r\n\r\n10:26:12:14  10:26:13:23\r\n-Tant pis.\r\n\r\n10:26:14:04  10:26:17:04\r\n       C'\u00e9tait quand m\u00eame le Valais.\r\n\r\n10:26:17:09  10:26:21:00\r\n-Vous repartez\r\navec un petit tee-shirt,\r\n\r\n10:26:21:05  10:26:23:21\r\npetit souvenir de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:26:25:08  10:26:27:17\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:26:27:22  10:26:42:04\r\n...\r\n\r\n10:26:43:09  10:26:45:06\r\n    -Mais qui va donc gagner\r\n\r\n10:26:45:11  10:26:48:02\r\n   les prochains mille francs cash ?\r\n\r\n10:26:48:07  10:26:51:09\r\n-Nos prochaines candidates ?\r\n                      -Les voici.\r\n\r\n10:26:51:13  10:26:54:04\r\n-Bonjour; Lydie, de Lausanne.\r\n\r\n10:26:54:09  10:26:56:23\r\n   -Je m'appelle Carline, de Morges.\r\n\r\n10:26:57:04  10:27:02:07\r\n           -Carline et Lydie sont l\u00e0\r\n      pour gagner mille francs cash.\r\n\r\n10:27:02:11  10:27:03:16\r\nJ'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:27:03:21  10:27:05:15\r\n                         -On esp\u00e8re.\r\n                         Elle rit\r\n\r\n10:27:05:20  10:27:09:11\r\n        -Dix minutes, dix questions:\r\n               vous \u00eates pr\u00eates ?\r\n\r\n10:27:09:15  10:27:10:20\r\n      -Oui.\r\n\r\n10:27:11:01  10:27:12:15\r\n-Top d\u00e9part.\r\n\r\n10:27:15:23  10:27:17:11\r\n-Le karat\u00e9.\r\n                         -Le karat\u00e9.\r\n\r\n10:27:17:15  10:27:18:21\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:27:19:02  10:27:21:02\r\n                     Le karat\u00e9 !\r\n\r\n10:27:21:07  10:27:22:21\r\nDeuxi\u00e8me question !\r\n\r\n10:27:23:02  10:27:24:13\r\nQuestion g\u00e9ographie.\r\n\r\n10:27:29:16  10:27:31:13\r\n           Elle rient\r\n\r\n10:27:31:18  10:27:34:01\r\n               -Ah, la g\u00e9o, g\u00e9nial !\r\n\r\n10:27:34:06  10:27:37:11\r\n          Elles rient\r\n-Comment on peut aider ?\r\n\r\n10:27:37:15  10:27:39:11\r\n-Comment on peut aider ?\r\n\r\n10:27:39:16  10:27:41:21\r\n-On va donner un petit indice.\r\n\r\n10:27:42:23  10:27:45:09\r\n              Canal qui se trouve...\r\n\r\n10:27:45:13  10:27:48:11\r\n         A l'est de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:27:53:11  10:27:55:00\r\nSur ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0,\r\n\r\n10:27:55:05  10:27:57:23\r\n        y a pas beaucoup de sorties.\r\n\r\n10:27:58:04  10:27:59:12\r\n                       -Je sais pas.\r\n\r\n10:27:59:17  10:28:02:16\r\n-Il est tr\u00e8s connu,\r\non en parle beaucoup.\r\n\r\n10:28:05:22  10:28:09:18\r\n                  -Vous savez pas ?\r\n-On peut pas aider plus.\r\n\r\n10:28:09:23  10:28:12:01\r\n-On va donner la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:28:17:00  10:28:19:15\r\n                 Le canal de Suez.\r\n\r\n10:28:19:20  10:28:21:17\r\nBon, au revoir !\r\n\r\n10:28:21:22  10:28:26:10\r\n-Bon, les filles, vous repartez\r\navec des petits tee-shirts.\r\n\r\n10:28:26:14  10:28:30:16\r\nCa vous fera un petit cadeau;\r\nmerci d'avoir jou\u00e9.\r\n\r\n10:28:30:21  10:28:36:10\r\n-Comme \u00e7a, tout le monde saura\r\nque vous avez perdu \u00e0 \"Cash\".\r\n\r\n10:28:36:14  10:28:39:08\r\n       Musique tranquille\r\n\r\n10:28:39:12  10:28:45:11\r\n...\r\n\r\n10:28:49:18  10:28:52:20\r\n      -Mais qui va gagner\r\n    aujourd'hui \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n10:28:53:01  10:28:55:11\r\n  Peut-\u00eatre nos prochains candidats.\r\n\r\n10:28:55:15  10:28:58:01\r\n-Faisons connaissance avec eux.\r\n\r\n10:28:58:06  10:29:01:02\r\n-Fran\u00e7ois,\r\nde Saint-Etienne, en France.\r\n\r\n10:29:01:07  10:29:04:05\r\n     -Bonjour; D\u00e9borah, de Lausanne.\r\n\r\n10:29:04:10  10:29:10:15\r\n-D\u00e9borah et Fran\u00e7ois se sont r\u00e9unis \r\npour peut-\u00eatre r\u00e9pondre correctement\r\n\r\n10:29:10:20  10:29:12:12\r\n     \u00e0 dix questions.\r\n\r\n10:29:12:17  10:29:14:00\r\n  Etes-vous pr\u00eats ?\r\n\r\n10:29:14:05  10:29:16:11\r\n                          -Allons-y.\r\n-Concentr\u00e9s ?\r\n\r\n10:29:16:15  10:29:20:00\r\n   Ca dure pas plus que dix minutes.\r\n\r\n10:29:20:05  10:29:21:14\r\n   On y va ?\r\n                          -On y va.\r\n\r\n10:29:21:19  10:29:23:14\r\n-Chronom\u00e8tre, top d\u00e9part.\r\n\r\n10:29:23:19  10:29:26:01\r\nVoici la premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:29:29:18  10:29:34:04\r\n                          -L'ours.\r\n-C'est un ours.\r\n\r\n10:29:34:09  10:29:35:18\r\n                     -C'est un ours.\r\n\r\n10:29:35:23  10:29:37:08\r\n             Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:29:37:12  10:29:39:06\r\n           Premi\u00e8re bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:29:40:18  10:29:42:10\r\n               Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:29:47:21  10:29:51:05\r\n -Les bretelles.\r\n                     -Les bretelles.\r\n\r\n10:29:51:10  10:29:55:02\r\n-Vous en portez jamais ?\r\n         -Je fais jamais de b\u00eatises.\r\n\r\n10:29:55:07  10:29:57:05\r\nLes bretelles,\r\n\r\n10:29:57:10  10:29:58:18\r\n                  bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:29:58:23  10:30:02:07\r\nQuestion num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:30:06:21  10:30:08:04\r\n                       -Tu sais \u00e7a ?\r\n\r\n10:30:08:09  10:30:10:13\r\n  -New York.\r\n                     -Oui, New York.\r\n\r\n10:30:10:18  10:30:12:20\r\n           -Vous y \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s ?\r\n\r\n10:30:13:01  10:30:14:07\r\n                     -Oui; lui, non.\r\n\r\n10:30:14:11  10:30:16:00\r\n-Les 1'000 frs cash\r\n\r\n10:30:16:05  10:30:17:21\r\n            vous aideront \u00e0 y aller.\r\n\r\n10:30:18:02  10:30:21:19\r\n   Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9e \u00e0 New York ?\r\n-Oui, magnifique.\r\n\r\n10:30:22:00  10:30:24:10\r\n           -JFK, proche de New York.\r\n\r\n10:30:24:14  10:30:27:09\r\nQuestion num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:30:33:08  10:30:35:08\r\n              -Ca, c'est l'absinthe.\r\n\r\n10:30:35:12  10:30:38:01\r\n-D\u00e9borah dit\r\nque c'est Fran\u00e7ois qui boit.\r\n\r\n10:30:38:06  10:30:41:11\r\n          D\u00e9borah rit\r\n            C'est pas vrai, en plus.\r\n\r\n10:30:41:15  10:30:43:05\r\n                  -C'est l'absinthe.\r\n\r\n10:30:43:10  10:30:45:06\r\n                Tu dirais aussi \u00e7a ?\r\n    -Oui.\r\n\r\n10:30:45:11  10:30:47:18\r\n-Fran\u00e7ois ne boit pas.\r\n\r\n10:30:47:23  10:30:51:06\r\n        Donc c'est D\u00e9borah qui boit,\r\n                bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:30:52:08  10:30:53:17\r\nNous en sommes d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:30:53:22  10:30:56:14\r\n          \u00e0 la question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:30:56:19  10:30:58:14\r\n               Vous avez le droit\r\n\r\n10:30:58:19  10:31:03:01\r\nde demander de l'aide autour de vous\r\nsi vous en avez besoin.\r\n\r\n10:31:03:06  10:31:07:00\r\nIl reste un peu plus\r\nde huit minutes au chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:31:07:05  10:31:09:12\r\n   D\u00e9borah et Fran\u00e7ois sont rapides.\r\n\r\n10:31:09:17  10:31:11:08\r\n           Voici la question cinq.\r\n\r\n10:31:18:14  10:31:21:07\r\n                        -Portugal !\r\n-Portugal ?\r\n\r\n10:31:21:11  10:31:23:02\r\n              Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9e ?\r\n\r\n10:31:23:07  10:31:24:19\r\n                -Je suis n\u00e9e l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:31:25:00  10:31:26:12\r\n-New York, Portugal.\r\n\r\n10:31:26:17  10:31:28:01\r\n-Elle voyage !\r\n\r\n10:31:28:06  10:31:29:17\r\n                -Fran\u00e7ois, il faudra\r\n\r\n10:31:29:22  10:31:31:08\r\nvous accrocher.\r\n\r\n10:31:31:12  10:31:33:14\r\n                    -T'es d'accord ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:31:33:19  10:31:36:07\r\n         -Lisbonne, c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:31:36:11  10:31:39:16\r\nVous \u00eates n\u00e9e l\u00e0-bas ?\r\n                   -Oui, \u00e0 Lisbonne.\r\n\r\n10:31:39:21  10:31:41:04\r\n                    -Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:31:41:09  10:31:44:09\r\nNous en sommes\r\n\u00e0 la question num\u00e9ro six.\r\n\r\n10:31:44:13  10:31:48:01\r\n           Vous n'avez plus le droit\r\n        \u00e0 l'aide de qui que ce soit.\r\n\r\n10:31:48:06  10:31:51:00\r\n           D'ailleurs,\r\n   vous ne l'avez pas demand\u00e9e.\r\n\r\n10:31:57:08  10:31:59:14\r\n                   -C'est pour toi !\r\n-Vingt.\r\n\r\n10:31:59:19  10:32:02:10\r\n-Vous avez regard\u00e9 le 20\u00e8me ?\r\n    -Oui.\r\n\r\n10:32:02:14  10:32:03:19\r\n                  -Moi aussi.\r\n\r\n10:32:04:00  10:32:05:13\r\n                 Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:32:05:18  10:32:08:05\r\nD\u00e9borah et Fran\u00e7ois,\r\n\r\n10:32:08:10  10:32:10:06\r\n              moment tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n10:32:10:11  10:32:13:04\r\n                Nous en sommes\r\n          \u00e0 la question num\u00e9ro sept.\r\n\r\n10:32:13:09  10:32:14:21\r\n               Il va falloir choisir\r\n\r\n10:32:15:02  10:32:18:08\r\n               entre une question\r\n           pos\u00e9e par Vanessa ou moi.\r\n\r\n10:32:18:12  10:32:21:20\r\n          L'une des deux est facile,\r\n            l'autre est difficile.\r\n\r\n10:32:22:01  10:32:24:00\r\n          Qui a la question facile ?\r\n\r\n10:32:26:07  10:32:27:21\r\n             -Qu'est-ce que tu dis ?\r\n\r\n10:32:28:02  10:32:29:07\r\n-Ben vous.\r\n\r\n10:32:29:11  10:32:31:00\r\n-Vanessa ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:32:31:05  10:32:34:07\r\n            -Fran\u00e7ois craque\r\n         sous le charme f\u00e9minin.\r\n\r\n10:32:34:11  10:32:35:20\r\n              Enzo, balay\u00e9 !\r\n\r\n10:32:36:01  10:32:37:11\r\n            Nous allons savoir\r\n\r\n10:32:37:16  10:32:40:12\r\ndans quelques secondes \r\nsi vous avez eu raison.\r\n\r\n10:32:40:17  10:32:43:23\r\n      Question facile ou difficile ?\r\n-La facile.\r\n\r\n10:32:44:04  10:32:46:07\r\n                            -Yes !\r\n\r\n10:32:47:11  10:32:49:14\r\n                      Elle rit\r\n                 -Question facile ?!\r\n\r\n10:32:52:02  10:32:54:01\r\n        La plan\u00e8te la plus proche...\r\n\r\n10:32:54:06  10:32:55:16\r\n                   Alors, attends...\r\n\r\n10:32:56:13  10:32:59:02\r\n         Est-ce que c'est Mercure ?\r\n\r\n10:32:59:07  10:33:00:21\r\n-Je sais pas.\r\n\r\n10:33:01:02  10:33:02:10\r\n                      -Tu sais pas ?\r\n\r\n10:33:02:14  10:33:04:02\r\n                  Question facile...\r\n\r\n10:33:04:07  10:33:06:22\r\n-Dites plusieurs plan\u00e8tes...\r\n\r\n10:33:07:03  10:33:09:13\r\n-Saturne, Jupiter.\r\n\r\n10:33:09:18  10:33:12:12\r\n     -La Terre, c'est la quatri\u00e8me ?\r\n\r\n10:33:12:17  10:33:14:18\r\n                Y en a trois avant ?\r\n\r\n10:33:16:13  10:33:19:08\r\n-La plus chaude...\r\n\r\n10:33:19:12  10:33:22:12\r\n-Mercure, Uranus, c'est plus l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:33:22:17  10:33:24:08\r\n                          Plus loin.\r\n\r\n10:33:24:12  10:33:25:18\r\n                           Saturne ?\r\n\r\n10:33:25:23  10:33:28:19\r\n              -Il reste cinq minutes\r\n                  au chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:33:29:00  10:33:33:02\r\n             D\u00e9borah et Fran\u00e7ois\r\n      font le tour de notre galaxie.\r\n\r\n10:33:34:13  10:33:36:17\r\n                   -On dit Mercure ?\r\n -Ouais.\r\n\r\n10:33:36:22  10:33:39:14\r\n               C'est au pif, hein !\r\n\r\n10:33:39:19  10:33:43:07\r\n-Qu'est-ce que vous dites au pif ?\r\n\r\n10:33:43:11  10:33:45:11\r\n                -On va dire Mercure.\r\n\r\n10:33:45:15  10:33:47:19\r\n-C'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:33:48:00  10:33:49:05\r\n                         -Bravo !\r\n\r\n10:33:49:10  10:33:51:02\r\n                        Elle rigole\r\n\r\n10:33:51:07  10:33:52:22\r\n              -Question num\u00e9ro huit.\r\n\r\n10:33:53:03  10:33:55:09\r\n       Encore trois bonnes r\u00e9ponses,\r\n\r\n10:33:55:13  10:33:57:22\r\n  et vous gagnez 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:34:06:16  10:34:08:00\r\n                           -Alors...\r\n\r\n10:34:08:05  10:34:09:13\r\n                      Grand Pardon ?\r\n\r\n10:34:09:18  10:34:12:15\r\n              -Je sais pas. \r\n                 -Tu sais pas ?\r\n\r\n10:34:12:20  10:34:14:23\r\n             Hanouka, c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n10:34:15:04  10:34:17:01\r\n            Yom Kippour, peut-\u00eatre ?\r\n\r\n10:34:17:06  10:34:20:04\r\n            -Si vous ne trouvez pas,\r\n               on vous pardonne.\r\n\r\n10:34:20:09  10:34:23:10\r\n-Il me semble que c'est Yom Kippour.\r\n\r\n10:34:23:14  10:34:25:18\r\n                          Mais je...\r\n\r\n10:34:25:23  10:34:27:17\r\n           -Fran\u00e7ois, vous l'aidez ?\r\n\r\n10:34:27:22  10:34:30:01\r\n-Non.\r\n-Il n'aide pas !\r\n\r\n10:34:30:06  10:34:33:02\r\n      -Il faut que quelqu'un l'aide.\r\n\r\n10:34:33:07  10:34:36:07\r\n    -Je pense que c'est Yom Kippour.\r\n\r\n10:34:36:11  10:34:38:01\r\n              -C'est Yom Kippour !\r\n\r\n10:34:39:12  10:34:42:02\r\n      -Merci ! Tu me portes chance !\r\n\r\n10:34:42:07  10:34:43:23\r\n            -Question num\u00e9ro neuf.\r\n\r\n10:34:44:04  10:34:46:06\r\nOn se rapproche des 1'000 frs !\r\n\r\n10:34:46:11  10:34:49:00\r\nEt c'est l'heure du mime.\r\n\r\n10:34:49:05  10:34:51:00\r\n              Qui mime, qui devine ?\r\n\r\n10:34:51:05  10:34:52:16\r\n                    -Il faut mimer !\r\n\r\n10:34:52:21  10:34:54:04\r\n-Qui mime ?\r\n\r\n10:34:54:09  10:34:55:22\r\n-Ben... Je vais mimer.\r\n\r\n10:34:56:03  10:34:58:22\r\n-Fran\u00e7ois, vous venez vers moi.\r\n\r\n10:34:59:03  10:35:01:17\r\n     Sans parler, sans crier,\r\n\r\n10:35:01:22  10:35:04:02\r\nsans chanter,\r\n\r\n10:35:04:07  10:35:06:08\r\n         voil\u00e0 le mime...\r\n\r\n10:35:07:10  10:35:10:14\r\n   Que D\u00e9borah va devoir d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:35:10:19  10:35:12:08\r\nC'est bon pour vous ?\r\n\r\n10:35:12:12  10:35:13:17\r\nC'est parfait.\r\n\r\n10:35:13:22  10:35:15:05\r\nOn y va !\r\n\r\n10:35:16:17  10:35:18:06\r\n                         -Plongeur ?\r\n\r\n10:35:18:11  10:35:19:15\r\n                             Nager ?\r\n\r\n10:35:19:20  10:35:22:01\r\n                      Danse... Ah !\r\n\r\n10:35:22:06  10:35:24:02\r\n        Natation synchronis\u00e9e ?\r\n\r\n10:35:24:07  10:35:26:01\r\n-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:35:26:06  10:35:28:18\r\n-Quel nageur !\r\n-Quel nageur !\r\n\r\n10:35:28:23  10:35:31:12\r\n                 Et nous voici\r\n            \u00e0 la derni\u00e8re question.\r\n\r\n10:35:31:17  10:35:33:10\r\n                Dernier obstacle.\r\n\r\n10:35:33:14  10:35:36:01\r\nC'est l'anagramme.\r\n\r\n10:35:36:06  10:35:39:15\r\n           Un mot avec lequel\r\n     il faudra trouver un autre mot.\r\n\r\n10:35:39:20  10:35:41:03\r\n                    On le montre\r\n\r\n10:35:41:08  10:35:43:03\r\n                aux t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:35:46:22  10:35:49:14\r\nJe vous donne le tableau et la craie.\r\n\r\n10:35:49:19  10:35:51:23\r\n     Il reste plus de trois minutes.\r\n\r\n10:35:52:04  10:35:54:00\r\n                 -Y a pas d'indice ?\r\n\r\n10:35:54:05  10:35:56:03\r\n-Y a pas d'indice.\r\n\r\n10:35:56:08  10:35:59:10\r\n                Je suis s\u00fbr\r\n     que vous allez arriver au bout.\r\n\r\n10:35:59:14  10:36:01:04\r\n                  -Alors...\r\n\r\n10:36:04:06  10:36:06:16\r\n-Saigner ?\r\n               -S... A... I...\r\n\r\n10:36:06:21  10:36:08:11\r\n                   Ben oui !\r\n\r\n10:36:08:16  10:36:10:02\r\n                              Bravo.\r\n\r\n10:36:10:07  10:36:12:01\r\n-Je guigne.\r\n\r\n10:36:14:01  10:36:18:03\r\n    J'en sais rien, avez-vous \r\n   utilis\u00e9 toutes les lettres ?\r\n\r\n10:36:18:08  10:36:21:01\r\n                     -S... A... I...\r\n-J'ai pas la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:36:21:06  10:36:24:18\r\nIls comptent le nombre de lettres\r\n\r\n10:36:24:23  10:36:27:20\r\n    Moi, j'ai pas les r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:36:28:01  10:36:30:14\r\nApr\u00e8s, c'est \u00e0 la t\u00eate du client.\r\n\r\n10:36:30:19  10:36:32:19\r\n        Vous rendez votre r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:36:33:00  10:36:34:11\r\n                  -On vous la rend.\r\n\r\n10:36:34:16  10:36:36:03\r\n     -Donc je corrige ?\r\n\r\n10:36:36:08  10:36:38:12\r\n                      -Oui.\r\n      -J'adore corriger.\r\n\r\n10:36:38:17  10:36:41:12\r\n           J'adore quand c'est faux.\r\n\r\n10:36:41:17  10:36:43:15\r\nAlors je vais corriger.\r\n\r\n10:36:45:05  10:36:46:22\r\n            L\u00e0, c'est bon...\r\n\r\n10:36:48:06  10:36:49:18\r\n           C'est bon...\r\n\r\n10:36:56:16  10:37:01:20\r\n   Je sais pas si je mets toute\r\nla note, c'est pas tr\u00e8s bien \u00e9crit.\r\n\r\n10:37:02:01  10:37:03:22\r\n                          Elle rit\r\n\r\n10:37:04:21  10:37:06:11\r\n        Alors attention...\r\n\r\n10:37:06:15  10:37:08:12\r\n            On va le savoir...\r\n\r\n10:37:10:00  10:37:16:13\r\n            Avec le mot \"graines\",\r\n             D\u00e9borah et Fran\u00e7ois\r\n\r\n10:37:16:18  10:37:20:21\r\n    nous ont livr\u00e9 le mot \"saigner\".\r\n\r\n10:37:24:21  10:37:27:06\r\n                Et avec \"saigner\",\r\n                 1'000 frs cash !\r\n\r\n10:37:38:01  10:37:39:16\r\n-F\u00e9licitations.\r\n\r\n10:37:39:21  10:37:41:03\r\n                            -Merci.\r\n\r\n10:37:41:08  10:37:43:07\r\n-Vous avez tr\u00e8s bien jou\u00e9.\r\n\r\n10:37:43:11  10:37:45:01\r\nC'est m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:37:46:14  10:37:48:08\r\n-Voil\u00e0.\r\n                             -Merci.\r\n\r\n10:37:49:18  10:37:52:05\r\n-Je donne les sous \u00e0 Madame, alors.\r\n\r\n10:37:52:10  10:37:54:21\r\n                           Elle rit \r\nUn, deux...\r\n\r\n10:37:55:02  10:37:57:20\r\nTrois, quatre, cinq...\r\n\r\n10:37:58:01  10:37:59:10\r\nSix...\r\n\r\n10:37:59:14  10:38:01:21\r\nSept, huit...\r\n\r\n10:38:02:02  10:38:04:18\r\nNeuf et dix ! Et voil\u00e0 !\r\n\r\n10:38:04:23  10:38:06:07\r\n                 -Merci beaucoup !\r\n\r\n10:38:06:11  10:38:07:18\r\n-Bravo !\r\n\r\n10:38:07:23  10:38:11:05\r\nVous montrez les tee-shirts\r\navec les sourires ?\r\n\r\n10:38:26:07  10:38:28:07\r\n   -Cette \u00e9mission \u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:38:28:11  10:38:30:05\r\n            est maintenant termin\u00e9e.\r\n\r\n10:38:30:10  10:38:32:06\r\n             On rappelle la question\r\n\r\n10:38:32:11  10:38:33:21\r\n                   t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:38:34:02  10:38:36:21\r\n-Vous pouvez gagner 500 frs.\r\n\r\n10:38:55:16  10:38:58:17\r\n      -Le gagnant sera tir\u00e9 au sort.\r\n\r\n10:38:58:22  10:39:01:18\r\n     On se retrouve samedi prochain.\r\n\r\n10:39:02:00  10:39:05:03\r\n                 On vous souhaite\r\n       une belle soir\u00e9e sur la RTS !\r\n\r\n10:39:05:08  10:39:06:13\r\n -Bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n10:39:15:04  10:39:18:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T20:24:02Z", "program": {"href": "/programs/40", "id": "40", "name": "Cash"}, "contributors": [{"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TRILLES, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LO BUE, Enzo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GUAGLIANI D'AGUANNO, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727254", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036342", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1631383", "internalArchiveId": "AA1710631644", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Chroniques d'en haut : Queyras, l'\u00e9cole de la vie", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 1552, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9380097.image", "alternativeTitle": ["Chroniques d'en haut", "Queyras, l'\u00e9cole de la vie", "Chroniques d'en haut : Queyras, l'\u00e9cole de la vie"], "alternativeSummary": ["Queyras, l'\u00e9cole de la vie", "Ils vivent dans un environnement exceptionnel, par la qualit\u00e9 des paysages, l'air pur et le climat. Mais \u00e0 quoi ressemble la vie de ces jeunes \u00e9coliers des hautes vall\u00e9es du Queyras ? Comment travaillent-ils dans ces classes dites \u00ab \u00e0 niveaux multiples \u00bb ? \nUne \u00e9mission propos\u00e9e et pr\u00e9sent\u00e9e par Laurent Guillaume et une production de France 3", "Ils vivent dans un environnement exceptionnel, par la qualit\u00e9 des paysages, l'air pur et le climat. Mais \u00e0 quoi ressemble la vie de ces jeunes \u00e9coliers des hautes vall\u00e9es du Queyras ? Comment travaillent-ils dans ces classes dites \u00ab \u00e0 niveaux multiples \u00bb ? \nUne \u00e9mission propos\u00e9e et pr\u00e9sent\u00e9e par Laurent Guillaume et une production de France 3"], "variantIds": ["ece-9330476"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-04T13:56:35Z", "program": {"href": "/programs/4793", "id": "4793", "name": "Chroniques d'en haut"}, "medias": [{"id": "1729527", "comment": "pas de marquer 3 , fondu au blanc", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT036745", "position": "1"}}, {"id": "1718999", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT034736", "position": "1"}}, {"id": "1715528", "comment": "Format audio 4 canaux 16bits, non interop\u00e9rable", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT034290", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1662121", "internalArchiveId": "AA1802662432", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 1809, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9380200", "imageURL": "http://www.rts.ch/9380199.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le meilleur de la semaine vu par l'\u00e9quipe de Couleurs locales", "La 43e c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars a r\u00e9compens\u00e9 le film \"120 battements par minute\"", "VD: la collection Givel expos\u00e9e \u00e0 Lausanne", "GE: c'est l'ouverture de la p\u00eache en rivi\u00e8re", "La piste de l'islamisme est privil\u00e9gi\u00e9e dans l'attentat de Ouagadougou", "Italie: la campagne \u00e9lectorale a pris fin avec les derniers meetings", "Athl\u00e9tisme: Mujinga Kambundji en bronze aux Mondiaux en salle", "Super-G de Crans-Montana: Wendy Holdener obtient une magnifique 3\u00e8me place", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le C\u00e9sar du meilleur documentaire est revenu \u00e0 \"I Am Not Your Negro\", co-produit par la RTS.", "En deux g\u00e9n\u00e9rations, la famille Givel a constitu\u00e9 une collection exceptionnelle de plus de 400 pi\u00e8ces, dont des Soutter, des Borgeaud ou des Valloton.", "Quelques p\u00eacheurs ont tent\u00e9 leur chance au bord du Rh\u00f4ne.", "L'attentat de Ouagadougou au Burkina Faso a fait pr\u00e8s de trente morts.", "Mais aucune majorit\u00e9 ne semble se d\u00e9gager \u00e0 la veille du scrutin.", "L\u00e9a Sprunger a malheureusement \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9273073", "ece-9272548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T12:11:50Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037235\r\nDate de transcription : 09-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:07 > 0:00:09) [84%] : \r\nBah, de laisser les 2 sont justes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:15) [94%] : \r\nLa RTS alors RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:53) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, Wendy Holdener en force, la schwytzois a termin\u00e9 3\u00e8me du super- G de Crans-Montana ce matin la slalomeuse s'est d\u00e9couvert un talent en super- G, pour le plus grand bonheur du public mass\u00e9 au bord de la piste du mont l\u00e2che l'exploit \u00e9galement de Mujinga comme bougie en athl\u00e9tisme, la Bernoise a d\u00e9croch\u00e9 le bronze en 60 m\u00e8tres aux championnats du monde Indoor \u00e0 Birmingham en Angleterre, c'est une premi\u00e8re suisse, nous sommes \u00e0 J moins 1 en Italie, derniers meetings \u00e9lectoraux hier soir avant le scrutin de dimanche, la droite et les populistes du Mouvement 5 \u00e9toiles menace la coalition de centre- gauche au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:54 > 0:03:14) [93%] : \r\nC'est l'ouverture de la p\u00eache en rivi\u00e8re, ce week- end et ce matin d\u00e9j\u00e0, il y avait du monde au bord du Rh\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 la neige et puis retour sur la 43\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, le film 120 battements par minute et le grand vainqueur de la soir\u00e9e, le documentaire coproduit par la RTS IAM ne viole ni gros a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:15 > 0:03:33) [91%] : \r\nOui Holdener poursuit donc sur sa lanc\u00e9e des Jeux olympiques et d\u00e9croche une tr\u00e8s belle 3\u00e8me place \u00e0 Crans-Montana, la Schwytzoise s'est d\u00e9couvert des talents en super- G et r\u00e9alise un podium inattendu devant Michel Gesink 4\u00e8me et Lara Gut 7\u00e8me c'est la Liechtensteinoise Tina Weirather qui s'est impos\u00e9, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:35 > 0:04:41) [91%] : \r\nSc\u00e9nario incroyable que celui du super- G, ce matin \u00e0 Crans-Montana visiblement port\u00e9 par ses exploits olympiques Wendy Holdener skieuse la plus m\u00e9daill\u00e9e \u00e0 Pyongyang se d\u00e9couvrent des talents vitesse la chute soit ce que l'on attend surtout en super- combin\u00e9 cr\u00e9e la sensation, parti avec le dossard 31 sur un parcours baisser, aid\u00e9s par une meilleure visibilit\u00e9 Holdener assure, contre toute attente, elle d\u00e9croche la 3\u00e8me place et s'offre ainsi son 1er podium en super- G en Coupe du monde, elle n'avait jamais fait mieux que 19\u00e8me dans cette discipline, comme quoi la confiance engrang\u00e9e encore et lui donne des ailes, le duo de charme, compos\u00e9 de la Liechtensteinoise Tina Weirather et de l'Autrichienne Anna compl\u00e8te le podium en s'invitant \u00e0 la 3\u00e8me place Holdener chasse Michel disign du podium l'Obwaldienne se retrouve 4\u00e8me execo avec l'Italienne Brignone et nouvelle d\u00e9ception en revanche pour Lara Gut, la Tessinoise, leader de la discipline esp\u00e9rait oublier ses d\u00e9boires olympiques avec ce SUPER-G elle doit se contenter de la 7\u00e8me place pour l'Lara Gut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:42 > 0:05:07) [92%] : \r\nJe vous le disais l'autre exploit du week- end en athl\u00e9tisme sign\u00e9 Mujinga comme bougie, je n'aurais jamais pens\u00e9 en \u00eatre capable, ce sont ses mots et pourtant elle l'a fait la Bernoise a d\u00e9crocher la 1\u00e8re m\u00e9daille suisse en sprint aux championnats du monde indoor, elle a termin\u00e9 3\u00e8me de la finale du 60 m\u00e8tres en pr\u00e9sence des meilleure sprinteuse du monde sa joie contraste en revanche avec la d\u00e9ception de L\u00e9a Sprunger bien plac\u00e9es en 400 m\u00e8tres, la Vaudoise a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9e Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:09 > 0:05:31) [92%] : \r\nSoir\u00e9e de r\u00eave pour Mujinga comme bougies \u00e0 l'Arena de Birmingham, la Bernoise, engag\u00e9e sur le 60 m\u00e8tres commence par remport\u00e9 sa demi- finale, un exploit en soi puisqu'elle signe le 5\u00e8me temps, un r\u00e9sultat qui la qualifie pour sa 1\u00e8re finale plan\u00e9taire Mujinga Kambundji ne se laisse pas impressionner par l'enjeu tr\u00e8s concentr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:32 > 0:05:34) [97%] : \r\nElle g\u00e8re parfaitement sa course en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:35 > 0:06:03) [90%] : \r\nElle termine 3\u00e8me en 7 secondes 05 et d\u00e9croche la m\u00e9daille de bronze \u00e0 seulement 5 milli\u00e8mes de seconde de l'argent, la Bernoise devance notamment la double championne olympique, Helen Thompson ou encore la double championne du monde, Daphn\u00e9 Scheepers un exploit historique, le dernier podium suisse \u00e0 des Mondiaux remonte \u00e0 2001 avec le bronze Andr\u00e9 Buch\u00e8re sur 800 m\u00e8tres mais surtout la Bernoise et la 1\u00e8re Suissesse a d\u00e9crocher une m\u00e9daille mondiale en sprint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:05 > 0:06:09) [79%] : \r\nOui, c'est juste r\u00e9veil, c'\u00e9tait incroyable, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:10 > 0:06:17) [71%] : \r\nCette demande de femmes tellement rapide et le c'\u00e9tait au milieu et je fais une grande ce n'est pas peu dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:18 > 0:06:49) [90%] : \r\nSoir\u00e9e cauchemardesque en revanche pour L\u00e9a Sprunger couloir num\u00e9ro 6, la Vaudoise est concentr\u00e9 avant sa demi- finale, port\u00e9 par ses espoirs de m\u00e9daille, elle qui reste invaincu cet hiver sur 400 m\u00e8tres L\u00e9a Sprunger g\u00e8re bien sa course et termine 2\u00e8me dans le sillage de l'Am\u00e9ricaine chaque qui m'a Wembley la Vaudoise en contente de sa prestation, elle ne sait pas encore ce qui l'attend le jury tr\u00e8s pointilleux, d\u00e9cide de la disqualifi\u00e9e pour avoir mordu sur le couloir d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, un vrai coup de massue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:51 > 0:07:14) [93%] : \r\nEt puis clin d'oeil \u00e0 ce sportif de 99 ans, et il aura m\u00eame sentant le mois prochain, l'Australien Georges connaissent vient d'\u00e9tablir un nouveau record en 50 m\u00e8tres nage libre, il a parcouru la distance en 56 secondes et 12 centi\u00e8mes, il faut dire qu'il \u00e9tait le seul inscrit dans sa cat\u00e9gorie, celle des 100 \u00e0 104 ans cet ancien m\u00e9decin a repris la comp\u00e9tition \u00e0 l'\u00e2ge de 80 ans et depuis, il encha\u00eene les victoires, comme quoi il n'est jamais trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:16 > 0:07:34) [95%] : \r\nLa campagne \u00e9lectorale a pris fin cette nuit en Italie avec les derniers meetings et d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, les candidats n'ont plus le droit de s'exprimer jusqu'\u00e0 demain, la coalition de centre- gauche sortante est menac\u00e9 par le Mouvement 5 \u00e9toiles et par une coalition de droite en t\u00eate dans les sondages, mais aucune majorit\u00e9 ne semble se d\u00e9gager \u00e0 la veille du scrutin Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:35 > 0:07:51) [93%] : \r\nCette coalition sortante men\u00e9e par le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi d\u00e9fend pied \u00e0 pied son bilan et se pose comme la seule force politique s\u00e9rieuse du pays, mais elle ne rallierait demain, selon les sondages, qu'un quart des voix, l\u00e2ch\u00e9 par l'extr\u00eame- gauche, une d\u00e9sunion qui fera le jeu de la droite d\u00e9nonce Renzi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:52 > 0:08:06) [87%] : \r\nIls n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 tout casser, il risque de faire gagner Salvini \u00e0 la droite, il risque de conflit tout le pays, a eu des tirs Droits de l'histoire europ\u00e9enne, ces gens de la gauche radicale, vivent dans un monde qui n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:07 > 0:08:21) [81%] : \r\nSalvini, l'extr\u00eame droite alli\u00e9s jusqu'\u00e0 la forte Italia de Silvio Berlusconi dans une coalition, qualifi\u00e9 d'h\u00e9t\u00e9roclite chacun il porte sa voix comme dans ce dernier meeting, mais ensemble s'forces r\u00e9unirait 37 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:22 > 0:08:30) [81%] : \r\nAu copieux, moi je dis plus d'Italie, l'\u00c9tat, ce sont les Italiens qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, mis \u00e0 l'abri des invasions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:30 > 0:08:40) [90%] : \r\nVenus de l'\u00e9tranger 3\u00e8me p\u00f4le le Mouvement 5 \u00e9toiles le parti qui monte \u00e0 l'image de sa figure de proue Luidgi Di Maio, il r\u00eave de l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:40 > 0:08:51) [92%] : \r\nPas, je peux vous dire que nous sommes en temps de la victoire ce soir, l'air de l'opposition se termine et comment celle du gouvernement pour le mouvement 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:51 > 0:09:04) [94%] : \r\nDans ce paysage politique marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence des n\u00e9ofascistes \u00e9galement domin\u00e9e par les th\u00e8mes de l'immigration et de la s\u00e9curit\u00e9, difficile d'envisager une coalition dans cette Italie qui \u00e9trenne en m\u00eame temps un nouveau syst\u00e8me \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:05 > 0:09:20) [92%] : \r\nNous revenons sur l'attentat \u00e0 Ouagadougou, au Burkina Faso, hier, l'attaque contre l'ambassade de France et l'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es, a fait de nombreuses victimes, dont 8 assaillants, la piste du terrorisme islamiste et privil\u00e9gi\u00e9, c'est la 4\u00e8me fois en 2 ans que le pays est pris pour cible Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:22 > 0:09:54) [91%] : \r\nLes forces sp\u00e9ciales Burkinab\u00e9 \u00e9changes \u00e0 l'arme lourde contre un commando auteur d'un double attentat en plein coeur de la capitale du Burkina Faso, c'est le si\u00e8ge des forces arm\u00e9es, elle l'ambassade de France qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, l'attaque est survenue dans le quartier le plus fr\u00e9quent\u00e9, est le plus s\u00e9curis\u00e9 de la capitale, on d\u00e9nombre au moins 28 victimes dont les 8 assaillants, la piste d'un commando djihadiste et privil\u00e9gier une voix s'\u00e9crit \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:54 > 0:09:58) [86%] : \r\nBen \u00e0 plusieurs pays, pendant que l'\u00e9quipe continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:59 > 0:10:09) [96%] : \r\nNous laisse \u00e0 penser qu'il s'agit de groupes terroristes qui d\u00e9j\u00e0 ont men\u00e9 des actions au Burkina, puisque c'est le 4\u00e8me attentat que l'on constate malheureusement dans ce pays depuis 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:11 > 0:10:40) [90%] : \r\nLa capitale Burkinab\u00e9 frapper \u00e0 nouveau en plein coeur confront\u00e9 une nouvelle fois l'\u00e9preuve du terrorisme dans le contexte de la mont\u00e9e en puissance de commando djihadiste dans la r\u00e9gion du Sahel, une s\u00e9rie noire qui a d\u00e9but\u00e9 en janvier 2016 devant le caf\u00e9 cappuccino attentat au cours duquel Georges il mon \u00e0 Jean-No\u00ebl Rey avait perdu la vie, puis celui de l'h\u00f4tel Aziz Istanbul en ao\u00fbt 2010 a peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:42 > 0:11:01) [93%] : \r\nDans une actualit\u00e9 moins lourde, c'est l'ouverture de la p\u00eache en rivi\u00e8re, ce week- end en Suisse romande, il avait du monde ce matin sur les bords du Rh\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 la neige, beaucoup de p\u00eacheurs, mais pas toujours beaucoup de poissons au bout des hame\u00e7ons, les amateurs mettait en cause les \u00e9cluses qui r\u00e9gulent le d\u00e9bit du fleuve, le reportage de Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:02 > 0:11:18) [90%] : \r\n\u00e7a la d\u00e9mangeait jusqu'au bout des ongles des mois attend ce jour l'ouverture officielle de la p\u00eache en rivi\u00e8re, aujourd'hui, sur le millier d'p\u00eacheurs que compte Gen\u00e8ve, elle est une des seules femmes \u00e0 jeter son hame\u00e7on dans le Rh\u00f4ne, et elle n'esp\u00e8re qu'une chose : une truite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:20 > 0:11:32) [85%] : \r\nMoi, j'esp\u00e8re pouvoir faire une truite pour l'ouverture, c'est l'adr\u00e9naline-t-il essayer de la ramener pas qu'elle se d\u00e9croche, voir comment s'y a les grands h\u00f4tels, petite, voil\u00e0 c'est tout, c'est l'excitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:33 > 0:11:41) [93%] : \r\nUn peu plus en amont, l'excitation est d\u00e9j\u00e0 retomb\u00e9 40 ans que ce p\u00eacheur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 scrute le Rh\u00f4ne et assiste \u00e0 son d\u00e9peuplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:42 > 0:11:53) [84%] : \r\nJ'ai juste fait une truite en d\u00e9but de matin\u00e9e, voir les 7 heures et depuis plus rien, \u00e7a seul, malheureusement c'est le le probl\u00e8me qu'on a \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s tr\u00e8s peu de poissons du barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:54 > 0:12:09) [93%] : \r\nLe barrage incrimin\u00e9, celui du Seujet g\u00e8re les d\u00e9bits d'eau du Rh\u00f4ne ces \u00e9cluses font fortement et rapidement varier le niveau du fleuve alors les p\u00eacheurs n'en veulent plus, il lance aujourd'hui une p\u00e9tition au Conseil d'\u00c9tat pour exiger leur suppression 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:09 > 0:12:35) [84%] : \r\n\u00e0 la libre circulation, la migration des poissons, malgr\u00e9 le fait qu'on ait enfin la Cl\u00e9ment qui soit bien productifs au niveau piscicole \u00e7a limite quand m\u00eame toutes les zones de reproduction et les circulations des poissons, entre le Rh\u00f4ne et l'\u00e9l\u00e9ment avant la construction du Seujet les p\u00eacheurs faisait de anti- poissons par jour dans le Rh\u00f4ne caetera, sur les ponts, elle est maintenant, on est en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 moins d'un poisson par p\u00eacheurs pour une quinzaine de sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:35 > 0:12:48) [91%] : \r\nCette probl\u00e9matique, le d\u00e9partement de l'environnement en est conscient, il promet des mesures d'ici fin 2018 des variations de niveau de l'eau moins brusques et l'introduction d'un d\u00e9bit plancher sont notamment \u00e9voqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:49 > 0:13:09) [92%] : \r\nPour le plaisir des yeux, maintenant je vous propose de d\u00e9couvrir quelques-uns des plus beaux tableaux r\u00e9alis\u00e9s par les grands ma\u00eetres suisses romands de la peinture, les Soutter Borgeaud Vallotton en 2 g\u00e9n\u00e9rations, la famille juive, elle a constitu\u00e9 une collection exceptionnelle, estim\u00e9e entre 1,5 et 2 millions de francs, elle est expos\u00e9e \u00e0 Lausanne avant sa prochaine mise en vente, S\u00e9verine chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:11 > 0:13:18) [93%] : \r\nBon, celui-ci est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que c'est Audierne, donc c'est la fin de la Borgeaud \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:18 > 0:13:30) [90%] : \r\nMarius Borgeaud Louis Soutter F\u00e9lix Vallotton 3 Vaudois 3 c\u00e9l\u00e8bres artistes du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et 3 piliers d'une collection majeur vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, la collection Givele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:30 > 0:13:45) [90%] : \r\nC'est une cause collection de familles qui se constitue au fil du temps \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 avec 2 personnes qui sont \u00e9videmment des personnes majeures en l'occurrence les parents de Jean-Claude Givele Claire et Roger Givele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:45 > 0:13:53) [90%] : \r\n\u00e0 leur mort, les parents transmettent leur passion \u00e0 leur fils Jean-Claude qui poursuit leur travail chirurgien reconnu et collectionneur de Rolls-Royce, c'est un personnage dans le Pays de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:54 > 0:14:13) [85%] : \r\n\u00e0 la collection compte \u00e9videmment dans le Patrimoine Baudouin c'est une des tr\u00e8s belles collections qu'on ait eu ici, il n'y a pas eu la vocation de compl\u00e9ter de faire \u00e7a avec m\u00e9thode s'\u00e9coute coeur sont justement des \u00e9l\u00e9ments qui singularise la collection qu'il a la rendent parfaitement int\u00e9ressante par le caract\u00e8re souvent in\u00e9dits, des Oeuvres rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:13 > 0:14:21) [92%] : \r\nL'Exposition \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ouverte hier et aujourd'hui \u00e0 Ouchy, a suscit\u00e9 un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s vifs, de quoi se consoler de la dispersion de cette collection exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:21 > 0:14:28) [94%] : \r\nJe pense qu'on ne peut pas demander \u00e0 des des h\u00e9ritiers des descendants de partager le m\u00eame int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:31 > 0:14:44) [94%] : \r\nParce parce que moi je trouve pas que ce soit si dommage que \u00e7a dans la mesure o\u00f9 les Oeuvres vont trouver une autre terre d'accueil, si on peut dire qu'elles vont \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9es par d'autres collectionneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:44 > 0:14:51) [95%] : \r\nJadis, tr\u00f4nant dans la salle \u00e0 manger de Jean-Claude Givele le fameux grand nuage de Vallotton se cherche aujourd'hui une famille d'adoption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:52 > 0:15:09) [92%] : \r\nLa 43\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, hier \u00e0 Paris, a r\u00e9compens\u00e9 le film 120 battements par minute qui revient sur les ann\u00e9es SIDA et l'action du groupe Act-Up en France, il a d\u00e9croch\u00e9 6 statuettes le C\u00e9sar du meilleur documentaire est revenu \u00e0 IAM notion gros coproduit par la RTS Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:10 > 0:15:19) [89%] : \r\nDames et messieurs, on nous avait promis une 43\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, plac\u00e9e sous le signe de l'\u00e9volution des moeurs f\u00e9ministe post- ou Einstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:19 > 0:15:28) [98%] : \r\nNous allons remettre le C\u00e9sar du meilleur espoir f\u00e9minin pour vous donner un aper\u00e7u meilleur espoir f\u00e9minin, c'est la m\u00eame chose que meilleur espoir masculin avec 30 pourcent de salaire en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:29 > 0:15:59) [95%] : \r\nOn a d\u00fb se contenter d'applaudissements polis \u00e0 l'image du ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, Manu Payet mais d'autres combats ont obtenu la note juste hier soir le C\u00e9sar du meilleur film 120 battements par une fresque des ann\u00e9es Sida qui raconte le combat de militants d'Act-Up \u00e0 Paris pour lutter pour leurs droits contre l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, 6 r\u00e9compenses dans le sc\u00e9nario original et le discours de la productrice Marie- Ange Luciani, merci de nous rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:59 > 0:16:11) [90%] : \r\nTous les jours l'importance des luttes, je voudrais rappeler qu'au Kosovo, au commencement d'Act-Up il y avait la col\u00e8re et c'est que cette col\u00e8re que vous c\u00e9l\u00e9brez ce soir, il faut se souvenir qu'Alain inqui\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:11 > 0:16:25) [91%] : \r\nLa droite, un autre combat, la lutte des Noirs am\u00e9ricains pour les droits civiques avec la figure de proue, l'\u00e9crivain afro- am\u00e9ricain James Baldwin IAM notre championnat Go coproduit par la Suisse re\u00e7oit la r\u00e9compense du meilleur documentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:25 > 0:16:40) [85%] : \r\nJ'aurais souhait\u00e9 citer James Walsh domine, c'est tr\u00e8s difficile de faire un choix tellement son oeuvre puissante tellement elle est vaste, tellement elle est intemporelle, alors disons-le enti\u00e8rement, et je m'efface.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:43 > 0:16:50) [97%] : \r\nLa cause des femmes aura quand m\u00eame eu son chapitre avec Jeanne Balibar, pour son r\u00f4le dans Barbara avec le C\u00e9sar de la meilleure actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:52 > 0:16:59) [78%] : \r\nMa\u00eetre de son commandant du peloton dans les tours qui se briser sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:00 > 0:17:12) [89%] : \r\nVoici maintenant le meilleur de couleur locale, le magazine d'information r\u00e9gionale de la r\u00e9daction du lundi au vendredi \u00e0 19 heures sur RTS Un colon local qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e cette semaine par Carole Pantet et Rafa\u00ebl Poncioni c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:40 > 0:17:54) [95%] : \r\nLes forces de la nature, c'est justement le th\u00e8me de notre s\u00e9rie de la semaine, on ouvre les feux avec ces seniors qui sont de plus en plus nombreux \u00e0 passer le cap des 100 ans Julien Guillaumard rencontr\u00e9 Max M\u00fcller, l'un des 6 centenaires du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:57 > 0:17:59) [72%] : \r\nBon, on va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:00 > 0:18:01) [93%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:02 > 0:18:04) [99%] : \r\nQuelques instants pour retrouver ses esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:04 > 0:18:08) [81%] : \r\nOui, tu veux \u00eatre lev\u00e9es \u00e7a lors d'un m\u00eame prendre le petit-d\u00e9jeuner bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:16) [94%] : \r\nEt puis hop Max M\u00fcller 101 toujours aussi Agile, un brin de toilette et c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure du petit-d\u00e9jeuner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:16 > 0:18:19) [70%] : \r\nTu veux les 3 ou bien un couple par voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:19 > 0:18:32) [89%] : \r\n\u00c9lisabeth 90 ans, elle veille sur son mari depuis 67 ans ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9noncent Hortus Maria alors quand on lui demande le secret de sa long\u00e9vit\u00e9, il pr\u00e9f\u00e8re laisser r\u00e9pondent sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:32 > 0:18:45) [78%] : \r\nPas fait la foire, tu as pas pu outre mesure pas de blanc comment enfin toutes ces choses-l\u00e0 qui a quand m\u00eame v\u00e9cu \u00e7a fa\u00e7on sc\u00e8ne du roi qui a jamais fait d'exc\u00e8s, \u00e0 part l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:45 > 0:18:46) [96%] : \r\n\u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:50 > 0:18:54) [86%] : \r\n\u00e0 la Petite Scheidegg Max Milo montrent l'exemple, tous, y compris ceux du combin\u00e9 alpin essaye de le suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:57 > 0:19:04) [89%] : \r\nMax M\u00fcller le Federer du ski de fond des ann\u00e9es 40, sacr\u00e9, plusieurs fois champion suisse de la discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:04 > 0:19:07) [53%] : \r\nYann glace Meister Max M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:07 > 0:19:14) [94%] : \r\nIl ira jusqu'aux Jeux olympiques de Saint-Moritz en 1948 il a 32 ans, c'\u00e9tait il y a 70 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:16 > 0:19:25) [78%] : \r\n\u00e7a, c'est le mot lutte lors Carole Molitor le grand skieur de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:25 > 0:19:40) [91%] : \r\nPour moi, \u00e7a me para\u00eet toujours tellement lointain aussi apr\u00e8s qui me parle des Jeux olympiques de 48 ce qu'il est capable de raconter, il y a plus que dans les livres qu'on peut trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:40 > 0:19:52) [91%] : \r\nCe centenaire aura eu 1000 vies, tour \u00e0 tour, guide de montagne en Valais canonnier durant la 2\u00e8me Guerre mondiale pilote de planeur chevronn\u00e9, il finira par tenir un magasin de sport \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:52 > 0:20:00) [72%] : \r\nLe le grand champion, l'Europe, tout, tout, tout ce que je rentre leurs premiers vous vous voulez le faire mieux que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:02 > 0:20:03) [99%] : \r\nQue n'importe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:03 > 0:20:12) [93%] : \r\nAujourd'hui toujours en selle chaque midi il parcourt ces quelques centaines de m\u00e8tres pour aller manger dans cette maison de retraite, retrouvailles avec ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:12 > 0:20:20) [87%] : \r\nAlors \u00e7a \u00e0 une force de la nature pour monter chez lui arrive 18 escaliers mais il a une force FO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:21 > 0:20:26) [91%] : \r\nAlors pour Max, pas question de finir ses jours ici, surtout qu'ils se sont encore en pleine forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:26 > 0:20:30) [92%] : \r\nQu'on a de 20 ans c'est vous la Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:30 > 0:20:38) [93%] : \r\nFormidable Max Miller, n\u00e9 en 1916 cet ancien champion de sports d'hiver, f\u00eatera ses 102 printemps, l'\u00e9t\u00e9 prochain, vous \u00eates content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:21:05) [88%] : \r\nLes murs en pierres s\u00e8ches fa\u00e7onne le vignoble valaisan et font partie du Patrimoine v\u00e9ritable travail d'orf\u00e8vre leur r\u00e9novation co\u00fbte cher jusqu'\u00e0 1000 francs le ma\u00eetre rien qu'ici, il y avait trop, ce sont 5 \u00e0 6 millions de francs suisses qui vont \u00eatre d\u00e9pens\u00e9s des travaux subventionn\u00e9s en partie par le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration, on va aller rejoindre le vigneron, qui est en charge de ce programme et il est tout en haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:26 > 0:23:24) [86%] : \r\nBonjour Marc d\u00e9compte bonjour, expliquez-moi pourquoi c'est si important de refaire, c'est ces murs en Pierre sachant alors ben c'est important pour d\u00e9j\u00e0 pas perte de surface de vigne parce que d\u00e9j\u00e0 la le vignoble a tendance \u00e0 souhaiterait, c'est-\u00e0-dire on va aller \u00e0 cause des zones \u00e0 b\u00e2tir et puis souvent les murs s'ils sont situ\u00e9s dans les meilleures zones viticoles dans le coton, donc il ne faut pas laisser partir, c'est le s\u00e9rieux, il faut les entretenir, c'est beaucoup de travail, le faire dans les r\u00e8gles de l'art et essai, c'est compliqu\u00e9, \u00e7a co\u00fbte cher, on pourrait imaginer b\u00e9tonn\u00e9 oui alors justement ce c'est assez compliqu\u00e9, \u00e7a co\u00fbte cher mais bon Dieu, au niveau esth\u00e9tique, s'il y a pas comparer et puis je pense qu'aussi apr\u00e8s, par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 du vin, le terrain qui est derri\u00e8re, il va respirer et derri\u00e8re un mur en b\u00e9ton dans ses racines, allons descendre dans la terre et puis elles vont absorber beaucoup plus de min\u00e9ralit\u00e9 pour le voir comme \u00e7a, c'est tant mieux antique et c'est aussi qualitatif c'est exactement comment se passe le financement, si on prend un exemple ici, \u00e0 20 Cruising ils c'est qui qui paye alors bah \u00e7a c'est un processus assez lent, en fait, c'est la commune sous l'impulsion des encadr\u00e9s trop qui a commenc\u00e9 \u00e0 lancer ce projet en 2010, donc on s'adressait \u00e0 l'\u00c9tat du Valais \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration qui ont d\u00e9bloqu\u00e9 des fonds pour aider \u00e0 refaire un peu c'est le s\u00e8che qui font partie un peu du Patrimoine du il travaille m\u00eame aujourd'hui, on est bien en dessous de 0, c'est important, il faut absolument que ce chantier avance, c'est-\u00e0-dire que les les murs de Vince font en g\u00e9n\u00e9ral l'hiver parce que la la v\u00e9g\u00e9tation elle pousse pas d'entra\u00eeneur pas ab\u00eemer la les Lesseps et puis en plus, comme \u00e7a, des murs en personnage il y a pas de b\u00e9ton, donc en fait le seul truc qui arr\u00eate elle sait s'il y a beaucoup de neige autrement, m\u00eame s'il fait moins d'un mois 10 mois 15 on peut prendre les cailloux tombent les pose les uns sur les autres, il y a pas de y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:25 > 0:23:33) [92%] : \r\nOn reste dans les pierres et les vieilles pierres, cap sur la vall\u00e9e de Joux 3 et se battent pour sauver la tour de l'abeille, un r\u00e9cit de Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:39 > 0:23:42) [94%] : \r\nCes p\u00e8lerins modernes, les sauveteurs de la tour de l'abb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:48 > 0:24:03) [84%] : \r\nUn trait sur sa bonne pleine encore un coup d'\u00e9paule et on y est voil\u00e0 cette tour 700 ans d'\u00e2ge, a connu le feu la neige l'usure du temps sur la bas bombarde ces tr\u00e9sors ces cloches et cette horloge bien cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:04 > 0:24:19) [85%] : \r\nC'est une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille pendule non a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 ici en 1758 disons il faut se ce qui est joli, je dois faire marcher encore ce notre but, c'est de la remettre en \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:21 > 0:24:24) [78%] : \r\nLe plus \u00e9lev\u00e9, on y tient, on y tient donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:25 > 0:24:27) [90%] : \r\nPourquoi vous avez pas vous avez rien fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:29 > 0:24:39) [80%] : \r\nBen parce que c'\u00e9tait pas rendu intervenant tout en on Simon et j'attends, je crois que c'\u00e9tait surtout \u00e7a, on a \u00e9t\u00e9 un peu l'ing\u00e9nieur abandon p\u00e8re Johnson est occup\u00e9e et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:39 > 0:24:47) [88%] : \r\nEt puis voil\u00e0, pour restaurer la tour, il faut 600000 francs, le canton de Vaud, la commune de l'abbaye et une association sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:47 > 0:25:06) [79%] : \r\nL'association, elle a, elle, a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9, elle a frapp\u00e9 une monnaye qui s'appelle le tourisme qui actuellement en circulation dans tous les commerces, la vall\u00e9e alors voil\u00e0 un tour m'into latin Delatour de valeurs 10 francs convertible jusqu'au 30 avril 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:06 > 0:25:11) [93%] : \r\n3000 pi\u00e8ces circulent d\u00e9sormais dans les commerces de la vall\u00e9e au nom du sauvetage de la tour de l'abbaye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:12 > 0:25:16) [73%] : \r\nNous en dit l'abeille ici mais \u00e0 pr\u00e9dire l'abeille de la le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:18 > 0:25:26) [91%] : \r\nLe p\u00e8lerinage continue \u00e0 l'\u00e9glise voisine, l\u00e0 o\u00f9 les premiers colons de la vall\u00e9e de Joux ont install\u00e9 un couvent, bien avant l'\u00e9dification de la tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:27 > 0:25:35) [85%] : \r\nCette maquette montre le village au moyen- \u00e2ge avant les incendies, seule la tour \u00e0 subsister au feu cette tour, c'est le monument r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:35 > 0:25:53) [84%] : \r\nIl a une importance capitale, puisque la vall\u00e9e de jouer assez pour un monuments architecturaux, la tour, c'est le plus ancien qui qui date donc vers ma\u00eetre 1330 il y a aucune maison de cette \u00e9poque qui est rest\u00e9 debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:53 > 0:26:00) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 ces murs solides, les travaux de restauration doivent d\u00e9marrer cette ann\u00e9e encore la tour est dangereuse, il y a urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:05 > 0:26:05) [85%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:09 > 0:26:31) [90%] : \r\nLa vendange 2017 est la plus petite de l'histoire du Valais depuis les ann\u00e9es 60 en termes de quantit\u00e9, donc, car en terme de qualit\u00e9, elle s'annonce exceptionnelle, selon la soci\u00e9t\u00e9, une logique valaisanne, je vous propose maintenant un voyage dans l'histoire de Chamoson, la plus grande commune viticole du Valais, c'est notre chronique dans le r\u00e9tro, elle est sign\u00e9e Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:34 > 0:26:40) [91%] : \r\nIl \u00e9tait une fois Chamoson ici, la toile de fond est faite \u00e0 la fois de grandeur et de simplicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:41 > 0:26:58) [83%] : \r\nChamoson a travers\u00e9 les d\u00e9cennies sont modifier son caract\u00e8re profond centre- court toujours le long d'une rue principale cern\u00e9 de hautes b\u00e2tisses de nouveaux locatifs sont bien sortis de terre mais en p\u00e9riph\u00e9rie une urbanisation et pour cause, la vigne ici, c'est toujours la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:58 > 0:27:12) [87%] : \r\nComme la zone, la zone \u00e0 b\u00e2tir et assez restreinte on on a, on enl\u00e8ve les vignes qui sont dans la zone \u00e0 b\u00e2tir mais elle trouvera partout ailleurs alors au contraire on on a plus de, de, de, de zones qui sont pas plant\u00e9es en vignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:12 > 0:27:23) [89%] : \r\nChamoson et la plus grande commune viticole du Valais, avec pr\u00e8s de 427 hectares de vignes et si leur superficie a augment\u00e9 depuis 1968 le nombre d'encaveurs lui a baiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:23 > 0:27:39) [85%] : \r\nIl y a eu donc une une \u00e9volution du nombre de caves, vers les ann\u00e9es 90 et puis tout \u00e0 coup, bah \u00e7a \u00e7a \u00e7a diminuer les, les gens se sont plus regroup\u00e9s parce qu'ils sont rendus compte que c'est pas le tout de faire du vin, m\u00eame si le bon, il faut le vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:40 > 0:27:51) [90%] : \r\nChamoson, c'est donc d'abord cette ceinture de vigne qui va de la plaine au couteau, mais c'est aussi une nature qu'il a fallu ma\u00eetriser \u00e0 l'image des 3 cours d'eau qui alimentent la commune et en souvent fait des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:51 > 0:27:57) [85%] : \r\nLa chronique du village depuis les temps les plus recul\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 p\u00e9riodiquement d\u00e9fray\u00e9s par les frasques de ses 3 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:57 > 0:28:05) [81%] : \r\nC'est moi qui ai vu partir ce plan ici en bois, la boue est arriv\u00e9 le pont a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e et \u00e7a fait demi- tour et de voir si dans le Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:05 > 0:28:11) [93%] : \r\nEn 50 ans Chamoson a \u00e9volu\u00e9 non pas au rythme des hommes mais bien en harmonie avec celui de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:27 > 0:28:37) [93%] : \r\nNous sommes dans la petite station de ski de vie ch\u00e8re sur la commune de lits dans le pays du Grand Saint-Bernard comme un peu partout ce matin en Suisse romande, il a neig\u00e9 ici, \u00e7a fait le bonheur de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:46 > 0:29:00) [91%] : \r\nOn parle dans une autre station, celle des Diablerets en 1908 34 une dizaine d'avalanches se sont abattues sur la station, les hormones en se sont alors mobilis\u00e9es, pr\u00e8s de 30 millions ont \u00e9t\u00e9 investis pour s\u00e9curiser la r\u00e9gion, on revient sur cet \u00e9v\u00e9nement avec Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:08 > 0:29:18) [89%] : \r\nIl y a 218 avalanche entre 5 heures du matin, 3 heures et demie l'apr\u00e8s- midi, d\u00e9rogeant d\u00e8s que la la premi\u00e8re chose que si je peux faire, c'est partir je pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:18 > 0:29:30) [84%] : \r\nF\u00e9vrier 1908 ans de 4 en 3 jours 10 avalanche jusqu'au fond de la vall\u00e9e, le village des Diablerets et coup\u00e9 du monde, 70 chalets sont d\u00e9truits, les for\u00eats d\u00e9vast\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:30 > 0:29:38) [85%] : \r\nLa der Belle parce qu'on leur donne des noms, avec des noms de lieux, dit \u00e9tait pass\u00e9 ici et donc il y avait plus un arbre surtout ce secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:39 > 0:30:01) [87%] : \r\nTotalement l'homme habitant dans cette la la, il a d\u00fb faire avec les avalanches et de temps en temps, il a bien \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de se prot\u00e9ger avec l'av\u00e8nement de l'h\u00e9licopt\u00e8re nous avons peut monter jusque dans les zones de d\u00e9clenchement \u00e0 cet endroit-l\u00e0, nous entretenons une partie de la nage pour diminuer la masse pouvant \u00e7a se d\u00e9crocher des pentes pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:01 > 0:30:26) [89%] : \r\nL'humain est venu s'installer ici, par besoin tout simplement que par besoin \u00e0 l'\u00e9vidence, il y avait des p\u00e2turages qui \u00e9tait qu'il fallait exploiter \u00e7a permettait, c'\u00e9tait l'\u00e9conomie de de Laval, il y a eu l'unique \u00e9conomie de la vall\u00e9e, c'\u00e9tait l'agriculture et il fallait exploiter un petit peu le jeu jusqu'au dernier recoin, y compris \u00e0 quelque part ces endroits qui \u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:26 > 0:30:42) [89%] : \r\nPour contenir les avalanches ont construit des cl\u00e9s de retenue, tout en haut du massif du show si des travaux acrobatiques qui vont durer une quinzaine d'ann\u00e9es 15 \u00e9taient dans des conditions particuli\u00e8res, jour et nuit, les ouvriers sont accroch\u00e9s \u00e0 2200 m\u00e8tres sans broncher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:42 > 0:31:07) [81%] : \r\nL\u00e0 c'est c'est vraiment la tranquillit\u00e9 personne est bien le jeu, il vient nous a mal r\u00e9sist\u00e9 au un tout quoi avec des des exp\u00e9riences assez extraordinaires de qui, qui d\u00e9barquaient du du bord de la main au Portugal, en 3 jours, il est retrouv\u00e9 \u00e0 2400 m\u00e8tres d'altitude, et tout \u00e7a dans une parfaite bonne humeur, v\u00e9ritable le\u00e7on qui nous sont donn\u00e9es la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:08 > 0:31:19) [92%] : \r\nLe boulot, il a \u00e9t\u00e9 fait il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien fait superbement nous fait \u00e0 pr\u00e9sent de dire qu'il y a aucun risque, \u00e7a serait certainement se tromper parce qu'il y a jamais de risque 0, avec la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:20 > 0:31:35) [90%] : \r\nCo\u00fbt de l'op\u00e9ration : 30 millions de francs couverts par la Conf\u00e9d\u00e9ration le canton et la commune des travaux qui ont rassur\u00e9 depuis 1908 ans de 4, plus une seule avalanche n'est descendue jusqu'au village, m\u00eame en janvier dernier o\u00f9 l'alerte \u00e9tai maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:41 > 0:31:53) [90%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant Philippe Jeanneret vous donne rendez- vous pour la m\u00e9t\u00e9o, encore de la neige ce matin en Suisse romande, puis votre magazine Faut pas croire qu'il s'int\u00e9resse aux survivants isthme mais cette semaine tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi avoue \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:01 > 0:32:04) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:21 > 0:32:24) [89%] : \r\nC'est marrant, vous avez fait passer par o\u00f9 le c\u00e2ble du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:25 > 0:32:26) [74%] : \r\nMoniteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:31 > 0:32:35) [91%] : \r\nAlors pour la r\u00e9gie, c'est la bonne image pour Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:39 > 0:32:40) [73%] : \r\nNon, je ne sais pas d'oreillettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:41 > 0:32:52) [86%] : \r\nEt c'est beaucoup mieux, alors avant, apr\u00e8s celle des avantages, des inconv\u00e9nients si tout va bien, l'oreillette, elle te d\u00e9range plus qu'autre chose, puis quand \u00e7a va mal, il y a des moments tu aimerais bien mais quoiqu'r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:57 > 0:32:57) [68%] : \r\nEt vous pouvez le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:12 > 0:33:15) [81%] : \r\nC'est parfait, oui il faut poireauter pendant des lustres Jade Data.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:35 > 0:33:36) [93%] : \r\n\u00e7a fait du th\u00e9\u00e2tre toi ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:31 > 0:38:16) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations va se poursuivre ces prochaines 24 heures mais \u00e7a se confirme, les temp\u00e9ratures vont remonter, nous sommes encore aujourd'hui sous l'influence de ce couloir d\u00e9pressionnaire dont le centre se trouve sur le proche Atlantique et voici la perturbation qui abordait la Suisse ce matin n'est pas tr\u00e8s active, elle va se d\u00e9caler vers l'Est, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie va se produire jusqu'\u00e0 demain matin, en attendant cette autre perturbation qui pour l'instant, on se trouve au large du Portugal et qui devrait arriver donc demain en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e donc dans les heures qui viennent, m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore quelques \u00e9claircies dans l'Est ou bien encore sur le versant sud des Alpes, quant aux pr\u00e9cipitations l'vont se poursuivre sur le plateau dans les Alpes, d'abord sous forme de neige jusqu'en plaine au fil des heures cependant la limite pluie neige devrait remonter aux alentours de 1000 m\u00e8tres en fin d'apr\u00e8s- midi encore quelques \u00e9claircies possibles mais plut\u00f4t sur le magazine ou bien encore le Tessin nos pr\u00e9cipitations, elle devrait cette fois plut\u00f4t se trouver entre les Alpes et le quart Nord-Est \u00e0 l'arri\u00e8re sur l'ouest bien une accalmie devrait se produire les pr\u00e9cipitations donc prendre un caract\u00e8re plus \u00e9pars, mais le ciel restera assez nuageux dans l'ensemble, enfin, en soir\u00e9e, encore peut-\u00eatre un petit peu d'activit\u00e9 sur l'extr\u00eame est de la Suisse, ailleurs, le temps sera de plus en plus sec, le ciel \u00e9galement tendance \u00e0 se d\u00e9gager, les temp\u00e9ratures seront souvent en dessous de la norme sur les r\u00e9gions de plaine, cet apr\u00e8s- midi, mais vers 1000 m\u00e8tres d'altitude, par exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il pourra faire jusqu'\u00e0 4 degr\u00e9s ou bien encore 9 sur le nord des Grisons, moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents enfin seront de secteur sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne pour atteindre en moyenne les 20 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates des Alpes et ils resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine demain matin une accalmie va donc se produire mais m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des brouillards givrants sur le plateau et autour du l'aimant prudence les routes pourraient \u00eatre glissantes au-dessus encore de bons moments de soleil, en particulier dans l'Est ou bien encore sur les Alpes, les premiers passages nuageux devraient cependant d\u00e9j\u00e0 faire leur apparition le long du Jura, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi la n\u00e9bulosit\u00e9 va graduellement augmenter par l'ouest et les premi\u00e8res averses seront possibles le long du Jura, avec une limite pluie-neige qui se situera en moyenne entre 1000 et 1200 m\u00e8tres d'altitude alors voir quand m\u00eame le soleil, pourront encore \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux, enfin, en soir\u00e9e, les pr\u00e9cipitations devraient progresser sur le plateau, le long des Alpes, elles arriveront jusque vers le lac de Constance changement pour la limite des chutes de neige le les Grisons ou bien encore le Tessin devrait rester en marge des \u00e9v\u00e9nements, les temp\u00e9ratures vont l\u00e9g\u00e8rement remonter, elles seront l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gatives demain matin et l'apr\u00e8s- midi, on pourra atteindre jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau, 10 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et m\u00eame 15 sur le nord des Grisons \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur sud avec du feu dans les Alpes, qui pourrait \u00eatre fort sur les cr\u00eates sur les r\u00e9gions de plaine, h\u00e9 bien les vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve toute l'\u00e9quipe de Faut pas croire tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T13:07:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663741", "durationSec": 83, "title": "MI BURKINA FASSO_RTS000001412475", "excerpt": "La 43e c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sar a r\u00e9compens\u00e9 le film \"120 battements par minute\" sur les ann\u00e9es Sida en France. Le documentaire coproduit par la Suisse \"I'm not your negro\" \u00e0 remport\u00e9 le c\u00e9sar du meilleur documentaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803663742", "durationSec": 110, "title": "MI CEREMONIE CESARS_RTS000001412495", "excerpt": "Jacques Dominique Rouiller pr\u00e9sente la collection de tableaux de peintres suisses de la famille Gival. Les \u0153uvres de Marius Borgeaud, Louis Soutter, F\u00e9lix Vallotton sont expos\u00e9es avant la dispersion lors de la vente aux ench\u00e8res par Beurret t Bailly. Emmanuel Bailly, commissaire priseur estime normal que des h\u00e9ritiers ne partagent pas la passion de leurs parents.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["PRIX CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663743", "durationSec": 103, "title": "MI EXPO GIVEL_RTS000001412389", "excerpt": "De nombreux p\u00eacheurs sportifs ont brav\u00e9 la neige pour l'ouverture de la p\u00eache en rivi\u00e8re. Mais, \u00e0 Gen\u00e8ve les p\u00eacheurs au bord du Rh\u00f4ne n'attrapent plus rien et d\u00e9noncent les variations trop fr\u00e9quentes des eaux du fleuves en amont du barrage du Seujet qui nuit \u00e0 la reproduction des poissons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COLLECTION D'ART", "PEINTURE", "VENTE AUX ENCH\u00c8RES"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663744", "durationSec": 109, "title": "MI GE OUVERTURE PECHE_RTS000001412451", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji remporte la m\u00e9daille de bronze au 60 m\u00e8tres aux championnats du monde indoors de Birmingham. Elle est la premi\u00e8re Suissesse a d\u00e9crocher une m\u00e9daille mondiale en sprint. La championne du 400 m\u00e8tres L\u00e9a Sprunger arriv\u00e9e 2e de sa demie-finale a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9e pour avoir mordu la ligne.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)", "BARRAGE"], "sequenceIds": ["1663473"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663745", "durationSec": 91, "title": "MI ITALIE ELX NEWS_RTS000001412458", "excerpt": "La skieuse suisse Wendy Holderner se classe 3e au Super G de Crans-Montana remport\u00e9 par la lichtensteinoise Tina Weirather. Michelle Gisin obtient la 4e place alors que Lara Gut termine \u00e0 la 7e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803663746", "durationSec": 104, "title": "MI MONDIAUX ATHLETISME_RTS000001412483", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIRMINGHAM"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA", "KAMBUNDJI, MUJINGA"], "sequenceIds": ["1663470"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663747", "durationSec": 69, "title": "MI SUPER G DAMES CRANS MONTANA_RTS000001412474", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["SUPER-G"], "thematicPersons": ["WEIRATHER, TINA", "HOLDENER, WENDY"], "sequenceIds": ["1663469"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803663767", "summary": "D\u00e9part et descente de Super G de Wendy Holdener. Supproters dans les gradins agitant des drapeaux suisses. Sur le podium, Anna Veith et Tina Weihrater applaudissant. Lara Gut, skieuse suisse terminant dans l'aire d'arriv\u00e9e visiblement d\u00e9\u00e7ue.", "id": "1663469", "visualThemes": ["SUPER-G"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663768", "summary": "L'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji tenant un drapeau suisse. Mujinga Kambundji remportant la demi-finale. L'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji arrivant 3e lors de la finale. Mujinga Kambundji et  Murielle Ahour\u00e9, athl\u00e8te ivoirienne se congratulant puis posant avec Marie-Jos\u00e9e Ta'lou. \nItw Mujinga Kambundji. \nL\u00e9a Sprunger, coureuse suisse avant sa course. L\u00e9a Sprunger souriante apr\u00e8s son 400m,", "id": "1663470", "visualThemes": ["ATHL\u00c9TISME"], "visualGeographicals": ["BIRMINGHAM"], "visualPersons": ["SPRUNGER, LEA", "KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663771", "summary": "Hivernal, Anna, p\u00eacheuse en rivi\u00e8re p\u00e2chant dans le Rh\u00f4ne en pleine ville. P\u00eacheurs sur un pont p\u00eachant dans le Rh\u00f4ne. Itw p\u00eacheur. Barrage du Seujet. Itw Valentin Furrer, f\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s de p\u00eache genevoise.", "id": "1663473", "visualThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)", "BARRAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732873", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037235", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1662122", "internalArchiveId": "AA1802662433", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 1906, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9380720", "imageURL": "http://www.rts.ch/9380719.image", "backgrounds": ["Centrale nucl\u00e9aire \u00e0 l'arr\u00eat en ex-Allemagne de l'Est avec des ouvriers proc\u00e9dant \u00e0 la d\u00e9construction dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 extr\u00eame contre la radioactivit\u00e9."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Les Romands s'imposent sur la sc\u00e8ne du rap", "Le kimchi: plat cor\u00e9en \u00e0 la mode", "Sortie du nucl\u00e9aire: l'enjeu des d\u00e9chets", "Arbitrage vid\u00e9o pour le foot : feu vert !", "Mondiaux d'athl\u00e9tisme: la joie de Mujinga", "Crans-Montana: engouement populaire", "\"Crans-Montana se positionne comme une station dynamique\"", "Maladies rares: t\u00e9moignage d'une jeune valaisanne souffrant d'un angio-oed\u00e8me h\u00e9r\u00e9ditaire", "Les routes cantonales ne r\u00e9pondent pas aux normes antibruit", "Vote \u00e9lectronique: pratique contest\u00e9e", "\"La comp\u00e9tition s'est surtout jou\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur des coalitions\"", "Elections italiennes: scrutin incertain", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Reportage en Allemagne.", "Reportage dans le canton de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-9272526", "ece-9272517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T10:35:48Z", "subTitles": ["19:30:16:18  19:30:18:23\r\n  -Mesdames, messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:20:12\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:14  19:30:25:08\r\nEn Italie, \u00e0 la veille des \u00e9lections,\r\n la droite est en t\u00eate des sondages,\r\n\r\n19:30:25:10  19:30:27:21\r\n      mais l'issue du scrutin\r\n          est incertaine.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:22\r\n    Le point avec Herv\u00e9 Rayner,\r\n     sp\u00e9cialiste de l'Italie.\r\n\r\n19:30:34:05  19:30:36:21\r\n             Enqu\u00eate\r\n sur l'assainissement des routes.\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:39:11\r\n            La moiti\u00e9\r\n  des routes cantonales romandes\r\n\r\n19:30:39:12  19:30:41:19\r\nne r\u00e9pond pas aux normes anti-bruit.\r\n\r\n19:30:41:21  19:30:46:05\r\nLes cantons avaient pourtant jusqu'au\r\n   31 mars pour faire les travaux.\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:50:00\r\n  Rendez-vous \"En terrain connu\"\r\n    \u00e0 Crans-Montana en Valais\r\n\r\n19:30:50:02  19:30:54:02\r\nqui accueille une \u00e9tape de la Coupe\r\n   du monde de ski alpin dames.\r\n\r\n19:30:54:04  19:30:56:04\r\n        Nous y retrouverons\r\n          Romain Roseng.\r\n\r\n19:30:56:06  19:31:00:08\r\nCrans-Montana esp\u00e8re accueillir les\r\nChampionnats du monde de ski alpin\r\n\r\n19:31:00:10  19:31:01:20\r\n        et les JO en 2026.\r\n\r\n19:31:02:02  19:31:04:03\r\n         L'arbitrage vid\u00e9o\r\n          fera son entr\u00e9e\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:07:11\r\n       \u00e0 la Coupe du monde\r\n  de football en Russie cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:31:07:13  19:31:12:02\r\nLes autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ont donn\u00e9\r\n leur feu vert ce samedi \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:31:12:19  19:31:16:22\r\nNous plongerons dans l'univers du rap\r\n      romand en fin de journal.\r\n\r\n19:31:17:00  19:31:19:09\r\n     On se souvient de Stress\r\n          ou Sens Unik.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:23:14\r\n         Leurs successeurs\r\n          font un carton.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:28:01\r\n          J-1 en Italie.\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:31:04\r\n      La campagne \u00e9lectorale\r\n    a pris fin la nuit derni\u00e8re\r\n\r\n19:31:31:06  19:31:34:08\r\n        avec les derniers\r\n meetings et les derniers d\u00e9bats.\r\n\r\n19:31:34:10  19:31:37:10\r\n   La coalition de centre gauche\r\n       sortante est menac\u00e9e\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:41:02\r\n    par le mouvement 5 \u00e9toiles\r\n  et par une coalition de droite.\r\n\r\n19:31:41:04  19:31:44:01\r\n    Mais l'issue des \u00e9lections\r\n        reste incertaine.\r\n\r\n19:31:45:12  19:31:48:06\r\n     -Trois p\u00f4les au combat\r\n      dans ces \u00e9lections:\r\n\r\n19:31:48:08  19:31:52:06\r\n   le premier, l'anti-syst\u00e8me\r\n  avec le Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:54:11\r\n Le fondateur est Beppe Grillo,\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:58:05\r\n           mais propuls\u00e9\r\npour conqu\u00e9rir l'ex\u00e9cutif: Di Maio.\r\n\r\n19:31:58:14  19:32:01:05\r\n       -Nous sommes \u00e0 un pas\r\n         de la victoire !\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:03:15\r\n       L'\u00e8re de l'opposition\r\n\r\n19:32:03:17  19:32:09:02\r\n            se termine.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:14:14\r\n       -Face \u00e0 5 \u00e9toiles,\r\n    une coalition de droite,\r\n\r\n19:32:14:16  19:32:16:22\r\n     c'est le deuxi\u00e8me p\u00f4le.\r\n\r\n19:32:17:00  19:32:20:04\r\n      Elle unit la droite \r\n      de Silvio Berlusconi\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:25:07\r\n\u00e0 l'extr\u00eame droite anti-immigration.\r\n\r\n19:32:27:07  19:32:30:06\r\n  -Moi je dis: \"Plus d'Italie !\"\r\n\r\n19:32:30:08  19:32:33:23\r\nLes Italiens doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n19:32:34:01  19:32:37:07\r\n         et mis \u00e0 l'abris\r\n     des invasions \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:32:37:09  19:32:40:23\r\n       -Il y a deux options:\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:44:09\r\n    soit le centre droit gagne,\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:46:04\r\n       soit c'est le chaos.\r\n\r\n19:32:46:10  19:32:50:10\r\n    -\"Nous ou le chaos\", c'est\r\nce que dit aussi le troisi\u00e8me p\u00f4le,\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:52:03\r\n    le centre gauche sortant.\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:56:07\r\n\"La seule force politique s\u00e9rieuse\r\n   est fi\u00e8re d'avoir gouvern\u00e9\",\r\n\r\n19:32:56:09  19:32:57:20\r\n       clame Matteo Renzi.\r\n\r\n19:32:57:22  19:33:01:05\r\n    Cette force ne rallierait\r\n      qu'un quart des voix.\r\n\r\n19:33:01:07  19:33:04:06\r\n M.Renzi condamne les frondeurs.\r\n\r\n19:33:05:02  19:33:07:19\r\n   -Ils risquent de faire gagner\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:10:23\r\n       Salvini et la droite.\r\n\r\n19:33:11:01  19:33:20:00\r\nCes gens de la gauche radicale vivent\r\n  dans un monde qui n'existe plus.\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:25:07\r\n-Le monde d'aujourd'hui en Italie\r\nest aussi la mont\u00e9e n\u00e9o-fasciste.\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:28:00\r\n      Difficile d'envisager\r\n       une victoire claire\r\n\r\n19:33:28:02  19:33:32:11\r\n  alors que la R\u00e9publique \u00e9trenne\r\ndemain un nouveau syst\u00e8me \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:35:10\r\n      -Bonsoir, Herv\u00e9 Rayner.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:33:35:11  19:33:39:09\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Italie,\r\n    professeur \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:33:39:11  19:33:43:03\r\n On a le sentiment qu'il n'y aura\r\n     pas de majorit\u00e9 claire.\r\n\r\n19:33:43:05  19:33:45:10\r\n Une surprise est-elle possible ?\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:48:09\r\n     -Oui, la surprise serait\r\n\r\n19:33:48:11  19:33:51:13\r\n   que la coalition des droites\r\n\r\n19:33:51:15  19:33:55:01\r\n obtienne la majorit\u00e9 des si\u00e8ges.\r\n\r\n19:33:55:03  19:34:01:12\r\n   -Si cette coalition l'emporte,\r\nelle devra s'entendre pour gouverner.\r\n\r\n19:34:01:14  19:34:06:08\r\n  -Oui, car la comp\u00e9tition s'est\r\nsurtout jou\u00e9e dans les coalitions,\r\n\r\n19:34:06:10  19:34:09:20\r\n entre M.Salvini et S.Berlusconi.\r\n\r\n19:34:09:22  19:34:15:18\r\n On verra le poids de Forza Italia\r\n  et de l'ancienne Ligue du Nord,\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:20:00\r\n        qui pr\u00e9sente aussi \r\n       des candidats au sud.\r\n\r\n19:34:20:02  19:34:24:05\r\n Le candidat promu par Berlusconi,\r\n\r\n19:34:24:07  19:34:27:17\r\n         Antonio Tajani,\r\n pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:34:27:19  19:34:32:19\r\n         a des positions\r\n    tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de Salvini.\r\n\r\n19:34:32:21  19:34:38:01\r\n       -On parlait beaucoup\r\n    de Matteo Renzi il y a peu,\r\n\r\n19:34:38:03  19:34:41:08\r\n          qui incarnait\r\n     les espoirs de l'Europe.\r\n\r\n19:34:41:10  19:34:43:22\r\n      Il a perdu ce statut ?\r\n\r\n19:34:44:00  19:34:46:17\r\n         -Oui, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:34:46:18  19:34:50:10\r\n      Il \u00e9tait au plus haut.\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:54:20\r\n           Il a acc\u00e9d\u00e9\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil\r\n\r\n19:34:54:22  19:34:58:16\r\n     sans passer par la case \r\n    parlementaire, d\u00e9but 2014.\r\n\r\n19:34:58:18  19:35:03:04\r\n         Ca semble marcher\r\n    car son parti obtient 40 %,\r\n\r\n19:35:03:06  19:35:06:04\r\n        un score jamais vu\r\n      depuis les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:35:06:06  19:35:13:15\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 victime\r\n     d'une ivresse du pouvoir.\r\n\r\n19:35:13:16  19:35:17:12\r\n     Il s'est montr\u00e9 cassant,\r\n        voire autoritaire.\r\n\r\n19:35:17:14  19:35:22:11\r\n         Depuis, des voix\r\n se font entendre dans son parti.\r\n\r\n19:35:22:13  19:35:27:05\r\n Il a fait le vide autour de lui.\r\n\r\n19:35:27:07  19:35:33:15\r\n  Il se sentira seul si son parti\r\n    est en-dessous des 22-23 %.\r\n\r\n19:35:33:17  19:35:39:08\r\n     -On a d\u00e9crit une Italie \r\n     d\u00e9sert\u00e9e par ses jeunes,\r\n\r\n19:35:39:10  19:35:45:02\r\n  une classe politique divis\u00e9e...\r\n\r\n19:35:45:04  19:35:48:03\r\n      Qu'est-ce qui pourrait\r\n        relancer le pays ?\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:50:07\r\n     -Ca s'annonce difficile.\r\n\r\n19:35:50:09  19:35:54:01\r\n        Ce qui se confirme \r\n       depuis des d\u00e9cennies,\r\n\r\n19:35:54:03  19:36:02:15\r\n c'est l'incapacit\u00e9 des dirigeants\r\n  \u00e0 s'entendre sur les r\u00e9formes.\r\n\r\n19:36:02:17  19:36:05:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:10:11\r\n     Voil\u00e0 pour cet entretien \r\n    enregistr\u00e9 un peu plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:36:13:07  19:36:15:13\r\nOn vote demain en Suisse \u00e9galement,\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:18:01\r\n    notamment sur l'initiative\r\n           \"No Billag\".\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:21:17\r\n   L'occasion de faire le point\r\n    sur le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:36:21:19  19:36:24:07\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration \r\n        veut le g\u00e9n\u00e9raliser\r\n\r\n19:36:24:09  19:36:28:11\r\n mais les accusations de piratage\r\n informatique lors de l'\u00e9lection\r\n\r\n19:36:28:13  19:36:31:09\r\n lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n            am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:35:17\r\n  ou les soup\u00e7ons d'attaque russe\r\n contre l'administration allemande\r\n\r\n19:36:35:19  19:36:37:04\r\n            font peur.\r\n\r\n19:36:37:06  19:36:41:19\r\n   Un \u00e9lu UDC demande aujourd'hui\r\nl'interdiction du vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:36:42:13  19:36:45:05\r\n      -Voter par Internet,\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:36:45:07  19:36:51:13\r\n     veut rendre \u00e7a possible\r\ndans 2 tiers des cantons d\u00e8s 2019.\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:56:09\r\nPour ce conseiller national UDC,\r\n       cela va trop vite.\r\n\r\n19:36:56:11  19:37:02:21\r\n Patron d'une soci\u00e9t\u00e9 internet, il\r\nveut interdire le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:37:03:17  19:37:06:10\r\n-Le vote \u00e9lectronique est un danger\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:09:09\r\n      pour notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:13:07\r\n Les votes peuvent \u00eatre manipul\u00e9s\r\n      par des cyberattaques.\r\n\r\n19:37:13:13  19:37:18:04\r\n -14 cantons permettent aux Suisses\r\nde l'\u00e9tranger de voter sur Internet.\r\n\r\n19:37:18:06  19:37:21:16\r\nEt trois pour les votants en Suisse.\r\n\r\n19:37:21:18  19:37:29:01\r\nLe vice-chancelier genevois admet\r\nqu'aucun syst\u00e8me n'est 100 % s\u00fbr.\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:22\r\n         Mais selon lui,\r\n  le syst\u00e8me est assez prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n19:37:34:17  19:37:37:04\r\n-Je pense que notre syst\u00e8me politique\r\n\r\n19:37:37:06  19:37:39:04\r\n    est bas\u00e9 sur la confiance,\r\n\r\n19:37:39:06  19:37:43:03\r\n       en notre Constitution\r\n         et gouvernement.\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:47:18\r\n    Avec l'e-voting,dont seuls\r\nles experts savent le fonctionnement,\r\n\r\n19:37:47:20  19:37:55:11\r\n\u00e7a remet en question cette confiance.\r\n\r\n19:37:59:22  19:38:04:10\r\nLe vice-chancelier genevois admet\r\nqu'aucun syst\u00e8me n'est 100 % s\u00fbr.\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:06:14\r\n     -On surveille le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:38:06:16  19:38:09:23\r\nQuelqu'un essaie-t-il d'intervenir ?\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:13:01\r\nOn a des alertes et desfirewalls.\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:21:20\r\n        Les m\u00eames s\u00e9curit\u00e9s\r\n  qu'on conna\u00eet \u00e0 la banque, etc.\r\n\r\n19:38:24:03  19:38:27:09\r\n-A Gen\u00e8ve, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait\r\n\r\n19:38:27:11  19:38:29:17\r\npermettre aux gens de voir le code.\r\n\r\n19:38:29:19  19:38:33:05\r\n     Avec cette transparence, \r\n    on augmentera la confiance.\r\n\r\n19:38:33:07  19:38:37:18\r\n  -Au pays de laLandsgemeinde,ce\r\nd\u00e9bat est plus important que jamais.\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:42:17\r\n -La r\u00e9daction se mobilise demain\r\n      pour vous faire vivre\r\n\r\n19:38:42:19  19:38:45:08\r\n           cette journ\u00e9e\r\n      de votations f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:38:45:10  19:38:48:16\r\n   Les Suisses diront notamment\r\n      s'ils acceptent ou non\r\n\r\n19:38:48:18  19:38:51:21\r\n     l'initiative \"No Billag\"\r\n     qui vise la suppression\r\n\r\n19:38:51:23  19:38:54:11\r\n       du financement public\r\n         de l'audiovisuel.\r\n\r\n19:38:54:13  19:38:58:04\r\n      Des scrutins importants\r\n  ont lieu \u00e9galement en Romandie.\r\n\r\n19:38:58:06  19:39:01:03\r\n     Les Vaudois se prononcent\r\n       sur le remboursement\r\n\r\n19:39:01:05  19:39:02:21\r\n       des frais dentaires.\r\n\r\n19:39:02:23  19:39:06:02\r\nElection compl\u00e9mentaire au Conseil\r\n        d'Etat \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:09:09\r\n   Emission sp\u00e9ciale d\u00e8s 12h00.\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:12:09\r\n    Je vous retrouverai \u00e0 12h45\r\n         pour le journal.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:15:11\r\n D\u00e8s 13h10, suite de l'apr\u00e8s-midi\r\n          des votations.\r\n\r\n19:39:15:13  19:39:19:13\r\n Et \u00e0 19h30, r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e\r\n     et des r\u00e9actions \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:25:01\r\nJe vous le disais en titre, la moiti\u00e9\r\n   des routes cantonales romandes\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:13\r\n         ne r\u00e9pondent pas\r\n       aux normes anti-bruit\r\n\r\n19:39:27:15  19:39:30:06\r\n         alors qu'un d\u00e9lai\r\n       a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au 31 mars\r\n\r\n19:39:30:08  19:39:32:15\r\n pour assainir le r\u00e9seau routier.\r\n\r\n19:39:32:17  19:39:36:13\r\n        Cette date d\u00e9coule\r\nd'une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale de 1986.\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:41:03\r\n Les cantons ont eu plus de 30 ans\r\npour r\u00e9duire les nuisances sonores.\r\n\r\n19:39:41:05  19:39:43:16\r\nPourquoi cela n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 fait ?\r\n\r\n19:39:44:14  19:39:48:00\r\n           -D'ici un an,\r\nTravers pourra enfin dormir en paix:\r\n\r\n19:39:48:02  19:39:52:14\r\nla route cantonale sera recouverte\r\nd'un goudron qui att\u00e9nue le bruit.\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:58:22\r\n  -Quand on est r\u00e9veill\u00e9 et qu'il\r\n y a un camion qui passe, c'est...\r\n\r\n19:39:59:00  19:40:02:22\r\n   -Mes parents sont sensibles \r\n   du sommeil, ils l'entendent.\r\n\r\n19:40:03:00  19:40:06:03\r\n     -Ca me r\u00e9veille \u00e0 05h00,\r\n         je les entends.\r\n\r\n19:40:06:14  19:40:08:19\r\n -Un assainissement hors d\u00e9lai:\r\n\r\n19:40:08:21  19:40:12:12\r\n une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale de 1986\r\n     stipule que les routes\r\n\r\n19:40:12:14  19:40:15:20\r\n     doivent \u00eatre assainies\r\n    avant la fin de ce mois.\r\n\r\n19:40:15:22  19:40:23:16\r\nEn Suisse romande, 571 km de route \r\nne correspondraient pas aux normes,\r\n\r\n19:40:23:17  19:40:29:11\r\n soit 50 % des routes cantonales\r\n qui auraient d\u00fb \u00eatre assainies.\r\n\r\n19:40:29:12  19:40:34:12\r\n    Ces travaux co\u00fbtent cher;\r\nau Landeron, la facture a explos\u00e9.\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:38:11\r\n  -Quand on refait un rev\u00eatement,\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:43:10\r\nse pose la question du renouvellement\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:49:16\r\n        des canalisations,\r\n  ou du r\u00e9am\u00e9nagement de surface.\r\n\r\n19:40:50:06  19:40:56:15\r\n -Le Canton n'a pris en charge \r\n que la r\u00e9novation de la route,\r\n\r\n19:40:56:17  19:41:01:04\r\n   le reste \u00e9tant \u00e0 la charge\r\n         de la Commune.\r\n\r\n19:41:01:06  19:41:04:16\r\n    Les villes r\u00e9fl\u00e9chissent\r\n          \u00e0 deux fois.\r\n\r\n19:41:04:18  19:41:06:21\r\n      A La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:41:06:23  19:41:13:01\r\n  la m\u00e9t\u00e9o emp\u00eache de recourir\r\naux rev\u00eatements phonoabsorbants,\r\n\r\n19:41:13:03  19:41:18:09\r\n      reste la possibilit\u00e9\r\n d'avoir des fen\u00eatres antibruit.\r\n\r\n19:41:19:08  19:41:21:20\r\n-L'ordonnance pr\u00e9voit que les mesures\r\n\r\n19:41:21:22  19:41:24:08\r\n   qui sont prises doivent \u00eatre\r\n\r\n19:41:24:10  19:41:27:19\r\n   \u00e9conomiquement supportables.\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:34:10\r\nChanger les fen\u00eatres des deux rues\r\n  principales, c'est impensable.\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:38:13\r\nCa co\u00fbterait des millions de francs.\r\n\r\n19:41:38:23  19:41:45:00\r\n    -Lutter contre le bruit\r\n\u00e0 moindre frais serait possible.\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:48:06\r\n       -Une mesure efficace:\r\n\r\n19:41:48:08  19:41:51:23\r\n limiter et baisser les vitesses,\r\n\r\n19:41:52:01  19:41:54:20\r\n  pour r\u00e9duire le bruit routier.\r\n\r\n19:41:55:03  19:42:00:03\r\n    -Les riverains concern\u00e9s\r\n  par ces routes non assainies\r\n\r\n19:42:00:05  19:42:04:14\r\n  pourront d\u00e9poser une plainte\r\n       d\u00e8s le 1er avril.\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:10:09\r\n-L'association ProRaris organisait\r\n       aujourd'hui \u00e0 Berne\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:11\r\n        sa journ\u00e9e annuelle\r\n        des maladies rares.\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:16:20\r\n    Il en existe des milliers,\r\n      mais elles ne touchent\r\n\r\n19:42:16:21  19:42:19:01\r\n  qu'un petit nombre de patients.\r\n\r\n19:42:19:03  19:42:22:11\r\n     Une Valaisanne souffrant \r\n    d'un angio-oed\u00e8me t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:24:00\r\n         Pour ces malades,\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:27:10\r\n        la prise en charge\r\n des frais m\u00e9dicaux est un souci.\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:31:12\r\n     -Ses premi\u00e8res crises,\r\n  Katrine les a eues \u00e0 10 ans:\r\n\r\n19:42:31:14  19:42:33:19\r\nses pieds et ses mains gonflent.\r\n\r\n19:42:33:21  19:42:36:22\r\n    Des sympt\u00f4mes similaires\r\n      \u00e0 ceux de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:42:37:06  19:42:39:15\r\n    -A la fin de l'adolescence,\r\n\r\n19:42:39:17  19:42:43:04\r\n  j'ai eu des crises plus graves,\r\n\r\n19:42:43:06  19:42:48:14\r\ndes gonflements du cou et du visage,\r\n         dans le ventre...\r\n\r\n19:42:48:21  19:42:53:11\r\n     -Son p\u00e8re n'a jamais eu\r\n         de diagnostic.\r\n\r\n19:42:54:01  19:43:00:20\r\n    -Un m\u00e9decin a \u00e9t\u00e9 chercher\r\n\r\n19:43:00:22  19:43:03:06\r\n   plus loin que les allergies.\r\n\r\n19:43:03:08  19:43:06:16\r\n    A force de tester mon sang,\r\n       il s'est rendu compte\r\n\r\n19:43:06:18  19:43:09:11\r\n            que j'avais\r\n    l'angio-oed\u00e8me h\u00e9r\u00e9ditaire.\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:11:16\r\n       J'\u00e9tais soulag\u00e9e de le savoir.\r\n\r\n19:43:12:03  19:43:15:12\r\n   -Deux personnes sur 100'000\r\n       ont cette maladie.\r\n\r\n19:43:16:00  19:43:19:11\r\n  -C'est une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire\r\n       li\u00e9e \u00e0 une mutation.\r\n\r\n19:43:19:13  19:43:22:01\r\n     Une prot\u00e9ine dans le sang\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:26:10\r\n        n'est pas produite,\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:29:01\r\nou produite, mais non fonctionnelle.\r\n\r\n19:43:29:07  19:43:32:13\r\n     -Un nouveau m\u00e9dicament\r\n   est apparu il y a deux ans.\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:34:07\r\n      Katrine se l'injecte.\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:36:01\r\n      Il espace les crises.\r\n\r\n19:43:36:09  19:43:39:11\r\n         -Une infirmi\u00e8re\r\n      m'a appris \u00e0 me piquer\r\n\r\n19:43:39:12  19:43:43:11\r\n        pour que mes veines\r\n     ne s'usent pas trop vite.\r\n\r\n19:43:43:19  19:43:45:19\r\n     -Principale difficult\u00e9:\r\n\r\n19:43:45:21  19:43:50:10\r\n     obtenir un remboursement\r\ndes frais m\u00e9dicaux par l'assurance.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:53:09\r\n             -A chaque\r\n     changement de m\u00e9dicament,\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:57:05\r\n     il a fallu la convaincre,\r\n     mais j'ai eu peu de souci\r\n\r\n19:43:57:07  19:44:00:13\r\n contrairement \u00e0 d'autres malades.\r\n\r\n19:44:00:21  19:44:04:11\r\n     -La maladie se transmet\r\n   d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:44:04:12  19:44:07:01\r\n           A 11 ans,\r\n  Axel a eu sa premi\u00e8re crise.\r\n\r\n19:44:07:03  19:44:10:10\r\nLa famille esp\u00e8re dans la recherche.\r\n\r\n19:44:10:18  19:44:13:10\r\n    -J'esp\u00e8re qu'on va trouver\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:20:03\r\n quelque chose de facile \u00e0 prendre\r\n et avec peu d'effets secondaires.\r\n\r\n19:44:20:10  19:44:25:00\r\n       -Malgr\u00e9 sa maladie,\r\n     Katrine vit normalement\r\n\r\n19:44:25:02  19:44:28:15\r\net m\u00e8ne une vie professionnelle.\r\n\r\n19:44:31:06  19:44:36:00\r\n    -Wendy Holdener a r\u00e9serv\u00e9 \r\n   une belle surprise au public\r\n\r\n19:44:36:02  19:44:38:03\r\n   du super-G de Crans-Montana.\r\n\r\n19:44:38:05  19:44:41:14\r\n    La Schwytzoise termine 3\u00e8me\r\n      dans cette discipline.\r\n\r\n19:44:41:16  19:44:46:08\r\n   La triple m\u00e9daill\u00e9e des Jeux\r\n    de PyeongChang est connue\r\n\r\n19:44:46:10  19:44:48:23\r\n         pour ses talents\r\n     en slalom et en combin\u00e9.\r\n\r\n19:44:49:01  19:44:52:19\r\n   Elle a devanc\u00e9 les Suissesses\r\n       Michelle Gisin, 4\u00e8me,\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:54:20\r\n        et Lara Gut, 7\u00e8me.\r\n\r\n19:44:54:22  19:45:00:13\r\nLa Liechtensteinoise Tina Weirather\r\n        remporte la course.\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:04:19\r\n           Cette manche\r\nde Coupe du monde est un \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:07:03\r\n pour Crans-Montana et le Valais.\r\n\r\n19:45:07:05  19:45:10:01\r\nNous nous y rendons imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:45:10:03  19:45:12:18\r\n      C'est notre rendez-vous\r\n        \"En terrain connu\".\r\n\r\n19:45:12:20  19:45:14:11\r\n      Bonsoir, Romain Roseng.\r\n\r\n19:45:14:13  19:45:18:07\r\nLes \u00e9preuves se poursuivent demain\r\n      avec le super-combin\u00e9.\r\n\r\n19:45:18:09  19:45:21:08\r\n    Cette piste du Mont-Lachaux\r\n        a un c\u00f4t\u00e9 mythique.\r\n\r\n19:45:21:10  19:45:25:09\r\n          On la surnomme\r\n      \"laStreifdes dames\".\r\n\r\n19:45:25:12  19:45:29:05\r\n         -Oui, exactement.\r\n\r\n19:45:29:09  19:45:32:18\r\n    Ce n'est pas un non usurp\u00e9.\r\n\r\n19:45:32:22  19:45:35:11\r\n         C'est une piste\r\n      extr\u00eamement exigeante.\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:40:10\r\n     Il y a beaucoup de pente.\r\n\r\n19:45:40:13  19:45:45:05\r\n  Des parties planes, des sauts;\r\n\r\n19:45:45:10  19:45:49:16\r\n   c'est une piste tr\u00e8s vari\u00e9e.\r\n\r\n19:45:52:05  19:45:59:06\r\nLa piste coupait le domaine skiable\r\n     de Crans-Montana en deux,\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:01:00\r\n          jusqu'en 2014.\r\n\r\n19:46:01:04  19:46:03:13\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n      le public est pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:08:07\r\n   Il avait plusieurs milliers \r\n   de spectateurs, aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:10:04\r\n    Il y en a plus aux endroits\r\n\r\n19:46:10:09  19:46:12:22\r\n   o\u00f9 on peut voir les skieuses\r\n          au plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:46:13:03  19:46:15:19\r\n           Aujourd'hui,\r\n   Crans-Montana a fait le plein\r\n\r\n19:46:15:23  19:46:18:02\r\n     tout au long de la piste.\r\n\r\n19:46:18:06  19:46:21:10\r\n         Un carton plein.\r\n\r\n19:46:21:13  19:46:23:21\r\n    \u00c7a fait extr\u00eamement plaisir\r\n         apr\u00e8s le fiasco,\r\n\r\n19:46:24:01  19:46:26:04\r\n            disons-le,\r\n\r\n19:46:26:08  19:46:28:09\r\n       des Jeux olympiques,\r\n\r\n19:46:28:12  19:46:31:02\r\n       au niveau populaire.\r\n\r\n19:46:31:06  19:46:33:03\r\nRegardons le sujet tourn\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:37:15\r\n  -Tribunes pleines \u00e0 craquer,\r\n      drapeaux suisses...\r\n\r\n19:46:37:17  19:46:40:06\r\n    A Crans-Montana ce matin,\r\n\r\n19:46:40:08  19:46:44:03\r\n   on attendait les skieuses\r\n de retour des Jeux olympiques.\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:48:13\r\n  -L.Gut, W.Holdener, M.Gisin...\r\n\r\n19:46:52:13  19:46:57:01\r\n    -Dans l'aire d'arriv\u00e9e, \r\n   notre ministre des sports.\r\n\r\n19:46:57:12  19:47:00:07\r\n -C'\u00e9tait l'occasion apr\u00e8s les JO\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:04:07\r\nd'assister \u00e0 une \u00e9preuve chez nous.\r\n\r\n19:47:04:09  19:47:07:23\r\n     J'ai choisi un bon jour !\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:14:16\r\n -Pr\u00e8s de 8'000 spectateurs, signe\r\nde l'engouement pour le ski f\u00e9minin.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:20:06\r\n     -On revient chaque ann\u00e9e,\r\n        c'est magnifique !\r\n\r\n19:47:20:08  19:47:25:08\r\n    -C'est mieux qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9 !\r\n\r\n19:47:26:20  19:47:33:14\r\n  -Un succ\u00e8s pour la station qui\r\nconsacre 450'000 frs aux \u00e9preuves.\r\n\r\n19:47:34:12  19:47:37:04\r\n         -Beaucoup de gens\r\n\r\n19:47:37:06  19:47:40:11\r\n    viennent voir les courses,\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:43:15\r\nde toute la Suisse, de l'Europe...\r\n\r\n19:47:43:17  19:47:47:11\r\n            Pour nous,\r\n c'est une vitrine internationale.\r\n\r\n19:47:47:20  19:47:53:01\r\n-Ambitieuse, la station aimerait \r\norganiser des \u00e9v\u00e9nements majeurs.\r\n\r\n19:47:53:10  19:47:56:12\r\n  -On a l'objectif \u00e0 long terme,\r\n\r\n19:47:56:14  19:47:59:11\r\norganiser les championnats du monde,\r\n\r\n19:47:59:12  19:48:02:11\r\n comme on est candidats pour 2025.\r\n\r\n19:48:02:12  19:48:06:03\r\n          Et on aimerait\r\n      avoir les JO pour 2026.\r\n\r\n19:48:06:05  19:48:10:14\r\n       Les \u00e9preuves alpines\r\n        hommes et femmes.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:14:05\r\n      -Demain, le combin\u00e9.\r\n\r\n19:48:14:07  19:48:17:03\r\n     Demain avec le soleil,\r\n        la fr\u00e9quentation\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:19:19\r\n        pourrait d\u00e9passer\r\n      les 10'000 personnes.\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:24:17\r\n              -Romain,\r\njuste apr\u00e8s les Jeux de PyeongChang,\r\n\r\n19:48:24:19  19:48:28:11\r\n  et avant le vote des Valaisans\r\n     sur Sion 2026, en juin,\r\n\r\n19:48:28:12  19:48:34:08\r\n  ce rendez-vous de Crans-Montana\r\n   prend des airs particuliers.\r\n\r\n19:48:34:11  19:48:40:08\r\n    -Il y a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:45:11\r\n  En ce moment, il y a le tirage \r\n au sort des dossards pour demain.\r\n\r\n19:48:45:14  19:48:50:00\r\n    Crans-Montana se positionne\r\npour les Championnats du monde 2025,\r\n\r\n19:48:50:04  19:48:56:02\r\n 38 ans apr\u00e8s Crans-Montana 1987.\r\n\r\n19:48:56:08  19:48:59:06\r\n  Toutes les courses de ski alpin\r\n       se disputeraient ici.\r\n\r\n19:48:59:10  19:49:01:12\r\nTout est pr\u00eat au niveau des pistes\r\n\r\n19:49:01:16  19:49:05:16\r\n              \u00e0 95 %.\r\n\r\n19:49:05:20  19:49:10:16\r\nLe gros du travail, c'est le stade\r\nd'arriv\u00e9e qui devra \u00eatre remodel\u00e9.\r\n\r\n19:49:10:20  19:49:14:07\r\n  Sinon, Crans-Montana est pr\u00eat.\r\n\r\n19:49:14:11  19:49:17:18\r\nIl aura l'arriv\u00e9e du Tour de France\r\n       dans un futur proche.\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:22:20\r\n  La station se positionne comme \r\n une station dynamique et sportive\r\n\r\n19:49:23:00  19:49:26:10\r\n  avec la folie de son pr\u00e9sident,\r\n           Marius Robyr.\r\n\r\n19:49:26:13  19:49:27:12\r\n            On esp\u00e8re\r\n   qu'elle arrivera \u00e0 ses fins.\r\n\r\n19:49:29:00  19:49:31:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:35:16\r\n  3\u00e8me place inattendue de Wendy\r\n  Holdener en Super-G ce matin.\r\n\r\n19:49:35:18  19:49:39:16\r\nL'autre 3\u00e8me place qui vaut de l'or,\r\n  c'est celle de Mujinga Kambundji\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:42:20\r\n    aux Championnats du monde \r\n    d'athl\u00e9tisme \u00e0 Birmingham.\r\n\r\n19:49:42:22  19:49:45:03\r\n Elle d\u00e9croche le bronze sur 60 m\r\n\r\n19:49:45:05  19:49:47:23\r\n            en pr\u00e9sence\r\ndes meilleures sprinteuses du monde.\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:51:09\r\n    C'est une premi\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:54:23\r\n-Mujinga Kambundji est au paradis.\r\n\r\n19:49:55:01  19:50:01:01\r\nElle a d\u00e9croch\u00e9 le bronze sur 60 m,\r\n    un exploit de la Bernoise.\r\n\r\n19:50:02:00  19:50:05:09\r\n    Le dernier podium suisse\r\n   aux Mondiaux \u00e9tait en 2001\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:08:11\r\navec Andr\u00e9 Bucher, 3\u00e8me au 800 m.\r\n\r\n19:50:08:13  19:50:13:16\r\nEt M.Kambundji est la 1\u00e8re Helv\u00e8te \r\n\u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille en sprint.\r\n\r\n19:50:13:18  19:50:18:01\r\n           En 7 s 05,\r\n   \u00e0 5 milli\u00e8mes de l'argent,\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:25:11\r\n     devant les ex-championnes\r\nElaine Thompson et Dafne Schippers.\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:30:03\r\n        -C'est incroyable !\r\n\r\n19:50:30:05  19:50:34:15\r\n      Je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n19:50:34:17  19:50:40:11\r\nIl y a tellement de femmes tellement\r\n   rapides, et j'\u00e9tais au milieu.\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:48:00\r\n-Mais d\u00e9sillusion pour L\u00e9a Sprunger,\r\n   victime de juges pointilleux.\r\n\r\n19:50:48:02  19:50:51:06\r\n  La Vaudoise est disqualifi\u00e9e\r\n\r\n19:50:51:08  19:50:56:09\r\n  pour avoir march\u00e9 une foul\u00e9e\r\n    sur le couloir d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:50:58:01  19:51:02:18\r\n-On est all\u00e9 s'enqu\u00e9rir du pourquoi,\r\n\r\n19:51:02:20  19:51:06:09\r\n   et demander \u00e0 voir la vid\u00e9o.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:12:02\r\n Ensuite, on est all\u00e9 poser prot\u00eat\r\n  pour faire changer la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:16:23\r\n  Mais le jury d'appel a refus\u00e9.\r\n\r\n19:51:17:12  19:51:24:02\r\n-Six autres athl\u00e8tes hommes ont \u00e9t\u00e9\r\n disqualifi\u00e9s pour la m\u00eame raison.\r\n\r\n19:51:25:10  19:51:28:23\r\n    -Cette nouvelle int\u00e9ressera\r\n     les amateurs de football:\r\n\r\n19:51:29:01  19:51:31:13\r\n l'arbitrage vid\u00e9o fera son entr\u00e9e\r\n\r\n19:51:31:15  19:51:36:02\r\n   \u00e0 la prochaine Coupe du monde\r\n        en Russie cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:39:07  19:51:44:14\r\n-1966, finale de la Coupe du monde\r\n de football au stade de Wembley.\r\n\r\n19:51:44:23  19:51:47:07\r\n            Archives\r\n     -Le but le plus discut\u00e9\r\n\r\n19:51:47:09  19:51:49:17\r\n   de l'histoire du football.\r\n\r\n19:51:51:07  19:51:55:09\r\n  Derri\u00e8re ou devant la ligne,\r\n    la question reste pos\u00e9e.\r\n\r\n19:51:55:11  19:51:59:10\r\n          L'Angleterre\r\n    est championne du monde.\r\n\r\n19:51:59:11  19:52:01:12\r\n         -But, pas but ?\r\n\r\n19:52:01:14  19:52:07:03\r\n 50 ans apr\u00e8s Wembley, la FIFA \r\n veut se montrer plus efficace.\r\n\r\n19:52:09:04  19:52:12:19\r\n   -La FIFA a d\u00e9cid\u00e9 d'approuver\r\n\r\n19:52:12:21  19:52:17:11\r\n l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage.\r\n\r\n19:52:17:13  19:52:20:11\r\n            D\u00e9sormais,\r\n la vid\u00e9o fait partie du football.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:27:04\r\n -L'assistance vid\u00e9o sera utile\r\n    sur les buts litigieux,\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:30:06\r\nles cartons rouges et les penalties.\r\n\r\n19:52:31:08  19:52:33:06\r\n     -Est-ce que les tricheurs\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:37:17\r\net ceux qui simulent seront punis ?\r\n\r\n19:52:37:19  19:52:43:13\r\n   Je l'esp\u00e8re, car aujourd'hui,\r\n  les tricheurs sont r\u00e9compens\u00e9s.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:46:05\r\n -A la Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations,\r\n\r\n19:52:46:07  19:52:50:05\r\n      les tests ont offert\r\n      des couacs cocasses.\r\n\r\n19:52:50:07  19:52:55:08\r\nArr\u00eats de jeu et cartons \u00e0 foison.\r\n\r\n19:52:57:00  19:52:58:23\r\n    -Il faut \u00e9viter que le jeu\r\n\r\n19:52:59:01  19:53:03:02\r\n          soit interrompu\r\n\r\n19:53:03:04  19:53:07:14\r\n      toutes les cinq minutes\r\n     pour analyser les vid\u00e9os.\r\n\r\n19:53:10:01  19:53:12:13\r\n      -Apr\u00e8s l'introduction\r\n        de la technologie\r\n\r\n19:53:12:15  19:53:16:16\r\n  sur la ligne de but en 2014,\r\nl'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage\r\n\r\n19:53:16:18  19:53:20:03\r\n        fera sont entr\u00e9e\r\n \u00e0 la Coupe du monde en Russie.\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:24:00\r\n-La question du nucl\u00e9aire maintenant.\r\n\r\n19:53:24:02  19:53:27:12\r\n    Des centaines de personnes\r\n     ont protest\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:53:27:14  19:53:29:19\r\n   dans le Nord-Est de la France\r\n\r\n19:53:29:21  19:53:33:13\r\n contre un projet d'enfouissement\r\n     de d\u00e9chets radioactifs.\r\n\r\n19:53:33:15  19:53:36:18\r\n  Des projectiles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s\r\n        par des opposants\r\n\r\n19:53:36:20  19:53:39:00\r\n     et la police a r\u00e9pliqu\u00e9.\r\n\r\n19:53:39:02  19:53:45:05\r\nLa manifestation avait \u00e9t\u00e9 interdite.\r\n\r\n19:53:46:12  19:53:49:22\r\n   Les militants anti-nucl\u00e9aires\r\n        invoquent toujours\r\n\r\n19:53:50:00  19:53:52:03\r\n     le probl\u00e8me des d\u00e9chets.\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:55:12\r\n Il se pose lorsque les centrales\r\n         sont exploit\u00e9es,\r\n\r\n19:53:55:14  19:53:58:21\r\n    mais aussi lorsqu'il s'agit\r\n        de les d\u00e9manteler.\r\n\r\n19:53:58:23  19:54:02:22\r\n   Ce probl\u00e8me est devenu urgent\r\n    en Suisse ou en Allemagne.\r\n\r\n19:54:09:01  19:54:12:01\r\n -L'ancienne centrale nucl\u00e9aire\r\n           de Lubmin\r\n\r\n19:54:12:03  19:54:14:08\r\n est en cours de d\u00e9mant\u00e8lement.\r\n\r\n19:54:14:10  19:54:16:14\r\n Les r\u00e9acteurs y sont \u00e0 l'arr\u00eat\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:19:11\r\n      mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, \r\n      le travail continue.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:22:15\r\n      Avant d'y p\u00e9n\u00e9trer,\r\n   des pr\u00e9cautions s'imposent\r\n\r\n19:54:22:17  19:54:26:03\r\npour \u00e9viter toute contamination.\r\n\r\n19:54:26:05  19:54:29:09\r\n On nous \u00e9quipe d'un dosim\u00e8tre.\r\n\r\n19:54:29:23  19:54:33:14\r\n  -Vous allez porter un dosim\u00e8tre\r\n\r\n19:54:33:16  19:54:36:03\r\n       pendant votre s\u00e9jour.\r\n\r\n19:54:36:05  19:54:40:23\r\n     Cela permet de contr\u00f4ler\r\n     les doses d'exposition.\r\n\r\n19:54:41:14  19:54:45:12\r\n        -Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\n     le centre de stockage.\r\n\r\n19:54:45:14  19:54:49:09\r\n    Les d\u00e9chets des r\u00e9acteurs\r\n  et des b\u00e2timents environnants\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:51:01\r\n       y sont entrepos\u00e9s.\r\n\r\n19:54:51:03  19:54:54:04\r\n     Deux millions de tonnes\r\n      de mat\u00e9riaux en tout.\r\n\r\n19:54:54:06  19:54:57:15\r\n           Des \u00e9l\u00e9ments\r\nsont encore fortement radioactifs.\r\n\r\n19:54:58:02  19:55:01:07\r\n     -Nous restons \u00e0 distance.\r\n\r\n19:55:01:08  19:55:04:21\r\nCes cuves ont une dose de rayonnement\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:06:19\r\n      un peu plus importante.\r\n\r\n19:55:09:00  19:55:12:07\r\n    -26'000 tonnes de mat\u00e9riel\r\n      contamin\u00e9 se trouvent\r\n\r\n19:55:12:09  19:55:15:10\r\n    dans ce centre de stockage\r\n           provisoire.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:18:00\r\nLa plupart de ces d\u00e9chets radioactifs\r\n\r\n19:55:18:03  19:55:22:05\r\n       vont aller \u00e0 l'atelier\r\nde d\u00e9contamination pour \u00eatre trait\u00e9s.\r\n\r\n19:55:22:06  19:55:26:06\r\n Un peu plus loin, des ouvriers\r\n  install\u00e9s dans des caissons\r\n\r\n19:55:26:08  19:55:30:04\r\n   d\u00e9coupent et d\u00e9contaminent\r\n  les \u00e9l\u00e9ments de la centrale.\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:33:21\r\n   Au terme de ce processus, \r\n   98 % du site sera recycl\u00e9.\r\n\r\n19:55:34:06  19:55:37:17\r\n-On a ici une cabine de d\u00e9coupage.\r\n\r\n19:55:37:19  19:55:40:02\r\n     Les pi\u00e8ces d'une machine\r\n\r\n19:55:40:04  19:55:44:22\r\n sont en train d'y \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es\r\n   avec un chalumeau halog\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:48:22\r\n        -15'000 personnes\r\n  travaillaient ici \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:52:14\r\n 860 d\u00e9construisent la centrale.\r\n\r\n19:55:52:16  19:55:56:17\r\n  A Lubmin, l'Allemagne a gagn\u00e9\r\n  une expertise unique au monde\r\n\r\n19:55:56:19  19:55:59:02\r\n en mati\u00e8re de d\u00e9contamination.\r\n\r\n19:55:59:09  19:56:02:02\r\n-C'\u00e9tait un terrain inconnu pour nous\r\n\r\n19:56:02:04  19:56:05:00\r\n    et cela a \u00e9t\u00e9 un vrai d\u00e9fi.\r\n\r\n19:56:05:02  19:56:09:05\r\n Mais nous sommes des pr\u00e9curseurs,\r\n    nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers\r\n\r\n19:56:09:07  19:56:13:06\r\n\u00e0 nous lancer dans le d\u00e9mant\u00e8lement,\r\n       nous en sommes fiers.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:16:19\r\n  -Avant de quitter les lieux,\r\n     les visiteurs passent\r\n\r\n19:56:16:21  19:56:19:07\r\npar un d\u00e9tecteur de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:56:19:09  19:56:22:22\r\n Le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale\r\n      est loin d'\u00eatre fini:\r\n\r\n19:56:23:00  19:56:25:13\r\n        la d\u00e9construction\r\n      et la d\u00e9contamination\r\n\r\n19:56:25:15  19:56:27:16\r\n se poursuivront jusqu'en 2028.\r\n\r\n19:56:27:18  19:56:30:10\r\nCo\u00fbt estim\u00e9: 6,6 milliards d'euros.\r\n\r\n19:56:31:07  19:56:34:06\r\n            -Tendance:\r\n    connaissez-vous le kimchi ?\r\n\r\n19:56:34:08  19:56:37:23\r\n    Ce plat traditionnel cor\u00e9en\r\n     fait de l\u00e9gumes ferment\u00e9s\r\n\r\n19:56:38:01  19:56:40:08\r\n  serait excellent pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:56:40:10  19:56:43:09\r\n    Ce plat mill\u00e9naire en Cor\u00e9e\r\n        se fait conna\u00eetre.\r\n\r\n19:56:43:11  19:56:45:07\r\n    C'est LE plat \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:56:46:01  19:56:48:07\r\n        -Voil\u00e0 du kimchi.\r\n\r\n19:56:48:09  19:56:51:00\r\nCe plat est devenu incontournable.\r\n\r\n19:56:51:02  19:56:55:10\r\n     Pourtant, les Cor\u00e9ens\r\n  en mangent depuis 5'000 ans.\r\n\r\n19:56:55:23  19:57:00:10\r\nNous sommes all\u00e9s dans le plus vieux\r\n    restaurant cor\u00e9en de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:57:00:11  19:57:03:02\r\npour \u00e9lucider le myst\u00e8re du kimchi.\r\n\r\n19:57:03:08  19:57:07:00\r\n -Le kimchi est un l\u00e9gume ferment\u00e9\r\n\r\n19:57:07:02  19:57:09:02\r\n     bon pour la circulation,\r\n\r\n19:57:09:04  19:57:13:22\r\n     la digestion, pour tout !\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:17:11\r\n   -Ce plat fortement piment\u00e9\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:21:08\r\n    est m\u00eame donn\u00e9 aux b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:27:18\r\n       -A partir de 2 ans,\r\n  il apprend \u00e0 manger le kimchi.\r\n\r\n19:57:28:03  19:57:32:09\r\n-Du chou, des radis, des poireaux,\r\n   du gingembre et des piments;\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:34:13\r\n  les variations sont infinies.\r\n\r\n19:57:34:15  19:57:38:00\r\n        Mais l'essentiel\r\n    est dans la fermentation.\r\n\r\n19:57:39:13  19:57:43:21\r\n Amy Webster pr\u00f4ne les bienfaits\r\n    de la lacto-fermentation.\r\n\r\n19:57:43:23  19:57:46:19\r\n   Un proc\u00e9d\u00e9 de conservation\r\n          qui consiste\r\n\r\n19:57:46:21  19:57:50:11\r\n  \u00e0 faire mac\u00e9rer des aliments\r\n          avec du sel\r\n\r\n19:57:50:13  19:57:55:06\r\n       ou de les plonger\r\n    dans une solution sal\u00e9e.\r\n\r\n19:57:55:15  19:57:57:14\r\n   -Le fait de le faire tremper\r\n\r\n19:57:57:16  19:58:00:08\r\n     dans de l'eau tr\u00e8s sal\u00e9e,\r\n\r\n19:58:00:10  19:58:02:18\r\nva lancer un travail microbiotique\r\n\r\n19:58:02:20  19:58:05:12\r\n      et les bonnes bact\u00e9ries\r\n          se multiplient.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:08:06\r\n-C'est bon aussi pour se d\u00e9fouler.\r\n\r\n19:58:08:08  19:58:12:04\r\n      -Une poign\u00e9e \u00e0 la fois\r\n        et on tasse bien.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:15:13\r\n  -Dans son atelier culinaire,\r\n  elle initie aux bons gestes,\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:19:02\r\n     recettes et anecdotes,\r\n   comme celle d'un capitaine\r\n\r\n19:58:19:04  19:58:23:17\r\n     qui imposa \u00e0 ses marins\r\n   de manger du chou ferment\u00e9.\r\n\r\n19:58:24:04  19:58:29:05\r\n-Ils commen\u00e7aient \u00e0 avoir le scorbut\r\n et \u00e7a les a remis en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:58:29:07  19:58:32:18\r\n      Les produits ferment\u00e9s\r\n    sont riches en vitamine C.\r\n\r\n19:58:33:20  19:58:37:04\r\n   -Si le kimchi vous rebute,\r\n        pas de panique,\r\n\r\n19:58:37:06  19:58:42:15\r\nces probiotiques sont naturellement\r\n    pr\u00e9sents dans l'organisme.\r\n\r\n19:58:43:08  19:58:48:07\r\n       -Tendance musicale:\r\n le rap romand est en \u00e9bullition.\r\n\r\n19:58:48:09  19:58:52:10\r\nLa Genevoise Danitsa a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9e\r\n       aux Swiss Music Awards.\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:55:18\r\n     Elle est l'un des visages\r\n      de cette g\u00e9n\u00e9ration rap\r\n\r\n19:58:55:20  19:58:58:20\r\n         qui se retrouve\r\n    sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:00:20  19:59:04:00\r\n   -Fini les vieilles gloires\r\n       du hip-hop romand.\r\n\r\n19:59:04:02  19:59:06:02\r\n Sens Unik ou Stress, d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n19:59:06:04  19:59:07:18\r\n    Aujourd'hui, il y a lui.\r\n\r\n19:59:07:20  19:59:11:18\r\n             Slimka\r\n             Diego\r\n\r\n19:59:11:20  19:59:13:03\r\n             Ou lui.\r\n\r\n19:59:13:05  19:59:15:11\r\n             Makala\r\n          Ginger Juice\r\n\r\n19:59:15:13  19:59:17:03\r\n             Et lui.\r\n\r\n19:59:17:05  19:59:19:11\r\n             Di-Meh\r\n             Focus\r\n\r\n19:59:19:13  19:59:23:20\r\n  Ces trois Genevois multiplient\r\nles salles en Suisse et en France.\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:27:19\r\nIls font de latrap,hip-hop lourd\r\n    aux basses euphorisantes.\r\n\r\n19:59:27:21  19:59:30:20\r\n  Ils sont la SuperWak Clique.\r\n\r\n19:59:32:06  19:59:34:19\r\n    -On est vrai, on ment pas.\r\n\r\n19:59:34:21  19:59:37:15\r\nQuand tu nous \u00e9coutes, tout est vrai.\r\n\r\n19:59:37:21  19:59:41:05\r\n       -Deux d'entre eux\r\n   \u00e9taient en concert \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:44:01\r\n      -On aime la pr\u00e9cision,\r\n\r\n19:59:44:03  19:59:46:06\r\n        mais les concerts,\r\n\r\n19:59:46:08  19:59:48:01\r\n       c'est un gros bordel.\r\n\r\n19:59:48:03  19:59:50:10\r\n  Ce paradoxe nous d\u00e9finit bien.\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:53:03\r\n   -Il y a toujours dans le rap\r\n\r\n19:59:53:05  19:59:58:08\r\nune question destreetcr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:59:58:10  19:59:59:22\r\n        D'\u00eatre le plus dur.\r\n\r\n20:00:00:00  20:00:02:19\r\n       Ils n'abandonnent pas\r\n       totalement ces codes,\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:04:18\r\n    mais ils sont d\u00e9complex\u00e9s.\r\n\r\n20:00:05:01  20:00:08:13\r\n     -Des clips ultral\u00e9ch\u00e9s\r\n  tr\u00e8s populaires sur YouTube.\r\n\r\n20:00:08:15  20:00:10:10\r\n     Ils ne sont pas seuls.\r\n\r\n20:00:10:11  20:00:15:23\r\n    La Valaisanne KT Gorique\r\n fait du hip-hop plus classique.\r\n\r\n20:00:16:01  20:00:19:05\r\n           KT Gorique\r\n    Poign\u00e9e de Punchlines 2.0\r\n\r\n20:00:19:07  20:00:21:16\r\nEt Danitsa recevait le Swiss Awards\r\n\r\n20:00:21:18  20:00:24:08\r\n         de la meilleure\r\n     interpr\u00e8te francophone.\r\n\r\n20:00:24:10  20:00:27:12\r\n             Danitsa\r\n           Remember Me\r\n\r\n20:00:27:14  20:00:30:20\r\n    Elle doit un peu son prix\r\n      \u00e0 la SuperWak Clique.\r\n\r\n20:00:31:03  20:00:33:07\r\n      -Il y a une sorte de...\r\n\r\n20:00:33:09  20:00:35:15\r\n     Pas vraiment concurrence.\r\n\r\n20:00:35:17  20:00:40:08\r\nMais c'est un challenge, de se dire\r\n qu'on veut arriver \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n20:00:40:10  20:00:46:19\r\n     De voir leur motivation,\r\n  \u00e7a m'a donn\u00e9 de la motivation.\r\n\r\n20:00:48:14  20:00:54:02\r\n    -Un renouveau du hip-hop en\r\nRomandie, et m\u00eame un bouillonnement.\r\n\r\n20:00:56:01  20:00:59:19\r\n   -La r\u00e9daction de l'actualit\u00e9\r\n        se mobilise demain\r\n\r\n20:00:59:21  20:01:03:23\r\npour vous faire vivre cette journ\u00e9e\r\n      de votations f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:08:09\r\n   Les Suisses diront notamment\r\ns'ils acceptent ou non l'initiative\r\n\r\n20:01:08:11  20:01:10:22\r\n            \"No Billag\"\r\n      qui vise la suppression\r\n\r\n20:01:11:00  20:01:13:16\r\n       du financement public\r\n         de l'audiovisuel.\r\n\r\n20:01:13:18  20:01:18:16\r\n   Plusieurs scrutins importants\r\n        ont lieu \u00e9galement\r\n\r\n20:01:18:21  20:01:21:08\r\n     dans les cantons romands.\r\n\r\n20:01:21:12  20:01:24:09\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:24:11  20:01:27:02\r\n          Tout de suite,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret,\r\n\r\n20:01:27:04  20:01:30:19\r\n  suivie de \"Cash\" et de \"Section\r\n    de recherches\" sur RTS Un.\r\n\r\n20:01:30:21  20:01:33:00\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:33:02  20:01:38:01\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\n F.Froidevaux, J.Godinat, M-C.Essade\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037236\r\nDate de transcription : 09-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:06) [77%] : \r\nDominique \u00e0 Serge toiture un un habitu\u00e9 de la station toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:20 > 0:00:32) [86%] : \r\nSi, jusqu', ces 3 hommes qui juste fait \u00e7a c'est pas bon non mais si je veux dire c'est que je sais que vous \u00e7a vous d\u00e9range, moi pas, enfin non, mais toujours par la S\u00e9cu, je vais pas vous en vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:33) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, c'est la bouteille \u00e0 en chronique, aller \u00e0 la veille des \u00e9lections, la coalition de droite est en t\u00eate dans les sondages, mais l'issue du scrutin reste incertaine dans un pays qui ne croit plus dans sa classe politique, nous on le point avec Herv\u00e9 Remmert, sp\u00e9cialiste de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:44) [94%] : \r\nNotre enqu\u00eate sur l'assainissement des routes, la moiti\u00e9 des routes cantonales de Suisse romande ne r\u00e9pond pas aux normes antibruit, les cantons avait pourtant jusqu'au 31 mars de cette ann\u00e9e pour faire les travaux n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:03:00) [89%] : \r\nD'autres rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8nera \u00e0 Crans-Montana la station valaisanne accueille une \u00e9tape de la Coupe du monde de ski alpin dames nous y retrouverons Romain rose Ang Crans-Montana qui esp\u00e8re accueillir les championnats du monde de ski et les Jeux olympiques en 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:23) [91%] : \r\nL'arbitrage vid\u00e9o fera son entr\u00e9e \u00e0 la Coupe du monde de football en Russie cet \u00e9t\u00e9, les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes ont donn\u00e9 leur feu Vert ce samedi \u00e0 Z\u00fcrich, c'est une petite r\u00e9volution dans le monde du ballon rond et puis nous nous plongeons dans l'univers du rap roman en fin de journal, on se souvient de stress ou sens unique leurs successeurs s'appelle Danica ou la clic et ils font un carton chez les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:44) [93%] : \r\nNous sommes donc \u00e0 J moins 1 en Italie, la campagne \u00e9lectorale a pris fin la nuit derni\u00e8re avec les derniers meetings et des derniers d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, la coalition de centre- gauche sortante est menac\u00e9 par le Mouvement 5 \u00e9toiles et par une coalition de droite en t\u00eate dans les sondages, mais \u00e0 la veille du vote, l'issue des \u00e9lections reste incertaine : Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:03:58) [86%] : \r\n3 p\u00f4les au combat dans cette \u00e9lection tr\u00e8s incertaine, le 1er l'antisyst\u00e8me qui veut aujourd'hui gouverner c'est le Mouvement 5 \u00e9toiles fondateur l'humoriste Beppe l'homme et figure de proue pour conqu\u00e9rir l'ex\u00e9cutif c'est lui Luidgi Di Maio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:58 > 0:04:09) [87%] : \r\nPas s\u00fbr, je peux vous dire que nous sommes un pas de la victoire ce soir, l'air de l'opposition se termine et comment celle du gouvernement pour le bon 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:27) [90%] : \r\nPas si s\u00fbr, 5 \u00e9toiles sera peut-\u00eatre le 1er parti d'Italie demain, mais il a face \u00e0 lui, une coalition de droite, c'est le 2\u00e8me p\u00f4le h\u00e9t\u00e9roclite mais large unissant la droite For\u00e7a Italia de Silvio Berlusconi \u00e0 l'extr\u00eame- droite anti- immigration des fr\u00e8res italiens, Alliance nationale et de la Lega.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:27 > 0:04:37) [90%] : \r\nDes copions moi je dis plus d'Italie, ce sont les Italiens qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, mis \u00e0 l'abri des invasions venues de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:37 > 0:04:44) [83%] : \r\nJe suis s\u00fbr sur le doigt chez il y a 2 options : soit nous le centre- droit, nous gagnons, soit c'est le chaos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:05:04) [91%] : \r\nNous ou le chaos, c'est un peu ce que dit aussi le 3\u00e8me p\u00f4le le centre gauche sortant port\u00e9 par le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi, la seule force politique s\u00e9rieuse et fier d'avoir gouvern\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, clame le leader mais cette force, l\u00e2ch\u00e9 par l'extr\u00eame- gauche ne rallierait selon les sondages, qu'un quart des voix, les frondeurs Matteo Renzi les condamne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:19) [88%] : \r\nIls n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 tout casser, il risque de faire gagner Salvini \u00e0 la droite et le risque de conflit que le pays a eu des tirs droite de l'histoire europ\u00e9enne, ces gens de la gauche radicale, vivent dans un monde qui n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:21 > 0:05:31) [93%] : \r\nLe monde d'aujourd'hui en Italie, c'est aussi la mont\u00e9e n\u00e9ofascistes difficile d'envisager une victoire claire ou coalition solide alors que la R\u00e9publique tra\u00eene en m\u00eame temps, demain, un nouveau syst\u00e8me \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:32 > 0:05:45) [92%] : \r\nBonsoir et Rainer bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Italie, vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, on a le sentiment ce soir \u00e0 la proclamation des r\u00e9sultats, il y aura pas de majorit\u00e9 claire est-ce qu'une surprise encore possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:45 > 0:05:55) [93%] : \r\nOui, une surprise, il est encore possible, \u00e7a serait \u00e9videmment que le la coalition des droites obtiennent la majorit\u00e9 des si\u00e8ges, donc \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s comme au S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:55 > 0:06:01) [93%] : \r\nSi demain la coalition des droites l'emporte, encore faudra-t-il qu'elles s'entendent pour gouverner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:02 > 0:06:33) [86%] : \r\nOui, puisque une bonne partie de la comp\u00e9tition s'est jouer \u00e0 l'int\u00e9rieur des coalitions, et notamment dans celles des droites entre Matteo Salvini et Silvio Berlusconi, donc on sera tr\u00e8s attentif au poids respectif des 2 parties \u00e0 un For\u00e7a Italia et la Ligue qui qui n'est plus la Ligue du Nord, un mais qui, une sorte de Ligue nationale puisqu'elle est l\u00e0, pr\u00e9sente des candidats au sud de l'Italie, et donc l\u00e0, \u00e7a changerait du tout au tout, puisque le candidat promue par Silvio Berlusconi, Antonio Tajani le le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en et a eu des positions tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle de Matteo Silvinit notamment, et pas seulement au sujet de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:33 > 0:06:44) [93%] : \r\nIl y a un homme Herv\u00e9 Rainer dont on parlait \u00e9norm\u00e9ment, il y a quelques mois encore, c'est Matteo Renzi, il incarnait les espoirs de l'Italie de l'Europe, m\u00eame aujourd'hui, il a perdu ce statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:44 > 0:07:34) [89%] : \r\nAlors oui c'c'est s\u00fbr qu'il a perdu ce statut, alors c'est vrai qu'il \u00e9tait au plus haut, donc au moment o\u00f9 ils s'emparent avec un un geste tr\u00e8s peux iconoclaste, hein, il faut faut voir qu'il acc\u00e8de donc \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil sans passer par la case parlementaire, donc c'est en d\u00e9but 2014 et puis cette strat\u00e9gie sont couronn\u00e9es de succ\u00e8s puisque le le Partito d\u00e9mocratique obtient 40 pourcent un score jamais vu depuis les ann\u00e9es 50 et la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2014 et puis donc il a sans doute \u00e9t\u00e9 victime d'une sorte un peu de, de, d'ivresse du pouvoir du Brice, il s'est montr\u00e9 assez cassant, voire autoritaire et, depuis, au sein m\u00eame donc de tout son parti des, des voix se font entendre, un comble, quand m\u00eame, il a un peu blind\u00e9, on pourrait dire la la direction et maintenant il a fait le vide autour de lui, et sans doute que son sentiment de solitude sera tr\u00e8s fort, si le parti d\u00e9mocratique au et en dessous des 22 23 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:35 > 0:07:48) [91%] : \r\nDurant cette campagne Herv\u00e9 Rainer on a d\u00e9crit une Italie d\u00e9sert\u00e9e par ces jeunes qui sont vont \u00e0 l'\u00e9tranger, on a parl\u00e9 de cette classe politique est divis\u00e9e et qui fait pas l'unanimit\u00e9 qui est ce qui pourrait relancer ce pays aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:48 > 0:08:03) [88%] : \r\nAlors c'est vrai que \u00e7a s'annonce tr\u00e8s difficile puisque ce qui se confirme donc depuis des ann\u00e9es, m\u00eame des d\u00e9cennies, hein, c'est le le l'incapacit\u00e9 disons des des dirigeants politiques \u00e0 s'entendent sur des r\u00e9formes, mais surtout un \u00e0 envisager et des r\u00e9formes \u00e0 moyen et long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:06) [95%] : \r\nMerci beaucoup Herv\u00e9 Rainer d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:07 > 0:08:40) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 un peu plus t\u00f4t et on vote en Suisse \u00e9galement demain, notamment sur l'initiative dite non bilingue, l'occasion de faire le point sur le vote \u00e9lectronique, il est possible, \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le- Ville mais la Conf\u00e9d\u00e9ration veut g\u00e9n\u00e9raliser, seulement voil\u00e0, les accusations de piratage informatique lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine o\u00f9 les soup\u00e7ons r\u00e9cent d'attaque russe contre l'administration allemande, tout cela fait peur, cons\u00e9quence : un \u00e9lu UDC demande aujourd'hui une interdiction pure et simple du vote \u00e9lectronique et veut lancer une initiative populaire Jo\u00eblle Rebetez Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:42 > 0:09:03) [95%] : \r\nVoter par internet en route ou depuis chez soi, la Conf\u00e9d\u00e9ration souhaite que cela soit possible dans 2 tiers des cantons d\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 pour ce conseiller national UDC cela va trop vite, pourtant, patron d'une soci\u00e9t\u00e9 internet Franz Grueter veut lancer une initiative pour interdire le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:03 > 0:09:12) [83%] : \r\nIl il y Brookings le vote \u00e9lectronique est un danger pour notre d\u00e9mocratie, les votes peuvent \u00eatre manipul\u00e9s par des cyber \u00e0 Tahrir fillettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:12 > 0:09:30) [91%] : \r\n14 cantons permet d\u00e9j\u00e0 aux Suisses de l'\u00e9tranger, de voter sur Internet et 3 cantons, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le- Ville l'autorise pour les votants qui y r\u00e9sident, un nouveau mode de scrutin qui inqui\u00e8te aussi \u00e0 gauche, les jeunes Verts exigent un moratoire jusqu'\u00e0 ce que la technologie, elle fait ses preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:32 > 0:09:55) [83%] : \r\nJe pense, notre syst\u00e8me politique avec la d\u00e9mocrate direc passe est bas\u00e9 sur la confiance, la confesse-t-on \u00e0 notre constitution et dans le n\u00f4tre, les gouvernements et avec un syst\u00e8me, il voting ou seulement les experts sont capables de vraiment comprendre si le syst\u00e8me est Secure ou pas, comment \u00e7a marche, \u00e7a c'est \u00e7a remet en question un peu cette confiance et je pense, \u00e7a c'est tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:55 > 0:10:02) [93%] : \r\nDes critiques que r\u00e9fute le vice- chancelier Genevois, selon lui, la technologie mise en place \u00e0 Gen\u00e8ve et suffisamment prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:03 > 0:10:16) [92%] : \r\nOn surveille le r\u00e9seau d'abord est-ce que quelqu'un essaie d'un d'intervenir sur le r\u00e9seau est ce que quelqu'un essaie d'intervenir sur l'urne, on a des alertes, on a des firewall enfin toutes des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 qu'on conna\u00eet par ailleurs dans toute une s\u00e9rie d'autres branches, la banque etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:17 > 0:10:24) [86%] : \r\nPour rassurer Gen\u00e8ve va rendre public son code source et invite Les hackers a tent\u00e9 de pirater son syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:24 > 0:10:31) [93%] : \r\nC'est avec cette transparence, l\u00e0 on en est convaincu qu'on va augmenter la confiance dans le vote \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:31 > 0:10:36) [84%] : \r\nAu pays de la langue, ce qui et le d\u00e9bat sur la digitalisation de la d\u00e9mocratie directe est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:38 > 0:11:17) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et votations demain, donc la r\u00e9daction se mobilise pour vous faire vire cette journ\u00e9e, je vous le rappelle, les Suisses diront notamment s'ils acceptent ou non l'initiative dite non bilingue, qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel plusieurs scrutins importants ont lieu \u00e9galement dans les cantons romands, les Vaudois se prononcent sur le remboursement des frais dentaires \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg, vous avez rendez- vous avec David Berger et Jennifer Covo, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s midi je vous retrouverez \u00e0 12 heures 45 pour le journal, suite de l'apr\u00e8s- midi votations votations d\u00e8s 13 heures 10 et puis le r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e \u00e0 19 heures 30 bien s\u00fbr, l'ensemble des r\u00e9sultats et les r\u00e9actions \u00e0 Berne et dans les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:20 > 0:11:43) [95%] : \r\nJe vous le disais en titre, la moiti\u00e9 des routes cantonales de Suisse romande ne r\u00e9pondent pas aux normes antibruit et cela alors qu'un d\u00e9lai a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au 31 mars de cette ann\u00e9e pour assainir l'ensemble du r\u00e9seau routier, cette date butoir d\u00e9coule d'une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale de 1986 en d'autres termes, les cantons ont eu plus de 30 ans pour r\u00e9duire les nuisances sonores, alors pourquoi cela n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 fait, c'est une enqu\u00eate sign\u00e9e Matthieu Oppliger et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:44 > 0:11:52) [97%] : \r\nD'ici une ann\u00e9e, les habitants de Travers pourront enfin dormir en paix la route cantonale qui traverse leur village sera recouverte d'un goudron qui att\u00e9nue le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:53 > 0:11:58) [88%] : \r\nBen quand on est r\u00e9veill\u00e9 et puis que ben voil\u00e0 un camion qui passe, c'est un bruit que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:59 > 0:12:05) [82%] : \r\nMon papa sans du sommet il l'entend, moment pareil, \u00e7a me r\u00e9veille \u00e0 5 heures 5 heures et demie le matin j'lisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:06 > 0:12:34) [88%] : \r\nUn assainissement sonore r\u00e9alis\u00e9e hors d\u00e9lai une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale de 1986 stipule que toutes les routes du pays doivent \u00eatre assainis avant la fin de ce mois de Compton on n'ont pas souhait\u00e9 communiquer leurs chiffres, mais selon notre enqu\u00eate en Suisse romande, plus de 570 kilom\u00e8tres de route ne r\u00e9pond toujours pas aux normes, soit plus du 50 pourcent des routes cantonales qui aurait d\u00fb \u00eatre assainie, il faut dire que ces travaux co\u00fbtent tr\u00e8s cher exemple o\u00f9 Landeron o\u00f9 la facture a explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:34 > 0:12:50) [93%] : \r\nQuand on veut refaire un rev\u00eatement dans une localit\u00e9, se pose la question de du renouvellement de l'assainissement des r\u00e9seaux de canalisation, notamment, ou alors des questions de de r\u00e9am\u00e9nagement de surface de d'int\u00e9gration urbaine du du trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:50 > 0:13:17) [93%] : \r\nR\u00e9sultat, sur un co\u00fbt global de 5 millions 800 1000 francs, le canton de Neuch\u00e2tel n'a pris en charge que la r\u00e9novation de la route, soit un 1000000 700 50 1000 francs, le reste \u00e9tant \u00e0 la charge de la commune des villes qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 2 fois avant de passer \u00e0 la caisse, autre exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds ici en raison des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, il est impossible de recourir au rev\u00eatement absorbant reste la possibilit\u00e9 d'\u00e9quiper les immeubles de fen\u00eatre s'anti- bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:17 > 0:13:39) [89%] : \r\nL'ordonnance pr\u00e9voit que des mesures qui soient prises doivent \u00eatre \u00e9conomiquement supportable et changer les les fen\u00eatre de toute la rue Numa Drop qui doit s'\u00e9tendre sur un kilom\u00e8tre et demi, la m\u00eame chose pour la rue pour la rue de de l'H\u00f4tel de ville, c'est absolument impensable, on serait sur des sur des millions de sur des millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:13:44) [85%] : \r\nLutter contre le bruit \u00e0 moindre frais serait possible, selon l'Association transports et environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:44 > 0:13:54) [89%] : \r\nUne mesure tr\u00e8s efficace et limiter les vitesses baisser les vitesses et comme \u00e7a vous arrivez une r\u00e9duction de bruit routier vraiment fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:54 > 0:14:04) [91%] : \r\nQuant aux riverains concern\u00e9s par ces routes non assainis, \u00e0 partir du 1er avril ils pourront d\u00e9poser une plainte pour non- respect de la l\u00e9gislation et revendiqu\u00e9 des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:06 > 0:14:26) [93%] : \r\nL'association Pro rare il s'organisait aujourd'hui \u00e0 Berne, sa journ\u00e9e annuelle des maladies rares, il en existe des milliers, mais elles ne touchent qu'un petit nombre de patients, la plupart sont d'origine g\u00e9n\u00e9tique, \u00e9coutez le t\u00e9moignage d'une jeune Valaisanne, souffrant d'un angio oed\u00e8me h\u00e9r\u00e9ditaire pour ces malades, la question de la prise en charge des frais m\u00e9dicaux est un v\u00e9ritable souci Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:27 > 0:14:36) [89%] : \r\nSes premi\u00e8res crises Catherine les \u00e0 10 ans ses pieds et ses mains se mettent \u00e0 gonfler des sympt\u00f4mes myst\u00e9rieux similaires \u00e0 ceux dont souffre son p\u00e8re depuis toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:36 > 0:14:47) [90%] : \r\n\u00e0 la fin de l'adolescence, il a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des crises beaucoup plus grave et puis plus fr\u00e9quentes, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des gonflements dans le coup, bien s\u00fbr, le visage bien dans le ventre, c'\u00e9tait tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:47 > 0:14:53) [88%] : \r\nM\u00e9decins et rebute, son p\u00e8re a tout essay\u00e9 durant des ann\u00e9es, sans jamais obtenir de diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:53 > 0:15:11) [89%] : \r\nJ'ai eu de la chance, je suis tomb\u00e9 sur un m\u00e9decin qui a \u00e9t\u00e9 chercher un petit peu plus loin que les traditionnelles allergies et puis qui \u00e0 force de chercher et de tester des, des, des, des \u00e9l\u00e9ments dans 100 ben s'est rendu compte que j'avais cette maladie donc grand Girodet \u00e9diteur, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un sacr\u00e9 soulagement juste savoir ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:11 > 0:15:15) [88%] : \r\nUne maladie incurable, tr\u00e8s rare, 2 personnes sur 100000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:15 > 0:15:26) [92%] : \r\nC'est une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire qui est li\u00e9e \u00e0 une mutation qui fait qu'une prot\u00e9ine qui se trouve dans le sang, soit pas produit du tout soit produite mais non fonctionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:26 > 0:15:34) [91%] : \r\nDepuis 2 ans, un nouveau m\u00e9dicament a fait son apparition, Catherine se l'injecte 2 fois par semaine, il permet d'espacer les crises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:35 > 0:15:43) [85%] : \r\nC'est une infirmi\u00e8re qui avoue form\u00e9s pour pouvoir apprendre \u00e0 piquer correctement et puis \u00e0 faire en sorte que mes veines, elle ne soit pas trop us\u00e9s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:43 > 0:15:51) [97%] : \r\nPrincipale difficult\u00e9 pour ces personnes atteintes d'une maladie rare, obtenir un remboursement des frais m\u00e9dicaux par l'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:51 > 0:16:00) [90%] : \r\n\u00e0 chaque changement de m\u00e9dicaments, il a fallu la balle \u00e0 convaincre, mais j'ai eu peu de souci par rapport \u00e0 \u00e7a, contrairement \u00e0 beaucoup d'autres malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:01 > 0:16:10) [94%] : \r\nH\u00e9r\u00e9ditaire, la maladie se transmet d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre \u00e0 11 ans Axel vient de vivre sa 1\u00e8re Crise toute la famille place donc ses espoirs dans la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:10 > 0:16:20) [93%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'on va pouvoir trouver quelque chose qui soit facile \u00e0 prendre, qui est peu d'effets secondaires et puis qui permettent de de vivres encore mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:20 > 0:16:31) [90%] : \r\nDit c'est l'heure du journal, voici les titres, les Jeux olympiques \u00e0 Sion, malgr\u00e9 sa maladie, Catherine vit d\u00e9sormais normalement et m\u00e8ne une vie professionnelle comme tout le monde, soit 1,8 pourcent de la population du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:32 > 0:16:43) [95%] : \r\nDu ski alpin maintenant Wendy Holdener a r\u00e9serv\u00e9 une belle surprise au public venu assister au Super G de Crans-Montana ce matin Schwytzoise a termin\u00e9 sur la 3\u00e8me marche du podium dans cette discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:43 > 0:16:59) [94%] : \r\nPersonne ne l'attendait la triple m\u00e9daill\u00e9e des Jeux de Pyongyang est connu pour ses talents en slalom et au combin\u00e9 sur un parcours raccourci, elle a devanc\u00e9 les Suissesses Michel within 4\u00e8me et Lara Gut 7\u00e8me la course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par la Liechtensteinoise Tina hier \u00e0 terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:01 > 0:17:09) [88%] : \r\nCette manche de Coupe du monde est un \u00e9v\u00e9nement pour Crans-Montana et le Valais nous nous irons imm\u00e9diatement c'est notre rendez- vous en terre inconnue bonsoir Romain aux Anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:11 > 0:17:22) [88%] : \r\nBonsoir, alors les \u00e9preuves se poursuivent demain avec le super- combin\u00e9 que vous allez comment\u00e9, faut dire que cette piste du Mont- Lachaux, a un c\u00f4t\u00e9 mythique, on l'appelle la Streiff des dames, c'est le mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:22 > 0:18:30) [91%] : \r\nOui, exactement, ce n'est pas un nom usurp\u00e9, c'est vraiment la Streiff parce que c'est une piste extr\u00eamement exigeante, c'est une piste o\u00f9 il y a beaucoup de pentes il y a des parties plein o\u00f9 il y a des sauts \u00e9galement, c'est une piste extr\u00eamement vari\u00e9s, la 1\u00e8re course ici a eu lieu en 2014, avant c'\u00e9tait sur la fameuse nationale mais c'\u00e9tait une piste qui coupait le domaine skiable de Crans-Montana Hondo touristiquement parlant ce pas, ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s int\u00e9ressant et bah depuis quelques ann\u00e9es, le public r\u00e9pond pr\u00e9sent il y avait plusieurs milliers de spectateurs aujourd'hui poursuivent cette course il y a d'ailleurs 5 6 endroits tout au long de la piste pour voir au plus pr\u00e8s les skieuses et aujourd'hui h\u00e9 bien encore une fois Crans-Montana fait le plein avec 8000 personnes pr\u00e9sentes ici dans la raquette d'arriv\u00e9e tout au long de de la piste donc carton plein, une nouvelle fois et \u00e7a fait extr\u00eamement plaisir apr\u00e8s le fiasco, on peut le dire comme \u00e7a des Jeux olympiques de Pyongyang au niveau populaire, au niveau du ski alpin pour vous en convaincre, je vous propose de regarder le sujet tourn\u00e9 ici m\u00eame, ce matin, par Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:32 > 0:18:35) [94%] : \r\nDes tribunes pleines \u00e0 craquer d\u00e9borde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:35 > 0:18:43) [88%] : \r\nPistes truff\u00e9es de drapeaux, tout le monde ce matin \u00e0 Crans-Montana attendaient avec impatience les skieuses suisses de retour des Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:45 > 0:19:15) [92%] : \r\nLa rago\u00fbt de NDDL de Michel Lizin et dans l'aire d'arriv\u00e9e, arborant les couleurs de la Suisse, le ministre des Sports, c'\u00e9tait l'occasion apr\u00e8s Pyongyang de venir assister \u00e0 une \u00e9preuve au coeur des Alpes, chez nous, en Suisse, je crois que je choisirais bonjour pr\u00e8s de 8 1000 personnes ont fait le d\u00e9placement, signe d'un v\u00e9ritable engouement populaire pour le ski f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:16 > 0:19:20) [95%] : \r\nOn revient toujours chaque ann\u00e9e pour voir les c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:20 > 0:19:25) [88%] : \r\nD'avoir essay\u00e9 de ski \u00e0 Montana c'est cool, pour une fois qu'on peut voir les skieurs auraient c'est quand m\u00eame mieux qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:26 > 0:19:34) [96%] : \r\nUn vrai succ\u00e8s pour la station, qui consacre un budget de 450000 francs \u00e0 l'organisation de ces \u00e9preuves de la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:35 > 0:19:47) [90%] : \r\nOn a beaucoup de gens qui viennent apr\u00e8s aussi pour la journ\u00e9e, pour voir les courses, mais elle a aussi des gens de classe toute la Suisse aussi de l'Europe qui viennent expr\u00e8s pour voir pour voir les courses \u00e0 la pour nous c'est vraiment une vitrine internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:47 > 0:19:53) [87%] : \r\nAmbitieuse, la station aimerait \u00e0 l'avenir d\u00e9crocher l'organisation d'\u00e9v\u00e9nements sportifs majeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:53 > 0:20:10) [91%] : \r\nMaintenant en Inde, objectif \u00e0 long terme qui est naturellement l'organisation des championnats du monde, puisqu'on est candidat pour 2025 et puis, cerise sur le g\u00e2teau, ce serait conna\u00eet aussi les Jeux olympiques pour 2026 puisque toutes les \u00e9preuves alpines se d\u00e9roulerait ici \u00e0 Crans-Montana en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:10 > 0:20:18) [94%] : \r\nPaul demain, place au combin\u00e9 si le soleil est de la partie, la fr\u00e9quentation pourrait d\u00e9passer les 10000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:19 > 0:20:29) [83%] : \r\nOn l'a compris, Romain il y a de l'ambiance \u00e0 Crans-Montana Ken, c'est clair que, entre les JO de Pyongyang et le vote des Valaisans joint sur son 2026 il y a une carte \u00e0 jouer l\u00e0 pour la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:29 > 0:21:21) [91%] : \r\nDonc pour les jeunes, conseiller de renouveler cette oui exactement, vous avez en ce moment, derri\u00e8re moi, le tirage au sort des dossards pour le combin\u00e9 de demain oui Crans-Montana qui se positionne pour les championnats du monde 2025, 38 ans apr\u00e8s Crans-Montana 87 avec cette moisson de m\u00e9dailles Crans-Montana, qui fait partie, vous l'avez vu dans le sujet du du projet sur 2026 toutes les courses de ski alpin se disputera ici au niveau des des pistes, tout est pr\u00eat, \u00e0 95 pourcent le gros du travail ici, c'est le stade d'arriver la raquette d'arriv\u00e9e qui devrait \u00eatre compl\u00e8tement remodel\u00e9 mais pour le reste, Crans-Montana d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s Crans-Montana est \u00e9galement candidat \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une \u00e9tape du Tour de France dans un futur proche, donc la station se positionne comme une station dynamique comme une station sportive avec le le charisme, la la folie aussi de Marius Robyr, son pr\u00e9sident, h\u00e9 bien, nul doute que Crans-Montana parviendra \u00e0 ses fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:22 > 0:21:25) [94%] : \r\nMerci beaucoup Romain et puis on vous retrouve demain pour le combin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:28 > 0:21:51) [89%] : \r\nOn \u00e9voquait la 3\u00e8me place inattendue de Wendy Holdener en super- G, ce matin, l'autre 3\u00e8me place qui vaut de l'or, c'est celle de Mujinga quand bougies aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme \u00e0 Birmingham, elle a d\u00e9croch\u00e9 le bronze sur 60 m\u00e8tres en pr\u00e9sence des meilleure sprinteuse du monde, c'est une premi\u00e8re suisse, grosse d\u00e9ception en revanche pour L\u00e9a Sprunger elle \u00e9tait bien plac\u00e9es en 400 m\u00e8tres mais la Vaudoise a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9 Isabelle, musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:52 > 0:22:26) [90%] : \r\nMujinga comme bougie est au paradis, elle vient de d\u00e9crocher une m\u00e9daille de bronze sur 60 m\u00e8tres un v\u00e9ritable exploit de la part de la Bernoise non seulement le dernier podium suisse \u00e0 des Mondiaux remonte \u00e0 2001 avec la 3\u00e8me place d'Andr\u00e9 Buch\u00e8re sur 800 m\u00e8tres mais surtout Mujinga cambodgien, la 1\u00e8re athl\u00e8tes helv\u00e9tique de l'histoire \u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille en sprint 3\u00e8me en 7 secondes 05 \u00e0 seulement 5 milli\u00e8mes de seconde de la m\u00e9daille d'argent, la Bernoise laisse dans son sillage, la double championne olympique Alan Thompson et la double championne du monde, Daphn\u00e9 Scheepers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:28 > 0:22:41) [83%] : \r\nC'est incroyable festif je cite juste c'est c'est incroyable, j'ai il il y a tellement de femmes tellement rapide et moi le c'\u00e9tait au milieu et je fais une bronze je sais pas quoi dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:42 > 0:22:58) [91%] : \r\nD\u00e9sillusion et sc\u00e9nario catastrophe en revanche pour L\u00e9a Sprunger, victime de juge particuli\u00e8rement pointilleux, la Vaudoise 2\u00e8me de sa demi- finale du 400 m\u00e8tres haies disqualifi\u00e9, on lui reproche d'avoir march\u00e9, l'espace d'une foul\u00e9e sur le couloir d'un c\u00f4t\u00e9, l'amertume est grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:58 > 0:23:09) [88%] : \r\nCe n'est tout de suite all\u00e9 s'enqu\u00e9rir de du pourquoi et puis demander \u00e0 voir la vid\u00e9o ensuite suite au fait qu'on a vu la vid\u00e9o, on a, on est all\u00e9 poser prot\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:10 > 0:23:17) [91%] : \r\nPour essayer de faire changer cette d\u00e9cision par par le jury d'appel qui finalement a a refus\u00e9 notre notre Protain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:18 > 0:23:24) [96%] : \r\nLes juges ont fait du z\u00e8le dans les s\u00e9ries masculines 6 athl\u00e8tes, dont 2 favoris ont \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9s pour la m\u00eame raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:25 > 0:23:38) [94%] : \r\nEt cette nouvelle encore qui int\u00e9ressera les amateurs de football, cette fois, c'est confirm\u00e9, l'arbitrage vid\u00e9o fera son entr\u00e9e \u00e0 la prochaine Coupe du monde en Russie cet \u00e9t\u00e9 l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente, a donn\u00e9 son feu Vert aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich, Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:40 > 0:23:48) [92%] : \r\n1966 stade de Wembley, \u00e0 Londres, finale de la Coupe du monde de football, c'est \u00e0 la 100 uni\u00e8me minute le but le plus discut\u00e9 de l'histoire du foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:52 > 0:24:08) [91%] : \r\nDevant la ligne, pour beaucoup, la question reste encore pos\u00e9e \u00e0 cet instant, la Coupe du monde se joue l'Angleterre est championne du monde derri\u00e8re devant la ligne de but but pas but, combien de fois s'est ont pos\u00e9 ces questions, 50 ans apr\u00e8s Wembley la FIFA veut se montrer plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:09 > 0:24:11) [62%] : \r\nToday Dia\u00ef enfin des side.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:11 > 0:24:22) [94%] : \r\nAujourd'hui, la FIFA a d\u00e9cid\u00e9 d'approuver l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage soit d\u00e9sormais la vid\u00e9o fait partie int\u00e9grante du football \u00e0 part de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:23 > 0:24:30) [98%] : \r\nL'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage sera utile sur les buts litigieux sur les cartons rouges enfin sur les penalties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:31 > 0:24:43) [91%] : \r\nEst ce que \u00e7a permettra aussi de punir les tricheurs, notamment ceux qui simulent je l'esp\u00e8re car, aujourd'hui, \u00e0 la fin du r\u00e9sultat malheureusement ceux qui trichent sont r\u00e9compens\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:45 > 0:24:55) [90%] : \r\n\u00e0 la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations en juillet dernier la vid\u00e9o en test a offert quelques couacs cocasses ou les cartons rouges pleuvaient sur n'importe qui ou les arr\u00eats de jeu non finissait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:57 > 0:25:08) [93%] : \r\nOui, il faut quand m\u00eame \u00e9viter que le jeu soit interrompu toutes les 5 minutes pour voir pendant des minutes et des minutes pour analyser les vid\u00e9os, donc il faut peut-\u00eatre limiter le nombre de fois qu'on peut faire recours \u00e0 une analyse lui dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:10 > 0:25:19) [99%] : \r\nApr\u00e8s l'introduction de la technologie sur la ligne de but en 2014 en Russie l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage fera son entr\u00e9e officielle \u00e0 la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:21 > 0:25:28) [97%] : \r\nNous nous arr\u00eatons maintenant sur la question des d\u00e9chets nucl\u00e9aires, plusieurs centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es aujourd'hui dans le Nord-Est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:28 > 0:25:45) [93%] : \r\nFrance pour protester contre un projet d'enfouissement de d\u00e9chets radioactifs, les opposants ont lanc\u00e9 des projectiles contre un important dispositif des forces de l'ordre, les gendarmes ont r\u00e9pliqu\u00e9 en le sent en lan\u00e7ant des grandes lacrymog\u00e8nes, la pr\u00e9fecture de la Meuse avait interdit toute manifestation ce week- end dans le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:46 > 0:26:07) [95%] : \r\nLes militants antinucl\u00e9aires ont toujours d\u00e9nonc\u00e9 le probl\u00e8me des d\u00e9chets, il se pose non seulement lorsque les centrales sont en exploitation mais aussi lorsqu'il s'agit de les d\u00e9manteler, la question est devenue urgente avec la volont\u00e9, en Suisse ou en Allemagne, de sortir du nucl\u00e9aire, ce sont des chantiers longs et co\u00fbteux, regardez ce reportage tourn\u00e9 alumine en ex- Allemagne de l'Est, il est sign\u00e9 Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:09 > 0:26:30) [93%] : \r\nL'ancienne centrale nucl\u00e9aire de Lubmin, un vestige communiste en cours de d\u00e9mant\u00e8lement, les r\u00e9acteurs, ils sont \u00e0 l'arr\u00eat depuis la r\u00e9unification, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, le travail continue, avant d'y p\u00e9n\u00e9trer, des pr\u00e9cautions s'imposent combinaison et casque est obligatoire pour \u00e9viter toute contamination, notre guide nous \u00e9quipe d'un dosim\u00e8tre, c'est rarement \u00e0 un \u00e9lectron une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:30 > 0:26:39) [98%] : \r\nVous allez porter un dosim\u00e8tre \u00e9lectronique pendant la dur\u00e9e de votre s\u00e9jour dans la zone de contr\u00f4le, cela permet de v\u00e9rifier en permanence les doses auxquelles vous \u00eates Expo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:39 > 0:26:58) [85%] : \r\nC'est clair, toutes premi\u00e8res \u00e9tapes de notre visite le centre de stockage tous les d\u00e9chets provenant des r\u00e9acteurs et les b\u00e2timents environnants sont entrepos\u00e9es ici environ 2 millions de tonnes de mat\u00e9riaux en tout, certains \u00e9l\u00e9ments, comme ses cuves de r\u00e9acteurs sont encore fortement radioactifs Noticias en baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:58 > 0:27:08) [92%] : \r\nIci, on reste \u00e0 distance, car ces cuves ont une dose de rayonnement, un peu plus importante, on ne reste donc pas trop longtemps ici sur la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:09 > 0:27:20) [92%] : \r\n26000 tonnes de mat\u00e9riel contamin\u00e9 se trouve actuellement dans ce centre de stockage provisoire, la plupart de ces d\u00e9chets radioactifs vont aller \u00e0 l'atelier de d\u00e9contamination pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:20 > 0:27:33) [86%] : \r\nRetrait\u00e9 un peu plus loin des ouvriers install\u00e9s dans des caissons et prot\u00e9g\u00e9s par des tenues sp\u00e9ciales des coupes et des contamine les \u00e9l\u00e9ments de la centrale, au terme de ce processus 98 pourcent du site sera recycl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:34 > 0:27:42) [92%] : \r\nNous avons ici une cabine de d\u00e9coupage, les pi\u00e8ces d'une machine sont en train d'y \u00eatre d\u00e9mont\u00e9e avec un chalumeau allog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:44 > 0:27:58) [94%] : \r\nEnviron 15000 personnes travaillaient ici, \u00e0 l'\u00e9poque, ils ne sont plus que 860 pour d\u00e9construire la centrale Comores Stamp qui va bient\u00f4t partir \u00e0 la retraite mais ici alumine, l'Allemagne a gagn\u00e9 une expertise unique au monde en mati\u00e8re de d\u00e9contamination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:58 > 0:28:10) [90%] : \r\nAlors ce sera le No\u00ebl qui c'\u00e9tait un terrain inconnu pour nous et cela a \u00e9t\u00e9 un vrai d\u00e9fi, mais nous sommes des pr\u00e9curseurs, nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 nous lancer dans le d\u00e9mant\u00e8lement, nous y sommes parvenus et il y a de quoi \u00eatre fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:12 > 0:28:17) [97%] : \r\nAvant de quitter les lieux, tous les visiteurs sont pri\u00e9s de passer par un d\u00e9tecteur de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:19 > 0:28:29) [97%] : \r\nLe d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale est loin d'\u00eatre finie la d\u00e9construction et la d\u00e9contamination vont se poursuivre jusqu'en 2028 pour un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 6,6 milliards d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:31 > 0:28:44) [91%] : \r\nConnaissez-vous le kimchi c'est un plat traditionnel cor\u00e9en fait de l\u00e9gumes ferment\u00e9s, ce serait excellent pour la sant\u00e9, ce plat mill\u00e9naire encore et se fait conna\u00eetre chez nous c'est le plat \u00e0 d\u00e9couvrir en ce moment, Katia s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:46 > 0:29:01) [87%] : \r\nVoil\u00e0 du Kim ici encore inconnu il y a quelque temps, ce plat est devenue incontournable, pourtant, les Cor\u00e9ens en mange depuis 5 1000 ans maintenant, midi et soir, nous nous sommes donc rendus dans le plus vieux restaurants cor\u00e9ens de Gen\u00e8ve pour \u00e9lucider le myst\u00e8re du King.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:01 > 0:29:13) [81%] : \r\nLa grippe tue qui me tue c'est une l\u00e9gumes qui a ferment\u00e9s, \u00e7a donne une bonne sant\u00e9, \u00e7a donne bonne circulation bonnes digestion bonne sant\u00e9 pour la tout du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:14 > 0:29:20) [83%] : \r\nMais ce qu'qui ne vous dit pas, c'est que ce plat est fortement piment\u00e9e et pourtant, on dit qu'ils ont donnent m\u00eame au b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:20 > 0:29:26) [76%] : \r\nPour le petit 2 ans 3 ans en larmes dans l'eau et puis on dont il apprendra \u00e0 Morges que Kinshasa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:26 > 0:29:37) [85%] : \r\nDu chou, des radis, du compte des poireaux du gingembre de La il et bien s\u00fbr des piments, autant vous dire que les variations de Kim Chi sont infinies, mais l'essentiel se trouve ailleurs, dans la fermentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:39 > 0:29:53) [89%] : \r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es et mis Webster pr\u00f4ne les bienfaits de la la, tout fermentation, voyez la un proc\u00e9d\u00e9 de conservation utilis\u00e9e depuis le n\u00e9olithique, qui consiste \u00e0 laisser mac\u00e9rer des aliments avec du sel, ou bien de les plonger dans une solution sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:53 > 0:30:03) [91%] : \r\nLe fait de l'avoir laiss\u00e9 tremper pendant 12 heures dans de l'eau tr\u00e8s sal\u00e9e, va lancer un travail micro bio\u00e9thique qui fait que les bonnes bact\u00e9ries commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se multiplier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:03 > 0:30:06) [92%] : \r\nC'est bon pour la sant\u00e9, mais assur\u00e9ment pour se d\u00e9fouler \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:06 > 0:30:11) [89%] : \r\nUne poign\u00e9e \u00e0 la fois et \u00e0 chaque poign\u00e9e vous tassez-vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:11 > 0:30:23) [90%] : \r\nDans son atelier culinaire elle initie aux bons gestes recettes conseils nutritionnels et anecdotes comme celle du Capitaine Cook qui imposa \u00e0 ses marins durant de longues travers\u00e9es de manger du chou ferment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:23 > 0:30:33) [88%] : \r\nFathi, \u00e7a les a remis en tr\u00e8s bonne sant\u00e9 parce qu'ils avaient qui commenc\u00e9 \u00e0 avoir le scorbut et on sait que les produits lact\u00e9s ferment\u00e9s sont riches en vitamine C, donc gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ils ont hiss\u00e9 \u00e0 terminer leur travers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:33 > 0:30:42) [89%] : \r\nEt si le Kindschi ou les l\u00e9gumes ferment\u00e9s vous rebute, pas de panique, ces femmes probiotiques sont naturellement pr\u00e9sents dans votre organisme bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:43 > 0:30:59) [89%] : \r\nEt d'une tendance \u00e0 l'autre, musicale, celle-ci le rap roman est en pleine \u00e9bullition la Genevoise Danica a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 derni\u00e8rement au Suisse musique Howard, elle est l'un des visages de cette g\u00e9n\u00e9ration rap qui se retrouve sur le devant de la sc\u00e8ne et fait un carton chez les plus jeunes, Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:00 > 0:31:08) [89%] : \r\nAux oubliettes les vieilles gloires du Hip-Hop romands sens unique ou stress d\u00e9pass\u00e9 parce qu'aujourd'hui il y a lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:08 > 0:31:15) [79%] : \r\nElle a du coeur, lui, tu vois ce que veut dire OK et lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:15 > 0:31:17) [59%] : \r\nJean mes fr\u00e8res donc la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:18 > 0:31:40) [71%] : \r\nCes 3 jeunes vois multiplie les salles en Suisse et surtout en France, ils ils balancent leur trappe un son Hip-Hop lourd ou basse euphorisante, ils sont la super qui ils sont jeunes et ils sont libres, on est voit on ont pas tu vois quand tu One to One au concerts au \u00e9coute les laissons tout est vrai nature en dedans d'entre donner un concert \u00e0 Lyon le Week-End dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:40 > 0:31:50) [82%] : \r\nOn accorde beaucoup d'importance \u00e0 la pr\u00e9cision mais en vrai, les concerts c'est un gros bordel et c'est un paradoxe super int\u00e9ressant qui nous d\u00e9fini but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:50 > 0:32:03) [86%] : \r\nIl y a toujours eu, par exemple dans le rap, une question de strip- cr\u00e9dibilit\u00e9 d'\u00eatre le plus dur, etc, je dis pas qu'il se qu'ils abandonnent totalement ces codes-l\u00e0 mais ils sont quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pas mal, d\u00e9complex\u00e9s, ils font des clips, il y a des univers compl\u00e8tement barr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:03 > 0:32:29) [85%] : \r\nJ'ai d'\u00e9quipe ultra- l\u00e9ch\u00e9 qui font tous des centaines de milliers de bus, si ce n'est pas le 1000000 sur YouTube, mais ce ne sont pas les seuls, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rh\u00f4ne, la Valaisanne cat\u00e9gorique \u00e9gr\u00e8ne ses punchs Line dans un Hip-Hop plus classique, rap Swisspeaks et Dany recevait le Swiss Awards de la meilleure interpr\u00e8te francophone mi- f\u00e9vrier d'assistant, un prix qu'il doit un peu, ou 3 de la super ou qu'elle conna\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:30 > 0:32:47) [90%] : \r\nMais il y a une sorte de, je peux vous dire concurrence pas confiance, mais c'est un challenge de dire bah eux ils font \u00e7a, h\u00e9 ben moi aussi j'ai envie d'arriver \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et donc du coup \u00e7a bosse et et de voir qu'il y a autant de motivations dans leur groupe, h\u00e9 ben du coup \u00e7a donne aussi de la motivation, moi \u00e7a m'a donn\u00e9 de la motivation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:48 > 0:32:53) [96%] : \r\nUn renouveau du Hip-Hop en Suisse romande oui ou plut\u00f4t un v\u00e9ritable bouillonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:56 > 0:33:22) [92%] : \r\nEt avant de se quitter je vous rappelle les rendez- vous de demain \u00e0 la r\u00e9daction se mobilise pour vous faire vivre cette journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales, les Suisses diront notamment s'ils acceptent ou non l'initiative dite-nous bilingue et qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel plusieurs scrutins importants lieu \u00e9galement dans les cantons romands, vous avez rendez- vous avec David Berger et Jennifer Covo d\u00e8s midi sur RTS Un 1er r\u00e9sultat et premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 suivre en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:23 > 0:33:30) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, suivi de cash et de votre s\u00e9rie Sections de recherche RTS, hein, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:39 > 0:33:43) [94%] : \r\nSuivez l'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:51 > 0:33:54) [77%] : \r\nC'est la la, c'est c'est automatique au pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:59 > 0:34:00) [87%] : \r\nEh ben c'est le minimum syndical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:11 > 0:34:12) [96%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:18 > 0:34:32) [86%] : \r\nOui, oui, c'est tr\u00e8s bien, on v\u00e9rifie le la table si elle est bonne, \u00e2g\u00e9, bonne soir\u00e9e, j'ai pas la bonne image dans le prompteur, j'ai le l'image de fond, je ne sais pas, est ce que vous m'entendez en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:34 > 0:34:41) [90%] : \r\nAlors je n'ai pas la bonne image en le prompteur, c'est-\u00e0-dire j'ai uniquement l'image de fond : voil\u00e0, maintenant c'est juste merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:44 > 0:34:50) [80%] : \r\nEt puis Antoine en allumant nette, hein, le moniteur ah ben merci beaucoup, c'est parfait, non, non, ben si tu l'as fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:51 > 0:34:52) [90%] : \r\nIl y a pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:04 > 0:35:05) [81%] : \r\nJe \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:08 > 0:35:12) [89%] : \r\nEt si je cache la locomotive, \u00e7a, \u00e7a m'emb\u00eate, mais bon, on ne peut pas faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:16 > 0:35:20) [91%] : \r\nMais je ne l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 gauche, comme \u00e7a, les gens verront puis apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:24 > 0:35:25) [93%] : \r\nOui, l\u00e0 \u00e7a ira bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:49 > 0:35:51) [82%] : \r\nOui, qu'est-ce qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:33 > 0:39:21) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les chutes de neige \u00e9taient encore d'actualit\u00e9 aujourd'hui, mais \u00e7a se confirme une embellie devrait se produire entre cette nuit et demain apr\u00e8s- midi, voici la perturbation qui abordait la Suisse ce matin ne fait pas tr\u00e8s active, elle s'est accompagn\u00e9e d'ailleurs relativement doux et la limite des chutes de neige remont\u00e9 en moyenne vers 1000 m\u00e8tres cette nuit, cette perturbation va progressivement s'\u00e9vacuer et \u00e0 l'arri\u00e8re une embellie va se produire en attendant cette autre perturbation qui sera entra\u00een\u00e9 par un courant de sud- sud ouest nous am\u00e8nera surtout l'activit\u00e9 \u00e0 partir de demain soir et elle va \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une courte phase de Fun dans les Alpes, donc ce soir quelques averses pourront encore se produire principalement sur l'Est, ailleurs, les risques seront faibles la limite des chutes de neige se maintiendra autour des 1000 \u00e0 1200 m\u00e8tres en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, retour \u00e0 un temps sec en toutes r\u00e9gions demain matin l'embellie devrait se poursuivre m\u00eame m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des brouillards givrants sur le plateau et autour du \u00e9l\u00e9ments prudence si vous prenez le volant au-dessus temps bien ensoleill\u00e9, notamment dans les Alpes, sur l'Est, seule exception, le Jura, o\u00f9 de premiers nuages vont faire leur apparition l'apr\u00e8s- midi, les perturbations s'avanceront un peu la couverture nuageuse va augmenter sur l'ouest, les averses pourront \u00e9galement circuler le long du Jura la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1000 1200 m\u00e8tres \u00e0 l'avant, le soleil tiendra encore quelques heures, notamment sur le Valais le quart Nord-Est ou bien encore au sud, en soir\u00e9e, par contre, les pr\u00e9cipitations devraient cette fois s'\u00e9tendant sur tous les versants nord des Alpes, elles seront faibles mod\u00e9r\u00e9, seuls les Grisons et le Tessin devrait rester au sec, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse demain matin le prof\u00e8re jusqu'\u00e0 moins 3 degr\u00e9s en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi, on devra atteindre les 8 \u00e0 9 sur le plateau, 10 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 15 et ce sera le maximum pour la Suisse sur le nord des Grisons, ou encore 7 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- sud-est le feu va souffler dans les Alpes, il pourrait \u00eatre fort sur les cr\u00eates, mais sur les r\u00e9gions de plaine bien ces m\u00eames vents resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles pendant la journ\u00e9e de lundi, une nouvelle accalmie devrait se produire les \u00e9claircies pourront parfois \u00eatre rebelle l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient revenir sur le versant sud des Alpes, elle s'installeront \u00e9galement sur l'ouest, en fin de journ\u00e9e pendant la journ\u00e9e de mardi, nouvelle perturbation va traverser la Suisse semble-t-il dans un courant de sud- ouest, les pr\u00e9cipitations seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 900 m\u00e8tres mercredi le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations ne sera toujours pas termin\u00e9e, mais cette fois le temps dans ma t\u00eate, un peu plus changeant limite pluie-neige vers 700 m\u00e8tres enfin pendant la journ\u00e9e de jeudi, encore une alternance d'averses d'\u00e9claircies mais avec cette fois une limite des chutes de neige qui pourra remonter vers 1000 m\u00e8tres et enfin le Tessin pourra profiter d'un effet de barrage avec de belles \u00e9claircies, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures seront l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la hausse mais toujours au-dessous de la norme pour les r\u00e9gions de plaine avec donc un temps qui restera s'\u00e9changeant dans l'ensemble, voil\u00e0 ce qu'on pouvait donc dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve cache, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T19:50:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663786", "durationSec": 119, "title": "FRIGO KIMCHI LEGUMES FERMENTES_RTS000001396378", "excerpt": "Le Kimchi est un plat traditionnel cor\u00e9en \u00e0 base de l\u00e9gumes ferment\u00e9s. Selon monsieur Kim, restaurateur, en Cor\u00e9e m\u00eame les enfants en bas \u00e2ges en re\u00e7oivent. Amy Webster, coach en sant\u00e9, nutrition et mieux-\u00eatre d\u00e9fend depuis longtemps dans ses ateliers culinaires les recettes \u00e0 base de l\u00e9gumes ferment\u00e9s riches en probiotiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PRODUIT CUISIN\u00c9", "RECETTE CULINAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663787", "durationSec": 117, "title": "FRIGO RAP V3_RTS000001411977", "excerpt": "La nouvelle sc\u00e8ne Rap de Suisse romande est tr\u00e8s dynamique. Les artistes suisses s'exportent et remplissent des salles de concert \u00e0 l'image de Slimka et Makala du groupe Colors Records ou de la chanteusem Danitsa.\nGEOS, sp\u00e9cialiste des musiques urbaines, animateur Nayuno, Couleur 3 estime que les rappeurs suisses ont leur originalit\u00e9 et s'affranchissent des codes habituels du rap.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RAP", "ARTISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663788", "durationSec": 143, "title": "FRIGO SO NE ASSAINISSEMENT ROUTE V2_RTS000001411010", "excerpt": "Une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale de 1986 exigeait l'assainissement des routes pour lutter contre le bruit avant le 31.03.2018. En Suisse romande 50% des routes cantonales n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9quip\u00e9es d'un rev\u00eatement antibruit. Les autorit\u00e9s des villes et villages du canton de Neuch\u00e2tel expliquent les difficult\u00e9s et les co\u00fbts financiers des mesures qui sont n\u00e9cessaires pour \u00eatre aux normes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "ROUTE", "BRUIT"], "sequenceIds": ["1663553"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663789", "durationSec": 126, "title": "FRIGO VS MALADIES RARES V2_RTS000001412572", "excerpt": "Comme Katrine qui souffre d'une maladie rare, 580000 personnes en Suisse ont une maladie orpheline souvent inconnue des m\u00e9decins. Le Docteur Lionel Arlettaz, m\u00e9decin immunologue et allergologue \u00e0 l'H\u00f4pital du valais a diagnostiqu\u00e9 une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire incurable mais des traitements permette d'adoucir les effets. M\u00eame a evc un diagnostique m\u00e9dical il est parfois difficile d'obtenir les remboursement des soins des maladies rares par les assurances maladies.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["MALADIE G\u00c9N\u00c9TIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663790", "durationSec": 143, "title": "SO ALLEMAGNE CENTRALE NUCLEAIRE LUBMIN_RTS000001412686", "excerpt": "Le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale nucl\u00e9aire de Lubmin dans l'ex-Allemagne de l'Est permet aux allemands d'acqu\u00e9rir une exp\u00e9rience uniquement car le chantier est important et la d\u00e9construction d'une centrale atomique tr\u00e8s compliqu\u00e9 en raison de nombreux \u00e9l\u00e9ments radioactifs.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement dans la centrale nucl\u00e9aire de Lubmin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MECKLEMBOURG-POM\u00c9RANIE-ANT\u00c9RIEURE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "RADIOACTIVIT\u00c9", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1663561"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663791", "durationSec": 104, "title": "SO ARBITRAGE_RTS000001412754", "excerpt": "Gianni Infantino, le pr\u00e9sident de la FIFA a confirm\u00e9 que l'arbitrage vid\u00e9o sera syst\u00e9matis\u00e9 lors de la prochaine Coupe du monde de football. l'Ex-arbitre St\u00e9phan Studer esp\u00e8re qu'il servira aussi \u00e0 d\u00e9noncer les tricheurs. Alex Mischle, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse de football craint de trop nombreux arr\u00eat de jeu.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ARBITRAGE SPORTIF", "VID\u00c9O"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663792", "durationSec": 110, "title": "SO EN TERRAIN CONNU CRANS MONTANA V2_RTS000001412714", "excerpt": "Des milliers de spectateurs avaient fait le d\u00e9placement dans la Station de ski de Crans-Montana pour assister au Super G f\u00e9minin comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Les organisateurs de la courses esp\u00e8rent capitaliser sur le succ\u00e8s populaire pour obtenir des \u00e9ventements sportifs majeurs comme les championnats du monde ou les jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1663555"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663793", "durationSec": 108, "title": "SO ITALIE J MOINS 1 V3_RTS000001412765", "excerpt": "La RTS teste son plateau pour commenter les r\u00e9sultats des votations cantonales du 04.03.2018 et l'initiative populaire No Billag soumise au peuple le 4 mars 2018 et qui vise \u00e0 supprimer le financement public des m\u00e9dias audiovisuels en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803663794", "durationSec": 95, "title": "SO MONDIAUX ATHLETISME V2_RTS000001412728", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration souhaite promouvoir le vote par Internet mais la technologie fait encore peur ainsi Luzian Franzini copr\u00e9sident des Jeunes verts suisses craint une fracture num\u00e9rique alors que le conseiller national UDC Franz Grueter veut lancer une initiative pour l'interdire compl\u00e8tement \u00e0 cause du risque de fraude. Des craintes balay\u00e9es par le vice-chancelier du canton de Gen\u00e8ve Christophe Genoud o\u00f9 le vote \u00e9lectronique est possible pour les r\u00e9sidents et les citoyens de l'\u00e9tranger.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803663795", "durationSec": 30, "title": "SO PC DISPOSITIF ELECTIONS V5_RTS000001412677", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663796", "durationSec": 22, "title": "SO PC FRANCE DECHETS V2_RTS000001412756"}, {"internalArchiveId": "AA1803663797", "durationSec": 24, "title": "SO PC INTRO RAP_RTS000001412726"}, {"internalArchiveId": "AA1803663798", "durationSec": 26, "title": "SO SKI_RTS000001412670"}, {"internalArchiveId": "AA1803663799", "durationSec": 60, "title": "SO TAPIS CRANS MONTANA V2_RTS000001412629"}, {"internalArchiveId": "AA1803663800", "durationSec": 67, "title": "SO TAPIS MEETINGS_RTS000001412657"}, {"internalArchiveId": "AA1803663801", "durationSec": 46, "title": "SO TAPIS RENZI_RTS000001412651"}, {"internalArchiveId": "AA1803663802", "durationSec": 117, "title": "SO VOTE ELECTRONIQUE V3_RTS000001412774", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTE \u00c9LECTRONIQUE", "PIRATAGE INFORMATIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803663846", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Herv\u00e9 Rayner, enseignant chercheur UNIL.", "id": "1663548"}, {"internalArchiveId": "AA1803663851", "summary": "Camions et voitures passant sur la route traversant le village de Travers et roulant sur une chauss\u00e9e en mauvais \u00e9tat. Itw habitants de Travers. Gros plan roues passant sur le bitume. \nRues avec chauss\u00e9e en bon \u00e9tat dans la ville du Landeron. Itw Nicolas Merlotti, ing\u00e9nieur cantonal.\nHivernal, voitures roulant dans la rue Numa Droz de La Chaux-de-Fonds. Itw Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal. \nItw Myriam Holzner, responsable programme mobilit\u00e9 Association transports et environnement ATE.", "id": "1663553", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "ROUTE", "BRUIT"], "visualGeographicals": ["TRAVERS", "LANDERON, LE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663853", "summary": "Foules de supporters suisses avec des drapeaux et milliers de spectateurs dans l'aire d'arriv\u00e9e de la piste du Mont-Lachaux. Itw Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense et des sports. Itw spectateurs enthousiastes. Itw Bruno Huggler, directeur de Crans-Montana tourisme. Itw Marius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.", "id": "1663555", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663859", "summary": "Ext de la centrale nucl\u00e9aire de Lubmin. Int centrale nucl\u00e9aire, employ\u00e9s s'habillant avec des v\u00eatements de protection. Containers avec des f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs. Itw Gudrun Oldenburg, porte-parole du groupe EWN. Dans des caissons s\u00e9curis\u00e9s, employ\u00e9s avec des tenues de protection, d\u00e9coupant des \u00e9l\u00e9ments de construction. Itw Allex Dufke, ouvrier. Itw Horst Tampe, ouvrier.", "id": "1663561", "visualThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "RADIOACTIVIT\u00c9", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["MECKLEMBOURG-POM\u00c9RANIE-ANT\u00c9RIEURE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Duplex Crans-Montana", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732874", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037236", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1655255", "internalArchiveId": "AA1801655556", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat reprise Moto GP", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Matthieu Juttens, journaliste RTS Sport, Herv\u00e9 Gantner, consultant RTS Sport, et Jean-Claude Schertenleib, consultant RTS Sport \u00e0 propos de la reprise du championnat du monde de motocyclisme cat\u00e9gorie Moto GP, qui voit la participation du pilote motocycliste suisse Thomas Luethi.", "durationSec": 1560, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9380385", "imageURL": "http://www.rts.ch/9380376.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["MOTO GP"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"], "alternativeTitle": ["Au coeur du sport", "Au coeur du sport, Reprise Moto GP", "Au coeur du sport", "Au coeur du sport", "Au coeur du sport, Reprise Moto GP"], "alternativeSummary": ["Reprise Moto GP", "Reprise Moto GP", "Reprise Moto GP"], "variantIds": ["ece-9311408", "ece-9293022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-12T10:13:01Z", "subTitles": ["09:59:00:09  09:59:13:17\r\n...\r\n\r\n09:59:13:22  09:59:16:21\r\n     N.BURGY: Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n09:59:16:23  09:59:21:00\r\nBienvenue dans ce \"Au coeur du sport\"\r\n            sp\u00e9cial moto.\r\n\r\n09:59:21:02  09:59:25:21\r\nLe 18 mars, le Championnat du monde\r\n     de moto reprend au Qatar\r\n\r\n09:59:25:22  09:59:28:13\r\navec 19 grand prix et Thomas Luethi\r\n\r\n09:59:28:18  09:59:30:14\r\n     que tout le monde attend.\r\n\r\n09:59:30:16  09:59:35:01\r\n    Apr\u00e8s de nombreuses saisons\r\n   en Moto2, il passe en MotoGP.\r\n\r\n09:59:35:03  09:59:38:02\r\n        Voici nos invit\u00e9s,\r\n       tous fondus de moto.\r\n\r\n09:59:38:04  09:59:40:11\r\n  On commence par Herv\u00e9 Gantner.\r\n\r\n09:59:40:12  09:59:42:23\r\n Vous \u00e9tiez pilote jusqu'en 2013.\r\n\r\n09:59:43:01  09:59:45:11\r\n Vous \u00eates un de nos consultants.\r\n\r\n09:59:45:13  09:59:48:03\r\n           \u00c0 vos c\u00f4t\u00e9s,\r\n     Jean-Claude Schertenleib.\r\n\r\n09:59:48:05  09:59:50:21\r\n      Il \u00e9crit pour Le Matin,\r\n       La Tribune de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n09:59:50:22  09:59:53:15\r\n            24 Heures\r\n et pour des revues sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n09:59:53:17  09:59:55:16\r\n    -Oui, 33 ans de Grand Prix.\r\n\r\n09:59:55:18  10:00:00:04\r\n    N.BURGY: Matthieu Juttens,\r\n   vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n10:00:00:06  10:00:03:02\r\nvous \u00eates un fan de Thomas Luethi.\r\n\r\n10:00:03:03  10:00:04:19\r\n         On va en parler.\r\n\r\n10:00:04:20  10:00:07:06\r\n   C'est lui qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:00:07:08  10:00:11:16\r\n    Vous allez voir des images\r\n   de Thomas Luethi en janvier.\r\n\r\n10:00:11:18  10:00:15:22\r\n     C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\n qu'il essayait sa nouvelle moto.\r\n\r\n10:00:16:00  10:00:20:11\r\n  Il porte de nouvelles couleurs\r\n    sur cette \u00e9norme machine.\r\n\r\n10:00:20:12  10:00:22:18\r\n    C'est quoi, cette machine ?\r\n\r\n10:00:22:20  10:00:24:23\r\n   M.JUTTENS: C'est une MotoGP.\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:28:17\r\n   En Moto2, c'\u00e9tait des 600 cm3\r\n       avec un moteur Honda.\r\n\r\n10:00:28:19  10:00:32:18\r\n L\u00e0, il a la Honda de Marc Marquez\r\n       de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n10:00:32:20  10:00:36:04\r\n          C'est une moto\r\n      qui est une 1'000 cm3.\r\n\r\n10:00:36:06  10:00:38:09\r\n     Qu'est-ce que \u00e7a change ?\r\n\r\n10:00:38:11  10:00:41:13\r\nHerv\u00e9 pourra mieux le dire que moi.\r\n\r\n10:00:41:15  10:00:45:21\r\n  N.BURGY: Avant, je vous propose\r\n       d'\u00e9couter Tom Luethi\r\n\r\n10:00:45:23  10:00:51:18\r\n  sur ses premi\u00e8res impressions.\r\n\r\n10:00:53:08  10:00:54:22\r\n     T.LUTHI: Enfin on y est.\r\n\r\n10:00:55:03  10:00:58:00\r\nLes conditions ne sont pas id\u00e9ales\r\n\r\n10:00:58:05  10:01:00:16\r\n    pour ces tests en Malaisie.\r\n\r\n10:01:00:21  10:01:02:13\r\n        \u00c7a glisse beaucoup.\r\n\r\n10:01:02:18  10:01:05:00\r\n   Le feeling est dur \u00e0 trouver.\r\n\r\n10:01:05:05  10:01:08:14\r\n      Mais le plus important,\r\n    c'est que je puisse rouler.\r\n\r\n10:01:08:16  10:01:11:18\r\nJ'ai beaucoup de choses \u00e0 apprendre,\r\n\r\n10:01:11:20  10:01:15:10\r\n      la puissance de la moto\r\n        et l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n10:01:15:11  10:01:20:00\r\n\u00c7a prend du temps mais c'est normal.\r\n\r\n10:01:21:09  10:01:26:10\r\n  N.BURGY: Au moment o\u00f9 on parle,\r\n    il y a des essais au Qatar.\r\n\r\n10:01:26:11  10:01:28:17\r\n     \u00c7a se passe pas trop mal.\r\n\r\n10:01:28:19  10:01:30:10\r\n      Dovizioso est en t\u00eate.\r\n\r\n10:01:30:14  10:01:33:04\r\n          M.JUTTENS: Oui,\r\n      il y a 3 jours d'essai.\r\n\r\n10:01:33:09  10:01:36:00\r\n    Au moment o\u00f9 on enregistre\r\n\r\n10:01:36:05  10:01:37:15\r\n          cette \u00e9mission,\r\n\r\n10:01:37:20  10:01:39:22\r\n on est \u00e0 la 2e journ\u00e9e d'essais.\r\n\r\n10:01:40:00  10:01:44:06\r\n  Thomas Luethi est \u00e0 1 sec 07,\r\n\u00e7a le placerait \u00e0 la 20e position.\r\n\r\n10:01:44:08  10:01:47:16\r\n           Morbidelli,\r\nson adversaire de l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n\r\n10:01:47:18  10:01:51:15\r\n      qui est son adversaire\r\nde cette ann\u00e9e, est \u00e0 une seconde.\r\n\r\n10:01:51:17  10:01:53:22\r\n   \u00c7a le place en 16e position.\r\n\r\n10:01:54:00  10:01:58:06\r\n      N.BURGY: Herv\u00e9 Gantner,\r\n passer d'une cat\u00e9gorie \u00e0 l'autre,\r\n\r\n10:01:58:08  10:02:01:11\r\n     ce n'est jamais \u00e9vident.\r\n\r\n10:02:01:12  10:02:03:16\r\n       H.GANTNER: En effet.\r\n\r\n10:02:03:18  10:02:07:18\r\nEn plus, il arrive dans la cat\u00e9gorie\r\n    la plus difficile au monde.\r\n\r\n10:02:07:23  10:02:11:11\r\n Quand on passe de Moto3 \u00e0 Moto2,\r\n\r\n10:02:11:13  10:02:14:02\r\n   l'\u00e9cart est moins difficile.\r\n\r\n10:02:14:04  10:02:18:00\r\n  Il n'avait jamais eu auparavant\r\n        de l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n10:02:18:02  10:02:20:11\r\n    En Moto2, il n'y en a pas.\r\n\r\n10:02:20:13  10:02:23:23\r\n      C'est un gros param\u00e8tre\r\n       \u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n10:02:24:01  10:02:27:23\r\n        Ce sont des habitudes\r\net des barri\u00e8res mentales \u00e0 franchir.\r\n\r\n10:02:28:01  10:02:31:08\r\n  N.BURGY: On suit Thomas Luethi\r\n        depuis longtemps.\r\n\r\n10:02:31:10  10:02:36:09\r\n   On se demande aussi pourquoi\r\nil n'est pas alors MotoGP plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:02:36:11  10:02:39:02\r\n         J-C.SCHERTENLEIB:\r\n       Il aurait pu y aller.\r\n\r\n10:02:39:07  10:02:42:00\r\n    Il y avait eu une ouverture\r\n\r\n10:02:42:05  10:02:44:15\r\n    quand il \u00e9tait en 250 cm3.\r\n\r\n10:02:44:20  10:02:48:22\r\nIls ont refus\u00e9 car \u00e0 cette \u00e9poque,\r\n    il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:02:49:00  10:02:52:11\r\n     Ensuite, il s'est trouv\u00e9\r\n     une s\u00e9rie d'opportunit\u00e9s\r\n\r\n10:02:52:12  10:02:56:18\r\n  qui lui ont ouvert cette place\r\n    dans le team de Marc VDS.\r\n\r\n10:02:56:20  10:02:59:12\r\n      Il y avait Jack Miller,\r\n           l'Australien.\r\n\r\n10:02:59:14  10:03:01:09\r\n     Il \u00e9tait pay\u00e9 par Honda.\r\n\r\n10:03:01:11  10:03:04:14\r\n       Mais Honda a d\u00e9cid\u00e9 \r\n       de ne plus le payer.\r\n\r\n10:03:04:16  10:03:09:12\r\n   Parall\u00e8lement, Alex Marquez,\r\nqui est dans le m\u00eame team en Moto2,\r\n\r\n10:03:09:14  10:03:13:02\r\n      n'\u00e9tait pas encore pr\u00eat\r\n      pour monter en MotoGP.\r\n\r\n10:03:13:04  10:03:15:07\r\n  Donc il y avait une ouverture.\r\n\r\n10:03:15:09  10:03:17:22\r\n  C'est pour une ann\u00e9e seulement.\r\n\r\n10:03:18:00  10:03:21:00\r\nN.BURGY: Il a 31 ans, 11 victoires.\r\n\r\n10:03:21:02  10:03:24:11\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 un pilote tr\u00e8s chevronn\u00e9.\r\n\r\n10:03:24:12  10:03:29:21\r\n Est-ce que ce n'est pas trop tard\r\n     pour arriver en MotoGP ?\r\n\r\n10:03:29:23  10:03:36:01\r\n H.GANTNER: Non, \u00e7a peut para\u00eetre\r\n      vieux pour un sportif\r\n\r\n10:03:36:03  10:03:39:12\r\n       mais pour un pilote,\r\n     ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:03:39:14  10:03:44:18\r\n       Troy Bayliss a repris\r\nle championnat australien \u00e0 49 ans.\r\n\r\n10:03:44:20  10:03:47:11\r\n    Il fait encore des podiums.\r\n\r\n10:03:47:13  10:03:49:19\r\n   L'\u00e2ge n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:03:49:21  10:03:55:23\r\n N.BURGY: Est-ce que c'\u00e9tait alors\r\n    une question de physique ?\r\n\r\n10:03:56:01  10:03:58:13\r\n  J-C.SCHERTENLEIB: Pas du tout.\r\n\r\n10:03:58:15  10:04:03:03\r\n   Depuis le d\u00e9but des essais, \r\n  c'est celui qui roule le plus.\r\n\r\n10:04:03:05  10:04:08:18\r\nIl a beaucoup travaill\u00e9 physiquement\r\n   cet hiver malgr\u00e9 sa blessure.\r\n\r\n10:04:08:20  10:04:11:10\r\n   Il a pris 2.5 kg de muscles.\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:15:14\r\n  Et non, ce n'est pas trop tard.\r\n\r\n10:04:15:16  10:04:19:16\r\n       M.JUTTENS: La preuve,\r\n    c'est le contrat de sa vie.\r\n\r\n10:04:19:18  10:04:22:03\r\n   Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fort.\r\n\r\n10:04:22:05  10:04:26:18\r\n  Depuis 2002, il vient de sortir\r\n     ses 2 meilleures saisons\r\n\r\n10:04:26:20  10:04:31:11\r\n      voire m\u00eame la meilleure\r\n  au niveau du nombre de podiums.\r\n\r\n10:04:31:13  10:04:37:15\r\n     C'est logique qu'il monte\r\n       maintenant en MotoGP.\r\n\r\n10:04:37:17  10:04:41:05\r\nN.BURGY: On peut revenir sur 2017.\r\n\r\n10:04:41:07  10:04:43:11\r\n      Il a gagn\u00e9 deux fois...\r\n\r\n10:04:43:12  10:04:47:19\r\n     Enfin une fois vraiment,\r\n      en R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n10:04:47:21  10:04:53:18\r\n   M.JUTTENS: Il y a Misano, o\u00f9\r\nDominique Aegerter a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9.\r\n\r\n10:04:53:20  10:04:58:12\r\n     Du coup, Thomas a appris\r\n        la victoire apr\u00e8s.\r\n\r\n10:04:58:14  10:05:02:04\r\n     Mais il y a eu 2 succ\u00e8s.\r\n\r\n10:05:02:06  10:05:07:11\r\nOn vient de voir Dominique Aegerter\r\n      qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9.\r\n\r\n10:05:07:13  10:05:12:17\r\n  Mais si on veut \u00eatre prospectif\r\n  pour 2018, il a fini la saison\r\n\r\n10:05:12:19  10:05:17:06\r\n  en se blessant car il a craqu\u00e9\r\n        sous la pression.\r\n\r\n10:05:17:08  10:05:19:13\r\n       Vous \u00e9tiez sur place.\r\n\r\n10:05:19:15  10:05:24:00\r\n   Il a craqu\u00e9 sous la pression.\r\n\r\n10:05:24:02  10:05:26:08\r\n        Trop d'impatience.\r\n\r\n10:05:26:10  10:05:32:12\r\n  J'ai peur que cette pression et\r\ncette impatience soient le leitmotiv\r\n\r\n10:05:32:14  10:05:37:03\r\n     et ce qu'on peut craindre\r\n       avec Tom maintenant.\r\n\r\n10:05:37:05  10:05:42:11\r\n  Avec ses blessures, il a loup\u00e9\r\nles 4 premi\u00e8res journ\u00e9es de tests.\r\n\r\n10:05:42:13  10:05:47:00\r\n    J'ai peur qu'il manque \u00e7a,\r\n    qu'il soit trop impatient\r\n\r\n10:05:47:02  10:05:49:23\r\n         et qu'il se mette\r\n         trop de pression.\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:54:18\r\n J-C.SCHERTENLEIB: Pour le moment,\r\n il fait parfaitement son travail.\r\n\r\n10:05:54:20  10:05:58:05\r\nIl sait que la chute est interdite.\r\n\r\n10:05:58:07  10:06:01:15\r\n Il ne roule pas contre sa volont\u00e9\r\n\r\n10:06:01:17  10:06:06:05\r\n      mais il se fait du mal\r\n       en roulant comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:06:07  10:06:09:15\r\nIl sait qu'il doit passer par cela.\r\n\r\n10:06:09:17  10:06:12:11\r\n Il doit accumuler les kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:06:12:12  10:06:15:09\r\n    Ce sont tous des champions.\r\n\r\n10:06:15:11  10:06:18:11\r\n Quand il finit la s\u00e9ance d'essais\r\n\r\n10:06:18:12  10:06:21:22\r\n   et qu'il voit qu'il est 20e,\r\n       il est fou de rage.\r\n\r\n10:06:22:00  10:06:24:16\r\nJ'\u00e9tais en Malaisie au premier test.\r\n\r\n10:06:24:18  10:06:28:11\r\n         Quand on lui a dit\r\nqu'il ne participerait peut-\u00eatre pas\r\n\r\n10:06:28:12  10:06:31:17\r\n  au premier grand prix au Qatar,\r\n         il s'est \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n10:06:31:19  10:06:35:09\r\n N.BURGY: Il est tellement gentil,\r\n         tellement poli...\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:37:11\r\n   En fait, c'est un caract\u00e8re.\r\n\r\n10:06:37:13  10:06:39:15\r\n   J-C.SCHERTENLEIB: Totalement.\r\n\r\n10:06:39:16  10:06:43:10\r\n      L'image et de discours \r\n      de certains qui pensent\r\n\r\n10:06:43:11  10:06:46:21\r\n  qu'il n'est pas assez agressif,\r\n        c'est le contraire.\r\n\r\n10:06:46:23  10:06:48:12\r\n       Il est trop agressif.\r\n\r\n10:06:48:14  10:06:51:05\r\n       La chute en Malaisie\r\n        l'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n\r\n10:06:51:07  10:06:53:16\r\nc'est parce qu'il en voulait trop.\r\n\r\n10:06:53:18  10:06:55:21\r\n  Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en premi\u00e8re ligne\r\n\r\n10:06:55:23  10:06:58:12\r\n      mais il a voulu prendre\r\n         la pole position.\r\n\r\n10:06:58:14  10:07:01:19\r\n       N.BURGY: A un moment\r\n     de sa carri\u00e8re en Moto2,\r\n\r\n10:07:01:21  10:07:05:03\r\n     on disait qu'il \u00e9tait bon\r\n      dans les premiers tours\r\n\r\n10:07:05:05  10:07:09:04\r\n  mais il manque un peu de grinta\r\n    pour rattraper les premiers\r\n\r\n10:07:09:06  10:07:12:00\r\n       quand il avait perdu \r\n       quelques hectom\u00e8tres.\r\n\r\n10:07:12:05  10:07:16:00\r\nH.GANTNER: C'est ce qui nous semblait\r\n\r\n10:07:16:05  10:07:17:20\r\n         vu de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n10:07:18:01  10:07:19:16\r\n     mais c'est dur de juger.\r\n\r\n10:07:19:21  10:07:23:20\r\n  Peut-\u00eatre qu'en fin de course, \r\n  c'\u00e9tait un probl\u00e8me de r\u00e9glage.\r\n\r\n10:07:23:22  10:07:26:14\r\n       Moi personnellement,\r\n       j'ai toujours trouv\u00e9\r\n\r\n10:07:26:19  10:07:31:12\r\nqu'il manquait un peu d'agressivit\u00e9\r\ndans le combat et les d\u00e9passements.\r\n\r\n10:07:31:14  10:07:34:10\r\n    Il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 parfois\r\n           trop gentil.\r\n\r\n10:07:34:11  10:07:37:00\r\n  Mais pour la MotoGP maintenant,\r\n\r\n10:07:37:02  10:07:40:08\r\n     une ann\u00e9e, \u00e7a fait court\r\n         pour apprendre.\r\n\r\n10:07:40:10  10:07:43:13\r\n    Il faut d\u00e9j\u00e0 quelques mois\r\n         pour apprendre.\r\n\r\n10:07:43:15  10:07:46:14\r\n    Il n'a pas l'esprit serein.\r\n\r\n10:07:46:16  10:07:49:21\r\nQuelqu'un qui a un contrat de 2 ans\r\n\r\n10:07:49:23  10:07:53:07\r\n      peut y aller tranquille\r\n        la premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n10:07:53:09  10:07:57:09\r\nL\u00e0, il doit faire des bons r\u00e9sultats\r\n       d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e\r\n\r\n10:07:57:11  10:07:59:11\r\n    s'il veut rester en MotoGP.\r\n\r\n10:07:59:12  10:08:03:02\r\n         L'autre probl\u00e8me,\r\n c'est qu'il est tr\u00e8s intelligent.\r\n\r\n10:08:03:04  10:08:06:05\r\nDes fois, un pilote trop intelligent\r\n\r\n10:08:06:07  10:08:09:01\r\n     peut mettre trop de temps\r\n           \u00e0 apprendre.\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:11:06\r\n     Il va beaucoup analyser.\r\n\r\n10:08:11:08  10:08:18:16\r\n      Il progresse bien mais\r\n  il doit y aller \u00e0 la sensation.\r\n\r\n10:08:18:18  10:08:21:03\r\n    N.BURGY: Trop intelligent ?\r\n\r\n10:08:21:05  10:08:24:11\r\n    M.JUTTENS: Oui, j'aime bien\r\n          le c\u00f4t\u00e9 \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n10:08:24:13  10:08:26:19\r\n     Mais il est bien \u00e9paul\u00e9.\r\n\r\n10:08:26:21  10:08:29:09\r\n     Il a une superbe relation\r\n\r\n10:08:29:13  10:08:31:07\r\n        avec Gilles Bigot.\r\n\r\n10:08:31:09  10:08:35:07\r\n Gilles Bigot arrive \u00e0 le calmer,\r\n        \u00e0 le rationaliser.\r\n\r\n10:08:35:09  10:08:39:21\r\n       Quand il travaillait\r\navec son chef technique pr\u00e9c\u00e9dent,\r\n\r\n10:08:39:23  10:08:42:06\r\n   \u00e7a allait dans tous les sens.\r\n\r\n10:08:42:08  10:08:44:15\r\n   Gilles a r\u00e9ussi \u00e0 le calmer.\r\n\r\n10:08:44:17  10:08:48:11\r\n    Il a une exp\u00e9rience \u00e9norme.\r\n\r\n10:08:48:12  10:08:55:12\r\n   Au niveau de l'\u00e9lectronique,\r\n         \u00e7a change tout.\r\n\r\n10:08:55:14  10:08:59:07\r\nVous avez fait un excellent papier.\r\n\r\n10:08:59:09  10:09:04:05\r\n      En Moto2, pour relever\r\n        la moto en virage,\r\n\r\n10:09:04:07  10:09:08:06\r\n          on va doucement\r\n      sur la poign\u00e9e des gaz.\r\n\r\n10:09:08:08  10:09:13:22\r\nAujourd'hui, il doit faire \u00e7a alors\r\n  que la moto est encore pench\u00e9e.\r\n\r\n10:09:14:00  10:09:16:14\r\n       C'est l'\u00e9lectronique\r\n        qui g\u00e8re tout \u00e7a.\r\n\r\n10:09:16:16  10:09:19:16\r\n      Il faut avoir confiance\r\n      en son chef technique.\r\n\r\n10:09:19:18  10:09:24:19\r\nJ'esp\u00e8re que Gilles Bigot l'aidera\r\n \u00e0 trouver les bonnes solutions.\r\n\r\n10:09:24:21  10:09:30:11\r\n N.BURGY: Gilles Bigot, c'est plus\r\n   qu'un pr\u00e9parateur technique.\r\n\r\n10:09:30:13  10:09:32:12\r\n       C'est son alter ego.\r\n\r\n10:09:32:14  10:09:35:10\r\n Il le suit d'ailleurs en MotoGP.\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:41:02\r\nJ-C.SCHERTENLEIB: Le chef technique\r\n     doit devenir un complice.\r\n\r\n10:09:41:04  10:09:45:22\r\n     C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n       entre Gilles et Tom.\r\n\r\n10:09:46:00  10:09:51:05\r\n Ils arrivent \u00e0 parler de beaucoup\r\n   d'autres choses que de moto.\r\n\r\n10:09:51:07  10:09:55:15\r\n     Bien s\u00fbr, en ce moment, \r\n    on parle beaucoup de moto.\r\n\r\n10:09:55:17  10:09:59:11\r\n        En fin de journ\u00e9e,\r\n    c'est 1 h 30 de d\u00e9briefing\r\n\r\n10:09:59:13  10:10:03:11\r\n  avec les ing\u00e9nieurs techniques\r\n            et autres.\r\n\r\n10:10:03:12  10:10:08:17\r\n   Mais ils sont aussi capables\r\n     de parler d'autre chose.\r\n\r\n10:10:08:19  10:10:10:23\r\n      Ils sont devenus amis.\r\n\r\n10:10:11:01  10:10:15:10\r\n   C'est tr\u00e8s important et c'est\r\n une cl\u00e9 pour essayer de grignoter\r\n\r\n10:10:15:11  10:10:20:17\r\nun peu de retard qu'il a par rapport\r\n  aux 4 jours perdus en novembre.\r\n\r\n10:10:20:19  10:10:24:20\r\n N.BURGY: Un autre homme est entr\u00e9\r\n    dans la vie de Tom Luethi.\r\n\r\n10:10:24:22  10:10:28:10\r\n   Il aurait d\u00fb \u00eatre avec nous,\r\n       mais il est malade.\r\n\r\n10:10:28:11  10:10:32:12\r\n    C'est Marc Vanderstraeten,\r\n    le patron de l'\u00e9curie VDS.\r\n\r\n10:10:32:14  10:10:34:06\r\n           On le salue.\r\n\r\n10:10:34:08  10:10:40:15\r\n      Il a engag\u00e9 Tom Luethi\r\n  cette ann\u00e9e dans son team VDS.\r\n\r\n10:10:40:17  10:10:45:03\r\n  C'est un homme-cl\u00e9 et un homme\r\n   de confiance de Tom Luethi.\r\n\r\n10:10:45:05  10:10:50:05\r\n   Ce n'est pas un sp\u00e9cialiste\r\n de la moto mais \u00e7a joue un r\u00f4le.\r\n\r\n10:10:50:07  10:10:53:11\r\nM.JUTTENS: J'ai une bonne relation\r\n            avec lui.\r\n\r\n10:10:53:13  10:10:56:21\r\n  On va le faire venir au micro.\r\n\r\n10:10:56:23  10:11:01:11\r\nC'est un personnage qui est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:11:01:13  10:11:06:10\r\n On le fera venir dans les directs\r\n       pendant les courses.\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:10:11\r\nMarc Vanderstraeten, je l'ai appel\u00e9.\r\n\r\n10:11:10:13  10:11:14:06\r\nJe lui ai dit que j'\u00e9tais inquiet.\r\n\r\n10:11:14:08  10:11:16:20\r\n   Tom Luethi \u00e9tait assez loin.\r\n\r\n10:11:16:22  10:11:23:01\r\n Il m'a dit qu'il n'y avait pas de \r\nprobl\u00e8me, qu'il avait eu du plaisir.\r\n\r\n10:11:23:03  10:11:26:16\r\n        C'est le principal.\r\n\r\n10:11:26:18  10:11:31:07\r\n         \u00c7a, \u00e7a veut dire\r\n  qu'il est dans de bonnes mains,\r\n\r\n10:11:31:09  10:11:35:05\r\nqu'il est dans une bonne structure.\r\n\r\n10:11:35:07  10:11:38:14\r\nN.BURGY: Il y a aussi assez d'argent.\r\n\r\n10:11:38:16  10:11:41:17\r\n    M.JUTTENS: C'est rationnel,\r\n            c'est pro.\r\n\r\n10:11:41:19  10:11:44:07\r\n  C'est une structure qui marche.\r\n\r\n10:11:44:09  10:11:47:17\r\n    C'est une structure superbe\r\n           pour d\u00e9buter.\r\n\r\n10:11:47:19  10:11:51:09\r\n       Marc Vanderstraeten,\r\n      c'est un \u00e9norme coeur.\r\n\r\n10:11:51:11  10:11:54:11\r\nIl enl\u00e8ve tout de suite la pression.\r\n\r\n10:11:54:13  10:11:58:23\r\n   N.BURGY: Marc Vanderstraeten,\r\n  r\u00e9cup\u00e9rez, on a besoin de vous.\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:03:10\r\n  M.JUTTENS: Il sera l\u00e0 au Qatar,\r\n   dans la cabine commentateur.\r\n\r\n10:12:03:11  10:12:08:14\r\n  N.BURGY: Dans cette \u00e9quipe VDS,\r\n  il y a aussi Franco Morbidelli.\r\n\r\n10:12:08:16  10:12:12:11\r\n     C'\u00e9tait la b\u00eate en Moto2\r\n        l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n10:12:12:12  10:12:15:01\r\n    Il a remport\u00e9 8 victoires.\r\n\r\n10:12:15:03  10:12:18:02\r\n        C'est tr\u00e8s motivant\r\n        pour Thomas Luethi.\r\n\r\n10:12:18:04  10:12:21:23\r\n     H.GANTNER: C'est motivant\r\n      et pour les ing\u00e9nieurs,\r\n\r\n10:12:22:01  10:12:25:02\r\n        c'est mieux d'avoir\r\n      deux tr\u00e8s bons pilotes.\r\n\r\n10:12:25:04  10:12:28:06\r\n         Dans les teams,\r\n    on a souvent un bon pilote\r\n\r\n10:12:28:08  10:12:31:06\r\n         et un moins bon\r\n      qui am\u00e8ne de l'argent.\r\n\r\n10:12:31:08  10:12:34:05\r\n  L\u00e0, on a vraiment deux pilotes\r\n\r\n10:12:34:07  10:12:36:10\r\n       de tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n10:12:36:11  10:12:38:04\r\n        Ils se respectent.\r\n\r\n10:12:38:06  10:12:42:03\r\n  Ce sont 2 pilotes \u00e0 l'ancienne\r\n      qui ne se battent pas.\r\n\r\n10:12:42:05  10:12:45:05\r\n    Ils ont beaucoup de respect\r\n         pour les autres.\r\n\r\n10:12:45:07  10:12:50:01\r\n Ils se battent sur la piste mais\r\nont beaucoup de respect en dehors.\r\n\r\n10:12:50:03  10:12:53:10\r\n    Ils ont la m\u00eame philosophie\r\n           de la course.\r\n\r\n10:12:53:11  10:12:59:06\r\n    N.BURGY: Le but pour Luethi,\r\nc'est de se rapprocher de Morbidelli.\r\n\r\n10:12:59:08  10:13:04:09\r\nJ-C.SCHERTENLEIB: Une fois de plus,\r\n   le but de ces tests hivernaux\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:06:17\r\n       c'est pas la position\r\n\r\n10:13:06:19  10:13:10:10\r\nmais c'est de voir qu'\u00e0 chaque fois\r\n\r\n10:13:10:11  10:13:16:18\r\n     qu'il monte sur la moto,\r\n Tom s'am\u00e9liore, diminue l'\u00e9cart.\r\n\r\n10:13:16:20  10:13:19:10\r\n  N.BURGY: C'est ce qui se passe.\r\n\r\n10:13:19:11  10:13:22:02\r\n   J-C.SCHERTENLEIB: Exactement.\r\n\r\n10:13:22:04  10:13:24:19\r\nN.BURGY: Les motos sont les m\u00eames.\r\n\r\n10:13:24:21  10:13:27:16\r\n   J-C.SCHERTENLEIB: Absolument.\r\n\r\n10:13:27:18  10:13:31:20\r\n        Il diminue l'\u00e9cart\r\n     par rapport \u00e0 Morbidelli\r\n\r\n10:13:31:22  10:13:38:04\r\n       et aussi par rapport\r\n     au meilleur temps absolu.\r\n\r\n10:13:38:06  10:13:43:19\r\n   Bravo, il a fait son travail.\r\n\r\n10:13:43:21  10:13:46:10\r\n    N.BURGY: Vous l'avez \u00e9crit.\r\n\r\n10:13:46:11  10:13:49:11\r\n         C'est un rookie\r\n      qui prend ses marques.\r\n\r\n10:13:49:12  10:13:51:19\r\n Il y a 4 ou 5 rookies en MotoGP.\r\n\r\n10:13:51:21  10:13:56:06\r\n Il y a le championnat des t\u00e9nors,\r\n  dont on parlera tout \u00e0 l'heure\r\n\r\n10:13:56:08  10:13:58:10\r\n  et le championnat des rookies.\r\n\r\n10:13:58:11  10:14:00:00\r\n         On peut dire \u00e7a ?\r\n\r\n10:14:00:02  10:14:03:11\r\n          M.JUTTENS: Oui,\r\n  quoique depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n\r\n10:14:03:13  10:14:06:04\r\navec Johann Zarco, je mets mon b\u00e9mol.\r\n\r\n10:14:06:06  10:14:08:10\r\n Il \u00e9tait rookie l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n\r\n10:14:08:14  10:14:12:01\r\n           et il gagnera\r\nson premier grand prix cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:14:12:03  10:14:14:16\r\n        Quand il est arriv\u00e9\r\n        dans la cat\u00e9gorie,\r\n\r\n10:14:14:18  10:14:17:07\r\n       il a fait des choses\r\n         exceptionnelles.\r\n\r\n10:14:17:08  10:14:21:16\r\n  Ce qui est s\u00fbr, c'est que pour \r\n  Luethi, son premier adversaire,\r\n\r\n10:14:21:18  10:14:23:10\r\n      ce sera son co\u00e9quipier.\r\n\r\n10:14:23:11  10:14:26:02\r\n       Ils ont la m\u00eame moto,\r\n        la m\u00eame structure.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:27:14\r\n        Vous disiez 4 ou 5.\r\n\r\n10:14:27:17  10:14:29:17\r\n  Oui, c'est Simeon et Nakagami.\r\n\r\n10:14:29:19  10:14:32:18\r\n       Il y a aussi Syahrin \r\n      qui va remplacer Folger\r\n\r\n10:14:32:20  10:14:35:08\r\nqui ne pourra pas faire sa saison.\r\n\r\n10:14:35:10  10:14:39:15\r\n      Pour Luethi, il manque \r\n     les 4 jours de cet hiver.\r\n\r\n10:14:39:17  10:14:42:23\r\n      Pour lui,step by step.\r\n\r\n10:14:43:01  10:14:47:20\r\n  Sur les 3 premiers grands prix,\r\n\r\n10:14:47:22  10:14:52:00\r\n  je pense qu'il manquera encore\r\n        de comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n10:14:52:02  10:14:55:09\r\n      C'est vraiment \u00e0 Jerez\r\n      qu'on peut l'attendre.\r\n\r\n10:14:55:11  10:14:59:22\r\n  Il ne sera dans les 15 premiers\r\n    sur les 3 premi\u00e8res courses\r\n\r\n10:15:00:00  10:15:04:17\r\n      mais il pourrait l'\u00eatre\r\n   \u00e0 partir de Jerez, d\u00e9but mai.\r\n\r\n10:15:04:19  10:15:08:07\r\n       N.BURGY: En tout cas,\r\n        une chose est s\u00fbre,\r\n\r\n10:15:08:09  10:15:11:14\r\n         c'est que Luethi\r\n     a le niveau de la MotoGP.\r\n\r\n10:15:11:16  10:15:17:13\r\n Il a \u00e9crit lui-m\u00eame dans le Matin\r\n  Dimanche qu'il est un d\u00e9butant.\r\n\r\n10:15:17:15  10:15:24:01\r\n    Est-ce qu'il ne se met pas\r\n un peu de pression ou pas assez ?\r\n\r\n10:15:24:03  10:15:27:18\r\n        J-C.SCHERTENLEIB:\r\n      Il essaie de s'enlever\r\n\r\n10:15:27:20  10:15:31:11\r\n     un petit peu de pression\r\n         en disant cela.\r\n\r\n10:15:31:13  10:15:35:06\r\n      Mais je peux vous dire\r\n     qu'il s'en met beaucoup.\r\n\r\n10:15:35:08  10:15:40:21\r\nQuand on a r\u00e9alis\u00e9 cette chronique,\r\n  il \u00e9tait en test en Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:15:40:23  10:15:43:03\r\n       Il \u00e9tait fou de rage.\r\n\r\n10:15:43:05  10:15:47:22\r\n    J'ai demand\u00e9 de me raconter\r\n la Tha\u00eflande, le nouveau circuit.\r\n\r\n10:15:48:00  10:15:53:05\r\n   Il ne voulait pas en parler,\r\n il ne voulait parler que de moto.\r\n\r\n10:15:53:07  10:15:55:17\r\n  Il se met une pression \u00e9norme.\r\n\r\n10:15:55:19  10:15:59:09\r\n Il a quand m\u00eame cette obligation\r\n           de r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:02:18\r\n        Et c'est un pilote\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 champion du monde.\r\n\r\n10:16:02:20  10:16:06:06\r\n          Il n'est pas l\u00e0\r\n  pour finir dernier des courses.\r\n\r\n10:16:06:08  10:16:10:18\r\n       M.JUTTENS: Pour aller\r\n         dans votre sens,\r\n\r\n10:16:10:20  10:16:13:22\r\n il a un contrat pour cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:16:14:00  10:16:16:19\r\n   Alex Marquez, qui est encore\r\n\r\n10:16:17:00  10:16:20:13\r\n    en Moto2 dans la structure,\r\n      le petit fr\u00e8re de Marc,\r\n\r\n10:16:20:18  10:16:24:09\r\na un contrat pour l'ann\u00e9e prochaine\r\n        dans ce m\u00eame team.\r\n\r\n10:16:24:11  10:16:29:00\r\n  L'autre 2e place, Morbidelli, \r\n  a aussi un contrat pour 2 ans.\r\n\r\n10:16:29:02  10:16:32:16\r\n         Pour l'instant,\r\n     Morbidelli est meilleur.\r\n\r\n10:16:32:18  10:16:38:00\r\n    Donc c'est un autre facteur\r\n           de pression.\r\n\r\n10:16:38:02  10:16:41:13\r\n             On disait\r\n   qu'il r\u00e9fl\u00e9chissait beaucoup.\r\n\r\n10:16:41:15  10:16:45:05\r\n    \u00c7a, ce sont des param\u00e8tres\r\n        \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:16:45:07  10:16:47:09\r\n         C'est ma crainte.\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:52:11\r\n   N.BURGY: Faisons un saut dans\r\nle pass\u00e9 pour comprendre Tom Luethi.\r\n\r\n10:16:52:12  10:16:58:07\r\nEn 2005, il est champion du monde \r\nen 125 cm3, l'anc\u00eatre de la Moto3.\r\n\r\n10:16:58:09  10:17:03:20\r\n  \u00c0 cette \u00e9poque, on \u00e9tait frapp\u00e9\r\n    par le sens de la bagarre.\r\n\r\n10:17:03:22  10:17:09:11\r\n Il \u00e9tait tout le temps \u00e0 la lutte\r\n avec Mika Kallio, le Finlandais.\r\n\r\n10:17:09:13  10:17:13:19\r\n     Il y avait m\u00eame une image\r\n        o\u00f9 Valentino Rossi\r\n\r\n10:17:13:21  10:17:17:17\r\n          allait le voir\r\n     sur le bord de la piste.\r\n\r\n10:17:17:19  10:17:25:14\r\n    Valentino Rossi avait senti\r\n    quelque chose chez ce type.\r\n\r\n10:17:25:16  10:17:29:22\r\n     13 ans apr\u00e8s, il y a \u00e7a.\r\n\r\n10:17:30:00  10:17:35:07\r\n H.GANTNER: Il y a d\u00e9j\u00e0 une belle \r\n long\u00e9vit\u00e9, une belle combativit\u00e9.\r\n\r\n10:17:35:09  10:17:41:06\r\n  On ne peut pas consid\u00e9rer l'\u00e2ge\r\n     comme un facteur n\u00e9gatif.\r\n\r\n10:17:41:08  10:17:44:05\r\n \u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9 un bon pilote.\r\n\r\n10:17:44:07  10:17:48:12\r\n      Sur toutes les saisons\r\n  qu'il a faites depuis la Moto2,\r\n\r\n10:17:48:14  10:17:51:02\r\n   il a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant.\r\n\r\n10:17:51:04  10:17:54:01\r\n      Ce n'est pas par chance\r\n           qu'il est l\u00e0,\r\n\r\n10:17:54:03  10:17:57:22\r\n    c'est parce qu'il est bon,\r\n       r\u00e9gulier et rapide.\r\n\r\n10:17:58:00  10:18:00:12\r\n  Il a souvent manqu\u00e9 de chance.\r\n\r\n10:18:00:14  10:18:04:11\r\n    Mais au niveau du pilotage,\r\n      il n'y a pas de doute.\r\n\r\n10:18:04:12  10:18:09:04\r\n  N.BURGY: Il y a plus de grands\r\n   motards qui ont eu un avenir\r\n\r\n10:18:09:06  10:18:13:19\r\n    derri\u00e8re eux que de motards\r\n   qui ont un avenir devant eux.\r\n\r\n10:18:13:21  10:18:17:20\r\n  Beaucoup de champions du monde\r\n           ont disparu\r\n\r\n10:18:17:22  10:18:21:08\r\n quand ils ont mont\u00e9 de cat\u00e9gorie.\r\n\r\n10:18:21:10  10:18:25:01\r\n        J-C.SCHERTENLEIB:\r\n   Mika Kallio fait aujourd'hui\r\n\r\n10:18:25:03  10:18:28:09\r\n       un formidable travail\r\n        de pilote de tests.\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:32:07\r\n  Il s'\u00e9tait battu pour le titre\r\n        avec Tom en 2005.\r\n\r\n10:18:32:09  10:18:35:04\r\n    Les exemples sont nombreux.\r\n\r\n10:18:35:06  10:18:38:11\r\n     \u00c9norm\u00e9ment disparaissent.\r\n\r\n10:18:38:13  10:18:42:16\r\n           Depuis 2010,\r\n     le pire classement de Tom\r\n\r\n10:18:42:18  10:18:47:20\r\nen championnat du monde, c'\u00e9tait 6e.\r\n\r\n10:18:47:22  10:18:53:06\r\nC'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 il a eu un grave\r\naccident lors des essais hivernaux.\r\n\r\n10:18:53:08  10:18:56:08\r\n  N.BURGY: Il a aussi le respect\r\n          de ses pairs.\r\n\r\n10:18:56:10  10:19:01:15\r\n   J-C.SCHERTENLEIB: Oui et aussi\r\npar son pilotage et son comportement.\r\n\r\n10:19:01:17  10:19:05:07\r\n      Peut-\u00eatre que parfois,\r\n        on a l'impression\r\n\r\n10:19:05:09  10:19:07:19\r\n  qu'il n'est pas assez agressif.\r\n\r\n10:19:07:21  10:19:10:09\r\nMais il ne fait pas n'importe quoi.\r\n\r\n10:19:10:11  10:19:12:12\r\n   Les adversaires l'appr\u00e9cient.\r\n\r\n10:19:12:14  10:19:16:21\r\n N.BURGY: On va quand m\u00eame parler\r\n    du championnat de MotoGP.\r\n\r\n10:19:16:23  10:19:21:01\r\n     Marc Marquez a vraiment \r\n    l'air d'\u00eatre le plus fort.\r\n\r\n10:19:21:03  10:19:25:10\r\n  L'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'ai beaucoup\r\n    appr\u00e9ci\u00e9 Andrea Dovizioso.\r\n\r\n10:19:25:11  10:19:27:18\r\n     Bien s\u00fbr Valentino Rossi.\r\n\r\n10:19:27:20  10:19:31:09\r\n   Qui pour contrer Marc Marquez\r\n             en 2018 ?\r\n\r\n10:19:31:11  10:19:35:15\r\n  H.GANTNER: Je mettrai une pi\u00e8ce\r\n         sur Johann Zarco.\r\n\r\n10:19:35:17  10:19:40:06\r\n      M\u00eame sans moto d'usine,\r\nil a une r\u00e9gularit\u00e9 exceptionnelle.\r\n\r\n10:19:40:08  10:19:43:12\r\n      Il a une vitesse folle\r\n      et un mental d'acier.\r\n\r\n10:19:43:14  10:19:46:21\r\n     Mais Lorenzo sera rapide,\r\n         Dovizioso aussi.\r\n\r\n10:19:46:23  10:19:48:23\r\n      Rossi sera toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:19:49:01  10:19:52:22\r\n   M.JUTTENS: Il faut pas citer\r\n         tout le monde !\r\n\r\n10:19:53:00  10:19:55:11\r\n N.BURGY: Le fait qu'il cite Zarco\r\n\r\n10:19:55:13  10:19:59:04\r\n  alors qu'on ne s'y attend pas,\r\n        c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:19:59:06  10:20:00:18\r\n           Jean-Claude ?\r\n\r\n10:20:00:20  10:20:04:17\r\n        J-C.SCHERTENLEIB:\r\n  Marquez reste le grand favori.\r\n\r\n10:20:04:19  10:20:09:03\r\n       Je mettrais une pi\u00e8ce\r\n  sur son \u00e9quipier, Dani Pedrosa.\r\n\r\n10:20:09:05  10:20:11:11\r\n    Il est l\u00e0 depuis toujours.\r\n\r\n10:20:11:14  10:20:15:02\r\n       Il va peut-\u00eatre faire\r\n        ce titre une fois.\r\n\r\n10:20:15:04  10:20:19:04\r\n  N.BURGY: Il n'a pas de complexe\r\n      par rapport \u00e0 Marquez ?\r\n\r\n10:20:19:06  10:20:22:01\r\n        J-C.SCHERTENLEIB: \r\n       Non, la cohabitation\r\n\r\n10:20:22:03  10:20:24:12\r\n  se passe tr\u00e8s bien entre les 2.\r\n\r\n10:20:24:14  10:20:29:12\r\n   C'est vrai que Johann Zarco,\r\n c'est un monument psychologique.\r\n\r\n10:20:29:14  10:20:34:06\r\nIl est capable de faire des choses\r\n   que personne ne peut faire.\r\n\r\n10:20:34:08  10:20:39:11\r\n Il fait le vide total par rapport\r\n  aux discussions autour de lui.\r\n\r\n10:20:39:12  10:20:43:08\r\n      Il est extraordinaire.\r\n\r\n10:20:43:10  10:20:46:09\r\nJe le vois bien sur le podium final.\r\n\r\n10:20:46:11  10:20:49:16\r\n        N.BURGY: Matthieu,\r\n      je ne vous demande pas.\r\n\r\n10:20:49:18  10:20:52:13\r\n          On doit parler\r\n      de Dominique Aegerter.\r\n\r\n10:20:52:15  10:20:54:07\r\n           C'est un cas.\r\n\r\n10:20:54:09  10:20:56:15\r\n     C'est un tr\u00e8s bon pilote.\r\n\r\n10:20:56:17  10:21:00:15\r\n     Il a fait du crowfunding\r\n   pour pouvoir courir en Moto2.\r\n\r\n10:21:00:17  10:21:04:19\r\n   M.JUTTENS: Oui, il a r\u00e9ussi, \r\n  gr\u00e2ce aux fans et aux sponsors,\r\n\r\n10:21:04:21  10:21:06:16\r\n     \u00e0 toucher 250'000 francs.\r\n\r\n10:21:06:18  10:21:09:19\r\n  C'est un record pour un athl\u00e8te\r\n          de notre pays.\r\n\r\n10:21:09:21  10:21:13:04\r\n        Il y a eu le d\u00e9c\u00e8s\r\n   de Stefan Kiefer, le patron.\r\n\r\n10:21:13:06  10:21:16:20\r\n    Du coup, son fr\u00e8re, Jochen,\r\n     qui \u00e9tait chef technique,\r\n\r\n10:21:16:22  10:21:18:23\r\n     est pass\u00e9 patron du team.\r\n\r\n10:21:19:01  10:21:22:00\r\n Il y a un nouveau chef technique.\r\n\r\n10:21:22:02  10:21:23:16\r\n        On attend de voir.\r\n\r\n10:21:23:18  10:21:27:15\r\n      Il va passer sur la KTM\r\n        car il le voulait.\r\n\r\n10:21:27:17  10:21:32:18\r\n   Mais j'ai peur que \u00e7a prenne\r\n    du temps avant de marcher.\r\n\r\n10:21:32:20  10:21:35:09\r\n   N.BURGY: On va suivre tout \u00e7a\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:39:14\r\n     avec beaucoup d'attention\r\n       \u00e0 partir du 18 mars.\r\n\r\n10:21:39:16  10:21:41:10\r\n          19 grands prix.\r\n\r\n10:21:41:11  10:21:44:01\r\n   Il n'y a plus de Laguna Seca.\r\n\r\n10:21:44:03  10:21:48:12\r\n    J-C.SCHERTENLEIB: En effet,\r\n   depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:21:48:14  10:21:51:15\r\n      Maintenant, 19 courses\r\n      pour les 3 cat\u00e9gories.\r\n\r\n10:21:51:17  10:21:54:18\r\n Elles seront un peu plus courtes\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:21:54:20  10:21:58:02\r\n On enl\u00e8ve 1 \u00e0 2 tours par course\r\n          par cat\u00e9gorie.\r\n\r\n10:21:58:04  10:22:01:06\r\n          Officiellement,\r\n  pour des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:22:01:08  10:22:04:08\r\n         Officieusement,\r\n  c'est pour des questions de TV\r\n\r\n10:22:04:10  10:22:08:17\r\nen vue de l'arriv\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine\r\n     d'une cat\u00e9gorie \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:22:08:19  10:22:11:04\r\n  N.BURGY: C'est extraordinaire.\r\n\r\n10:22:11:06  10:22:12:22\r\n         Merci, Messieurs.\r\n\r\n10:22:13:00  10:22:16:19\r\n         Matthieu Juttens,\r\n   vous \u00eates de retour de Cor\u00e9e.\r\n\r\n10:22:16:21  10:22:19:03\r\n     Pour vous en \u00eates remis.\r\n\r\n10:22:19:05  10:22:20:20\r\n        M.JUTTENS: Facile !\r\n\r\n10:22:20:22  10:22:23:03\r\n  Et impatient d'aller au Qatar.\r\n\r\n10:22:23:05  10:22:25:12\r\n    N.BURGY: Vive Tom Luethi !\r\n\r\n10:22:25:14  10:22:30:12\r\nOn se r\u00e9jouit de vivre cette saison\r\n de MotoGP, de Moto2 et de Moto3.\r\n\r\n10:22:30:14  10:22:32:22\r\n       Merci, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:22:35:05  10:22:39:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036572\r\nDate de transcription : 09-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:21) [87%] : \r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue dans cette au coeur du SFOR sp\u00e9ciale le motocyclisme pourquoi h\u00e9 bien tout simplement parce que le 18 mars le championnat du monde de moto reprend au Qatar avec 19 Grands Prix et surtout un homme que tout le monde attend au contour Thomas L\u00fcthi qui, apr\u00e8s de nombreux ces eaux en Moto 2 passe chez les grands en Moto GP tout de suite nos invit\u00e9s, tous des fondus de moto, \u00e0 commencer par Herv\u00e9 Gantner, bonjour, bonjour, Herv\u00e9 Gantner, vous \u00e9tiez vous- m\u00eame pilote jusqu'en 2013 oui et puis vous \u00eates un de nos consultants RTS \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Jean-Claude certaines bonjour bonjour il \u00e9crit pour le matin, il \u00e9crit pour La Tribune de Gen\u00e8ve, il \u00e9crit pour 24 heures et pour des revues sp\u00e9cialis\u00e9es absolument 33 ans, 34 ans de Grand Prix je compte compte plus et il est partout, tout le temps, un peu comme Mathieu Gitane ce Mathieu juteuse bonjour, notre sp\u00e9cialiste notre commentateur enfin de L\u00fcthi, bien entendu, on va en parler de L\u00fcthi parce que c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse, vous allez voir derri\u00e8re moi des images, des images de Tom L\u00fcthi, c'\u00e9tait fin janvier \u00e0 c'est pas la 1\u00e8re fois qu'il essayait sa nouvelle moto, regardez, c'est quand m\u00eame assez touchant de voir notre L\u00fcthi avec des nouvelles couleurs sur cette cette \u00e9norme machine, alors c'est quoi cette machine Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:21 > 0:01:40) [83%] : \r\nAlors c'est une Moto GP, donc il a quitt\u00e9 la Moto de cette ben des 600 centim\u00e8tres cube avec un moteur Honda, l\u00e0 il est pass\u00e9, bah, c'est aussi une Honda, ici c'est la Honda en fait de Marc Marquez de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le mod\u00e8le 2017 c'est une moto qui n'est plus une 600 centim\u00e8tres cube et une 1000 centim\u00e8tres cube alors les diff\u00e9rences et qu'est ce que \u00e7a change, Herv\u00e9 qui a roul\u00e9 sur des 1000 pour \u00e9videmment mieux le dire que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:40 > 0:01:50) [93%] : \r\nAlors on va en parler mais on va aller \u00e0 vite et je vous propose tout de suite d'\u00e9couter notre ami Tom L\u00fcthi qui a \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 par nos coll\u00e8gues de sport panorama sur ses premi\u00e8res impressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:53 > 0:02:18) [92%] : \r\nEnfin, on y est, c'est parti, les conditions ne sont pas id\u00e9ales pour ces tests, en Malaisie, \u00e7a glisse beaucoup donc \u00e7a rend les choses pas facile le feeling est dur \u00e0 trouver, mais le plus important, c'est que je puisse rouler, j'ai beaucoup de choses \u00e0 apprendre, affirme par exemple, la puissance de la moto et toute l'\u00e9lectronique qui va avec, il faut que j'ai un meilleur ressenti sur ma monture, \u00e7a prend du temps, c'est normal, mais c'est vraiment bien, cette 1\u00e8re journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:20 > 0:02:29) [93%] : \r\nVoil\u00e0, puis on va pr\u00e9ciser que, au moment o\u00f9 on parle, il y a des essais qui se d\u00e9roule au Qatar et \u00e7a se passe pas trop mal, bon c'est c'est David Suzuki en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:29 > 0:02:52) [84%] : \r\nExactement, Dovizioso est en t\u00eate, donc il y a 2 3 journ\u00e9es d'essais au moment o\u00f9 ai cette \u00e9mission, on est sur la 2\u00e8me journ\u00e9e de se \u00e0 Losail o\u00f9 il y aura 1er Grand Prix Thomas utile est \u00e0 une seconde 7 pour l'instant \u00e7a le placerait \u00e0 la 20\u00e8me position morbide \u00e9lit son adversaire de l'an pass\u00e9, qui est son camp qui quitte cette ann\u00e9e, on en parlera est une seconde pleine et \u00e7a le place en 16\u00e8me position et Nakagami lui comme autre rookie 8 dixi\u00e8mes seulement Dovizioso qui \u00e9tait effectivement en t\u00eate pour l'instant que la Ducati.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:52 > 0:03:01) [91%] : \r\nAlors Herv\u00e9 Gantner effectivement, passer d'une cat\u00e9gorie \u00e0 l'autre, \u00e7a n'est jamais \u00e9vident Tom L\u00fcthi l'dit je dois m'adapter, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:01 > 0:03:26) [90%] : \r\nAlors c'est jamais \u00e9vident et puis en plus, lui il arrive dans la cat\u00e9gorie la plus difficile au monde parce que par exemple si on passe de la Moto 3 la Moto de l'\u00e9cart est quand m\u00eame un petit peu plus facile \u00e0 faire et de la Moto \u00e0 la Moto GP, c'est beaucoup plus difficile et, forc\u00e9ment, l'\u00e9lectronique, il l'avait jamais eu auparavant encore, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il roulait sur les Moto 2 o\u00f9 il y avait pas d'\u00e9lectronique et donc l\u00e0 c'est c'est un peu un gros param\u00e8tre \u00e0 prendre en compte parce que c'est des c'est des habitudes et c'est des barri\u00e8res mentales \u00e0 franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:26 > 0:03:36) [88%] : \r\nOn est beaucoup \u00e0 suivent L\u00fcthi depuis longtemps et on est beaucoup \u00e0 se poser la question, notamment les b\u00e9otiens ainsi du Style : mais pourquoi il est pas all\u00e9 en Moto GP avant Jean-Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:04:16) [87%] : \r\nMais il aurait pu aller il y avait une il y avait une une ouverture alors qu'il est en 250 cm3, ils ont refus\u00e9 cette ouverture parce qu'il \u00e9tait \u00e0 cette \u00e9poque pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien et puis apr\u00e8s on est un petit march\u00e9, un march\u00e9 suisse et l\u00e0, il s'est trouv\u00e9 une une s\u00e9rie de d'opportunit\u00e9 particuli\u00e8re qui ont ouvert cette cette place donc Team de de Marc VDS qui a gagn\u00e9, Jack Miller, l'Australien, qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par par Honda directement par Honda et Honda a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus payer Jack Miller donc il a \u00e9t\u00e9 chercher son bonheur ailleurs et, parall\u00e8lement, Alex Marquez qui, dans m\u00eame Tim mais en Moto2 encore n'\u00e9tait pas encore pr\u00eat pour monter en MotoGP, donc il y avait une ouverture et c'est une ouverture d'une ann\u00e9e seulement ce il faut savoir Thomas un contrat d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:16 > 0:04:32) [92%] : \r\nAlors il y a un contrat d'une ann\u00e9e maintenant, il a 31 ans, il a gagn\u00e9 11 victoires, c'est d\u00e9j\u00e0 un pilote extr\u00eamement chevronn\u00e9, est ce que c'est pas un peu trop tard pour arriver en Moto GP, la question un peu s\u00e8che Herv\u00e9 que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:48) [91%] : \r\nMoi je pense que non, je pense qu'\u00e0 son \u00e2ge, \u00e7a peut para\u00eetre vieux pour un sportif mais pour pour un pilote, c'est pas un gros probl\u00e8me, on peut voir aussi qui est quand m\u00eame qu'il y a quelques ann\u00e9es, plus on peut voir travailler, qui a repris le championnat australien cette ann\u00e9e \u00e0 49 ans, qui fait encore des podiums, donc je pense pas l'\u00e2ge de Thomas, un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:48 > 0:04:56) [92%] : \r\nC'est pas une question d'\u00e2ge est-ce que c'\u00e9tait une question de physique des gens disaient qu'il \u00e9tait un peu un peu faible physiquement \u00e7a par l'air d'\u00eatre le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:56 > 0:05:17) [82%] : \r\nNon pas Arpin, pas du tout et, au contraire, depuis des de d\u00e9but de ces essais hivernaux, c'est celui qui rev\u00eat plus parce qu'il doit rattraper le temps perdu en en hiver dernier Heroes \u00e9norm\u00e9ment, il a beaucoup travaill\u00e9 physiquement cet hiver, on m'agresse, malgr\u00e9 sa blessure, il a pris de coup 2 kilos et demi de musc et physique moi \u00e7a, aucun probl\u00e8me et pleure trop tard non enfin, c'est trop tard, c'est je veux dire, Ottawa pour un r\u00eave en tout cas c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:17 > 0:05:37) [87%] : \r\nContrat de sa vie, hein, c'est comme \u00e7a qu'qui le texte notamment dans un de vos papiers, mais il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fort parce que si on regarde toutes les ann\u00e9es depuis 2002 quand il a commenc\u00e9 en Grand Prix, ben l\u00e0 il vient quand m\u00eame sortir ses 2 meilleures saisons et m\u00eame la meilleure au niveau comptable au niveau du nombre de points du nombre de de podium aussi il est 2 fois vice- champion du monde en Moto2 c'est logique du coup qui manque maintenant, quelle que soit l'\u00e2ge qu'il a finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:37 > 0:05:47) [92%] : \r\nAlors peut-\u00eatre on peut revenir justement sur cette cette cette ann\u00e9e 2017 assez fantastique, il a gagn\u00e9 2 fois, enfin une fois une fois vraiment c'\u00e9tait en R\u00e9publique tch\u00e8que, c'est Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:47 > 0:06:48) [87%] : \r\nAlors il y a, il y a mis un nous malheureusement Dominique \u00e9cart\u00e9 en parle, \u00e7a, c'est la victoire en R\u00e9publique-Tch\u00e8que quoi demi- on en parlera \u00e9videmment enfin de d\u00e9mission, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9 finalement Thomas a appris sa victoire sur le bas par apr\u00e8s, si vous voulez, mais oui, de succ\u00e8s pour lui si vous avez juste vu Dominique Aegerter qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9 par apr\u00e8s, \u00e7a c'\u00e9tait sur le circuit, Simoncelli oui, il a gagn\u00e9 2 fois malheureusement et si on veut \u00eatre prospectif sur l'ann\u00e9e 2018, il a fini sa saison en se blessant parce que il a craqu\u00e9 sous la pression, vous \u00e9tiez sur place, le seul journaliste comment \u00eatre sur place nous ont comment\u00e9 avec Herv\u00e9 notamment depuis Gen\u00e8ve et il a craqu\u00e9 sous la pression alors pos\u00e9 sur la tourn\u00e9e pour aller se battre pour le titre et pour y aller et il a craqu\u00e9 sous la pression, trop d'impatience et j'ai peur, Jean-Claude Herv\u00e9, que cette pression cette impatience, soit un petit peu le leitmotiv est-ce qu'on risque, ce qu'on peut craindre avec Thomas non parce qu'avec ses blessures il a loup\u00e9 les 4 premi\u00e8res journ\u00e9es de tests, c'\u00e9tait \u00e0 Valence, c'\u00e9tait \u00e0 Jerez en fin de saison 2017 et j'ai peur qu'il manque \u00e7a et du coup sont 3 il soit trop impatients et qui se mettent trop de pression, je sais pense, vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:48 > 0:07:28) [81%] : \r\nAlors pour pour un moment, il fait parfaitement son travail parce qu'il sait, il sait que la chute est interdite, il y en a une petite en emmagasine, c'\u00e9tait juste pour ta bonne foi qu'une MotoGP \u00e7a bapt\u00eame battait m\u00eame baisser la violence et si ils roulent pas par contre \u00e7a, \u00e7a vaut contre son caract\u00e8re mais il se fait du mal, en revanche, comme \u00e7a, mais oblig\u00e9, il sait qui il sait qu'il doit passer comme et par \u00e7a, il sait qu'il doit accumuler les kilom\u00e8tres, etc, mais bien s\u00fbr quand il finit enfin c'est c'est c'est tous des sportifs, c'est tous des champions, quand il finit la s\u00e9ance d'essais et puis qui va, qui le 20\u00e8me, il est fou de rage, j'\u00e9tais j'ai Maghazi au 1er test le 2\u00e8me jour, Anthony a dit mais tu sais, je suis pas s\u00fbr qu'il soit dans les points au au 1er Grand Prix au Qatar, comment, comment, maintenant nous bah moi je suis pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:28 > 0:07:34) [76%] : \r\nOui, alors l\u00e0 c'est important, c'est dire parce qu'il est tellement gentil L\u00fcthi il est tellement Poli et r\u00e9serv\u00e9 \u00e7a caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:34 > 0:07:55) [78%] : \r\nMais mais mais totalement et et l'image et de discours notamment de ces de de de certains qui qui qui se passionne pour cette course qui pensait qu'il \u00e9tait pas assez agressif c'est exactement au contraire : il est trop agressif et a chute emmagasiner passer aux essais, c'est pas ce qui va vous mettre trop, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 devant et \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en premi\u00e8res lignes non il va vous avez prendre la proposition morbide oui et \u00e7a c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:55 > 0:08:10) [89%] : \r\nMais ce qu'on ce qu'on lui a reproch\u00e9 parfois Herv\u00e9 aussi ougandais, on lui dit : il y a une p\u00e9riode de sa carri\u00e8re Moto du on lui disait : il est bon pendant les premiers tours, il est beau vieux, puis apr\u00e8s il manque un peu de Green tard pour rattraper les premiers lorsqu'il a perdu quelques, quelques centaines de m\u00e8tres quelques hectom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:10 > 0:09:21) [89%] : \r\nDes fois, c'est effectivement, c'est ce qui nous semblait, vu de l'ext\u00e9rieur, vu de l'ext\u00e9rieur, c'est toujours dur de juger un pilote depuis l'int\u00e9rieur parce que peut-\u00eatre qu'en fin de course, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas un probl\u00e8me de motivation, de Clint, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me de r\u00e9glages ou ou de chasse une chose comme \u00e7a balance avec moi personnellement j'ai j'ai toujours trouv\u00e9 qu'il manquait un petit peu d'agressivit\u00e9 dans le dans le combat, donc dans les d\u00e9passements et tout \u00e7a, il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 d\u00e9faut \u00e0 mon go\u00fbt trop gentil, maintenant, de toute fa\u00e7on pour la Moto GP, vous savez que pour en revenir au sujet initial, une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait court quand m\u00eame pourra prendre parce qu'il faut d\u00e9j\u00e0 en tout cas quelques mois pour apprendre \u00e0 Moto GP, surtout quand on a loup\u00e9 les premiers essais et la pas il a pas l'esprit serein, je pense parce que quelqu'un qui a un contrat, un contrat de 2 ans, il pourra 0 qu'est la 1\u00e8re ann\u00e9e GP tranquille, l\u00e0, il est oblig\u00e9 de faire des bons r\u00e9sultats, la 1\u00e8re ann\u00e9e s'il veut rester en MotoGP et et l'autre probl\u00e8me, c'est que Tom c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s intelligent et des fois un pilote trop intelligent le le probl\u00e8me, c'est qu'il va mettre autant \u00e0 \u00e0 prendre parce qu'il va beaucoup analys\u00e9, on l'a vu dans les essais, il va toujours Step by Step, il progresse, il progresse bien, mais c'est pas quelqu'un qui fait un clic et et qui peut rouler vite, c'est quelqu'un qui, qui doit y aller \u00e0 la sensation trop intelligent Mathieu Tom L\u00fcthi vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:21 > 0:10:23) [87%] : \r\nJ'aime bien le c\u00f4t\u00e9 \u00e9nerv\u00e9 parce que lui a roul\u00e9, par contre, il est bien \u00e9paul\u00e9 Gilles Bigot, par exemple, avec qui il a eu une superbe relation les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es si \u00e0 ses yeux, ses succ\u00e8s hein si fait, vice- champion du monde, c'est aussi parce que j'ai Bigot \u00e9tait dans l'ombre, il arrive \u00e0 le calmer la rivale de rationaliser, avant quand il travaille avec son chef technique pr\u00e9c\u00e9dent souvent il aller dans dans tous les sens, la pagaille etc Gilles a r\u00e9ussi \u00e0 le calmer, \u00e0 dire non, c'est bon tu pilotes et moi je m'occupe des r\u00e9glages, \u00e7a tombe bien : Gilles Bigot, il a une exp\u00e9rience \u00e9norme parce qu'il \u00e9tait en sang avec Krivine, notamment face \u00e0 Adwan il \u00e9tait m\u00e9canicien \u00e0 ce moment-l\u00e0, donc ils connaissent apr\u00e8s niveau de l'\u00e9lectronique, \u00e7a change tout dans un excellent papier que vous avez fait, je dis pas \u00e7a parce que vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi j'avais non mais vous expliquer, non, mais non, mais c'est vrai, une bourse pour les gens, pour bien comprendre la Moto 2 pour relever la Moto en virage, on allait doucement sur la poign\u00e9e des gaz pour la relever, etc, il y a pas des chroniques l\u00e0 aujourd'hui il doit faire la s'envoie l'image de faire \u00e7a, alors qu'il est la Moto encore pench\u00e9 s'\u00e9lectronique qui va g\u00e9rer tout \u00e7a, alors faut avoir confiance en son chef technique et sens sens j'esp\u00e8re qu'un gigot et j'y crois, va pouvoir l'aider \u00e0 trouver les bonnes solutions, donc \u00eatre trop intelligent, voil\u00e0 le probl\u00e8me : je ne vous fais pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:23 > 0:10:34) [88%] : \r\nParenth\u00e8se puisque vous parlez de de Gilles Bigot Gilles Bigot c'est c'est plus qu'un pr\u00e9parateur technique c'est plus qu'un g\u00e8ne et Niort c'est c'est vraiment son alter \u00e9go mais il le suit d'ailleurs de dans Moto durant Moto G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:34 > 0:11:19) [85%] : \r\nEh oui, souvent du du du chef technique on dit chef technique c'est peut-\u00eatre pas le bon terrain, en fait, c'est vrai, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a doit devenir plus plus qu'un chef technique qui doit \u00eatre comprise et c'est ce qui s'est pass\u00e9 entre Givet Tom c'est qui ils arrivent \u00e0 Paris aussi de beaucoup d'autres choses que de que de Moto bien s\u00fbr actuellement il parle beaucoup de Moto hein c'est c'est d\u00e9briefing enfin en fin de journ\u00e9e test : c'est une heure et demie, o\u00f9 en est, avec 4 ou 5 ing\u00e9nieurs une ing\u00e9nieur des pneumatiques, ing\u00e9nieur de suspension, les gens du HRC donc du du service comp\u00e9tition de Honda et Gilles pour d\u00e9bris fait tout, tout ce qu'on tout ce qu'on a appris, etc, donc on parle beaucoup de Moto mais sont aussi capables, c'est est-ce devenu des amis et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important et c'est une cl\u00e9, un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important pour essayer de grignoter un petit peu de temps de retard qui a, par rapport \u00e0 ces 4 jours qu'il a perdu au en en novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:19 > 0:11:49) [88%] : \r\nEt il y a un autre homme qui est rentr\u00e9 dans la vie de Tom L\u00fcthi qui aurait d\u00fb \u00eatre sur ce plateau, Marc Van der strat\u00e8ge, c'est le patron de l'\u00e9curie, l'\u00e9curie VDS Marc Van Verstraeten qu'on salue qui habite pas loin d'ici, mais qui est malheureusement malade aujourd'hui et ce Marc vendeur Straton, a engag\u00e9 Tom L\u00fcthi cette ann\u00e9e dans son Team VDS Racing Team c'est un homme- cl\u00e9, c'est un homme aussi un homme de confiance de Tom L\u00fcthi c'est peut-\u00eatre pas sp\u00e9cialiste de la moto mais \u00e7a joue un r\u00f4le, psychologiquement, Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:49 > 0:11:52) [97%] : \r\nJ'ai eu la j'ai la chance d'avoir une bonne relation avec lui et on va le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:52 > 0:11:58) [85%] : \r\nOn le croit, la photo, l\u00e0, c'est quand ils ont sign\u00e9 leur contrat un exactement dans le condamne toutes les coupes de champagne, mais il y en avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:58 > 0:12:34) [85%] : \r\nOui non mais oui mais c'est un personnage qui est g\u00e9nial et je vais faire mon possible et on arrivera \u00e0 faire venir Marc Blondel sera dans les Directs 30 on commentera les courses, notamment entre les courses salue parce qu'on sait qu'il va regarder cette \u00e9mission, mais ma grande estrade sonne, je l'ai appel\u00e9 voil\u00e0 Jean-Claude \u00e9tait pour les premiers tours de roue, je l'appelais J. mais je suis inquiet, voil\u00e0, Tom L\u00fcthi \u00e9tait assez loin de 2 secondes, etc, il y a pas de probl\u00e8me, alors que c'est le patron, il dit mais il y a pas de probl\u00e8me, il a eu du plaisir, je sais par Michael vont marteler 1000 Team manager qu'il a eu du plaisir sur place et c'est le principal, et \u00e7a, \u00e7a veut dire OK, c'est bon et donc bonnes mains, il est dans une bonne structure qui est professionnel il y a quelqu'un qui va faire du bien par Jean-Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:34 > 0:12:37) [91%] : \r\nDire aussi il y a quand m\u00eame suffisamment d'argent, c'est il a pas de soucis d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:37 > 0:12:53) [85%] : \r\nC'est rationnel, c'est pro ben, ils ont fait le titre en Moto2 avec morbide Helena n'pass\u00e9 c'est une structure qui marche, qui vont encore se battre avec Alex Marquez, le petit fr\u00e8re de Marc Marquez en Moto2, cette ann\u00e9e, c'est une structure super pour d\u00e9buter et vendant certaines \u00e7a a un coeur gros comme \u00e7a, je sais pas si on voit \u00e0 l'\u00e9cran, il a 69 ans mais mais c'est bon, il est l\u00e0, selon l'institut de la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:53 > 0:13:17) [84%] : \r\nMarc Van der strat\u00e8ge r\u00e9cup\u00e9rer vous allez bien, on a besoin de vous, non, mais il sera l\u00e0 au Qatar sera Alcatel commentateur on est sur le 18 mars au Qatar, un homme tr\u00e8s important, puis alors vous l'avez cit\u00e9 dans cette \u00e9quipe VDS il y a 2 hommes il y a, Tom L\u00fcthi et puis la Franco morbide franco- morbide Ali c'est c'\u00e9tait la b\u00eate en Moto de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, hein, c'est, c'est lui qui a remport\u00e9 8 victoires, \u00e7a c'est tr\u00e8s motivant aussi pour Thomas L\u00fcthi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:17 > 0:13:53) [92%] : \r\nJe pense que d\u00e9j\u00e0, premi\u00e8rement c'est motivant et en plus pour les pour les ing\u00e9nieurs pour le Team c'est beaucoup mieux d'avoir de tr\u00e8s bons pilotes parce qu'on a souvent dans des teams, on a souvent un bon pilote et un moins bon qui am\u00e8ne un petit peu d'argent dans une belle valise et l\u00e0 on a vraiment de pilotes de, de, de tr\u00e8s haut niveau et donc pour pour le Team c'est bien ces 2 pilotes qui se respecte ses 2 pilotes, un petit peu \u00e0 l'ancienne qui qui se battent pas trop ce que vous entendez par l'ancienne \u00e0 l'ancienne, c'est qui c'est qui ont beaucoup de respect pour les autres et qui peuvent se battre sur la piste, mais avoir beaucoup de respect en dehors et ils ont les 2, un petit peu la m\u00eame philosophie de la course et je pense que dans un tr\u00e8s bon Team comme \u00e7a, \u00e7a peut aller, \u00e7a peut aller que bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:53 > 0:13:58) [90%] : \r\nDonc le but pour L\u00fcthi cette se rapprocher ou de faire mieux que morbide bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:58 > 0:14:43) [81%] : \r\nAh, absolument qu'il y avait but une fois pousser ces tests hivernaux c'est c'est pas la position au XXe \u00e7a veut rien dire 21\u00e8me \u00e7a veut rien dire, pas pour un pilote comme \u00e7a mais bute c'est de voir que, chaque fois qu'il mentira Moto Tom s'am\u00e9liore donc qui diminue Dakar donc donc tant que \u00e7a se passe comme \u00e7a, c'est parfait, c'est parfait, c'est si c'est en train de se passer, d\u00e9j\u00e0 c'est c'est ce qui s'est pass\u00e9 minuit Lech exactement, exactement, \u00e0 chaque fois, il dit : Il est Moto sur les m\u00eames absolument, absolument, il diminue et diminuer corps par rapport \u00e0 \u00e0 Franco morbide, oui, mais aussi par rapport au meilleur temps absolu \u00e0 c'est pas, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'il montait sur la Moto le meilleur temps absolu c'est Lorenzo qui bat le record absolu du circuit de 4 dixi\u00e8mes, il finit \u00e0 une seconde 6 de de ce chrono sur un circuit qui est le plus long qui ont \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9 bien saison donc bravo et a fait son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:43 > 0:14:56) [88%] : \r\nDonc, on pourrait dire, vous l'avez \u00e9crit c'est un Rookies qui prend ses marques, il y a 4 ou 5 rookie en Moto GP, il y en fait il y a 2 championnats, hein, il y a le championnat des des t\u00e9nors on va en parler bien entendu tout \u00e0 l'heure bien le championnat un peu des rookies c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:56 > 0:16:03) [87%] : \r\nOn peut dire \u00e7a, quoique parce que depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec Johann Zarco moi je mets un petit b\u00e9mol, et je pense que cette ann\u00e9e il gagnera son 1er Grand Prix, le Fran\u00e7ais, qui \u00e9tait qui, qui arrivait dans la cat\u00e9gorie, il a fait des choses assez exceptionnel, le 1er Grand Prix au Qatar, il fait 6 tours et demi en t\u00eate devant juste tout le monde alors qu'il vient d'arriver dans la cat\u00e9gorie, c'\u00e9tait dans le film d'Herv\u00e9 Poncharal, il sera encore dans ce film- l\u00e0, donc, voil\u00e0 ce qui est s\u00fbr c'est que par rapport \u00e0 l'ultime ce que vous disiez pour L\u00fcthi son 1er rival s'premi\u00e8res deverser sur le le juger, c'est forc\u00e9ment son co\u00e9quipier parce que la m\u00eame Moto la m\u00eame structure apr\u00e8s vous disiez 4 ou 5 oui c'\u00e9tait 4 \u00e0 la base avec Sim\u00e9on aussi qu'on peut rajouter et puis Nakagami mais il y a un 5\u00e8me avec Charyn qui va remplacer Folger qui malheureusement ne va pas pouvoir faire sa saison dans le Team de Poncharal donc, ils seront 5 et c'est forc\u00e9ment face \u00e0 eux qu'on qu'on va comparer pour L\u00fcthi va, comme je disais tout \u00e0 l'heure, quant au manque de toujours \u00e0 Valence 2 jours \u00e0 Jerez, bah il manque un petit peu c'est kilom\u00e8tre l\u00e0 et pour lui, comme disait Jean-Claude Step by Step un un discours qu'on va beaucoup entendre et je pense que sur les 3 premiers Grands Prix, il va encore manquer peut-\u00eatre de comp\u00e9titivit\u00e9, de ne pas avoir pu tester cette Moto et que c'est vraiment \u00e0 g\u00e9rer ce qu'on peut l'attendre et peut-\u00eatre qui sera au-del\u00e0 des points sur et il sera pas dans les 15 premiers du coup sur les 3 premi\u00e8res courses mais qui pourraient l'\u00eatre qu'il doit essayer de l'\u00eatre en tout cas \u00e0 partir de g\u00e9rer \u00e7a sera d\u00e9but mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:03 > 0:16:24) [88%] : \r\nEn tout cas, une chose est s\u00fbre : quand on vous \u00e9coute tous les 3 c'est que L\u00fcthi a le niveau de la Moto GP, \u00e7a c'est clair au niveau de du pilotage, maintenant, il faut une bonne machine, \u00e7a c'est s\u00fbr, il a \u00e9crit lui- m\u00eame, hein, dans une de ses chroniques qui la dans Le Matin dimanche, elle a dit : je suis un d\u00e9butant et se mais pas un peu de pression et ce qui, ou au contraire pas assez de pression en disant : je suis un d\u00e9butant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:24 > 0:17:05) [85%] : \r\nNon, \u00e7a ira, alors il de s'enlever un petit peu de de pression en disant \u00e7a, mais moi je peux vous assurer qu'ils sont mais beaucoup beaucoup beaucoup quand on a r\u00e9alis\u00e9 cette cette chronique mais c'est qu'il est en Tha\u00eflande au test fait \u00e7a par t\u00e9l\u00e9phone le vendredi soir, il \u00e9tait une fois de plus fou de rage, faudra, j'ai des amis, raconte-moi un petit peu quand m\u00eame, la Tha\u00eflande, ce nouveau circuit la vie qu'on va d\u00e9couvrir quelque mois mais c'est pas \u00e7a qui est int\u00e9ressant c'est c'est la Moto et puis on en Corse, progressiste, h\u00e9 ben il, il se met une pression \u00e9norme, parce qu'il y a cette m\u00eame si on dit pas officiellement, mais il y a cette obligation de de r\u00e9sultats et surtout c'est un pivot qui \u00e9taient soit pas du monde qui a gagn\u00e9 15 Grands Prix, il est pas l\u00e0 pour finir le dernier des courses, \u00e7a c'est que Janet Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:05 > 0:17:46) [86%] : \r\nPour \u00eatre nomm\u00e9 pour aller dans dans dans votre sens, il a un contrat pour cette ann\u00e9e, l\u00e0 tu le dis tu et vous le disiez tout \u00e0 l'heure, messieurs alors qu'Alex Marquez, qui est juste en dessous, qui est encore en Moto donnera structure un petit fr\u00e8re de Marie fr\u00e8re donneur qu'un contrat pour l'ann\u00e9e prochaine donc pour 2019 dans ce m\u00eame type et notre 2\u00e8me place puisqu'il y avait de places, l'autre morbide et Lille, un contrat pour cette ann\u00e9e et l'ann\u00e9e prochaine et pour l'instant, Bambi d\u00e9lit est meilleur, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde l'ann\u00e9e pass\u00e9e devant Tom Luthi et puis ben aux essais, il est pour l'instant, allez 7 dixi\u00e8mes jusqu'\u00e0 il y a une demi- heure de cela 7 dixi\u00e8mes plus rapide que L\u00fcthi, donc \u00e7a c'est un autre facteur de pression, c'est qu'on disait tout \u00e0 l'heure qu'il est intelligent qu'il r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup que \u00e7a ce sont des param\u00e8tres qui va devoir mettre de c\u00f4t\u00e9 si s'il y arrive, \u00e7a c'est Mac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:46 > 0:18:31) [90%] : \r\nJ'ai envie de faire un un petit saut dans le pass\u00e9 pour comprendre un peu qui est homme du type parce que nous, on le suit depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, en 2005 Tom L\u00fcthi et champion du monde en 125 cm3, l'anc\u00eatre de la de la Moto 3 on a, on a quelques images malheureusement sont, h\u00e9las, qui nous avait frapp\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque c'\u00e9tait cette ce formidable sens de la bagarre, il \u00e9tait tout le temps \u00e0 la lutte avec Mika Kallio le Finlandais qui a fait une carri\u00e8re en dents de scie aussi Kallio tandis que l'utile est toujours l\u00e0 quand m\u00eame, et il y avait m\u00eame une image, elle est pas l\u00e0- dessus, on voyait que Valentino Rossi \u00e0 aller voir \u00e0 l'\u00e9poque sur le bord de la piste L\u00fcthi, l\u00e0 je crois qu'il Kallio il allait le voir parce que Rossi lui- m\u00eame le grand Rossi avait senti quelque chose chez ce type-l\u00e0, 12 ans, 13 ans apr\u00e8s, il y a, il y a quand m\u00eame \u00e7a hein, Herv\u00e9 Gantner, chez chez chez lui dit y adjoindre \u00e0 l'amiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:31 > 0:19:03) [90%] : \r\nJ'ai \u00e9vit\u00e9 une belle long\u00e9vit\u00e9 puis et c'est pour \u00e7a, moi je pense pas que qu'on puisse le consid\u00e9rer comme d\u00e9j\u00e0 l'\u00e2ge comme un facteur, on va dire p\u00e9joratif pour lui, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un bon pilote et puis on peut voir que sur toutes les saisons, qui l'a fait par exemple depuis l'existence de la Moto 2 il a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant, donc c'est c'est c'est pas, c'est pas par chance qu'il est l\u00e0, c'est parce que c'est vraiment quelqu'un qui est bon r\u00e9gulier qui rapide et des fois, il a, il a manqu\u00e9 quand m\u00eame pas mal de chance souvent pendant le championnat, mais au niveau du pilotage pour moi, il y a, il y a aucun doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:03 > 0:19:20) [87%] : \r\nEt pour, pour \u00eatre clair, messieurs, il y a plus de de grands motards qu'ont eu un avenir derri\u00e8re eux que de motards qui ont encore un avenir devant eux, parce ce que j'ai, on va peut-\u00eatre pas citer des noms, c'est trop cruel, mais il y a beaucoup de, de, de gens pour l'\u00e9t\u00e9, mais le champion du monde, ou vice- champion du monde et qui ont disparu, quand ils sont mont\u00e9s de cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:21 > 0:20:11) [84%] : \r\nMiami Kaka aujourd'hui enfin un formidable travail de pilotes de tests chez chez KTM par exemple ont \u00e9t\u00e9 battus, titre avec avec le temps en Inde en 2005, il y a des exemples nombreux de maintenant pr\u00e9tendant \u00e0 la Formule \u00e9lectrique pour l'ann\u00e9e prochaine, etc, il n'a \u00e9norm\u00e9ment qui qui qui disparaissent TomTom depuis 2010 depuis Moto de s'empiler tout jeune s'ce moment au championnat du monde, c'\u00e9tait 6\u00e8me c'est fait et c'est gagn\u00e9, o\u00f9 il \u00e9tait o\u00f9, lui, avait eu un grave accident lors des essais hivernaux \u00e0 Valenciennes et vous avez rat\u00e9 3 premiers Grands Prix, donc il a le respect aussi de ses pertes, mais alors il y a un immense respect de ses pairs et puis, il y a surtout aussi un respect par son pilotage et par son comportement, parce que c'est vrai, alors peut-\u00eatre que parfois, comme disait Herv\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y en a eu l'impression qu'il \u00e9tait pas assez agressif et c'est vrai qu'il va pas faire n'importe quoi et \u00e7a et \u00e7a, les autres adversaires l'appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:11 > 0:20:35) [92%] : \r\nAlors il nous reste quelques minutes pour parler quand m\u00eame bah du championnat de Moto GP parce que voil\u00e0, il y en a, il s'appelle Marc Marquez il a l'air d'\u00eatre vraiment plus fort et puis moi, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 incertain, Andr\u00e9a Dovizioso bien s\u00fbr aussi, mais bon, alors qui pour contrer Marc Marquez en 2018 Herv\u00e9 Gantner je mettrai une petite pi\u00e8ce sur Johann Zarco personnellement avec quand m\u00eame, comme vous, comme Mathieu un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:35 > 0:20:50) [86%] : \r\nM\u00eame sans Moto d'usine et la r\u00e9gularit\u00e9 que qui exceptionnel il y a une vitesse folle et elle a un mental d'acier, donc il y a beaucoup de pr\u00e9tendants, je pense, hein, parce que je pense que Lorenzo sera rapide de v\u00e9to rapide Rossi sera toujours l\u00e0 pour jouer la gagne sur quelques courses menti, il ne faut pas cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:51 > 0:21:01) [85%] : \r\nLa il y en avait \u00e9t\u00e9 infanticide Sarko alors qu'on s'y attend pas, c'est int\u00e9ressant, Jean-Claude, vous voyez alors Guez reste le favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:01 > 0:21:45) [87%] : \r\nAlors, m'a marqu\u00e9, marquer, c'est le grand favori, moi j'aime, je suis pr\u00eat, je mettrais bien une pi\u00e9cette sur son \u00e9quipier sur Dany Pedrosa sur Karim Pedrosa qui est l\u00e0 depuis toujours en Moto GP et qui va peut-\u00eatre enfin faire une fois s'il parle complexe Marquez non non je ne crois pas non \u00e0 une, \u00e7a se passe, \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien la cohabitation entre les 2 et en Johann Zarco c'est vrai sur le podium avec, d\u00e9j\u00e0, ce qui montre \u00e0 nouveau Johann Zarco c'est c'est un monument psychologique il ya y a capable de faire des choses qu'aujourd'hui personne n'est n'est capable de faire, il fait le vide total par rapport \u00e0, \u00e0 toutes les discussions qui autour de lui, il rigole compte Valentino Rossi et Vinales viennent corridors nouvelle Yamaha et il est extraordinaire sur ce sur ce plan- l\u00e0, donc moi je le vois bien sur le podium final en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:45 > 0:21:59) [83%] : \r\nOK, alors Pedraza, je vous demande pas vous Mathieu parce qu'il faut qu'on parle de Dominique Egger, terre, il nous reste une petite minute Dominique \u00e9gard terre quand m\u00eame Sarka terrain c'est un tr\u00e8s bon pilote, l\u00e0 il a fait du crowdfunding pour r\u00e9ussir \u00e0 rouler en moto de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:59 > 0:22:31) [91%] : \r\nOui, il a r\u00e9ussi gr\u00e2ce aux fans gr\u00e2ce aux nombreux sponsors a touch\u00e9 250000 francs gr\u00e2ce au crowdfunding, c'est un record pour un athl\u00e8te dans notre pays, il y a eu le d\u00e9c\u00e8s de St\u00e9phane Kiffer, le patron du coup Jochen qui \u00e9tait le chef technique donc le le fr\u00e8re de de St\u00e9phane est pass\u00e9e d\u00e9sormais le patron du Team et donc il y a un nouveau chef technique c'est j'ai un peu peur l\u00e0 parce qu'on dit, comme on disait tout \u00e0 l'heure, Gilles Bigot L\u00fcthi \u00e7a fonctionne : \u00e2ge, on attend de voir et on esp\u00e8re, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s \u00e9motif, il n'aura plus sa Suter, il va passer sur la KTM parce qu'il le voulait, mais le temps que \u00e7a marche, j'ai peur que \u00e7a soit un peu long pour viser un titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:31 > 0:22:42) [83%] : \r\nD'accord, bah de fa\u00e7on va suivre tout \u00e7a avec beaucoup d'attention, \u00e0 partir du 18 mars donc, on a bien dit 19 courses, 19 Grands Prix, plus de la boue dans ces cas c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:42 > 0:23:05) [80%] : \r\nPlus il y Devenyns carr\u00e9 depuis depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, donc envoyer encore la CECA que pour Moto GP, mais 19 courses pour 3 cat\u00e9gories et des courses, un petit peu plus courte cette ann\u00e9e on en r\u00eave, un \u00e0 2 tours par par course par cat\u00e9gorie pourquoi oui alors \u00e7a c'est trouv\u00e9 mon officier des cours, des questions de s\u00e9curit\u00e9, officieusement, c'est pour des questions de t\u00e9l\u00e9vision en vue devait arriver l'ann\u00e9e prochaine d'une cat\u00e9gorie \u00e9lectrique et donc gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:05 > 0:23:31) [85%] : \r\nDagory \u00e9lectrique en Moto h\u00e9 ben voil\u00e0, tout arrive, c'est absolument extraordinaire, alors messieurs merci beaucoup Herv\u00e9 Gantner merci Jean-Claude certaines Mathieu jus tennis de retour de Cor\u00e9e mais vous \u00eates remis quand m\u00eame en facile apr\u00e8s d'aller au Qatar patient on est impatient et vif Tom L\u00fcthi, on y croit et on se r\u00e9jouit de vivre cette saison de Moto GP de Moto 2 et en partie de Moto 3 \u00e7a va \u00eatre merveilleux, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T14:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663614", "durationSec": 27, "title": "ACDS 020319 PC LUTHI 2005", "excerpt": "Le pilote motocycliste suisse Thomas Luethi a essay\u00e9 pour la 1\u00e8re fois la moto qu'il utilisera lors de la saison 2018 2019 du championnat du monde de motocyclisme, cat\u00e9gorie Moto GP. Ex-pilote de Moto2, Thomas Luethi court pour la 1\u00e8re fois en cat\u00e9gorie Moto GP.", "remarks": "Sujet Sport Panorama."}, {"internalArchiveId": "AA1803663615", "durationSec": 55, "title": "ACDS 020318 PC PREMIERS TOURS MOTO GP", "excerpt": "Archives d'une rencontre entre le pilote motocycliste suisse Thomas Luethi et son chef technique Gilles Bigot.", "thematicGeographicals": ["SEPANG"], "thematicThemes": ["MOTO GP"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663616", "durationSec": 12, "title": "ACDS 020318 PC LUTHI GILLES BIGOT 2", "excerpt": "Itw du pilote motocycliste suisse Thomas Luethi, qui \u00e9voque ses impressions apr\u00e8s avoir essay\u00e9 pour la 1\u00e8re fois la moto qu'il utilisera en cat\u00e9gorie Moto GP du championnat du monde de motocyclisme.", "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["MOTO2"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663617", "durationSec": 17, "title": "ACDS 020318 PC LUTHI CHUTE AUSTRALIE"}, {"internalArchiveId": "AA1803663618", "durationSec": 28, "title": "ACDS 020318 ITW LUTHI", "thematicGeographicals": ["SEPANG"], "thematicThemes": ["MOTO GP"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663619", "durationSec": 23, "title": "ACDS 020317 PC LUTHI CHUTE SEPANG"}, {"internalArchiveId": "AA1803663620", "durationSec": 21, "title": "ACDS 020316 PC LUTHI VICTOIRES 2017"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908858288", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Matthieu Juttens, journaliste RTS Sport, Herv\u00e9 Gantner, consultant RTS Sport, et Jean-Claude Schertenleib, consultant RTS Sport.", "id": "1858778", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["JUTTENS, MATTHIEU"]}], "program": {"href": "/programs/411", "id": "411", "name": "Au coeur du sport"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHAER, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "ANDREY, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728562", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036572", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1647244", "internalArchiveId": "AA1712647545", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Kranjska Gora 2017 - 2018 : G\u00e9ant messieurs - 1\u00e8re manche", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 6271, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9334326.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, G\u00e9ant messieurs, 1re manche"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nG\u00e9ant messieurs, 1re manche", "En direct de Kranjska Gora (SLO)"], "variantIds": ["ece-9273101"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-09T12:43:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801650766", "durationSec": 4500, "title": "Coupe du monde Kranjska Gora 2017 - 2018 : G\u00e9ant messieurs - 2e manche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1724164", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035838", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1641089", "internalArchiveId": "AA1711641350", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La cuisine nikkei, C\u00e9cilia Zapata", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "summary": "La journaliste culinaire Annick Jeanmairet pr\u00e9pare des recettes de cuisine nippo-p\u00e9ruvienne nikkei \"Tiradito de saumon\" et \"Ceviche de thon fa\u00e7on nikkei\" avec la cheffe cuisinier C\u00e9cilia Zapata.", "durationSec": 1500, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9380655", "imageURL": "http://www.rts.ch/9380646.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "CUISINIER"], "alternativeTitle": ["Les saisons de pique-assiette", "La cuisine nikkei, C\u00e9cilia Zapata", "Les saisons de pique-assiette", "La cuisine nikkei, C\u00e9cilia Zapata", "La cuisine nikkei, C\u00e9cilia Zapata", "La cuisine nikkei, C\u00e9cilia Zapata"], "alternativeSummary": ["La cuisine nikkei, C\u00e9cilia Zapata", "La cuisine nikkei, C\u00e9cilia Zapata"], "variantIds": ["ece-9272495", "ece-9272536", "ece-10481877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:38:37Z", "subTitles": ["00:00:10:00  00:00:13:08\r\n...\r\n\r\n00:00:16:07  00:00:25:11\r\n...\r\n\r\n00:00:30:03  00:00:31:08\r\n              -Wouah !\r\n\r\n00:00:31:12  00:00:34:05\r\n Elles sont belles tes baguettes !\r\n\r\n00:00:34:10  00:00:37:15\r\n-J'esp\u00e8re qu'on va les utiliser !\r\n               -Pourquoi ?\r\n\r\n00:00:37:20  00:00:40:12\r\n       -T'avais pas parl\u00e9 \r\n       de cuisine nikkei ?\r\n\r\n00:00:40:17  00:00:43:17\r\n       -Oui, C\u00e9cilia Zapata,\r\n       la cheffe p\u00e9ruvienne,\r\n\r\n00:00:43:22  00:00:46:14\r\n       nous fera d\u00e9couvrir\r\n       la cuisine nikkei:\r\n\r\n00:00:46:19  00:00:49:14\r\n             rencontre\r\n    entre le P\u00e9rou et le Japon.\r\n\r\n00:00:49:19  00:00:52:10\r\n -Qui dit japon, dit baguettes !\r\n\r\n00:00:52:14  00:00:54:11\r\n      -Je ne suis pas s\u00fbre !\r\n\r\n00:00:54:15  00:00:58:17\r\n          Au 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n des Japonais ont \u00e9migr\u00e9 au P\u00e9rou.\r\n\r\n00:00:58:22  00:01:03:03\r\nIls ont amen\u00e9 leur culture culinaire,\r\n        comme le poisson cru,\r\n\r\n00:01:03:08  00:01:06:16\r\n       mais ils ont utilis\u00e9\r\n    des ingr\u00e9dients p\u00e9ruviens.\r\n\r\n00:01:06:21  00:01:11:03\r\n     Est-ce que leur influence \r\n     a \u00e9t\u00e9 jusqu'aux baguettes ?\r\n\r\n00:01:11:08  00:01:14:16\r\n           C'est une question\r\n        qu'on posera \u00e0 la cheffe.\r\n\r\n00:01:22:14  00:01:26:23\r\nLa semaine derni\u00e8re,\r\non a fait de la cuisine chifa,\r\n\r\n00:01:27:04  00:01:30:01\r\nrencontre de la Chine et du P\u00e9rou.\r\n\r\n00:01:30:06  00:01:36:06\r\nVous nous avez mis l'eau \u00e0 la bouche\r\navec la cuisine nikkei, plus connue.\r\n\r\n00:01:36:11  00:01:38:06\r\n                   -Oui.\r\n\r\n00:01:38:11  00:01:41:01\r\n  Il y a des restaurants partout:\r\n\r\n00:01:41:06  00:01:46:08\r\nen Hollande, \u00e0 Paris, \u00e0 Barcelone\r\n    et presque partout\r\n\r\n00:01:46:12  00:01:48:03\r\n                 en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n00:01:48:08  00:01:52:14\r\n-Et Gen\u00e8ve \u00e9galement, car vous-m\u00eame\r\navez ouvert un restaurant,\r\n\r\n00:01:52:19  00:01:56:07\r\nle Kampai,\r\nqui propose la cuisine nikkei.\r\n\r\n00:01:56:11  00:01:57:17\r\n                  -Exactement.\r\n\r\n00:01:57:22  00:02:01:07\r\n          -Comment expliquer\r\n      le succ\u00e8s de cette cuisine ?\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:05:07\r\n-C'est une cuisine saine,\r\nl\u00e9g\u00e8re et qui correspond\r\n\r\n00:02:05:11  00:02:07:14\r\n au souci de cette \u00e9poque.\r\n\r\n00:02:07:19  00:02:09:00\r\n             -C'est clair.\r\n\r\n00:02:09:05  00:02:12:08\r\n        D'ailleurs, \"kampai\", \r\n        \u00e7a veut dire \"sant\u00e9\" ?\r\n\r\n00:02:12:12  00:02:14:11\r\n                              -Oui.\r\n\r\n00:02:14:15  00:02:15:22\r\n     -Mais est-ce\r\n\r\n00:02:16:03  00:02:19:12\r\nune cuisine facile \u00e0 faire ?\r\n       -Tr\u00e8s facile.\r\n\r\n00:02:19:17  00:02:22:01\r\nElle est \u00e0 la port\u00e9e de tous.\r\n\r\n00:02:22:06  00:02:26:02\r\n            -Donc j'imagine\r\n     que \u00e7a participe \u00e0 son succ\u00e8s ?\r\n\r\n00:02:26:07  00:02:27:11\r\n                              -Oui.\r\n\r\n00:02:27:16  00:02:30:03\r\n         -Facile \u00e0 faire, peut-\u00eatre,\r\n\r\n00:02:30:08  00:02:31:21\r\n              mais facile \u00e0 manger ?\r\n\r\n00:02:32:02  00:02:33:17\r\n        Je pense aux baguettes.\r\n\r\n00:02:33:19  00:02:36:19\r\n-Au P\u00e9rou, g\u00e9n\u00e9ralement pas.\r\n\r\n00:02:36:21  00:02:40:01\r\n           -Dans ce cas,\r\n   tu sais ce qu'il faut faire ?\r\n\r\n00:02:40:03  00:02:41:08\r\n             -Non !\r\n\r\n00:02:42:12  00:02:45:01\r\n -Premi\u00e8re recette nikkei: saumon\r\n\r\n00:02:45:03  00:02:46:17\r\ntiradito.\r\n\r\n00:02:46:19  00:02:48:06\r\n          -Oui, tiradito.\r\n\r\n00:02:48:08  00:02:52:07\r\n    C'est le poisson cru, \r\n   coup\u00e9 comme un sashimi.\r\n\r\n00:02:52:09  00:02:54:16\r\n  -A la japonaise.\r\n                     -Exactement.\r\n\r\n00:02:54:18  00:02:58:10\r\n      Avec une sauce aux ingr\u00e9dients\r\n              p\u00e9ruviens et japonais.\r\n\r\n00:02:58:11  00:03:02:03\r\n   -Alors, citron vert,\r\nail et fruit de la passion,\r\n\r\n00:03:02:05  00:03:04:11\r\n je verrai \u00e7a au P\u00e9rou.\r\n                          -Oui.\r\n\r\n00:03:04:12  00:03:06:09\r\n   -Et la sauce soja\r\n\r\n00:03:06:11  00:03:08:07\r\n et le mirin, au Japon.\r\n\r\n00:03:08:09  00:03:11:08\r\nLa sauce soja, tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n00:03:11:10  00:03:13:18\r\nMais le mirin, expliquez-nous.\r\n\r\n00:03:13:20  00:03:19:17\r\n -Le mirin c'est une sorte de sak\u00e9\r\n        doux et sucr\u00e9.\r\n\r\n00:03:19:19  00:03:24:15\r\n-Donc c'est un alcool de riz,\r\nmais utilis\u00e9 comme condiment.\r\n\r\n00:03:24:17  00:03:25:22\r\n                         -Oui.\r\n\r\n00:03:26:00  00:03:27:21\r\n-On en trouve facilement ?\r\n\r\n00:03:27:23  00:03:31:11\r\n     -Oui, on le trouve\r\ndans presque tous les commerces.\r\n\r\n00:03:31:13  00:03:35:08\r\n  -On commence par quoi ?\r\n        -On commence avec le saumon.\r\n\r\n00:03:35:10  00:03:37:15\r\n  Il y a 250 grammes de saumon.\r\n\r\n00:03:37:17  00:03:40:13\r\n-C'est pour combien de personnes ?\r\n\r\n00:03:40:15  00:03:42:08\r\n             -Pour quatre personnes.\r\n\r\n00:03:42:10  00:03:45:08\r\n-Ce qui fait 60 g par t\u00eate de pipe.\r\n\r\n00:03:45:10  00:03:47:08\r\n   C'est une entr\u00e9e ?\r\n                    -Oui.\r\n\r\n00:03:47:10  00:03:51:11\r\n-Votre morceau est assez r\u00e9gulier.\r\n           -Oui, \u00e7a nous facilite\r\n\r\n00:03:51:12  00:03:53:02\r\n                      la d\u00e9coupe.\r\n\r\n00:03:53:04  00:03:56:02\r\n   -Quand on parle de sushis\r\n       ou de sashimi,\r\n\r\n00:03:56:04  00:03:59:17\r\non pense \u00e0 ces ma\u00eetres japonais\r\nqui font des ann\u00e9es\r\n\r\n00:03:59:19  00:04:03:03\r\n   d'apprentissage \r\n pour tailler le poisson.\r\n\r\n00:04:03:05  00:04:05:05\r\nOn s'en sort comment ?\r\n\r\n00:04:05:07  00:04:06:19\r\n          -Facilement !\r\n\r\n00:04:06:21  00:04:10:10\r\n -Au niveau mat\u00e9riel,\r\nje dispose d'un couteau japonais\r\n\r\n00:04:10:11  00:04:15:02\r\nbien aiguis\u00e9, que vous avez utilis\u00e9\r\nla semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n00:04:15:04  00:04:16:23\r\nCa irait pour le sashimi ?\r\n\r\n00:04:17:01  00:04:21:06\r\n-Oui, parce qu'on va couper\r\n le poisson un peu \u00e9pais,\r\n\r\n00:04:21:08  00:04:22:19\r\n     comme un sashimi.\r\n\r\n00:04:22:21  00:04:25:11\r\n-Un demi-centim\u00e8tre d'\u00e9paisseur ?\r\n                  -Oui.\r\n\r\n00:04:25:12  00:04:27:04\r\n-Sinon, j'ai ce couteau\r\n\r\n00:04:27:06  00:04:30:14\r\n\u00e0 carpaccio\r\nqui fait des tranches plus fines.\r\n\r\n00:04:30:16  00:04:35:14\r\n      -On va l'utiliser pour le thon\r\n       dont la chair est plus ferme.\r\n\r\n00:04:35:16  00:04:40:12\r\n-D'accord, donc si on fait\r\ncette recette avec du thon, \u00e7a,\r\n\r\n00:04:40:14  00:04:41:20\r\n    \u00e7a peut aller.\r\n\r\n00:04:41:22  00:04:45:05\r\nMais avec le saumon \r\non coup plut\u00f4t \u00e9pais.\r\n\r\n00:04:45:07  00:04:46:17\r\n              -Oui, exactement.\r\n\r\n00:04:46:19  00:04:51:09\r\n-Dans quel sens on va d\u00e9couper ?\r\n        -On va d\u00e9couper dans le sens\r\n\r\n00:04:51:11  00:04:53:00\r\n               du poisson,\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:56:08\r\n  sinon la chair va se d\u00e9faire.\r\n\r\n00:04:56:10  00:04:58:05\r\n      -C'est clair.\r\n\r\n00:04:58:07  00:05:00:12\r\n    Je vois que vous y allez...\r\n\r\n00:05:01:02  00:05:03:14\r\nPresque droit, mais pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:05:03:16  00:05:06:19\r\n               -Oui,\r\n parce qu'on doit couper en biais.\r\n\r\n00:05:06:21  00:05:10:11\r\n                   -Le sashimi,\r\n    c'est toujours un peu en biseau.\r\n\r\n00:05:10:13  00:05:15:13\r\nOn peut utiliser d'autres poissons\r\n    que le saumon ou le thon,\r\n\r\n00:05:15:15  00:05:17:21\r\n   comme des poissons blancs ?\r\n\r\n00:05:17:23  00:05:20:18\r\n        -Oui, au P\u00e9rou,\r\n     on pr\u00e9pare le tiradito\r\n\r\n00:05:20:20  00:05:22:16\r\n              avec le poisson blanc.\r\n\r\n00:05:22:18  00:05:23:23\r\n-Quel genre ?\r\n\r\n00:05:24:01  00:05:26:12\r\n   -On utilise beaucoup le bar,\r\n\r\n00:05:26:14  00:05:27:19\r\n              la daurade.\r\n\r\n00:05:27:21  00:05:30:09\r\n-Donc des poissons assez charnus.\r\n\r\n00:05:30:11  00:05:34:15\r\nEt ils doivent \u00eatre ultras frais\r\n     car on les mange crus.\r\n\r\n00:05:34:17  00:05:36:11\r\n         -C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:05:36:13  00:05:38:13\r\n -Le sashimi, c'est fait.\r\n\r\n00:05:38:15  00:05:42:04\r\n     Je le mets au frigo\r\n pendant qu'on cuisine la sauce ?\r\n\r\n00:05:42:06  00:05:43:12\r\n                   -C'est mieux.\r\n\r\n00:05:43:14  00:05:48:13\r\n-Avec le sashimi, on \u00e9tait au Japon,\r\nmais avec la sauce, on est au P\u00e9rou.\r\n\r\n00:05:48:15  00:05:52:10\r\n                -Oui, on va utiliser\r\n          un de nos produits phares:\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:54:09\r\n                     le citron vert.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:59:01\r\n-On le retrouve dans le ceviche,\r\nle plat p\u00e9ruvien le plus connu.\r\n\r\n00:05:59:03  00:06:03:07\r\n  -Oui, et d'ailleurs,\r\non va en pr\u00e9parer un tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:06:03:09  00:06:04:14\r\n          -Fa\u00e7on nikkei ?\r\n\r\n00:06:04:16  00:06:05:21\r\n                      -Fa\u00e7on nikkei.\r\n\r\n00:06:05:23  00:06:07:04\r\n             -G\u00e9nial !\r\n\r\n00:06:07:06  00:06:09:10\r\n   -Et donc, le citron vert ?\r\n\r\n00:06:09:11  00:06:12:11\r\n              -J'imagine\r\n      qu'on va utiliser son jus.\r\n\r\n00:06:12:13  00:06:16:02\r\n       -Oui, et on pressera \r\n      une demie-gousse d'ail.\r\n\r\n00:06:16:04  00:06:17:18\r\n-Une demie-gousse d'ail.\r\n\r\n00:06:17:20  00:06:21:12\r\n   -Est-ce qu'on \u00e9crase\r\n le fruit de la passion ?\r\n\r\n00:06:21:14  00:06:26:01\r\n -Non, on va le couper en deux\r\n et l'\u00e9vider avec la cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:06:26:03  00:06:29:02\r\n        -Alors citron vert\r\n     plus fruit de la passion,\r\n\r\n00:06:29:04  00:06:30:14\r\n     niveau acidit\u00e9\r\n\r\n00:06:30:16  00:06:33:05\r\nil va envoyer votre tiradito !\r\n\r\n00:06:34:09  00:06:38:06\r\n      -Pour \u00e9quilibrer,\r\n on utilise le mirin pour donner\r\n\r\n00:06:38:08  00:06:39:17\r\n                   la touche sucr\u00e9e.\r\n\r\n00:06:39:19  00:06:43:13\r\n-Mais \u00e7a sucre franchement ?\r\n                 -Non, c'est subtil.\r\n\r\n00:06:43:15  00:06:46:00\r\n   -A la japonaise.\r\n                    -Oui.\r\n\r\n00:06:47:16  00:06:51:13\r\n -On va saler notre plat\r\n avec de la sauce soja.\r\n\r\n00:06:51:15  00:06:53:04\r\n      R\u00e9capitulons:\r\n\r\n00:06:53:06  00:06:55:21\r\nle citron vert,\r\nla demie gousse d'ail,\r\n\r\n00:06:55:23  00:06:59:00\r\nle fruit de la passion,\r\nle mirin et le soja;\r\n\r\n00:06:59:02  00:07:01:01\r\n   comment on les m\u00e9lange ?\r\n\r\n00:07:01:03  00:07:04:06\r\n -On va \u00e9mulsionner avec un fouet.\r\n\r\n00:07:04:08  00:07:07:09\r\n     -Tout simplement.\r\n                  -Voil\u00e0.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:10:11\r\n-Tout \u00e7a me para\u00eet \"nikkei chrome\" !\r\n\r\n00:07:10:12  00:07:13:23\r\n              Salsa\r\n\r\n00:07:14:01  00:07:29:16\r\n...\r\n\r\n00:07:30:23  00:07:34:15\r\n     Mais l\u00e0,\r\nvous l'avez press\u00e9 dans le bon sens,\r\n\r\n00:07:34:17  00:07:38:19\r\npuis vous l'avez retourn\u00e9\r\net vous l'avez repress\u00e9.\r\n\r\n00:07:38:23  00:07:41:15\r\n    -Oui, pour r\u00e9cup\u00e9rer tout le jus.\r\n\r\n00:07:41:17  00:07:46:11\r\n-Alors \u00e7a, c'est un bon truc p\u00e9ruvien\r\nque je vais adopter.\r\n\r\n00:07:48:15  00:07:54:08\r\n              Salsa\r\n\r\n00:07:54:10  00:08:01:06\r\n...\r\n\r\n00:08:01:08  00:08:04:20\r\n  Ca pousse au P\u00e9rou\r\nle fruit de la passion ?\r\n\r\n00:08:04:22  00:08:08:05\r\n   -Bien s\u00fbr, on l'appellemaracuja.\r\n\r\n00:08:08:07  00:08:14:07\r\n...\r\n\r\n00:08:15:20  00:08:19:09\r\n     -Vous m'avez siffl\u00e9\r\n   ma bouteille de mirin !\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:21:03\r\n                -Oui, c'est un d\u00e9ci.\r\n\r\n00:08:21:05  00:08:22:10\r\n  -Carr\u00e9ment !\r\n\r\n00:08:22:11  00:08:27:13\r\n     -Par contre, on n'utilise\r\nque deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe de soja.\r\n\r\n00:08:27:15  00:08:32:15\r\n...\r\n\r\n00:08:33:08  00:08:36:10\r\n-Je vous pr\u00e9sente la m\u00e8re fouettarde.\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:37:16\r\n                        -Enchant\u00e9e !\r\n\r\n00:08:37:18  00:08:39:02\r\n         -Tr\u00e8s efficace !\r\n\r\n00:08:39:04  00:08:40:19\r\n                         -Merci !\r\n\r\n00:08:40:21  00:08:45:17\r\n              Salsa\r\n\r\n00:08:45:19  00:08:49:01\r\n-La sauce au fruit de la passion\r\n    sent tr\u00e8s bon.\r\n\r\n00:08:49:03  00:08:51:09\r\nJe me r\u00e9jouis de la go\u00fbter.\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:55:07\r\nEst-ce que c'est la sauce \r\ntraditionnelle du tiradito ?\r\n\r\n00:08:55:09  00:09:00:11\r\n-Non, quand on le fait au P\u00e9rou,\r\non utilise la leche de tigre.\r\n\r\n00:09:00:12  00:09:03:03\r\nC'est la sauce pour le ceviche.\r\n\r\n00:09:03:05  00:09:06:21\r\n-Du coup, la leche de tigre,\r\n     on va en faire ?\r\n\r\n00:09:06:23  00:09:08:04\r\n                         -Oui.\r\n\r\n00:09:08:06  00:09:13:09\r\n-Maintenant, on va s'occuper\r\ndu dressage de notre tiradito.\r\n\r\n00:09:13:11  00:09:17:21\r\n    -Est-ce que vous avez\r\n  des plats rectangulaires ?\r\n\r\n00:09:17:23  00:09:20:13\r\n  -Des assiettes \u00e0 la japonaise ?\r\n\r\n00:09:20:15  00:09:22:17\r\n                       -Oui ! \r\n      -J'ai !\r\n\r\n00:09:22:19  00:09:24:00\r\n           Alors, voil\u00e0.\r\n\r\n00:09:24:21  00:09:27:08\r\n           -Parfait, ils sont bien !\r\n\r\n00:09:27:10  00:09:30:13\r\n      Ils sont un peu creux \r\n     donc on mettra la sauce.\r\n\r\n00:09:30:15  00:09:35:13\r\n -J'en conclus qu'on ne m\u00e9lange pas\r\n      la sauce avec le poisson.\r\n\r\n00:09:35:15  00:09:38:10\r\n-Surtout pas, sinon le poisson cuira.\r\n\r\n00:09:38:11  00:09:41:04\r\n-C'est vrai qu'il y a du citron.\r\n\r\n00:09:41:06  00:09:43:00\r\n  La sauce ira au fond ?\r\n\r\n00:09:43:02  00:09:46:03\r\n -On mettra un trait de sauce,\r\n        les sashimis\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:49:00\r\net on d\u00e9corera avec de la ciboulette.\r\n\r\n00:09:49:02  00:09:52:21\r\n -Et apr\u00e8s, on d\u00e9guste...\r\n              -Imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:09:52:23  00:09:56:15\r\n-A la place de la ciboulette,\r\n  je pensais \u00e0 une herbe\r\n\r\n00:09:56:17  00:10:01:11\r\ncomme la coriandre \r\nqu'on retrouve dans le ceviche.\r\n\r\n00:10:01:13  00:10:04:23\r\n    -Oui, \u00e7a pourrait, mais on reste\r\n\r\n00:10:05:01  00:10:07:14\r\n             dans l'esprit asiatique\r\n                      et on continue\r\n\r\n00:10:07:16  00:10:09:07\r\n               avec la ciboulette.\r\n\r\n00:10:09:09  00:10:13:00\r\n-C'est vrai que qui dit nikkei,\r\n dit asiatique.\r\n\r\n00:10:13:02  00:10:18:00\r\nEncore plus asiatique que la \r\nciboulette, je pense aux cives,\r\n\r\n00:10:18:02  00:10:20:04\r\ndes petits oignons frais.\r\n\r\n00:10:20:06  00:10:22:11\r\n              -Oui, ou des c\u00e9bettes.\r\n\r\n00:10:22:12  00:10:27:19\r\n         Gammes de harpe\r\n\r\n00:10:27:21  00:10:30:11\r\n -Je le retourne dans la sauce ?\r\n\r\n00:10:30:13  00:10:33:02\r\n      -Oui, il faut bien le tremper.\r\n\r\n00:10:33:04  00:10:34:09\r\n            -Et on y va.\r\n\r\n00:10:36:10  00:10:37:14\r\n               Hmm !\r\n\r\n00:10:38:23  00:10:42:11\r\n             En plus,\r\nj'ai mang\u00e9 un fruit de la passion.\r\n\r\n00:10:42:13  00:10:43:23\r\n       Ca p\u00e8te, g\u00e9nial !\r\n\r\n00:10:45:08  00:10:47:22\r\nC'est peu sal\u00e9, \u00e7a ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n00:10:49:13  00:10:50:18\r\n            -Pour moi,\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:53:14\r\n   je mettrai de la fleur de sel.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:55:12\r\n-C'est selon son go\u00fbt.\r\n\r\n00:10:55:14  00:10:57:01\r\n   Ca ne me d\u00e9range pas\r\n\r\n00:10:57:03  00:11:00:01\r\n car il y a \u00e9norm\u00e9ment de parfum.\r\n\r\n00:11:00:03  00:11:02:11\r\nC'est absolument incroyable.\r\n\r\n00:11:02:12  00:11:05:12\r\n           Cette sauce,\r\n   c'est comme certains yogourts\r\n\r\n00:11:05:14  00:11:10:21\r\n       sans mati\u00e8re grasse,\r\n   sauf que c'est bien meilleur.\r\n\r\n00:11:10:23  00:11:15:00\r\nOn a le gras et la volupt\u00e9 du saumon,\r\n     ce qui fait\r\n\r\n00:11:15:02  00:11:16:16\r\n         la volupt\u00e9 du plat.\r\n\r\n00:11:16:18  00:11:20:07\r\n          Mais la sauce,\r\n   ce n'est rien que du parfum.\r\n\r\n00:11:20:09  00:11:25:19\r\nL'histoire de l'acidit\u00e9;\r\nil y en a, mais c'est \u00e9quilibr\u00e9\r\n\r\n00:11:25:21  00:11:27:02\r\n     par la sauce.\r\n\r\n00:11:27:04  00:11:30:10\r\n       Pour moi,\r\nc'est franchement tr\u00e8s r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:11:30:11  00:11:33:09\r\nVous avez mis la barre haut !\r\n\r\n00:11:33:11  00:11:37:17\r\nJ'ai mis le reste de sauce,\r\ndans un bocal, au frigo.\r\n\r\n00:11:37:22  00:11:43:18\r\nAvec ce qu'on va faire maintenant, \r\n\u00e0 savoir le ceviche, pour quoi pas,\r\n\r\n00:11:43:20  00:11:46:09\r\ncar c'est du poisson cru.\r\n\r\n00:11:46:11  00:11:51:03\r\n   -Oui, c'est du poisson frais\r\n   coup\u00e9 en d\u00e9s avec du citron,\r\n\r\n00:11:51:05  00:11:53:07\r\n     de l'oignon, du piment...\r\n\r\n00:11:53:09  00:11:54:19\r\n-Coriandre ?\r\n\r\n00:11:54:21  00:11:56:03\r\n                     -Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:11:56:05  00:11:58:03\r\n   -Ca d\u00e9pend des r\u00e9gions.\r\n\r\n00:11:58:05  00:12:00:05\r\n        -Oui, \u00e7a d\u00e9pend des r\u00e9gions.\r\n\r\n00:12:00:07  00:12:04:17\r\n -Ca, c'est le ceviche d'origine,\r\n mais on va faire leche de tigre,\r\n\r\n00:12:04:19  00:12:08:03\r\ncar c'est la version contemporaine.\r\n                            -Oui,\r\n\r\n00:12:08:05  00:12:10:03\r\n    c'est plus sophistiqu\u00e9.\r\n\r\n00:12:10:05  00:12:14:04\r\n  C'est une version o\u00f9 le poisson\r\n      est mang\u00e9 presque cru.\r\n\r\n00:12:14:06  00:12:16:07\r\n        C'est l'influence japonaise.\r\n\r\n00:12:16:09  00:12:19:03\r\n  -Votre grand-m\u00e8re\r\nle faisait autrement.\r\n\r\n00:12:19:05  00:12:23:12\r\n                   -Les grands-m\u00e8res\r\n               le laissaient mariner\r\n\r\n00:12:23:14  00:12:26:09\r\n      pendant des heures.\r\n-D'accord.\r\n\r\n00:12:28:00  00:12:31:08\r\nLeche de tigre, \u00e7a veut dire quoi ?\r\n\r\n00:12:31:10  00:12:34:13\r\n       -Lait de tigre,\r\n    qui donne de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:12:34:15  00:12:38:19\r\n Par exemple, quand tu as trop bu,\r\n\r\n00:12:38:21  00:12:42:18\r\n               le lendemain,\r\n           \u00e7a te donne de la force.\r\n\r\n00:12:42:20  00:12:46:19\r\n         -C'est un rem\u00e8de\r\n       anti-gueule de bois ?\r\n\r\n00:12:46:21  00:12:48:23\r\n-Oui, et \u00e7a va dans le ceviche.\r\n\r\n00:12:49:01  00:12:52:07\r\n    -Pourquoi cette sauce\r\n     redonne la p\u00eache ?\r\n\r\n00:12:52:09  00:12:55:04\r\nIl y a du citron vert, de l'oignon,\r\n\r\n00:12:55:06  00:12:57:03\r\n      de l'ail, du gingembre.\r\n\r\n00:12:57:05  00:12:59:17\r\nDu lait, d'o\u00f9 son nom, et du wasabi.\r\n\r\n00:12:59:19  00:13:02:11\r\n C'est la touche nikkei ?\r\n\r\n00:13:02:13  00:13:07:21\r\n-Quand on pr\u00e9pare un ceviche nikkei,\r\n   il faut des produits japonais.\r\n\r\n00:13:07:23  00:13:11:03\r\n                       Dans ce cas,\r\n          le wasabi et le gingembre.\r\n\r\n00:13:11:05  00:13:15:22\r\n-Il y a aussi du fumet de poisson,\r\n    ce qui me para\u00eet logique,\r\n\r\n00:13:16:00  00:13:19:00\r\nvu que le ceviche, c'est du poisson.\r\n\r\n00:13:19:02  00:13:22:14\r\n  A Lima, il y a des restaurants\r\n           sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n00:13:22:16  00:13:24:00\r\n                   -Des cevicheria.\r\n\r\n00:13:24:02  00:13:27:02\r\n-Ils re\u00e7oivent des poissons entiers.\r\n\r\n00:13:27:04  00:13:29:16\r\n      -En g\u00e9n\u00e9ral, du poisson blanc.\r\n\r\n00:13:29:18  00:13:32:12\r\n -Avec les arr\u00eates, les parures...\r\n\r\n00:13:32:14  00:13:35:14\r\n -On fait des bons fumets de poisson.\r\n\r\n00:13:35:16  00:13:38:13\r\n  -Et avec le reste\r\n\r\n00:13:38:15  00:13:40:09\r\n  vous faites le ceviche.\r\n\r\n00:13:40:11  00:13:42:09\r\nVous faites pareil \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:13:42:11  00:13:43:15\r\n                       -Oui, maison.\r\n\r\n00:13:43:17  00:13:46:20\r\n  -Le fumet, c'est assez long\r\n       \u00e0 faire soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:13:46:22  00:13:50:16\r\nJ'ai trouv\u00e9 des fumets tr\u00e8s corrects\r\n        dans le commerce.\r\n\r\n00:13:50:18  00:13:53:02\r\n  On peut les utiliser, l\u00e0 ?\r\n\r\n00:13:54:12  00:13:55:17\r\n                  -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:13:55:19  00:13:59:04\r\n  -On va faire comme au P\u00e9rou,\r\n     avec du poisson blanc,\r\n\r\n00:13:59:06  00:14:01:04\r\n   car vous avez amen\u00e9 du thon.\r\n\r\n00:14:01:06  00:14:04:01\r\n-Ce n'est pas du thon rouge,\r\n\r\n00:14:04:03  00:14:06:11\r\n        mais du thon jaune Albacore.\r\n\r\n00:14:06:12  00:14:09:11\r\n-Du thon jaune qui est rouge.\r\n\r\n00:14:09:12  00:14:14:05\r\nLe thon rouge de M\u00e9diterran\u00e9e\r\n est en voie de disparation,\r\n\r\n00:14:14:07  00:14:17:12\r\n donc \u00e0 \u00e9viter absolument.\r\n\r\n00:14:17:14  00:14:20:12\r\nCombien fait ce pav\u00e9 de thon jaune ?\r\n\r\n00:14:20:14  00:14:23:03\r\n        -On a 320 grammes.\r\n\r\n00:14:23:05  00:14:26:01\r\n   -C'est pour deux ?\r\n            -Pou quatre personnes.\r\n\r\n00:14:26:03  00:14:27:12\r\n              C'est une entr\u00e9e.\r\n\r\n00:14:27:14  00:14:30:18\r\n-Le ceviche en hiver, en entr\u00e9e,\r\n      c'est bien,\r\n\r\n00:14:30:20  00:14:35:22\r\nmais en plein \u00e9t\u00e9, en plat principal,\r\nc'est ultra rafra\u00eechissant.\r\n\r\n00:14:36:00  00:14:38:18\r\n                -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:14:38:20  00:14:40:22\r\n  -On s'occupe du thon ?\r\n\r\n00:14:41:00  00:14:42:11\r\n                      -Non,\r\n\r\n00:14:42:13  00:14:45:19\r\non s'occupe d'abord de la sauce.\r\n\r\n00:14:45:21  00:14:48:17\r\n-On taille le thon au dernier moment.\r\n\r\n00:14:48:19  00:14:50:06\r\n  Je le remets\r\n\r\n00:14:50:08  00:14:51:12\r\n          au frais.\r\n\r\n00:14:51:14  00:14:54:01\r\nCa ne manque pas d'ingr\u00e9dients !\r\n\r\n00:14:54:03  00:14:57:12\r\n                      -C'est vrai,\r\n          mais c'est facile \u00e0 faire:\r\n\r\n00:14:57:14  00:14:59:19\r\n    on passe au mixer.\r\n\r\n00:14:59:21  00:15:02:01\r\n -On passe tout au mixer !\r\n\r\n00:15:02:03  00:15:06:11\r\n Du c\u00e9leri, un oignon rouge... \r\n  -La moiti\u00e9, car l'autre moiti\u00e9\r\n\r\n00:15:06:13  00:15:09:14\r\n         sera coup\u00e9e\r\n  pour la m\u00e9langer avec le thon.\r\n\r\n00:15:09:16  00:15:10:21\r\n         -D'accord.\r\n\r\n00:15:10:23  00:15:13:18\r\n De l'ail, toujours.\r\n              -Une demie gousse.\r\n\r\n00:15:13:20  00:15:16:06\r\n-D'accord, et cette fois-ci,\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:18:05\r\nde la coriandre.\r\n\r\n00:15:18:07  00:15:20:02\r\n                     -Oui, un brin.\r\n\r\n00:15:20:04  00:15:24:02\r\n          -Maintenant,\r\ncombien on va mettre de gingembre ?\r\n\r\n00:15:24:04  00:15:27:07\r\n                      -Une noix.\r\n    -Une noix, d'accord !\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:28:22\r\n     Bien s\u00fbr, le citron vert.\r\n\r\n00:15:29:03  00:15:31:16\r\nCombien dans le leche de tigre ?\r\n\r\n00:15:31:21  00:15:33:02\r\n                  -Deux jus.\r\n\r\n00:15:33:07  00:15:37:02\r\n-Dans le genre vert fluo,\r\n    le fameux wasabi.\r\n\r\n00:15:37:07  00:15:40:06\r\n    On le trouve sous forme de p\u00e2te.\r\n\r\n00:15:40:11  00:15:44:15\r\nFrais, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n               -Oui, tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:15:44:20  00:15:48:03\r\n      -C'est rare.\r\n            -Oui, c'est rare.\r\n\r\n00:15:48:08  00:15:51:21\r\n-Frais, c'est comme une racine.\r\n                     -Oui.\r\n\r\n00:15:52:02  00:15:55:11\r\n-On dit que le wasabi,\r\nc'est le raifort japonais.\r\n\r\n00:15:55:16  00:15:59:04\r\nC'est assez fort, \u00e7a pique,\r\n     \u00e7a monte au nez.\r\n\r\n00:15:59:09  00:16:03:00\r\n-Oui, mais on ne va utiliser\r\n  qu'une cuill\u00e8re \u00e0 moka.\r\n\r\n00:16:03:05  00:16:05:10\r\n  -On va \u00eatre prudent !\r\n\r\n00:16:05:14  00:16:07:06\r\n    L'avocat, c'est pour mixer\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:10:02\r\ndans la sauce ou pour m\u00e9langer\r\n\r\n00:16:10:07  00:16:12:05\r\navec le thon ?\r\n       -Pour la sauce.\r\n\r\n00:16:12:10  00:16:13:21\r\n         On utilise la moiti\u00e9.\r\n\r\n00:16:14:02  00:16:16:02\r\n-Pour que le leche de tigre\r\n\r\n00:16:16:07  00:16:19:19\r\ndevienne sauce,\r\nle jus de citron ne suffira pas.\r\n\r\n00:16:20:00  00:16:23:20\r\nIl faut du lait et du fumet.\r\n                   -Oui.\r\n\r\n00:16:24:01  00:16:26:17\r\n  Combien de chaque ?\r\n\r\n00:16:27:17  00:16:30:13\r\n-Quatre ou cinq cuill\u00e8res de lait.\r\n\r\n00:16:30:18  00:16:32:05\r\n-Ah, d'accord !\r\n\r\n00:16:32:10  00:16:35:08\r\n -Et combien \u00e7a fait, votre pot ?\r\n\r\n00:16:35:12  00:16:38:08\r\n-Mon bocal fait 240 ml environ.\r\n\r\n00:16:38:12  00:16:40:13\r\nUn peu moins de 2,5 dl.\r\n\r\n00:16:40:18  00:16:43:14\r\n              -On va tout mettre.\r\n   -Tout le bocal.\r\n\r\n00:16:43:19  00:16:45:10\r\n     J'esp\u00e8re que le bol\r\n\r\n00:16:45:14  00:16:49:18\r\nde mon mixer sera assez grand.\r\n            -Oui, on va s'en sortir.\r\n\r\n00:16:49:23  00:16:54:02\r\n  -Je vois que vous avez amen\u00e9\r\n    de magnifiques piments.\r\n\r\n00:16:54:07  00:16:55:20\r\n              -Oui,\r\n\r\n00:16:56:01  00:16:59:11\r\n                       c'est la base\r\n       de la gastronomie p\u00e9ruvienne.\r\n\r\n00:16:59:15  00:17:02:20\r\n-Pour le ceviche, vous en utilisez ?\r\n\r\n00:17:03:01  00:17:04:20\r\n              -Oui, le piment jaune.\r\n\r\n00:17:05:01  00:17:08:12\r\n             Pour moi, c'est la star\r\n                   de la gastronomie\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:10:00\r\n                         p\u00e9ruvienne.\r\n\r\n00:17:10:05  00:17:13:04\r\n     -Pourquoi ?\r\n              -C'est tr\u00e8s parfum\u00e9,\r\n\r\n00:17:13:09  00:17:15:15\r\n       pas piquant comme les autres.\r\n\r\n00:17:15:20  00:17:19:03\r\n-C'est moins sur le piquant,\r\n    plus sur le parfum.\r\n\r\n00:17:19:08  00:17:22:13\r\n  Et si on trouve pas \r\n ce genre de cr\u00e9ature ?\r\n\r\n00:17:24:01  00:17:27:03\r\nUn piment qu'on trouve facilement.\r\n\r\n00:17:27:08  00:17:31:04\r\n    Dans les commerces,\r\nc'est lepeperoncino rosso,\r\n\r\n00:17:31:09  00:17:34:19\r\nqu'on utilise en cuisine italienne.\r\n                 -Ca va bien.\r\n\r\n00:17:35:00  00:17:37:15\r\n-Il est un peu plus fort que \u00e7a.\r\n\r\n00:17:37:20  00:17:39:09\r\n                 -Oui, exactement.\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:41:16\r\n            C'est un peu volcanique.\r\n\r\n00:17:41:21  00:17:43:11\r\n          -D'accord.\r\n\r\n00:17:43:15  00:17:47:09\r\nLes pires, c'est les petits lampions.\r\n                     -Ah oui !\r\n\r\n00:17:47:13  00:17:51:03\r\n-Ceux-l\u00e0, ils sont pas volcaniques\r\n       mais atomiques !\r\n\r\n00:17:52:11  00:17:55:04\r\nLa brunoise de piment\r\nira avec le thon\r\n\r\n00:17:55:09  00:17:57:23\r\net les lamelles d'oignons.\r\n                       -Oui.\r\n\r\n00:17:58:04  00:18:01:07\r\n-Mais vous m'avez aussi demand\u00e9\r\n       des radis.\r\n\r\n00:18:01:11  00:18:03:03\r\n             -Pour la touche finale.\r\n\r\n00:18:03:08  00:18:09:13\r\nOn va utiliser des radis en lamelles\r\n pour donner une saveur croquante.\r\n\r\n00:18:09:18  00:18:11:20\r\n-D'accord, au dernier moment.\r\n\r\n00:18:12:01  00:18:14:09\r\nLe radis, dans l'histoire nikkei,\r\n\r\n00:18:14:13  00:18:18:11\r\nc'est le P\u00e9rou ou le Japon ?\r\n\r\n00:18:18:15  00:18:20:11\r\n               -C'est la Suisse !\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:21:21\r\n-Vous taillez\r\n\r\n00:18:22:02  00:18:24:00\r\n     dans ce sens ?!\r\n                      -Oui.\r\n\r\n00:18:25:15  00:18:26:21\r\n            -OK.\r\n\r\n00:18:27:02  00:18:30:08\r\n  C'est pour la forme ?\r\n                       -Oui.\r\n\r\n00:18:30:12  00:18:33:11\r\n             C'est plus transparent.\r\n-Et plus joli.\r\n\r\n00:18:33:16  00:18:36:15\r\nEt moi, les lamelles, comme \u00e7a ?\r\n\r\n00:18:36:20  00:18:39:13\r\n      Faut pas qu'elles soient\r\n           transparentes.\r\n\r\n00:18:39:18  00:18:42:22\r\n            -Non, \u00e7a va comme \u00e7a.\r\n-Il faut du croquant.\r\n\r\n00:18:43:03  00:18:45:03\r\n       L\u00e0, on peut couper\r\n\r\n00:18:45:08  00:18:48:09\r\n      le thon en d\u00e9s\r\npuisque le reste est pr\u00eat ?\r\n\r\n00:18:48:13  00:18:51:10\r\n      -D'abord, on pr\u00e9pare\r\n       la leche de tigre.\r\n\r\n00:18:51:14  00:18:53:21\r\n{\\an1}-C'est un coup de mixeur, non ?\r\n\r\n00:18:54:02  00:18:56:10\r\n              -Il faut pr\u00e9parer\r\n              les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n00:18:56:14  00:19:00:17\r\n    -Si je vous aide, \u00e7a ira\r\n    \u00e0 toute berzingue, non ?\r\n\r\n00:19:00:22  00:19:02:11\r\n                  -Oui, dans ce cas,\r\n\r\n00:19:02:15  00:19:05:04\r\n                on taille le thon.\r\n\r\n00:19:05:09  00:19:11:14\r\n{\\an1}-Quand on fait du ceviche, le poisson\r\nest syst\u00e9matiquement taill\u00e9 en cubes.\r\n\r\n00:19:11:19  00:19:14:23\r\n       -Oui, le ceviche\r\n      toujours en cubes.\r\n\r\n00:19:15:04  00:19:18:15\r\n{\\an1}-Si on le taille en lamelles,\r\nfa\u00e7on sashimis,\r\n\r\n00:19:18:20  00:19:21:21\r\nce n'est plus du ceviche ?\r\n      -C'est le tiradito.\r\n\r\n00:19:22:02  00:19:23:11\r\n     -C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:19:23:16  00:19:26:06\r\nLes d\u00e9s, c'est pas du tartare,\r\n         c'est gros.\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:29:20\r\n   -Oui, c'est environ\r\n  un centim\u00e8tre sur un.\r\n\r\n00:19:31:08  00:19:34:06\r\n-D'accord, il faut de la m\u00e2che.\r\n                         -Oui.\r\n\r\n00:19:34:11  00:19:40:15\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on va le m\u00e9langer\r\navec la sauce, le leche de tigre ?\r\n\r\n00:19:40:20  00:19:45:23\r\n-Non, on va poser la leche de tigre\r\n  dans un plat creux, et dessus,\r\n\r\n00:19:46:04  00:19:47:20\r\n                   on met le thon.\r\n\r\n00:19:48:01  00:19:50:21\r\n-On prend des assiettes \u00e0 soupe ?\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:55:14\r\n  -Oui, car on va aussi manger\r\n   avec une cuill\u00e8re \u00e0 soupe.\r\n\r\n00:19:55:19  00:19:58:00\r\n-On r\u00e9cup\u00e8re le jus en bas.\r\n\r\n00:19:58:05  00:20:01:03\r\nLe poisson va donc rester cru.\r\n                   -Oui.\r\n\r\n00:20:01:08  00:20:03:08\r\n-L\u00e0, c'est du thon rouge.\r\n\r\n00:20:03:12  00:20:06:23\r\nSi on le m\u00e9lange avec la sauce...\r\n                    -Ca va cuire.\r\n\r\n00:20:07:04  00:20:09:07\r\n-Et avec du poisson blanc ?\r\n\r\n00:20:09:11  00:20:13:21\r\n-On le m\u00e9lange avec la leche de tigre\r\n    mais on le mange \u00e0 la minute.\r\n\r\n00:20:14:02  00:20:18:07\r\n-On m\u00e9lange au dernier moment.\r\n                -Exactement.\r\n\r\n00:20:24:16  00:20:26:20\r\n   -Quand vous avez m\u00e9lang\u00e9\r\n\r\n00:20:27:01  00:20:29:14\r\nle thon et les l\u00e9gumes, on peut\r\n\r\n00:20:29:19  00:20:32:11\r\n   remettre au frigo,\r\n faire la leche de tigre\r\n\r\n00:20:32:16  00:20:35:07\r\n         \u00e0 l'avance\r\net on sert au dernier moment.\r\n\r\n00:20:35:11  00:20:40:20\r\n   -Oui, si vous faites le thon\r\nen avance, il ne faut pas le saler.\r\n\r\n00:20:41:01  00:20:42:13\r\n         Il faut le saler\r\n\r\n00:20:42:18  00:20:44:09\r\n                en derni\u00e8re minute.\r\n\r\n00:20:44:13  00:20:46:11\r\n    -Oui, le sel, \u00e7a cuit.\r\n\r\n00:20:46:15  00:20:48:14\r\nMais nous, on va le saler.\r\n\r\n00:20:48:19  00:20:51:08\r\n   Vous mettez du sel fin\r\n       ou de la fleur\r\n\r\n00:20:51:12  00:20:53:05\r\nde sel ?\r\n       -La fleur de sel.\r\n\r\n00:20:53:10  00:20:56:00\r\nEt dans le leche de tigre,\r\n     on met du sel ?\r\n\r\n00:20:56:05  00:20:59:16\r\n           -Oui, une petite cuill\u00e8re\r\n                         de sel fin.\r\n\r\n00:20:59:21  00:21:01:18\r\n    -OK, pas de la fleur.\r\n\r\n00:21:01:23  00:21:04:17\r\n        Si je r\u00e9capitule,\r\n      \u00e0 part saler le thon,\r\n\r\n00:21:04:22  00:21:08:03\r\n       il nous reste qu'\u00e0 faire\r\n          la leche de tigre.\r\n\r\n00:21:08:08  00:21:09:12\r\n           -Oui.\r\n\r\n00:21:09:17  00:21:15:02\r\n-Donc on mange dans cinq minutes,\r\n  32 secondes et 28 centi\u00e8mes.\r\n\r\n00:21:15:07  00:21:20:01\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:21:20:06  00:21:24:20\r\n...\r\n\r\n00:21:25:19  00:21:27:13\r\n            AIE !\r\n\r\n00:21:27:18  00:21:43:06\r\n...\r\n\r\n00:21:43:11  00:21:48:10\r\n   Si tu vois \u00e7a dans la cuisine\r\np\u00e9ruvienne, c'est un indice nikkei.\r\n\r\n00:21:48:14  00:21:51:05\r\n...\r\n\r\n00:21:51:10  00:21:54:15\r\n  Premier pressage,\r\n  hop, on retourne.\r\n\r\n00:21:57:23  00:21:59:16\r\n     Et l\u00e0, essorage !\r\n\r\n00:21:59:21  00:22:01:12\r\n     Efficace.\r\n\r\n00:22:01:17  00:22:06:07\r\n...\r\n\r\n00:22:06:11  00:22:10:03\r\n      Au niveau liquide,\r\nil nous reste plus que le lait.\r\n\r\n00:22:12:21  00:22:30:11\r\n...\r\n\r\n00:22:32:11  00:22:35:01\r\nCa donne quelque chose d'\u00e9pais.\r\n\r\n00:22:35:06  00:22:37:01\r\n                -Il faut le tamiser.\r\n\r\n00:22:37:06  00:22:38:20\r\n     -Ah oui !\r\n\r\n00:22:39:01  00:22:50:07\r\n...\r\n\r\n00:22:50:11  00:22:52:04\r\nCa reste quand m\u00eame...\r\n\r\n00:22:52:09  00:22:54:11\r\n                 -Un peu \u00e9pais.\r\n  -Assez dense.\r\n\r\n00:22:54:16  00:22:57:11\r\nFaut que ce soit comme \u00e7a ?\r\n                       -Oui.\r\n\r\n00:22:57:15  00:23:18:02\r\n...\r\n\r\n00:23:19:21  00:23:21:11\r\n    Et ce qui reste ?\r\n\r\n00:23:22:02  00:23:24:16\r\n                   -On va mettre.\r\n-Ah ! C'est pas fini !\r\n\r\n00:23:24:21  00:23:28:11\r\n...\r\n\r\n00:23:30:14  00:23:32:00\r\n         Mmm...\r\n\r\n00:23:34:01  00:23:35:18\r\n       Madonna !\r\n\r\n00:23:35:23  00:23:43:10\r\n...\r\n\r\n00:23:43:14  00:23:44:21\r\n         Touche finale !\r\n\r\n00:23:45:02  00:23:46:11\r\n        Les radis.\r\n\r\n00:23:46:16  00:23:53:01\r\n...\r\n\r\n00:23:53:06  00:23:55:03\r\n    Elle plante les radis.\r\n\r\n00:23:56:07  00:23:59:18\r\n...\r\n\r\n00:23:59:23  00:24:05:01\r\n...\r\n\r\n00:24:05:06  00:24:08:17\r\n       Allez, maintenant,\r\nviens go\u00fbter le ceviche nikkei !\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:10:11\r\n     -Arr\u00eate de filmer !\r\n\r\n00:24:10:15  00:24:14:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n00:24:14:05  00:24:16:10\r\n  -Comment on va m\u00e9langer\r\n         tout \u00e7a ?\r\n\r\n00:24:16:14  00:24:18:19\r\n       -On \u00e9mulsionne au fouette.\r\n\r\n00:24:19:00  00:24:20:17\r\n         Annick rit\r\n\r\n00:24:20:22  00:24:23:11\r\n-Fouetter, \u00e7a veut dire puer.\r\n\r\n00:24:23:16  00:24:27:02\r\n Quand on dit: \"Tu fouettes\",\r\n      c'est que tu pues.\r\n\r\n00:24:27:07  00:24:28:19\r\n                  -Ah, d'accord.\r\n\r\n00:24:29:00  00:24:32:11\r\n-L\u00e0, je red\u00e9couvre totalement\r\n      le ceviche.\r\n\r\n00:24:32:15  00:24:35:04\r\nC'est une nouvelle conception.\r\n\r\n00:24:35:09  00:24:39:09\r\nC'est vrai que l'avocat \r\nam\u00e8ne de la texture mais...\r\n\r\n00:24:39:13  00:24:41:01\r\n               -Peu de saveur.\r\n\r\n00:24:41:06  00:24:44:03\r\n     -Par contre,\r\non reste tr\u00e8s citron vert,\r\n\r\n00:24:44:08  00:24:47:13\r\n  ce qui fait plaisir \r\n car on reste au P\u00e9rou.\r\n\r\n00:24:47:18  00:24:49:13\r\nCa reste tr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n00:24:49:18  00:24:55:00\r\nPar rapport au tiradito, le mirin\r\nr\u00e9pondait \u00e0 l'acidit\u00e9 du citron vert.\r\n\r\n00:24:55:05  00:24:56:11\r\n   L\u00e0, on y est.\r\n\r\n00:24:56:15  00:24:58:11\r\nPour l'\u00e9t\u00e9, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:24:58:16  00:25:02:12\r\nL'autre truc, c'est le wasabi,\r\n  la touche nikkei.\r\n\r\n00:25:02:17  00:25:04:12\r\nOn peut en mettre plus.\r\n\r\n00:25:04:17  00:25:07:07\r\n    La coriandre,\r\nj'en aurais mis plus.\r\n\r\n00:25:07:11  00:25:11:12\r\n         -Si vous aimez, vous pouvez\r\n         en ajouter dans le poisson.\r\n\r\n00:25:11:17  00:25:13:01\r\n  -Avec l'oignon !\r\n\r\n00:25:13:06  00:25:15:11\r\nL'oignon est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:25:15:15  00:25:19:01\r\nLe piment, tr\u00e8s sympa,\r\n     tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n00:25:19:06  00:25:22:13\r\nC'est un truc qu'on mange\r\n    comme une soupe.\r\n\r\n00:25:22:18  00:25:26:01\r\nJe me dis que cette leche\r\n  de tigre est une base\r\n\r\n00:25:26:06  00:25:29:13\r\n   qui peut donner lieu\r\n\u00e0 des variations infinies.\r\n\r\n00:25:29:18  00:25:32:03\r\nUn univers s'ouvre \u00e0 nous.\r\n\r\n00:25:32:08  00:25:34:08\r\nJ'aimerais que vous reveniez\r\n\r\n00:25:34:12  00:25:38:02\r\npour faire plein de trucs\r\n avec la leche de tigre.\r\n\r\n00:25:38:07  00:25:41:12\r\nMerci pour ces recettes.\r\n                  -Avec plaisir.\r\n\r\n\n", "00:00:10:00  00:00:13:08\r\n...\r\n\r\n00:00:16:07  00:00:25:11\r\n...\r\n\r\n00:00:30:03  00:00:31:08\r\n              -Wouah !\r\n\r\n00:00:31:12  00:00:34:05\r\n Elles sont belles tes baguettes !\r\n\r\n00:00:34:10  00:00:37:15\r\n-J'esp\u00e8re qu'on va les utiliser !\r\n               -Pourquoi ?\r\n\r\n00:00:37:20  00:00:40:12\r\n       -T'avais pas parl\u00e9 \r\n       de cuisine nikkei ?\r\n\r\n00:00:40:17  00:00:43:17\r\n       -Oui, C\u00e9cilia Zapata,\r\n       la cheffe p\u00e9ruvienne,\r\n\r\n00:00:43:22  00:00:46:14\r\n       nous fera d\u00e9couvrir\r\n       la cuisine nikkei:\r\n\r\n00:00:46:19  00:00:49:14\r\n             rencontre\r\n    entre le P\u00e9rou et le Japon.\r\n\r\n00:00:49:19  00:00:52:10\r\n -Qui dit japon, dit baguettes !\r\n\r\n00:00:52:14  00:00:54:11\r\n      -Je ne suis pas s\u00fbre !\r\n\r\n00:00:54:15  00:00:58:17\r\n          Au 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n des Japonais ont \u00e9migr\u00e9 au P\u00e9rou.\r\n\r\n00:00:58:22  00:01:03:03\r\nIls ont amen\u00e9 leur culture culinaire,\r\n        comme le poisson cru,\r\n\r\n00:01:03:08  00:01:06:16\r\n       mais ils ont utilis\u00e9\r\n    des ingr\u00e9dients p\u00e9ruviens.\r\n\r\n00:01:06:21  00:01:11:03\r\n     Est-ce que leur influence \r\n     a \u00e9t\u00e9 jusqu'aux baguettes ?\r\n\r\n00:01:11:08  00:01:14:16\r\n           C'est une question\r\n        qu'on posera \u00e0 la cheffe.\r\n\r\n00:01:22:14  00:01:26:23\r\nLa semaine derni\u00e8re,\r\non a fait de la cuisine chifa,\r\n\r\n00:01:27:04  00:01:30:01\r\nrencontre de la Chine et du P\u00e9rou.\r\n\r\n00:01:30:06  00:01:36:06\r\nVous nous avez mis l'eau \u00e0 la bouche\r\navec la cuisine nikkei, plus connue.\r\n\r\n00:01:36:11  00:01:38:06\r\n                   -Oui.\r\n\r\n00:01:38:11  00:01:41:01\r\n  Il y a des restaurants partout:\r\n\r\n00:01:41:06  00:01:46:08\r\nen Hollande, \u00e0 Paris, \u00e0 Barcelone\r\n    et presque partout\r\n\r\n00:01:46:12  00:01:48:03\r\n                 en Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n00:01:48:08  00:01:52:14\r\n-Et Gen\u00e8ve \u00e9galement, car vous-m\u00eame\r\navez ouvert un restaurant,\r\n\r\n00:01:52:19  00:01:56:07\r\nle Kampai,\r\nqui propose la cuisine nikkei.\r\n\r\n00:01:56:11  00:01:57:17\r\n                  -Exactement.\r\n\r\n00:01:57:22  00:02:01:07\r\n          -Comment expliquer\r\n      le succ\u00e8s de cette cuisine ?\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:05:07\r\n-C'est une cuisine saine,\r\nl\u00e9g\u00e8re et qui correspond\r\n\r\n00:02:05:11  00:02:07:14\r\n au souci de cette \u00e9poque.\r\n\r\n00:02:07:19  00:02:09:00\r\n             -C'est clair.\r\n\r\n00:02:09:05  00:02:12:08\r\n        D'ailleurs, \"kampai\", \r\n        \u00e7a veut dire \"sant\u00e9\" ?\r\n\r\n00:02:12:12  00:02:14:11\r\n                              -Oui.\r\n\r\n00:02:14:15  00:02:15:22\r\n     -Mais est-ce\r\n\r\n00:02:16:03  00:02:19:12\r\nune cuisine facile \u00e0 faire ?\r\n       -Tr\u00e8s facile.\r\n\r\n00:02:19:17  00:02:22:01\r\nElle est \u00e0 la port\u00e9e de tous.\r\n\r\n00:02:22:06  00:02:26:02\r\n            -Donc j'imagine\r\n     que \u00e7a participe \u00e0 son succ\u00e8s ?\r\n\r\n00:02:26:07  00:02:27:11\r\n                              -Oui.\r\n\r\n00:02:27:16  00:02:30:03\r\n         -Facile \u00e0 faire, peut-\u00eatre,\r\n\r\n00:02:30:08  00:02:31:21\r\n              mais facile \u00e0 manger ?\r\n\r\n00:02:32:02  00:02:33:17\r\n        Je pense aux baguettes.\r\n\r\n00:02:33:19  00:02:36:19\r\n-Au P\u00e9rou, g\u00e9n\u00e9ralement pas.\r\n\r\n00:02:36:21  00:02:40:01\r\n           -Dans ce cas,\r\n   tu sais ce qu'il faut faire ?\r\n\r\n00:02:40:03  00:02:41:08\r\n             -Non !\r\n\r\n00:02:42:12  00:02:45:01\r\n -Premi\u00e8re recette nikkei: saumon\r\n\r\n00:02:45:03  00:02:46:17\r\ntiradito.\r\n\r\n00:02:46:19  00:02:48:06\r\n          -Oui, tiradito.\r\n\r\n00:02:48:08  00:02:52:07\r\n    C'est le poisson cru, \r\n   coup\u00e9 comme un sashimi.\r\n\r\n00:02:52:09  00:02:54:16\r\n  -A la japonaise.\r\n                     -Exactement.\r\n\r\n00:02:54:18  00:02:58:10\r\n      Avec une sauce aux ingr\u00e9dients\r\n              p\u00e9ruviens et japonais.\r\n\r\n00:02:58:11  00:03:02:03\r\n   -Alors, citron vert,\r\nail et fruit de la passion,\r\n\r\n00:03:02:05  00:03:04:11\r\n je verrai \u00e7a au P\u00e9rou.\r\n                          -Oui.\r\n\r\n00:03:04:12  00:03:06:09\r\n   -Et la sauce soja\r\n\r\n00:03:06:11  00:03:08:07\r\n et le mirin, au Japon.\r\n\r\n00:03:08:09  00:03:11:08\r\nLa sauce soja, tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n00:03:11:10  00:03:13:18\r\nMais le mirin, expliquez-nous.\r\n\r\n00:03:13:20  00:03:19:17\r\n -Le mirin c'est une sorte de sak\u00e9\r\n        doux et sucr\u00e9.\r\n\r\n00:03:19:19  00:03:24:15\r\n-Donc c'est un alcool de riz,\r\nmais utilis\u00e9 comme condiment.\r\n\r\n00:03:24:17  00:03:25:22\r\n                         -Oui.\r\n\r\n00:03:26:00  00:03:27:21\r\n-On en trouve facilement ?\r\n\r\n00:03:27:23  00:03:31:11\r\n     -Oui, on le trouve\r\ndans presque tous les commerces.\r\n\r\n00:03:31:13  00:03:35:08\r\n  -On commence par quoi ?\r\n        -On commence avec le saumon.\r\n\r\n00:03:35:10  00:03:37:15\r\n  Il y a 250 grammes de saumon.\r\n\r\n00:03:37:17  00:03:40:13\r\n-C'est pour combien de personnes ?\r\n\r\n00:03:40:15  00:03:42:08\r\n             -Pour quatre personnes.\r\n\r\n00:03:42:10  00:03:45:08\r\n-Ce qui fait 60 g par t\u00eate de pipe.\r\n\r\n00:03:45:10  00:03:47:08\r\n   C'est une entr\u00e9e ?\r\n                    -Oui.\r\n\r\n00:03:47:10  00:03:51:11\r\n-Votre morceau est assez r\u00e9gulier.\r\n           -Oui, \u00e7a nous facilite\r\n\r\n00:03:51:12  00:03:53:02\r\n                      la d\u00e9coupe.\r\n\r\n00:03:53:04  00:03:56:02\r\n   -Quand on parle de sushis\r\n       ou de sashimi,\r\n\r\n00:03:56:04  00:03:59:17\r\non pense \u00e0 ces ma\u00eetres japonais\r\nqui font des ann\u00e9es\r\n\r\n00:03:59:19  00:04:03:03\r\n   d'apprentissage \r\n pour tailler le poisson.\r\n\r\n00:04:03:05  00:04:05:05\r\nOn s'en sort comment ?\r\n\r\n00:04:05:07  00:04:06:19\r\n          -Facilement !\r\n\r\n00:04:06:21  00:04:10:10\r\n -Au niveau mat\u00e9riel,\r\nje dispose d'un couteau japonais\r\n\r\n00:04:10:11  00:04:15:02\r\nbien aiguis\u00e9, que vous avez utilis\u00e9\r\nla semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n00:04:15:04  00:04:16:23\r\nCa irait pour le sashimi ?\r\n\r\n00:04:17:01  00:04:21:06\r\n-Oui, parce qu'on va couper\r\n le poisson un peu \u00e9pais,\r\n\r\n00:04:21:08  00:04:22:19\r\n     comme un sashimi.\r\n\r\n00:04:22:21  00:04:25:11\r\n-Un demi-centim\u00e8tre d'\u00e9paisseur ?\r\n                  -Oui.\r\n\r\n00:04:25:12  00:04:27:04\r\n-Sinon, j'ai ce couteau\r\n\r\n00:04:27:06  00:04:30:14\r\n\u00e0 carpaccio\r\nqui fait des tranches plus fines.\r\n\r\n00:04:30:16  00:04:35:14\r\n      -On va l'utiliser pour le thon\r\n       dont la chair est plus ferme.\r\n\r\n00:04:35:16  00:04:40:12\r\n-D'accord, donc si on fait\r\ncette recette avec du thon, \u00e7a,\r\n\r\n00:04:40:14  00:04:41:20\r\n    \u00e7a peut aller.\r\n\r\n00:04:41:22  00:04:45:05\r\nMais avec le saumon \r\non coup plut\u00f4t \u00e9pais.\r\n\r\n00:04:45:07  00:04:46:17\r\n              -Oui, exactement.\r\n\r\n00:04:46:19  00:04:51:09\r\n-Dans quel sens on va d\u00e9couper ?\r\n        -On va d\u00e9couper dans le sens\r\n\r\n00:04:51:11  00:04:53:00\r\n               du poisson,\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:56:08\r\n  sinon la chair va se d\u00e9faire.\r\n\r\n00:04:56:10  00:04:58:05\r\n      -C'est clair.\r\n\r\n00:04:58:07  00:05:00:12\r\n    Je vois que vous y allez...\r\n\r\n00:05:01:02  00:05:03:14\r\nPresque droit, mais pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:05:03:16  00:05:06:19\r\n               -Oui,\r\n parce qu'on doit couper en biais.\r\n\r\n00:05:06:21  00:05:10:11\r\n                   -Le sashimi,\r\n    c'est toujours un peu en biseau.\r\n\r\n00:05:10:13  00:05:15:13\r\nOn peut utiliser d'autres poissons\r\n    que le saumon ou le thon,\r\n\r\n00:05:15:15  00:05:17:21\r\n   comme des poissons blancs ?\r\n\r\n00:05:17:23  00:05:20:18\r\n        -Oui, au P\u00e9rou,\r\n     on pr\u00e9pare le tiradito\r\n\r\n00:05:20:20  00:05:22:16\r\n              avec le poisson blanc.\r\n\r\n00:05:22:18  00:05:23:23\r\n-Quel genre ?\r\n\r\n00:05:24:01  00:05:26:12\r\n   -On utilise beaucoup le bar,\r\n\r\n00:05:26:14  00:05:27:19\r\n              la daurade.\r\n\r\n00:05:27:21  00:05:30:09\r\n-Donc des poissons assez charnus.\r\n\r\n00:05:30:11  00:05:34:15\r\nEt ils doivent \u00eatre ultras frais\r\n     car on les mange crus.\r\n\r\n00:05:34:17  00:05:36:11\r\n         -C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:05:36:13  00:05:38:13\r\n -Le sashimi, c'est fait.\r\n\r\n00:05:38:15  00:05:42:04\r\n     Je le mets au frigo\r\n pendant qu'on cuisine la sauce ?\r\n\r\n00:05:42:06  00:05:43:12\r\n                   -C'est mieux.\r\n\r\n00:05:43:14  00:05:48:13\r\n-Avec le sashimi, on \u00e9tait au Japon,\r\nmais avec la sauce, on est au P\u00e9rou.\r\n\r\n00:05:48:15  00:05:52:10\r\n                -Oui, on va utiliser\r\n          un de nos produits phares:\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:54:09\r\n                     le citron vert.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:59:01\r\n-On le retrouve dans le ceviche,\r\nle plat p\u00e9ruvien le plus connu.\r\n\r\n00:05:59:03  00:06:03:07\r\n  -Oui, et d'ailleurs,\r\non va en pr\u00e9parer un tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:06:03:09  00:06:04:14\r\n          -Fa\u00e7on nikkei ?\r\n\r\n00:06:04:16  00:06:05:21\r\n                      -Fa\u00e7on nikkei.\r\n\r\n00:06:05:23  00:06:07:04\r\n             -G\u00e9nial !\r\n\r\n00:06:07:06  00:06:09:10\r\n   -Et donc, le citron vert ?\r\n\r\n00:06:09:11  00:06:12:11\r\n              -J'imagine\r\n      qu'on va utiliser son jus.\r\n\r\n00:06:12:13  00:06:16:02\r\n       -Oui, et on pressera \r\n      une demie-gousse d'ail.\r\n\r\n00:06:16:04  00:06:17:18\r\n-Une demie-gousse d'ail.\r\n\r\n00:06:17:20  00:06:21:12\r\n   -Est-ce qu'on \u00e9crase\r\n le fruit de la passion ?\r\n\r\n00:06:21:14  00:06:26:01\r\n -Non, on va le couper en deux\r\n et l'\u00e9vider avec la cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:06:26:03  00:06:29:02\r\n        -Alors citron vert\r\n     plus fruit de la passion,\r\n\r\n00:06:29:04  00:06:30:14\r\n     niveau acidit\u00e9\r\n\r\n00:06:30:16  00:06:33:05\r\nil va envoyer votre tiradito !\r\n\r\n00:06:34:09  00:06:38:06\r\n      -Pour \u00e9quilibrer,\r\n on utilise le mirin pour donner\r\n\r\n00:06:38:08  00:06:39:17\r\n                   la touche sucr\u00e9e.\r\n\r\n00:06:39:19  00:06:43:13\r\n-Mais \u00e7a sucre franchement ?\r\n                 -Non, c'est subtil.\r\n\r\n00:06:43:15  00:06:46:00\r\n   -A la japonaise.\r\n                    -Oui.\r\n\r\n00:06:47:16  00:06:51:13\r\n -On va saler notre plat\r\n avec de la sauce soja.\r\n\r\n00:06:51:15  00:06:53:04\r\n      R\u00e9capitulons:\r\n\r\n00:06:53:06  00:06:55:21\r\nle citron vert,\r\nla demie gousse d'ail,\r\n\r\n00:06:55:23  00:06:59:00\r\nle fruit de la passion,\r\nle mirin et le soja;\r\n\r\n00:06:59:02  00:07:01:01\r\n   comment on les m\u00e9lange ?\r\n\r\n00:07:01:03  00:07:04:06\r\n -On va \u00e9mulsionner avec un fouet.\r\n\r\n00:07:04:08  00:07:07:09\r\n     -Tout simplement.\r\n                  -Voil\u00e0.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:10:11\r\n-Tout \u00e7a me para\u00eet \"nikkei chrome\" !\r\n\r\n00:07:10:12  00:07:13:23\r\n              Salsa\r\n\r\n00:07:14:01  00:07:29:16\r\n...\r\n\r\n00:07:30:23  00:07:34:15\r\n     Mais l\u00e0,\r\nvous l'avez press\u00e9 dans le bon sens,\r\n\r\n00:07:34:17  00:07:38:19\r\npuis vous l'avez retourn\u00e9\r\net vous l'avez repress\u00e9.\r\n\r\n00:07:38:23  00:07:41:15\r\n    -Oui, pour r\u00e9cup\u00e9rer tout le jus.\r\n\r\n00:07:41:17  00:07:46:11\r\n-Alors \u00e7a, c'est un bon truc p\u00e9ruvien\r\nque je vais adopter.\r\n\r\n00:07:48:15  00:07:54:08\r\n              Salsa\r\n\r\n00:07:54:10  00:08:01:06\r\n...\r\n\r\n00:08:01:08  00:08:04:20\r\n  Ca pousse au P\u00e9rou\r\nle fruit de la passion ?\r\n\r\n00:08:04:22  00:08:08:05\r\n   -Bien s\u00fbr, on l'appellemaracuja.\r\n\r\n00:08:08:07  00:08:14:07\r\n...\r\n\r\n00:08:15:20  00:08:19:09\r\n     -Vous m'avez siffl\u00e9\r\n   ma bouteille de mirin !\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:21:03\r\n                -Oui, c'est un d\u00e9ci.\r\n\r\n00:08:21:05  00:08:22:10\r\n  -Carr\u00e9ment !\r\n\r\n00:08:22:11  00:08:27:13\r\n     -Par contre, on n'utilise\r\nque deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe de soja.\r\n\r\n00:08:27:15  00:08:32:15\r\n...\r\n\r\n00:08:33:08  00:08:36:10\r\n-Je vous pr\u00e9sente la m\u00e8re fouettarde.\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:37:16\r\n                        -Enchant\u00e9e !\r\n\r\n00:08:37:18  00:08:39:02\r\n         -Tr\u00e8s efficace !\r\n\r\n00:08:39:04  00:08:40:19\r\n                         -Merci !\r\n\r\n00:08:40:21  00:08:45:17\r\n              Salsa\r\n\r\n00:08:45:19  00:08:49:01\r\n-La sauce au fruit de la passion\r\n    sent tr\u00e8s bon.\r\n\r\n00:08:49:03  00:08:51:09\r\nJe me r\u00e9jouis de la go\u00fbter.\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:55:07\r\nEst-ce que c'est la sauce \r\ntraditionnelle du tiradito ?\r\n\r\n00:08:55:09  00:09:00:11\r\n-Non, quand on le fait au P\u00e9rou,\r\non utilise la leche de tigre.\r\n\r\n00:09:00:12  00:09:03:03\r\nC'est la sauce pour le ceviche.\r\n\r\n00:09:03:05  00:09:06:21\r\n-Du coup, la leche de tigre,\r\n     on va en faire ?\r\n\r\n00:09:06:23  00:09:08:04\r\n                         -Oui.\r\n\r\n00:09:08:06  00:09:13:09\r\n-Maintenant, on va s'occuper\r\ndu dressage de notre tiradito.\r\n\r\n00:09:13:11  00:09:17:21\r\n    -Est-ce que vous avez\r\n  des plats rectangulaires ?\r\n\r\n00:09:17:23  00:09:20:13\r\n  -Des assiettes \u00e0 la japonaise ?\r\n\r\n00:09:20:15  00:09:22:17\r\n                       -Oui ! \r\n      -J'ai !\r\n\r\n00:09:22:19  00:09:24:00\r\n           Alors, voil\u00e0.\r\n\r\n00:09:24:21  00:09:27:08\r\n           -Parfait, ils sont bien !\r\n\r\n00:09:27:10  00:09:30:13\r\n      Ils sont un peu creux \r\n     donc on mettra la sauce.\r\n\r\n00:09:30:15  00:09:35:13\r\n -J'en conclus qu'on ne m\u00e9lange pas\r\n      la sauce avec le poisson.\r\n\r\n00:09:35:15  00:09:38:10\r\n-Surtout pas, sinon le poisson cuira.\r\n\r\n00:09:38:11  00:09:41:04\r\n-C'est vrai qu'il y a du citron.\r\n\r\n00:09:41:06  00:09:43:00\r\n  La sauce ira au fond ?\r\n\r\n00:09:43:02  00:09:46:03\r\n -On mettra un trait de sauce,\r\n        les sashimis\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:49:00\r\net on d\u00e9corera avec de la ciboulette.\r\n\r\n00:09:49:02  00:09:52:21\r\n -Et apr\u00e8s, on d\u00e9guste...\r\n              -Imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:09:52:23  00:09:56:15\r\n-A la place de la ciboulette,\r\n  je pensais \u00e0 une herbe\r\n\r\n00:09:56:17  00:10:01:11\r\ncomme la coriandre \r\nqu'on retrouve dans le ceviche.\r\n\r\n00:10:01:13  00:10:04:23\r\n    -Oui, \u00e7a pourrait, mais on reste\r\n\r\n00:10:05:01  00:10:07:14\r\n             dans l'esprit asiatique\r\n                      et on continue\r\n\r\n00:10:07:16  00:10:09:07\r\n               avec la ciboulette.\r\n\r\n00:10:09:09  00:10:13:00\r\n-C'est vrai que qui dit nikkei,\r\n dit asiatique.\r\n\r\n00:10:13:02  00:10:18:00\r\nEncore plus asiatique que la \r\nciboulette, je pense aux cives,\r\n\r\n00:10:18:02  00:10:20:04\r\ndes petits oignons frais.\r\n\r\n00:10:20:06  00:10:22:11\r\n              -Oui, ou des c\u00e9bettes.\r\n\r\n00:10:22:12  00:10:27:19\r\n         Gammes de harpe\r\n\r\n00:10:27:21  00:10:30:11\r\n -Je le retourne dans la sauce ?\r\n\r\n00:10:30:13  00:10:33:02\r\n      -Oui, il faut bien le tremper.\r\n\r\n00:10:33:04  00:10:34:09\r\n            -Et on y va.\r\n\r\n00:10:36:10  00:10:37:14\r\n               Hmm !\r\n\r\n00:10:38:23  00:10:42:11\r\n             En plus,\r\nj'ai mang\u00e9 un fruit de la passion.\r\n\r\n00:10:42:13  00:10:43:23\r\n       Ca p\u00e8te, g\u00e9nial !\r\n\r\n00:10:45:08  00:10:47:22\r\nC'est peu sal\u00e9, \u00e7a ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n00:10:49:13  00:10:50:18\r\n            -Pour moi,\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:53:14\r\n   je mettrai de la fleur de sel.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:55:12\r\n-C'est selon son go\u00fbt.\r\n\r\n00:10:55:14  00:10:57:01\r\n   Ca ne me d\u00e9range pas\r\n\r\n00:10:57:03  00:11:00:01\r\n car il y a \u00e9norm\u00e9ment de parfum.\r\n\r\n00:11:00:03  00:11:02:11\r\nC'est absolument incroyable.\r\n\r\n00:11:02:12  00:11:05:12\r\n           Cette sauce,\r\n   c'est comme certains yogourts\r\n\r\n00:11:05:14  00:11:10:21\r\n       sans mati\u00e8re grasse,\r\n   sauf que c'est bien meilleur.\r\n\r\n00:11:10:23  00:11:15:00\r\nOn a le gras et la volupt\u00e9 du saumon,\r\n     ce qui fait\r\n\r\n00:11:15:02  00:11:16:16\r\n         la volupt\u00e9 du plat.\r\n\r\n00:11:16:18  00:11:20:07\r\n          Mais la sauce,\r\n   ce n'est rien que du parfum.\r\n\r\n00:11:20:09  00:11:25:19\r\nL'histoire de l'acidit\u00e9;\r\nil y en a, mais c'est \u00e9quilibr\u00e9\r\n\r\n00:11:25:21  00:11:27:02\r\n     par la sauce.\r\n\r\n00:11:27:04  00:11:30:10\r\n       Pour moi,\r\nc'est franchement tr\u00e8s r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:11:30:11  00:11:33:09\r\nVous avez mis la barre haut !\r\n\r\n00:11:33:11  00:11:37:17\r\nJ'ai mis le reste de sauce,\r\ndans un bocal, au frigo.\r\n\r\n00:11:37:22  00:11:43:18\r\nAvec ce qu'on va faire maintenant, \r\n\u00e0 savoir le ceviche, pour quoi pas,\r\n\r\n00:11:43:20  00:11:46:09\r\ncar c'est du poisson cru.\r\n\r\n00:11:46:11  00:11:51:03\r\n   -Oui, c'est du poisson frais\r\n   coup\u00e9 en d\u00e9s avec du citron,\r\n\r\n00:11:51:05  00:11:53:07\r\n     de l'oignon, du piment...\r\n\r\n00:11:53:09  00:11:54:19\r\n-Coriandre ?\r\n\r\n00:11:54:21  00:11:56:03\r\n                     -Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:11:56:05  00:11:58:03\r\n   -Ca d\u00e9pend des r\u00e9gions.\r\n\r\n00:11:58:05  00:12:00:05\r\n        -Oui, \u00e7a d\u00e9pend des r\u00e9gions.\r\n\r\n00:12:00:07  00:12:04:17\r\n -Ca, c'est le ceviche d'origine,\r\n mais on va faire leche de tigre,\r\n\r\n00:12:04:19  00:12:08:03\r\ncar c'est la version contemporaine.\r\n                            -Oui,\r\n\r\n00:12:08:05  00:12:10:03\r\n    c'est plus sophistiqu\u00e9.\r\n\r\n00:12:10:05  00:12:14:04\r\n  C'est une version o\u00f9 le poisson\r\n      est mang\u00e9 presque cru.\r\n\r\n00:12:14:06  00:12:16:07\r\n        C'est l'influence japonaise.\r\n\r\n00:12:16:09  00:12:19:03\r\n  -Votre grand-m\u00e8re\r\nle faisait autrement.\r\n\r\n00:12:19:05  00:12:23:12\r\n                   -Les grands-m\u00e8res\r\n               le laissaient mariner\r\n\r\n00:12:23:14  00:12:26:09\r\n      pendant des heures.\r\n-D'accord.\r\n\r\n00:12:28:00  00:12:31:08\r\nLeche de tigre, \u00e7a veut dire quoi ?\r\n\r\n00:12:31:10  00:12:34:13\r\n       -Lait de tigre,\r\n    qui donne de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:12:34:15  00:12:38:19\r\n Par exemple, quand tu as trop bu,\r\n\r\n00:12:38:21  00:12:42:18\r\n               le lendemain,\r\n           \u00e7a te donne de la force.\r\n\r\n00:12:42:20  00:12:46:19\r\n         -C'est un rem\u00e8de\r\n       anti-gueule de bois ?\r\n\r\n00:12:46:21  00:12:48:23\r\n-Oui, et \u00e7a va dans le ceviche.\r\n\r\n00:12:49:01  00:12:52:07\r\n    -Pourquoi cette sauce\r\n     redonne la p\u00eache ?\r\n\r\n00:12:52:09  00:12:55:04\r\nIl y a du citron vert, de l'oignon,\r\n\r\n00:12:55:06  00:12:57:03\r\n      de l'ail, du gingembre.\r\n\r\n00:12:57:05  00:12:59:17\r\nDu lait, d'o\u00f9 son nom, et du wasabi.\r\n\r\n00:12:59:19  00:13:02:11\r\n C'est la touche nikkei ?\r\n\r\n00:13:02:13  00:13:07:21\r\n-Quand on pr\u00e9pare un ceviche nikkei,\r\n   il faut des produits japonais.\r\n\r\n00:13:07:23  00:13:11:03\r\n                       Dans ce cas,\r\n          le wasabi et le gingembre.\r\n\r\n00:13:11:05  00:13:15:22\r\n-Il y a aussi du fumet de poisson,\r\n    ce qui me para\u00eet logique,\r\n\r\n00:13:16:00  00:13:19:00\r\nvu que le ceviche, c'est du poisson.\r\n\r\n00:13:19:02  00:13:22:14\r\n  A Lima, il y a des restaurants\r\n           sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n00:13:22:16  00:13:24:00\r\n                   -Des cevicheria.\r\n\r\n00:13:24:02  00:13:27:02\r\n-Ils re\u00e7oivent des poissons entiers.\r\n\r\n00:13:27:04  00:13:29:16\r\n      -En g\u00e9n\u00e9ral, du poisson blanc.\r\n\r\n00:13:29:18  00:13:32:12\r\n -Avec les arr\u00eates, les parures...\r\n\r\n00:13:32:14  00:13:35:14\r\n -On fait des bons fumets de poisson.\r\n\r\n00:13:35:16  00:13:38:13\r\n  -Et avec le reste\r\n\r\n00:13:38:15  00:13:40:09\r\n  vous faites le ceviche.\r\n\r\n00:13:40:11  00:13:42:09\r\nVous faites pareil \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:13:42:11  00:13:43:15\r\n                       -Oui, maison.\r\n\r\n00:13:43:17  00:13:46:20\r\n  -Le fumet, c'est assez long\r\n       \u00e0 faire soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:13:46:22  00:13:50:16\r\nJ'ai trouv\u00e9 des fumets tr\u00e8s corrects\r\n        dans le commerce.\r\n\r\n00:13:50:18  00:13:53:02\r\n  On peut les utiliser, l\u00e0 ?\r\n\r\n00:13:54:12  00:13:55:17\r\n                  -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:13:55:19  00:13:59:04\r\n  -On va faire comme au P\u00e9rou,\r\n     avec du poisson blanc,\r\n\r\n00:13:59:06  00:14:01:04\r\n   car vous avez amen\u00e9 du thon.\r\n\r\n00:14:01:06  00:14:04:01\r\n-Ce n'est pas du thon rouge,\r\n\r\n00:14:04:03  00:14:06:11\r\n        mais du thon jaune Albacore.\r\n\r\n00:14:06:12  00:14:09:11\r\n-Du thon jaune qui est rouge.\r\n\r\n00:14:09:12  00:14:14:05\r\nLe thon rouge de M\u00e9diterran\u00e9e\r\n est en voie de disparation,\r\n\r\n00:14:14:07  00:14:17:12\r\n donc \u00e0 \u00e9viter absolument.\r\n\r\n00:14:17:14  00:14:20:12\r\nCombien fait ce pav\u00e9 de thon jaune ?\r\n\r\n00:14:20:14  00:14:23:03\r\n        -On a 320 grammes.\r\n\r\n00:14:23:05  00:14:26:01\r\n   -C'est pour deux ?\r\n            -Pou quatre personnes.\r\n\r\n00:14:26:03  00:14:27:12\r\n              C'est une entr\u00e9e.\r\n\r\n00:14:27:14  00:14:30:18\r\n-Le ceviche en hiver, en entr\u00e9e,\r\n      c'est bien,\r\n\r\n00:14:30:20  00:14:35:22\r\nmais en plein \u00e9t\u00e9, en plat principal,\r\nc'est ultra rafra\u00eechissant.\r\n\r\n00:14:36:00  00:14:38:18\r\n                -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:14:38:20  00:14:40:22\r\n  -On s'occupe du thon ?\r\n\r\n00:14:41:00  00:14:42:11\r\n                      -Non,\r\n\r\n00:14:42:13  00:14:45:19\r\non s'occupe d'abord de la sauce.\r\n\r\n00:14:45:21  00:14:48:17\r\n-On taille le thon au dernier moment.\r\n\r\n00:14:48:19  00:14:50:06\r\n  Je le remets\r\n\r\n00:14:50:08  00:14:51:12\r\n          au frais.\r\n\r\n00:14:51:14  00:14:54:01\r\nCa ne manque pas d'ingr\u00e9dients !\r\n\r\n00:14:54:03  00:14:57:12\r\n                      -C'est vrai,\r\n          mais c'est facile \u00e0 faire:\r\n\r\n00:14:57:14  00:14:59:19\r\n    on passe au mixer.\r\n\r\n00:14:59:21  00:15:02:01\r\n -On passe tout au mixer !\r\n\r\n00:15:02:03  00:15:06:11\r\n Du c\u00e9leri, un oignon rouge... \r\n  -La moiti\u00e9, car l'autre moiti\u00e9\r\n\r\n00:15:06:13  00:15:09:14\r\n         sera coup\u00e9e\r\n  pour la m\u00e9langer avec le thon.\r\n\r\n00:15:09:16  00:15:10:21\r\n         -D'accord.\r\n\r\n00:15:10:23  00:15:13:18\r\n De l'ail, toujours.\r\n              -Une demie gousse.\r\n\r\n00:15:13:20  00:15:16:06\r\n-D'accord, et cette fois-ci,\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:18:05\r\nde la coriandre.\r\n\r\n00:15:18:07  00:15:20:02\r\n                     -Oui, un brin.\r\n\r\n00:15:20:04  00:15:24:02\r\n          -Maintenant,\r\ncombien on va mettre de gingembre ?\r\n\r\n00:15:24:04  00:15:27:07\r\n                      -Une noix.\r\n    -Une noix, d'accord !\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:28:22\r\n     Bien s\u00fbr, le citron vert.\r\n\r\n00:15:29:03  00:15:31:16\r\nCombien dans le leche de tigre ?\r\n\r\n00:15:31:21  00:15:33:02\r\n                  -Deux jus.\r\n\r\n00:15:33:07  00:15:37:02\r\n-Dans le genre vert fluo,\r\n    le fameux wasabi.\r\n\r\n00:15:37:07  00:15:40:06\r\n    On le trouve sous forme de p\u00e2te.\r\n\r\n00:15:40:11  00:15:44:15\r\nFrais, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n               -Oui, tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:15:44:20  00:15:48:03\r\n      -C'est rare.\r\n            -Oui, c'est rare.\r\n\r\n00:15:48:08  00:15:51:21\r\n-Frais, c'est comme une racine.\r\n                     -Oui.\r\n\r\n00:15:52:02  00:15:55:11\r\n-On dit que le wasabi,\r\nc'est le raifort japonais.\r\n\r\n00:15:55:16  00:15:59:04\r\nC'est assez fort, \u00e7a pique,\r\n     \u00e7a monte au nez.\r\n\r\n00:15:59:09  00:16:03:00\r\n-Oui, mais on ne va utiliser\r\n  qu'une cuill\u00e8re \u00e0 moka.\r\n\r\n00:16:03:05  00:16:05:10\r\n  -On va \u00eatre prudent !\r\n\r\n00:16:05:14  00:16:07:06\r\n    L'avocat, c'est pour mixer\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:10:02\r\ndans la sauce ou pour m\u00e9langer\r\n\r\n00:16:10:07  00:16:12:05\r\navec le thon ?\r\n       -Pour la sauce.\r\n\r\n00:16:12:10  00:16:13:21\r\n         On utilise la moiti\u00e9.\r\n\r\n00:16:14:02  00:16:16:02\r\n-Pour que le leche de tigre\r\n\r\n00:16:16:07  00:16:19:19\r\ndevienne sauce,\r\nle jus de citron ne suffira pas.\r\n\r\n00:16:20:00  00:16:23:20\r\nIl faut du lait et du fumet.\r\n                   -Oui.\r\n\r\n00:16:24:01  00:16:26:17\r\n  Combien de chaque ?\r\n\r\n00:16:27:17  00:16:30:13\r\n-Quatre ou cinq cuill\u00e8res de lait.\r\n\r\n00:16:30:18  00:16:32:05\r\n-Ah, d'accord !\r\n\r\n00:16:32:10  00:16:35:08\r\n -Et combien \u00e7a fait, votre pot ?\r\n\r\n00:16:35:12  00:16:38:08\r\n-Mon bocal fait 240 ml environ.\r\n\r\n00:16:38:12  00:16:40:13\r\nUn peu moins de 2,5 dl.\r\n\r\n00:16:40:18  00:16:43:14\r\n              -On va tout mettre.\r\n   -Tout le bocal.\r\n\r\n00:16:43:19  00:16:45:10\r\n     J'esp\u00e8re que le bol\r\n\r\n00:16:45:14  00:16:49:18\r\nde mon mixer sera assez grand.\r\n            -Oui, on va s'en sortir.\r\n\r\n00:16:49:23  00:16:54:02\r\n  -Je vois que vous avez amen\u00e9\r\n    de magnifiques piments.\r\n\r\n00:16:54:07  00:16:55:20\r\n              -Oui,\r\n\r\n00:16:56:01  00:16:59:11\r\n                       c'est la base\r\n       de la gastronomie p\u00e9ruvienne.\r\n\r\n00:16:59:15  00:17:02:20\r\n-Pour le ceviche, vous en utilisez ?\r\n\r\n00:17:03:01  00:17:04:20\r\n              -Oui, le piment jaune.\r\n\r\n00:17:05:01  00:17:08:12\r\n             Pour moi, c'est la star\r\n                   de la gastronomie\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:10:00\r\n                         p\u00e9ruvienne.\r\n\r\n00:17:10:05  00:17:13:04\r\n     -Pourquoi ?\r\n              -C'est tr\u00e8s parfum\u00e9,\r\n\r\n00:17:13:09  00:17:15:15\r\n       pas piquant comme les autres.\r\n\r\n00:17:15:20  00:17:19:03\r\n-C'est moins sur le piquant,\r\n    plus sur le parfum.\r\n\r\n00:17:19:08  00:17:22:13\r\n  Et si on trouve pas \r\n ce genre de cr\u00e9ature ?\r\n\r\n00:17:24:01  00:17:27:03\r\nUn piment qu'on trouve facilement.\r\n\r\n00:17:27:08  00:17:31:04\r\n    Dans les commerces,\r\nc'est lepeperoncino rosso,\r\n\r\n00:17:31:09  00:17:34:19\r\nqu'on utilise en cuisine italienne.\r\n                 -Ca va bien.\r\n\r\n00:17:35:00  00:17:37:15\r\n-Il est un peu plus fort que \u00e7a.\r\n\r\n00:17:37:20  00:17:39:09\r\n                 -Oui, exactement.\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:41:16\r\n            C'est un peu volcanique.\r\n\r\n00:17:41:21  00:17:43:11\r\n          -D'accord.\r\n\r\n00:17:43:15  00:17:47:09\r\nLes pires, c'est les petits lampions.\r\n                     -Ah oui !\r\n\r\n00:17:47:13  00:17:51:03\r\n-Ceux-l\u00e0, ils sont pas volcaniques\r\n       mais atomiques !\r\n\r\n00:17:52:11  00:17:55:04\r\nLa brunoise de piment\r\nira avec le thon\r\n\r\n00:17:55:09  00:17:57:23\r\net les lamelles d'oignons.\r\n                       -Oui.\r\n\r\n00:17:58:04  00:18:01:07\r\n-Mais vous m'avez aussi demand\u00e9\r\n       des radis.\r\n\r\n00:18:01:11  00:18:03:03\r\n             -Pour la touche finale.\r\n\r\n00:18:03:08  00:18:09:13\r\nOn va utiliser des radis en lamelles\r\n pour donner une saveur croquante.\r\n\r\n00:18:09:18  00:18:11:20\r\n-D'accord, au dernier moment.\r\n\r\n00:18:12:01  00:18:14:09\r\nLe radis, dans l'histoire nikkei,\r\n\r\n00:18:14:13  00:18:18:11\r\nc'est le P\u00e9rou ou le Japon ?\r\n\r\n00:18:18:15  00:18:20:11\r\n               -C'est la Suisse !\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:21:21\r\n-Vous taillez\r\n\r\n00:18:22:02  00:18:24:00\r\n     dans ce sens ?!\r\n                      -Oui.\r\n\r\n00:18:25:15  00:18:26:21\r\n            -OK.\r\n\r\n00:18:27:02  00:18:30:08\r\n  C'est pour la forme ?\r\n                       -Oui.\r\n\r\n00:18:30:12  00:18:33:11\r\n             C'est plus transparent.\r\n-Et plus joli.\r\n\r\n00:18:33:16  00:18:36:15\r\nEt moi, les lamelles, comme \u00e7a ?\r\n\r\n00:18:36:20  00:18:39:13\r\n      Faut pas qu'elles soient\r\n           transparentes.\r\n\r\n00:18:39:18  00:18:42:22\r\n            -Non, \u00e7a va comme \u00e7a.\r\n-Il faut du croquant.\r\n\r\n00:18:43:03  00:18:45:03\r\n       L\u00e0, on peut couper\r\n\r\n00:18:45:08  00:18:48:09\r\n      le thon en d\u00e9s\r\npuisque le reste est pr\u00eat ?\r\n\r\n00:18:48:13  00:18:51:10\r\n      -D'abord, on pr\u00e9pare\r\n       la leche de tigre.\r\n\r\n00:18:51:14  00:18:53:21\r\n{\\an1}-C'est un coup de mixeur, non ?\r\n\r\n00:18:54:02  00:18:56:10\r\n              -Il faut pr\u00e9parer\r\n              les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n00:18:56:14  00:19:00:17\r\n    -Si je vous aide, \u00e7a ira\r\n    \u00e0 toute berzingue, non ?\r\n\r\n00:19:00:22  00:19:02:11\r\n                  -Oui, dans ce cas,\r\n\r\n00:19:02:15  00:19:05:04\r\n                on taille le thon.\r\n\r\n00:19:05:09  00:19:11:14\r\n{\\an1}-Quand on fait du ceviche, le poisson\r\nest syst\u00e9matiquement taill\u00e9 en cubes.\r\n\r\n00:19:11:19  00:19:14:23\r\n       -Oui, le ceviche\r\n      toujours en cubes.\r\n\r\n00:19:15:04  00:19:18:15\r\n{\\an1}-Si on le taille en lamelles,\r\nfa\u00e7on sashimis,\r\n\r\n00:19:18:20  00:19:21:21\r\nce n'est plus du ceviche ?\r\n      -C'est le tiradito.\r\n\r\n00:19:22:02  00:19:23:11\r\n     -C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:19:23:16  00:19:26:06\r\nLes d\u00e9s, c'est pas du tartare,\r\n         c'est gros.\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:29:20\r\n   -Oui, c'est environ\r\n  un centim\u00e8tre sur un.\r\n\r\n00:19:31:08  00:19:34:06\r\n-D'accord, il faut de la m\u00e2che.\r\n                         -Oui.\r\n\r\n00:19:34:11  00:19:40:15\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on va le m\u00e9langer\r\navec la sauce, le leche de tigre ?\r\n\r\n00:19:40:20  00:19:45:23\r\n-Non, on va poser la leche de tigre\r\n  dans un plat creux, et dessus,\r\n\r\n00:19:46:04  00:19:47:20\r\n                   on met le thon.\r\n\r\n00:19:48:01  00:19:50:21\r\n-On prend des assiettes \u00e0 soupe ?\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:55:14\r\n  -Oui, car on va aussi manger\r\n   avec une cuill\u00e8re \u00e0 soupe.\r\n\r\n00:19:55:19  00:19:58:00\r\n-On r\u00e9cup\u00e8re le jus en bas.\r\n\r\n00:19:58:05  00:20:01:03\r\nLe poisson va donc rester cru.\r\n                   -Oui.\r\n\r\n00:20:01:08  00:20:03:08\r\n-L\u00e0, c'est du thon rouge.\r\n\r\n00:20:03:12  00:20:06:23\r\nSi on le m\u00e9lange avec la sauce...\r\n                    -Ca va cuire.\r\n\r\n00:20:07:04  00:20:09:07\r\n-Et avec du poisson blanc ?\r\n\r\n00:20:09:11  00:20:13:21\r\n-On le m\u00e9lange avec la leche de tigre\r\n    mais on le mange \u00e0 la minute.\r\n\r\n00:20:14:02  00:20:18:07\r\n-On m\u00e9lange au dernier moment.\r\n                -Exactement.\r\n\r\n00:20:24:16  00:20:26:20\r\n   -Quand vous avez m\u00e9lang\u00e9\r\n\r\n00:20:27:01  00:20:29:14\r\nle thon et les l\u00e9gumes, on peut\r\n\r\n00:20:29:19  00:20:32:11\r\n   remettre au frigo,\r\n faire la leche de tigre\r\n\r\n00:20:32:16  00:20:35:07\r\n         \u00e0 l'avance\r\net on sert au dernier moment.\r\n\r\n00:20:35:11  00:20:40:20\r\n   -Oui, si vous faites le thon\r\nen avance, il ne faut pas le saler.\r\n\r\n00:20:41:01  00:20:42:13\r\n         Il faut le saler\r\n\r\n00:20:42:18  00:20:44:09\r\n                en derni\u00e8re minute.\r\n\r\n00:20:44:13  00:20:46:11\r\n    -Oui, le sel, \u00e7a cuit.\r\n\r\n00:20:46:15  00:20:48:14\r\nMais nous, on va le saler.\r\n\r\n00:20:48:19  00:20:51:08\r\n   Vous mettez du sel fin\r\n       ou de la fleur\r\n\r\n00:20:51:12  00:20:53:05\r\nde sel ?\r\n       -La fleur de sel.\r\n\r\n00:20:53:10  00:20:56:00\r\nEt dans le leche de tigre,\r\n     on met du sel ?\r\n\r\n00:20:56:05  00:20:59:16\r\n           -Oui, une petite cuill\u00e8re\r\n                         de sel fin.\r\n\r\n00:20:59:21  00:21:01:18\r\n    -OK, pas de la fleur.\r\n\r\n00:21:01:23  00:21:04:17\r\n        Si je r\u00e9capitule,\r\n      \u00e0 part saler le thon,\r\n\r\n00:21:04:22  00:21:08:03\r\n       il nous reste qu'\u00e0 faire\r\n          la leche de tigre.\r\n\r\n00:21:08:08  00:21:09:12\r\n           -Oui.\r\n\r\n00:21:09:17  00:21:15:02\r\n-Donc on mange dans cinq minutes,\r\n  32 secondes et 28 centi\u00e8mes.\r\n\r\n00:21:15:07  00:21:20:01\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:21:20:06  00:21:24:20\r\n...\r\n\r\n00:21:25:19  00:21:27:13\r\n            AIE !\r\n\r\n00:21:27:18  00:21:43:06\r\n...\r\n\r\n00:21:43:11  00:21:48:10\r\n   Si tu vois \u00e7a dans la cuisine\r\np\u00e9ruvienne, c'est un indice nikkei.\r\n\r\n00:21:48:14  00:21:51:05\r\n...\r\n\r\n00:21:51:10  00:21:54:15\r\n  Premier pressage,\r\n  hop, on retourne.\r\n\r\n00:21:57:23  00:21:59:16\r\n     Et l\u00e0, essorage !\r\n\r\n00:21:59:21  00:22:01:12\r\n     Efficace.\r\n\r\n00:22:01:17  00:22:06:07\r\n...\r\n\r\n00:22:06:11  00:22:10:03\r\n      Au niveau liquide,\r\nil nous reste plus que le lait.\r\n\r\n00:22:12:21  00:22:30:11\r\n...\r\n\r\n00:22:32:11  00:22:35:01\r\nCa donne quelque chose d'\u00e9pais.\r\n\r\n00:22:35:06  00:22:37:01\r\n                -Il faut le tamiser.\r\n\r\n00:22:37:06  00:22:38:20\r\n     -Ah oui !\r\n\r\n00:22:39:01  00:22:50:07\r\n...\r\n\r\n00:22:50:11  00:22:52:04\r\nCa reste quand m\u00eame...\r\n\r\n00:22:52:09  00:22:54:11\r\n                 -Un peu \u00e9pais.\r\n  -Assez dense.\r\n\r\n00:22:54:16  00:22:57:11\r\nFaut que ce soit comme \u00e7a ?\r\n                       -Oui.\r\n\r\n00:22:57:15  00:23:18:02\r\n...\r\n\r\n00:23:19:21  00:23:21:11\r\n    Et ce qui reste ?\r\n\r\n00:23:22:02  00:23:24:16\r\n                   -On va mettre.\r\n-Ah ! C'est pas fini !\r\n\r\n00:23:24:21  00:23:28:11\r\n...\r\n\r\n00:23:30:14  00:23:32:00\r\n         Mmm...\r\n\r\n00:23:34:01  00:23:35:18\r\n       Madonna !\r\n\r\n00:23:35:23  00:23:43:10\r\n...\r\n\r\n00:23:43:14  00:23:44:21\r\n         Touche finale !\r\n\r\n00:23:45:02  00:23:46:11\r\n        Les radis.\r\n\r\n00:23:46:16  00:23:53:01\r\n...\r\n\r\n00:23:53:06  00:23:55:03\r\n    Elle plante les radis.\r\n\r\n00:23:56:07  00:23:59:18\r\n...\r\n\r\n00:23:59:23  00:24:05:01\r\n...\r\n\r\n00:24:05:06  00:24:08:17\r\n       Allez, maintenant,\r\nviens go\u00fbter le ceviche nikkei !\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:10:11\r\n     -Arr\u00eate de filmer !\r\n\r\n00:24:10:15  00:24:14:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n00:24:14:05  00:24:16:10\r\n  -Comment on va m\u00e9langer\r\n         tout \u00e7a ?\r\n\r\n00:24:16:14  00:24:18:19\r\n       -On \u00e9mulsionne au fouette.\r\n\r\n00:24:19:00  00:24:20:17\r\n         Annick rit\r\n\r\n00:24:20:22  00:24:23:11\r\n-Fouetter, \u00e7a veut dire puer.\r\n\r\n00:24:23:16  00:24:27:02\r\n Quand on dit: \"Tu fouettes\",\r\n      c'est que tu pues.\r\n\r\n00:24:27:07  00:24:28:19\r\n                  -Ah, d'accord.\r\n\r\n00:24:29:00  00:24:32:11\r\n-L\u00e0, je red\u00e9couvre totalement\r\n      le ceviche.\r\n\r\n00:24:32:15  00:24:35:04\r\nC'est une nouvelle conception.\r\n\r\n00:24:35:09  00:24:39:09\r\nC'est vrai que l'avocat \r\nam\u00e8ne de la texture mais...\r\n\r\n00:24:39:13  00:24:41:01\r\n               -Peu de saveur.\r\n\r\n00:24:41:06  00:24:44:03\r\n     -Par contre,\r\non reste tr\u00e8s citron vert,\r\n\r\n00:24:44:08  00:24:47:13\r\n  ce qui fait plaisir \r\n car on reste au P\u00e9rou.\r\n\r\n00:24:47:18  00:24:49:13\r\nCa reste tr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n00:24:49:18  00:24:55:00\r\nPar rapport au tiradito, le mirin\r\nr\u00e9pondait \u00e0 l'acidit\u00e9 du citron vert.\r\n\r\n00:24:55:05  00:24:56:11\r\n   L\u00e0, on y est.\r\n\r\n00:24:56:15  00:24:58:11\r\nPour l'\u00e9t\u00e9, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:24:58:16  00:25:02:12\r\nL'autre truc, c'est le wasabi,\r\n  la touche nikkei.\r\n\r\n00:25:02:17  00:25:04:12\r\nOn peut en mettre plus.\r\n\r\n00:25:04:17  00:25:07:07\r\n    La coriandre,\r\nj'en aurais mis plus.\r\n\r\n00:25:07:11  00:25:11:12\r\n         -Si vous aimez, vous pouvez\r\n         en ajouter dans le poisson.\r\n\r\n00:25:11:17  00:25:13:01\r\n  -Avec l'oignon !\r\n\r\n00:25:13:06  00:25:15:11\r\nL'oignon est tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:25:15:15  00:25:19:01\r\nLe piment, tr\u00e8s sympa,\r\n     tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n00:25:19:06  00:25:22:13\r\nC'est un truc qu'on mange\r\n    comme une soupe.\r\n\r\n00:25:22:18  00:25:26:01\r\nJe me dis que cette leche\r\n  de tigre est une base\r\n\r\n00:25:26:06  00:25:29:13\r\n   qui peut donner lieu\r\n\u00e0 des variations infinies.\r\n\r\n00:25:29:18  00:25:32:03\r\nUn univers s'ouvre \u00e0 nous.\r\n\r\n00:25:32:08  00:25:34:08\r\nJ'aimerais que vous reveniez\r\n\r\n00:25:34:12  00:25:38:02\r\npour faire plein de trucs\r\n avec la leche de tigre.\r\n\r\n00:25:38:07  00:25:41:12\r\nMerci pour ces recettes.\r\n                  -Avec plaisir.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037351\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:39) [92%] : \r\nMoi, elles sont belles tes baguettes merci beaucoup de rien, j'esp\u00e8re qu'on va les utiliser aujourd'hui pourquoi ben, t'avais pas parl\u00e9 de cuisine Nikkei.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:39 > 0:00:49) [93%] : \r\nAbsolument C\u00e9cilia Zapata la la chasse p\u00e9ruvienne qu'est venue la semaine derni\u00e8re pour pour le quinoa, elle va nous faire d\u00e9couvrir la cuisine Nikkei c'est une rencontre entre le P\u00e9rou et le Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:49 > 0:00:52) [90%] : \r\nJustement, qui dit Japon dit baguette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:52 > 0:01:14) [82%] : \r\nAlors \u00e7a, je suis pas sur ce que j'aime la cuisine nickel, c'est qu'au XIXe si\u00e8cle, les Japonais \u00e9migr\u00e9 au P\u00e9rou, ils ont amen\u00e9 leur culture culinaire ben par exemple le poisson cru, mais ils ont utilis\u00e9 des ingr\u00e9dients p\u00e9ruvien, genre le piment ou citron Vert maintenant ce que leur influence, elle a \u00e9t\u00e9, jusqu'aux baguettes, c'est une vraie question et tu sais quoi, on va la poser \u00e0 la chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:22 > 0:01:38) [88%] : \r\nAlors, C\u00e9cilia, la semaine derni\u00e8re avec le pied noir, on a fait de la cuisine Chifa, issue de la rencontre entre la Chine et le P\u00e9rou et vous nous avez mis l'eau \u00e0 la bouche avec la cuisine Nikkei qui est beaucoup plus connu que la cuisine chef la cuisine Nikkei c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:38 > 0:01:47) [83%] : \r\nOui, oui, oui, il y a des restaurants partout London et Paris, Barcelone et presque tous am\u00e9ricains souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:47 > 0:02:01) [89%] : \r\nD'accord, et Gen\u00e8ve \u00e9galement puisque vous- m\u00eame l'ann\u00e9e pass\u00e9e, vous avez ouvert un restaurant qui s'appelle le campagne ecchymoses la cuisine Michael exaltant oui comment est-ce que vous expliquez le succ\u00e8s actuel de cette cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:01 > 0:02:08) [84%] : \r\nC'\u00e9tait une piscine celle-l\u00e0 l\u00e9g\u00e8re et que \u00e7a corresponde un autre souci : les 7 \u00e9poques voil\u00e0 c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:08 > 0:02:16) [89%] : \r\nOn est pr\u00e9occup\u00e9 par \u00e7a d'ailleurs comme pas, il me semble, \u00e7a veut dire sant\u00e9 sont une plaie, mais est-ce que c'est une cuisine facile \u00e0 faire \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:16 > 0:02:24) [92%] : \r\nOui, tr\u00e8s facile \u00e0 faire mais c'est il n'a pas des techniques et sa port\u00e9e \u00e0 tout le monde pour le savoir, et tout le monde et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:24 > 0:02:33) [91%] : \r\nDonc j'imagine que \u00e7a participe aussi un peu \u00e0 son succ\u00e8s oui maintenant facile \u00e0 faire, peut-\u00eatre, mais facile \u00e0 manger ou pas, je pense aux baguettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:34 > 0:02:39) [85%] : \r\nAu P\u00e9rou et j'g\u00e9n\u00e9ralement pas dans ce cas tu sais ce qu'il faut faire, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:42 > 0:02:46) [83%] : \r\nPremi\u00e8res recettes Nikkei c'est du saumon, du taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:46 > 0:02:58) [80%] : \r\nOui, il a des taux, c'est le poisson cru coup\u00e9 et qu'au moins fait chimie donc \u00e0 la japonaise exactement avec sauce qu'on combine des s\u00e9gr\u00e9gations p\u00e9ruviens et japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:59 > 0:03:14) [81%] : \r\nD'accord, alors citron Vert I et fruits de la passion, moi je verrais \u00e7a plut\u00f4t au P\u00e9rou, oui, oui, et la sauce soja et le Miren au Japon exactement ouais alors la sauce soja, tout le monde conna\u00eet, mais le mur il m'expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:14 > 0:03:19) [74%] : \r\nLes maires et c'est c'est un une sorte de sak\u00e9, oui 2 et secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:19 > 0:03:27) [91%] : \r\nD'accord, donc c'est un alcool de riz, mais dont on se sert comme condiment oui voil\u00e0 et est-ce que c'est facile \u00e0 trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:28 > 0:03:31) [93%] : \r\nOui, maintenant on le trouve dans presque tous les commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:31 > 0:03:38) [85%] : \r\nOn commence par quoi on commence avec les saumons oui je vous savez apporter 250 grammes de saumon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:38 > 0:04:18) [85%] : \r\nD'accord, c'est pour combien de personnes pour 4 personnes, d'accord, ce qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 60 grammes par t\u00eate de pipe Jean conclut que c'est entr\u00e9e oui c'est une, et je crois que votre votre morceau il est, il est assez r\u00e9gulier, oui, \u00e7a ne fera Seneque la d\u00e9coupe la taille oui parce que quand on parle de souche et autres sashimis on pense fait \u00e0 ses ma\u00eetres de de la gastronomie japonaise qui font des des ann\u00e9es d'apprentissage pour tailler le poisson et nous aujourd'hui on va s'en sortir, comment tr\u00e8s facilement en niveau mat\u00e9riel je dispose d'un couteau japonais bien aiguis\u00e9 que vous connaissez parce que vous l'avez utilis\u00e9 dans une interview \u00e0 ce qu'on le sache, et \u00e7a, \u00e7a pourrait convenir oui parce qu'on va quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:18 > 0:04:22) [70%] : \r\nEt le poisson un TPP comment cette chimie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:22 > 0:04:30) [85%] : \r\nD'accord, donc c'est plut\u00f4t un demi centim\u00e8tre d'\u00e9paisseur, oui, oui, oui, oui, parce que sinon j'aurais ce couteau-l\u00e0 \u00e0 carpaccio, qui fait d'\u00e9tranges, donc beaucoup plus fine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:30 > 0:04:35) [71%] : \r\nOui c'est chaos \u00e0 l'h\u00f4tel et c'est pour les temps elle est cher, c'est plus ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:04:49) [89%] : \r\nD'accord, d'accord, donc si on fait du tout cette recette avec le temps, \u00e7a, \u00e7a peut aller en tranches plus fine, mais avec le son, on reste dans l'esprit sashimi donc plut\u00f4t un peu oui c\u00e9gep comme pour la d\u00e9coupe dans quel sens \u00e0 ce qu'on va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:50 > 0:04:56) [80%] : \r\nOn va d\u00e9couper l'essence de poisson oui parce que c'est le tube de l'autre fa\u00e7on va d\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:56 > 0:05:00) [75%] : \r\nVoil\u00e0 chers va de faire sa peur non, l\u00e0 je vois que vous y allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:01 > 0:05:03) [96%] : \r\nPresque droit mais pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:04 > 0:05:07) [88%] : \r\nOui, parce qu'on a coup\u00e9 en biais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:07 > 0:05:16) [91%] : \r\nD'accord, le sashimi, c'est toujours un peu en biseau oui, or cette recette, on disait qu'on pouvait la faire avec du tout mais est-ce qu'on pourrait utiliser d'autres poissons par exemple des poissons blancs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:17 > 0:05:30) [78%] : \r\nOui et au P\u00e9rou, on pr\u00e9pare les il \u00e0 des taux avec les poissons blanc, OK, alors quel genre de poissons et on utilise beaucoup le bar oui la de la d'donc c'est des poissons assez charnu oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:30 > 0:05:51) [80%] : \r\nVoil\u00e0 en tout cas, il faut qu'il soit \u00e9videmment ultra frais puisque, on va les manger cru, cette fois, c'est important le sashimi faire est-ce que pendant qu'on cuisine la sauce je mettrai au frigo, c'est mieux avec le sashimi on \u00e9tait clairement au Japon mais maintenant avec la sauce on en peut revenir au P\u00e9rou oui, reconnaissait un de 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:51 > 0:06:07) [82%] : \r\nPas de faire les sites Lambert oui, alors le citron Vert, on retrouve notamment dans le CV tch\u00e8que que sans doute le plat p\u00e9ruvien le plus connu dans le monde oui, exactement, d'ailleurs on va pr\u00e9parer et \u00e0 tout \u00e0 l'heure, c'est vrai, on va faire dans ce budget, fa\u00e7on Nikkei fa\u00e7onn\u00e9 g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:07 > 0:06:08) [98%] : \r\nEt donc le citron Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:09 > 0:06:21) [85%] : \r\nAlors j'imagine qu'on va utiliser son jus oui au vote, c'est son jeu et aussi, on va \u00eatre assez d\u00e9munis us TAI une demi- alors le fruit de la passion est qu'on l'\u00e9crase \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:21 > 0:06:25) [90%] : \r\nNon, on va l'\u00eatre coup\u00e9e en 2 et ovales \u00e9vid\u00e9s avec la cuill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:25 > 0:06:33) [78%] : \r\nOK, alors, citron Vert plus, fruit de la passion, on y voit, c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9, je me dis que votre tyrannie t\u00f4t et maillot hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:34 > 0:06:38) [74%] : \r\nPour r\u00e9\u00e9quilibrer, on va au T\u00e9f\u00e9c\u00e9 les mairies pour donner la touche secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:39 > 0:07:10) [81%] : \r\nOk mais le minime, est ce que \u00e7a sucre franchement non, c'est tr\u00e8s sauter n'accordons pas japonaise \u00e0 la japonaise et dans subtil, ben on va saler notre plat avec de la sauce soja oui exactement, alors si je r\u00e9capitule le jeu du citron Vert l'un Inde mais vous allez presser le fruit de la passion, le maire une et le soja, comment est-ce qu'on va m\u00e9langer tout \u00e7a, on voit \u00e9motionner avec un fouet tout simplement et \u00e7a, \u00e7a donnera notre soci\u00e9t\u00e9 voil\u00e0, h\u00e9 bien, tout \u00e7a me para\u00eet avec Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:32 > 0:07:40) [83%] : \r\nVous l'avez press\u00e9 pour moi dans le bon sens, puis ensuite, vous l'avez retourn\u00e9, vous l'avez oui pour un, tous les murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:42 > 0:07:47) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un bon truc p\u00e9ruvien que je vais d\u00e9finitivement adopt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:01 > 0:08:08) [83%] : \r\n\u00e7a pousse le fruit de la passion au P\u00e9rou, bien s\u00fbr, l'appel \u00e0 la fili\u00e8re marathon, mais l\u00e0 je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:16 > 0:08:27) [71%] : \r\nBonjour, vous m'avez siffl\u00e9 quasiment ma bouteille de m'oui c'est ind\u00e9cis ind\u00e9cis d'accord carr\u00e9ment oui pas 30 pendant une ne quel dit Couillard de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:33 > 0:08:40) [86%] : \r\nJe vous pr\u00e9sente \u00e7a la m\u00e8re Fouettard d'chanter tonalit\u00e9 tr\u00e8s efficace, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:45 > 0:08:55) [80%] : \r\nReste que cette sauce aux fruits de la passion qui qui s'en mettent merveilleusement bon je me je me r\u00e9jouis de la go\u00fbter, est ce que quand on fait du th\u00e9, va vite au P\u00e9rou, c'est la sauce traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:55 > 0:09:17) [80%] : \r\nEt non, non, quand on fait l'\u00e9t\u00e9 Lavitola p\u00e9ruvienne on ne d\u00e9laisse la laitue \u00e9tait que c'est la sauce que ne te laisse pour laisser servitudes d'accord, du coup la le Tigre et on va en faire, oui, j'aimerais bien faire, mais maintenant on va peut-\u00eatre s'occuper du dressage de notre l\u00e0 tout oui est ce qu'elle et vous savez DVD plat rectangulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:17 > 0:09:26) [91%] : \r\nLes petites assiettes \u00e0 la japonaise, un peu, oui \u00e0 la japonaise, j'ai alors voil\u00e0 un parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:26 > 0:09:30) [80%] : \r\nSans bien parce que s'ils sont un petit peu creuse comme \u00e7a, on va mettre la sauce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:30 > 0:09:42) [75%] : \r\nOK, j'en conclus classe on s'en va pas la m\u00e9langer avec le poin\u00e7on ah non, surtout pas pour voir si les poissons, c'est ma prirent rapidement, c'est vrai qu'il y a du citron dedans exactement, donc \u00e0 ce qu'on avait fait un matelas sont sur fond de l'assiette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:42 > 0:09:49) [76%] : \r\nOui, on va m'\u00e9tonne traite des oui les sashimis qui ont vol\u00e9 corps est un petit peu de ciboulette hach\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:49 > 0:10:01) [82%] : \r\nOk et l\u00e0 appr\u00e9hend\u00e9 buste imm\u00e9diatement maintenant la place de la ciboulette, je pensais \u00e9norme comme la coriandre, hein, parce que c'est \u00e9norme, qu'on retrouve beaucoup dans le dans le CV Scheinin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:01 > 0:10:08) [81%] : \r\nOui, \u00e7a pourrait \u00eatre mais et on reste coll\u00e9 esprits asiatique et on continue avec la ciboulette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:08 > 0:10:22) [83%] : \r\nC'est clair que l\u00e0 on est dans le Nikkei qui dit Nikkei de asiatique \u00e0 et encore plus asiatique et la ciboulette, je pense aussi vend ses petits oignons frais qu'on utilise beaucoup dans dans le genre de cuisine oui des cibles ou alors des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:27 > 0:10:34) [86%] : \r\nDonc l\u00e0, ce que je je le retourne dans la sauce pour le mais faut bien loin on peine si dans la sauce et on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:39 > 0:10:43) [82%] : \r\nUn peu suis tomb\u00e9 sur un fruit de la passion art sa patte g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:45 > 0:10:47) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s peu sal\u00e9e, moi \u00e7a me d\u00e9range pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:49 > 0:10:53) [83%] : \r\nPour moi, je m'\u00e9tais RNT venez nacelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:53 > 0:11:46) [83%] : \r\nDonc \u00e7a c'est ce ce ce ce sont oui selon le moi, \u00e7a ne d\u00e9range pas, parce qu'il y a un an, parfois franchement c'est jamais c'est \u00e7a absolument incroyable et s'et en fait, cette sauce, c'est comme certains yogourts 1 0 pourcent de mati\u00e8re grasse ne sauf que c'est bien meilleur en fait, on a le gras \u00e9volue le le la volupt\u00e9 du saumon, c'est ce qui fait la la volupt\u00e9 du plat, mais la sauce, c'est juste du parfum du parfum personnellement l'histoire de la, de l'acidit\u00e9, vraiment, il y en a, mais c'est vraiment \u00e9quilibr\u00e9 par un soup\u00e7on, donc pour moi c'est c'est franchement tr\u00e8s r\u00e9ussi, vous avez mis la barre tr\u00e8s haut et enfin alors assurer avec le ce budget, alors le reste de sauce, je l'ai mis dans un bocal, mais je vais le mettre au frigo, mais je me disais : avec ce qu'on va faire maintenant, \u00e0 savoir le s\u00e9vit chez moi, oui, pourquoi pas, puisque le CV chez rappelez-nous ce que c'est, mais c'est quand m\u00eame du poisson cru \u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:46 > 0:11:54) [80%] : \r\nOui, exactement, c'est poisson frais \u00e9cop\u00e9 et citron pognon paiement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:54 > 0:12:06) [83%] : \r\nCoriandre n'ont pas forc\u00e9ment d'accord, mais des r\u00e9gions, oui, \u00e7a d\u00e9pend des r\u00e9gions, donc \u00e7a \u00e7a s'habituer d'origine oui qui ont chang\u00e9 enfin le Che les et parce que c'est la version contemporaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:06 > 0:12:14) [82%] : \r\nOui, c'est un boeuf plus sophistiqu\u00e9, c'est une version et qu'on mange les poissons presque cru, c'est l'intime le respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:14 > 0:12:17) [83%] : \r\nLe Japonais oui parce que votre grand- m\u00e8re elle vous pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:17 > 0:12:25) [78%] : \r\nOui, non, \u00e7a fait d\u00e8s les grands- m\u00e8res, et il a pr\u00e9par\u00e9, on avance et la laisser mariner pour une dinde peut-\u00eatre des soeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:25 > 0:12:30) [83%] : \r\nD'accord, donc c'est vraiment pas du tout le m\u00eame esprit, alors le Che, des tigres et qu'est ce que cela veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:30 > 0:12:38) [75%] : \r\nL'des Tigres ok Christian de note donne l'\u00e9nergie et qu'on ne peut pas \u00eatre simple compte la 3 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:39 > 0:12:42) [64%] : \r\nLes 2 homme demain \u00e7a t\u00eate donne la force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:42 > 0:12:48) [86%] : \r\nD'accord, donc en fait le exc\u00e8s de Tigre et c'est une sorte de rem\u00e8de anti- gueule de bois, c'est \u00e7a, oui, le meilleur chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:49 > 0:13:03) [86%] : \r\nAlors pourquoi ce qu'elle redonne la p\u00eache cette sauce, c'est parce qu'il y a du citron Vert il y a de l'oignon et de de gingembre, du lait, bah oui, quand m\u00eame, donc non, le Che et du wasabi alors le wasabi, est ce que \u00e7a sera la touche Nikkei.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:03 > 0:13:11) [76%] : \r\nOui, justement, qu'on pr\u00e9pare ainsi 8 cha\u00eenes toujours, il faut, c'est des produits japonais et ces cas o\u00f9 on va au le roi sa ville et les jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:11 > 0:13:26) [82%] : \r\nC'est \u00e7a, et je crois qu'il y a aussi du fumet de poisson, ce qui me para\u00eet assez logique, vu que le S\u00e9ville c'est du poisson oui, mais je crois qu'\u00e0 Lima, vous avez des restaurants sp\u00e9cialis\u00e9s dans le services \u00e0 \u00e7a s'appelle ces m\u00e9tiers lire voil\u00e0 l\u00e0- bas et re\u00e7oivent les poissons entiers g\u00e9n\u00e9ralement ce quoi poisson blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:27 > 0:13:40) [77%] : \r\nEt g\u00e9n\u00e9ralement, poisson bleu et et donc, avec tout ce que arr\u00eate parieurs fait des bombes pour font mais des poissons, c'est \u00e7a, et puis avec le reste vous faites-le, s'invite chez Hoechst.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:40 > 0:14:01) [88%] : \r\nAlors j'imagine qu'\u00e0 Gen\u00e8ve dans vos restaurants vous faites \u00e7a, oui, mais on sait que c'est quelque chose d'assez d'assez long \u00e0 faire soi-m\u00eame, moi personnellement j'ai j'ai trouv\u00e9 de 3 fumait dans le commerce, qui sont tr\u00e8s corrects, non, on peut utiliser \u00e7a aujourd'hui bien s\u00fbr en aujourd'hui notre ce vide Sheva on va faire comme au P\u00e9rou avec du poisson blanc, puisque vous avez amen\u00e9 du poisson rouge du thon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:01 > 0:14:06) [86%] : \r\nCe n'est pas et tant en cause, c'est des tonnes de Jeanne d'Albacore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:06 > 0:14:20) [86%] : \r\nC'est du tout John White, mais qui est rouge quand m\u00eame, vous avez raison de le pr\u00e9ciser, parce que le thon rouge de M\u00e9diterran\u00e9e, on le sert-il envoie disparition donc \u00e0 \u00e9viter absolument donc combien fait ce beau pav\u00e9 de thon rouge mais jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:20 > 0:14:25) [91%] : \r\nEt on a de toute fa\u00e7on Madame Kram d'accord, donc c'est pour 2 et pour 4 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:25 > 0:14:42) [80%] : \r\nC'est de nouveau \u00e0 l'entr\u00e9e, c'est que entr\u00e9e mais le ce m\u00e9tier, je me dis bon l\u00e0 en hiver en entr\u00e9e, c'est bien je mais en plein \u00e9t\u00e9, ah oui, en plat principal, vous voyez bien, c'est ultra rafra\u00eechissant pour \u00e7a peut partir oui bien s\u00fbr, alors est-ce qu'on s'occuperait temps non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:42 > 0:14:45) [96%] : \r\nEt on va s'occuper d'abord de la sauce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:45 > 0:14:54) [78%] : \r\nDonc on taille le ton, on n'a rien maman homme derni\u00e8rement d'aujourd'hui au frigo oui alors l'acc\u00e8s des tigres et mode d'emploi, \u00e7a m'a pas d'ingr\u00e9dients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:54 > 0:14:59) [85%] : \r\nOui, c'est vrai qu'il y a au cours des 5 hein, mais c'est tr\u00e8s facile \u00e0 faire, on va passer au mixeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:00 > 0:15:05) [78%] : \r\nEn passant mixeur donc une petite branche de c\u00e9leri oui petit point \u00e0 l'ONU rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:05 > 0:15:09) [90%] : \r\nLa moiti\u00e9 parce que l'autre moiti\u00e9, on va le couper pour m\u00e9langer les tons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:09 > 0:15:21) [87%] : \r\nD'accord on m\u00e9langera directement avec le ton de la toujours des Meeus demi- gousse d'accord et puis ben cette fois-ci quand m\u00eame un peu de coriandre oui un petit prennent un bras maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:22 > 0:15:26) [83%] : \r\nCombien, l\u00e0 on va en mati\u00e8re de gingembre une une d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:27 > 0:15:59) [85%] : \r\nAlors \u00e9videmment l'incontournable citron Vert combien dans l'\u00e9tude des tickets de jeux de jeux et puis alors dans jour Vert mais carr\u00e9ment Vert fluo, le fameux wasabi qu'on trouve maintenant g\u00e9n\u00e9ralement sous forme de p\u00e2te ne commerce parce que frais, c'est plus compliqu\u00e9, oui, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est le o\u00f9 faudrait savoir o\u00f9 essaiera oui \u00e7a se pr\u00e9sente en fait frais comme une sorte de Racine, hein, oui, oui, oui, d'ailleurs, on dit souvent que le wasabi seule r\u00e9forme japonais oui, donc c'est quelque chose d'assez d'assez fort, \u00e7a pique, \u00e7a monte au nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:59 > 0:16:03) [82%] : \r\nOui, \u00e7a pique, mais on va OTC, qu'elle est une cuill\u00e8re \u00e0 moka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:03 > 0:16:27) [82%] : \r\nD'accord, donc on va \u00eatre prudent avec le wasabi l'avocat se pour mixer dans un sens ou se pour m\u00e9langer avec le ton non, c'est pour la sauce reconnaissait la moiti\u00e9, la moiti\u00e9 pour que le chez des Tigres et deviennent source le jus de citron Vert, \u00e7a va pas suffire, oui il faut du lait oui et du fumeur \u00e7a attend combien de de chacun et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:28 > 0:16:35) [84%] : \r\nBon 4 5 cuill\u00e8res du lait pas tant que \u00e7a, d'accord, donc tr\u00e8s peu de l'oui et combien \u00e7a c'est le v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:35 > 0:16:41) [75%] : \r\nMon bocal de 140 millilitres \u00e0 peu pr\u00e8s, ouais, un peu moins de d'essayer de mais on 20 m\u00e8tres tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:42 > 0:16:55) [88%] : \r\nTout le vocable tout le alors j'esp\u00e8re que le bol de mon mixeur, va \u00eatre assez grand pour contenir tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, oui, oui, on va s'en sortir, ok, si vous le dites surtout, je vois que vous avez amen\u00e9 des magnifiques piment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:55 > 0:16:59) [81%] : \r\nComment, et vous savez, c'est la base de la gastronomie p\u00e9ruvienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:59 > 0:17:06) [72%] : \r\nOui, et, et, pour le CV de GSK aura l'utiliser oui en route, mais ce n'est plus le mot jeune piment jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:06 > 0:17:16) [82%] : \r\nOui, pour moi c'est la et Star de la gastronomie p\u00e9ruvienne carr\u00e9ment la Star et pourquoi c'est tr\u00e8s parfum\u00e9e oui Pap\u00e9 congolais Sautereau mais pas faux mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:16 > 0:17:37) [84%] : \r\nD'accord, donc c'est moins sur le piquant un plus sur la part favori, maintenant si on ne trouve pas ce genre de cr\u00e9atures absolument qu'on trouve facilement, par exemple dans les commerces, ce qu'on appelle le Pay mais P\u00e9rochon c'est le le piment rouge qu'on utilise beaucoup dans la cuisine, un un peu le TSSL, j'imagine qu'il est quand m\u00eame peut-\u00eatre un peu plus fort, un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:37 > 0:17:41) [74%] : \r\nVous voyez que certains mots, oui, c'est un d\u00e9but, volcanique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:41 > 0:17:58) [80%] : \r\nUn peu volcanique, d'accord, mais le pire, c'est les petits lampions l\u00e0 je elle a pas oui cela ils ne sont pas qui sont atomique, il faut aussi c'est \u00e7a en la br\u00fblant de piments va aller donc avec le temps et les lamelles de Nyon, hein oui oui exactement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:59 > 0:18:01) [84%] : \r\nVous m'avez demand\u00e9 aussi une botte de radis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:02 > 0:18:10) [84%] : \r\nOui, c'est pour la touche finale et on voit des radis en lamelles oui pour se donner, savoir qu'on compte-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:10 > 0:18:19) [85%] : \r\nBon d'accord, donc \u00e7a sera un dernier moment sur le plan oui le petit croquant maintenant leur a dit dans cette histoire, Nikkei c'est le P\u00e9rou ou c'est le Japon, c'est la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:21 > 0:18:24) [53%] : \r\n\u00e9coutez non sens soit au quai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:26 > 0:18:37) [84%] : \r\nOK, c'est pour la forme, oui, c'est pour la forme, c'est plus transparent et ce que j'ai en fait d'accord et moi la lamelle comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:38 > 0:18:47) [79%] : \r\nOui, parce qu'elles avancent pas quoi comme \u00e7a, il faut du croquant oui ok, l\u00e0 du coup est-ce qu'on pr\u00e9pare notre ton ond\u00e9es puisque le reste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:48 > 0:18:55) [83%] : \r\nD'abord il faut pr\u00e9parer la laitue \u00e9t\u00e9 \u00e9l\u00e8ve homme vous avez dit que c'\u00e9tait juste un coup de mais faire avec chez le quand m\u00eame, il faut pr\u00e9parer tout laisser une r\u00e9union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:55 > 0:19:26) [80%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a prend un peu de temps, en m\u00eame temps si je vous donne un coup de main, \u00e7a vole \u00e0 toute berzingue oui dans ce cas, on le ton on aid\u00e9 taux et-ce quand on fait du s\u00e9vit chez C\u00e9cilia le poisson a syst\u00e9matiquement tailler en cubes oui et ces m\u00e9tiers toujours que Treiber donc si par exemple on taille en lamelles fa\u00e7on sachez, c'est plus de sa c'est les tyrannies taux c'est \u00e7a, alors je crois que les les c'est pas du Tartarin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:26 > 0:19:33) [91%] : \r\nBeaucoup plus gros, oui c'est un peu pr\u00e8s un centim\u00e8tre d'accord sur un d'accord, donc il faut qu'il y a de l'hommage oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:33 > 0:19:39) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et est-ce que on va le m\u00e9langer avec la sauce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:39 > 0:19:56) [82%] : \r\nAvec notre chez les pi\u00e9tons et non on va pousser les la laitue TV dans un plat et mais le letton, d'accord, donc en fait, cette version prend les assiettes \u00e0 soupe par exemple oui le traitement parce qu'on va manger avec une cuill\u00e8re \u00e0 s'opposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:56 > 0:20:08) [83%] : \r\nD'accord, donc le journal r\u00e9cup\u00e9rer en bas, \u00e7a veut dire que l'id\u00e9e, c'est que le poisson reste cru c'est \u00e7a surtout c'est du thon rouge si on m\u00e9lange avec la souris \u00e7a et moi je trouve \u00e7a comment, mais avec du poisson blanc, comme au P\u00e9rou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:08 > 0:20:18) [82%] : \r\nOui, on les m\u00e9lange avec la Leche Tigr\u00e9, mais aussi on a le manger \u00e0 la minute, d'accord, donc on le m\u00e9lange au dernier moment, surtout pas des heures \u00e0 l'avance que \u00e7a tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:24 > 0:20:35) [86%] : \r\nParce qu'elle pratique avec cette recette, c'est que, une fois que vous avez m\u00e9lang\u00e9 le ton et les l\u00e9gumes, vous pouvez aller remettre au frigo, faire la lutte chez les Tigres et pourquoi pas \u00e0 l'avance et puis vous savez tout au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:35 > 0:20:43) [81%] : \r\nOui, c'est si vous faites le le temps \u00e0 l'avance, oui il faut pas le mais il faut laisser aller au dernier oui minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:43 > 0:21:03) [81%] : \r\nQue ceux qui sommes pas cuit, oui c'est \u00e7a, mais nous, maintenant on va pouvoir le savait puisqu'on va le manger, oui mais est-ce que vous mettez du sel fin ao\u00fbt, la fleur de sel, la flotte russe, elle est dans la lecture King le est-ce qu'on va ma\u00eetre du sel, oui, on va mettre une petite cuill\u00e8re cet effort un du sel, enfin pas de la fleur, donc l\u00e0 si je r\u00e9capitule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:04 > 0:21:15) [85%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a les le ton, il ne reste plus qu'\u00e0 faire la la la Chair titres oui c'est \u00e7a, donc c'est mes calculs sont bons, on mange dans 5 minutes 32 secondes \u00e9ventuelle sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:43 > 0:21:46) [86%] : \r\nMais c'est tout, \u00e7a va cuisine p\u00e9ruvienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:52 > 0:22:00) [66%] : \r\n1er pressage octobre et la \u00e0 100 efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:06 > 0:22:09) [88%] : \r\nAlors les mol\u00e9cules, il ne reste plus que le le lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:32 > 0:22:34) [92%] : \r\n\u00e7a donne quelque chose de de d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:52 > 0:22:56) [77%] : \r\nUn peu et pas assez dense, hein, c'est comme \u00e7a cr\u00e9e, que ce soit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:22 > 0:23:23) [75%] : \r\nEn vain : c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:53 > 0:23:55) [70%] : \r\nM. plante le RMI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:05 > 0:24:10) [75%] : \r\nAllez, maintenant on vient go\u00fbter le chez Nikkei tout un relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:14 > 0:24:19) [83%] : \r\nComment est-ce qu'on va m\u00e9langer tout \u00e7a, on voit \u00e9motionner on souhaite au foie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:20 > 0:24:26) [76%] : \r\nAlors je t'explique parce que fouetter en fran\u00e7ais \u00e7a veut dire un peu et se dire qu'en France qu'on se dit tu vois tu \u00e7a veut dire : tu peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:29 > 0:24:39) [84%] : \r\nAlors l\u00e0 je red\u00e9couvre totalement le s'habituer aujourd'hui, voil\u00e0, c'est une nouvelle conception, c'est vrai que l'avocat, la m\u00eame de la texture mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:40 > 0:25:06) [80%] : \r\nPas beaucoup \u00e7a, voil\u00e0, c'est plus de la texture que je vous par contre, on reste quand m\u00eame tr\u00e8s citron Vert, ce qui fait plaisir parce qu'on reste au P\u00e9rou oui donc \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s dynamique par rapport par exemple aux tirades il a le Mireille qui faisait qui r\u00e9pondait \u00e0 l'acidit\u00e9 du se trouve l\u00e0 on y BAM pour l'\u00e9t\u00e9, c'est g\u00e9nial, \u00e7a d\u00e9colle, quoi, et puis le truc qu'on qu'on sent quand m\u00eame \u00e7a le wasabi la touche Nikkei, on pourra m\u00eame plus, on discute, oui, bien s\u00fbr, la coriandre aussi, j'en aurais mis plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:06 > 0:25:10) [73%] : \r\nOui, si vous semez la concluant, donc vous pouvez ajouter la coriandre dans les poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:10 > 0:25:41) [82%] : \r\nC'est \u00e7a avec avec l'oignon 13 en m\u00eame temps l'Union c'est sympa craquant parce que le ton et puis le beau, le piment mais pas manquer pendant un voil\u00e0, donc c'est vrai que c'est un truc, on mange un peu commune sont pour rechercher la source au fond et je me dis que cette note chez les Tigres et saines bases mais qui peut donner lieu \u00e0 des variations absolument oui \u00e0 fumer, donc c'est un monde qui s'qui s'ouvrent \u00e0 nous un univers m\u00eame et donc j'aimerais qu'une fois que vous revenez qu'on fasse plein de trucs avec le laitier d\u00e9tect\u00e9 c'est tout cas merci d\u00e9j\u00e0 infiniment pour toutes ces bonnes raisons \u00e0 bient\u00f4t C\u00e9cilia m\u00eame.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-03T18:35:03Z", "program": {"href": "/programs/4819", "id": "4819", "name": "Les saisons de pique-assiette"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JEANMAIRET, Annick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733472", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT037351", "position": "1"}}, {"id": "1733420", "comment": "d\u00e9calage labial visible + d\u00e9passement peak audios assez fr\u00e9quents, par ex: 00:04:07:04. A refaire!", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT037340", "position": "1"}}, {"id": "1720765", "comment": "ligne verte en bas d'\u00e9cran", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT035030", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1663471", "internalArchiveId": "AA1803663769", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Crans-Montana 2017 - 2018 : super-g dames", "publicationDate": "2018-03-03T00:00:00Z", "durationSec": 7500, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-07T11:01:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801650728", "durationSec": 6389, "title": "Coupe du monde Crans-Montana 2017 - 2018 : super-g dames ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex Cran Montana", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733517", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086862", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1654318", "internalArchiveId": "AA1801654599", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 2 - 02.03.2018", "publicationDate": "2018-03-02T22:56:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Talk shows"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9379146", "imageURL": "http://www.rts.ch/9379137.image", "alternativeTitle": ["Mauvaise langue", "Mauvaise langue", "Emission 2"], "alternativeSummary": ["Emission 2", "Pour rire avec impertinence des nouvelles du monde, un nouveau rendez-vous d'humour : Mauvaise Langue. A ses commandes, Thomas Wiesel, entour\u00e9 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes romands. Vingt-cinq minutes hebdomadaires pour poser un regard affut\u00e9 et sans tabou sur l'actualit\u00e9 de la semaine.", "Pour rire avec impertinence des nouvelles du monde, un nouveau rendez-vous d'humour : Mauvaise Langue. A ses commandes, Thomas Wiesel, entour\u00e9 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes romands. Vingt-cinq minutes hebdomadaires pour poser un regard affut\u00e9 et sans tabou sur l'actualit\u00e9 de la semaine."], "variantIds": ["ece-9288615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T20:30:53Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036492\r\nDate de transcription : 08-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:00:13) [85%] : \r\nSarah, bonsoir, bienvenue dans mon horizon, nous sommes \u00e0 chaudron 18 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:23) [93%] : \r\nEn public, on va passer en revue l'actualit\u00e9 de la semaine avec le moins possible d'objectivit\u00e9 et de pertinence et cette semaine, vous avez de la chance, on a r\u00e9ussi \u00e0 l'avoir, malgr\u00e9 son agenda charg\u00e9 mon invit\u00e9 c'est Blaise Berlinguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:32 > 0:00:43) [92%] : \r\nEt cette semaine, il a fait froid, h\u00e9 oui, c'est un sujet malheureusement il fait pas plus chaud dans le coeur des paysans en France et en Suisse, et m\u00eame apr\u00e8s la douche froide de Marine au 2\u00e8me tour la famille Le Pen continue de faire parler d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:44 > 0:00:48) [97%] : \r\nBlaise ce que vous avez eu froid non \u00e7a va je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:51 > 0:00:53) [84%] : \r\nFallait dire oui ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:53 > 0:01:13) [92%] : \r\nOui, h\u00e9 bien, vous n'\u00eates pas le seul, ce mardi, c'\u00e9tait la Journ\u00e9e internationale de l'ours polaire et visiblement, le climat a d\u00e9cid\u00e9 de la c\u00e9l\u00e9brer pendant une semaine, il a fait tellement froid que m\u00eame Dominique Strauss-Kahn Yannick Buttet se sont un peu calm\u00e9s et le froid, \u00e7a donne de jolies images et de joli sujet dans tous les t\u00e9l\u00e9journaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:13 > 0:01:29) [94%] : \r\nLes images du bord des lacs gel\u00e9s, t\u00e9moigne de la vague de froid qui balaie la Suisse, les temp\u00e9ratures \u00e9taient largement n\u00e9gative aujourd'hui dans tout l'arc jurassien un froid glacial a recouvert la Suisse romande depuis ce week- end avec la bise, les temp\u00e9ratures ont fortement chut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:30 > 0:01:44) [93%] : \r\nOui, le reste de l'actualit\u00e9 attendra pour l'instant, il fait froid, toutes nos conversations cette semaine ont commenc\u00e9 par il fait froid hein ou alors vous avez vu cette neige on est devenu des vieilles dames \u00e0 la caisse de la Migros je connais m\u00eame des gens de moins de 50 ans qui ont regard\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o cette semaine mais alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:44 > 0:01:50) [84%] : \r\nExcusez-moi Thomas priorit\u00e9 au Direct, on a un flash, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Blaise, vous \u00eates en ce moment \u00e0 de les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:50 > 0:01:58) [86%] : \r\nNon, mais ce qu'il fait froid, oui merci ne \u00e9tait pas intervenir si vous avez du nouveau par exemple sur le froid avec tout \u00e0 fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:00 > 0:02:03) [85%] : \r\nMerci Blaise et blesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:04 > 0:02:08) [98%] : \r\nLe froid pose probl\u00e8me non seulement pour ceux qui travaillent dehors mais aussi pour certaines infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:08 > 0:02:16) [92%] : \r\nLes trains ne circulaient plus ce matin entre Glovelier et Saignel\u00e9gier le m\u00e9tal d\u00e9raille, c'\u00e9tait tout simplement r\u00e9tract\u00e9 \u00e0 cause des temp\u00e9ratures glaciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:02:23) [90%] : \r\nVoil\u00e0, cette semaine, j'ai appris quelque chose, les rails se r\u00e9tracte, avec le froid, je savais pas que les rails \u00e9taient construits en p\u00e9nis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:25 > 0:02:33) [87%] : \r\nLes trains \u00e9taient donc annul\u00e9s entre enseigner, pardon de vous couper, Thomas, on me dit qu'on a du nouveau, de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Blaise, vous \u00eates \u00e0 La Br\u00e9vine, j'imagine que l\u00e0, il fait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:33 > 0:02:42) [88%] : \r\nJe crois, oui, il fait m\u00eame plus froid, merci \u00e0 tout \u00e0 l'heure, quelle temp\u00e9rature il fait \u00e0 qui le dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:44 > 0:02:53) [88%] : \r\nMerci les Blaise mais mais comment diable survivre \u00e0 ce grand froid heureusement dans Le Matin, un expert m\u00e9dical \u00e0 une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:53 > 0:02:55) [91%] : \r\nC'est d'abord de changer un peu ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:05) [96%] : \r\nSi on est un grand fanatique du footing, peut-\u00eatre qu'il faut le faire au milieu de la journ\u00e9e quand il fait un peu moins froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:07 > 0:03:35) [87%] : \r\nBen voil\u00e0, si vous \u00eates fan de footing, faites-le quand il fait plus chaud, je dors cet \u00e9t\u00e9, non, d\u00e8s que le froid s'est calm\u00e9, c'est la neige qui a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse, il y avait tellement de poudre blanche que les traders Genevois se sont pens\u00e9s pour \u00eatre s\u00fbr qu'ils \u00e9taient pas dans un r\u00eave, hier et aujourd'hui, la neige emp\u00each\u00e9 de nombreux Suisses d'arriver au travail, \u00e0 l'heure alors dans certains pays, ce serait plut\u00f4t une bonne nouvelle mais ici \u00e7a a emp\u00each\u00e9 les Suisses de faire 2 choses qu'on adore \u00eatre \u00e0 l'heure et travailler, c'\u00e9tait la gabegie partout, notamment dans les gares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:35 > 0:03:44) [94%] : \r\nDe fortes chutes de neige en sont la cause en ce moment, il n'y a aucune possibilit\u00e9 de rejoindre Yverdon-les-Bains \u00c9lise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:45 > 0:03:51) [94%] : \r\nVous \u00eates coinc\u00e9 ici \u00e0 tout jamais, on va tous mourir sauf moi parce que je suis une fausse dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:54 > 0:04:41) [91%] : \r\nCe froid polaire, c'\u00e9tait l'occasion d'entente des les opinions scientifiques de gens qui sont pas scientifique comme le conseiller municipal en Ville de Gen\u00e8ve, \u00c9ric Bertinat, horloger de formation qui tweete marrant \u00e7a fait quelques jours que j'entends plus parler du r\u00e9chauffement climatique ou Jean-Marie Le Pen qui a un doctorat en climatologie de l'universit\u00e9 de nulle part, mais \u00e0 sa d\u00e9charge, il a connu la derni\u00e8re p\u00e9riode glaciaire qui lui nous dit en ska\u00ef les miches ceux qui d\u00e9noncent le r\u00e9chauffement climatique sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, on a v\u00e9cu en 2017, la 2\u00e8me, ann\u00e9e la plus chaude de l'histoire en 2016 l'ann\u00e9e la plus chaude \u00e0 l'heure actuelle, la temp\u00e9rature pleine p\u00f4le Nord est de 30 degr\u00e9s au-dessus de la moyenne, il y a des centaines d'\u00e9tudes de milliers de scientifiques qui attestent du ph\u00e9nom\u00e8ne sur des d\u00e9cennies, mais il suffit qu'il fasse froid pendant 3 jours pour tout remettre en question les climato-sceptiques chez eux, \u00e0 chaque fois qu'ils ouvrent le cong\u00e9lo, ils disent : vous voyez que c'est des conneries, le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:42 > 0:04:53) [90%] : \r\nEn 2018, tout peut \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 politiquement, m\u00eame la m\u00e9t\u00e9o, heureusement que \u00e7a se r\u00e9chauffe, sinon d'ici 2 jours, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 la Faute \u00e0 Schengen, maintenant que les fronti\u00e8res sont ouvertes, il y a tout qui passe m\u00eame le froid de Sib\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:53 > 0:04:58) [86%] : \r\nAttendez, Thomas Blaise, je crois que vous \u00eates en Suisse allemande, quels sont les les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:58 > 0:05:07) [92%] : \r\nNouvelle : oui, il fait froid et les gens sont pas 18 heures 30, voil\u00e0 qui est plus aussi merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:08 > 0:05:13) [95%] : \r\nEh oui, on vient de se plaindre que tout le monde parlait du froid et de la neige en parlant du froid et de la neige pendant 4 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:18) [93%] : \r\nC'est ce qui s'appelle l'arroseur arros\u00e9, sauf que jours dans l'arrosoir \u00e7a g\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:22 > 0:05:25) [70%] : \r\nQui faciaux qui passe 3 chaque semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:25 > 0:05:29) [74%] : \r\nQue chose c'est notre ronchon barbu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Yann Marguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:37 > 0:05:39) [72%] : \r\nKariane commence \u00e0 la rumeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:39 > 0:05:41) [96%] : \r\nBienvenue dans un monde totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:41 > 0:05:44) [77%] : \r\nAu menu, la ni l'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:44 > 0:06:20) [83%] : \r\nUn monde dans lequel l'\u00e9conomie peut vaciller \u00e0 cause de Twitter, qui plus est, de gens cons comme des pannes \u00e9tonne mais qu'est-ce qu'on fout l\u00e0 o\u00f9 d'un moment, on n'en avait pas, on parle de crise mais de Khalid g\u00eaneurs, de jeunes or Kylie Jenna, mais pour ceux qui voient pas, c'est l'heure \u00e0 Los Pinos fumant des Kardashian la la cousine germaine ou la ni\u00e8ce par alliance, ce but dont le visage consiste en de saucisses de Morteau, entour\u00e9 d'un et de que yeux et les Kardashian pour ceux qui savent vraiment pas, c'est une famille de Hobbit qui parcourt la Terre du Milieu de mon d\u00e9sespoir pour aller d\u00e9truire l'anneau de ma patience dans le volcan de ma foi en l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:20 > 0:06:21) [57%] : \r\nEn gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:21 > 0:06:42) [86%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric : qu'est ce qu'il a tweet\u00e9 Kylie 8 ont 8 caract\u00e8res, c'est-\u00e0-dire qu'il lui a m\u00eame pas fallu ensuite, il lui a fallu 2 tiers de tweets \u00e0 cette conne pour faire baisser l'action de Snapchat de 1,3 milliards de dollars le titre compte un tweet 1,3 milliard oui, voil\u00e0, on peut voir le contenu c'est c'est un v\u00e9ritable pamphlet le truc, hein, donc, est ce que quelqu'un d'autre non plus noble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:43 > 0:06:47) [70%] : \r\nOui, que c'est juste moins eu Gac\u00e9 signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:07:03) [85%] : \r\nAlors, de l\u00e0, je me creuse la t\u00eate depuis une semaine pour comprendre ce qu'il a prise dans le fait qu'elle ou plus Snapchat hein, mais en m\u00eame temps j'jamais Snap et donc c'est vrai que mon organisme ne conna\u00eet pas le le rush \u00e9motionnel que peut procurer la publication d'une vid\u00e9o sans int\u00e9r\u00eat sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:03 > 0:07:05) [95%] : \r\nAh bon oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:06 > 0:07:08) [98%] : \r\nEt puis c'est c'est quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:14 > 0:07:51) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est une Store Instagram, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, pardon, ce qui est triste, en revanche, c'est \u00e7a, j'en suis s\u00fbr c'est que notre \u00e9conomie on a quelque chose \u00e0 abattre des tweets de ca\u00efds g\u00eaneurs, ce qui est triste, si vous voulez, c'est que les traders fasse partie des 24,7 millions de followers d'une chouchou de 20 ans dans la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 n'est n'est due qu'\u00e0 des cam\u00e9ras qui l'a film\u00e9 24h/24 entre en zone et depuis qu'elle a 10 ans, ce qui est triste, on sait qu'on parte du principe que si ca\u00efd g\u00eaneurs fait des trucs h\u00e9 ben des millions de badauds vont faire la m\u00eame chose et ce qui est triste, au fond, c'est qu'on a raison, parce que quand elle se fait refaire les l\u00e8vres, il y a 3 ou 4 ans, h\u00e9 ben, un plan d'ados ont fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:56 > 0:08:32) [78%] : \r\nUn monde bien nul est en capitaliste qui, \u00e0 d\u00e9faut de crever une fois pour toutes et tentera, en tout cas de de virer bien ne \u00e0 la maison de retraite, mais que les fans de synapses s\u00e8chent leurs larmes de tristesse puisque Hugues c'\u00e9tait si triste ca\u00efd a depuis rouvert Snapchat pour y poster une photo inoubliable du Panhard droit de sa fille d'un mois, Stormy Stormers Stormy c'\u00e9tait de leur pas de Stars comme Tintin c'est parce il a passer mais elle va bien et si Stormy va bien s\u00fbr Snapchat qui reste toujours la gueule Thomas mais de quoi se plaint-t-on franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:32 > 0:08:35) [86%] : \r\nBen visiblement chaque semaine de quelque chose de diff\u00e9rent Yann Marguet, mesdames et messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:41 > 0:09:04) [88%] : \r\nCette semaine, Emmanuel Macron, \u00e9tait au Salon de l'agriculture, et il a adopt\u00e9 une poule et comme tout ce qui fait, ben c'est un geste politique calcul\u00e9e une poule quand il lui coupe la t\u00eate, elle continue \u00e0 courir dans tous les sens un peu comme le parti socialiste fran\u00e7ais depuis un an Macron il a battu un record, il a pass\u00e9 12 heures 30 au Salon de l'agriculture, il faut dire qu'il s'est tellement amus\u00e9 l'ambiance avec les agriculteurs \u00e9taient bouillante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:04 > 0:09:12) [78%] : \r\nAttendez, vous \u00eates quand m\u00eame si vous voulez un moi ce produit maintenant 90 m'avez si vous abandonnez pour l'\u00e9quipe de Nantes, vous m'avez cit\u00e9 dans d'autres, mais tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:12 > 0:09:19) [87%] : \r\nMoi, je suis calme, moi qui ai pas calme ici, moi je fais du yoga et du Cross feat v\u00e9g\u00e9tarien, c'est vous qui \u00eates pas calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:21 > 0:10:10) [89%] : \r\nMacro- auraient d\u00fb prendre exemple sur ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs Chirac il prenez moins de risques au Salon de l'agriculture, il parlait qu'avec des interlocuteurs qui \u00e9tait d'accord avec lui comme, par exemple, Marguerite ou G\u00e9raldine coquelicot en Suisse aussi, les paysans sont en col\u00e8re, m\u00eame si ici, on crie pas sur le pr\u00e9sident bah parce que la moiti\u00e9, donc nous c'est pas qui c'est notre col\u00e8re se manifeste davantage par un profond soupir quand Darius nous annoncer une mauvaise nouvelle macro- il s'est fait gueuler dessus parce qu'il va interdire le glyphosate c'est un d\u00e9sherbant qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 nocif pour la sant\u00e9 et il faut trouver une alternative, mais c'est difficile d'en vouloir aux paysans quand ils ont l'impression que tout le monde est contre, quand, apr\u00e8s une bonne journ\u00e9e, le paysan rentre chez lui apr\u00e8s s'\u00eatre fait extorquer par la grande distribution sur le prix de son lait \u00e9t\u00e9 pommes-de-terre tout devant lutter contre une concurrence des march\u00e9s \u00e9trangers, qui fournit les m\u00eames produits pour moi cher parfois il peut perdre ses nerfs comme avec les d\u00e9fenseurs des animaux, on le voit ici \u00e0 Swiss Expo \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:10 > 0:10:12) [54%] : \r\nOn les m\u00eame si sont maltrait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:18 > 0:10:22) [91%] : \r\nOn va bouffer des gr\u00e8ves mais c'est cool de crier des conseils de sant\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:30 > 0:10:50) [92%] : \r\nPourquoi non, moi je trouve tr\u00e8s bien que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, on se pr\u00e9occupe nettement plus des pesticides et du bon traitement des animaux mais est-ce que quelqu'un s'inqui\u00e8te du bon traitement des paysans en Suisse, un tiers des fermes familiales a disparu ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, souvent remplac\u00e9s par des \u00e9normes exploitations agricoles en France, un agriculteur se suicide tous les 2 jours, le mec se suicide tous les 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:54 > 0:11:08) [90%] : \r\nIl n'y a pas de statistiques l\u00e0- dessus en Suisse, mais il semble que la tendance soit similaire r\u00e9cemment Yoann SchneiderAmmann a organis\u00e9 un sommet agricole sont convi\u00e9s les petits producteurs, c'est un bon moyen de montrer que le probl\u00e8me est super urgent, on voit l'homme qui parle le plus lentement de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:09 > 0:11:12) [88%] : \r\nCe suicide et c'est mauvais pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:13 > 0:11:27) [94%] : \r\nNon, et apparemment ils ont m\u00eame pas parler des probl\u00e8mes des paysans, c'\u00e9tait une r\u00e9union pour leur demander de faire des concessions pour qu'on puisse signer un accord de libre- \u00e9change avec des pays d'Am\u00e9rique du Sud, l'Am\u00e9rique du Sud, c'est bon pour cacher les anciens nantis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:28 > 0:11:47) [92%] : \r\nEt les accords de libre- \u00e9change, c'est bon pour l'industrie qui peut exporter facilement mais c'est pas bon pour les paysans, qui voit affluer des biens alimentaires produits pour moins cher, dans des conditions moins r\u00e9glement\u00e9 et il y a plusieurs raisons de penser que Schneidermann il est plus proche de l'industrie que de l'agriculture parce que le groupe Ammann fabrique des machines de chantier et parce que Yoann a le charisme d'une transpalette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:11:48 > 0:11:50) [87%] : \r\nOui, peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:51 > 0:12:31) [92%] : \r\nUne fois de plus, on demande \u00e0 nos paysans de serrer les dents et la ceinture, on est dans un pays qui laisse crever ces paysans mais qui se plient en 4 pour sauver ses banques, le probl\u00e8me est compliqu\u00e9, nous on n'a pas la suite, c'est la solution mais visiblement les politiciens non plus, il temporise, il botte en touche, ils font rien, peut-\u00eatre qu'ils ont vu le taux de suicide chez les paysans et qu'ils attendent qu'il y en ait plus, mais il y a du fric \u00e0 se faire dans l'agriculture, citant un trader qui ach\u00e8te et revend 400 fois une cargaison de c\u00e9r\u00e9ales pendant qu'elle traverse l'Atlantique, une pratique qui a enthousiasm\u00e9 les 60 pourcent des votants qui ont refus\u00e9 d'interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires en 2016, on a toujours dit : faut pas jouer avec la nourriture, et pourtant on joue avec la vie de ceux qui nous nourrissent, il aurait peut-\u00eatre falloir changer quelque chose parce que jusqu'\u00e0 preuve du contraire, ni les traders ni Neon SchneiderAmmann ne sont comestibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:38 > 0:12:40) [90%] : \r\nAppel que chaque semaine, vous pouvez assister \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:40 > 0:12:46) [94%] : \r\nEnregistrement de l'\u00e9mission en vous inscrivant sur mauvaises langues Point CH et ce soir on a un public courageux qui a brav\u00e9 la neige pour nous accompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:56 > 0:13:11) [93%] : \r\nOn n'a que 25 minutes pour aborder l'actualit\u00e9 chaque semaine, c'est difficile de choisir quels th\u00e8mes on traite et lesquels on laisse de c\u00f4t\u00e9, parfois on est pas tous d'accord dans l'\u00e9quipe maintenant pas par exemple cette semaine, je trouve scandaleux qu'on soit pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mus\u00e9e de la poterie \u00e0 Bonfol inaugure dimanche une Exposition sur les tuiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:13 > 0:13:14) [84%] : \r\nQuand m\u00eame, quand les tuiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:15 > 0:13:20) [93%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dommage de rater \u00e7a et Blaise n'est pas le seul \u00e0 remettre en question M\u00e9chouar on accueille Victoria Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:29 > 0:13:34) [86%] : \r\nQu'est ce qui est d\u00e9prim\u00e9e depuis tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 il y a que des mauvaises nouvelles, vous voulez pas parler de ce qui va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:34 > 0:13:37) [87%] : \r\nMais quand m\u00eame quand \u00e7a va bien, il y a rien \u00e0 dire, c'est pas \u00e7a qui fait l'actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:37 > 0:13:40) [93%] : \r\nBen c'est pas une grosse actu mais parler des trucs qui vont bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:40 > 0:13:44) [84%] : \r\nBah, \u00e7a fait du bien, mais prendre en mois, \u00e7a fait du bien aussi pas foutre une baignoire Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:44 > 0:13:48) [69%] : \r\nOh non, allez oh oui c'est aller bonjour stopper une demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:48 > 0:13:55) [86%] : \r\nComme quoi, vous savez, c'est un gros lavabo, m\u00eame pas les bons, les bonnes nouvelles, alors vous en avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:55 > 0:13:58) [83%] : \r\nBah oui, je suis pas venu sur le plateau, juste pour voir si vous \u00e9taient plus beau pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:58 > 0:13:59) [93%] : \r\nEt un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:03 > 0:14:19) [89%] : \r\n6 1302 Polyn\u00e9siens se sont r\u00e9unis dans un stade pour tenter de battre le record du monde du nombre de musiciens jouant simultan\u00e9ment du yukul\u00e9l\u00e9 ah oui, c'est bien de savoir compte r\u00e9unit dans des stades pour autre chose que de crier fort sur des gens qui courent et puis de se jeter de la bi\u00e8re ti\u00e8de dessus ti\u00e8de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:19 > 0:14:25) [88%] : \r\nAlors, pardon, parce que moi je suis supporter du Lausanne Sports l\u00e0- bas il fait moins 12 toute l'ann\u00e9e \u00e0 la Pontaise, la bi\u00e8re \u00e0 l'effroi dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:26 > 0:14:33) [91%] : \r\nEn plus, ils ont pas r\u00e9ussi \u00e0 battre le record, mais ils ont quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de passer un moment tous ensembles \u00e0 jouer du yukul\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:44 > 0:14:48) [82%] : \r\nJe pas, c'est un peu et son bout jusqu'au stade, ils m\u00eame pas battu le record, c'est un peu glauque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:48 > 0:15:03) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors ne me Irma c'est une grand- m\u00e8re italienne de 93 ans, qui est parti faire de l'humanitaire au Kenya, elle est pas incroyablement chaud \u00e0 la 90 3 ans moi Thomas j'ai 28 ans, puis \u00e0 part donner des habits que je porte plus \u00e0 mes cousines, accepter de bosser pour cette \u00e9mission, j'ai jamais fait humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:05 > 0:15:07) [83%] : \r\nElle ne dans 3 ans, il va au Kenya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:07 > 0:15:14) [86%] : \r\nMoi qui non, j'avoue, arri\u00e8re grand- m\u00e8re Teresa, elle \u00e9choue mais avec Blaise on s'attache tellement vite, \u00e7a se trouve, dans 2 semaines, elle est morte, on ne peut pas, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:16 > 0:15:18) [85%] : \r\nAlors vous savez ce qui vit super longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:20 > 0:15:26) [88%] : \r\nLes \u00e9l\u00e9phants en Inde, des femmes ont pris c\u00f4t\u00e9 des couvertures pour prot\u00e9ger des \u00e9l\u00e9phants maltrait\u00e9 du froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:30 > 0:15:31) [95%] : \r\nIls sont pr\u00eats pour la fashion Week de New Delhi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:33 > 0:15:42) [78%] : \r\nNon, est un gars, \u00e7a c'est mignon, j'avais oblige autant un \u00e9l\u00e9phant, c'est super dur de habiller \u00e0 la mode, non, moi je dis : je crois que j'y prends go\u00fbt assez bonne nouvelles vous en avez d'autres maintenant, tout le reste, c'\u00e9tait de la merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:43 > 0:15:44) [98%] : \r\nUne fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:44 > 0:15:45) [95%] : \r\nMais les \u00e9l\u00e9phants avec les pulls en laine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:45 > 0:15:47) [82%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a fait du bien, Victoria va milliardaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:54 > 0:16:19) [90%] : \r\nDans la presse cette semaine, on en a appris un peu plus sur les intentions du jeune Yverdonnois djihadiste arr\u00eat\u00e9 en novembre dernier dans le Doubs, il envisageait un attentat \u00e0 Nice avec une voiture b\u00e9lier d\u00e9j\u00e0 que les rimes et que pour les films, c'est pas terrible si commence \u00e0 en faire pour les attentats \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s chiant, en plus, il \u00e9tait m\u00eame pas s\u00fbr, il est pas les id\u00e9es tr\u00e8s claires et vous voulez tuer des infid\u00e8les, des politiciens ou des juifs avec une voiture b\u00e9lier ou peut-\u00eatre une grenade dans un restaurant, il a invent\u00e9 l'attentat \u00e0 choix multiple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:20 > 0:16:42) [89%] : \r\n\u00e0 son arrestation, la police a dit que le suspect \u00e9tait le cerveau d'une cellule terroriste visiblement il y a une petite erreur, le suspect a un cerveau d'une cellule, une cellule qui a pas eu le temps de s'activer, parce que le terroriste pr\u00e9sum\u00e9 a attir\u00e9 l'attention de la police en \u00e9tant arr\u00eat\u00e9 pour violences domestiques oui, ce projet d'attentat a capot\u00e9 \u00e0 cause de violences domestiques, c'est autant la loose constitue projette de braquer une banque et tu te fais arr\u00eater au parcm\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:44 > 0:16:50) [82%] : \r\nEt il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans le Doubs, les Fran\u00e7ais radicaliser, ils vont en Syrie, les Suisses radicaliser, ils vont \u00e0 Pontarlier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:50 > 0:16:51) [77%] : \r\nCe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:52 > 0:17:20) [86%] : \r\nC'est le 1er frontaliers djihadistes, il les djihadistes qu'\u00e0 16 heures le vendredi, puis apr\u00e8s il rentre chez lui et m\u00eame \u00e7a, il fait peau parce qu'il habite en Suisse et ils travaillent en France, sa compagne, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel, elle est menac\u00e9e d'expulsion pour avoir pr\u00e9vu des attentats avec lui, il parlait de faire d\u00e9railler un train ou d'attaquer des clubs parce que les gens qui consomment de l'alcool non plus, tu as vu ce que co\u00fbte un verre en bo\u00eete, si, si, si, ils veulent des gens qui consomment vraiment, hein, en France, un bar PMU les mecs qui peut leur tirer dessus, ils finissent leur quand m\u00eame quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:21 > 0:17:33) [92%] : \r\nLa femme du pr\u00e9venu se d\u00e9fend en disant que si elle discutait d'attentats avec son mari, c'\u00e9tait plus par soutient que par conviction, c'est \u00e7a le secret du bonheur dans le coup pour soutenir les projets de son conjoint, h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:33 > 0:17:37) [86%] : \r\nIl faut faire des trucs ensemble, par exemple, le Djihad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:37 > 0:17:38) [71%] : \r\nFernand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:38 > 0:18:02) [87%] : \r\nNormalement, quand \u00e0 plus de libido et que t'as plus rien \u00e0 dire, tu vas brunch et tutus, pas des infid\u00e8les, merci aux services de renseignement et \u00e0 la police qui ont su d\u00e9mantel\u00e9 la cellule de Daesh Yverdon comme \u00e7a, eux ils sont en prison et nous on est l\u00e0 dans un club \u00e0 boire de l'alcool en faisant des blagues en s\u00e9curit\u00e9, c'est du jus de pomme, moi je me disais qu'elle \u00e9tait pas tr\u00e8s forte, par contre dans les vrais barons, on voit des vraies bi\u00e8res et on dit des vraies conneries on regarde bonne Binoche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:07 > 0:18:23) [83%] : \r\nTerribles souffrances, moi je pense surtout aux mendiants dans la rue et \u00e7a marche vraiment pas \u00eatre facile vapeur mais tu leur donnes de l'argent : ah ben non, moi je sors pas les mains, les poches avec ce froid je sans aucun je perds virus bonjour, comment allez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:23 > 0:18:28) [89%] : \r\nExcusez-moi, je suis un jeune, je ne vais donc pas vous parler et regarder des contenus aboutissant sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:31 > 0:18:39) [87%] : \r\nLes jeunes sont nuls cette s\u00e9quence vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par le comit\u00e9 national suisse des vieux cons atavique macro- adopter une poule au Salon de l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:40 > 0:18:51) [87%] : \r\nIl a adopt\u00e9 une poule, son fils est une poule, il est compl\u00e8tement fou quoi, apr\u00e8s il va mener sa poule \u00e0 l'\u00e9cole, j'en veux pas que mon fils il aille \u00e0 l'\u00e9cole avec une poule moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:52 > 0:18:57) [82%] : \r\nNon mais c'est pas non mais c'est pas moi, on va bient\u00f4t fermer j'ai manqu\u00e9 si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:57 > 0:19:10) [92%] : \r\nPardon Monsieur je ne pourrais pas vous payer acheter de la marijuana \u00e0 des dealers ensoleill\u00e9 ill\u00e9galement dans notre pays gr\u00e2ce \u00e0 l'argent donn\u00e9 par mes parents chez qui je vis toujours \u00e0 l'\u00e2ge de 31 ans ainsi que gr\u00e2ce \u00e0 des bourses d'\u00e9tudes financ\u00e9es par vos imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:10 > 0:19:15) [90%] : \r\nLes \u00e9tudiants sont des profiteurs, cette s\u00e9quence vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par le comit\u00e9 national suisse anti- \u00e9tudiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:15 > 0:19:26) [80%] : \r\nCette image est maintenant le il va aller devant Angela Merkel et lire bonjour, je vous pr\u00e9sente mon fils un pull, elle doit dire quoi la poule pas m\u00eame pas dire bonjour et ben je ai dit c\u00f4te c\u00f4te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:26 > 0:19:42) [78%] : \r\nC'est fraudes, c'est dire non que Berlusconi va peut-\u00eatre revenir Berlusconi c'est le milliardaire qui avait un club de foot po\u00e8te Constantin mais elle a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel, oui, c'est vrai que Monique butane, puis c'est un ultraconservateur qui vont bronz\u00e9 toute l'ann\u00e9e comme Freysinger en fait Berlusconi, c'est un peu le Valais, sauf que chez lui, il a du bombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:47 > 0:19:51) [92%] : \r\nCette s\u00e9quence vous a \u00e9t\u00e9 offerte par l'Office cantonal des vins Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:51 > 0:20:05) [86%] : \r\nC'est qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ils ont pas le droit de citer t\u00e9l\u00e9mark oui c'est con, je vais consommer le cette p\u00e2te \u00e0 tartiner chocolat noisettes vote une boisson au Cola non je prendrais plut\u00f4t une bi\u00e8re noire mondialement connu, coiff\u00e9e d'une mousse blanche d\u00e9licieusement irlandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:05 > 0:20:12) [71%] : \r\n\u00e0 et moi regardez je suis pr\u00e9sident je vais adopter un sauveur, mon fils avait seul au il a pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:12 > 0:20:16) [72%] : \r\nC'est leur comme on adopte un enfant, essayer d'adopter, comme je suis pas adopte ancien Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:16 > 0:20:18) [83%] : \r\nVoil\u00e0 quoi encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:24 > 0:20:26) [88%] : \r\nAncienne d\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:26 > 0:20:35) [90%] : \r\nLyon Mar\u00e9chal- Le Pen a fait son grand retour aux \u00c9tats-Unis, elle a arr\u00eat\u00e9 la politique l'an dernier et on d\u00e9couvre enfin son nouveau projet, apparemment, elle se lance dans le stand-up.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:40 > 0:20:46) [67%] : \r\nPlace American oui chaque yes bataillon le Soros that You don le avec les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:48 > 0:20:55) [92%] : \r\nElle \u00e9tait l\u00e0- bas pour promouvoir son acad\u00e9mie de sciences politiques pour former les leaders de demain et apparemment ce sera pas la prof d'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:55 > 0:21:05) [63%] : \r\n\u00e9coute Wilfred force Kung Fu tous mes Conasur une d\u00e9pendance prudemment speech prudemment chez conscience \u00e0 comment choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:07 > 0:21:13) [92%] : \r\nMais si elle revient au politique, son niveau d'anglais sera son meilleur argument \u00e9lectoral, elle est largement pr\u00eate \u00e0 devenir pr\u00e9sident ou 1er ministre en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:14 > 0:21:22) [71%] : \r\nJe Mailliot bifurque Bertrand ou d'envieux ou bicross You can be d'doux oui en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:26 > 0:21:29) [64%] : \r\n1000 Indiana au tour il n'aide gu\u00e8re designers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:31 > 0:21:34) [93%] : \r\nSinon, on peut lui sugg\u00e9rer la technique Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:34 > 0:21:39) [73%] : \r\n\u00e0 ECAM English \u00e0 Boston d'abattre, je pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9pondre aux Fran\u00e7ais pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:39 > 0:21:44) [79%] : \r\nLe pr\u00e9cise : nous sommes pour moi de de r\u00e9pondre en France \u00e0 part \u00e7a, il visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:44 > 0:21:50) [69%] : \r\nNon non x notre compl\u00e8te l'id\u00e9e Bill Watry 16 Zinga\u00ef Gail par Malines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:52 > 0:22:12) [89%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Le Pen, ils ont pas voulu laisser la petite Marion, tirer la couverture \u00e0 elle, du coup, Tata Marine s'est fait mettre en examen pour avoir diffus\u00e9 des photos de neige mais la Star cette semaine ses grand- papa Jean-Marie, qui a sorti le 1er tome de ses m\u00e9moires, mercredi, on a livre et au bout de presque 450 pages Jean-Marie un \u00e9clair de lucidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:13 > 0:22:18) [97%] : \r\nLa politique, apr\u00e8s tout ce n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas absolument mon truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:19 > 0:22:26) [90%] : \r\nIl lui a fallu longtemps quand m\u00eame, hein, nous \u00e7a fait un moment qu'on s'en \u00e9tait rendu compte parce que si Jean Marie un truc, c'est clairement la chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:27 > 0:22:41) [73%] : \r\nLes je dors en gros plan, pas un lieu ont entonn\u00e9 et l\u00e9gitime, joyeux, l'a\u00een\u00e9, le non, or en tout son av\u00e8nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:41 > 0:22:45) [89%] : \r\nJean-Marie nous raconte m\u00eame sa 1\u00e8re fois alors qu'on n'\u00e9tait vraiment pas pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:45 > 0:23:01) [90%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 fut chaud sous les maillots cette ann\u00e9e- l\u00e0, Carnac, avait \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res plages d\u00e9miner assez romantique comme mieux, tu peux te faire sauter, soit par une mine soit par Jean-Marie Le Pen je perds mon plus large avec une voisine et n'en suis pas peu fier, je suis le plus bruyant des petits coqs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:03 > 0:23:09) [92%] : \r\nOui, il est fier parce que quand il fait l'amour avec une fille, c'est lui qui fait beaucoup de Moritz et on a une id\u00e9e d'\u00e0 quoi \u00e7a ressemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:12 > 0:23:17) [92%] : \r\nEt Jean-Marie, \u00e0 la demande g\u00e9n\u00e9rale de personnes continue sur sa vie sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:17 > 0:23:32) [85%] : \r\nIl est vrai que jamais les femmes jamais les femmes, j'\u00e9tais grand, fort, blond aux yeux bleus cela plaisait certaines, d'autant que j'\u00e9tais un amant sur en ces temps o\u00f9 la pilule n'existait pas, c'\u00e9tait un Avantage capital et cela se savait, les filles parlait entre elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:34 > 0:23:41) [88%] : \r\nOui Jean-Marie seringues assure il va pas te mettre enceinte puisque, comme son h\u00e9ros, le mar\u00e9chal P\u00e9tain, il se retire juste avant la lib\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:47 > 0:23:49) [87%] : \r\nPlus triste dans tout \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:49 > 0:24:06) [92%] : \r\nQue j'ai r\u00e9alis\u00e9 cette semaine que moi j'ai une vie sexuelle moins palpitante que Jean-Marie Le Pen et \u00e7a, \u00e7a fait mal, en tout cas son livre cartonne, il est d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9 et un 2\u00e8me tirage est lanc\u00e9 et c'est pas \u00e9tonnant, il y a un h\u00e9ros romantique, il a de la torture, il y a du contenu sexuel explicite, c'est 50 nuances de Jean-Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:07 > 0:24:09) [87%] : \r\nBient\u00f4t adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, bande annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:10 > 0:24:11) [93%] : \r\nIl est comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:21 > 0:24:26) [84%] : \r\nQui sont 2 centres d'int\u00e9r\u00eat en dehors du travail et je voulais lui retirer son cale\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:40 > 0:24:46) [70%] : \r\nCombl\u00e9, oui, de l'art qu'on agit de son dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:25:08 > 0:25:18) [87%] : \r\nMauvaise langue, c'est tout pour cette semaine, rendez- vous la semaine prochaine \u00e0 chaudron 18 inscrivez-vous sur mauvaises Point CH, on vous laisse avec Thomas, on a beaucoup de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T22:40:02Z", "program": {"href": "/programs/4841", "id": "4841", "name": "Mauvaise langue"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728083", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036492", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1652602", "internalArchiveId": "AA1801652883", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 1 Philosophie du risque et Funambule", "publicationDate": "2018-03-02T20:10:00Z", "durationSec": 3688, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9347409", "imageURL": "http://www.rts.ch/9290140.image", "alternativeTitle": ["Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "L'homme qui marche dans le ciel", "La philosophie du risque", "La philosophie du risque / l'homme qui marche dans le ciel", "Passe-moi les jumelles"], "alternativeSummary": ["Rapha\u00ebl Mayoraz est guide de haute montagne, g\u00e9ologue et sauveteur. Aujourd'hui, en qualit\u00e9 de g\u00e9ologue cantonal du Valais, il a la responsabilit\u00e9 de pr\u00e9venir les dangers naturels de ce canton particuli\u00e8rement expos\u00e9. Eboulements, avalanches, laves torrentielles, s\u00e9ismes... Comment g\u00e8re-t-il cette lourde t\u00e2che ? Il nous livre \u00e0 travers ce portait sa philosophie du risque.\n\nVirginie aura le plaisir d'accueillir aussi bien le personnage du premier reportage que celui qui a choisi de le r\u00e9aliser, en compagnie de Pascal Magnin, Simon Matthey-Doret qui, apr\u00e8s un petit passage \u00e0 PAJU, a lanc\u00e9 r\u00e9cemment son \u00e9mission sur La Premi\u00e8re, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la montagne.\n\nFreddy NOCK, le funambule aux 22 records du monde, est l'h\u00e9ritier d'une dynastie de sept g\u00e9n\u00e9rations d'acrobates. Son nouveau d\u00e9fi : pr\u00e9senter le num\u00e9ro de funambulisme le plus haut du monde, perch\u00e9 sur un fil tendu sous une montgolfi\u00e8re, \u00e0 plus de 5'000 m\u00e8tres !", "Rapha\u00ebl Mayoraz est guide de haute montagne, g\u00e9ologue et sauveteur. Aujourd'hui, en qualit\u00e9 de g\u00e9ologue cantonal du Valais, il a la responsabilit\u00e9 de pr\u00e9venir les dangers naturels de ce canton particuli\u00e8rement expos\u00e9. Eboulements, avalanches, laves torrentielles, s\u00e9ismes... Comment g\u00e8re-t-il cette lourde t\u00e2che ? Il nous livre \u00e0 travers ce portait sa philosophie du risque.\n\nVirginie aura le plaisir d'accueillir aussi bien le personnage du premier reportage que celui qui a choisi de le r\u00e9aliser, en compagnie de Pascal Magnin, Simon Matthey-Doret qui, apr\u00e8s un petit passage \u00e0 PAJU, a lanc\u00e9 r\u00e9cemment son \u00e9mission sur La Premi\u00e8re, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la montagne.\n\nFreddy NOCK, le funambule aux 22 records du monde, est l'h\u00e9ritier d'une dynastie de sept g\u00e9n\u00e9rations d'acrobates. Son nouveau d\u00e9fi : pr\u00e9senter le num\u00e9ro de funambulisme le plus haut du monde, perch\u00e9 sur un fil tendu sous une montgolfi\u00e8re, \u00e0 plus de 5'000 m\u00e8tres !", "Rapha\u00ebl Mayoraz est guide de haute montagne, g\u00e9ologue et sauveteur. Aujourd'hui, en qualit\u00e9 de g\u00e9ologue cantonal du Valais, il a la responsabilit\u00e9 de pr\u00e9venir les dangers naturels de ce canton particuli\u00e8rement expos\u00e9. Eboulements, avalanches, laves torrentielles, s\u00e9ismes... Comment g\u00e8re-t-il cette lourde t\u00e2che ? Il nous livre \u00e0 travers ce portait sa philosophie du risque.\n\nVirginie aura le plaisir d'accueillir aussi bien le personnage du premier reportage que celui qui a choisi de le r\u00e9aliser, en compagnie de Pascal Magnin, Simon Matthey-Doret qui, apr\u00e8s un petit passage \u00e0 PAJU, a lanc\u00e9 r\u00e9cemment son \u00e9mission sur La Premi\u00e8re, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la montagne.\n\nFreddy NOCK, le funambule aux 22 records du monde, est l'h\u00e9ritier d'une dynastie de sept g\u00e9n\u00e9rations d'acrobates. Son nouveau d\u00e9fi : pr\u00e9senter le num\u00e9ro de funambulisme le plus haut du monde, perch\u00e9 sur un fil tendu sous une montgolfi\u00e8re, \u00e0 plus de 5'000 m\u00e8tres !", "Rapha\u00ebl Mayoraz est guide de haute montagne, g\u00e9ologue et sauveteur. Aujourd'hui, en qualit\u00e9 de g\u00e9ologue cantonal du Valais, il a la responsabilit\u00e9 de pr\u00e9venir les dangers naturels de ce canton particuli\u00e8rement expos\u00e9. Eboulements, avalanches, laves torrentielles, s\u00e9ismes... Comment g\u00e8re-t-il cette lourde t\u00e2che ? Il nous livre \u00e0 travers ce portait sa philosophie du risque.\n\nVirginie aura le plaisir d'accueillir aussi bien le personnage du premier reportage que celui qui a choisi de le r\u00e9aliser, en compagnie de Pascal Magnin, Simon Matthey-Doret qui, apr\u00e8s un petit passage \u00e0 PAJU, a lanc\u00e9 r\u00e9cemment son \u00e9mission sur La Premi\u00e8re, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la montagne.\n\nFreddy NOCK, le funambule aux 22 records du monde, est l'h\u00e9ritier d'une dynastie de sept g\u00e9n\u00e9rations d'acrobates. Son nouveau d\u00e9fi : pr\u00e9senter le num\u00e9ro de funambulisme le plus haut du monde, perch\u00e9 sur un fil tendu sous une montgolfi\u00e8re, \u00e0 plus de 5'000 m\u00e8tres !", "Freddy NOCK, le funambule aux 22 records du monde, est l\u2019h\u00e9ritier d\u2019une dynastie de sept g\u00e9n\u00e9rations d\u2019acrobates. Son nouveau d\u00e9fi : pr\u00e9senter le num\u00e9ro de funambulisme le plus haut du monde, perch\u00e9 sur un fil tendu sous une montgolfi\u00e8re, \u00e0 plus de 5'000 m\u00e8tres !", "Rapha\u00ebl Mayoraz est guide de haute montagne, g\u00e9ologue et sauveteur. En qualit\u00e9 de g\u00e9ologue cantonal du Valais, il a la responsabilit\u00e9 de pr\u00e9venir les dangers naturels de ce canton particuli\u00e8rement expos\u00e9.", "Toute l'\u00e9quipe de \"Passe-moi les jumelles\" s'installe cette saison dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 la cabane Perrenoud, situ\u00e9e sur les hauteurs du Creux-du-Van... un endroit un peu isol\u00e9, b\u00e9n\u00e9ficiant d'une vue \u00e0 couper le souffle, qui devient au fil des \u00e9missions, le lieu de belles rencontres et d'autant de moments partag\u00e9s. Pour la premi\u00e8re de cette saison, le risque est le th\u00e8me abord\u00e9, au travers de deux reportages : le premier nous plonge dans l'univers de Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal du Valais, dont la mission consiste \u00e0 ma\u00eetriser les risques naturels au quotidien; le second nous fait \u00e9voluer sur le fil, celui qu'emprunte le funambule Freddy Nock, lui qui fr\u00f4le les limites dans tout ce qu'il accomplit. Pour commenter ces deux reportages, Virginie a le plaisir d'accueillir aussi bien le personnage du premier reportage que celui qui a choisi de le r\u00e9aliser, en compagnie de Pascal Magnin, Simon Matthey-Doret qui, apr\u00e8s un petit passage \u00e0 PAJU, a lanc\u00e9 son \u00e9mission sur La Premi\u00e8re, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la montagne.", "Rapha\u00ebl Mayoraz est guide de haute montagne, g\u00e9ologue et sauveteur. Aujourd'hui, en qualit\u00e9 de g\u00e9ologue cantonal du Valais, il a la responsabilit\u00e9 de pr\u00e9venir les dangers naturels de ce canton particuli\u00e8rement expos\u00e9. Eboulements, avalanches, laves torrentielles, s\u00e9ismes... Comment g\u00e8re-t-il cette lourde t\u00e2che ? Il nous livre \u00e0 travers ce portait sa philosophie du risque.\n\nVirginie aura le plaisir d'accueillir aussi bien le personnage du premier reportage que celui qui a choisi de le r\u00e9aliser, en compagnie de Pascal Magnin, Simon Matthey-Doret qui, apr\u00e8s un petit passage \u00e0 PAJU, a lanc\u00e9 r\u00e9cemment son \u00e9mission sur La Premi\u00e8re, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la montagne.\n\nFreddy NOCK, le funambule aux 22 records du monde, est l'h\u00e9ritier d'une dynastie de sept g\u00e9n\u00e9rations d'acrobates. Son nouveau d\u00e9fi : pr\u00e9senter le num\u00e9ro de funambulisme le plus haut du monde, perch\u00e9 sur un fil tendu sous une montgolfi\u00e8re, \u00e0 plus de 5'000 m\u00e8tres !"], "variantIds": ["ece-9273088", "ece-9273183", "ece-9273228", "ece-9253470", "ece-9253177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T12:26:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:04:03\r\n...\r\n\r\n10:00:04:08  10:00:23:06\r\n...\r\n\r\n10:00:27:20  10:00:31:02\r\n        Musique planante\r\n\r\n10:00:31:07  10:00:34:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:34:17  10:00:36:03\r\n                  -Bonsoir !\r\n\r\n10:00:36:08  10:00:39:11\r\n   Je suis contente de vous retrouver\r\n\r\n10:00:39:15  10:00:42:02\r\n        apr\u00e8s cette pause hivernale.\r\n\r\n10:00:42:07  10:00:47:07\r\n      Nous allons faire connaissance\r\n            avec notre nouveau d\u00e9cor\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:51:15\r\n dans lequel nous accueillerons\r\n      de nouveaux invit\u00e9s.\r\n\r\n10:00:52:10  10:00:57:03\r\nNous sommes \u00e0 la cabane Perrenoud,\r\nsur les hauteurs du Creux-du-Van,\r\n\r\n10:00:57:08  10:00:58:21\r\n      \u00e0 1'419 m d'altitude.\r\n\r\n10:00:59:02  10:01:00:08\r\n         Cr\u00e9\u00e9e en 1921,\r\n\r\n10:01:00:12  10:01:03:02\r\n         elle appartient\r\n      au Club alpin suisse.\r\n\r\n10:01:03:07  10:01:05:13\r\nMes deux invit\u00e9s m'y rejoindront\r\n\r\n10:01:05:18  10:01:07:02\r\n        dans un instant:\r\n\r\n10:01:07:07  10:01:11:21\r\n     Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue,\r\nqui est l'objet du premier reportage\r\n\r\n10:01:12:02  10:01:14:16\r\net mon coll\u00e8gue, Simon Mattey-Doret.\r\n\r\n10:01:14:21  10:01:19:04\r\n      Il a r\u00e9alis\u00e9 pour nous,\r\navec la complicit\u00e9 de Pascal Magnin,\r\n\r\n10:01:19:09  10:01:20:19\r\n      ce fameux reportage.\r\n\r\n10:01:23:17  10:01:26:09\r\n    Je les inviterai \u00e0 r\u00e9agir\r\n          \u00e0 ce dernier\r\n\r\n10:01:26:13  10:01:29:08\r\n    et \u00e0 commenter le second.\r\n\r\n10:01:29:12  10:01:33:09\r\n  Il nous donnera des frissons\r\n     en voyant Freddy Nock\r\n\r\n10:01:33:13  10:01:35:00\r\n       \u00e9voluer sur son fil\r\n\r\n10:01:35:05  10:01:38:05\r\n    et faire de l'impossible\r\n          une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:01:41:20  10:01:46:05\r\n{\\an3}        Bonsoir \u00e0 vous deux et merci\r\nd'avoir fait le chemin jusqu'\u00e0 nous.\r\n\r\n10:01:46:10  10:01:48:13\r\n        R.Mayoraz, nous enregistrons\r\n\r\n10:01:48:18  10:01:50:16\r\n        cette l'\u00e9mission fin janvier,\r\n\r\n10:01:50:21  10:01:54:02\r\n       vous \u00eates sous le feu \r\n      de tous les projecteurs.\r\n\r\n10:01:54:07  10:01:56:10\r\n      -Ca aurait \u00e9t\u00e9 bien\r\n\r\n10:01:56:14  10:01:58:23\r\n     d'\u00eatre moins sous le feu.\r\n\r\n10:01:59:04  10:02:02:08\r\n        Ca aurait signifi\u00e9\r\n   qu'on avait moins de soucis.\r\n\r\n10:02:02:12  10:02:04:09\r\n    Mais tout est stabilis\u00e9.\r\n\r\n10:02:04:13  10:02:05:21\r\n         A peu pr\u00e8s tout.\r\n\r\n10:02:06:02  10:02:08:03\r\n  Ca va du bon c\u00f4t\u00e9 et je pense\r\n\r\n10:02:08:08  10:02:11:21\r\nque le reste de la saison hivernale\r\n         sera magnifique.\r\n\r\n10:02:12:02  10:02:13:20\r\n       -Simon, merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:02:14:01  10:02:17:08\r\n                      Vous avez fait\r\n          un passage \u00e9clair \u00e0 \"PAJU\"\r\n\r\n10:02:17:12  10:02:20:10\r\n     avant de lancer \"Altitude\",\r\n\r\n10:02:20:14  10:02:22:14\r\n            votre \u00e9mission de radio.\r\n\r\n10:02:22:19  10:02:25:08\r\nPourquoi avoir r\u00e9alis\u00e9 un reportage\r\n\r\n10:02:25:12  10:02:26:20\r\n            sur Rapha\u00ebl ?\r\n\r\n10:02:27:01  10:02:29:23\r\n-Son nom trottait dans ma t\u00eate.\r\n\r\n10:02:30:04  10:02:33:19\r\nUne amie commune m'avait parl\u00e9 de lui\r\n\r\n10:02:34:00  10:02:36:11\r\nen me disant qu'il \u00e9tait \u00e9patant.\r\n\r\n10:02:36:15  10:02:39:06\r\nCa s'est bien v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:44:09\r\nC'est un homme de la montagne\r\nen trois ou quatre dimensions:\r\n\r\n10:02:44:13  10:02:49:04\r\nil est \u00e0 la fois un passionn\u00e9, \r\nun guide, un scientifique\r\n\r\n10:02:49:09  10:02:51:11\r\net m\u00eame un peu politique.\r\n\r\n10:02:51:15  10:02:55:15\r\nAssez politique\r\ncomme g\u00e9ologue cantonal.\r\n\r\n10:02:55:20  10:02:57:19\r\nIl fallait faire ce portrait.\r\n\r\n10:02:58:00  10:03:00:12\r\nJ'en ai parl\u00e9 \u00e0 P.Magnin, \r\nr\u00e9alisateur,\r\n\r\n10:03:00:17  10:03:03:03\r\n\u00e7a l'a branch\u00e9 et on est partis.\r\n\r\n10:03:03:08  10:03:06:08\r\n               -N'en dites pas plus,\r\n                 les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n10:03:06:12  10:03:09:01\r\nd\u00e9couvriront ce reportage dans lequel\r\n\r\n10:03:09:06  10:03:12:22\r\n                    vous nous livrez\r\n        votre philosophie du risque.\r\n\r\n10:03:22:22  10:03:28:01\r\n...\r\n\r\n10:03:29:23  10:03:33:18\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:03:33:23  10:03:51:11\r\n...\r\n\r\n10:03:51:16  10:03:54:11\r\n           -Ca va \u00eatre\r\n   LA belle semaine d'octobre.\r\n\r\n10:03:54:15  10:03:55:20\r\n             -Ouais.\r\n\r\n10:03:56:01  10:03:58:19\r\n     -Ce qui est int\u00e9ressant\r\n        dans cet ouvrage\r\n\r\n10:03:59:00  10:04:04:06\r\n d'un point de vue de la g\u00e9ologie,\r\n  c'est qu'ils ont des documents\r\n\r\n10:04:04:11  10:04:08:00\r\n     sur les glaciers,\r\nles tremblements de terre, etc.\r\n\r\n10:04:08:05  10:04:13:00\r\n{\\an3}    Par rapport aux dangers naturels\r\n                  qu'on a en Valais,\r\n\r\n10:04:13:05  10:04:17:09\r\n  c'est un danger tr\u00e8s faible,\r\n  car c'est calcul\u00e9, contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:04:17:13  10:04:22:13\r\nJe ne sais pas les chiffres exacts,\r\n mais quand le barrage est plein,\r\n\r\n10:04:22:18  10:04:26:04\r\n    le sommet bouge de 10 cm\r\n       vers l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:04:26:09  10:04:29:14\r\n               Ca para\u00eet incroyable,\r\n                 mais c'est s\u00e9cure.\r\n\r\n10:04:29:19  10:04:34:10\r\nEt les gens qui connaissent le b\u00e9ton\r\n          trouvent \u00e7a normal.\r\n\r\n10:04:34:14  10:04:37:16\r\n    Et c'est une science\r\n     assez fascinante.\r\n\r\n10:04:37:21  10:04:40:19\r\n -Je ne connais pas le b\u00e9ton, alors.\r\n\r\n10:04:41:00  10:04:43:23\r\n-Ben non, mais il bouge, c'est clair.\r\n\r\n10:04:44:04  10:04:48:18\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:04:48:23  10:04:53:08\r\n...\r\n\r\n10:05:02:00  10:05:09:14\r\n...\r\n\r\n10:05:09:19  10:05:11:23\r\n      Il y avait des guides\r\n\r\n10:05:12:04  10:05:14:10\r\n   dans ma famille maternelle.\r\n\r\n10:05:14:14  10:05:18:09\r\n   Petits, on a \u00e9t\u00e9 en cabane,\r\n    on a fait des montagnes.\r\n\r\n10:05:20:03  10:05:23:06\r\n             Apr\u00e8s,\r\nj'\u00e9tais dans un groupe du coll\u00e8ge\r\n\r\n10:05:23:11  10:05:26:19\r\n        qui avait en t\u00eate\r\n      d'aller au Groenland.\r\n\r\n10:05:27:00  10:05:30:01\r\n       Donc ce n'\u00e9tait pas\r\n        la petite \"exp\u00e9\".\r\n\r\n10:05:30:06  10:05:34:13\r\n On est all\u00e9s loin dans le nord,\r\n     on a ouvert des voies.\r\n\r\n10:05:34:18  10:05:36:15\r\n      C'\u00e9tait un challenge.\r\n\r\n10:05:36:20  10:05:39:12\r\nIl y a cette ambiance polaire...\r\n\r\n10:05:39:17  10:05:42:23\r\nDepuis, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n10:05:43:04  10:05:46:04\r\nLa haute altitude, \r\n\u00e7a m'attire moins que...\r\n\r\n10:05:46:09  10:05:49:04\r\n  Ou peut-\u00eatre\r\nque je n'ai pas le courage,\r\n\r\n10:05:49:09  10:05:52:01\r\nmais \u00e7a m'attire moins que les p\u00f4les.\r\n\r\n10:05:53:08  10:05:55:05\r\n         Et puis, euh...\r\n\r\n10:05:55:10  10:05:57:00\r\n          En rentrant,\r\n\r\n10:05:57:05  10:06:02:00\r\nje voulais trouver un truc sympa,\r\n  avec de la science derri\u00e8re,\r\n\r\n10:06:02:05  10:06:06:08\r\n   mais qui soit aussi dehors\r\net je suis tomb\u00e9 sur la g\u00e9ologie.\r\n\r\n10:06:06:12  10:06:11:21\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:06:12:02  10:06:34:09\r\n...\r\n\r\n10:06:40:09  10:06:41:13\r\n    -Magnifique !\r\n\r\n10:06:43:08  10:06:44:12\r\n              -G\u00e9nial !\r\n\r\n10:06:45:12  10:06:48:15\r\nGilles, son cr\u00e9neau, c'est le ski.\r\n\r\n10:06:48:20  10:06:52:12\r\nC'est une sensation sur la neige\r\n    qui est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:06:52:17  10:06:56:10\r\n  Je suis toujours \u00e9tonn\u00e9\r\nquand il me propose de venir\r\n\r\n10:06:56:14  10:06:58:04\r\n     parce que je pense\r\n\r\n10:06:58:09  10:07:01:18\r\n      qu'il va s'emmerder, \r\n      mais apparemment pas.\r\n\r\n10:07:01:23  10:07:05:05\r\n     -Rapha\u00ebl aime partager\r\n   et s'il nous a amen\u00e9s ici,\r\n\r\n10:07:05:10  10:07:08:20\r\n         c'est parce que\r\n  moins il y a de distractions,\r\n\r\n10:07:09:01  10:07:12:19\r\nplus le partage est facile.\r\n\r\n10:07:13:00  10:07:16:01\r\nEt Rapha\u00ebl aime bien partager.\r\n\r\n10:07:18:01  10:07:20:17\r\n-Il y a des endroits comme \u00e7a...\r\n\r\n10:07:22:06  10:07:26:09\r\n  On arrive presque \u00e0 enlever\r\nle sifflement dans les oreilles.\r\n\r\n10:07:26:13  10:07:28:08\r\n             Il y a juste le vent.\r\n\r\n10:07:30:09  10:07:32:21\r\n      Comme maintenant, par exemple.\r\n\r\n10:07:33:02  10:07:35:17\r\n       Ca, \u00e7a fait un immense bien.\r\n\r\n10:07:42:15  10:07:45:08\r\n Il commence \u00e0 faire \"caillette\".\r\n\r\n10:07:45:12  10:07:48:13\r\n     -Tu voudrais quand m\u00eame,\r\n        \u00e0 la mi-octobre !\r\n\r\n10:07:48:18  10:07:51:22\r\n          -Finalement,\r\n  je suis plus un scientifique\r\n\r\n10:07:52:03  10:07:55:11\r\n    qu'un meneur de clients \r\n    au sommet des montagnes.\r\n\r\n10:07:55:15  10:07:58:12\r\n        D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n    je me suis toujours dit:\r\n\r\n10:07:58:17  10:08:02:20\r\n    \"Merde, je n'ai pas fait\r\n une grande carri\u00e8re de guide.\"\r\n\r\n10:08:03:01  10:08:05:02\r\n     Dans une prochaine vie.\r\n\r\n10:08:05:07  10:08:08:10\r\nC'est pas facile \u00e0 faire le feu, ici.\r\n\r\n10:08:08:14  10:08:11:03\r\nIls ont des soucis de tirage.\r\n\r\n10:08:15:19  10:08:18:03\r\n         Le feu cr\u00e9pite\r\n\r\n10:08:18:19  10:08:21:01\r\n   -Oh, ce bruit, magnifique !\r\n\r\n10:08:21:06  10:08:22:20\r\n       Tout ce qu'il faut.\r\n\r\n10:08:23:01  10:08:25:02\r\n    Au d\u00e9but, je me suis dit:\r\n\r\n10:08:25:07  10:08:28:18\r\n          \"Wouah, il faut s'occuper\r\n           de tout ce territoire !\"\r\n\r\n10:08:28:23  10:08:32:16\r\n            \"Pourquoi je ne suis pas\r\n     le g\u00e9ologue cantonal de Zoug ?\"\r\n\r\n10:08:32:21  10:08:34:23\r\n      Ce serait plus sympa.\r\n\r\n10:08:35:04  10:08:36:09\r\n                 -Tu vois ?\r\n\r\n10:08:36:13  10:08:40:23\r\n       On devrait avoir une rotation\r\n            des g\u00e9ologues cantonaux.\r\n\r\n10:08:41:04  10:08:44:00\r\n               Tu fais Zoug, Schwytz\r\n                 et Appenzell, quoi,\r\n\r\n10:08:44:05  10:08:47:01\r\nmais non, alors il faut y aller !\r\n\r\n10:08:47:06  10:08:52:13\r\n  Il ne faut pas se dire sans cesse:\r\n      \"Je n'ose pas faire ci ou \u00e7a.\"\r\n\r\n10:08:52:18  10:08:55:13\r\n                     Et l\u00e0,\r\n    c'est proche du m\u00e9tier de guide.\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:59:11\r\n          Si pour une course simple,\r\n       tu penses \u00e0 tous les risques,\r\n\r\n10:08:59:16  10:09:02:11\r\naux choses qui peuvent mal se passer,\r\n\r\n10:09:02:15  10:09:05:22\r\n  tu ne fais plus le job, quoi.\r\n\r\n10:09:06:17  10:09:10:21\r\n           Donc c'est assez relatif,\r\n     cette notion de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:09:12:00  10:09:15:11\r\n      Un grondement retentit\r\n\r\n10:09:15:16  10:09:17:11\r\n...\r\n\r\n10:09:17:16  10:09:18:22\r\n...\r\n          Oh, putain !\r\n\r\n10:09:19:03  10:09:23:10\r\n...\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:34:09\r\n...\r\n\r\n10:09:34:13  10:09:37:07\r\n   Quand \u00e7a commence \u00e0 bouger,\r\n\r\n10:09:37:11  10:09:41:13\r\n  en principe, \u00e7a ne tombe pas\r\n  dans les minutes qui suivent\r\n\r\n10:09:41:18  10:09:44:04\r\n  donc on a le temps de r\u00e9agir.\r\n\r\n10:09:44:09  10:09:48:11\r\n  Ici, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 bouger \r\n  10 jours avant que \u00e7a tombe.\r\n\r\n10:09:48:16  10:09:51:09\r\n        On a \u00e9vacu\u00e9 Arbey\r\n       quatre jours apr\u00e8s.\r\n\r\n10:09:51:13  10:09:53:15\r\n  Neuf jours apr\u00e8s, on a ferm\u00e9\r\n\r\n10:09:53:20  10:09:57:10\r\n    la route d\u00e9finitivement,\r\n  et le lendemain, c'est tomb\u00e9.\r\n\r\n10:09:57:14  10:10:06:23\r\n...\r\n\r\n10:10:07:04  10:10:10:13\r\n...\r\n\r\n10:10:10:18  10:10:14:07\r\n    On est au Mel de la Niva,\r\n      au-dessus d'Evol\u00e8ne.\r\n\r\n10:10:14:11  10:10:17:08\r\n       C'est un des sites\r\n        qu'on surveille.\r\n\r\n10:10:17:12  10:10:23:13\r\nIl y a des constructions en dessous,\r\n des gens qui habitent, des routes\r\n\r\n10:10:23:18  10:10:27:12\r\n alors on surveille les mouvements \r\n   de ces pans rocheux\r\n\r\n10:10:27:17  10:10:29:17\r\nqui peuvent se d\u00e9tacher.\r\n\r\n10:10:29:22  10:10:34:09\r\nLe dernier est parti et derri\u00e8re,\r\nd'autres fissures sont pr\u00eates\r\n\r\n10:10:34:13  10:10:38:22\r\npour le prochain \u00e9v\u00e9nement\r\ndans deux ans, 20 ou 80 ans.\r\n\r\n10:10:39:03  10:10:41:06\r\nC'est difficile de savoir.\r\n\r\n10:10:45:07  10:10:46:11\r\n  -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:10:50:14  10:10:51:19\r\n                 -On y va ?\r\n\r\n10:10:52:00  10:11:00:18\r\n...\r\n\r\n10:11:00:23  10:11:05:20\r\n...\r\n\r\n10:11:06:01  10:11:09:12\r\n    Pour les responsabilit\u00e9s,\r\n    \u00e7a fait dr\u00f4le d'entendre:\r\n\r\n10:11:09:17  10:11:13:08\r\n     \"Tu as le sens profond\r\n     des responsabilit\u00e9s.\"\r\n\r\n10:11:13:12  10:11:16:15\r\n    Je ne me suis jamais dit\r\n       devant un miroir:\r\n\r\n10:11:16:20  10:11:18:21\r\n   \"Wouah, t'es responsable !\"\r\n\r\n10:11:19:02  10:11:22:21\r\n   Et d'imaginer des \u00e9paules\r\n tr\u00e8s larges qui s'\u00e9largissent.\r\n\r\n10:11:23:02  10:11:24:15\r\n        Le nez s'allonge,\r\n\r\n10:11:24:20  10:11:27:02\r\n  si on rentre dans ce jeu-l\u00e0.\r\n\r\n10:11:27:07  10:11:31:12\r\n       Donc, je pense que\r\nc'est un peu inn\u00e9, effectivement.\r\n\r\n10:11:31:17  10:11:34:14\r\n   On entre l\u00e0-dedans, euh...\r\n\r\n10:11:34:19  10:11:36:17\r\n    Et puis, on n'a pas peur.\r\n\r\n10:11:36:22  10:11:40:02\r\n      On essaye d'y aller,\r\n       de faire au mieux.\r\n\r\n10:11:41:02  10:11:44:22\r\nOh, il y a une sacr\u00e9e fissure, l\u00e0 !\r\n\r\n10:11:45:03  10:11:46:08\r\n               -\"Te tchieu\" !\r\n\r\n10:11:46:12  10:11:50:03\r\n    -Si on voulait \u00eatre pay\u00e9s\r\n     pour la responsabilit\u00e9,\r\n\r\n10:11:50:08  10:11:53:16\r\n    vous demandez au minimum\r\n      un million par mois.\r\n\r\n10:11:53:21  10:11:56:22\r\n    On bosse quelques ann\u00e9es\r\n        et c'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:11:57:03  10:11:59:17\r\nLa responsabilit\u00e9 n'a pas de valeur.\r\n\r\n10:11:59:22  10:12:03:17\r\n    Il faut faire le travail\r\n au plus pr\u00e8s de sa conscience,\r\n\r\n10:12:03:22  10:12:05:22\r\n    il faut aimer ce boulot.\r\n\r\n10:12:06:03  10:12:07:19\r\nEt on y va comme \u00e7a.\r\n\r\n10:12:08:00  10:12:11:00\r\nLa responsabilit\u00e9 \r\nne se quantifie pas.\r\n\r\n10:12:11:05  10:12:12:13\r\n Ou devant le juge.\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:18:02\r\n       Musique cristalline\r\n\r\n10:12:18:07  10:12:21:11\r\n...\r\n\r\n10:12:21:15  10:12:45:06\r\n...\r\n\r\n10:12:45:11  10:13:08:11\r\n...\r\n\r\n10:13:08:15  10:13:12:16\r\n...\r\n\r\n10:13:12:21  10:13:15:04\r\n -Je m'appelle Hilaire Dumoulin,\r\n\r\n10:13:15:09  10:13:20:20\r\n j'ai fait de la montagne \u00e9tant \r\n jeune, j'en fais encore un peu.\r\n\r\n10:13:21:01  10:13:23:15\r\n          Les glaciers\r\n    m'ont toujours passionn\u00e9.\r\n\r\n10:13:23:20  10:13:25:18\r\n   Leur mouvement m'int\u00e9resse.\r\n\r\n10:13:38:07  10:13:40:20\r\nJ'ai des photos du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:13:41:01  10:13:46:21\r\nAvec ces photos, j'ai pu parcourir\r\n le Valais, les Alpes bernoises,\r\n\r\n10:13:47:02  10:13:52:13\r\n     pour refaire ces photos\r\nen comparaison avec les anciennes.\r\n\r\n10:13:54:06  10:13:56:19\r\nOn voit tr\u00e8s bien dans ce paysage\r\n\r\n10:13:57:00  10:14:00:02\r\n       ce qui s'est pass\u00e9 \r\n       durant ces 150 ans.\r\n\r\n10:14:00:07  10:14:05:16\r\n On voit ces marques de moraines \r\nqui sont visibles dans le terrain.\r\n\r\n10:14:06:14  10:14:11:10\r\n       L'appareil cr\u00e9pite\r\n\r\n10:14:11:14  10:14:18:11\r\n...\r\n\r\n10:14:19:21  10:14:22:17\r\n         Si on n'a plus\r\n     ces glaciers sublimes,\r\n\r\n10:14:22:22  10:14:25:21\r\n     il y aura de la verdure\r\n         et de la roche,\r\n\r\n10:14:26:02  10:14:29:14\r\n        mais c'est clair\r\n     que ce sera diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:14:29:19  10:14:35:05\r\nL'\u00eatre humain s'est toujours adapt\u00e9;\r\n   il s'adaptera \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:14:35:10  10:14:37:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:37:16  10:14:54:17\r\n...\r\n\r\n10:14:54:22  10:15:14:13\r\n...\r\n\r\n10:15:14:18  10:15:17:22\r\n                    Ca, c'est celles\r\n            que j'ai faites en 2007.\r\n\r\n10:15:18:03  10:15:21:19\r\n    On voit nettement la diff\u00e9rence.\r\n-Oh, pur\u00e9e !\r\n\r\n10:15:22:00  10:15:24:02\r\n            -Si on prend la largeur,\r\n\r\n10:15:24:07  10:15:25:19\r\nc'est incroyable !\r\n\r\n10:15:26:00  10:15:29:06\r\n      -Ca, c'est rien qu'en 10 ans ?\r\n -En 10 ans, ouais.\r\n\r\n10:15:29:11  10:15:32:22\r\n-On voit la diminution d'\u00e9paisseur\r\nsur le s\u00e9rac.\r\n\r\n10:15:33:03  10:15:34:11\r\n                          -Partout !\r\n\r\n10:15:34:16  10:15:38:18\r\n              Tous les couronnements\r\n                sur les montagnes...\r\n\r\n10:15:38:23  10:15:40:21\r\n             Les couronnes de glace.\r\n\r\n10:15:41:02  10:15:44:11\r\n-Quand on parle d'acc\u00e9l\u00e9ration,\r\nc'est bien parti...\r\n\r\n10:15:44:16  10:15:45:23\r\nEt l\u00e0, en 10 ans,\r\n\r\n10:15:46:04  10:15:48:00\r\n                  c'est tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n10:15:48:05  10:15:52:00\r\n-Ce rocher, il est vraiment apparent\r\n                    par rapport \u00e0 l\u00e0\r\n\r\n10:15:52:05  10:15:54:05\r\n            o\u00f9 il commence \u00e0 sortir.\r\n\r\n10:15:54:10  10:15:56:10\r\n-C'est 15 m plus bas.\r\n\r\n10:15:56:14  10:16:00:03\r\n-On avait l'impression\r\nque c'\u00e9tait \u00e9ternel.\r\n\r\n10:16:00:08  10:16:03:22\r\nSurtout qu'on parlait \r\ndes neiges \u00e9ternelles.\r\n\r\n10:16:04:03  10:16:08:17\r\nMais c'est vrai qu'en tant qu'enfant,\r\net m\u00eame plus tard,\r\n\r\n10:16:08:22  10:16:11:11\r\non avait de la peine \u00e0 imaginer\r\n\r\n10:16:11:15  10:16:15:03\r\nque \u00e7a puisse fondre\r\naussi rapidement que \u00e7a.\r\n\r\n10:16:15:08  10:16:19:20\r\n            -Nous, les g\u00e9ologues,\r\n on n'a pas de souci pour l'\u00e9ternit\u00e9,\r\n\r\n10:16:20:01  10:16:22:20\r\n             car on a des roches\r\n            de millions d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:16:23:01  10:16:27:09\r\n         Et puis, sur le long terme,\r\n   on sait qu'il y a eu des p\u00e9riodes\r\n\r\n10:16:27:13  10:16:30:09\r\n            bien plus chaudes que \u00e7a\r\n                      o\u00f9 il y avait\r\n\r\n10:16:30:13  10:16:32:23\r\n     peu de glaciers dans les Alpes.\r\n\r\n10:16:33:04  10:16:36:14\r\n             C'est nous les humains,\r\n               qu'est-ce qu'on fout,\r\n\r\n10:16:36:19  10:16:38:09\r\n                combien on contribue\r\n\r\n10:16:38:13  10:16:42:02\r\n                    \u00e0 cette affaire,\r\n          comment on va vivre avec ?\r\n\r\n10:16:42:07  10:16:45:11\r\n                  Pour notre canton,\r\n               le recul des glaciers\r\n\r\n10:16:45:15  10:16:48:11\r\n               n'est pas un probl\u00e8me\r\n                  de danger naturel,\r\n\r\n10:16:48:15  10:16:51:12\r\n                    mais touristique\r\n            ou de ressources en eau.\r\n\r\n10:16:51:17  10:16:52:22\r\n                       Maintenant...\r\n\r\n10:16:53:03  10:16:57:01\r\n     C'est \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te\r\n              que c'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n10:16:57:06  10:17:02:06\r\nEst-ce qu'il faut vraiment montrer\r\n    des photos aussi \u00e9videntes\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:05:22\r\n        \u00e0 tous les gens\r\n   pour leur faire comprendre\r\n\r\n10:17:06:03  10:17:09:05\r\nque c'est aussi l'air qu'on respire.\r\n\r\n10:17:09:10  10:17:11:19\r\n       Il faut commencer \u00e0 y songer.\r\n\r\n10:17:12:00  10:17:15:11\r\n                    Quand je pense\r\n qu'il y a des leaders de la plan\u00e8te\r\n\r\n10:17:15:16  10:17:17:18\r\n       et qui ne croient pas \u00e0 \u00e7a...\r\n\r\n10:17:17:23  10:17:20:20\r\n            C'est \u00e0 se taper la t\u00eate\r\n                    contre les murs.\r\n\r\n10:17:21:01  10:17:28:23\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:17:29:04  10:17:42:15\r\n...\r\n\r\n10:17:43:11  10:17:45:11\r\n{\\an1}-Very beautiful !\r\n\r\n10:17:45:15  10:17:49:15\r\n...\r\n\r\n10:17:49:20  10:17:53:06\r\n...\r\n     Un h\u00e9licopt\u00e8re vrombit\r\n\r\n10:17:53:11  10:17:55:16\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:17:55:21  10:18:12:03\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:14:20\r\n          *-C'est magnifique, hein !\r\n\r\n10:18:15:01  10:18:18:15\r\n *-Tu vois les couleurs, l'automne !\r\n\r\n10:18:18:20  10:18:22:09\r\n         *-C'est g\u00e9nial\r\n  avec cette langue de glacier.\r\n\r\n10:18:23:14  10:18:26:11\r\n  *C'est tellement contrastant\r\n        d'avoir tout \u00e7a\r\n\r\n10:18:26:16  10:18:29:04\r\net d'entrer dans une zone chaotique.\r\n\r\n10:18:29:09  10:18:32:02\r\n{\\an3}               *-Si tu regardes ici,\r\n                  tu as l'impression\r\n\r\n10:18:32:07  10:18:34:16\r\n{\\an3}                 que c'est en ordre.\r\n\r\n10:18:34:21  10:18:36:21\r\n    *Et d'un coup, \u00e7a change.\r\n\r\n10:18:37:02  10:18:39:14\r\n *L\u00e0-bas, c'est la catastrophe !\r\n\r\n10:18:39:19  10:18:41:11\r\n        *-Vraiment le...\r\n\r\n10:18:42:15  10:18:45:08\r\n*La montagne qui se casse la figure.\r\n\r\n10:18:45:12  10:18:47:22\r\n       *Tous les arbres sont pench\u00e9s.\r\n\r\n10:18:49:01  10:18:51:14\r\n          *C'est vraiment incroyable.\r\n\r\n10:18:51:19  10:18:54:19\r\n         *-On voit bien\r\n     comment \u00e7a se d\u00e9chire.\r\n\r\n10:18:55:00  10:18:58:03\r\n *-Les basculements des paquets.\r\n\r\n10:18:58:08  10:19:01:09\r\n    *C'est compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n10:19:01:13  10:19:02:18\r\n                       *Ouais, ouais.\r\n\r\n10:19:05:10  10:19:07:04\r\n      *-Ici, c'est typique.\r\n\r\n10:19:07:09  10:19:10:07\r\n*-Il y a des gros blocs, tu as vu ?\r\n\r\n10:19:10:13  10:19:12:21\r\n  *-Un immense bloc qui tombe.\r\n\r\n10:19:13:02  10:19:17:22\r\n      L'h\u00e9licopt\u00e8re vrombit\r\n\r\n10:19:18:03  10:19:23:16\r\n...\r\n\r\n10:19:23:21  10:19:26:12\r\n-On se trouve \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate\r\n\r\n10:19:26:17  10:19:29:11\r\n   du glissement d'Aletsch Moosfluh.\r\n\r\n10:19:29:16  10:19:34:22\r\nUn glissement de tr\u00e8s grande ampleur\r\n   qui a eu une acc\u00e9l\u00e9ration majeure\r\n\r\n10:19:35:03  10:19:37:00\r\n                  l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n10:19:37:05  10:19:41:11\r\n   Des fissures se sont alors faites\r\n                    dans le sol.\r\n\r\n10:19:41:15  10:19:44:20\r\n         Dans le r\u00e9seau\r\n     des sentiers p\u00e9destres,\r\n\r\n10:19:45:01  10:19:46:16\r\n       il y a des endroits\r\n\r\n10:19:46:21  10:19:50:03\r\n         o\u00f9 c'est mieux\r\n   que les gens n'aillent pas\r\n\r\n10:19:50:08  10:19:52:09\r\n  pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:19:52:13  10:19:56:06\r\nCes crevasses peuvent \u00eatre cach\u00e9es\r\n         sous de l'herbe.\r\n\r\n10:19:56:11  10:20:00:05\r\n     Un h\u00e9licopt\u00e8re vrombit\r\n\r\n10:20:00:10  10:20:02:13\r\n...\r\n\r\n10:20:02:18  10:20:06:05\r\n   -Est-ce qu'on peut \u00e9carter\r\n       que le pan entier\r\n\r\n10:20:06:10  10:20:08:09\r\n       du versant tombe ?\r\n\r\n10:20:08:13  10:20:11:06\r\n                  -On ne peut jamais\r\n               totalement l'\u00e9carter.\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:15:14\r\n        Je dis que c'est comme aller\r\n      trois fois \u00e0 Zurich en voiture\r\n\r\n10:20:15:19  10:20:19:03\r\n               et d'avoir trois fois\r\n                 un accident mortel.\r\n\r\n10:20:19:08  10:20:22:21\r\n         Il faudrait un encha\u00eenement\r\n               d'\u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s peu\r\n\r\n10:20:23:02  10:20:25:06\r\n  probables pour que \u00e7a arrive.\r\n\r\n10:20:25:11  10:20:27:09\r\n      Le plus grand danger,\r\n\r\n10:20:27:13  10:20:31:22\r\n{\\an3}                c'est de se retrouver\r\ndans une zone instable dans la pente.\r\n\r\n10:20:32:03  10:20:34:00\r\n           Des blocs peuvent tomber.\r\n\r\n10:20:34:05  10:20:36:01\r\n{\\an3}          -Concernant les failles...\r\n\r\n10:20:36:06  10:20:42:21\r\n    L'information est tr\u00e8s,\r\n tr\u00e8s difficile \u00e0 faire passer.\r\n\r\n10:20:43:02  10:20:47:04\r\n              Et si on en fait trop,\r\n     qu'on annonce toujours le loup,\r\n\r\n10:20:47:09  10:20:49:11\r\n              et qu'il ne vient pas,\r\n\r\n10:20:49:15  10:20:53:08\r\n          on dira: \"Tu m'as bien eu,\r\n              je passe la barri\u00e8re\".\r\n\r\n10:20:53:12  10:20:55:15\r\n                   -Une petite fille\r\n\r\n10:20:55:20  10:20:59:00\r\n        se promenait sur le chemin.\r\n\r\n10:20:59:05  10:21:02:05\r\nLa famille a quitt\u00e9 un peu le chemin.\r\n\r\n10:21:02:10  10:21:07:16\r\n        Elle a pique-niqu\u00e9 et apr\u00e8s,\r\n     les enfants ont trouv\u00e9 un trou.\r\n\r\n10:21:07:21  10:21:10:14\r\n Ils l'ont trouv\u00e9 assez int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:21:10:19  10:21:13:19\r\n                   ils ont commenc\u00e9\r\n             \u00e0 jouer autour du trou.\r\n\r\n10:21:14:00  10:21:17:18\r\n                  Et tout d'un coup,\r\n        la petite fille de deux ans,\r\n\r\n10:21:17:23  10:21:20:20\r\n        elle a disparu dans le trou.\r\n\r\n10:21:21:01  10:21:23:07\r\n         Elle a gliss\u00e9 dans le trou.\r\n\r\n10:21:24:13  10:21:28:23\r\n{\\an3}           Pour finir, elle a gliss\u00e9\r\n        environ \u00e0 6 m de profondeur.\r\n\r\n10:21:29:04  10:21:34:08\r\n  Elle \u00e9tait coinc\u00e9e des deux c\u00f4t\u00e9s,\r\n       les \u00e9paules \u00e9taient coinc\u00e9es,\r\n\r\n10:21:34:12  10:21:39:03\r\n    c'\u00e9tait impossible de la sauver\r\n\r\n10:21:39:08  10:21:41:18\r\n            avec des moyens simples.\r\n\r\n10:21:43:03  10:21:45:10\r\n                    C'\u00e9tait profond.\r\n\r\n10:21:45:14  10:21:48:00\r\n       Et on ne voyait pas l'enfant.\r\n\r\n10:21:48:05  10:21:52:17\r\n    C'est quelque chose d'important:\r\n              on n'avait pas la vue.\r\n\r\n10:21:53:19  10:21:58:23\r\n J'ai su tout de suite que \u00e7a allait\r\n   \u00eatre une intervention compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:21:59:04  10:22:02:23\r\n                   On a laiss\u00e9 venir\r\n      toutes les machines possibles,\r\n\r\n10:22:03:04  10:22:07:03\r\n{\\an3}               des grandes machines,\r\n       des compresseurs, et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:22:07:08  10:22:08:12\r\n                          On a...\r\n\r\n10:22:08:17  10:22:13:09\r\n           Une centaine de personnes\r\n                est venue sur place.\r\n\r\n10:22:14:03  10:22:20:04\r\n       On a mis environ douze heures\r\n pour arriver \u00e0 la bonne profondeur.\r\n\r\n10:22:20:09  10:22:23:11\r\nAvec un tunnel construit sur le c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:22:23:15  10:22:27:03\r\n            on a pu sauver la petite\r\n                \u00e0 02h00 du matin.\r\n\r\n10:22:27:08  10:22:31:21\r\n -Y a toute la difficult\u00e9 technique,\r\n        m\u00eame g\u00e9ologique des failles.\r\n\r\n10:22:32:02  10:22:35:06\r\n                    Il fallait avoir\r\n             une bonne compr\u00e9hension\r\n\r\n10:22:35:11  10:22:39:08\r\n         de la structure de la roche\r\n         pour savoir par o\u00f9 acc\u00e9der.\r\n\r\n10:22:39:12  10:22:44:14\r\n      Mais de se dire qu'on a trouv\u00e9\r\n     100 personnes pour venir aider,\r\n\r\n10:22:44:19  10:22:46:10\r\n                 c'est assez g\u00e9nial.\r\n\r\n10:22:46:14  10:22:49:14\r\n                 On dit qu'on est\r\n           de plus en plus \u00e9go\u00efstes,\r\n\r\n10:22:49:19  10:22:53:21\r\n{\\an3}        mais ce n'est pas tout vrai,\r\n        beaucoup sont pr\u00eats \u00e0 aider.\r\n\r\n10:22:54:02  10:22:55:07\r\n                   C'est cool !\r\n\r\n10:22:55:11  10:23:02:00\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:23:02:05  10:23:28:15\r\n...\r\n\r\n10:23:28:20  10:23:40:05\r\n...\r\n\r\n10:23:40:10  10:23:55:21\r\n...\r\n\r\n10:23:58:00  10:24:01:00\r\n   Dans le m\u00e9tier de g\u00e9ologue,\r\n\r\n10:24:01:05  10:24:04:02\r\n on est dehors le 20 % du temps,\r\n\r\n10:24:04:07  10:24:05:23\r\n      c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup.\r\n\r\n10:24:06:04  10:24:08:07\r\n    On est nature de nature,\r\n\r\n10:24:08:11  10:24:10:21\r\n       donc on aimerait sortir plus.\r\n\r\n10:24:11:02  10:24:13:06\r\n          Mais je trouve mon compte.\r\n\r\n10:24:13:11  10:24:17:14\r\n    Quand on traite de vrais sujets,\r\n                      euh...\r\n\r\n10:24:17:19  10:24:19:00\r\n            Sur des...\r\n\r\n10:24:19:21  10:24:23:11\r\n     Ca ne me g\u00eane pas de travailler\r\n                   \u00e0 l'ordinateur\r\n\r\n10:24:23:16  10:24:27:01\r\n                     quand on r\u00e9sout\r\n    des vrais probl\u00e8mes de g\u00e9ologie.\r\n\r\n10:24:27:06  10:24:30:15\r\n               C'est vraiment g\u00e9nial\r\n                de pouvoir comparer.\r\n\r\n10:24:30:20  10:24:35:01\r\n      On voit s'il y a une anomalie,\r\n        un comportement particulier.\r\n\r\n10:24:35:06  10:24:38:09\r\n                 Le danger sismique,\r\n             c'est le plus important\r\n\r\n10:24:38:13  10:24:40:17\r\n          pour les dangers naturels.\r\n\r\n10:24:40:22  10:24:44:09\r\n                  Il y a des calculs\r\n            en termes de probabilit\u00e9,\r\n\r\n10:24:44:13  10:24:49:16\r\n         d'occurrence de l'\u00e9v\u00e9nement\r\n et les dommages que \u00e7a peut causer.\r\n\r\n10:24:49:21  10:24:55:07\r\n        Et l\u00e0, on est bien plus loin\r\nque tous les autres dangers naturels.\r\n\r\n10:24:55:11  10:24:58:04\r\n La difficult\u00e9, c'est la pr\u00e9diction.\r\n\r\n10:24:58:09  10:25:00:22\r\n       On a une pr\u00e9diction\r\n          qui est bas\u00e9e\r\n\r\n10:25:01:03  10:25:04:07\r\n     sur ce qu'on a observ\u00e9\r\n     les derniers si\u00e8cles.\r\n\r\n10:25:04:11  10:25:07:11\r\n      On a une p\u00e9riodicit\u00e9\r\n      autour des cent ans.\r\n\r\n10:25:07:15  10:25:10:18\r\n     Si on fait le calcul, \r\n     dans les 20 ou 30 ans,\r\n\r\n10:25:10:23  10:25:13:13\r\non devrait en avoir un assez fort.\r\n\r\n10:25:13:18  10:25:17:20\r\n    Ce qui ne veut pas dire\r\nqu'il ne peut pas arriver demain\r\n\r\n10:25:18:01  10:25:19:12\r\n         ou dans 50 ans.\r\n\r\n10:25:19:17  10:25:26:11\r\n        Musique apaisante\r\n\r\n10:25:26:15  10:25:46:08\r\n...\r\n\r\n10:25:46:12  10:25:48:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:49:03  10:25:52:11\r\n   Notre job, c'est de savoir\r\n     ce qu'il va se passer\r\n\r\n10:25:52:15  10:25:55:20\r\n         dans les jours,\r\n     les semaines, les mois.\r\n\r\n10:25:56:01  10:25:57:10\r\n           Et puis \u00e7a,\r\n\r\n10:25:57:14  10:25:59:20\r\n   on esp\u00e8re pouvoir le faire.\r\n\r\n10:26:00:11  10:26:04:16\r\n    Il y a une peur que j'ai\r\n  et qui n'est pas ma\u00eetrisable,\r\n\r\n10:26:04:21  10:26:09:19\r\n                 c'est le bus postal\r\n qui est fauch\u00e9 par un bloc de 20 m3\r\n\r\n10:26:10:00  10:26:12:03\r\n             avec 40 enfants dedans.\r\n\r\n10:26:12:08  10:26:14:02\r\n              Ca, c'est peut-\u00eatre...\r\n\r\n10:26:14:07  10:26:17:03\r\n  Ce serait vraiment un \u00e9chec, quoi.\r\n\r\n10:26:17:08  10:26:21:10\r\n                Ou un m\u00e9ga \u00e9boulement\r\n         qui descend sur un village.\r\n\r\n10:26:21:14  10:26:24:18\r\n                        Ca, je pense\r\n          qu'on ne va pas le louper.\r\n\r\n10:26:24:23  10:26:28:17\r\n          Mais le bloc isol\u00e9, tordu,\r\n                c'est un truc vache.\r\n\r\n10:26:28:22  10:26:31:22\r\n   -On est fou de ce qu'on fait,\r\n\r\n10:26:32:03  10:26:35:13\r\n mais pas fou dans ce qu'on fait.\r\n\r\n10:26:35:18  10:26:38:23\r\n         On est passionn\u00e9s, \r\n     dans ce sens, on est fous.\r\n\r\n10:26:39:04  10:26:43:04\r\nMais sinon, on est tr\u00e8s terre \u00e0 terre\r\n         dans notre m\u00e9tier.\r\n\r\n10:26:43:09  10:26:47:14\r\n{\\an1}On essaye de limiter au maximum\r\nla prise de risque.\r\n\r\n10:26:48:15  10:26:52:17\r\n{\\an1}Pour nous, pour nos clients,\r\npour notre entourage.\r\n\r\n10:26:52:22  10:26:54:07\r\n{\\an1}Pour moi,\r\n\r\n10:26:54:11  10:26:57:13\r\n            je ne me dis pas:\r\n          \"Je vais en montagne,\r\n\r\n10:26:57:18  10:26:59:10\r\n           \u00e7a va \u00eatre extr\u00eame.\"\r\n\r\n10:26:59:14  10:27:03:07\r\n  \"J'aurai des monstres d\u00e9charges\r\n           d'adr\u00e9naline,\r\n\r\n10:27:03:11  10:27:06:09\r\n     je vais prendre des risques.\"\r\n\r\n10:27:08:09  10:27:12:02\r\n  Je trouve qu'on a des approches\r\n        plut\u00f4t r\u00e9fl\u00e9chies.\r\n\r\n10:27:12:07  10:27:15:19\r\n                 -C'est un m\u00e9lange\r\n           de crainte et de passion.\r\n\r\n10:27:16:00  10:27:19:20\r\n              J'ai une vraie passion\r\n           de prendre ces d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:27:20:01  10:27:21:15\r\n                   Ca para\u00eet maso.\r\n\r\n10:27:21:20  10:27:24:16\r\n            Mais j'aime \u00e7a, en fait.\r\n\r\n10:27:24:21  10:27:26:21\r\n         J'aime trouver un \u00e9quilibre\r\n\r\n10:27:27:02  10:27:30:04\r\n                   entre mon feeling\r\n          et des \u00e9l\u00e9ments objectifs.\r\n\r\n10:27:30:09  10:27:33:20\r\n                      La crainte est\r\n           de ne pas bien consid\u00e9rer\r\n\r\n10:27:34:01  10:27:36:13\r\n        tous les \u00e9l\u00e9ments objectifs.\r\n\r\n10:27:36:18  10:27:40:13\r\n      Des fois, tu es dans le doute,\r\n               mais tu as le feeling\r\n\r\n10:27:40:18  10:27:42:05\r\n                  ou tu n'y vas pas,\r\n\r\n10:27:42:10  10:27:46:02\r\n      m\u00eame si les \u00e9l\u00e9ments objectifs\r\n                      sont positifs.\r\n\r\n10:27:46:07  10:27:49:23\r\n                    Donc l\u00e0, il y a\r\n      un rapprochement assez \u00e9troit\r\n\r\n10:27:50:04  10:27:52:02\r\n             entre les deux m\u00e9tiers.\r\n\r\n10:27:52:17  10:27:55:23\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:27:56:04  10:28:02:11\r\n...\r\n\r\n10:28:02:16  10:28:05:05\r\n     En \u00e9tant tout le temps\r\n         \u00e0 la montagne,\r\n\r\n10:28:05:10  10:28:10:04\r\n   on voit plus l'\u00e9volution,\r\non accepte plus les changements.\r\n\r\n10:28:10:09  10:28:13:18\r\n       C'est certainement\r\n     une r\u00e9silience qu'on a.\r\n\r\n10:28:13:23  10:28:17:04\r\n     S'il y a des accidents,\r\n        c'est la gravit\u00e9\r\n\r\n10:28:17:09  10:28:22:02\r\n   qui tire en bas un caillou\r\n       ou une avalanche.\r\n\r\n10:28:22:07  10:28:25:11\r\n        Mais la montagne,\r\n      elle ne tue personne.\r\n\r\n10:28:25:15  10:28:28:01\r\n  C'est plus ou moins statique.\r\n\r\n10:28:28:06  10:28:30:13\r\n  Ca reste un tas de cailloux.\r\n\r\n10:28:30:18  10:28:36:17\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:28:36:22  10:28:51:11\r\n...\r\n\r\n10:28:58:03  10:29:00:19\r\n -R.Mayoraz, vous \u00eates tr\u00e8s humble,\r\n\r\n10:29:01:00  10:29:03:11\r\n          mais entre vos mains,\r\n\r\n10:29:03:16  10:29:07:19\r\n il y a des d\u00e9cisions qui impliquent\r\n              des centaines de vies.\r\n\r\n10:29:08:00  10:29:10:05\r\n-C'est justement pour \u00e7a\r\n\r\n10:29:10:10  10:29:12:08\r\nqu'il faut \u00eatre humble.\r\n\r\n10:29:12:12  10:29:15:17\r\nIl ne faut pas se croire\r\nplus fort que la nature,\r\n\r\n10:29:15:22  10:29:21:10\r\n  de penser qu'on a tout compris,\r\nde baser sa vie sur des algorithmes.\r\n\r\n10:29:21:14  10:29:25:18\r\nDans ce domaine,\r\nrester petit, c'est important.\r\n\r\n10:29:25:23  10:29:27:21\r\nEt comme g\u00e9ologue,\r\n\r\n10:29:28:02  10:29:30:18\r\n on apprend \u00e0 \u00eatre petit\r\n  dans le temps;\r\n\r\n10:29:30:23  10:29:33:17\r\n on compte le temps \r\nen millions d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:29:33:22  10:29:38:12\r\n  Et comme guide, sur un glacier,\r\n     on voit qu'on est petit.\r\n\r\n10:29:38:17  10:29:40:08\r\n         C'est une mani\u00e8re\r\n\r\n10:29:40:12  10:29:42:18\r\nde fonctionner dans la vie.\r\n\r\n10:29:42:23  10:29:47:12\r\nJe n'aime pas la pr\u00e9tention\r\net je n'aime pas les pr\u00e9tentieux.\r\n\r\n10:29:47:17  10:29:52:09\r\n{\\an3}        -Simon, qu'est-ce qui vous a\r\n     impressionn\u00e9 le plus en faisant\r\n\r\n10:29:52:13  10:29:57:04\r\n                   ce reportage,\r\ndans le r\u00f4le qu'accomplit Rapha\u00ebl ?\r\n\r\n10:29:57:09  10:29:58:13\r\n          -Tout !\r\n\r\n10:29:58:18  10:30:01:09\r\nC'est sa philosophie du risque.\r\n\r\n10:30:01:13  10:30:04:01\r\nD'avoir cette responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:30:04:06  10:30:05:11\r\n   d'un territoire,\r\n\r\n10:30:05:15  10:30:06:20\r\ndes gens.\r\n\r\n10:30:07:01  10:30:11:14\r\nJe me demande comment tu fais \r\npour dormir, je ne pourrais pas.\r\n\r\n10:30:13:05  10:30:17:09\r\nC'est \u00e7a qui m'impressionne, \r\ncette force tranquille\r\n\r\n10:30:17:13  10:30:22:13\r\n  et en m\u00eame temps,\r\ncette extr\u00eame sensibilit\u00e9 aux choses.\r\n\r\n10:30:22:18  10:30:26:15\r\n-Ce qui fait notre force,\r\nc'est qu'il y a toute une \u00e9quipe\r\n\r\n10:30:26:20  10:30:31:00\r\n       qui travaille avec nous,\r\n      qui a la m\u00eame philosophie.\r\n\r\n10:30:31:05  10:30:34:03\r\n     C'est \u00e7a notre vraie force.\r\n\r\n10:30:34:08  10:30:38:23\r\nCe n'est pas les individualit\u00e9s \r\nqui veulent prendre sur les \u00e9paules.\r\n\r\n10:30:39:04  10:30:42:23\r\n-Mais il faut un responsable, non ?\r\n        -Ouais, il en faut un\r\n\r\n10:30:43:04  10:30:44:11\r\n{\\an1}pour aller \u00e0 la TV.\r\n\r\n10:30:44:15  10:30:47:16\r\n      -C'est celui qu'on attrape\r\n            \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n10:30:47:21  10:30:51:21\r\n        -Ce n'est gu\u00e8re plus que \u00e7a.\r\n          -Simon, vous \u00eates un homme\r\n\r\n10:30:52:02  10:30:55:04\r\n                      d'information,\r\n      on entend que c'est dur donner\r\n\r\n10:30:55:09  10:30:57:00\r\n         l'information.\r\n\r\n10:30:57:05  10:30:59:19\r\n         En dire assez, pas assez ?\r\n\r\n10:31:00:00  10:31:01:17\r\n-On est vite anxiog\u00e8ne.\r\n\r\n10:31:01:22  10:31:06:03\r\nQuand on est \u00e0 son poste, il faut\r\n\u00e9viter les propos anxiog\u00e8nes.\r\n\r\n10:31:06:08  10:31:09:16\r\n Mais on peut vous reprocher\r\n de cacher des choses.\r\n\r\n10:31:09:21  10:31:15:01\r\nJe parlais de sa sensibilit\u00e9,\r\nil me semble que Rapha\u00ebl a compris\r\n\r\n10:31:15:06  10:31:17:10\r\nce qu'on peut dire ou pas.\r\n\r\n10:31:17:14  10:31:21:14\r\nIl a \u00e9t\u00e9 sur notre tournage\r\n un tr\u00e8s bon client,\r\n\r\n10:31:21:19  10:31:23:19\r\nje jargonne un peu.\r\n\r\n10:31:24:00  10:31:26:09\r\nIl se livre tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:31:26:13  10:31:28:18\r\nPour nous, c'est plus facile.\r\n\r\n10:31:28:23  10:31:32:17\r\n       -On sent cette sensibilit\u00e9\r\n            qui est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:31:32:22  10:31:34:08\r\n              Cette conclusion:\r\n\r\n10:31:34:12  10:31:38:17\r\n     trouver ce juste-milieu\r\nentre le feeling et le rationnel.\r\n\r\n10:31:38:22  10:31:42:16\r\n           C'est le plus important ?\r\n       -C'est le plus important.\r\n\r\n10:31:42:21  10:31:45:15\r\n   -On va passer \u00e0 tout autre chose.\r\n\r\n10:31:45:20  10:31:48:20\r\n                   On l'a vu\r\n        dans le quotidien de Rapha\u00ebl,\r\n\r\n10:31:49:01  10:31:50:23\r\n         vous ma\u00eetrisez les risques.\r\n\r\n10:31:51:04  10:31:53:14\r\nLe personnage que l'on va voir aime\r\n\r\n10:31:53:19  10:31:58:11\r\n          lui se frotter au risque \r\n  pour rendre possible l'impossible.\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:01:20\r\n{\\an3}          Freddy Nock est l'h\u00e9ritier\r\n                d'une grande famille\r\n\r\n10:32:02:01  10:32:03:06\r\n               de funambules.\r\n\r\n10:32:03:11  10:32:04:17\r\n               Il va falloir\r\n\r\n10:32:04:22  10:32:07:19\r\n                        s'accrocher,\r\n         car on risque de frissonner\r\n\r\n10:32:08:00  10:32:10:05\r\n       quand on le voit en \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:32:10:10  10:32:12:05\r\n             Voyez ce reportage.\r\n\r\n10:32:18:15  10:32:24:03\r\n       Des oiseaux p\u00e9pient\r\n\r\n10:32:24:08  10:32:27:00\r\n...\r\n\r\n10:32:27:05  10:32:31:01\r\n   Des bruits de pas r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:32:31:06  10:32:39:08\r\n...\r\n\r\n10:32:39:12  10:32:51:12\r\n...\r\n\r\n10:32:51:17  10:32:55:15\r\n...\r\n\r\n10:32:55:20  10:32:58:10\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:32:58:14  10:33:09:11\r\n...\r\n\r\n10:33:09:16  10:33:13:01\r\n{\\an1}...\r\nIl hal\u00e8te\r\n\r\n10:33:13:06  10:33:20:23\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:33:21:04  10:33:26:18\r\n...\r\n\r\n10:33:26:23  10:33:31:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:31:06  10:33:34:02\r\n-La mort m'accompagne chaque jour.\r\n\r\n10:33:37:01  10:33:40:05\r\n       Toute ma jeunesse,\r\n    j'ai eu un ange gardien.\r\n\r\n10:33:40:10  10:33:43:10\r\n       Aujourd'hui encore,\r\n        je sens mon ange.\r\n\r\n10:33:43:14  10:33:47:22\r\n    Souvent, je sens une main\r\n   qui me prend et me conduit.\r\n\r\n10:33:50:01  10:33:52:09\r\n  Je n'ai pas peur de la mort.\r\n\r\n10:33:52:13  10:33:56:11\r\nIl y a quelque chose qui me prot\u00e8ge,\r\n            je le sens.\r\n\r\n10:33:56:16  10:34:00:16\r\n      Je sais que mon heure\r\n        n'est pas venue.\r\n\r\n10:34:25:09  10:34:31:07\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:35:07\r\n...\r\n\r\n10:34:35:11  10:34:38:13\r\n       A trois occasions, \r\n       j'aurais d\u00fb mourir.\r\n\r\n10:34:38:18  10:34:40:01\r\n        A cinq ans, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:34:40:06  10:34:44:06\r\nDans des situations, je me demande\r\n    pourquoi je n'ai rien eu.\r\n\r\n10:34:47:18  10:34:50:00\r\n     Des cliquetis r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:34:53:00  10:34:54:16\r\n            A 23 ans,\r\n\r\n10:34:54:21  10:34:57:06\r\nj'ai chut\u00e9 d'un c\u00e2ble en hauteur.\r\n\r\n10:34:57:11  10:34:58:15\r\n         C'est ma vie !\r\n\r\n10:34:58:20  10:35:00:03\r\n         J'\u00e9tais jeune,\r\n\r\n10:35:00:08  10:35:04:11\r\n           j'ai fait\r\nune petite erreur d'inattention.\r\n\r\n10:35:12:03  10:35:34:03\r\n...\r\n\r\n10:35:34:08  10:35:37:16\r\n              Hop !\r\n    Ah, super, danke schoen !\r\n\r\n10:35:41:23  10:35:46:01\r\n Je suis la septi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\n      de la famille Nock.\r\n\r\n10:35:46:06  10:35:51:10\r\n   Nous sommes arriv\u00e9s d'Irlande\r\napr\u00e8s avoir voyag\u00e9 comme funambules\r\n\r\n10:35:51:14  10:35:52:22\r\n        jusqu'en Suisse.\r\n\r\n10:35:55:17  10:35:58:23\r\n       Le sang du cirque\r\n     coule dans mes veines.\r\n\r\n10:35:59:16  10:36:04:16\r\n Je fais ce m\u00e9tier avec passion,\r\n      c'est ce que j'aime.\r\n\r\n10:36:13:08  10:36:16:06\r\nJe suis rest\u00e9 assis sur cette chaise\r\n\r\n10:36:16:11  10:36:20:11\r\n      durant sept heures,\r\n sept minutes et sept secondes.\r\n\r\n10:36:20:15  10:36:24:06\r\n J'ai r\u00e9ussi un record du monde.\r\n\r\n10:36:28:08  10:36:32:06\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:36:32:11  10:36:40:20\r\n...\r\n\r\n10:36:41:01  10:36:43:05\r\n              Gut !\r\n\r\n10:36:43:10  10:36:48:16\r\n        Freddy chantonne\r\n\r\n10:36:48:21  10:36:51:10\r\n...\r\n\r\n10:36:51:14  10:36:52:19\r\n       Oh !\r\n\r\n10:36:53:00  10:36:55:14\r\n          L'enfant rit\r\n\r\n10:36:55:19  10:36:58:00\r\n           Neet guet.\r\n\r\n10:37:04:18  10:37:08:00\r\nEins, zwei, drei.\r\n\r\n10:37:10:11  10:37:11:19\r\n       Sechs.\r\n\r\n10:37:12:00  10:37:13:05\r\n    Sieben.\r\n\r\n10:37:13:10  10:37:14:14\r\n    Acht.\r\n\r\n10:37:15:11  10:37:16:15\r\n    Neun.\r\n\r\n10:37:18:15  10:37:19:20\r\n    Zehn.\r\n\r\n10:37:31:03  10:37:32:08\r\n      Eins.\r\n\r\n10:37:38:00  10:37:43:06\r\n   Il parle en suisse allemand\r\n\r\n10:37:48:04  10:37:49:09\r\n             Eins !\r\n\r\n10:37:54:04  10:37:55:15\r\n          Freddy grogne\r\n\r\n10:37:58:12  10:37:59:17\r\n          L'enfant rit\r\n\r\n10:38:01:03  10:38:03:07\r\n   Freddy pousse un petit cri\r\n\r\n10:38:16:02  10:38:21:10\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:33:22\r\n...\r\n\r\n10:38:35:12  10:38:39:05\r\n    Ceci est ce qu'on appelle\r\n      un c\u00e2ble en hauteur.\r\n\r\n10:38:41:09  10:38:44:06\r\n    Il commence \u00e0 deux m\u00e8tres\r\n\r\n10:38:44:11  10:38:46:08\r\n    et s'\u00e9l\u00e8ve jusqu'\u00e0 22 m.\r\n\r\n10:38:46:12  10:38:50:04\r\n    C'est d\u00e9j\u00e0 un c\u00e2ble \u00e9lev\u00e9\r\n        pour s'entra\u00eener.\r\n\r\n10:38:52:15  10:38:56:02\r\n      C'est tr\u00e8s important\r\n    de s'entra\u00eener en hauteur\r\n\r\n10:38:56:07  10:38:58:11\r\n si on veut marcher en hauteur.\r\n\r\n10:38:58:16  10:39:02:07\r\n             L\u00e0-haut,\r\non doit rester conscient du danger,\r\n\r\n10:39:02:11  10:39:04:05\r\n      soupeser les risques.\r\n\r\n10:39:04:10  10:39:06:22\r\n         Car \u00e0 22 m, la mort est l\u00e0.\r\n\r\n10:39:07:03  10:39:09:23\r\n                 On doit faire avec,\r\n               mais aussi l'oublier.\r\n\r\n10:39:10:04  10:39:13:06\r\n         C'est vraiment\r\n     une question de mental.\r\n\r\n10:39:15:04  10:39:19:02\r\n    Des sonnailles r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:39:19:07  10:39:25:09\r\n...\r\n\r\n10:39:25:13  10:39:30:08\r\n         Musique tendue\r\n\r\n10:39:30:12  10:39:43:13\r\n...\r\n\r\n10:39:43:18  10:39:46:18\r\n     -Freddy fait des choses\r\n        extraordinaires.\r\n\r\n10:39:46:23  10:39:49:23\r\n   C'est le meilleur funambule\r\n            du monde.\r\n\r\n10:39:53:05  10:40:00:23\r\n...\r\n\r\n10:40:02:01  10:40:04:10\r\n  Je le connais depuis 18 ans.\r\n\r\n10:40:04:14  10:40:09:12\r\nAu d\u00e9but, \u00e7a impressionne beaucoup,\r\n         mais maintenant,\r\n\r\n10:40:09:17  10:40:12:08\r\n je sais ce dont il est capable.\r\n\r\n10:40:14:19  10:40:17:16\r\n    Il expire puis il grogne\r\n\r\n10:40:17:21  10:40:20:14\r\n    Il a de nombreux records\r\n          \u00e0 son actif.\r\n\r\n10:40:20:19  10:40:23:14\r\n         Il est inscrit\r\n      neuf fois au Guinness\r\n\r\n10:40:23:19  10:40:26:15\r\ncomme le funambule le plus rapide,\r\n\r\n10:40:26:20  10:40:30:16\r\n         celui qui a march\u00e9\r\nsur le plus haut fil, le plus raide.\r\n\r\n10:40:30:21  10:40:34:14\r\n     Il veut rendre possible\r\n          l'impossible.\r\n\r\n10:40:34:19  10:40:39:04\r\n Nous avons un dicton:\r\n\"The sky is the limit.\"\r\n\r\n10:40:39:09  10:40:43:11\r\n    Avec Freddy, la fronti\u00e8re\r\n    est toujours plus haute.\r\n\r\n10:40:44:09  10:40:47:08\r\n        Musique nerveuse\r\n\r\n10:40:47:12  10:40:54:00\r\n...\r\n\r\n10:40:54:05  10:41:00:08\r\n       Musique myst\u00e9rieuse\r\n\r\n10:41:06:14  10:41:10:20\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:41:13:05  10:41:15:03\r\n         Le chien jappe\r\n\r\n10:41:15:08  10:41:19:10\r\n         Musique tendue\r\n\r\n10:41:19:14  10:41:26:18\r\n...\r\n\r\n10:41:34:10  10:41:35:14\r\n                  Hallo !\r\n\r\n10:41:41:02  10:41:44:07\r\n  Nous avons un nouveau projet:\r\n\r\n10:41:44:11  10:41:49:17\r\nencore un record, quoi d'autre ?\r\n\r\n10:41:49:22  10:41:55:04\r\n   Ce serait vraiment le num\u00e9ro\r\nde funambule le plus haut du monde.\r\n\r\n10:42:23:19  10:42:27:02\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:42:27:07  10:42:32:08\r\n...\r\n\r\n10:42:32:12  10:42:39:08\r\n...\r\n       Freddy respire fort\r\n\r\n10:42:39:12  10:42:43:20\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:42:48:02  10:42:51:08\r\nJe vais pr\u00e9senter ce projet \u00e0 Knie.\r\n\r\n10:42:51:12  10:42:55:01\r\n     C'est aussi une famille\r\n         de funambules.\r\n\r\n10:42:55:06  10:42:57:23\r\n         Cela nous lie.\r\n\r\n10:42:58:04  10:43:02:17\r\nJe vais voir comment ils vont r\u00e9agir\r\n           \u00e0 cette id\u00e9e.\r\n\r\n10:43:07:12  10:43:11:18\r\n        Musique de cirque\r\n\r\n10:43:13:21  10:43:17:09\r\n...\r\n\r\n10:43:22:05  10:43:23:14\r\n      -Hallo !\r\n\r\n10:45:51:13  10:45:55:08\r\n   On dit qu'en vieillissant,\r\n   on commence \u00e0 avoir peur.\r\n\r\n10:45:55:12  10:45:58:22\r\nOn doit s'occuper de notre famille,\r\n           des enfants,\r\n\r\n10:45:59:03  10:46:00:17\r\n       prendre soin d'eux.\r\n\r\n10:46:00:22  10:46:03:14\r\nLes enfants savent ce que je fais\r\n\r\n10:46:03:19  10:46:07:04\r\n     et que je peux mourir \r\n    \u00e0 chaque repr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:46:07:09  10:46:12:07\r\nMais pas une seule fois mes enfants\r\nne m'ont demand\u00e9 d'arr\u00eater.\r\n\r\n10:46:12:11  10:46:14:15\r\nCela me donne de la force.\r\n\r\n10:46:14:20  10:46:17:20\r\nIls savent que j'aime mon fil.\r\n\r\n10:46:21:23  10:46:25:04\r\n         Musique tendue\r\n\r\n10:46:25:09  10:46:28:05\r\n...\r\n\r\n10:46:34:21  10:46:37:19\r\n        Musique balanc\u00e9e\r\n\r\n10:46:38:00  10:46:46:02\r\n...\r\n\r\n10:46:49:09  10:46:54:14\r\nEn l'air, \u00e0 5 ou 6'000 m d'altitude,\r\n    une montgolfi\u00e8re se d\u00e9place\r\n\r\n10:46:54:19  10:46:57:01\r\n   dans toutes les directions.\r\n\r\n10:46:57:06  10:46:59:01\r\n     Il y a des vibrations,\r\n\r\n10:46:59:06  10:47:01:21\r\n       des oscillations, \r\n      c'est tr\u00e8s marrant !\r\n\r\n10:47:02:02  10:47:06:13\r\n   C'est comme ici: \u00e7a tangue\r\nlat\u00e9ralement de droite \u00e0 gauche,\r\n\r\n10:47:06:18  10:47:08:01\r\n       d'avant en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:47:08:06  10:47:12:21\r\n  J'essaye de contrebalancer, \r\n  de compenser ces mouvements.\r\n\r\n10:47:13:02  10:47:17:09\r\n        C'est diff\u00e9rent\r\n   que de marcher sur un fil.\r\n\r\n10:47:17:13  10:47:21:19\r\n  Chaque jour, l'entra\u00eenement\r\npeut durer de cinq \u00e0 six heures.\r\n\r\n10:47:24:12  10:47:26:23\r\nC'est magnifique de ma\u00eetriser \u00e7a,\r\n\r\n10:47:27:04  10:47:30:10\r\n      mais c'est difficile,\r\n\r\n10:47:30:14  10:47:33:14\r\n         tr\u00e8s difficile\r\n     de garder l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:47:34:17  10:47:38:14\r\n   Des sonnailles retentissent\r\n\r\n10:47:46:03  10:47:49:11\r\n    Un ventilateur bourdonne\r\n\r\n10:47:49:15  10:47:53:18\r\n...\r\n\r\n10:47:53:23  10:47:57:07\r\n           Le br\u00fbleur\r\n   de la montgolfi\u00e8re souffle\r\n\r\n10:47:57:11  10:48:01:08\r\n       Musique \u00e0 suspense\r\n\r\n10:48:01:12  10:48:07:13\r\n...\r\n\r\n10:48:10:03  10:48:19:13\r\n...\r\n\r\n10:48:21:08  10:48:22:23\r\n   Ah !\r\n\r\n10:48:27:05  10:48:31:03\r\n       Le br\u00fbleur souffle\r\n\r\n10:48:31:08  10:48:35:02\r\n       Musique \u00e0 suspense\r\n\r\n10:49:04:16  10:49:06:00\r\n        Il pousse un cri\r\n\r\n10:49:06:05  10:49:10:02\r\n       Musique \u00e0 suspense\r\n\r\n10:49:10:07  10:49:14:16\r\n...\r\n\r\n10:49:14:21  10:49:16:02\r\nOups !\r\n\r\n10:49:31:20  10:49:39:20\r\n...\r\n\r\n10:49:42:15  10:49:44:13\r\nIl y avait trop de vent\r\n\r\n10:49:44:20  10:49:48:08\r\n et le br\u00fbleur\r\ns'est d\u00e9form\u00e9, il a pli\u00e9.\r\n\r\n10:49:48:12  10:49:50:19\r\nOn le voit ici.\r\n\r\n10:49:51:00  10:49:54:03\r\n{\\an3}         Il crie en suisse-allemand\r\n\r\n10:49:55:15  10:49:57:23\r\n -C'est quelque chose de sp\u00e9cial\r\n\r\n10:49:58:04  10:50:00:11\r\n     que nous avons essay\u00e9 de faire.\r\n\r\n10:50:00:15  10:50:04:08\r\nCela montre que le vent et la nature\r\n               sont plus forts.\r\n\r\n10:50:04:12  10:50:06:22\r\n-Chaque \u00e9chec est une d\u00e9ception.\r\n\r\n10:50:07:03  10:50:10:17\r\n             Nous \u00e9tions conscients\r\n              qu'avec tant de vent,\r\n\r\n10:50:10:22  10:50:12:17\r\n         nous aurions des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:50:12:22  10:50:14:20\r\n    Il faut pouvoir orienter\r\n\r\n10:50:15:01  10:50:18:01\r\nle ballon dans de bonnes conditions.\r\n\r\n10:50:18:06  10:50:19:15\r\n            C'\u00e9tait un essai.\r\n\r\n10:50:19:20  10:50:22:22\r\n           On ne peut pas monter\r\n             du premier coup.\r\n\r\n10:50:23:03  10:50:28:11\r\n      Il faut faire des exp\u00e9riences\r\n et voir ce que l'on peut am\u00e9liorer.\r\n\r\n10:50:28:15  10:50:29:22\r\n              Ca va marcher !\r\n\r\n10:50:38:14  10:50:41:11\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:50:41:15  10:50:49:13\r\n...\r\n\r\n10:50:52:01  10:50:55:10\r\n      C'est tr\u00e8s important\r\n      de s'entra\u00eener aussi\r\n\r\n10:50:55:14  10:50:56:19\r\n          en altitude.\r\n\r\n10:50:57:00  10:51:00:17\r\nJ'en ai besoin pour la montgolfi\u00e8re.\r\n\r\n10:51:00:22  10:51:05:19\r\n A 500 m, l'air est compl\u00e8tement \r\ndiff\u00e9rent qu'\u00e0 3'000 m d'altitude.\r\n\r\n10:51:16:19  10:51:20:06\r\n       Freddy et Leo rient\r\n\r\n10:51:22:11  10:51:25:12\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:51:25:17  10:51:45:11\r\n...\r\n\r\n10:51:47:23  10:51:50:03\r\n   C'est un c\u00e2ble tr\u00e8s \u00e9pais.\r\n\r\n10:51:50:08  10:51:53:06\r\nLa graisse rend la chose difficile.\r\n\r\n10:51:53:11  10:51:59:03\r\n  Le c\u00e2ble ne doit pas te dominer,\r\nc'est toi qui dois dominer le c\u00e2ble.\r\n\r\n10:52:08:09  10:52:13:06\r\n  Ce n'est pas facile de rester\r\nen \u00e9quilibre avec les vibrations.\r\n\r\n10:52:13:11  10:52:15:11\r\n    On doit faire attention.\r\n\r\n10:52:15:15  10:52:21:13\r\nOn doit vibrer avec le corps entier,\r\n  contrebalancer les oscillations\r\n\r\n10:52:21:18  10:52:24:05\r\n avec son corps, son balancier,\r\n\r\n10:52:24:10  10:52:28:14\r\n et bouger constamment pour que\r\n le c\u00e2ble n'ait plus d'emprise.\r\n\r\n10:52:28:19  10:52:32:09\r\nLe danger, je cherche le danger.\r\n\r\n10:52:32:13  10:52:36:17\r\n     Je cherche les limites:\r\n   aller plus haut, plus loin.\r\n\r\n10:52:39:02  10:52:42:09\r\n       Percussions lentes\r\n\r\n10:52:42:13  10:52:45:03\r\n...\r\n\r\n10:52:45:08  10:52:49:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:49:19  10:52:52:08\r\nJ'ai toujours \u00e0 l'esprit la chute.\r\n\r\n10:52:52:12  10:52:56:12\r\n...\r\n\r\n10:52:56:17  10:53:00:10\r\n        Quand je marche,\r\n  je vois un arbre, un rocher.\r\n\r\n10:53:00:14  10:53:03:05\r\n  Est-ce que je vais tomber ici\r\n             ou l\u00e0 ?\r\n\r\n10:53:03:10  10:53:05:01\r\n     Que va-t-il se passer ?\r\n\r\n10:53:09:19  10:53:14:17\r\n    C'est des pens\u00e9es fugaces\r\nque je dois chasser de mon esprit.\r\n\r\n10:53:14:22  10:53:19:06\r\nApr\u00e8s, je me recentre sur mon but:\r\n        arriver au sommet.\r\n\r\n10:53:24:13  10:53:27:19\r\n         Musique tendue\r\n\r\n10:53:28:00  10:53:37:11\r\n...\r\n\r\n10:53:37:16  10:53:42:05\r\n    Je fais passer des images\r\n  magnifiques comme un artiste.\r\n\r\n10:53:42:10  10:53:45:17\r\n        Comme un peintre\r\n    qui voit ce qu'il peint.\r\n\r\n10:53:46:03  10:53:51:09\r\nMoi, je veux voir ce que je suis\r\ncapable de faire sur mon c\u00e2ble.\r\n\r\n10:53:51:13  10:53:55:11\r\n         Musique tendue\r\n\r\n10:53:55:15  10:54:04:11\r\n...\r\n\r\n10:54:04:15  10:54:05:20\r\n                 Ah !\r\n\r\n10:54:06:01  10:54:12:05\r\n...\r\n\r\n10:54:12:10  10:54:16:10\r\n          Le vent g\u00e9mit\r\n\r\n10:54:16:14  10:54:20:22\r\n...\r\n\r\n10:54:21:03  10:54:23:22\r\n...\r\n       Freddy respire fort\r\n\r\n10:54:24:03  10:54:30:06\r\n       Percussions lentes\r\n\r\n10:54:30:11  10:54:34:06\r\n...\r\n\r\n10:54:35:07  10:54:39:23\r\n Tout ce que je fais, je le fais\r\n    sans harnais de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:54:40:04  10:54:42:20\r\n c'est tr\u00e8s important pour moi.\r\n\r\n10:54:43:01  10:54:46:19\r\n       Je dois le savoir:\r\n   une erreur et je suis mort.\r\n\r\n10:54:47:00  10:54:50:00\r\n          Freddy hal\u00e8te\r\n\r\n10:54:50:05  10:54:57:05\r\n...\r\n\r\n10:54:57:10  10:54:59:17\r\n  Je ne dois jamais l'oublier.\r\n\r\n10:54:59:22  10:55:05:00\r\n Et retrouver confiance en soi: \r\n \"Je peux le faire, confiance !\"\r\n\r\n10:55:05:05  10:55:06:23\r\n       \"La vie continue.\"\r\n\r\n10:55:11:11  10:55:13:11\r\nVoil\u00e0 ma s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n10:55:13:16  10:55:17:03\r\nmes mains, mes pieds, mes r\u00e9flexes.\r\n\r\n10:55:17:08  10:55:21:13\r\n Je sais que je ne peux compter\r\n          que sur moi.\r\n\r\n10:55:21:18  10:55:26:11\r\n          Le vent g\u00e9mit\r\n\r\n10:55:26:15  10:55:30:07\r\n    Des sonnailles r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:55:30:11  10:55:33:23\r\n...\r\n\r\n10:55:34:04  10:55:37:08\r\n       Le br\u00fbleur souffle\r\n\r\n10:55:45:22  10:55:49:12\r\n         Musique tendue\r\n\r\n10:55:49:17  10:55:57:06\r\n...\r\n\r\n10:55:58:06  10:56:00:00\r\n              Oups !\r\n\r\n10:56:00:05  10:56:01:10\r\n             Hop !\r\n\r\n10:56:02:15  10:56:22:01\r\n...\r\n\r\n10:56:39:20  10:56:42:03\r\n      Un homme l'encourage\r\n\r\n10:56:45:22  10:56:50:20\r\n         Musique tendue\r\n\r\n10:56:51:01  10:56:59:20\r\n...\r\n\r\n10:57:05:19  10:57:07:20\r\nIl pouffe\r\n\r\n10:57:08:01  10:57:11:18\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:57:11:23  10:57:18:20\r\n...\r\n\r\n10:57:19:01  10:57:27:02\r\n\r\n\r\n10:57:27:07  10:57:28:11\r\n          Incroyable !\r\n\r\n10:57:28:16  10:57:32:04\r\nJe m'imagine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 5 ou 6'000 m.\r\n\r\n10:57:32:09  10:57:35:16\r\n            Mais l\u00e0,\r\non a toujours le sol en dessous.\r\n\r\n10:57:35:21  10:57:40:10\r\n       Et ce sera diff\u00e9rent\r\nquand le ballon tournera en l'air.\r\n\r\n10:57:40:14  10:57:44:14\r\n   Ce qui n'est pas le cas ici\r\n      \u00e0 cause des attaches.\r\n\r\n10:57:44:19  10:57:49:01\r\nMais c'est un sentiment incroyable !\r\n\r\n10:57:49:06  10:57:52:18\r\n              C'est un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique,\r\n                mais cent fois plus.\r\n\r\n10:57:53:01  10:57:56:06\r\n           Tout bouge beaucoup plus.\r\n\r\n10:57:56:11  10:57:58:21\r\n                   Incroyable !\r\n\r\n10:58:09:18  10:58:10:23\r\n       Waouh !\r\n\r\n10:58:13:20  10:58:16:21\r\n    Leo est vraiment unique.\r\n\r\n10:58:17:18  10:58:21:04\r\n      Je pense qu'il fera \r\n     un excellent acrobate.\r\n\r\n10:58:21:09  10:58:22:13\r\n           Je sens \u00e7a.\r\n\r\n10:58:22:18  10:58:27:00\r\n Il sera la prochaine g\u00e9n\u00e9ration\r\n      des funambules Nock.\r\n\r\n10:58:27:05  10:58:31:19\r\n        Je le sens en moi\r\n     et je sens qu'\u00e0 80 ans,\r\n\r\n10:58:32:00  10:58:35:12\r\n  je serai encore sur un c\u00e2ble\r\n         avec mon fils.\r\n\r\n10:58:37:07  10:58:41:02\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:58:41:07  10:58:46:10\r\n...\r\n\r\n10:58:46:14  10:58:55:20\r\n...\r\n\r\n10:59:00:06  10:59:03:01\r\n  -Rapha\u00ebl, qu'avez-vous ressenti\r\n             en voyant\r\n\r\n10:59:03:06  10:59:05:08\r\n           Freddy Nock sur son fil ?\r\n\r\n10:59:05:12  10:59:07:18\r\n -Effectivement,\r\n\r\n10:59:07:23  10:59:09:17\r\n\u00e7a fait des frissons.\r\n\r\n10:59:09:22  10:59:13:05\r\nC'est beaucoup plus dynamique\r\n  qu'on penserait.\r\n\r\n10:59:13:10  10:59:15:09\r\nIl court sur ce c\u00e2ble !\r\n\r\n10:59:15:13  10:59:20:17\r\n Il est un peu presque fr\u00e9n\u00e9tique\r\n  \u00e0 des moments, c'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:59:20:22  10:59:24:11\r\n{\\an1}Et d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nce qui m'a frapp\u00e9,\r\n\r\n10:59:24:15  10:59:27:17\r\nc'est qu'il n'y a que ce c\u00e2ble\r\n     dans la vie.\r\n\r\n10:59:27:22  10:59:30:22\r\n Il a toujours son fils avec, mais...\r\n\r\n10:59:31:03  10:59:34:02\r\n      Il n'y a que cet aspect\r\n           qui le prend.\r\n\r\n10:59:34:07  10:59:37:17\r\n    Honn\u00eatement, je me demande\r\n     comment il va vieillir.\r\n\r\n10:59:37:22  10:59:42:07\r\nA 70 ans, il ne pourra peut-\u00eatre\r\nplus monter sur son c\u00e2ble.\r\n\r\n10:59:42:11  10:59:45:15\r\n          -Il dit qu'\u00e0 80 ans,\r\n         il sera toujours dessus.\r\n\r\n10:59:45:20  10:59:48:04\r\n-On ne choisit pas.\r\n-On lui souhaite.\r\n\r\n10:59:48:09  10:59:51:14\r\n             -Mais par rapport\r\n          \u00e0 cette notion de risque,\r\n\r\n10:59:51:19  10:59:53:20\r\n         il en prend au quotidien,\r\n\r\n10:59:54:01  10:59:56:09\r\n        en voyant son enfant en bas.\r\n\r\n10:59:56:13  10:59:58:12\r\n            -Qu'avez-vous ressenti ?\r\n\r\n10:59:58:17  11:00:00:19\r\n-C'est l'envers du miroir\r\n\r\n11:00:01:02  11:00:03:19\r\n du boulot de Rapha\u00ebl.\r\n\r\n11:00:04:00  11:00:08:00\r\nFreddy Nock flirte avec la limite,\r\nc'est son boulot \u00e0 lui.\r\n\r\n11:00:08:05  11:00:10:13\r\nIl danse avec cette limite,\r\n\r\n11:00:10:18  11:00:14:04\r\n   alors que Rapha\u00ebl\r\n essaye de l'\u00e9loigner.\r\n\r\n11:00:14:09  11:00:18:17\r\nJ'ai regard\u00e9 ce reportage\r\navec les yeux du petit gar\u00e7on.\r\n\r\n11:00:18:22  11:00:21:11\r\n         Je me suis mis\r\n     \u00e0 la place de son fils.\r\n\r\n11:00:21:15  11:00:24:15\r\n   Je me demande\r\nce qu'il pense de son papa.\r\n\r\n11:00:24:20  11:00:26:06\r\n      Voil\u00e0.\r\n\r\n11:00:26:11  11:00:30:19\r\n                 -Merci \u00e0 vous deux\r\n              d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n11:00:31:00  11:00:33:03\r\n      Voici un aper\u00e7u du programme\r\n\r\n11:00:33:08  11:00:35:08\r\n    de la semaine prochaine.\r\n\r\n11:00:35:12  11:00:40:12\r\nLe premier reportage se racontera\r\n   en musique avec Marc Aymon,\r\n\r\n11:00:40:17  11:00:44:12\r\n    jeune musicien valaisan\r\n qui redonne vit \u00e0 des chansons\r\n\r\n11:00:44:17  11:00:46:11\r\n      du patrimoine suisse.\r\n\r\n11:00:46:15  11:00:49:11\r\nDans le deuxi\u00e8me, nous rencontrerons\r\n\r\n11:00:49:15  11:00:53:21\r\n        Philippe Meyer,\r\n  ancien pompier fribourgeois,\r\n\r\n11:00:54:02  11:00:57:05\r\n   qui collectionne des objets\r\n        li\u00e9s \u00e0 son m\u00e9tier\r\n\r\n11:00:57:10  11:01:00:10\r\n      pour cr\u00e9er un mus\u00e9e.\r\n\r\n11:01:00:14  11:01:04:00\r\n          C'est Sylvie Bourban \r\n          qui sera mon invit\u00e9e.\r\n\r\n11:01:04:05  11:01:07:03\r\n J'esp\u00e8re que vous serez des n\u00f4tres.\r\n\r\n11:01:07:08  11:01:10:04\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous\r\n             et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n11:01:20:09  11:01:23:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036312\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:34 > 0:01:50) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans cette nouvelle \u00e9mission de Passe-moi les jumelles, je suis tr\u00e8s contente de vous retrouver apr\u00e8s cette pause hivernale, j'esp\u00e8re que l'ann\u00e9e a bien commenc\u00e9 pour vous, de notre c\u00f4t\u00e9, nous allons faire connaissance d\u00e8s aujourd'hui avec notre nouveau d\u00e9cor dans lequel chaque semaine, nous allons accueillir de nouveaux invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:52 > 0:02:21) [88%] : \r\nNous voici \u00e0 la cabane Pernod situ\u00e9 sur les hauteurs du Creux-du-Van \u00e0 1419 m\u00e8tres d'altitude, cr\u00e9\u00e9 en 1921 elle appartient au Club alpin suisse, la section neuch\u00e2teloise, c'est ici que vont me rejoindre dans quelques instants, mais 2 invit\u00e9s du jour et le g\u00e9ologue cantonal du Valais Rapha\u00ebl Meier \u00e0 qui d'ailleurs l'objet du 1er, reportage de cette \u00e9mission, l'autre et mon coll\u00e8gue Simon, dont vous connaissez bien la voie sur la 1\u00e8re qui a r\u00e9alis\u00e9 pour nous, avec la complicit\u00e9 de Pascal ce fameux reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:25 > 0:02:36) [93%] : \r\nJe les inviterai \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 ce dernier, ainsi qu'\u00e0 commenter le second qui lui nous donnera certainement quelques frissons en voyant le funambule Freddy Nock \u00e9voluer sur son film et faire de l'impossible une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:42 > 0:02:53) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous 2, merci d'en fait le chemin jusqu'\u00e0 nous et merci surtout Rapha\u00ebl Meier a d'\u00eatre parmi nous aujourd'hui, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous enregistrons cette \u00e9mission c'est fin janvier, vous \u00eates sous le feu de tous les projecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:11) [91%] : \r\nOui, un peu trop, je pense, \u00e7a \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien d'\u00eatre un peu moins sous le feu \u00e7a aurait c'est \u00e7a aurait voulu dire aussi qu'on a eu un peu moins de soucis, mais maintenant tout est stabilis\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e7a va vraiment du bon c\u00f4t\u00e9 et puis je pense que le reste de la saison hivernale va \u00eatre magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:11 > 0:03:26) [87%] : \r\nSimon ben merci aussi d'\u00eatre l\u00e0, alors vous avez fait un petit passage \u00e9clair \u00e0 l'Automne dernier a pas jus avant de lancer votre \u00e9mission de radio, c'est pas l'altitude, on le rappelle, le temps aussi de nous proposer justement un reportage consacr\u00e9 \u00e0 Rapha\u00ebl pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:04:03) [85%] : \r\nMoi, jamais son nom qui trottait dans ma t\u00eate depuis, depuis quelques mois, \u00e0 vrai dire, une amie commune m'avait parl\u00e9 de lui en disant il faut absolument turco- Monsieur Gaudin, mais pas tant, et \u00e7a c'est pas de \u00e7a, c'est pas bien d\u00e9menti, \u00e7a c'est bien v\u00e9rifier et c'est quelqu'un qui est une sorte d'homme de la montagne en 3 ou 4 dimensions parce qu'il a \u00e0 la fois la dimension du passionn\u00e9 de l'amoureux de la montagne comme guide du scientifique comme g\u00e9ologue et puis un peu politiquement assez fortement politique comme g\u00e9ologue cantonal je suis dit faire le portrait d'un homme de la montagne en 3 dimensions, c'\u00e9tait quelque chose \u00e0 faire, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Pascal mania, r\u00e9alisateur \u00e7a l'beaucoup branch\u00e9, voil\u00e0, on est parti en piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:03 > 0:04:11) [84%] : \r\nAlors, vous n'en dites pas plus, on va laisser maintenant nos t\u00e9l\u00e9spectateurs d\u00e9couvrir ce reportage dans lequel, en quelque sorte, Rapha\u00ebl vous ne livrez votre philosophie du Ritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:57 > 0:05:33) [87%] : \r\nCe qu'a d'int\u00e9ressant dans un ouvrage comme \u00e7a du point de vue, la g\u00e9ologie, \u00e7a veut dire qu'ils ont D des documents anciens sur les glaciers sur les mouvements, les tremblements de terre et tout \u00e7a par rapport au danger qu'on a mang\u00e9 naturel qu'on a en Valais, \u00e7a c'est vraiment un danger tr\u00e8s faible quoi parce que c'est calcul\u00e9, c'est contr\u00f4l\u00e9, c'est pas les chiffres exacts, mais ici, quand il est plein, le sommeil bouche de nous sera de plus de 10 centim\u00e8tres comme \u00e7a, on va \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a para\u00eet incroyable que cela \u00e7a peut bouger 10 centim\u00e8tres, c'est parfaitement c'est que sous contr\u00f4le et les gens qui connaissent le b\u00e9ton et trouve \u00e7a tout \u00e0 fait non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:35 > 0:05:43) [71%] : \r\nC'est une s\u00e9ance assez fascinante quoi de ce que n'a clairement pas tant mais il bouge \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:10 > 0:06:18) [91%] : \r\nJe viens d'une famille o\u00f9 il y avait du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, il y avait des guides tout petit, on a toujours \u00e9t\u00e9 en cabane, on n'a fait qu'elle ait quelques montagnes tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:20 > 0:06:23) [93%] : \r\nApr\u00e8s, j'\u00e9tais dans un groupe de du coll\u00e8ge qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:24 > 0:06:27) [86%] : \r\nIl y avait en t\u00eate dans le Groenland \u00e0 la fin du coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:28 > 0:06:36) [85%] : \r\nDonc on ne s'\u00e9tait pas la petite expert on aller loin dans le Nord, on a, on a ouvert des voies donc \u00e7a c'\u00e9tait vraiment un gros challenge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:36 > 0:07:06) [88%] : \r\nIl y a, il y a toute cette ambiance polaire que depuis \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 ce que j'aime le mieux, je suis pas aller dans l'Himalaya, mais la haute altitude, \u00e7a m'a, \u00e7a m'attire moins que ou bien peut-\u00eatre j'ai pas le courage je sais pas, \u00e7a m'attire moins que le que l'\u00e9paule, ce qui est ce qui est pas l\u00e0 vraiment, vraiment, \u00e7a m'attire et puis le voil\u00e0 en rentrant de ses d\u00e9boires, il faut que je trouve un truc sympa qui avait de la science derri\u00e8re mais qui sont aussi dehors et voil\u00e0, je suis tomb\u00e9 par d\u00e9faut sur la g\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:40 > 0:07:41) [94%] : \r\nMagnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:43 > 0:07:44) [83%] : \r\nC'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:45 > 0:07:59) [89%] : \r\nGilles son cr\u00e9neau en le ski \u00e7a sensations sur la neige et tout \u00e7a qui qui qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, je suis toujours \u00e9tonn\u00e9 quand il me propose de venir avec lui parce que je pense qu'il va s'emmerder, puis en fait non, apparemment pas Laurent continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:59 > 0:08:00) [94%] : \r\nLoin de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:01 > 0:08:16) [80%] : \r\nJe pense que Rafa\u00ebl, il aime bien partager je pense nous a amen\u00e9s ici, parce que moi, il a distraction moyen de de troubles ext\u00e9rieurs plus puisqu'il ne le peut le plus, le partage est facile puis Rapha\u00ebl, il aime bien, il aime bien partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:18 > 0:08:19) [98%] : \r\nIl y a des endroits comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:21 > 0:08:28) [90%] : \r\nOu quand on en arrive presque \u00e0 enlever le CIF en qu'on entend dans les oreilles et il y a juste le le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:30 > 0:08:36) [92%] : \r\nCom juste maintenant, par exemple, alors \u00e7a en quelques minutes, \u00e7a fait un immense bien quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:40 > 0:08:41) [82%] : \r\nInactif et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:41 > 0:08:43) [71%] : \r\nOui, oui, oui, merci, c'est et commence \u00e0 faire carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:49 > 0:09:02) [88%] : \r\nJe pense finalement je suis quand m\u00eame plus, c'est plus un scientifique meneur de clients sommet d\u00e9montre, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, je me suis toujours dit : mais merde, j'ai pas fait une grande carri\u00e8re de guides mais bon dans une prochaine vie en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:04 > 0:09:09) [75%] : \r\nC'est pas tendre facile et c'est assez noir politique les ann\u00e9es se suivent tirage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:19 > 0:09:21) [84%] : \r\nCe bruit magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:24 > 0:10:10) [84%] : \r\nAu d\u00e9but, le cin\u00e9ma wahou compris qui peine tout ce territoire quand je le dis : mais pourquoi j'ai pas j'ai pas g\u00e9ologue cantonal de Zubkov, ce serait un peu plus, un peu plus sympa, quoi, non mais franchement, je trouve qu'on va y en avoir une rotation des g\u00e9ologues cantonaux quoi depuis quelques ann\u00e9es, de reporter faites-vous Goldschmidt c'est Appenzell quoi mais, non, alors bon, apr\u00e8s, il faut y aller, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut pas se dire tout le temps en mais pas faire \u00e7a, mais j'ose pas faire ceci, non, il faut, il faut aller de l'avant et \u00e7a l\u00e0, c'est assez proche du m\u00e9tier de guide \u00e0 mon avis parce que c'm\u00eame course toute simple, si tu penses \u00e0 tous les risques qu'il a toutes les choses qui peut mal se passer, cit\u00e9 obnubil\u00e9 par ce probl\u00e8me, hein, tu fais plus plus le Tchad, quoi, donc c'est assez relatif cette notion cette notion de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:35 > 0:10:41) [92%] : \r\nDonc, \u00e7a commence \u00e0 bouger, en principe, \u00e7a ne va pas tomber dans les minutes qui suivent, donc on a, on a le temps de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:42 > 0:10:56) [87%] : \r\nEn l'occurrence ici, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 bouger, 10 jours avant qu'avant sa tombe, 4 jours apr\u00e8s, on a \u00e9vacu\u00e9 arm\u00e9e 9 jours apr\u00e8s on a vraiment ferm\u00e9 la route d\u00e9finitivement apr\u00e8s depuis 10 jours apr\u00e8s, c'est tomb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:12 > 0:11:20) [83%] : \r\nSi on est un homme malade Niva au-dessus d'Evol\u00e8ne, c'est \u00e0 un des sites qu'on qu'on surveille assez attentivement et \u00e0 des constructions en-dessous des, des gens qui habitent et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:21 > 0:11:23) [82%] : \r\nDes routes alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:24 > 0:11:41) [88%] : \r\nOn surveille s'est envol\u00e9, les mouvements de ces ces pans rocheux qui peuvent, qui peuvent se d\u00e9tacher alors le dernier voil\u00e0 il est parti, et puis derri\u00e8re il y a d'autres fissures qui sont, qui sont pr\u00eates pour le prochain \u00e9v\u00e9nement qui qui arrivera dans 2 ans, dans 20 ans dans dans 80, c'est tr\u00e8s difficile de savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:50 > 0:11:50) [97%] : \r\nOn y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:06 > 0:12:12) [90%] : \r\nPour les responsabilit\u00e9s, \u00e7a fait presque dr\u00f4le de entendu dire qu'il a le sens profond des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:14 > 0:12:27) [80%] : \r\nPour cela m\u00eame il doit un miroir en d\u00e9sarroi responsable puis d'imaginer des \u00e9paules tr\u00e8s larges qui s'\u00e9largissent qui s'\u00e9largissent qui fleurissent, je pense qu'\u00e0 la fin, on a le nez qui s'allonge et qui s'allonge sur sur dans ce jeu- l\u00e0, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:29 > 0:12:33) [79%] : \r\nJe pense un petit peu, il est effectivement on entrent l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:35 > 0:12:40) [93%] : \r\nEt puis on n'a pas peur, on essaie, on essaie d'y aller de faire au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:42 > 0:12:43) [73%] : \r\nIl y a une sacr\u00e9e fissures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:47 > 0:13:12) [85%] : \r\nNous, sur nos Payet et \u00e7a je le dis aussi \u00e0 mes coll\u00e8gues, si vous voulez, de payer pour la responsabilit\u00e9 vous demander au minimum 1 1000000 par mois comme \u00e7a, on bosse quelques ann\u00e9es et puis \u00e7a r\u00e9glait \u00e7a \u00e7a \u00e7a a pas de valeur la responsabilit\u00e9 il y a pas de largeur, les \u00e9paules, il faut faire le travail le plus pratique aupr\u00e8s de circonstance pour MS boulot et puis, et puis on y va, comme \u00e7a, mais, \u00e7a se quantifie pas ma responsabilit\u00e9 peut-\u00eatre devant le juge, mais autrement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:13 > 0:14:26) [87%] : \r\nJe m'appelle les l\u00e0 je fais de la montagne, dans mon jeune \u00e2ge j'en fais encore un petit peu maintenant et les glaciers m'ont toujours passionn\u00e9, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par ce mouvement perp\u00e9tuel des glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:38 > 0:14:52) [90%] : \r\nJ'ai des photos du 19\u00e8me si\u00e8cle et avec ces photos que j'ai pu parcourir le Valais les les Alpes bernoises et tout \u00e7a pour refaire ses photos en comparaison avec les anciennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:55 > 0:15:05) [91%] : \r\nOn voit tr\u00e8s bien ici, dans ce paysage, ce qui s'est pass\u00e9 durant ces 100 150 ans, et on voit justement ces marques de Moraine qui sont encore tr\u00e8s visibles dans le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:20 > 0:15:34) [83%] : \r\nCette glace sublime, si on les a, plus il y a plus de la roche, bon, il y aura de la verdure, bien s\u00fbr, la verdure et de la roche, mais c'est clair que ce sera diff\u00e9rent, mais enfin, l'\u00eatre humain, c'est toujours adapt\u00e9, je pense qu'il va quand m\u00eame s'adapter \u00e0 \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:15 > 0:16:40) [81%] : \r\nDonc \u00e7a, c'est celle que j'ai fait en 2007 et pas nettement la diff\u00e9rence, oui, si on prend la largeur ici puisqu'il reste ici, mais c'est incroyable \u00e7a c'est rien qu'en disant oui, en disant oui mais en bien la diminution d'\u00e9paisseur sur leur survie Ceyrac, tout, tout ce qui est tous les couronnements de de sur les montagnes, les couronnements de les les couronnes de glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:40 > 0:16:47) [80%] : \r\nQuand on parle d'acc\u00e9l\u00e9ration 1907 voil\u00e0 et c'est bien parti, puis en disant s'extr\u00eamement rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:48 > 0:17:14) [86%] : \r\nEt puis l\u00e0 ce ce rocher enfin ici il est vraiment un parent par rapport \u00e0 la main et il commence \u00e0 sortir 10 15 m\u00e8tres c'est tout, c'est vrai, on avait l'impression que c'\u00e9tait \u00e9ternel quoi et puis surtout qu'on parte, on parlait des neiges \u00e9ternelles encore oui, et c'est \u00e0 \u00e7a aussi, mais c'est vrai qu'en tant qu'enfant, et m\u00eame plus tard m\u00eame, \u00e0 m\u00eame \u00e0 20 ans on avait de la peine \u00e0 imaginer que \u00e7a puisse fondre aussi rapidement que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:15 > 0:17:52) [88%] : \r\nNous, les g\u00e9ologues, on n'a pas trop de souci pour l'\u00e9ternit\u00e9 passe ne soit on a des roches qui ont plusieurs dizaines de millions d'ann\u00e9es, donc on a, on est tranquille et puis sur le long terme, on sait que, il y a eu des p\u00e9riodes bien plus chaude que \u00e7a, o\u00f9 il avait tr\u00e8s tr\u00e8s peu glac\u00e9e dans les Alpes, c'est un petit peu, nous les humains l\u00e0- dedans qu'est-ce qu'on fout parce que quand, quand, combien on contribue \u00e0 \u00e0 cette affaire, comment on va vivre avec, par exemple pour notre canton, le recul des glaciers, c'est pas un probl\u00e8me de dangers naturels, c'est un probl\u00e8me beaucoup plus touristique ou peut-\u00eatre de ressources en ont maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:54 > 0:18:20) [90%] : \r\nJe crois que c'est \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, que c'est un peu plus pr\u00e9occupant, c'est ce qu'il faut vraiment devoir montrer des photos aussi \u00e9vidente, comme \u00e7a, tous les gens pour pour pour leur faire comprendre que c'est aussi l'air qu'on respire dans les villes partout dans le monde et puis qu'il faut quand m\u00eame faute quand m\u00eame commencer \u00e0 y songer quand je pense qu'il y a des, des gens qui sont des leaders de la plan\u00e8te et qui croyaient pas \u00e0 \u00e7a ce c'est c'est \u00e0 se taper la t\u00eate compte les murs pour crimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:43 > 0:18:44) [74%] : \r\nPeu d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:12 > 0:19:38) [76%] : \r\nOn a ici avec ce magnifique les col\u00e8res, les c'est juste g\u00e9nial avec cette langue, acier et tellement contraire alors et puis d'entrer dans une zone compl\u00e8tement chaotique, j'\u00e9tais r\u00eaveur \u00e0 la pression, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant que \u00e7a change de plan B, genre la mer c'est la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:42 > 0:19:51) [74%] : \r\nPardon, espace \u00e0 Figu\u00e8res col\u00e8re Barbra regarde comme s'\u00e9panchaient c'est vraiment incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:53 > 0:20:00) [76%] : \r\nEt la loi tr\u00e8s bien comment \u00e7a c'\u00e9tait Chirac les parce que le monde est d\u00e9barqu\u00e9, c'est compl\u00e8tement faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:04 > 0:20:11) [64%] : \r\nEt si ses c\u00f4t\u00e9s sont avec robot pas en dessous des mais il peut \u00eatre Peter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:24 > 0:20:28) [84%] : \r\nOn se trouve \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate du glissement d'Aletsch d'allaitement ce flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:29 > 0:20:32) [97%] : \r\nUn glissement tr\u00e8s particulier de tr\u00e8s grande ampleur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:33 > 0:20:50) [89%] : \r\nIl y a une acc\u00e9l\u00e9ration majeure l'ann\u00e9e derni\u00e8re et cette acc\u00e9l\u00e9ration, elle le fait qu'il a des des fissures qui sont faites sont faites dans le sol et puis ici, dans le dans le r\u00e9seau de sentiers p\u00e9destres CAD il y a des endroits o\u00f9, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, c'est mieux que les gens n'aillent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:50 > 0:20:55) [88%] : \r\nParce que ces crevasses, elles peuvent \u00eatre cach\u00e9 sous l'herbe sur la terre etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:04 > 0:21:36) [92%] : \r\nEst ce qu'on peut \u00e9carter que le pan entier du versant tombe d'un seul coup, alors on peut jamais totalement l'\u00e9carter, j'ai tendance \u00e0 dire c'est comme d'aller 3 fois \u00e0 Z\u00fcrich en voiture et d'avoir 3 fois un accident mortel, \u00e7a veut dire qu'il faudrait un encha\u00eenement de d'\u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s tr\u00e8s peu probable pour que \u00e7a arrive, le plus grand danger pour les gens qui viennent ici, c'est de descendre dans la pente de se retrouver dans une zone tr\u00e8s instable, il y a des blocs qui peuvent leur tomber dessus ou des arbres ou autres concernant les failles, parce qu'il y a quand m\u00eame eu ces textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:36 > 0:21:53) [86%] : \r\nLa formation est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 faire passer et puis aussi, si on fait trop d'informations sont toujours en train de virer a du danger, il y a le probl\u00e8me de l'effet du loup quoi annonce toujours le loup, le loup, il vient pas Tony web Emma tu m'a bien eu, je passe quand m\u00eame de la barri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:53 > 0:22:22) [86%] : \r\nOn avait une petite fille qui \u00e9tait en train de promener sur les chemins peu quitte la famille \u00e0 quitter un peu le chemin, ils ont pu faire du pique- nique et apr\u00e8s les les enfants, ils ont trouv\u00e9 un petit trou et ils ont trouv\u00e9 c'est en sans : ils ont commenc\u00e9 \u00e0 jouer autour du 12 tours du trou, ils ont fait des photos tout en coup la petite fille a 2 ans, elle a disparu dans le taux, elle a gliss\u00e9 dans le trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:24 > 0:22:42) [82%] : \r\nEt pour finir, elle, elle est gliss\u00e9e environ 6 m\u00e8tres de profondeur dans le trou, elle est, elle \u00e9tait coinc\u00e9e \u00e0 de c\u00f4t\u00e9 les \u00e9paules \u00e9tait coinc\u00e9s elle c'\u00e9tait impossible de la sauver, \u00e0 la une mani\u00e8re simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:43 > 0:23:26) [87%] : \r\nC'\u00e9tait profond et on ne voyait pas l'enfant \u00e7a c'est aussi quelque chose important, on n'avait pas la vue les contacts en vue, je savais tout de suite que \u00e7a va donner une intervention tr\u00e8s compliqu\u00e9 et on a laiss\u00e9 venir tous les machines possible des des grands machines des compresseurs D. Parker et tout \u00e7a, on a et environ une centaine de personnes qui sont venues saluer sur la place et apr\u00e8s on a environ 12 heures on pour venir \u00e0 la profondeur avec un autre tunnel de l'depuis la c\u00f4te, et on aura pu sauver leur petit \u00e0 2 heures le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:27 > 0:23:42) [88%] : \r\nIl y a toute la difficult\u00e9 technique, hein, et m\u00eame g\u00e9ologique des failles et tout \u00e7a, donc il faut avoir un un bon feeling, une bonne compr\u00e9hension de la structure de la roche pour se dire on peut acc\u00e9der par l\u00e0, mais apr\u00e8s, c'est dire qu'on a trouv\u00e9 sans personne pour venir aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:43 > 0:23:52) [93%] : \r\nC'est un c'est g\u00e9nial, on est, on dit qu'on a, on est dans des peuples, de plus en plus \u00e9go\u00efste, mais c'est pas tout vrai quand il y a, il y a, il y a beaucoup de gens qui sont pr\u00eats \u00e0 venir donner un coup de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:57 > 0:26:17) [86%] : \r\nLe m\u00e9tier de g\u00e9ologues comme beaucoup de ses m\u00e9tiers d'ing\u00e9nieurs en fait on est dehors, peut-\u00eatre 20 pourcent du temps, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait beaucoup, on ne nature de nature, donc c'est clair qu'on aimerait sortir plus mais moi, je, je, je trouve mon compte quand, quand vraiment traite de vrais sujets s\u00fbre d'elle, \u00e7a me g\u00eane pas de travail \u00e0 l'ordinateur, quand on fait quand, quand on on r\u00e9sout des vrais probl\u00e8mes : la g\u00e9ologie et autres dangers naturels, donc c'est c'est c'est vraiment g\u00e9nial de pouvoir comparer, on a tout de suite, c'est \u00e0 une anomalie c'est a un comportement particulier sur ces courbes le danger sismique, c'est le c'est le plus important pour de manger naturel, il y a, il y a des des calculs qui se font en terme de temps de retour donc probabilit\u00e9 d'occurrence de l'\u00e9v\u00e9nement, et puis les dommages que \u00e7a peut causer et puis l\u00e0, on est, on est bien plus loin que que tous les autres, tous les autres dangers naturels, c'est la grande difficult\u00e9 c'est la pr\u00e9diction et on a une pr\u00e9diction qui est bas\u00e9 sur ce qu'on a observ\u00e9 les derniers si\u00e8cles, voil\u00e0 une p\u00e9riodicit\u00e9 qui descentes entre 90 et 100 ans si on fait le calcul, h\u00e9 bien dans les, dans les 20 30 ans en en avoir un assez fort ce qui pas dire qu'il ne peut pas arriver demain et peut-\u00eatre dans 50 ans, c'est vraiment difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:50 > 0:26:58) [97%] : \r\nNotre job, c'est de savoir ce qui va se passer dans les jours les semaines, les mois et puis \u00e7a on esp\u00e8re pouvoir le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:00 > 0:27:28) [85%] : \r\nIl a eu peur que j'ai et qui qui est absolument actuellement pas ma\u00eetrisable, c'est le le bus postal qui se fait faucher par un bloc de 20 m\u00e8tres cubes avec 40 enfants dans \u00e7a, c'est peut-\u00eatre \u00e7a serait vraiment comme un \u00e9chec, quoi, ou alors un m\u00e9ga \u00e9boulements qui descendent sur sur un village \u00e7a je pense qu'on actuellement, on va pas le louper quoi mais le bloc isol\u00e9 tordu, \u00e7a, \u00e7a c'est un truc dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:28 > 0:27:32) [87%] : \r\nOn est foutu, qu'on fait, mais je pense pas qu'on est fou dans ce qu'on fait parce qu'on a vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:34 > 0:27:52) [93%] : \r\nOn est passionn\u00e9 dans ce sens-l\u00e0, on est fou, mais sinon je pense qu'on est tr\u00e8s tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, dans notre m\u00e9tier, soit lui soit moi on essaie de limiter au maximum la prise de risque pour nous, pour nos clients, pour notre entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:53 > 0:28:06) [82%] : \r\nPour moi, je me dis pas : ah, aujourd'hui j'ai en montagne, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eame, je vais faire, j'ai horreur des d\u00e9mence d\u00e9charge d'adr\u00e9naline, je vais prendre plein de risques, c'est super au contraire c'est plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:08 > 0:28:12) [88%] : \r\nJe trouve qu'on a des approches plut\u00f4t r\u00e9fl\u00e9chir analytique limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:12 > 0:28:51) [86%] : \r\nC'est, c'est un m\u00e9lange de de crainte et de passion, je pense qu'on a, moi j'ai une vraie passion, prendre cette d\u00e9cision para\u00eet un peu maso quoi mais mais j'aime \u00e7a, en fait j'aime j'aime trouver un \u00e9quilibre bon feeling et des \u00e9l\u00e9ments objectifs et la grande crainte, c'est de ne pas avoir consid\u00e9r\u00e9 tous les \u00e9l\u00e9ments objectifs correctement et un peu dans le doute mais tu y vas quand m\u00eame pastel Pascal feeling ou tu y vas pas m\u00eame que des fois les, les, les \u00e9l\u00e9ments objectifs sont assez positifs T1, non, non, je ne la sens pas je vais pas, donc l\u00e0 il y a un rapprochement assez assez \u00e9troit, donc les 2 m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:03 > 0:29:14) [89%] : \r\nLe fait d'\u00eatre tout le temps dans la montagne, on voit plus toute l'\u00e9volution, on accepte beaucoup plus t\u00f4t, ces changements qui a certainement une r\u00e9silience qu'on a par rapport \u00e0 ce qui se passe en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:15 > 0:29:27) [81%] : \r\nAlors si \u00e0 ma foi, des accidents, ben c'est la gravit\u00e9 solidarit\u00e9 qui Rembrandt, un caillou ou une avalanche, la montagne elle tue personne, c'est plus ou moins plus ou moins statique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:57 > 0:30:07) [93%] : \r\nFace \u00e0 la meilleure alors je sais que vous n'aimez pas trop parler de \u00e7a, vous faites preuve de beaucoup d'humilit\u00e9 dans ce reportage et pourtant entre vous ment, il y a des d\u00e9cisions qui impliquent souvent Des centaines de vies humaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:08 > 0:30:46) [89%] : \r\nOui, c'est justement pour \u00e7a qu'il faut \u00eatre humble, vous savez, quand il y a beaucoup de vie humaine, il faut faire attention de pas se croire plus fort que la nature de penser qu'on a tout compris de baser sa vie sur des algorithmes ou autres, donc c'est pas moi, c'est vraiment un domaine ou de de rester petit, c'est important et puis comme comme g\u00e9ologue on a, on apprend \u00e0 \u00eatre petit dans le temps, parce que pour nous les les salles du temps, c'est le seul mis en ann\u00e9e et puis comme guide dans quand on se prom\u00e8ne sur un glacier, on voit qu'on est tout petit, apr\u00e8s cette mani\u00e8re de fonctionner dans la vie, je crois que je crois que c'est important, moi j'aime, j'aime pas les la pr\u00e9tention, j'aime pas trop les pr\u00e9tentieux non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:46 > 0:30:57) [90%] : \r\nVous avez trouv\u00e9 les 2 m\u00e9tiers qui vont bien, Simon, vous qui avez fait ce reportage qu'est-ce qui vous a impressionn\u00e9 le plus t\u00f4t dans le r\u00f4le, et toute cette charge qu'accomplit chaque jour finalement Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:57 > 0:31:22) [91%] : \r\nTout ben c'est ce dont il parle, sa philosophie du risque d'avoir cette responsabilit\u00e9-l\u00e0 d'un territoire, des gens qui y habitent, je suis souvent pos\u00e9 la question : mais comment, comment vous faites, ou comment tu fais pour dormir la nuit, moi je ne pourrai pas dormir la nuit et c'est \u00e7a qui m'impressionne, c'est cette pour reprendre un slogan connu cette force tranquille et en m\u00eame temps cette extr\u00eame sensibilit\u00e9 aux choses car Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:22 > 0:31:40) [89%] : \r\nEn ce qui fait notre force, c'est ce qui fait qu'on arrive \u00e0 dormir correctement, c'est qu'on sait qu'il y a toute une \u00e9quipe autour qui travaillent avec nous, qui ont les m\u00eames objectifs, qui ont la m\u00eame philosophie, puisqu'on y est et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'en tout cas, force c'est pas tellement des individualit\u00e9s qui qui veulent tout prendre sur les \u00e9paules, mais \u00e0 la fin, il faut un responsable non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:41 > 0:31:44) [86%] : \r\nOuais, bien, il en faut un, pour aller \u00e0 conter des histoires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:44 > 0:32:01) [90%] : \r\n\u00e7a, celui qu'on attrape \u00e0 chaque fois, c'est c'est gu\u00e8re plus que \u00e7a, vous qui \u00eates un homme bon information Simon on l'entend dans le reportage, c'est difficile de la donner cette information en dire assez, pas assez, on \u00e9vite anxieux je voil\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:01 > 0:32:29) [91%] : \r\nIl faut, il faut \u00e9viter, j'imagine quand on est \u00e0 son poste, les les propos anxiog\u00e8ne et et en m\u00eame temps si on se met \u00e0 cacher des choses, on peut vous le reprocher ensuite donc c'est voil\u00e0 je parlais de la sensibilit\u00e9 du bonhomme et bon, il me semble qu'enfin l'a tr\u00e8s bien compris aussi ce qu'on peut dire et ne pas dire et comment le dire, il a \u00e9t\u00e9 sur notre tournage avec Pascal Magnien jargon un peu, mais un tr\u00e8s bon client et s'il se livre, tr\u00e8s bien, il se pr\u00eate tr\u00e8s bien \u00e0 l'exercice, voil\u00e0, pour nous, c'est plus facile comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:29 > 0:33:12) [90%] : \r\nDonc, on le sent \u00e0 cette sensibilit\u00e9 qui est juste n\u00e9cessaire cette conclusion qui nous dit justement \u00e7a trouver ce juste milieu cet \u00e9quilibre entre ce qui est de leur du feeling, ce qui est de l'Ordre du rationnel, c'est le plus important, oui, c'est le plus important, alors maintenant je vais vous proposer de passer \u00e0 toute autre chose, alors c'est vrai que Rapha\u00ebl, on l'a vu dans son quotidien, bah, vous vous efforcez-vous de ma\u00eetriser les risques, et le personnage que l'on va rencontrer, mais lui c'est tout le contraire, il aime au contraire \u00e0 se frotter aux risques pour tenter finalement de rendre possible l'impossible, je vous propose de rencontrer Freddy Nock c'est l'h\u00e9ritier d'une grande famille de funambule et vous allez le voir, il va falloir vous accrocher un peu parce qu'on risque de frissonner un peu quand on le voit en \u00e9quilibre sur son fil, voici un tr\u00e8s joli reportage sign\u00e9 blesse Ping.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:30 > 0:34:33) [82%] : \r\nCet autre \u00e9tait la mort m'accompagne chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:35 > 0:34:47) [87%] : \r\nAlors, il ne nie Oumnia toute ma jeunesse, j'ai eu un ange gardien, aujourd'hui encore, je sens mon ange scaps Style Scherfig le site dans de nombreuses situations, je sens une main qui me prend et me conduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:51 > 0:35:00) [87%] : \r\nJe n'ai pas peur de la mort et une d'\u00eatre il y a quelque chose ici qui me prot\u00e8ge, je me sens est assez ce je sais que mon heure n'est pas venu du Zeitung victorieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:33 > 0:35:44) [86%] : \r\nJe suis un peu Piatra et \u00e0 3 occasions, j'aurais d\u00fb \u00eatre en tout \u00e0 5 ans d\u00e9j\u00e0 Antoine s'il y a eu des situations, je me demande pourquoi je n'ai rien eu, c'\u00e9tait tout aurait d\u00fb mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:53 > 0:36:08) [79%] : \r\nQui chante un article tra\u00eene son \u00e0 23 ans j'ai chut\u00e9 d'un c\u00e2ble \u00e0 hauteur d'accueil peut-\u00eatre, c'est ma vie, je Marion, j'\u00e9tais jeune j'ai exag\u00e9r\u00e9 \u00e0 une, j'ai fait une petite erreur d'inattention of Mac samedi \u00e0 une forte niches hyper en retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:34 > 0:36:37) [75%] : \r\nHop, hop, \u00e0 souffrent tant que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:39 > 0:36:52) [83%] : \r\nEt je une PND ces petits gamins, je suis la 7\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la famine et bien je t'emm\u00e8ne fournit, nous sommes arriv\u00e9s d'Irlande apr\u00e8s avoir voyag\u00e9 comme bateleur les funambules de foire jusqu'en Suisse, esp\u00e8ce je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:52 > 0:36:53) [71%] : \r\nAlors, note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:56 > 0:37:04) [78%] : \r\nEt cette Youkos plouc, le sang du cirque coule dans mes veines, je fais ce m\u00e9tier avec passion, c'est ce que j'aimerais une dose c'est se face aux Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:13 > 0:37:14) [74%] : \r\nIl va en-foutisme je Dole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:15 > 0:37:24) [90%] : \r\nPuis je suis rest\u00e9 assis sur cette chaise pendant 7 heures, 7 minutes et 7 secondes on en saura Augustin, j'ai r\u00e9ussi un record du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:44 > 0:37:52) [65%] : \r\nPar il y ben ben d\u00e8s d\u00e8s d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:53 > 0:37:56) [82%] : \r\nLa date d'un otage n'est qu'au Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:00 > 0:38:52) [69%] : \r\nOn \u00e9tait vraiment on a plein d'amour, \u00e7a on ne sait pas quand par Lance sexe c'est bon alors non il m'endort, c'est OK on d'abord on ne Chennouf Moiremont bon peut \u00eatre comporte avec l'anglais normal sacro europ\u00e9enne d'Europe, Heinz a une clinique au Shopi et retrouve alors, mais c'\u00e9tait niet cherchent \u00e0 Orl\u00e9ans, ok je touche chez des m\u00e9decins sans niet son pr\u00e9nom, son OK Heinz de bien d'Aarau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:02 > 0:39:14) [63%] : \r\nQui ont honte ah non, on ne trouvera pas passer une \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:36 > 0:39:39) [79%] : \r\nAlors c'est \u00e7a, un accord salarial en ceci est ce qu'on appelle un c\u00e2ble en hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:41 > 0:39:50) [84%] : \r\nOn ne passera en mati\u00e8re, il commence \u00e0 2 m\u00e8tres, faire fonctionner et s'\u00e9l\u00e8ve jusqu'\u00e0 22 m\u00e8tres par exemple 110 je m'\u00e9tais c'est d\u00e9j\u00e0 un c\u00e2ble pour s'entra\u00eener ce pr\u00e9nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:53 > 0:39:54) [85%] : \r\nCe service qui feront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:54 > 0:40:10) [83%] : \r\nC'est tr\u00e8s important de s'entra\u00eener en hauteur, si on veut marcher en hauteur, l\u00e0- haut, on doit rester conscient du danger, si il me soupeser les risques de et tout ce qui peut se passer d'attente, je prie le pape les caravanes de mettre la mort et l\u00e0 on doit faire avec, mais aussi l'oubli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:11 > 0:40:13) [98%] : \r\nC'est vraiment une question de mental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:44 > 0:40:50) [74%] : \r\nCr\u00e9dit Martin ou ce que Monica se raidit, fait des choses extraordinaires, oui, c'est le c'est le meilleur funambules du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:02 > 0:41:12) [83%] : \r\nKanu et dessus, vous \u00eates, je le connais depuis 18 ans, au d\u00e9but, \u00e7a impressionne beaucoup, mais maintenant je sais ce dont il est capable ces cr\u00e2nes d'Ancenis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:19 > 0:41:28) [85%] : \r\nEt Nantes entend c'est lui le recours, il a de nombreux records \u00e0 son actif brut a inscrit 8 ou 9 fois au Guinness comme le funambule le plus rapide, celui qui a march\u00e9 sur le plus au fil le plus raide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:41:30 > 0:41:31) [60%] : \r\nSouvenez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:41:31 > 0:41:42) [83%] : \r\nIl veut rendre possible l'impossible il y a au total nous avons forg\u00e9, indique-t-on suivront The Sky is les m\u00e9decins ce cariste les avec Freddie, la fronti\u00e8re est toujours plus haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:30 > 0:42:35) [64%] : \r\nSi elle le chien l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:41 > 0:42:52) [86%] : \r\nOui blanc dans une analyse plus ect ah oui Rennes ACRO, nous avons un nouveau projet, encore un record, quoi d'autre, donc ni alors que Bezina d\u00e9finitive que c'\u00e9tait \u00e7a et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a serait vraiment le num\u00e9ro de funambule, le plus haut du monde hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:58 > 0:43:16) [68%] : \r\nVous allez appris, voir s'il a une id\u00e9e \u00e9dit\u00e9 ou 40 ans c'\u00e9tait ma langue Karl-Thomas rennais peut une teinture 12 hommes que Shell travailler c'est m\u00eame pardon Madame Spaak je fais une disque que \u00e7a \u00e9t\u00e9 un ils allaient \u00e9paisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:17 > 0:43:22) [65%] : \r\nPost\u00e9 creuse soit entendu fumiste n'a rien, ce qui passe maintenant, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:47 > 0:44:02) [75%] : \r\nJe suis \u00e0 demain le break midi ce ce, je vais pr\u00e9senter ce projet acn\u00e9 ou les Knie sont aussi une famille de funambule Alpha pour autant soit cela nous lit au-dessus international si je vais voir comment ils vont r\u00e9agir \u00e0 cette id\u00e9e marchande c'est r\u00e9ac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:24 > 0:44:26) [66%] : \r\nIl a grandi targuer elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:30 > 0:44:33) [69%] : \r\nEt la soir\u00e9e Freddie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:33 > 0:44:39) [57%] : \r\n\u00e0 une noria ce projet et l'on disait \u00e7a revenait une m\u00eame faire m\u00e9tier on ne pas pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:41 > 0:44:47) [81%] : \r\nC'est mieux que \u00e7a et l\u00e0 o\u00f9 a lanc\u00e9 alors qu'en mars, mais, mais ce n'est, ce que je dis elle non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:49 > 0:44:57) [64%] : \r\nOn conna\u00eet 6 chambres, c'est autre chose, p\u00e8re tr\u00e8s cher \u00e0 Oslo il y en a peu \u00e9l\u00e9gant, moi c'est ce maigrichon via des ce qu'il y a un an, fume et Sexta Aerosmith en couple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:06 > 0:45:08) [85%] : \r\nEn tout cas ce Proyecto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:08 > 0:45:20) [65%] : \r\nIl a-t-elle incarne ce temps- l\u00e0 se croyait que musique \u00e7a il y a une et Mandanda sem\u00e9 la Su\u00e8de : faux HLM sa vie Sprint Nec Mahut qui comme \u00e7a, ah ben oui qu'elle aime, Phelizot goutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:45:22 > 0:45:41) [69%] : \r\nLa b\u00fbche chez Tina or Sowind Auxerre, \u00e7a a un effet comme alors c'est le bas un chef-d'non Ren\u00e9 fut l'\u00e9cran d'un smartphone la \u00e0 autant avoir vu des actes quand dispara\u00eetre comme scientifique je pas or Tasman s'est-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:44 > 0:46:16) [65%] : \r\nIl faudrait Nankin ne pas, c'est \u00e7a, ah bah c'est disparaissent \u00e0 avoir de Wazemmes Coop face aux 2 actifs pour un autre instrument un est Anne Martin est n\u00e9 et le et si m'aime aide \u00e0 se va hasardeuse \u00e7a beaucoup Kate et Chawn enterre t\u00f4t, il fait une cha\u00eene attel\u00e9 Kant Filc Luc et c'est \u00e7a, un t\u00e9lex Anne c'est assez que je Style Star c'est \u00e0 moi et c'est c'est assez Amara Fonseca est absolument ce que ce texte qui sort marrant encore et encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:44 > 0:46:48) [70%] : \r\nOn note d'un repenti, un ticket narration donc au sol \u00e9tait que fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:50 > 0:47:17) [85%] : \r\nTerme maintenant, on dit qu'en vieillissant, on commence \u00e0 avoir peur Hitman Malbranque stress mandataire fait Miller, on a une famille, des enfants, on doit s'en occuper, prendre soin de civisme, voir si je marque de s'\u00e9lever ses enfants, \u00e7a, ce que je fais, je dirais que je peux mourir \u00e0 chaque repr\u00e9sentation, ni \u00e0 une mort d'ossements unique mais pas une seule fois, mes enfants m'ont demand\u00e9 d'arr\u00eater mis Starkman donne de la force c'est-\u00e0-dire qu'tienne on ne civisme dans 6, ils savent que j'aime mon fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:49 > 0:48:13) [87%] : \r\nFrance et Senna Loft intelligent feu en l'air \u00e0 5 ou 6 1000 m\u00e8tres d'altitude, une montgolfi\u00e8re se d\u00e9place dans toutes les directions, mais Stein, il y a des vibrations, des associations et \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est tr\u00e8s marrant quand vous voulez, de ce que c'est, comme ici, \u00e7a tangue lat\u00e9ralement, de droite \u00e0 gauche d'avant en arri\u00e8re, cependant, que c'est une ligne, j'essaie de contrebalancer de compenser tous ces mouvements, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent que de marcher sur un fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:18 > 0:48:22) [90%] : \r\nDoctrine Carling par Jacques jour l'entra\u00eenement peut durer de 5 \u00e0 6 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:25 > 0:48:27) [89%] : \r\nEt c'est \u00e7a, c'est un magnifique sentiment que de ma\u00eetriser \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:29 > 0:48:31) [91%] : \r\nH. mais c'est difficile, tr\u00e8s difficile de garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:09 > 0:49:09) [82%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:35 > 0:49:54) [64%] : \r\nOr les trop fait l'effort, les il y a qui \u00eatre je tacle se remplit honn\u00eate c'est magique, nous on a coup\u00e9 Madore rappelant les 32 s'\u00eatre mais d'avoir par rapport \u00e0 je sais en stage et donc des repas alors moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:57 > 0:49:58) [59%] : \r\nBonsoir diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:17 > 0:50:18) [75%] : \r\nJe vous h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:43 > 0:50:49) [83%] : \r\nWhat Sophie, il y avait trop de vent pendant toutes les br\u00fbleurs s'est d\u00e9form\u00e9e, il a pli\u00e9, on le voit ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:49 > 0:50:54) [75%] : \r\nC'est-\u00e0-dire petites une Fastnet au beau signe de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:50:56 > 0:51:03) [94%] : \r\nC'est quelque chose de sp\u00e9cial que nous avons essay\u00e9 de faire aujourd'hui, mais cela montre une fois de plus que le vent et la nature sont plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:04 > 0:51:28) [79%] : \r\nIl Taylor Christiane chaque \u00e9chec est une d\u00e9ception du Oliphant bien s\u00fbr, nous \u00e9tions conscients qu'avec tant de vent, on aurait des probl\u00e8mes, c'est \u00e0 \u00e7a aussi, il faut pouvoir bien orient\u00e9 le ballon dans de bonnes conditions, enfin moi c'est ce faisceau, c'\u00e9tait juste un essai, un gros \u00e9tait can make Life pas monter du 1er combien vois on aurait eu des probl\u00e8mes ou les maladies \u00e9teint pour faire des exp\u00e9riences et voir ce qu'on peut am\u00e9liorer, on paie \u00e7a marche, on attend d'atelier et \u00e7a va marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:52 > 0:52:05) [83%] : \r\nJe tra\u00eene, il s'agissait, c'est tr\u00e8s important de s'entra\u00eener aussi en altitude of de j'en ai besoin pour la montgolfi\u00e8re, qui eux enfume Fonda mais qu'\u00e0 500 m\u00e8tres, l'air est compl\u00e8tement diff\u00e9rent qu'\u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 Hong-Kong, pendant, c'est pour \u00e7a que je viens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:05 > 0:52:08) [63%] : \r\nDe riches m\u00eame t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:10 > 0:52:12) [70%] : \r\nC'est un enfant d'espoir ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:17 > 0:52:18) [60%] : \r\nMoi m\u00eame, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:52:48 > 0:52:52) [84%] : \r\nAinsi, Sunset, un c\u00e2ble tr\u00e8s \u00e9pais, la Gr\u00e8ce, rend la chose difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:52:54 > 0:52:59) [79%] : \r\nPeuvent \u00e7a et c\u00e2ble ne doit pas de dominer, c'est toi qui doit dominer le c\u00e2ble Dour postal berge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:53:08 > 0:53:25) [89%] : \r\nLes cheminots, ce n'est pas facile de rester en \u00e9quilibre avec les vibrations vamos on doit faire tr\u00e8s attention tous qui vient, on doit \u00eatre comme du caoutchouc Bing vibrer avec le corps entier c'\u00e9tait contrebalancer les oscillations avec son corps, son balancier bouger constamment de telle fa\u00e7on que le c\u00e2ble n'est plus d'emprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:53:28 > 0:53:35) [88%] : \r\nPiqu\u00e9 Fabrice le danger, je cherche le danger, je cherche les limites aller toujours plus haut, plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:53:49 > 0:53:52) [94%] : \r\nEt je dois la chute, je l'ai toujours \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:53:57 > 0:54:05) [86%] : \r\nMais Michelin offrira je marche, je vois un arbre je vois rocher ce que je vais tomber ici, je vais tomber la s'\u00e9tait : que va-t-il se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:08 > 0:54:12) [80%] : \r\nFran\u00e7oise clarifier avec des pens\u00e9es fugaces que je dois chasser de mon esprit Trinh c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:13 > 0:54:18) [82%] : \r\nAntoine, 6 maladies, apr\u00e8s je me raisonne, je me recentre sur mon seul but, arriv\u00e9 au sommaire : Alex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:38 > 0:54:49) [85%] : \r\nD'apr\u00e8s spirale de pas je fais passer des images des images magnifiques, mais comme un artiste, il y a comme un peintre qui voit ce qu'il peint, h\u00e9 bien moi, je veux voir ce que je suis capable de faire sur mon c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:35 > 0:55:45) [87%] : \r\nAlors sont 6 : tout ce que je fais et ce congr\u00e8s si je le fais sans harnais de s\u00e9curit\u00e9, c'est tr\u00e8s important pour moi, pour ma vie bis \u00e0 et je dois le savoir une erreur et je suis mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:57 > 0:56:06) [79%] : \r\nDans ce temps finissage ne doit jamais oublier celle Moussa Traor\u00e9 mais toujours retrouver confiance en soi dans contexte tout allez je peux le faire, \u00e7a va aller confiance para\u00eet absurde, la vie continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:09 > 0:56:21) [73%] : \r\nSi on arr\u00eate les semis voil\u00e0 ma s\u00e9curit\u00e9 si \u00e0 ce magnifique arr\u00eate mes mains, mes pieds mayennais les r\u00e9flexes, on ne en est et je sais que je ne peut compter que sur moi, Mike Shawn Moss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:37 > 0:56:45) [79%] : \r\nAh oui, il faut bien mal on achetant charmant \u00e0 pouvoir pense justement c'\u00e9tait fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:57:05 > 0:57:08) [87%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on a, il va r\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:57:27 > 0:57:28) [59%] : \r\nAtkins avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:57:32 > 0:57:35) [57%] : \r\nCe Net sur je, toutes sont hors piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:57:42 > 0:57:44) [68%] : \r\nVoir mental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:27 > 0:58:49) [83%] : \r\nHoglund oblique incroyable attel\u00e9 je m'imagine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 5 ou 6000 m\u00e8tres ah maintenant par des mais l\u00e0, on a toujours le seul en-dessous, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, puis ce sera diff\u00e9rent quand le ballon tournera en l'air toute Greenpeace fait homme, si on ne bonsoir messieurs, qui n'est pas le cas ici, \u00e0 cause des attaches s\u00fbrement dans ce que fut le d'et un chat ou que l'\u00e9vidence c'est un sentiment incroyable c'est ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:51 > 0:58:59) [81%] : \r\nAnissa El Pais c'est un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique mais 100 fois plus normaux, tout bouge beaucoup plus honte de sa r\u00e9forme globale incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:13 > 0:59:26) [80%] : \r\nEn toll\u00e9 insignifiantes, je peux dire, L\u00e9o est vraiment unique via comme coup je pense qu'il fera un excellent acrobatique, je sens, quelle sera la prochaine g\u00e9n\u00e9ration des funambules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:27 > 0:59:34) [80%] : \r\nLe c'est c'est une salle sans moi on ne fait, je sens qu'a 80 ans, je serai encore sur un c\u00e2ble avec mon fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:00:00 > 1:00:03) [88%] : \r\nElle qu'est ce que vous avez ressenti en voyant, justement ce Freddy Nock sur son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:00:04 > 1:00:05) [80%] : \r\nBen effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:00:06 > 1:00:42) [87%] : \r\n\u00e7a fait, \u00e7a fait un peu des frissons, ce que j'ai trouv\u00e9 du point de vue, la performance, c'est que c'est beaucoup plus dynamique compenserait donc qui court sur ce cas, il est un petit peu comme \u00e7a, presque fr\u00e9n\u00e9tique l\u00e0- dessus des moments c', c', c'est assez \u00e9tonnant et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, ce qui m'a, ce qui m'a frapp\u00e9, c'est qu'on a l'impression qu'il a su que ce c\u00e2ble dans ma vie moyen toujours son petit gar\u00e7on avec mais voil\u00e0 il y a, il y a, il y a, il y a que cet aspect-l\u00e0 qui sort qui le prend et je me demande qu'honn\u00eatement je me demande comment il va vieillir, comment il reste que est-ce qu'\u00e0 70 ans, il pourra il fera peut-\u00eatre plus monter sur son c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:00:42 > 1:00:58) [89%] : \r\nAlors il lui dit qu'\u00e0 80 ans, il continuera d'\u00eatre sur son c\u00e2ble enfin, voil\u00e0 l'avenir, donc \u00e7a c'est peut-\u00eatre vous rentre non mais c'est vrai que par rapport \u00e0 cette notion de risque, on a pas mal discut\u00e9 de \u00e7a aujourd'hui, ben l\u00e0 il le veut, il en prend que au quotidien, il en prend en envoyant son enfant en bas vous qu'est ce que vous avez ressenti en voyant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:58 > 1:01:24) [88%] : \r\nMais c'est vraiment l'envers du miroir de du boulot d'au fond serait Lino qu'il est, il y va flirter le plus pr\u00e8s possible avec la limite c'est c'est c'est c'est son boulot \u00e0 lui, c'est d'aller danser avec cette limite-l\u00e0 alors que Rapha\u00ebl c'est d'essayer de l'\u00e9loigner le plus possible d'\u00eatre le plus loin du risque, moi en fait j'ai regard\u00e9 ce reportage avec les yeux du du petit gar\u00e7on, je me suis mis, j'essaie de me met dans la peau de son petit gar\u00e7on de son petit gars l\u00e0 qui le regarde et j'essaie de demander mais qu'est ce qu'il pense de son pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:01:26 > 1:02:09) [89%] : \r\nMais en tout cas merci beaucoup \u00e0 vous 2 heures d'avoir pass\u00e9 ce ce petit moment notre compagnie avant de vous quitter, laissez-moi encore vous offrir un aper\u00e7u en quelques images du programme de la semaine prochaine avec de nos beaux reportages le 1er sera racontera en musique sur les accords de guitare et la voix de Marc Aymon ce jeune musicien valaisan qui a choisi de redonner vie \u00e0 des chansons du Patrimoine suisse, le 2\u00e8me, quant \u00e0 lui, nous emm\u00e8nera \u00e0 la rencontre de Philibert 1er, alias Philippe Meyer, un ancien pompier fribourgeois qui a r\u00e9uni au fil de sa carri\u00e8re, une impressionnante collection d'objets li\u00e9s \u00e0 son m\u00e9tier pour cr\u00e9er, mine de rien, un mus\u00e9e dans la passe et c'est Sylvie Bourbon la chanteuse d'origine valaisanne \u00e0 la bo\u00eete \u00e7a tant qui sera mon invit\u00e9, j'esp\u00e8re que vous aussi, vous serez des n\u00f4tres, fid\u00e8le \u00e0 notre rendez- vous du vendredi soir, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous : ah bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T00:51:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710633892", "durationSec": 1598, "title": "La philosophie du risque", "excerpt": "Rapha\u00ebl Mayoraz est g\u00e9ologue cantonal du Valais. A ce titre, il g\u00e8re la s\u00e9curit\u00e9 d'un immense territoire fortement soumis aux changements et mouvements induits par le r\u00e9chauffement climatique. Le s\u00e9curit\u00e9 de la population font partie de ses pr\u00e9rogatives.", "remarks": "Contient des images du Service des routes, transports et cours d'eau du Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MATTHEY-DORET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MAGNIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIERRO, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL D'HERENS", "VALAIS"], "thematicThemes": ["G\u00c9OLOGIE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES"], "sequenceIds": ["1674368", "1674392", "1674396", "1674401"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636746", "durationSec": 1669, "title": "L'homme qui marche dans le ciel", "excerpt": "Freddy Nock est un funambule hors du commun. Issu d'une dynastie de 7 g\u00e9n\u00e9rations de funambules, il d\u00e9tient 22 records qu'il a obtenu en parcourant des c\u00e2bles sans s\u00e9curit\u00e9 entre les rives de gorges ou entre des sommets des Alpes, descendant le long de ceux d'un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique ou s'installant durant plusieurs heures sur une chaise pos\u00e9e sur un c\u00e2ble. Son nouveau projet est d'effectuer une travers\u00e9e accroch\u00e9 \u00e0 une montgolfi\u00e8re, effectuant ainsi le record de la plus haute travers\u00e9e du monde. Dans un entrainement permanent, physique et mental, il est toujours \u00e0 la recherche du danger.\n\nAvec la participation de Leo Nock, Thomas Tschanz, Fredy Knie.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MABILLARD, Robert", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FUNAMBULE", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802661116", "title": "FUNAMBULE - 0372 VI"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804674663", "summary": "Cr\u00eat Teni, Le Creux-du-Van, cabane Perrenoud du Club alpin Suisse (CAS), section Neuch\u00e2tel :\nPr\u00e9sentations de Virginie Brawand en compagnie de ses invit\u00e9s Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal du Valais et guide de haute-montagne et Simon Matthey-Doret, journaliste RTS.", "id": "1674355"}, {"internalArchiveId": "AA1804674676", "summary": "Automnal, ensoleill\u00e9 : \nBarrage de la Grande Dixence.\nMont\u00e9e en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique vers le lac des Dix.\nRandonn\u00e9e entre le lac des Dix et le refuge-igloo des Pantalons Blancs avec Gilles Sierro, guide et skieur de pentes raides.\nImages Service des routes, transports et cours d'eau du Valais : chute d'une paroi rocheuse du Mel de la Niva (Evol\u00e8ne).\nSurveillance des pans rocheux du Mel de la Niva.\nItw Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal du Valais.\nItw  Gilles Sierro.\nVue a\u00e9rienne par drone du refuge-igloo des Pantalons Blancs.\nVue a\u00e9rienne par drone, sommets alpins enneig\u00e9s au coucher du soleil.", "id": "1674368", "visualThemes": ["G\u00c9OLOGIE"], "visualGeographicals": ["VAL D'HERENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674700", "summary": "Automnal, ensoleill\u00e9 : \nAscension vers Bricola de Hilaire Dumoulin, photographe.\nGlaciers de Ferp\u00e8cle et du Mont Min\u00e9.\nItw Hilaire Dumoulin et rencontre entre Hilaire Dumoulin et Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal du Valais.\nPhotographies anciennes et r\u00e9centes de glaciers montrant le recul des glaciers.\nMorraine glaciaire, paroi rocheuse, marques visibles du recul des glaciers.", "id": "1674392", "visualThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "G\u00c9OLOGIE"], "visualGeographicals": ["VAL D'HERENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674704", "summary": "Automnal, ensoleill\u00e9 : \nGare d'arriv\u00e9e du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique Riederalp - Moosfluh.\nGlacier d'Aletsch.\nVol en h\u00e9licopt\u00e8rre au-dessus du glacier d'Aletsch.\nGlissement de terrain d'Aletsch-Moosfluh : fissures, paroi rocheuse chaotique.\nItw Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal du Valais.\nJournalistes arrivant.\nConf\u00e9rence de presse sur dangers du glissement d'Aletsch-Moosfluh.\nItw Peter Schwitter, guide, responsable s\u00e9curit\u00e9 Aletsch.\nVue sur le Cervin.", "id": "1674396", "visualThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "G\u00c9OLOGIE"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "BETTMERALP"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674709", "summary": "Sion : \nVues a\u00e9riennes de la ville de Sion.\nRapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal du Valais, dans ses activit\u00e9s professionnelles au bureau.\nItw Rapha\u00ebl Mayoraz.", "id": "1674401", "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PLANTEVIN, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "KAHLBACHER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AYMON, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727178", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036312", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 28000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer AN7WvQ5LcLPCVYaZfakMw3ISSBRg"}]