[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-84901DB9-AA62-4118-9122-2F1A22111CDD", "internalArchiveId": "84901DB9-AA62-4118-9122-2F1A22111CDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Le b\u00e9n\u00e9volat de longue haleine toujours pr\u00e9sent", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Golay responsable de la section Lausanne et R\u00e9gion de l'association \"lire et \u00e9crire\";Anne-Catherine, b\u00e9n\u00e9vole Association \"Lire et \u00e9crire\"\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Le b\u00e9n\u00e9volat de longue haleine toujours pr\u00e9sent (FUTUR ANTERIEUR 14.11 BENEVOLAT EP3)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n-----FUTUR ANTERIEUR :  le b\u00e9n\u00e9volat de longue haleine toujours pr\u00e9sent.\r\n***C'est l'heure de Futur ANt\u00e9rieur...Jean de Preux est avec nous, toute cette semaine on parle b\u00e9n\u00e9volat...ce matin vous nous parlez Jean de l'engagement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 en milieu associatif...\r\nAllez, je vous emm\u00e8ne au 4\u00e8me \u00e9tage du 12 bis, Place St-Fran\u00e7ois au coeur de Lausanne.. la porte franchie, on d\u00e9bouche sur une large pi\u00e8ce qui fait office de lieu d'\u00e9changes et de r\u00e9ception...\r\n  15\" ((\"svp\"))\r\nC'est le coeur de la section Lausanne et R\u00e9gion de l'association lire et \u00e9crire, qui comme son nom l'indique s'engage pour l'acc\u00e8s \u00e0 la lecture et \u00e0 l'\u00e9criture.. Dani\u00e8le Golay responsable de la section..\r\n  24\" ((\"etc..\"))  \r\nEt pour ce faire, l'association propose aux adultes parlant fran\u00e7ais, des cours de base et des ateliers dispens\u00e9s par des formateurs professionnels. Une \u00e9quipe appuy\u00e9e par une quinzaine de b\u00e9n\u00e9voles qui se succ\u00e8dent toute la semaine essentiellement pour assurer l'accueil du centre.. \u00e0 l'image de Daniel..\r\n  12\" ((\"pouce\"))\r\n***On l'aura bien compris, Jean, les b\u00e9n\u00e9voles sont en appui... les cours proprement dit, ce sont exclusivement des professionnels qui les donnent..\r\nOui mais pour Daniel Golay, la t\u00e2che des b\u00e9n\u00e9voles n'en est pas plus simple pour autant..\r\n  24\" ((\"pas banal\"))\r\nDes b\u00e9n\u00e9voles qui sont d'ailleurs totalement partie prenante de la vie et du fonctionnement de l'association.. on retrouve Daniel notre enseignant \u00e0 la retraite.\r\n  16\" ((\"au chapitre\"))\r\n*** Et au-del\u00e0 de cette participation qu'est-ce que les b\u00e9n\u00e9voles retirent Jean, de leurs exp\u00e9riences..\r\nA en croire Anne-Catherine, l'une d'entre elles, un incroyable \u00e9veil..\r\n  26\" ((\"\u00e0 \u00e9crire\"))\r\nDes b\u00e9n\u00e9voles qui donnent visiblement un suppl\u00e9ment d'\u00e2me \u00e0 l'antenne que dirige Dani\u00e8le Golay..\r\n  34\" ((\"fin rire\"))\r\nDemain, le b\u00e9n\u00e9volat chez les jeunes..\r\n***Le b\u00e9n\u00e9volat Anne-Flore Marxer \u00e7a vous connait un peu....l'an dernier, vous avez lanc\u00e9 une collecte de v\u00eatements chauds pour les r\u00e9fugi\u00e9s en Italie... vous aviez r\u00e9colt\u00e9 une montagne de vestes... la difficult\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 de r\u00e9colter des fonds pour acheminer tout le mat\u00e9riel en Italie....vous y \u00eates parvenue ? \r\n- Vous disiez que faire cela, aider comme vous le pouviez, vous avait donn\u00e9 une toute nouvelle perspective de vie...laquelle ?", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975733", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le b\u00e9n\u00e9volat de longue haleine toujours pr\u00e9sent", "Futur ant\u00e9rieur - Le b\u00e9n\u00e9volat de longue haleine toujours pr\u00e9sent / LMA_2018-11-14T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le b\u00e9n\u00e9volat de longue haleine toujours pr\u00e9sent / LMA_2018-11-14T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9975741", "ece-9975733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:27:37Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMoi chauds et c'est l'heure de Futur ant\u00e9rieur maintenant Jean de Preux est avec nous toute cette semaine, on parle b\u00e9n\u00e9volat ce matin Jean, vous nous parlez de l'engagement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 en milieu associatif, vous me suivez, je vous emm\u00e8ne au 4\u00e8me \u00e9tage du 12 bis Place Saint-Fran\u00e7ois, au coeur de Lausanne la porte franchie, on d\u00e9bouche sur une large pi\u00e8ce qui fait office de lieu d'\u00e9changes et de r\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [76%] :\r\nPour compl\u00e9ter juste votre femme commer\u00e7ante et puis la nationale \u00e9tait un peu langue maternelle \u00e0 d'arriver une comtesse fran\u00e7ais est arriv\u00e9 ici en Suisse, c'est donc complexe juste ces 3 questions Sylvain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [96%] :\r\nC'est le coeur de la section Lausanne et R\u00e9gion de l'association, lire et \u00e9crire, qui comme son nom l'indique, s'engage pour l'acc\u00e8s \u00e0 la lecture et \u00e0 l'\u00e9criture, Dani\u00e8le Golay, responsable de l'antenne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [94%] :\r\nLes gens qui viennent vers nous, souvent, ils se sont d\u00e9brouill\u00e9s tant bien que mal avec leurs difficult\u00e9s autour de la lecture et l'\u00e9criture, et souvent dans un moment de rupture dans leur vie, un divorce, un changement de travail, ils se trouvent confront\u00e9s \u00e0 leur manque et ils viennent nous voir dans l'attente d'apprendre \u00e0 lire, pour certains, on a des personnes qui ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole et pour d'autres, pr\u00e9parer une entr\u00e9e dans un apprentissage, apprendre \u00e0 g\u00e9rer son courrier etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [98%] :\r\nEt pour ce faire, l'association propose aux adultes parlant fran\u00e7ais, des cours de base et des ateliers dispens\u00e9s par des formateurs professionnels une \u00e9quipe appuy\u00e9e par une quinzaine de b\u00e9n\u00e9voles qui se succ\u00e8dent toute la semaine, essentiellement pour assurer l'accueil du centre \u00e0 l'image de Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [91%] :\r\nMais je fonctionne depuis 6 ans maintenant, avec comme activit\u00e9 principale la permanence d'accueil permanence d'\u00e9tudes, je suis un vieil enseignant, j'ai 76 ans cette ann\u00e9e, j'avais envie de donner un coup de pouce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [94%] :\r\nAlors, on l'aura bien compris, Jean, les b\u00e9n\u00e9voles sont en appui les cours proprement dit, ce sont exclusivement des professionnels qui les donnent, oui mais pour Daniel Golay, la t\u00e2che des b\u00e9n\u00e9voles n'en est pas plus simple pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [92%] :\r\nTravailler avec des personnes d'horizons extr\u00eamement diff\u00e9rents, comme on a ici sans se substituer aux formateurs en sachant \u00e9couter la demande favoriser le fait que la personne d\u00e9j\u00e0 face en bout par elle- m\u00eame, avec ce qu'elle sait l'accompagner jusqu'o\u00f9 on peut s'en vouloir donner non plus toutes les r\u00e9ponses, c'est pas si simple que \u00e7a en a l'air, c'est aussi un engagement sur toute l'ann\u00e9e, une fois par semaine \u00e0 3 heures de temps, ce qui n'est pas banal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [98%] :\r\nDes b\u00e9n\u00e9voles qui sont d'ailleurs totalement partie prenante de la vie et du fonctionnement de l'association, on retrouve Daniel notre enseignant \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [90%] :\r\nNous sommes inform\u00e9s au fur et \u00e0 mesure par les permanents de ce qui se passe, des projets sollicit\u00e9 \u00e9ventuellement sur Des nouvelles structures, nous avons 2 fois par an, une rencontre des b\u00e9n\u00e9voles, on est interview\u00e9, on a des choses \u00e0 dire, on a des propositions \u00e0 faire, on a voix au chapitre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [92%] :\r\nEt au-del\u00e0 de cette participation qu'est -ce que les b\u00e9n\u00e9voles retirent de leurs exp\u00e9riences, \u00e0 en croire Anne-Catherine l'une d'entre elles, un incroyable \u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [87%] :\r\n\u00e7a me rend conscients des difficult\u00e9s que les gens peuvent rencontrer alors quand son rend absolument pas compte autrement moi je me qualifie d'illettr\u00e9s et d'Internet, donc je comprends un petit peu mieux ce qu'ils peuvent ressentir, mais comme on voit un panneau puis qu'on ne peut pas le d\u00e9crire, mais c'est horrible et alors que tout le monde autour de soi, faire, c'est surtout \u00e7a le probl\u00e8me, il y a encore des b\u00e9n\u00e9voles ici qui croyait que Ahm\u00e8s parle tellement bien le fran\u00e7ais, ils se d\u00e9brouillent, c'est pas du tout la m\u00eame chose de parler ou d'arriver \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [98%] :\r\nDes b\u00e9n\u00e9voles qui donnent visiblement un suppl\u00e9ment d'\u00e2me \u00e0 l'antenne que dirige Dani\u00e8le Golay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [88%] :\r\nPour nous, permanents salari\u00e9s, c'est comme une bouff\u00e9e d'air, de travailler avec des b\u00e9n\u00e9voles, ils sont pas dans les m\u00eames stress et contraintes que nous on a des \u00e9changes d'un autre r\u00f4le, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux, de les avoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [86%] :\r\nC'est pas un examen, mais on vous fait lire un petit texte apprend ou on fait une petite dict\u00e9e faut \u00eatre conscient que c'est long, le fran\u00e7ais \u00e9tant une langue horriblement compliqu\u00e9, c'est pas comme d'apprendre une langue \u00e9trang\u00e8re mais dans votre langue maternelle on savait \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [67%] :\r\nTom on ne perd pas le code, pense un peu les richesses du Center alentour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:44) [90%] :\r\nJe suis s\u00fbr qu'ici vous trouvez le cours qui vous convient en tout cas je vous le souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [91%] :\r\nDemain, le b\u00e9n\u00e9volat chez les jeunes, merci beaucoup Jean de pr\u00e8s, on vous retrouve effectivement demain merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3A2A59B-D87E-469A-B088-5D98486C29E5", "internalArchiveId": "D3A2A59B-D87E-469A-B088-5D98486C29E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nUn voyage du conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve Guillaume Barazzone \u00e0 Oman soul\u00e8ve des questions...\r\nDes questions pos\u00e9es par le Temps, ce matin.\r\nEn octobre 2017, Guillaume Barazonne participe \u00e0 un voyage avec une d\u00e9l\u00e9gation du conseil national \u00e0 Oman et au Koweit. Un voyage pay\u00e9 par la ville de Gen\u00e8ve. \r\nElle est emmen\u00e9e, cette d\u00e9l\u00e9gation, par l'UDC J\u00fcrg Stahl, alors pr\u00e9sident du National. Il y a aussi la conseill\u00e8re PLR Christa Markwalder et une membre des services du parlement. \r\n*** Ce qui questionne ici, c'est le flou autour des \"casquettes\" de Guillaume Barazzone: conseiller national, ou conseiller administratif genevois...\r\nDeux versions, pour expliquer sa particiaption: \r\nJ\u00fcrg Stahl explique que c'est le genevois qui a demand\u00e9 \u00e0 y particip\u00e9 en tant que repr\u00e9sentant de la ville de Gen\u00e8ve. J\u00fcrg Stahl a dit oui, \u00e0 condition que le voyage ne soit pas factur\u00e9 au parlement. \r\nGuillaumme Barazzone explique, lui, que c'est le pr\u00e9sident du Conseil national qui lui a demand\u00e9 de venir; en raison d'un pr\u00e9c\u00e9dent voyage dans la r\u00e9gion. \r\nEtait-ce vraiment \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve de payer les 7000 francs du voyage, se demande le Temps ? Le principal int\u00e9ress\u00e9 assure s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9 uniquement en qualit\u00e9 de conseiller administratif. \r\nToujours concernant les affaires de notes de frais... le Quotidien Jurassien s'est pench\u00e9 sur les pratiques du canton du Jura. \r\nLe contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral des finances le dit d'embl\u00e9e: 17 mille francs de frais de t\u00e9l\u00e9phone - comme \u00e0 Gen\u00e8ve - ce n'est pas possible pour un ministre jurassien. \r\nIls ont des forfaits, et tout est pass\u00e9 au crible par le contr\u00f4leur des finances. \r\nUn contr\u00f4leur qui explique qu'il y a eu des exc\u00e8s par le pass\u00e9... mais ils \u00e9taient le fait de chefs de service...\r\n*** Plusieurs journaux se penchent ce matin au chevet du Y\u00e9men...\r\n\"Un espoir de paix pour un pays affam\u00e9 et exsangue\", titre la Libert\u00e9 ce matin.\r\nL'esoir, vient de la pression renouvel\u00e9e des Etats-Unis et de l'Europe sur l'arabie Saoudite, apr\u00e8s notamment l'affaire du meurtre du journaliste Jamal Kashoggi.\r\nMais il faut faire vite, car le pays s'enfonce dans la crise.\r\nLe journal a interview\u00e9 Antelak Al-Muta-wa-kel, activiste y\u00e9m\u00e9nite des droits humains et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Sanaa, de passage \u00e0 Berne. \r\nUn d\u00e9sastre cr\u00e9\u00e9 par la main de l'homme: depuis 2015, une alliance arabe pro-gouvernementale - soutenue par Wahshington -  combat les rebelles houthis, appuy\u00e9s eux par l'Iran. \r\nElle souligne les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les organisations humanitaires pour apporter l'aide n\u00e9cessaire, notamment des menaces, des attaques, voire des meurtres. \r\nElle estime aussi la r\u00e9action de la communaut\u00e9 internationale trop faible. Il faut arr\u00eater, dit-elle, de vendre des armes aux parties en conflit. \r\n*** Les sc\u00e9narios climatiques des experts de M\u00e9t\u00e9oSuisse, de l'EPFZ et de l'universit\u00e9s de Berne inqui\u00e8tent la presse, ce matin...\r\nSurtout c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. Un regard inqui\u00e9tant, titre la NZZ. Une suisse qui va \u00eatre transform\u00e9e pour le Blick. \r\n6 degr\u00e9s de pluss, en \u00e9t\u00e9, dans 40 ans, titre l'Aargauer Zeitung. Et d'avertir dans son commentaire: le changement climatique n'attend pas. Il faut s'atteler \u00e0 trouver des moyens de s'adatper \u00e0 ce nouveau climat: responsables des stations des ski, mais aussi de la navigation, de la p\u00eache, les architectes, doivent pr\u00e9voir des am\u00e9nagements. \r\nM\u00eame message dans le commentaire de la NZZ, intitul\u00e9: \"appel \u00e0 l'adaptation et \u00e0 la r\u00e9sistance\".\r\nQui ajoute que devront s'adapter aussi les agriculteurs\r\nle secteur \u00e9nerg\u00e9tique, le secteur de la sant\u00e9 qui devra g\u00e9rer davantage d'urgences li\u00e9es\u00e0 la chaleur. Ou encore les urbanistes, qui feraient bien d'am\u00e9nager des couloirs d'air frais dans les villes surchauff\u00e9es, de cr\u00e9er des oasis et des fa\u00e7ades vertes. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on ouvre l'Illustr\u00e9, et un album souvenir...\r\nUn homme qui en a accumul\u00e9, des souvenirs. \r\nPourtant, \u00e0 70 ans, il n'a pas endoss\u00e9 le r\u00f4le pour lequel il est pr\u00e9par\u00e9 depuis sa naissance: r\u00e9gner sur le Royaume-Uni.\r\nLe Prince Charles, h\u00e9ritier depuis 66 ans et l'accession de sa m\u00e8re au tr\u00f4ne britannique, f\u00eate aujourd'hui ses 70 ans.\r\nDans l'Illustr\u00e9, donc, des photos d'une vie d'attente. Et septante informations sur le prince de Galles. D'int\u00e9r\u00eat vari\u00e9s, dirons-nous. \r\nIl a visit\u00e9 le tunnel du L\u00f6tschberg en 2000, avec des bottes en caoutchouc pr\u00eat\u00e9es par Adolf Ogi; il est magicien \u00e0 ses heures et membre du cercle de magie de Londres; il parle \u00e0 ses l\u00e9gumes... faut bien s'occuper en attendant de devenir roi...", "durationSec": 451, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9994162", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse (vid\u00e9o) - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-11-14T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-11-14T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9975782", "ece-9975757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:33:44Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00c9ric Mama 7 heures 47 c'est la la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, un voyage du conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve Guillaume Barazzone \u00e0 Oman, soul\u00e8ve des questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nDes questions pos\u00e9es par le Otan ce matin en octobre 2017 Guillaume Barazzone vous un voyage avec une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national \u00e0 Oman, donc, et au Kowe\u00eft, un voyage pay\u00e9 par la Ville de Gen\u00e8ve, elle est emmen\u00e9e, cette d\u00e9l\u00e9gation par l'UDC J\u00fcrg Stahl, alors pr\u00e9sident du National il y a aussi la conseill\u00e8re nationale PLR Christa Margot Aldair et une membre des services du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [94%] :\r\nEt apparemment, ce qui questionne ici Val\u00e9rie, c'est le flou autour des casquettes de Guillaume Barazzone, conseiller national ou conseiller administratif Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nAlors il y a 2 versions pour expliquer sa participation J\u00fcrg Stahl explique que c'est le Genevois qui a demand\u00e9 \u00e0 y participer en tant que repr\u00e9sentant de la Ville de Gen\u00e8ve J\u00fcrg Stahl a dit oui \u00e0 condition que le voyage ne soit pas factur\u00e9 au Parlement, Guillaume Barazzone, explique, lui, que c'est le pr\u00e9sident du conseil national qui lui a demand\u00e9 de venir, en raison d'un de ses pr\u00e9c\u00e9dents voyages dans cette m\u00eame r\u00e9gion alors \u00e9tait -ce vraiment \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, de payer les 7000 francs de ce voyage, se demande Le Temps, le principal int\u00e9ress\u00e9, assure s'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9s uniquement en qualit\u00e9 de conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve et puis toujours concernant les affaires de notes de frais, le Quotidien Jurassien s'est pench\u00e9 sur les pratiques du canton du Jura, le contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral des finances le dit d'embl\u00e9e 17000 francs de frais de t\u00e9l\u00e9phone comme \u00e0 Gen\u00e8ve, ce n'est pas possible pour un ministre jurassien, ils ont des forfaits et tout est pass\u00e9 au crible par le contr\u00f4leur des finances en contr\u00f4leur qui explique qu'il y a eu, oui des exc\u00e8s par le pass\u00e9, mais ils \u00e9taient le fait de chefs de service. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nHasni Abidi quand sp\u00e9cialiste comme vous du du monde arabe du Moyen-Orient, quel regard on pose sur toutes ces ces affaires sur les rapports des politiciens Genevois avec cette partie du monde qu'est -ce que vous vous dites, au fond, \u00e7a se fait comme \u00e7a l\u00e0- bas, ces politiciens ont compris, font ce qu'il faut pour faire venir des investissements, vous disiez tout \u00e0 l'heure tout bon politicien a envie de faire venir des investissements, puis au fond, la, la fin justifie un peu les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [88%] :\r\nNon, non, \u00e7a donne pas une image brillante de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e7a d'histoire ces histoires en tout cas de la s\u00e9quence politique genevoise parce que elle, elle traduit 2 \u00e9l\u00e9ments : le 1er \u00e9l\u00e9ment c'est qu'\u00e0 une confusion dans les relations entre le politique et l'\u00e9conomique, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est aussi \u00e7a traduit un petit peu un malaise de cette relation oh qu'on a ici en Suisse, soit les conseillers d'\u00c9tat ou le m\u00eame sort enfin, certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on n'a pas clarifi\u00e9 la question de la place du finances des lobbyistes financier dans la vie politique suisse -ci pas Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve finalement illustre un petit peu cette situation incompris ce dysfonctionnement f\u00e9d\u00e9ral propres \u00e0 la Suisse de relations entre le monde des affaires et nous il eut que ce soit le Conseil d'\u00c9tat ou ce soir, donc on sait f\u00e9d\u00e9ral, c'est une question importante : si je suis, je dirais m\u00eame c'est une urgence \u00e0 traiter le je, je, vraiment je je ne comprends pas pourquoi qu'on n'ait pas pris le temps, par exemple, de consulter le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res entre le DFAE parce que quand il s'agit d'une d'une sortie ou d'un voyage il faut absolument demander un avis, on ne peut pas aller comme \u00e7a toute commune comme \u00e7a prend le bide avant ils partent et 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, moi je, je sugg\u00e8re, je voudrais juste veut pas par cod\u00e9 que des, des, des probl\u00e8mes qu'on qu'on organise un atelier de formation \u00e0 nos \u00e9lus, avant qu'il parte dans ces pays, parce qu'on sait que dans ces pays- l\u00e0, \u00eatre invit\u00e9 ou d\u00e9j\u00e0 trop vu sur place, c'est d\u00e9j\u00e0 une victoire pour les autorit\u00e9s sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [91%] :\r\nMais on avait des hommes d'affaires qui t\u00e9moigne, je crois qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un article du journal Le Temps et qui disait : mais \u00e7a se fait comme \u00e7a, on fait comme \u00e7a, soyez pas na\u00effs, si on veut faire du du Business et c'est quand m\u00eame aussi de Business dont on parle, vous disiez tout \u00e0 l'heure, il faut des investissements, il y a un retour politique sur investissement quand on fait du vice Business avec ces pays- l\u00e0, on fait comme \u00e7a, vous vous dites non, attention \u00e7a marche pour le le monde de l'\u00e9conomie, mais pour les politiciens faudrait plut\u00f4t un atelier pour leur expliquer qu'on fait pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [85%] :\r\nNon mais l\u00e0, la on improvise mais il y en a qui par pour le Formule 1, un autre qui part justement pour aller voir une comp\u00e9tition au Spa sportif du chameau et \u00e0 mon avis, il faut \u00eatre s\u00e9rieux, c'est-\u00e0-dire qu'on a d\u00e9crit non officiels ont un d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique chaque canton a sa propre d\u00e9l\u00e9gation le aussi au niveau du des eux aussi ont peut organiser r\u00e9aliser cela et en plus ce n'est pas impoli de refuser une invitation de refuser de d\u00e9cliner une prise en charge, au contraire, \u00e7a nous grandit aux yeux de l'\u00e9tranger au Likoud et non je suis d\u00e9sol\u00e9 mais les lois ne me permettent pas d'accepter votre invitation, je vous remercie, mais je viendrai frais mais dans un voyage organis\u00e9 pas comme \u00e7a en br\u00e8che, presque cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [91%] :\r\nDonc, avis aux autorit\u00e9s genevoises si vous avez s\u00fbrement d'un d'un cours Monsieur Abidi, je crois que vous pouvez vous mettre \u00e0 disposition un autre sujet qui devrait vous int\u00e9resser et c'est nettement moins dr\u00f4le, plusieurs journaux se penche ce matin au chevet du Y\u00e9men Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [93%] :\r\nUn espoir de paix dans un pays affam\u00e9 et exsangue, titre de la libert\u00e9, ce matin, l'espoir, il vient de la pression renouvel\u00e9e des \u00c9tats-Unis et de l'Europe sur l'Arabie Saoudite, apr\u00e8s notamment l'affaire du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi mais il faut faire vite car le pays s'enfonce dans la crise, le journal a interview\u00e9 Entella qu'Al Moutawakel avait activiste y\u00e9m\u00e9nite des droits humains et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Sanaa, de passage \u00e0 Berne, un d\u00e9sastre cr\u00e9\u00e9 par la main de l'homme, dit -elle, depuis 2015 le combat entre une alliance arabe pro- gouvernementale, soutenue par Washington et les rebelles Houthis appuy\u00e9s par l'Iran, elle souligne aussi les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les organisations humanitaires pour apporter l'aide n\u00e9cessaire notamment des menaces, des attaques, voire des meurtres et estime aussi la r\u00e9action de la communaut\u00e9 internationale trop faible, il faut arr\u00eater, dit -elle, par exemple, de vendre des armes aux parties en conflit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [94%] :\r\nHasni Abidi, au fond, ce serait l'affaire Khashoggi, qui permettrait une avanc\u00e9e un d\u00e9blocage dans le conflit au Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [97%] :\r\nAbsolument, c'est la disparition de ce journaliste, qui a finalement alert\u00e9 l'opinion publique qui exerce aujourd'hui une pression sur les pouvoirs publics pour trouver une solution \u00e0 cette crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [89%] :\r\nOn parle aussi des sc\u00e9narios climatiques des experts de M\u00e9t\u00e9oSuisse et de la paix NZZ et de l'universit\u00e9 de Berne, aussi, d'ailleurs ces sc\u00e9narios qui ont \u00e9t\u00e9 faits hier inqui\u00e8te la presse ce matin Val\u00e9rie oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [94%] :\r\nTout c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique en regard inqui\u00e9tant titre la NZZ une suisse qui va \u00eatre transform\u00e9e pour le Blick 6 degr\u00e9s de plus en \u00e9t\u00e9 dans 40 ans, titre l'largue Award Zeitung et d'avertir dans son commentaire, le changement climatique n'attend pas, il faut s'atteler \u00e0 trouver des moyens de s'adapter \u00e0 ce nouveau climat responsables des stations de ski, mais aussi de la navigation de la p\u00eache, les architectes doivent pr\u00e9voir des am\u00e9nagements m\u00eame message le commentaire la NZZ intitul\u00e9 appel \u00e0 l'adaptation et \u00e0 la r\u00e9sistance NZZ qui ajoute que devront s'adapter aussi les agriculteurs, le secteur \u00e9nerg\u00e9tique, le secteur de la sant\u00e9 qui devra g\u00e9rer lui davantage d'urgences li\u00e9es \u00e0 la chaleur ou encore les urbanistes qui feraient bien d'am\u00e9nager des couloirs d'air frais dans les villes surchauff\u00e9es de cr\u00e9er des oasis et des fa\u00e7ades vertes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [93%] :\r\nEt pour terminer cette revue de presse Val\u00e9rie, on va ouvrir l'illustrer et un album. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [93%] :\r\nSouvenirs oui, un homme qui en a accumul\u00e9 des souvenirs pourtant \u00e0 70 ans, il n'a pas endoss\u00e9 le r\u00f4le pour lequel il est pr\u00e9par\u00e9 depuis sa naissance r\u00e9gner sur le Royaume Uni, le prince Charles, h\u00e9ritier depuis 66 ans et l'accession de sa m\u00e8re au tr\u00f4ne britannique f\u00eate aujourd'hui ses 70 ans et donc Charles attend dans L'illustr\u00e9 des photos d'une vie d'attente et 70, informations sur le prince de Galles alors d'int\u00e9r\u00eat vari\u00e9s, dirons -nous, il a visit\u00e9 le tunnel du L\u00f6tschberg en 2000, avec des bottes en caoutchouc pr\u00eat\u00e9es par Adolf Ogi il est magicien aussi \u00e0 ses heures et membre du cercle de magie de Londres, enfin, il parle \u00e0 ses l\u00e9gumes, faut bien s'occuper en attendant de devenir roi effectivement la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [89%] :\r\nPresse Val\u00e9rie Droux tout \u00e7a c'est dans le l'illustrer si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s par la famille royale d'Angleterre \u00e0 7 heures \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T09:09:18Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA941D78-33E9-464D-B2BB-6C47ABF2C263", "internalArchiveId": "BA941D78-33E9-464D-B2BB-6C47ABF2C263", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'usage de la statistique en d\u00e9mocratie", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Les statistiques sont un instrument fondamental de toute d\u00e9mocratie. Sans donn\u00e9es factuelles, fiables et cr\u00e9dibles, pas de gouvernement ou en tout cas pas d'action gouvernementale sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n* * Les statistiques sont un instrument fondamental de toute d\u00e9mocratie. Sans donn\u00e9es factuelles, fiables et cr\u00e9dibles, pas de gouvernement ou en tout cas pas d'action gouvernementale sur la dur\u00e9e.", "durationSec": 371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975672", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["De l\u2019usage de la statistique en d\u00e9mocratie / TUM_2018-11-14T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 14.11.2018"], "alternativeSummary": ["Les statistiques sont un instrument fondamental de toute d\u00e9mocratie. Sans donn\u00e9es factuelles, fiables et cr\u00e9dibles, pas de gouvernement ou en tout cas pas d'action gouvernementale sur la dur\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9975672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:38:25Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNe vous fiez pas \u00e0 leur aspect Saku d\u00e9sincarn\u00e9e, les statistiques sont un instrument fondamental de toute d\u00e9mocratie sans donn\u00e9es factuelles fiables, cr\u00e9dibles, h\u00e9 bien, pas de gouvernement, en tout cas pas d'action gouvernementale sur la dur\u00e9e, et pourtant dans certains pays, les statistiques sont sous le feu de la critique ou alors elles sont instrumentalis\u00e9es distordue par les pouvoirs en place, fin octobre, un homme lan\u00e7ait d'ailleurs un cri d'alarme dans les pages du Financial Times, Patrick Chaboud\u00e9 oui avec ce titre \u00e9loquent : comment sauver les statistiques de la menace du populisme, une interrogation et une inqui\u00e9tude, celle dite chat le directeur ex\u00e9cutif de la Royal statistiques elle Society en Grande-Bretagne, mais avant tout il faut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9finir quels sont les crit\u00e8res d'une bonne statistique et pour est un chat, il y a 3 facteurs importants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [68%] :\r\nLe faste et c'\u00e9tait son \u00e9cran, l'actrice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [90%] :\r\nD'abord la qualit\u00e9 de t\u00eate relev\u00e9e, les chiffres et les sources doivent \u00eatre correct c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [54%] :\r\nComme des ann\u00e9es Marc jusqu'au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [89%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, \u00e7a doit \u00eatre utile, soit pour quelqu'un du public, soit pour un politicien, si personne ne trouve d'utilit\u00e9, ce n'est pas une bonne statistique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [69%] :\r\n10 pour la plan\u00e8te dans la queue, steak Amanda fait un isol\u00e9 Maspero \u00e7a soit la veille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [93%] :\r\nTroisi\u00e8mement, \u00e7a doit \u00eatre fiables et ce n'est pas qu'une question de qualit\u00e9 mais aussi de compr\u00e9hension tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [73%] :\r\nExemple, mais avant l'ambassade et navettes, \u00e7a en fait ce que tu crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [93%] :\r\nVous pouvez avoir un chiffre correct mais qui ne r\u00e9pond pas \u00e0 une question que se pose le public par exemple, r\u00e9cemment au Royaume-Uni, le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour ses d\u00e9penses dans les \u00e9coles, il a r\u00e9pondu avec une statistique sur les d\u00e9penses d'\u00e9ducation en g\u00e9n\u00e9ral c'\u00e9tait une statistiques de bonne qualit\u00e9, mais le chiffre ne r\u00e9pondait pas \u00e0 la question du public, donc ce n'\u00e9tait pas fiable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [62%] :\r\nQu'on aille se cache une battra ch\u00eane hautement face lointain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors Patrick, faut dire aussi qu'une bonne statistique bien fait cr\u00e9dibles n'est pas toujours du go\u00fbt de tout le monde, oui effectivement les r\u00e9gimes autoritaires pr\u00e9f\u00e8rent des statistiques qui confirment leurs options politiques et d'ailleurs il ne se g\u00eane pas pour manipuler les chiffres s'il le faut, mais la pression peut aussi exister dans des pays d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [65%] :\r\n\u00e0 acc\u00e8s nommera 27 savoir devoir loin action m\u00eame sac sans demande qu'on a fait ce Kit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [91%] :\r\nJ'ai vu plusieurs exemples dans le monde de gouvernement qui tentent d'alt\u00e9rer la qualit\u00e9 des statistiques de mani\u00e8re diverse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [97%] :\r\nKenavo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [90%] :\r\nPar exemple en Gr\u00e8ce un statisticien, r\u00e9compens\u00e9 pour son int\u00e9grit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 poursuivi en justice par le gouvernement grec qui n'aimait pas une statistique qui l'a produite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [79%] :\r\nBrighton Bob et petit et ne manque pas rester chez \u00e0 Mourning Nissan sauf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [89%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les statisticiens recommande que le nouveau recensement n'inclut pas de questions sur la nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [55%] :\r\n5 vous vous promenez se sous presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [95%] :\r\nMais les politiciens le voleur, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a risque de diminuer le taux de r\u00e9ponse dans les minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [72%] :\r\nLa domination et je ne me Open quoi AP veut taper que \u00e7a n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [92%] :\r\n\u00e7a peut rendre service au gouvernement am\u00e9ricain actuel qui ne sera pas oblig\u00e9 de prendre en compte, financi\u00e8rement, certains groupes dont l'importance aura ainsi \u00e9t\u00e9 sous- \u00e9valu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [66%] :\r\nLe vente d'Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nOui, des statistiques ind\u00e9pendante et de qualit\u00e9 sont donc indispensables au bon fonctionnement d\u00e9mocratique et pourtant, le risque d'instrumentalisation politique des statistiques, h\u00e9 bien r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [60%] :\r\nGhettos Weather et que 20 ways plan\u00e8te co- prince. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [94%] :\r\nC'est un risque permanent, parce qu'il y a toujours une pression politique pour avoir des statistiques qui donne une bonne image du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:14) [78%] :A. Audouit vous un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [95%] :\r\nL'enjeu pour les citoyens c'est de maintenir l'ind\u00e9pendance des statistiques au Royaume-Uni par exemple, on a un organe de supervision ind\u00e9pendant qui rend compte au Parlement et non au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [68%] :\r\nJe veux Cap Monde pour les pour toi par la m\u00eame faisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [93%] :\r\n\u00e0 Porto Rico, par exemple, il y a eu r\u00e9cemment une tentative de supprimer l'ind\u00e9pendance de l'Office de la statistique et de le placer sous le contr\u00f4le du ministre des Finances, avec d'autres personnes, nous avons protest\u00e9 contre cette ing\u00e9rence qui remet en question la neutralit\u00e9 des statistiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [56%] :\r\nCertains s'\u00e9taient esp\u00e8re que l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [89%] :\r\nDans une statistiques, c'est un chiffre, un nombre, une moyenne qui reste souvent tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral oui, par exemple, quand on parle de salaire moyen, h\u00e9 bien cela ne refl\u00e8te pas vraiment la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par de nombreuses personnes et est chat se souvient des r\u00e9actions du public lors d'une conf\u00e9rence dans une r\u00e9gion \u00e9conomiquement d\u00e9favoris\u00e9es du nord de l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:01) [59%] :\r\nDavos \u00e7a Stroke inhumain qui les PME parce que Anne de samba d\u00e9clarait fond\u00e9e au l'installation de ADQ des pays non hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [87%] :\r\nLe chercheur part la de la croissance du PIB et quelqu'un dans la salle \u00e0 crier : c'est votre fichu PIB et pas le n\u00f4tre, cela montre bien que ces moyennes statistiques qui font la Une n'ont pas de sens pour de nombreuses personnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:21) [65%] :\r\nC'est \u00e0 dessein \u00e0 Coca et Saint-Gobain et tout \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [93%] :\r\nMaintenant, c'est un d\u00e9fi pour les statisticiens de d\u00e9sagr\u00e9ger les donn\u00e9es pour mieux rendre compte de ce qui se passe dans une r\u00e9gion particuli\u00e8re pour un groupe sp\u00e9cifique de personnes pour avoir une meilleure compr\u00e9hension de la r\u00e9alit\u00e9 et cela devient toujours plus r\u00e9alisable avec les nouveaux types de donn\u00e9es \u00e0 disposition, celle des smartphones des dispositifs interconnect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [75%] :\r\nC'\u00e9tait chose la gagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [92%] :\r\nLes statisticiens utilisent de mieux en mieux ces donn\u00e9es qui nous permettent de dresser un tableau bien plus complet, le riche de ce qui concerne les individus en particulier plut\u00f4t qu'une moyenne nationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [75%] :\r\nSlobodan happening, voire \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [89%] :\r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, Patrick, on parle beaucoup de d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des institutions, des m\u00e9dias, etc, est -ce que la cr\u00e9dibilit\u00e9 des statisticiens mise en doute, h\u00e9 bien, en tout cas selon iTunes le degr\u00e9 de confiance reste \u00e9lev\u00e9 en Grande-Bretagne, mais il fait tout de m\u00eame ce constat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:08) [70%] :\r\nHauts-de-Seine : Justin, voir ce que le probl\u00e8me est qu'il fasse payer ce Venom besoin d'apprendre cha\u00eenes ces et m\u00eame peu l\u00e0 vont se plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [89%] :\r\nQuand on demande aux citoyens, s'il fait confiance \u00e0 ces chiffres, quand un politicien les utilisent, alors l\u00e0, le niveau de confiance pique du nez et c'est plut\u00f4t une bonne perception de la part du public, il valide ces chiffres, quand ils sont publi\u00e9s par un centre statistiques ind\u00e9pendant, mais il sait que lors des d\u00e9bats controvers\u00e9s, les politiciens les instrumentalise pour faire pr\u00e9valoir leur argumentation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [57%] :\r\nTrempe cas KFC de pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [90%] :\r\nLes choses deviennent plus compliqu\u00e9es, plus probl\u00e9matique quand les r\u00e9seaux sociaux ou des acteurs \u00e9trangers utilisent ces donn\u00e9es pour cr\u00e9er de la confusion, mais nous vivons dans un monde o\u00f9 d'un c\u00f4t\u00e9, il n'y a jamais eu autant de donn\u00e9es disponibles et d'un autre c\u00f4t\u00e9, en raison de la masse m\u00eame de ces donn\u00e9es qui nous parviennent, il devient de plus en plus difficile de savoir ce qu'il faut croire ou non mais \u00e0 long terme les sur ce fiables vont l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:01) [82%] :\r\nFastweb des sources Owen a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [84%] :\r\nOui paris sur l'avenir, dit un chat, directeur ex\u00e9cutif de la Royal statistiques Call Society merci Patrick Chaboud\u00e9 Urgence climat. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T07:50:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-73A9B8C7-A126-4F60-864A-6EC9AD87B9D1", "internalArchiveId": "73A9B8C7-A126-4F60-864A-6EC9AD87B9D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Blandine Milcent - Angela Merkel fait sa tourn\u00e9e d'adieu", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "On a vu Angela Merkel mardi \u00e0 Strasbourg d\u00e9fendre l'Europe de la tol\u00e9rance, dans son costume de chef de gouvernement. Et tout le monde s'est demand\u00e9 quelle vision pour l'avenir de l'Europe elle pourrait annoncer puisqu'elle n'avait plus rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n* * Signature de Blandine Milcent - Angela Merkel fait sa tourn\u00e9e d'adieu (SIGNATURE 14.11 ANGELA MERKEL FAIT SA TOURNEE D'ADIEU)   DIRECT RNIS PRIVE +49 ** 51\r\n***on part pour Berlin, dans Signature, avec notre correspondante en Allemagne, Blandine Milcent bonjour\r\n \"Angela Merkel fait sa tourn\u00e9e d'adieu\", c'est votre commentaire, \r\nOn a vu Angela Merkel hier \u00e0 Strasbourg d\u00e9fendre l'Europe de la tol\u00e9rance, dans son costume de chef de gouvernement qui a particip\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s d'une centaine de sommets europ\u00e9ens. Et tout le monde s'est demand\u00e9 quelle vision pour l'avenir de l'Europe elle pourrait annoncer puisqu'elle n'avait plus rien \u00e0 perdre... On a vu aussi une autre Angela Merkel il y a quelques jours assister \u00e0 un colloque des femmes de la CDU, entour\u00e9e de quelques femmes politiques de son parti, elle hoquetait de rire comme une adolescente en racontant des blagues. Et tout le monde s'est dit qu'elle s'autorise d\u00e9sormais, puisque la fin est annonc\u00e9e, de nouvelles familiarit\u00e9s en publique. Quelque que soit donc sa situation, quotidienne ou protocolaire, la chanceli\u00e8re allemande est d\u00e9j\u00e0 per\u00e7ue comme la star d'autrefois qui a entam\u00e9e sa tourn\u00e9e d'adieu.\r\nDepuis qu'elle a annonc\u00e9 qu'elle quitterait d\u00e9but d\u00e9cembre la pr\u00e9sidence de son parti et qu'elle ne ferait plus de politique \u00e0 la fin de sa l\u00e9gislature, la perception publique d'Angela Merkel a bien chang\u00e9: elle n'a plus le contr\u00f4le absolue sur la machine \u00e0 gouverner, ses jours semblent compt\u00e9s, ce qui lui enl\u00e8ve beaucoup de cr\u00e9dibilit\u00e9 politique. \r\nAvec ces annonces pourtant, Angela Merkel a bien jou\u00e9. Car elle a pu \u00e9viter une r\u00e9volution de palais, cette semie-retraite lui a permis de garder le pouvoir \u00e0 la chancellerie et de faire remonter d'ailleurs sa c\u00f4te de popularit\u00e9. Mais pour un dirigeant politique de cette carrure, partager le pouvoir c'est d\u00e9j\u00e0 mourir un peu. Apr\u00e8s 18 ans pass\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de la CDU et 13 ans \u00e0 la chancellerie, Angela Merkel est bien \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re: elle peut simplement comme les stars d'une autre \u00e9poque faire durer le plus longtemps possible sa tourn\u00e9e d'adieu.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975754", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Blandine Milcent - Angela Merkel fait sa tourn\u00e9e d'adieu", "Signature de Blandine Milcent - Angela Merkel fait sa tourn\u00e9e d'adieu / LME_2018-11-14T07:25:00_signature", "Signature de Blandine Milcent - Angela Merkel fait sa tourn\u00e9e d'adieu / LME_2018-11-14T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["On a vu Angela Merkel mardi \u00e0 Strasbourg d\u00e9fendre l'Europe de la tol\u00e9rance, dans son costume de chef de gouvernement. Et tout le monde s'est demand\u00e9 quelle vision pour l'avenir de l'Europe elle pourrait annoncer puisqu'elle n'avait plus rien \u00e0 perdre.", "On a vu Angela Merkel mardi \u00e0 Strasbourg d\u00e9fendre l'Europe de la tol\u00e9rance, dans son costume de chef de gouvernement. Et tout le monde s'est demand\u00e9 quelle vision pour l'avenir de l'Europe elle pourrait annoncer puisqu'elle n'avait plus rien \u00e0 perdre.", "On a vu Angela Merkel mardi \u00e0 Strasbourg d\u00e9fendre l'Europe de la tol\u00e9rance, dans son costume de chef de gouvernement. Et tout le monde s'est demand\u00e9 quelle vision pour l'avenir de l'Europe elle pourrait annoncer puisqu'elle n'avait plus rien \u00e0 perdre."], "variantIds": ["ece-9975769", "ece-9975754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:26:27Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRomain Bardet \u00e0 7 heures 28 on va partir pour Berlin dans Signature Angela Merkel fait sa tourn\u00e9e d'adieu, Blandine Milcent, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute, Blandine oui, on a vu Angela Merkel hier \u00e0 Strasbourg, d\u00e9fendre l'Europe, de la tol\u00e9rance dans son costume de chef de gouvernement qui a particip\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s d'une centaine de sommets europ\u00e9ens et tout le monde s'est demand\u00e9 quel projet d'avenir de l'Europe, elle pourrait annoncer puisqu'elle n'a de toute fa\u00e7on plus rien \u00e0 perdre, on a vu aussi une autre Angela Merkel il y a quelques jours, assister \u00e0 un colloque de femmes de la CDU, elle \u00e9tait entour\u00e9e de quelques femmes politiques de son parti, elle glousser de rire comme une adolescente en racontant des blagues et tout le monde s'est dit qu'elle s'autorise d\u00e9sormais puisque la fin est annonc\u00e9e de nouvelles familiarit\u00e9s en publique, quel que soit donc sa situation quotidienne ou protocolaire, la chanceli\u00e8re allemande est d\u00e9j\u00e0 per\u00e7ue comme la Star d'autrefois, qui a entam\u00e9 sa tourn\u00e9e d'adieu, depuis qu'elle a annonc\u00e9 qu'elle quitterait d\u00e9but d\u00e9cembre, la pr\u00e9sidence de son parti et qu'elle arr\u00eaterait la politique \u00e0 la fin de sa l\u00e9gislature la perception publique d'Angela Merkel a bien chang\u00e9, elle n'a plus le contr\u00f4le absolue sur la machine \u00e0 gouverner et ses jours semblent compt\u00e9s, ce qui lui enl\u00e8ve beaucoup de cr\u00e9dibilit\u00e9 politique avec ces annonces, pourtant, Angela Merkel avait finement jou\u00e9, car elle a pu \u00e9viter une r\u00e9volution de palais cette semi- retraite lui a permis de garder le pouvoir \u00e0 la chancellerie et de faire remonter d'ailleurs sa c\u00f4te de popularit\u00e9, mais pour un dirigeant politique de cette carrure partager le pouvoir, c'est d\u00e9j\u00e0 mourir un peu apr\u00e8s 18 ans \u00e0 la t\u00eate de la CDU et 13 ans \u00e0 la chancellerie Angela Merkel est bien \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re, elle peut simplement comme les Stars d'une autre \u00e9poque faire durer le plus longtemps possible sa tourn\u00e9e d'adieu, Blandine Milcent en Direct de Berlin pour ses commandes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E540EDF-7E32-48E3-BA0A-6F566FE3C297", "internalArchiveId": "4E540EDF-7E32-48E3-BA0A-6F566FE3C297", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF;Christian Kunze, pr\u00e9sident de l'EIAP, et syndic de Chavornay;Sami Kanaan, Maire de la ville de Gen\u00e8ve, conseiller administratif en ville de Gen\u00e8ve en charge de la culture, PS;Maribel Rodriguez, cheffe du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud;Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(CFF SON) Mais avant de d\u00e9velopper ces titres...cette information...aux nombreux pendulaires...qui prennent le train ce matin...\r\nContrairement \u00e0 des informations qui circulent -aux  affich\u00e9es notamment sur le site des CFF,les trains roulent normalement.\r\n Les probl\u00e8mes techniques qui affectent les CFF ne concernent que les syst\u00e8mes d'informations.\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF\r\n ---SON\r\nEt  le porte-parole des CFF confirme que le trafic ferroviaire est normal ce matin - \u00e0 l'exception de quelques lignes r\u00e9gionales, sur lesquelles des retards sont d\u00e9plor\u00e9s - pour des raisons ind\u00e9pendantes aux probl\u00e8mes d'informations \u00e0 la client\u00e8le.\r\n(TF1/PF SONDAGE VOTATION DI (7H)) Non \u00e0 l'initiative sur l'autod\u00e9termination... oui \u00e0 la surveillance des assur\u00e9s. \r\nSi ces votations avaient eu lieu en ce d\u00e9but de mois de novembre, voici quels en auraient \u00e9t\u00e9 les r\u00e9sultats.\r\nNotre 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre prochain laisse le suspense sur un seul des 3 objets: l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes. \r\nOn analyse ces r\u00e9sultats avec vous Muriel Ballaman, Bonjour!\r\n(...)\r\nL'initiative la plus d\u00e9battue, celle de l'UDC sur la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international, perd du terrain. \r\nDe plus en plus, oui. La liste de ses opposants s'allonge: ils sont d\u00e9sormais 61% \u00e0 refuser ce texte. C'est 6 points de plus que lors de notre premier sondage. \r\n***Alors comment expliquer cette opposition croissante?\r\nL'argument qui porte le plus est la mise en danger des relations internationales. la perte de r\u00e9putation en tant que partenaire commercial fiable est en jeu aux yeux des opposants. \r\nMais l'UDC pourrait \u00e9galement \u00eatre en partie responsable de cet \u00e9chec qui se dessine selon le sondeur Lukas Golder: l'UDC, avec ses deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, se doit d'\u00eatre un parti plus consensuel. Une strat\u00e9gie qui se retrouve dans son affichage - tr\u00e8s soft - pour cette campagne de votation. L'UDC rompt ainsi avec ses habitudes de provocation. \r\nUn changement qui semble ne pas lui r\u00e9ussir puisqu'elle ne parvient que tr\u00e8s peu \u00e0 convaincre au del\u00e0 de son propre \u00e9lectorat. \r\n***Quelles cons\u00e9quences pour le l'UDC si le non se confirme? \r\nL'UDC a mis dans cette campagne de gros moyens et beaucoup d'\u00e9nergie. Et si l'initiative est refus\u00e9e, c'est un tr\u00e8s mauvais d\u00e9part pour le plus gros parti de Suisse dans son ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n***Parlons des autres objets de votations maintenant... l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes... sur ce texte....c'est encore le suspense. \r\nElle a suscit\u00e9 un gros capital sympathie \u00e0 son lancement, en particulier avec l'argument de la douleur lors de l'\u00e9cornage. Mais au fur et \u00e0 mesure que la campagne avance, cette initiative perd des voix: il n'y a plus que 49% des personnes interrog\u00e9es qui lui apportent leur soutien, en perte de 9 points. D'autres arguments prennent le dessus: notamment celui qui affirme que l'\u00e9cornage prot\u00e8ge le b\u00e9tail... on se souvient des mots de Jacques Nicolet, conseiller national et agriculture, pour qui \"des vaches \u00e0 cornes dans une stabulation libre, c'est une boucherie\". \r\n***Quant \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s, la tendance au oui se confirme. \r\n59% des sond\u00e9s y apportent leur appui... mais en Suisse romande, le soutien est beaucoup plus faible. il n'est que de 48%. les romands seraient plus inquiet de l'atteinte \u00e0 leur sph\u00e8re priv\u00e9e que les al\u00e9maniques ou les tessinois, plus prompts \u00e0 accepter cette loi le 25 novembre prochain. \r\n***Merci Muriel Ballaman... \r\nCe 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 31 octobre et 7 novembre par l'institut Gfs-Bern...aupr\u00e8s de 3'700 personnes. La marge d'erreur est de 2,7%.\r\n(07/VD/MANIF EDUCATEURS ITV KUNZE) *** Une mobilisation d'ampleur hier soir...\u00e0 Lausanne...Les \u00e9ducatrices et \u00e9ducateurs  vaudois...dans la rue...pour d\u00e9noncer..une d\u00e9gradation...de leurs conditions de travail...\r\nPr\u00e8s de 9 mille personnes...au total...ont d\u00e9fil\u00e9....contre...le nouveau r\u00e8glement de l'EIAP...l'Etablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire.\r\nIls \u00e9taient nombreux...\u00e0 avoir fait gr\u00e8ve...dans la journ\u00e9e.\r\nMotif de leur col\u00e8re...vous l'avez peut-\u00eatre entendu heir soir dans Forum....un nouveau cadre qui permet d'augmenter le nombre d'enfants \u00e0 la charge des professionnelles...tout en diminuant leur nombre au profits d'auxiliaires sans formation. \r\nDes parents aussi...craignent...des conditions d'accueil d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es...\r\nUn sentiment que ne partage pas du tout...le pr\u00e9sident de l'EIAP...le syndic de Chavorvnay, Chrisitan Kunz.\r\n  45''\r\nPropos recueillis par Tania Barril\r\n(ZH - Manif anti Blocher) Autre manifestation...nettement plus politis\u00e9e..hier soir..dans la commune zurichoise d'Uster...\r\nPr\u00e8s de 150 militants de gauche...ont tent\u00e9 de prendre d'assaut la salle...o\u00f9..Chrisoph Blocher...tenait un discoours..sur la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.\r\nDiscours...o\u00f9 l'ex-leader de l'UDC...remerciait l'arm\u00e9e...pour la r\u00e9pression du mouvement de novembre 1918.\r\nLes activistes...munsi d'engins pyrotechniques ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s...par la police.\r\nAucun incident majeur n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n(TF4/GE/EXECUTIF SUR LE GRILL PI) *** On le disait en titre...Une session sous haute  tension hier soir au Conseil Municipal de Gen\u00e8ve. \r\nElle \u00e9tait presque exclusivement consacr\u00e9e \u00e0 la question des notes de frais de l'ex\u00e9cutif de la Ville...\r\n120'000 francs... pour la seule ann\u00e9e 2017. \r\nHier, le l\u00e9gislatif de la ville a donc fait entendre sa col\u00e8re. \r\nPlus d'une vingtaine de textes sur ce suejt ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s, Adrien Krause.\r\n(((Des contr\u00f4les inopin\u00e9s possibles chaque ann\u00e9e, le retrait imm\u00e9diat des cartes de cr\u00e9dits professionnels ou encore un plafonnement des frais. Voil\u00e0 quelques-unes des propositions \u00e9nonc\u00e9es par le Conseil Municipal hier soir. Si toutes n'auront pas de suites politiques, leur nombre montre l'incompr\u00e9hension, voire l'indignation du d\u00e9lib\u00e9ratif. Et ce malgr\u00e9 un nouveau r\u00e9glement adopt\u00e9 r\u00e9cemment par l'ex\u00e9cutif sur les notes de frais justement... \r\nAu cours des discussions, les \u00e9lus du Municipal n'ont cess\u00e9 de d\u00e9noncer les pratiques des cinq magistrats. Certains ont m\u00eame demand\u00e9 leur d\u00e9mission. Un climat de d\u00e9fiance que comprend le maire de la ville, le socialiste Sami Kanaan.\r\n SON 1\r\nLes d\u00e9bats autour de ces notes de frais continueront en fin d'apr\u00e8s midi. Mais le travail de r\u00e9forme lui ne fait que commencer. Il occupera encore fortement les d\u00e9bats du Municipal ces prochains mois. Sans compter l'issue p\u00e9nale \u00e9ventuelle de l'affaire.  Puisque le Minist\u00e8re public a ouvert une proc\u00e9dure la semaine derni\u00e8re pour \"gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics\".)))\r\nEXTRO : \r\nEt une centaine de personnes se sont r\u00e9unis devant le Conseil Municipal hier en d\u00e9but de session.\r\nIls ont notamment accueilli les magistrats de la Ville avec des pancartes les traitant de \u00ab fraudeurs \u00bb, des hu\u00e9es, des appels \u00e0 la d\u00e9mission et\r\n(Cr\u00e9dit Suisse) Toujours \u00e0 Gen\u00e8ve...Credit Suisse se retrouve dans le viseur du minist\u00e8re public...\r\nLa banque est d\u00e9sormais aussi...concern\u00e9e...par l'enqu\u00eate men\u00e9e contre les agissement du gestion d'actif TG Investment Services.\r\nCredit Suisse servait de banque d\u00e9positaire...\u00e0 cette structure qui  aurait fait perdre des millions de francs \u00e0 ses clients, une client\u00e8le turque fortun\u00e9e.\r\nCredit suisse...qui pourrait tenu responsable de n\u00e9gligence....rejette ces accusations.\r\n(23/VIOLENCES FEMMES ITV RODRIGUEZ) ***Un chiffre gla\u00e7ant...En Suisse...les violences domestiques...font un mort...tous les 15 jours...\r\nEt il faut donc miex lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne...plus...particlui\u00e8rement les violences \u00e0 l'encontre des femmes. \r\nPosition  adopt\u00e9e au terme... d'un congr\u00e8es national...hier \u00e0 Berne...\r\nLa Suisse doit d\u00e9passer le cadre l\u00e9gal actuel....notamment en mati\u00e8re de protection et de poursuite...\r\nPour Maribel Rodriguez...cheffe du bureau vaudois de l'\u00e9galit\u00e9...il y a aussi beaucoup de retard...au niveau de la formation...\r\n  34''\r\nMarible Rodriguez....qui r\u00e9pondait \u00e0 Pierre-Etienen Joye.\r\nUn  journ\u00e9e internationale contre la violence des femmes aura lieu le 25 novembre.\r\n(12/BREXIT : NEGO A BOUT TOUCHANT A-P (7H)) *** Enfin...de vrai progr\u00e8s.. sur le Brexit! Le Royaume-Uni a annonc\u00e9...hier soir un projet d'accord avec les n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens...\r\nLe texte n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9...mais il r\u00e8glerait...enfin la question de la fronti\u00e8re irlandaise.\r\nTous les regards sont d\u00e9sormais vers Theresa May...La premi\u00e8re ministre doit pr\u00e9senter le projet...\u00e0 son cabinet.cet apr\u00e8s-midi...\r\nCatherine Ilic, vous \u00eatres en direct de Londres.\r\nSi les ministres donnent leur feu ver...il y aura enfin un sommet...europ\u00e9en extraodraindre...pour  les dirigeants europ\u00e9ens pour valider l'accord.\r\nDIRECT....\r\n*** Mais Catherine, l'approbation du cabinet n'est pas le seul obstacle que Theresa May doit franchir.\r\n(Hamas - Cessez-le-feu) L\u00e9ger retour au calme...au Proche-Orient...\r\nLes \u00e9coles vont rouvrir ce matin...dans la Bande de Gaza...24 heures apr\u00e8s...la plus forte flamb\u00e9e de violence...depuis pr\u00e8s de 4 ans...\r\nLe mouvement islamiste du Hamas...et les goupes arm\u00e9s palestiniens ont annonc\u00e9 hier soir...un cessez-le-feu...avec Isra\u00ebl.\r\nUne tr\u00eave...qui aurait \u00e9t\u00e9...rendu possible...par une m\u00e9diation de l'Egypte.\r\nPour heure...Isra\u00ebl ne confirme...pas de cessez-le-feu.\r\n(JO Calgary) ***7h...Apr\u00e8s les Valaisans....les citoyens de Calgary...eux non plus...ne veulent pas des Jeux Olympiques 2026.\r\nSelon des chiffres pr\u00e9liminaires ils  ..ont vot\u00e9...\"non\" \u00e0 56%...lors d'un scrutin consultatif...en ligne.\r\nC'est donc s\u00e9rieux coupe de frein...pour la candidature canadienne...trente ans apr\u00e8s les premiers JO d'Hhver de Cagary\r\nSi le retrait est confirm\u00e9...seules deux pays. resteront...en course...la Su\u00e8de...avec Stockohlaom...et l'Italie...avec le projet Milan/Cortina d'Ampezzo...\r\n(20/TENNIS ITV FEDERER) *** En tennis...belle r\u00e9action de  Roger Federer dans le Masters de Londres.\r\nIl a parfaitment corrig\u00e9 le tir...apr\u00e8s  sa d\u00e9faite..mortifisante ...dimanche soir....\r\nVictoire en deux set 6-2 6-3...hier soir face \u00e0 l^'Autrichien Dominic Thiem.\r\nRoger Federer...qui dit explique avoir retrouv\u00e9 ces sensations...\r\n  44''\r\nRoger Federer avec Bernardin Allemann.\r\nLa suite pour le B\u00e2lois...ce sera demain...face au Sud-Africain KEvin ANderson...pour une place en demi-finales.\r\n(Mars - D'ici 25 ans) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 856, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975750", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-11-14T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-11-14T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9975760", "ece-9975750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:26:27Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\n\u00e0 la une ce chiffre 61 pourcent, c'est la part des opposants \u00e0 l'initiative de l'UDC dite des juges \u00e9trangers, elle ne passera donc pas la rampe, selon le 2\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 ce matin, alors va se demander ce qu'on en pense, non pas ici, en Suisse, mais du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles est -ce qu'on suit cette campagne de pr\u00e8s quel est l'impact sur nos relations d\u00e9j\u00e0 pas franchement au beau fixe en ce moment on va recevoir tout \u00e0 l'heure, Mercedes Bresso ailettes, eurod\u00e9put\u00e9 socialiste italienne \u00e0 nous r\u00e9pondra, ce sera apr\u00e8s le journal et puis autre invit\u00e9 de cette matinale ce matin Hasni Abidi, sp\u00e9cialiste du monde arabe \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du match Suisse Qatar ce soir \u00e0 Lugano, on va \u00e9voquer avec lui cet \u00e9mirat et ses investissements en Suisse et en Europe, h\u00f4tel de luxe, \u00e9quipe de foot prestigieuse finance qu'on va pas oublier non plus les accusations sur ses Liens suppos\u00e9s avec l'islamisme radical, alors les diff\u00e9rents Agenda du Qatar, ce sera \u00e0 partir de 7 heures et demie \u00e0 s'habiller, r\u00e9pondra \u00e0 Romain qui va, et puisque vous savez comment fonctionne la blockchain si c'est un peu opaque pour vous restez avec nous, vous verrez qu'on peut cr\u00e9er des cryptomonnaies dans son garage ou dans sa cave Romain Bardet a rencontr\u00e9 un Lausannois il est m\u00e9decin installe Bologhine fesses \u00e0 ses heures perdues dans son sous- sol explication du principal int\u00e9ress\u00e9, ce sera aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 pour le sommaire, place au journal de Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [95%] :\r\nBonjour \u00e0 tous les partisans de l'initiative pour l'autod\u00e9termination perdent donc du terrain, pourquoi cette opposition croissante, pourquoi le suspense demeure sur un des autres objets en votation analyse dans un instant, enfin un accord \u00e0 bout touchant sur le Brexit, un terrain d'entente a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 hier avec Bruxelles mais Theresa May devra encore d\u00e9fendent le texte cet apr\u00e8s- midi face \u00e0 ses ministres \u00e0 suivre dans ce journal, la col\u00e8re du l\u00e9gislatif de la ville de Gen\u00e8ve hier soir lors d'une session \u00e9lectrique et puis Roger Federer se rassure avec une premi\u00e8re victoire dans le Masters de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [95%] :\r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, cette information nombreux pendulaires qui prennent le train ce matin, contrairement \u00e0 des informations qui circulent, notamment sur le site des CFF, les trains roulent normalement les probl\u00e8mes techniques qui affectent les CFF ne concerne que les syst\u00e8mes d'information, \u00e9coutez, on vient de joindre le porte- parole des CFF Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:18) [88%] :\r\nAlors naturellement dans toute la Suisse une panne des syst\u00e8mes d'information \u00e0 la client\u00e8le, c'est-\u00e0-dire que tout ce qui aurait rendu tableau d'affichage en gare, les panneaux d'affichage sur les quais il y actuellement une perturbation un d\u00e9rangement technique pour toute la Suisse, donc effectivement, les informations que vous trouvez sur l'horaire en ligne sur le reste, Marc Monnet, puis sur les quais, c'est l'information actuellement ne sont pas corrects. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [94%] :\r\nEt le porte- parole des CFF confirme que le trafic ferroviaire est normal ce matin, \u00e0 l'exception de quelques lignes r\u00e9gionales sur lesquelles des retards sont d\u00e9plor\u00e9s pour des raisons ind\u00e9pendantes aux probl\u00e8mes d'information \u00e0 la cliente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [92%] :\r\nNon \u00e0 l'initiative sur l'autod\u00e9termination et oui \u00e0 la surveillance des assur\u00e9s, ce serait le r\u00e9sultat des votations avaient eu lieu en ce d\u00e9but de mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [94%] :\r\nOui notre 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre prochain laisse le suspense sur un seul des 3 objets l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes, on va y revenir et on analyse ces r\u00e9sultats avec vous Muriel Ballaman Bonjour bonjour Julien l'initiative la plus d\u00e9battue : celle de l'UDC sur la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international perd du terrain, de plus en plus la liste des opposants s'allonge, elles sont d\u00e9sormais 61 pourcent \u00e0 refuser ce texte, c'est 6 points de plus que leur donne notre 1er sondage alors Muriel, comment expliquer cette opposition croissante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [91%] :\r\nEh bien, l'argument qui porte le plus, c'est la mise en danger des relations internationales, la perte de r\u00e9putation en tant que partenaire commercial fiable est en jeu, aux yeux des opposants, mais \u00e0 l'UDC mais l'UDC pourrait \u00e9galement \u00eatre coresponsables, selon le sondeur loquace Gold vers l'UDC avec ses 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux se doit d'\u00eatre un parti plus consensuel aujourd'hui une strat\u00e9gie qui se retrouve dans son affiche affichage tr\u00e8s soft pour cette campagne de votation, un changement de strat\u00e9gie qui semble ne pas lire ici a pour l'instant, puisqu'elle ne parvient, que tr\u00e8s peu \u00e0 convaincre au-del\u00e0 de son propre \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [92%] :\r\nAlors Muriel, quelles cons\u00e9quences pour l'UDC si le non se confirme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:10) [88%] :\r\nEh bien c'est la fus\u00e9e, c'est un tr\u00e8s mauvais signal Julien pour le plus gros parti de Suisse dans son d\u00e9part pour son ann\u00e9e \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [89%] :\r\nParlant un des autres objets de votations maintenant l\u00e9nifiantes -ils sur les vaches \u00e0 cornes sur ce texte, c'est encore le suspense. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [94%] :\r\nOui, elle a suscit\u00e9 un gros capital sympathie \u00e0 son lancement, en particulier avec l'argument de la douleur lors de l'\u00e9cornage, cette initiative aujourd'hui perd des voix, il n'y a plus que 49 pourcent des personnes interrog\u00e9es qui lui apportent leur soutien en perte de 9 points d'autres arguments prennent le dessus, notamment celui qui affirme que l'\u00e9cornage, prot\u00e8ge le b\u00e9tail en souvient des mots de Jacques Nicolet, le conseiller national et agriculteur, qui nous disait que des vaches \u00e0 cornes dans une stabulation libre c'est une boucherie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [92%] :\r\nQuant \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s, alors l\u00e0, la tendance oui se confirme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [92%] :\r\n59 pourcent des sond\u00e9s il y apportent leur appui, mais en Suisse romande, le soutien est beaucoup plus faible, il n'est que de 48 pourcent les Romains, les romands seraient plus heureux qu'il ait de l'atteinte \u00e0 leur sph\u00e8re priv\u00e9e que les al\u00e9maniques ou les tessinois plus prompts \u00e0 accepter cette loi le 25 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [97%] :\r\nMerci Muriel Ballaman ce 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 31 octobre et le 7 novembre par l'institut GFSBern aupr\u00e8s de 3700 personnes la marge d'erreur est de2,7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [99%] :\r\nCette mobilisation d'ampleur hier soir \u00e0 Lausanne les \u00e9ducatrices et \u00e9ducateurs Vaudois dans la rue pour d\u00e9noncer une d\u00e9gradation de leurs conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 9000 personnes au total ont d\u00e9fil\u00e9 contre le nouveau r\u00e8glement de l'EIAP, l'\u00e9tablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire, ils \u00e9taient nombreux \u00e0 avoir fait gr\u00e8ve dans la journ\u00e9e, motif de leur col\u00e8re, vous l'avez peut-\u00eatre entendu hier soir un nouveau cadre qui permet d'augmenter le nombre d'enfants \u00e0 la charge des professionnelles, tout en diminuant leur nombre au profit d'auxiliaires sans formation, des parents aussi craignent des conditions d'accueil d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es, un sentiment que ne partage pas du tout, le pr\u00e9sident de la il y a peu, le syndic de Chavornay Christian Kunz. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:02) [86%] :\r\nJe ne vois pas pourquoi la qualit\u00e9 des travail brusquement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e, parce que dans certains moments, il y a un peu plus enfant quand on parle d'un groupe de 15 en moyenne il y a huit \u00e0 90 pourcent des effectifs qui sont l\u00e0, donc, si vous prenez 8 1 pourcent sur 15 ans tombe \u00e0 12 en moyenne, voire m\u00eame un peu plus de 13 heures tout ce qu'on a sur ce qu'elle n'a pas plus de 15. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:25) [98%] :\r\nVous avez le sentiment que la mobilisation d'aujourd'hui est d\u00e9mesur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:29) [93%] :\r\nJe pense un petit peu, j'ai encore re\u00e7u des mails aujourd'hui o\u00f9 on ne reproche des choses que nous n'avons pas chang\u00e9, donc ils sont exactement comme dans le dans le cadre pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:40) [94%] :\r\nLe dialogue est encore possible Lecadre pourrait encore \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:43) [92%] :\r\nLes d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 recevoir les gens de bonne volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [94%] :\r\nFrappant recueillis par Tania Barril, autre manifestation nettement plus politis\u00e9e hier soir dans la commune z\u00fcrichoises 12 terre pr\u00e8s de 150 militants de gauche ont tent\u00e9 de prendre d'assaut la salle o\u00f9 Christoph Blocher tenait un discours sur la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale discours o\u00f9 l'ex- leader de l'UDC remerciait l'arm\u00e9e pour la r\u00e9pression du mouvement de novembre 1918 les activistes munis d'engins pyrotechniques ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s par la police, aucun incident majeur n'est \u00e0 d\u00e9plorer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [91%] :\r\nEt puis, je vous le disais en titre Julien une session sous haute tension hier soir au conseil municipal de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [95%] :\r\nElle \u00e9tait presque exclusivement consacr\u00e9e \u00e0 la question des notes de frais de l'ex\u00e9cutif de la ville 120000 francs pour la seule ann\u00e9e 2017 on a beaucoup parl\u00e9 hier le l\u00e9gislatif de la ville a donc fait entendre sa col\u00e8re plus d'une vingtaine de textes sur ce sujet ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s, Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [95%] :\r\nDes contr\u00f4les inopin\u00e9s possibles chaque ann\u00e9e, le retrait imm\u00e9diat des cartes de cr\u00e9dit professionnelle ou encore un plafonnement des frais, voil\u00e0 quelques-unes des propositions \u00e9nonc\u00e9es par le Conseil Municipal hier soir si toutes n'auront pas de suites politiques leur nombre montre l'incompr\u00e9hension, voire l'indignation du d\u00e9lib\u00e9rative, et ce malgr\u00e9 un nouveau r\u00e8glement adopt\u00e9 r\u00e9cemment par l'ex\u00e9cutif sur les notes de frais justement au cours des discussions, les \u00e9lus du Municipal n'ont cess\u00e9 de d\u00e9noncer les pratiques des cinq magistrats, certains ont m\u00eame demand\u00e9 leur d\u00e9mission, un climat de d\u00e9fiance que comprend le maire de la ville, le socialiste Sami Kanaan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:09) [84%] :\r\nC'est une p\u00e9riode tendue \u00e9videmment faut reconna\u00eetre, on comprend tout \u00e0 fait le le choc et l'\u00e9motion du \u00e0 ce rapport, on aurait d\u00fb clairement que sur les syst\u00e8mes plut\u00f4t en ce sens, on \u00e9tait vraiment d\u00e9sol\u00e9 proche des tr\u00e8s surprise et pas aux attentes des coll\u00e8gues moi je pr\u00e9sume, tous les frais sont justifi\u00e9es, mais je comprends que le toute disons l'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments, la t\u00e9l\u00e9phonie, les taxis, le champagne puisse donner une impression de d'un certain laisser- aller qui n'est pas acceptable d'argent public aujourd'hui victimes de Chris aussi dans ces moments -l\u00e0 qu'il faut pouvoir essayer d'assumer sa svelte au mieux et puisqu'en principe toute crise repr\u00e9sente aussi inopportunit\u00e9 mais essayer d'en tirer des le\u00e7ons positives pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [94%] :\r\nLes d\u00e9bats autour de ces notes de frais continueront en fin d'apr\u00e8s- midi, mais le travail de r\u00e9forme, lui, ne fait que commencer, il occupera encore fortement les d\u00e9bats du Municipal ces prochains mois, sans compter l'issue p\u00e9nale \u00e9ventuelle de l'affaire, puisque le minist\u00e8re public Genevois a ouvert une proc\u00e9dure la semaine derni\u00e8re pour gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [95%] :\r\n\u00e0 noter qu'une centaine de personnes se sont r\u00e9unies devant le Conseil Municipal hier en d\u00e9but de session, ils ont notamment accueilli les magistrats de la ville avec des pancartes, les traitant de fraudeurs d\u00e8s 8 ou encore des appels \u00e0 la d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:13) [94%] :\r\n7 heures 9 ce chiffre gla\u00e7ant Suisse les violences domestiques font un mort tous les 15 jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [96%] :\r\nFaut donc mieux lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, plus particuli\u00e8rement les violences \u00e0 l'encontre des femmes position adopt\u00e9e au terme d'un congr\u00e8s national hier \u00e0 Berne la Suisse doit d\u00e9passer le cadre l\u00e9gal actuel, notamment en mati\u00e8re de protection et de poursuite pour Maribel Rodriguez cheffe du bureau Vaudois de l'\u00e9galit\u00e9, il y a aussi beaucoup de retard au niveau de la formation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:37) [94%] :\r\nDans tout l'aspect \u00e9ducation, il est important non seulement d'intervenir quand la quand la violence est install\u00e9 il y a avec des r\u00e9ponses concr\u00e8tes pour prot\u00e9ger les victimes, pour prendre en charge les auteurs mais il faut travailler aussi et \u00e7a la Convention d'Istanbul nous demandent d'agir concr\u00e8tement dans cette direction -l\u00e0 d'\u00e9duquer, de, de cr\u00e9er une de renforcer notre \u00e9ducation dans le domaine de l'\u00e9ducation dans sexiste et pour cela nous avons besoin de tous les d\u00e9partements de l'\u00e9ducation et de la formation dans nos diff\u00e9rents cantons pour travailler dans cette direction pour construire des soci\u00e9t\u00e9s qui promeuvent l'\u00e9galit\u00e9 et qui promeuvent le respect. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [95%] :\r\nMaribel Rodriguez, qui r\u00e9pondait \u00e0 Pierre-\u00c9tienne Joye une journ\u00e9e internationale compte la violence des femmes aura lieu le 25 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:18) [98%] :\r\nEt puis du progr\u00e8s sur le dossier du Brexit Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 hier soir un projet d'accord avec les n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [94%] :\r\nLe texte n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, mais il r\u00e9glerait enfin \u00e0 la question de la fronti\u00e8re irlandaise, tous les regards sont d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers Theresa May, la Premi\u00e8re ministre doit pr\u00e9senter le projet \u00e0 son cabinet, cet apr\u00e8s- midi Catherine \u00e9lite si vous \u00eates en Direct de Londres si les ministres donnent leur feu Vert, il y aura enfin un sommet europ\u00e9en extraordinaire pour valider cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:46) [93%] :\r\nOui, si les 27 \u00c9tats membres estime aussi qu'on peut aller de l'avant, on est en tout cas une \u00e9tape cruciale du processus, le gros du travail a \u00e9t\u00e9 fait par les technocrates, le sort du Brexit est maintenant essentiellement dans les mains des politiques et le moment ne pourrait \u00eatre plus p\u00e9rilleux pour Theresa May au vu des profondes divisions qui r\u00e8gnent au sein du Parti conservateur la premi\u00e8re ministre se pr\u00e9pare \u00e0 mettre tout son poids dans la balance, hier soir, elle a rappel\u00e9 dans son bureau, chaque ministre un \u00e0 un pour prendre connaissance du document, le texte n'a certainement pas d\u00fb susciter l'enthousiasme des Brexiters les plus ardents, mais la premi\u00e8re ministre tentera de leur faire avaler la couleuvre en leur rappelant les risques d'un New Deal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [96%] :\r\nMais l'approbation du cabinet, ce n'est pas le seul obstacle que Theresa May doit encore franchir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:33) [91%] :\r\nNon, l'\u00e9preuve la plus grande, ce sera la ratification par le Parlement britannique, le vote ne devrait pas avoir lieu avant d\u00e9cembre mais les fronts se sont d\u00e9j\u00e0 crisper certains d\u00e9put\u00e9s europhobes, entre autres, l'ex- ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Boris Johnson hurlent \u00e0 la trahison et promettent de voter contre l'accord quant aux signaux envoy\u00e9s par les unionistes d'Irlande du Nord, qui compl\u00e8tent la majorit\u00e9 de Theresa May, ils ne sont gu\u00e8re plus encourageant l'arithm\u00e9tique parlementaire n'est donc pour l'heure pas favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [95%] :\r\nEt on va \u00e9videmment suivre tout \u00e7a dans la journ\u00e9e, merci \u00e0 vous Catherine Litch en Direct de Londres l\u00e9ger retour au calme au Proche-Orient, les \u00e9coles vont rouvrir ce matin dans la bande de Gaza, 24 heures apr\u00e8s la plus forte flamb\u00e9e de violence depuis pr\u00e8s de 4 ans, le mouvement islamiste du Hamas et les groupes arm\u00e9s palestiniens ont annonc\u00e9 hier soir un cessez-le-feu avec Isra\u00ebl une tr\u00eave qui aurait \u00e9t\u00e9 rendue possible par une m\u00e9diation de l'\u00c9gypte, pour l'heure, Isra\u00ebl ne confirme pas de cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:29) [91%] :\r\nLes Valaisans n'en n'avait pas voulu les citoyens de Calgary, au Canada, non plus, pas de jeux olympiques en 2026. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [95%] :\r\nSelon des chiffres pr\u00e9liminaires, ils ont vot\u00e9 non \u00e0 56 pourcent lors d'un scrutin consultatif en ligne, c'est donc un s\u00e9rieux coup de frein pour la candidature canadienne, 30 ans apr\u00e8s les premiers JO d'hiver de Calgary, si le retrait confirm\u00e9, seules 2 pays resteront encore en course, la Su\u00e8de avec Stockholm et l'Italie avec le projet Milan Cortina d'Ampezzo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:54) [94%] :\r\nEt puis on va passer, on reste, on passe au sport puisque il y a eu une tr\u00e8s belle r\u00e9action Bernardin Lehman ose en parler tr\u00e8s belle r\u00e9action Roger Federer dans le Masters de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [93%] :\r\nIl a parfaitement corrig\u00e9 le Tir apr\u00e8s sa d\u00e9faite mortifiante dimanche soir victoire en 2 sets 6 2 6 3 face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team, Roger Federer qui explique avoir retrouv\u00e9 ses sensations. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:13) [87%] :\r\nOui, la r\u00e9action \u00e9tait bonne s\u00fbrement tr\u00e8s satisfait, pas facile de tout g\u00e9rer dans la t\u00eate parce qu'il y avait beaucoup de de doute aussi peut-\u00eatre de l'incertitude, mais avec l'\u00e9quipe avec CV Ivan alors est -ce de l'\u00e9quipe, on \u00e9tait tr\u00e8s positif quand m\u00eame, parce qu'on savait que c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me physique, c'est pas un probl\u00e8me coup droit, revers ou au service, voil\u00e0 un peu un plus un probl\u00e8me de t\u00eate, \u00e7a je peux changer avec mon exp\u00e9rience, je sais comment g\u00e9rer ces ces moments peut-\u00eatre un peu plus difficile, c'est vrai que j'ai pas l'habitude non plus de perdre de revenir revenir 2 jours plus tard, va faire un grand match, c'est d'habitude plus de temps quand tu perds voil\u00e0, alors jusqu'en tant que j'ai pu montrer la r\u00e9action qu'il qu'il fallait faire si je vais encore avoir des chances pour pour continue ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:57) [92%] :\r\nRoger Federer avec Bernardin Aleman la suite pour le B\u00e2lois dans ce Masters, ce sera demain face au Sud-Africain Kevin Anderson pour une place en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:06) [87%] :\r\nJulien terre pour le journal, il est 7 heures 14 ans, n\u00e9 le 14 novembre tr\u00e8s bon d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de la matinale, restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4592AC4C-D24A-4699-A04D-84070DDDF80E", "internalArchiveId": "4592AC4C-D24A-4699-A04D-84070DDDF80E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un vent de r\u00e9pression s'est \u00e0 nouveau lev\u00e9 sur les \u00e9tudiants chinois", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Depuis deux mois, plusieurs dizaines de jeunes issus des meilleures universit\u00e9s du pays ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s \u00e0 tabac, arr\u00eat\u00e9s ou ont simplement disparu de la circulation, pour s'\u00eatre engag\u00e9s dans un mouvement de d\u00e9fense des travailleurs.\r\n\r\n* * Depuis deux mois, plusieurs dizaines de jeunes issus des meilleures universit\u00e9s du pays ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s \u00e0 tabac, arr\u00eat\u00e9s ou ont simplement disparu de la circulation, pour s'\u00eatre engag\u00e9s dans un mouvement de d\u00e9fense des travailleurs.", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975671", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Un vent de r\u00e9pression s'est \u00e0 nouveau lev\u00e9 sur les \u00e9tudiants chinois / TUM_2018-11-14T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 14.11.2018"], "alternativeSummary": ["Depuis deux mois, plusieurs dizaines de jeunes issus des meilleures universit\u00e9s du pays ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s \u00e0 tabac, arr\u00eat\u00e9s ou ont simplement disparu de la circulation, pour s'\u00eatre engag\u00e9s dans un mouvement de d\u00e9fense des travailleurs."], "variantIds": ["ece-9975671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:40:48Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPas frais bien un mouvement \u00e9tudiant r\u00e9prim\u00e9 par les autorit\u00e9s chinoises, \u00e7a vous rappellera peut-\u00eatre 1989 mais \u00e7a se passe maintenant, ces 2 derniers mois plusieurs dizaines de jeunes issus des milieux niveau des meilleures universit\u00e9s du pays ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s \u00e0 tabac arr\u00eat\u00e9s ou simplement ils ont disparu de la circulation, ils ont tous en commun de s'\u00eatre engag\u00e9s dans un mouvement de d\u00e9fense des travailleurs bonjour Micha\u00ebl Peuker, bonjour, vous \u00eates en Direct de Shanghai dernier incident en date ben c'\u00e9tait ce week- end avec de myst\u00e9rieuses intervention men\u00e9es dans plusieurs villes du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [96%] :\r\nOui, les forces de s\u00e9curit\u00e9 qui prennent d'assaut des dortoirs universitaires des passages \u00e0 tabac d'\u00e9tudiants par des hommes v\u00eatus de noir, des groupes d'activistes font \u00e9tat d'une dizaine d'arrestations vendredi soir \u00e0 P\u00e9kin, Shanghai ou aux cr\u00e2nes Canton, Shenzhen d'autres incidents auraient aussi eu lieu \u00e0 \u00e0 Nankin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [89%] :\r\nVous savez qu'est -ce qui est exactement \u00e0 l'origine de ces tensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nAlors tout a commenc\u00e9 au sud du pays en ao\u00fbt par une manifestation ouvri\u00e8re pour exiger la cr\u00e9ation d'un syndicat des revendications soutenues par des \u00e9tudiants locaux au nom des principes du marxisme, refus des patrons et intervention muscl\u00e9e de la police, ont suscit\u00e9 l'indignation des \u00e9tudiants, ils ont mobilis\u00e9 leur p\u00e8re via les r\u00e9seaux sociaux plusieurs \u00e0 travers le pays et ont manifest\u00e9 leur soutien \u00e0 la cause, \u00e7a \u00e7a a fortement d\u00e9plu au Parti co\u00fbte 40 jeunes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en discr\u00e9tion puis des groupes d'\u00e9tudiants exigent leur lib\u00e9ration ce courant, pas \u00e0 propos du lieu le week- end dernier, Jefferies Cortal et directeur de communication du China Labour Bolten une ONG hongkongaise en faveur des droits du trac des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [84%] :\r\nC'est sa face Time Soueily which tout, c'est la premi\u00e8re fois que ces probl\u00e8mes interpelle \u00e0 ce point qu'il suscite autant de tension, c'est la premi\u00e8re fois que le gouvernement adopte une ligne aussi dur envers les \u00e9tudie loi sur TF1 \u00e7a les autorit\u00e9s aggrave le probl\u00e8me par leur r\u00e9pression des \u00e9tudiants, l'arrestation de l'enl\u00e8vement de ces jeunes activistes AT ce \u00eatre chaste cruel stimule le mouvement plut\u00f4t que d'y mettre un terme \u00e0 H Listrac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [92%] :\r\nLes autorit\u00e9s jetterait donc de l'huile sur le feu, alors j'ai voulu v\u00e9rifier \u00e7a en me rendant sur diff\u00e9rents Campus ici \u00e0 Shanghai, difficile de vraiment prendre la temp\u00e9rature, beaucoup d'\u00e9tudiants sont pas vraiment au courant de ce qui se passe, d'autres refusent, elle, un jeune \u00e9tudiant en philosophie, a quand m\u00eame accept\u00e9 de de parler hors micro, il confirme les arrestations, les disparitions, il \u00e9voque une trahison du pouvoir, un pouvoir qui n'a pas chang\u00e9 depuis 1989, estime -t-il, en faisant \u00e9videmment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'incident, comme on l'appelle ici, en Chine, le fameux massacre des des manifestants pro- d\u00e9mocratie sur la place Tiananmen, parmi lesquels des milliers d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nOn va essayer de faire en sorte que la liaison avec Shanghai tiennent, est ce que, au fond, il ne faut pas justement voir l'intervention muscl\u00e9e des autorit\u00e9s comme une cons\u00e9quence de Tiananmen le souvenir hante le parti depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [90%] :\r\nOui, sans aucun doute, c'est c'est un vieux d\u00e9mons que le parti n'est jamais parvenu \u00e0 vraiment exorciser qu'il tente d'effacer de la m\u00e9moire collective, mais il y a aussi une vraie conscience politique dans le mouvement actuel et \u00e7a c'est assez inhabituel Jeffrey Cortal pointe un mouvement ouvrier tr\u00e9sor et aux revendications pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [88%] :\r\nSinon, une cents 99 pourcent des manifestations de travailleurs ne v\u00e9hicule pas de revendication politique \u00e0 proprement parler MacKay chez elles \u00e9manant de tensions \u00e9conomiques comme le non- paiement des salaires etc, \u00e7a oui, alors oui, cet \u00e9pisode se distinguent sans doute par son caract\u00e8re politique, il a clairement touch\u00e9 un air surtout parce que ces \u00e9tudiants se r\u00e9clame de courants de pens\u00e9e, de gauche comme le marxisme le mao\u00efsme, or le Parti communiste consid\u00e8re qu'il a le monopole de ce discours, il devient tr\u00e8s nerveux lorsque des gens ext\u00e9rieurs au parti pr\u00e9tendent repr\u00e9senter le vrai communisme ou le vrai marxisme, il est sauv\u00e9 au marxisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [95%] :\r\nCes jeunes qui se r\u00e9clame de penseurs de gauche embarrasse donc les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [89%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est paradoxal si Jinping pr\u00f4ne sans arr\u00eat le retour aux valeurs socialistes fondamental, le pr\u00e9sident s'affiche comme le d\u00e9fenseur du marxisme-l\u00e9ninisme, des valeurs qui parle \u00e0 beaucoup de jeunes en ce moment, Jefferies Cortal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [90%] :\r\nJe l'ai il enseigne mollement je pense que, peu \u00e0 peu, de plus en plus d'\u00e9tudiants au sein des universit\u00e9s chinoises red\u00e9couvrent le marxisme et le mao\u00efsme en r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes actuels de la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire le foss\u00e9 \u00e9norme entre les riches et les pauvres en Chine, je ne me prends et qui se creuse davantage chaque ann\u00e9e et tous les probl\u00e8mes de justice sociale en g\u00e9n\u00e9ral qui deviennent de plus en plus saillant leur fonds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nEt donc les probl\u00e8mes sociaux, vivre une conscience politique sert pour l'instant c'est un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, mais on comprend pourquoi le Parti communiste conspirent \u00e0 l'id\u00e9e de voir ralentir un peu trop son \u00e9conomie et les tensions commerciales actuelles avec les \u00c9tats-Unis sont d'ailleurs loin d'\u00eatre prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, malgr\u00e9 un discours officiellement tr\u00e8s serein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [97%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Peuker en Direct de Shanghai et pardon \u00e0 nos auditeurs pour les petits quasiment sur la ligne, mais je crois qu'on a quand m\u00eame compris l'essentiel et c'est ce qui compte. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T07:45:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-B77BFB3A-CF09-4FBF-8F00-9D802811E0A8", "internalArchiveId": "B77BFB3A-CF09-4FBF-8F00-9D802811E0A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Buisson: un tra\u00eetre au club des conseillers \u00e9lys\u00e9ens", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Buisson, ancien conseiller politique de Nicolas Sarkozy\r\nL'ex-conseiller politique fran\u00e7ais Patrick Buisson, 69 ans, a eu plusieurs vies. Journaliste pour l'hebdomadaire d'extr\u00eame-droite Minute, directeur de la chaine de t\u00e9l\u00e9 Histoire, ou encore \u00e9crivain. Une autre cause lui a cependant valu d'appara\u00eetre dans la lumi\u00e8re: le Sarkozysme.\r\n\r\n* * C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Buisson: un tra\u00eetre au club des conseillers \u00e9lys\u00e9ens   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** 7H15, l'heure de votre chronique, \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u00bb, Alain Franco.\r\nAujourd'hui on s'int\u00e9resse \u00e0 un personnage shakespaerien.. \r\nC'est un ancien conseiller politique d'un ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\nA 69 ans, Patrick Buisson a eu plusieurs vies. Journalistes pour l'hebdomadaire d'extr\u00eame-droite Minute, directeur de la chaine de t\u00e9l\u00e9 Histoire, \u00e9crivain, Mais c'est une autre cause qui a valu \u00e0 cet homme souvent habill\u00e9 de noir d'appara\u00eetre dans la lumi\u00e8re : le Sarkozysme.\r\nProbl\u00e8me : c'est aussi son passage \u00e0 l'Elys\u00e9e qui lui vaudra de passer bient\u00f4t en proc\u00e8s pour \u00ab recel de d\u00e9tournement de biens publics et abus de biens sociaux. \u00bb Patrick Buisson devra expliquer au nom de quoi il a command\u00e9 235 sondages sous le quinquennat du pr\u00e9sident Sarkozy, sur des questions parfois \u00e9tonnantes : Carla Bruni-Sarkozy va-t-elle contribuer \u00e0 am\u00e9liorer l'image que vous avez de Nicolas Sarkozy ? Ou encore \u00ab que pensez-vous de Jean Sarkozy, le fils du pr\u00e9sident \u00bb ? Dans la pratique, Patrick Buisson commandait les enqu\u00eates puis les revendaient \u00e0 l'Elys\u00e9e en prenant au passage une marge de 70%. Soit un b\u00e9n\u00e9fice d'1,4 millions de francs pour la p\u00e9riode 2**.\r\n*** Joli retour sur investissement, effectivement..  ! \r\nen revanche, pas s\u00fbre que ces questions soient indispensables \u00e0 la bonne marche de la France.. \r\nBon. Sur les m\u00e9rites de la famille Sarkozy, poser la question, c'est y r\u00e9pondre. Mais la sondagite aig\u00fbe de l'Eysl\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque s'explique aussi par la volont\u00e9 du pouvoir de donner au conseiller Buisson des indications pour mesurer les \u00e9volutions du pays.\r\nCar cet homme au cr\u00e2ne poli et au visage aust\u00e8re, cet amoureux de la France de Mauras et du Terroir, est aussi un brillant politologue. Entr\u00e9 t\u00f4t au service du candidat Sarkozy, il lui conseille de droitiser son discours afin de siphonner les \u00e9lecteurs du Front National. Strat\u00e9gie gagnante. Ecoutez.\r\n  22''\r\nBuisson devient vite LE conseiller politique de Sarkozy. Les uns l'appellent \u00ab le marionettiste \u00bb, les autres \u00ab Le Mauvais G\u00e9nie \u00bb. \u00ab C'est le roi des mauvais coups \u00bb confie un troisi\u00e8me. La preuve ? En 2014, on apprend qu'il enregistrait, \u00e0 l'insu de tous, les conversations de Sarkozy. Deux ans plus tard, il traite \u00ab de pire candidat de droite \u00bb, l'ex-pr\u00e9sident d\u00e9sireux de revenir au pouvoir. La trahison est patente. \r\n*** Le conseiller de l'ombre qui trahit, puis assassine, c'est diablement shakespearien tout \u00e7a.\r\nOui, Buisson pourrait \u00eatre le personnage central d'un roman qu'on appellerait \u00ab Au bonheur des traitres \u00bb. Et en cela, il constitue une exception dans un club tr\u00e8s ferm\u00e9 : celui des conseillers politiques des pr\u00e9sidents de la r\u00e9publique.  Les gaulliste et Jacques Chirac avaient Marie-France Garaud et Pierre Juillet. Jacques Pilhan \u00e9tait l'ombre de Mitterrand. Fran\u00e7ois Hollande, lui, n'a jamais voulu d'un tel personnage \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Cela ne collait pas avec son ambition d'\u00eatre un pr\u00e9sident normal. \r\nAujourd'hui Macron est entour\u00e9 d'un petit groupe de technos \u00e0 qui l'on reproche souvent d'\u00eatre d\u00e9connect\u00e9s du pays profond. Le conseiller pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 du pr\u00e9sident est une conseill\u00e8re : sa femme, Brigitte Macron.", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9994170", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Buisson: un tra\u00eetre au club des conseillers \u00e9lys\u00e9ens", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous (vid\u00e9o) - Buisson: un tra\u00eetre au club des conseillers \u00e9lys\u00e9ens", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Buisson: un tra\u00eetre au club des conseillers \u00e9lys\u00e9ens / LME_2018-11-14T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Buisson: un tra\u00eetre au club des conseillers \u00e9lys\u00e9ens / LME_2018-11-14T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["L'ex-conseiller politique fran\u00e7ais Patrick Buisson, 69 ans, a eu plusieurs vies. Journaliste pour l\u2019hebdomadaire d\u2019extr\u00eame-droite Minute, directeur de la chaine de t\u00e9l\u00e9 Histoire, ou encore \u00e9crivain. Une autre cause lui a cependant valu d\u2019appara\u00eetre dans la lumi\u00e8re: le Sarkozysme.", "L'ex-conseiller politique fran\u00e7ais Patrick Buisson, 69 ans, a eu plusieurs vies. Journaliste pour l\u2019hebdomadaire d\u2019extr\u00eame-droite Minute, directeur de la chaine de t\u00e9l\u00e9 Histoire, ou encore \u00e9crivain. Une autre cause lui a cependant valu d\u2019appara\u00eetre dans la lumi\u00e8re: le Sarkozysme.", "L'ex-conseiller politique fran\u00e7ais Patrick Buisson, 69 ans, a eu plusieurs vies. Journaliste pour l\u2019hebdomadaire d\u2019extr\u00eame-droite Minute, directeur de la chaine de t\u00e9l\u00e9 Histoire, ou encore \u00e9crivain. Une autre cause lui a cependant valu d\u2019appara\u00eetre dans la lumi\u00e8re: le Sarkozysme."], "variantIds": ["ece-9975763", "ece-9975751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:27:38Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nThierry car c'est l'heure de la chronique c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, avec vous, Alain Franco aujourd'hui \u00e0 Lens int\u00e9resse un personnage shakespearien, c'est un ancien conseiller politique d'un ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\n\u00e0 69 ans Patrick Buisson a eu plusieurs vies, journaliste pour l'hebdo d'extr\u00eame- droite Minute, directeur de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 Histoire mais c'est une autre cause qui a valu \u00e0 cet homme souvent habill\u00e9 de noir d'appara\u00eetre dans la lumi\u00e8re le Sarkozysme probl\u00e8me c'est aussi son passage \u00e0 l'\u00e9lys\u00e9e qui lui vaudra de passer bient\u00f4t en proc\u00e8s pour recel de d\u00e9tournement de biens publics et abus de biens sociaux, Patrick Buisson devra expliquer pourquoi il a command\u00e9 235 sondages sous le quinquennat du pr\u00e9sident Sarkozy sur des questions parfois \u00e9tonnantes : Carla Bruni va -t-elle contribuer \u00e0 am\u00e9liorer l'image que vous avez de Nicolas Sarkozy ou encore : que pensez -vous de Jean Sarkozy, le fils du pr\u00e9sident surtout Patrick Buisson commandait lui- m\u00eame les enqu\u00eates puis les revendaient \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, en faisant une marge de 70 pourcent soit un b\u00e9n\u00e9fice de3,6 millions de francs en 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nUn joli retour sur investissement, effectivement, elle a en revanche pas s\u00fbre que ces questions soient indispensables \u00e0 la bonne marche de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [93%] :\r\nAlors sur les m\u00e9rites de la famille Sarkozy poser la question, c'est y r\u00e9pondre, mais la sondagite aigu\u00eb de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque s'explique aussi par le d\u00e9sir de permettre \u00e0 Buisson de garder le doigt sur le pouls du pays car cet homme au cr\u00e2ne Poli et au visage aust\u00e8re est aussi un brillant politologue entr\u00e9 t\u00f4t au service de Sarkozy, c'est lui qui conseille aux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de droitiser son discours afin de siphonner les \u00e9lecteurs du Front national, strat\u00e9gie gagnante \u00e9coutez, quelle est la seule \u00e9lection, je vous le Front national et recul\u00e9 sensiblement celle de 2007 lorsque Nicolas Sarkozy met en sc\u00e8ne une campagne qui consiste \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer un certain nombre de vocable de concepts qui font partie du Patrimoine de la droite Le Pen recule de 7 points par rapport \u00e0 2002, le seul qui ait fait reculer le rang national c'est Sarkozy en 2007 dans une campagne dont on dit qu'elle a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par votre serviteur buisson devient vite l'\u00e9minence grise de Sarkozy, il est le marionnettiste pour les uns l'des mauvais coups pour un autre, la preuve il enregistrait toutes les conversations \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e et quand Sarkozy veut se repr\u00e9senter contre Hollande Buisson, sort un livre pour flinguer l'ancien pr\u00e9sident, c'est le dernier acte de la trahison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [92%] :\r\nLe conseiller de l'ombre qui trahit puis qui assassine, effectivement, on est vraiment dans du ch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nEt puis alors oui et la pi\u00e8ce pourrait s'appeler au bonheur des tra\u00eetres mais cette fa\u00e7on de faire est d'ailleurs exceptionnelle dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des conseillers politiques des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique Jacques Chirac avaient Marie- France Garaud, Jacques Pilhan \u00e9tait l'ombre de Mitterrand, Fran\u00e7ois Hollande ne voulait pas d'un telle personnage incompatible avec son ambition d'\u00eatre un pr\u00e9sident normal aujourd'hui Macron est entour\u00e9 d'un petit groupe de technos que l'on dit d\u00e9connect\u00e9s du pays profond, en fait, le conseiller pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 du pr\u00e9sident est une conseill\u00e8re, sa femme Brigitte Macron. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [95%] :\r\n\u00e7a \u00e9vite peut-\u00eatre le danger de la trahison, allez savoir, etc Alain Franco pour votre chronique merci beaucoup Alain cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T09:09:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8660277D-BAF3-4969-AFB2-A65CFC93A258", "internalArchiveId": "8660277D-BAF3-4969-AFB2-A65CFC93A258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Le Forum de Davos pris en tenaille entre Washington et Moscou", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Le Premier ministre russe Dmitri Medvedev menace de boycotter le prochain Forum de Davos (WEF) si des hommes d'affaires russes ne sont pas les bienvenus. Ceux-ci auraient \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s, sous la pression de Washington, de ne pas participer au Forum en janvier prochain.\r\n\r\n* * Alter Eco - Le Forum de Davos pris en tenaille entre Washington et Moscou   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nC'EST UN PEU LONG, JE COUPERAI..\u00a0; BONNE SOIREE\r\nALTER ECO - 14.11.18 - LE FORUM DE DAVOS PRIS EN TENAILLE ENTRE WASHINGTON ET MOSCOU \r\n***7h43... \r\nCe matin, on va parler de la col\u00e8re de Moscou, dans AlterExo... avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.. \r\nLe premier ministre Dmitri Medvedev menace de boycotter le prochain Forum de Davos si des hommes d'affaires russes ne sont pas les bienvenus. \r\nLe World Economic Forum ne commente pas. Le Kremlin, lui ne s'en prive pas. \r\nTout d\u00e9marre la semaine derni\u00e8re lorsque la presse russe et le Financial Times r\u00e9v\u00e8lent que plusieurs hommes d'affaires russes ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s, sous la pression de Washington, de ne pas participer au Forum en janvier prochain. \r\nParmi eux, trois oligarques de haut vol\u00a0: le patron de la banque publique VTB, Andre\u00ef Kostine, le magnat de l'aluminium Oleg Deripaska et un troisi\u00e8me bien connu en Suisse\u00a0: Viktor Vekselberg, propri\u00e9taire de la soci\u00e9t\u00e9 d'investissement Renova avec laquelle il avait rafl\u00e9 des fleurons industriels suisses. \r\nTous trois sont proches du pr\u00e9sident Vladimir Poutine.\r\nTous trois figurent sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es par les Etats-Unis. \r\nMais les trois sont aussi des participants de longue date \u00e0 Davos. Deripaska y organise chaque ann\u00e9e une f\u00eate hors-norme o\u00f9 les happy few font couler davantage de champagne qu'il n'y a d'eau \u00e0 la fonte des neiges. Viktor Vekselberg, lui, vient au titre de grand m\u00e9c\u00e8ne de Skolkovo, la Silicon Valley russe. \r\nC'est vrai, la Russe se faisait plus discr\u00e8te \u00e0 Davos ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en raison des diff\u00e9rentes tensions avec les Occidentaux. Il n'emp\u00eache que les Grisons sont toujours rest\u00e9s un point de rendez-vous tr\u00e8s important pour ses hommes d'affaires. Ils y discutent et garde contact avec le reste du monde. Dans le calme de la montagne, \u00e0 l'\u00e9cart des r\u00e9gimes de sanctions. \r\nOr aujourd'hui, si les Russes sont malvenus \u00e0 Davos, cela ne plait pas du tout au Kremlin. Medvedev - qui avait fait un discours d'ouverture m\u00e9morable au WEF en 2011, 48 heures apr\u00e8s l'attentat meurtrier \u00e0 l'a\u00e9roport de Domadiedova, Medvedev affirmait hier qu'il a parl\u00e9 avec Alain Berset. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui aurait r\u00e9pondu qu'il allait \u00ab\u00a0se renseigner\u00a0\u00bb. \r\n***RELANCE\u00a0: Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, d\u00e9clare m\u00eame que le Forum \u00ab\u00a0se prive de ses fondements\u00a0\u00bb en excluant ces trois personnalit\u00e9s.\u00a0\r\nEt il n'a tout tort.\r\nLes Russes ne sont pas que des participants prestigieux. Il y a au moins une personnalit\u00e9 russe qui devrait vraisemblablement rester \u00e0 l'abri de toute turbulence\u00a0: il s'appelle Herman (\u00ab\u00a0Guerman\u00a0\u00bb) Gref, c'est le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Sberbank, la plus grande banque russe. \r\nGuerman Gref n'est pas un participant ordinaire, il est un proche depuis longtemps du fondateur du World Economic Forum, Klaus Schwab.\r\nGref si\u00e8ge dans la plus haute instance du WEF, le conseil de fondation. Il a sa place aux c\u00f4t\u00e9s des Christine Lagarde, Peter Brabeck, Jack Ma, Peter Maurer ou Al Gore. \r\nGuerman Gref a \u00e9t\u00e9 avant cela un ministre du d\u00e9veloppement influent durant les premi\u00e8res ann\u00e9es de pouvoir de Poutine. Il\u00a0 figure aujourd'hui lui aussi sur la liste des oligarques dans le viseur de Washington, aux c\u00f4t\u00e9s de Deripaska, Kostine et Vekselberg. \r\nUn profil potentiellement tout aussi g\u00eanant. Sauf que Klaus Schwab, en raison de sa longue amiti\u00e9, aura peut-\u00eatre pu sauver des pressions am\u00e9ricaines. \r\n\u00a0On touche peut-\u00eatre aux limites d'un art subtilement ma\u00eetris\u00e9 jusqu'ici\u00a0: r\u00e9unir et m\u00e9nager les int\u00e9r\u00eats de toutes les puissances, y compris antagonistes. \r\nEtre pris entre le marteau am\u00e9ricain et l'enclume russe, voil\u00e0 le pire qui pourrait arriver au Forum de Davos.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9994118", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Le Forum de Davos pris en tenaille entre Washington et Moscou", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Le Forum de Davos pris en tenaille entre Washington et Moscou", "Alter Eco - Le Forum de Davos pris en tenaille entre Washington et Moscou / LME_2018-11-14T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Le Forum de Davos pris en tenaille entre Washington et Moscou / LME_2018-11-14T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre russe Dmitri Medvedev menace de boycotter le prochain Forum de Davos (WEF) si des hommes d'affaires russes ne sont pas les bienvenus. Ceux-ci auraient \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s, sous la pression de Washington, de ne pas participer au Forum en janvier prochain.", "Le Premier ministre russe Dmitri Medvedev menace de boycotter le prochain Forum de Davos (WEF) si des hommes d'affaires russes ne sont pas les bienvenus. Ceux-ci auraient \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s, sous la pression de Washington, de ne pas participer au Forum en janvier prochain.", "Le Premier ministre russe Dmitri Medvedev menace de boycotter le prochain Forum de Davos (WEF) si des hommes d'affaires russes ne sont pas les bienvenus. Ceux-ci auraient \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s, sous la pression de Washington, de ne pas participer au Forum en janvier prochain."], "variantIds": ["ece-9975771", "ece-9975756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:27:38Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBah 7 heures 44 on va parler de la col\u00e8re de Moscou dans Alter \u00e9co avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, puisque le 1er ministre russe Dmitri Medvedev menace de boycotter carr\u00e9ment le prochain Forum de Davos, si des hommes ou d'affaires russes ne sont pas les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nLe World Economic Forum ne commente pas le Kremlin, lui, ne s'en prive pas tout d\u00e9marre la semaine derni\u00e8re lorsque le Finance Charles Times r\u00e9v\u00e8le que plusieurs hommes d'affaires russes ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s sous la pression de Washington de ne pas participer au Forum en janvier prochain, parmi eux, trois oligarques de haut vol, le patron de la banque publique VTB, Andre\u00ef Kostine, le magnat de l'aluminium, Oleg Deripaska et un troisi\u00e8me bien connu en Suisse Viktor Vekselberg, propri\u00e9taire de fleurons industriels helv\u00e9tiques, tous 3 sont proches du pr\u00e9sident Vladimir Poutine tous trois figurent sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, mais tous 3 sont aussi des participants de longue date \u00e0 Davos, alors c'est vrai, la Russie se faisait plus discr\u00e8te ces derni\u00e8res ann\u00e9es en raison bien s\u00fbr des tensions avec les Occidentaux, il n'emp\u00eache que les Grisons sont toujours rest\u00e9s un point de rendez- vous tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour ces hommes d'affaires, ils entretiennent des contacts avec le reste du monde dans le calme des cimes enneig\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cart des r\u00e9gimes de sanctions, or aujourd'hui si les Russes sont malvenus \u00e0 Davos, cela ne pla\u00eet pas du tout, au Kremlin, Medvedev qui avait fait un discours d'ouverture m\u00e9morable web en 2011 48 heures apr\u00e8s l'attentat meurtrier \u00e0 l'a\u00e9roport de dommages et va Medvedev vient de parler avec Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui aurait r\u00e9pondu qu'il allait se renseigner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [88%] :\r\nOui, Dmitri Peskov, qui est le porte- parole du Kremlin d\u00e9clare m\u00eame Fr\u00e9d\u00e9ric le forum se prive de ses fondements en excluant ces 3 personnalit\u00e9s exag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [94%] :\r\nEt non, il n'a pas tout tort Peskov, les Russes ne sont pas que des participants prestigieux, il y a au moins une personnalit\u00e9 russe qui devrait vraisemblablement rester \u00e0 l'abri de toute turbulence il s'appelle Guerman Gref, c'est le pr\u00e9sident directeur de Sberbank, la plus grande banque de Russie, Guerman Gref \u00e9tant proche depuis longtemps du fondateur du World Economic Forum, Klaus Schwaab, d'origine allemande comme lui Gref si\u00e8ge dans la plus haute instance du web, le Conseil de fondation, il a sa place aux c\u00f4t\u00e9s des Christine Lagarde Peter Brabeck, Jack Ma, Peter Maurer ou Al Gore, Guerman Gref a \u00e9t\u00e9, avant cela, un ministre du d\u00e9veloppement influent durant les premi\u00e8res ann\u00e9es de pouvoir de Vladimir Poutine, il figure aujourd'hui lui aussi sur la liste des personnalit\u00e9s dans le viseur de Washington, aux c\u00f4t\u00e9s de Deripaska Kostine Vekselberg et bien d'autres, Guerman Gref, un profil potentiellement tout aussi g\u00eanant, sauf que Klaus Schwab en raison de sa longue amiti\u00e9 aura peut-\u00eatre pu le sauver des pressions am\u00e9ricaines, on touche l\u00e0 sans doute aux limites d'un art subtilement ma\u00eetris\u00e9 jusqu'ici r\u00e9unir et m\u00e9nager les int\u00e9r\u00eats de toutes les puissances \u00e0 Davos, y compris antagonistes, \u00eatre pris entre le marteau am\u00e9ricain et l'enclume russe, voil\u00e0 le pire qui pourrait arriver au Forum de Davos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [93%] :\r\nLes Russes persona non grata \u00e0 Davos, la chronique de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T09:05:52Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36E3797A-AC09-4502-8A3C-BAE93F922EFE", "internalArchiveId": "36E3797A-AC09-4502-8A3C-BAE93F922EFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Anne-Flore Marxer, snowboardeuse et r\u00e9alisatrice", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marxer, Anne-Flore\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Anne-Flore Marxer, snowboardeuse et r\u00e9alisatrice (INVITEE 14.11 6H15 ANNE FLORE MARXER DEUXIEME PARTIE)  \r\n-----L'INVITEE DEUXIEME PARTIE : ANNE-FLORE MARXER \r\n***Anne-Flore Marxer est avec nous ce matin....vaudoise de 35 ans freerideuse, deux fois championne du monde de snowboard en 2011 et 2017... elle est partie l'hiver dernier en Islande, planches de surf et de snowboard sous le bras pour y tourner un film... qui ne met pas son sport en avant, mais plut\u00f4t les femmes qu'elle a rencontr\u00e9s dans ce pays, des femmes qui ont fa\u00e7onn\u00e9 un des pays les plus \u00e9galitaires au monde.....d'ailleurs ce film s'intitule \"A land shaped by women\" qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Lausanne le 19 novembre....\r\n- La parit\u00e9 homme femme est un sujet qui bouillonne en vous depuis longtemps Anne-Flore... vous continuez de vous battre pour obtenir un peu plus d'\u00e9galit\u00e9 dans votre sport... mais comment vous est venue l'id\u00e9e de ce film sur les femmes islandaises ?\r\n- Vous \u00eates partie en camping car avec votre copine Aline Bock.... vous avez sillon\u00e9 l'Islande \u00e0 la recherche des femmes qui ont fa\u00e7onn\u00e9 ce pays....qu'est ce qui fait que l'Islande s'est d\u00e9velopp\u00e9e d'une mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu plus \u00e9galitaire qu'ailleurs ? \r\n- QU'est ce que l'on pourrait selon vous transposer ici ? Que peut-on piquer \u00e0 l'Islande pour vivre dansune SUisse plus paritaire ? \r\n- A un moment donn\u00e9, une des femmes que vous rencontrez dans votre film est la fondatrice de la marque Nikita, unemarque d'\u00e9quipements de ski et de snowboard...pour les femmes justement. Ca vous a ramen\u00e9 \u00e0 votre propre histoire, quand vous avez commenc\u00e9 le snowboard, m\u00eame si vous n'avez que 35 ans, les \u00e9quipementiers ne s'int\u00e9ressaient pas du tout aux femmes.... \r\n- Il y a un paradoxe...bien sur que vous profitez de la nature islandaise pour faire du snowboard et du surf....mais l\u00e0 n'est pas le propos...le propos ce sont ces femmes... alors pourquoi ce film tourne dans des festivals de film de montagne ? \r\n- Il tourne en festival, mais vous esp\u00e9rez quoi ? Qu'il sorte en salles ? Qu'il soit diffus\u00e9 sur une plateforme comme Netflix ?\r\n- Conditions de tournage : en camping car dans la nature islandaise en plein hiver... hostile \u00e0 la r\u00e9alisation d'un film ?\r\n- Anne-Flore Marxer, premi\u00e8re exp\u00e9rience en tant que r\u00e9alisatrice...film plus sur les femmes que sur le sport finalement....c'est un virage que vous venez d'o\u00e9rer dans votre carri\u00e8re ? \r\n- Vous allez prendre le d\u00e9part du circuit freeride en janvier ou la comp\u00e9tition c'est d\u00e9finitivement termin\u00e9 ? \r\n****Merci Anne Flore Marxer, doucle championne du monde de snowboard freeride...et r\u00e9alisatrice...votre premier film \"A land shaped by Women\" sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Lausanne le 19 novembre... \u00e7a va se passer o\u00f9 ? \r\n---L'INVITEE PREMIERE PARTIE : ANNE FLORE MARXER , r\u00e9alisatrice du film \"A land shaped by women\" \r\n- A quel moment vous \u00eates vous rendue compte qu'il y avait un gros probl\u00e8me de parit\u00e9 dans votre sport ? \r\n- Quel \u00e9tait le probl\u00e8me ? Pas les m\u00eames prix au final, mais pas non plus le droit de descendre les m\u00eames pentes ?\r\n- Vous avez fait quoi alors ? Vous avez harcel\u00e9 les organisateurs pour que hommes aient femmes aient droit aux m\u00eames conditions ? \r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 entendue ? \r\n- Vous avez quitt\u00e9 le circuit de la comp\u00e9tition...puis vous y \u00eates revenue...parit\u00e9 obtenue ? \r\n- Est ce que vous \u00eates la seule \u00e0 vous rebeller contre cela dans votre milieu ? Finalement ce n'est peut-\u00eatre pas aussi cela le probl\u00e8me ? Vous \u00eates la seule \u00e0 ne pas l'accepter ? \r\n- Il y a eu cette \u00e9norme lib\u00e9ration de la parole des femmes \u00e0 laquelle on assiste depuis un peu plus d'un an... vos coll\u00e8gues masculins dans le milieu du snowboard ils entendent un peu mieux vos revendications ?\r\n- Vous dites que de toute fa\u00e7on le probl\u00e8me ne risque pas d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9 facilement puisque les r\u00e8gles des sports ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us par des hommes, pour des hommes....qu'est ce que vous aimeriez aujourd'hui ? \r\n- Du haut de vos 35 ans vous avez eu une vie \u00e9maill\u00e9e de chagrins...et de drames... il y a quelques ann\u00e9es, vous figuriez au casting de l'\u00e9mission Dropped, un show de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 de TF1 qui r\u00e9unissait de grands sportifs...sur le tournage un crash d'h\u00e9licopt\u00e8re qui a notamment tu\u00e9 Florence Arthaud, Camille Muffat, de nombreux techniciens aussi.... c'\u00e9tait en 2015... \u00e7a vous hante encore aujourd'hui ? \r\n- Qu'est ce qu'on en fait de \u00e7a, d'un \u00e9v\u00e9nement tragique, qu'est ce qu'il en ressort ? \r\n- Et puis il y a un an et demi vous perdiez une amie...Estelle Balet, freerideuse comme vous...elle a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e par une avalanche lors du tournage d'un film de snowboard. L'impression que le ciel vous tombe une seconde fois sur la t\u00eate ?\r\n- Sans faire de lien forc\u00e9ment avec la mort de votre amie, ces tournages de film freeride sont des enjeux tr\u00e8s importants pour les snowboardeurs et snowboardeuses comme vous ? Prises de risques un peu trop grandes, pour \u00eatre celui ou celle qui prend la meilleure ligne, qui se fera donc plus rep\u00e9rer que les autres par sponsors ?", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975731", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Anne-Flore Marxer, snowboardeuse et r\u00e9alisatrice / LMA_2018-11-14T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 14.11.2018"], "variantIds": ["ece-9975731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:28:47Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nAinsi Charles. \r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9 Anne Flore MARXER est avec nous ce matin vaudoise de 34 ans, freerideuse est championne du monde de snowboard freeride en 2011 et elle est partie l'hiver dernier en Islande, planches de Surf et de snowboard sous le bras pour y tourner un film qui ne met pas son sport en avant mais plut\u00f4t les femmes qu'elle a rencontr\u00e9s dans ce pays, des femmes qui ont fa\u00e7onn\u00e9 un des pays les plus \u00e9galitaires au monde, ce film c'est l'Islande, d'ailleurs, ce film s'intitule L'Inde Bayrou qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Lausanne tout prochainement, elle sort MARXER la parit\u00e9 hommes- femmes, c'est un sujet qui bouillonne en vous depuis longtemps, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et vous continuez de vous battre pour obtenir un petit peu plus d'\u00e9galit\u00e9 dans votre sport et surtout dans ce monde, mais comment vous est venue l'id\u00e9e de ce film en Islande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [93%] :\r\nEh ben justement, vous avez besoin de changer d'air et de changer de d'entourage, donc j'\u00e9tais \u00e0 l'Xtreme de Verbier 2017 j'arrive en bas de ma comp\u00e9tition que je gagne, mais je n'\u00e9prouve aucun plaisir et le lendemain, je me suis dit bon alors l\u00e0, je tourne la page et je vais voir autre chose, je pars en Islande justement \u00e0 la d\u00e9couverte d'islandaise en sachant que c'est l'Islande qui est vraiment sur le devant de cette s'id\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 des genres et je voulais d\u00e9couvrir par moi- m\u00eame ce que \u00e7a pouvait faire de d'\u00eatre dans de baigner dans dans dans cet \u00e9tat des esprits islandaise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [98%] :\r\nVous avez r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9terminer pourquoi vous n'aviez eu aucun plaisir apr\u00e8s une victoire comme \u00e7a \u00e0 domicile presque pas en Suisse \u00e0 Verbier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [92%] :\r\nOh oui, c'est-\u00e0-dire que, encore une fois la position des femmes sur des comp\u00e9titions qui se sont g\u00e9r\u00e9s par des hommes de fa\u00e7on plut\u00f4t in\u00e9galitaire et plut\u00f4t sexiste et ce qui fait que \u00e7a au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es \u00e7a a enlev\u00e9 en fait et mon plaisir de participer \u00e0 ces comp\u00e9titions et puis quelque part \u00e7a m'a vraiment fatigu\u00e9 et donc l\u00e0, j'avais besoin de retrouver de l'\u00e9nergie et de trouver de l'inspiration et trouver de la force et c'est pour \u00e7a que je suis parti en Islande et merci \u00e0 toutes islandaise qui m'ont rapport\u00e9 toute cette toute cette joie de vivre cette cette inspiration et puis c'est cet enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [89%] :\r\nAlors vous \u00eates partis avec, on l'a dit vos planches de Surf et de snowboard sous le bras et votre copine Aline Bock en camping car en Islande, qu'est ce qui fait que l'Islande, qu'est ce que vous avez d\u00e9couvert l\u00e0- bas, qui fait que ce pays s'est d\u00e9velopp\u00e9e d'une mani\u00e8re plus \u00e9galitaire qu'ailleurs peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [90%] :\r\nAlors je pense qu'il y a 2 choses : d'une part les c'en est un pays o\u00f9 il est, historiquement, pour pouvoir survivre aux conditions climatiques tr\u00e8s difficile, ils ont d\u00fb trouver des solutions pour survivre ensemble leur 1er parlement date de 1930 donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, et puis il faut comprendre, il fait, il fait noir tout l'hiver, il y a des \u00e9ruptions volcaniques, il fait tirer froid la qu'on les la m\u00e9t\u00e9o change tout le temps, donc en tant que peuple sont vraiment d\u00fb trouver une fa\u00e7on d'arriver \u00e0 \u00e9voluer tr\u00e8s rapidement et et c'est ce qui a d\u00e9velopp\u00e9 chez eux cette prise de de cette participation \u00e0 la prise de parole et de prise de d\u00e9cision, et encore, encore aujourd'hui, on voit un tout votations qui est de 8 ans pour 100 donc c'est c'est vraiment comprendre que chaque personne est tr\u00e8s active, \u00e0 faire \u00e9voluer la soci\u00e9t\u00e9, mais plus particuli\u00e8rement pour les femmes, alors pour les femmes, elles ont eu elles ont acquis le droit de vote en 1915 puis \u00e7a leur donnait pas une place au Parlement, donc elles ont eu l'id\u00e9e de de former un parti politique exclusivement f\u00e9minin en 1922 et sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de chacune des femmes des m\u00e9nag\u00e8res pourcent int\u00e9ress\u00e9 aux probl\u00e9matiques f\u00e9minines en faisant cela, elles ont int\u00e9resser toutes les femmes au moment de la politique, qui ont apport\u00e9 un nouvel \u00e9lectorat de 40 pourcent ce qui a permis de leur leur offrir la premi\u00e8re place au au Parlement, mais surtout \u00e7a, \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 le le paysage politique puisque chacun des politiques des partis politiques ont d\u00e8s lors compris qu'il fallait qu'ils int\u00e8grent les femmes au sein de leur parti politique et donc \u00e0 partir de ce moment pendant la il y a eu des femmes dans chacun des partis politiques en Islande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [89%] :\r\nEh ben sacr\u00e9e le\u00e7on d'histoire, un fort MARXER qu'est -ce qu'on pourra leur piquer aux Islandais et aux islandaise peut-\u00eatre des choses \u00e0 ramener ici en Suisse pour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, plus paritaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [93%] :\r\nMoi ce qui m'a vraiment facile en Islande, c'est de comprendre que chaque personne que j'ai rencontr\u00e9s sur place, prenez vraiment par active \u00e0 r\u00e9former ou am\u00e9liorer le syst\u00e8me qui les concernait m\u00eame en allant toquer \u00e0 la toque \u00e0 la \u00e0 la porte d'une \u00e9cole, j'ai rencontr\u00e9 de jeunes femmes de de 15 ans qui elle aussi \u00e9tait en train de r\u00e9volutionner finalement le syst\u00e8me scolaire, donc vraiment de comprendre que nous pouvons tous particip\u00e9 \u00e0 former la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle nous voulons vivre, alors vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [88%] :\r\nParti en Islande, vous avez rencontr\u00e9 des femmes qui ont fa\u00e7onn\u00e9 ce pays ce sont des portraits de femmes, bien s\u00fbr, vous profitez de la nature et du d\u00e9cor islandais pour pour faire quand m\u00eame un peu de snowboard, un peu de certes, mais c'est pas, c'est pas du tout le propos, maintenant que vous revenez avec ce film Land d\u00e9chets by Buman qu'est ce que vous esp\u00e9rez, il tourne dans les festivals de films de montagne, mais qu'est ce qu'on esp\u00e8re le faire tourner sur des plateformes comme Netflix, par exemple, ce serait possible, envisageable, j'adorerais alors si vous avez un contact pas d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [90%] :\r\nBon alors, effectivement, j'ai, j'ai fait ce film en finalement je voulais partir en Islande pour moi- m\u00eame et puis d'en faire un film quelque part, c'\u00e9tait l'occasion de partager toute toute cette \u00e9nergie des islandaise avec toutes les femmes qui qui aura l'occasion de le regarder et effectivement le ce qui serait magnifique cesseraient de d'avoir l'occasion de le montrer au plus de de personnes possibles, simplement parce que je sais qu'il r\u00e9veille en nous, en tout cas les femmes beaucoup beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup d'enthousiasme et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, du c\u00f4t\u00e9 du public g\u00e9n\u00e9ral avec les hommes, \u00e7a ouvre cette conversation sur l'\u00e9galit\u00e9 des genres d'une fa\u00e7on tr\u00e8s positive et tr\u00e8s simple et de et de fa\u00e7on vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [83%] :\r\nBon, visiblement, faire des films, \u00e7a vous anime compl\u00e8tement une fort MARXER est ce que la comp\u00e9tition le freeride, tout \u00e7a c'est termin\u00e9 la comp\u00e9tition, pas du tout alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [90%] :\r\nLa comp\u00e9tition oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, avant \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 mon terrain de pr\u00e9dilection, par contre, le snowboard, je suis tout aussi passionn\u00e9 par le snowboard, la montagne, le plaisir de la glisse, moi j'ai toujours aim\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 de libert\u00e9 ce ces ces sensations qu'on retrouve en montagne, ces sensations de glisse cette adr\u00e9naline, la vitesse, le la neige, c'est ce qui c'est ce que j'aime le plus au monde, et \u00e7a, \u00e7a ne changera jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [86%] :\r\nAnne Flore MARXER vous pr\u00e9sentez actuellement votre film que vous avez tourn\u00e9 en Islande, \u00e7a s'appelle l'Inde by vous- m\u00eame et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:16:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E033770-AE60-45DC-A703-BD72EB7E07BF", "internalArchiveId": "6E033770-AE60-45DC-A703-BD72EB7E07BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Roger Nordmann, conseiller national PS VD;Ga\u00eblle Miani, vice-pr\u00e9sidente de l'association vaudoise des parents d'\u00e9l\u00e8ves;Marcello  Mortillaro, chercheur au Centre des sciences affectives de l'UniGE;MARTIN Laurence\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:41-08:00:09 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/JU/DECISION RECOURS MOUTIER PI (8H)) DIRECT ST BIENNE (SECOURS +41 77 **)\r\nEt pour commencer ce journal, cette conformation...\r\nIl y aura bien un recours \u00e0 Moutier apr\u00e9s l'invalidation du vote sur l'appartenance cantonale il y a 9 jours.  \r\nLa Ville avait 10 jours pour se prononcer sur un \u00e9ventuel recours. \r\nPauline Rappaz le Conseil municipal s'\u00e9tait r\u00e9uni hier soir... \r\nBLA BLA\r\n**** Un \u00e9pisode qui risque bien de se prolonger.\r\nBLA BLA\r\n(13/BREXIT: NEGO A BOUT TOUCHANT DI (8H)) DIRECT TELEPHONE MAGIQUE (SECOURS +32 ** 73 *6853)\r\n***Y aura-t-il un accord sur le Brexit aujourd'hui? \r\nLondres l'a annonc\u00e9 hier (MAR), les n\u00e9gociateurs se sont mis d'accord sur les modalit\u00e9s du divorce entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne. \r\nUne solution aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e sur l'\u00e9pineuse question de la fronti\u00e8re irlandaise. Le gouvernement britannique doit examiner le texte cet apr\u00e8s-midi.\r\nGuillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne. Pour l'instant, la Commission ne confirme pas qu'un accord est \u00e0 port\u00e9e de main.\r\nLes Europ\u00e9ens sont extr\u00eamement prudents. La fin de l'histoire n'est pas encore \u00e9crite, c'est ce que m'a dit un proche du dossier. En gros, pas question de parler d'un accord, tant que le gouvernement britannique ne valide pas le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations. Il faut dire que les Europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chaud\u00e9s. \u00c0 la mi-octobre, un accord \u00e9tait en passe d'aboutir, mais il a capot\u00e9 au dernier moment. Pas de majorit\u00e9 politique \u00e0 Londres.\r\n***D'ailleurs, hier (MAR), pendant qu'\u00e0 Londres on parlait d'un accord, \u00e0 Bruxelles on parlait du sc\u00e9nario d'un non-accord.\r\nOui, la Commission poursuit ses pr\u00e9paratifs en cas de \u00abno deal\u00bb. Elle a publi\u00e9 une liste de mesures d'urgence, dans les secteurs particuli\u00e8rement \u00e0 risque, comme les voyages entre le continent et la Grande-Bretagne. Donc Bruxelles maintient la pression sur Londres.\r\nLes ambassadeurs des Vingt-Sept ont rendez-vous cet apr\u00e8s-midi. Ils sont cens\u00e9s parler, justement, du \u00abno deal\u00bb. Mais si de la fum\u00e9e blanche sort des r\u00e9unions \u00e0 Londres, alors les Vingt-Sept se pencheront sur le projet d'accord. Dans le meilleur des cas, l'accord pourrait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 d'ici la fin du mois, lors d'un sommet exceptionnel.\r\n(Bve Brexit) Apr\u00e8s plus d'un an de n\u00e9gociations tortueuses, les n\u00e9gociateurs de l'Union europ\u00e9enne et de la Grande-Bretagne ont fini par s'entendre hier en fin de journ\u00e9e sur un projet d'accord de Brexit.\r\nProjet que la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May pr\u00e9sentera cet apr\u00e9s midi \u00e0 ses ministres...\r\nLes d\u00e9tails de l'accord n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s.\r\nMais selon les medias britannique, qui cite deux sources gouvernementales, le projet d'accord contient bien l'instauration d'un \"filet de s\u00e9curit\u00e9\" qui doit \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande du Nord et la r\u00e9publique d'Irlande. \r\nSi le cabinet Theresa May approuve le projet de texte, les dirigeants europ\u00e9ens pourraient se r\u00e9unir en sommet extraordinaire le 25 novembre...\r\n(Bve Italie Budget) *** Rome avait jusqu'\u00e0 minuit pour modifier son budget, rejet\u00e9 par Bruxelles mi-octobre.\r\nSans surprise, le gouvernement italien a refuse hier tout modification..\r\n\"Nous avons la conviction que ce budget est celui dont le pays a besoin pour red\u00e9marrer\", a d\u00e9clar\u00e9 le vice-Premier ministre Luigi di Maio.\r\nL'Italie prend ainsi le risque de sanctions financi\u00e8res, dont la mise en oeuvre par la Commission europ\u00e9enne reste n\u00e9anmoins assez hypoth\u00e9tique.\r\n(01/SONDAGE VOTATION ITV NORDMANN) *** Si les \u00e9l\u00e9cteurs suisses avaient vot\u00e9 d\u00e9but novembre, l'initiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination aurait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. \r\n61% de NON, selon le second sondage de la SSR publi\u00e9 ce matin. \r\nUne opposition qui a grandi depuis la premi\u00e8re enqu\u00eate. \r\nCe qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Roger Nordmann...\r\n  31''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\nCe dernier sondage confirment aussi la tendance des derni\u00e8res semaines pour la surveillance des assur\u00e9s. Un Oui \u00e0 59%.\r\nMais l'intiative qui demande un soutien aux \u00e9leveurs de ch\u00e8vres et de vaches \u00e0 cornes. \r\nElle du terrain. Il n'y plus que 49% des personnes interrog\u00e9es qui lui apportent leur soutien\r\nCe 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 31 octobre et le 7 novembre par l'institut Gfs.Bern aupr\u00e8s de 3700 personnes. La marge d'erreur est de 2,7%.\r\n(06/VD/MANIF EDUCATEURS ITV MIANI) Les \u00e9ducateurs et \u00e9ducatrices vaudois ont manifest\u00e9 hier en d\u00e9but de soir\u00e9e (MAR) dans les rues de Lausanne, apr\u00e8s une journ\u00e9e de gr\u00e8ve. \r\nIls rejettent le nouveau r\u00e8glement de l'EIAP, l'Etablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire. Le nouveau cadre de r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9voit d'augmenter le nombre d'enfants \u00e0 la charge des professionnelles, tout en diminuant leur nombre au profits d'auxiliaires sans formation. \r\nL'association vaudoise des parents d'\u00e9l\u00e8ves soutient le mouvement de protestation des \u00e9ducatrices: Ga\u00eblle Miani, sa vice-pr\u00e9sidente...\r\n  40''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(Bve El Chapo) Effet de manche ou accusation \u00e9tay\u00e9e ? Au proc\u00e8s du trafiquant de drogue mexicain El Chapo, l'un de ses avocats a affirm\u00e9 hier que le pr\u00e9sident mexicain et son pr\u00e9d\u00e9cesseur avaient re\u00e7u des pots-de-vin de son cartel. \r\nPlusieurs centaines de millions de dollars auraient ainsi \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s, au nom du cartel de Sinaloa, l'un des plus puissants du pays, par Ismael \"El Mayo\" Zambada, coaccus\u00e9 lors du proc\u00e8s d'\"El Chapo\" mais actuellement en fuite, a d\u00e9clar\u00e9 l'avocat lors de sa plaidoirie introductive.\r\nL'actuel  pr\u00e9sident mexicain Enrique Pe\u00f1a Nieto et l'ex-pr\u00e9sident Felipe Calderon ont rejette ces accusations...\r\n(Bve Feux USA) Pas d'accalmie sur le front des incendies en Californie. \r\nC'\u00e9tait hier le sixi\u00e8me jour cons\u00e9cutif. \r\nProfitant de conditions m\u00e9t\u00e9orologiques plus favorables avec des vents moins puissants, les pompiers contr\u00f4laient pr\u00e8s d'un tiers du sinistre.\r\nLe dernier bilan provisoire fait \u00e9tat d'au moins 48 morts.\r\nPlus de 200 personnes sont toujours port\u00e9es disparues.\r\n(Bve d\u00e9forestation) Huile de palme, soja, boeuf et bois... \r\nLa France a adopt\u00e9 ce matin une strat\u00e9gie de lutte contre l'importation de produits forestiers et agricoles  qui acc\u00e9l\u00e8rent la d\u00e9forestation de vastes territoires \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nUn plan qui a pour but de mettre fin \u00e0 ce qu'on appelle la d\u00e9forestation import\u00e9e d'ici \u00e0 2030. \r\nUn label \"z\u00e9ro d\u00e9forestation\" verra par ailleurs le jour d'ici \u00e0 2020 pour aider les consommateurs \u00e0 s'y retrouver.\r\n(18/ALL/PLAN BATTERIES PA) *** L'allemagne va lancer la production europ\u00e9enne de batteries pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques...\r\nAnnonce hier du  ministre allemand de l'\u00e9conomie... \r\nAccompagn\u00e9 du vice pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, Peter Altmaier a d\u00e9fini des objectifs ambitieux et promis des subventions, Blandine Milcent.\r\n  55''\r\n(TF6/TEST INTELLIGENCE EMOTIONNELLE PI) *** On conna\u00eet les tests d'intelligence.. comme le Q.I ... ou ceux qui d\u00e9finissent votre personnalit\u00e9... Voici venu le test d'intelligence \u00e9motionnelle.  \r\nLes Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Berne ont d\u00e9velopp\u00e9 le GECO.. c'est son petit nom..   Et les r\u00e9sultats de la recherche sont parus hier (MAR) dans le Journal of Applied Psychology..\r\nCe test permet de mesurer les comp\u00e9tences \u00e9motionnelles d'une personne au travail..  Et pour qu'il puisse \u00eatre utilis\u00e9 dans toutes les langues.. les chercheurs ont invent\u00e9 un charabia.... Sylvie Lambelet\r\n  1'35\r\n(Bve Calgary) Apr\u00e8s les Valaisans....les citoyens de Calgary au Canada...refusent aussi les Jeux Olympiques 2026.\r\nSelon des chiffres provisoirs ils  ..ont vot\u00e9...\"non\" \u00e0 plus de 56%...lors d'un scrutin consultatif...en ligne. Les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs devraient \u00eatre connus vendredi.\r\nSi le retrait est confirm\u00e9...seules deux pays resteront...en course deux pays europ\u00e9ens...\r\nLa Su\u00e8de...avec Stockohlaom...et l'Italie...avec le projet Milan/Cortina d'Ampezzo...\r\n(Bve Tennis) En Tennis, Roger Federer peut toujours esp\u00e9rer atteindre le dernier carr\u00e9 du Masters de Londres\r\nApr\u00e8s sa s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite dimanche soir contre le Japonais Kei NIshikori... le B\u00e2lois s'est ressaisi hier face \u00e0 l'Autrichien Dominic Thiem\r\nIl s'est impos\u00e9 en deux sets: 6-2 / 6-3\r\nProchain adversaire pour Roger Federer: Le sud.Africain Kevin Anderson\r\nUne rencontre qui aura lieu demain soir.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 779, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975759", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-11-14T07:59:29_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-11-14T07:59:29_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9975774", "ece-9975759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:37:19Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nInfo trafic RTS avec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH le trafic est ralenti sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre les \u00e9changeurs dessert Pittet Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne sur l'autoroute Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de l'avers et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne et puis sur l'axe Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys les pas du Raymond en direction de La Chaux-de-Fonds info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nEncore un mot de la m\u00e9t\u00e9o, pour vous dire qu'il y a du brouillard en pleine grosso modo jusqu'\u00e0 1000 1200 m\u00e8tres au-dessus et ailleurs il y a du soleil, cette grisaille devrait se dissiper en cours de journ\u00e9e il fait 4 \u00e0 8 degr\u00e9s ce matin 10 \u00e0 12 cet apr\u00e8s- midi en plaine jusqu'\u00e0 15 en Valais la m\u00e9t\u00e9o avec Schilliger et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 16 d\u00e9cembre. \r\n\u00c9ric Guevara pr\u00e8s bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [91%] :\r\nBonjour romaine va partir en Chine dans tout un monde oui ou un vent de r\u00e9pression se l\u00e8ve \u00e0 nouveau apparemment sur les \u00e9tudiants, Michael Peuker, notre correspondant en Chine est all\u00e9 voir sur les campus, ce qu'on dit, et puis nous parlerons aussi un petit peu quand m\u00eame de ce monsieur qui se ce paradoxe quand m\u00eame, c'est un petit peu particulier, il est \u00e0 la retraite avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9 son m\u00e9tier, ce sera d'ici une dizaine de minutes vous laissez planer le suspense comme \u00e7a, voil\u00e0, il faut dans tout un monde bonne \u00e9mission merci beaucoup, il est 8 heures une sur la premi\u00e8re, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [95%] :\r\nOui, Boukari, les n\u00e9gociateurs de l'Union europ\u00e9enne et de la Grande-Bretagne, ont fini par s'entendre sur un projet d'accord de Brexit apr\u00e8s plus d'un an de discussions tortueuses, l'UE se veut malgr\u00e9 tout prudentes, le texte devra passer aujourd'hui l'\u00e9preuve du gouvernement britannique, une manifestation d'une rare ampleur hier soir \u00e0 Lausanne entre 8000 et 9000 personnes se sont r\u00e9unies pour protester contre l'assouplissement des normes d'encadrement du parascolaire un mouvement soutenu dans la rue par de nombreux parents et puis nous parlerons aussi de l'arriv\u00e9e d'un test d'Intelligence \u00e9motionnelle dans le monde professionnel, un test pour lequel il a fallu inventer un langage bien sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [96%] :\r\nEt pour commencer ce journal, cette information \u00e0 l'instant, il y aura bien un recours \u00e0 Moutier apr\u00e8s l'invalidation du vote sur l'appartenance cantonale il y a 9 jours, la ville avait 10 jours pour se prononcer sur un \u00e9ventuel recours Pauline rappelle le conseil municipal s'\u00e9tait r\u00e9uni justement hier soir pour prendre cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:26) [94%] :\r\nEh oui, et comme vous l'avez dit, l'ex\u00e9cutif vient d'envoyer un communiqu\u00e9 tr\u00e8s bref il ne fera pas plus de commentaires, la ville va contester la d\u00e9cision de la pr\u00e9f\u00e8te devant le tribunal administratif bernois, cette d\u00e9cision confirme les propos tenus par le maire autonomiste de Moutier, Marcel Winistoerfer, qui avait indiqu\u00e9 samedi \u00e0 la RTS que le conseil municipal allait certainement d\u00e9poser un recours, ce sera donc fait pour justifier l'annulation du vote du 18 juin 2017 St\u00e9phanie Niederhaeuser avait mis en avant la propagande du maire dans le camp s\u00e9paratiste, on a parl\u00e9 de rectification de fausses informations, les ex\u00e9cutifs ont le droit \u00e9videmment de donner leur mot d'ordre : en cas de votation, mais celui de Moutier a -t-il respecter les principes de proportionnalit\u00e9 et d'objectivit\u00e9, inscrit dans la loi sur les droits politiques, c'est sans doute le point cl\u00e9 de ce nouvel \u00e9pisode qui commence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [95%] :\r\nUn \u00e9pisode Pauline qui risque bien donc de se prolonger. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:20) [93%] :\r\nEh oui, apr\u00e8s le verdict du tribunal administratif bernois, l'affaire pourrait \u00eatre port\u00e9e jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans ce cas, un sp\u00e9cialiste du droit constitutionnel, nous indique que la proc\u00e9dure prendrait entre 2 ans et demi et 3 ans la question jurassienne, loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, mais pour l'heure, le recours de la ville de Moutier devrait avoir un effet suspensif impossible en parall\u00e8le d'organiser un nouveau vote, ce qui a sans doute cr\u00e9er un dilemme au sein du conseil municipal des recours, peut-\u00eatre qu'il y en aura d'autres sans que cela est forc\u00e9ment plus de poids devant la justice, on nous a signal\u00e9 que le mage, le Mouvement autonomiste jurassien n'allait pas s'immiscer dans cette histoire, c'est le comit\u00e9 Moutier ville jurassienne qui va donner les consignes et ce comit\u00e9 se r\u00e9unit ce soir pour d\u00e9cider s'il va \u00e0 son tour d\u00e9pos\u00e9 un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [92%] :\r\nMerci Pauline Marois pas est ce qu'il pourrait y avoir un accord sur le Brexit, aujourd'hui \u00e0 Londres l'a annonc\u00e9, hier, les n\u00e9gociateurs se sont mis d'accord sur les modalit\u00e9s du divorce entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, une solution aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e sur l'\u00e9pineuse question de la fronti\u00e8re irlandaise, le gouvernement britannique doit examiner le texte cet apr\u00e8s- midi, Bruxelles o\u00f9 nous attend Guillaume Meyer, notre correspondant aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne pour l'instant, Guillaume, la Commission de confirme pas qu'un accord est \u00e0 port\u00e9e demain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:33) [96%] :\r\nLes Europ\u00e9ens sont extr\u00eamement prudents, la fin de l'histoire n'est pas encore \u00e9crite, c'est ce que m'a dit un proche du dossier, en gros, pas question de parler d'un accord tant que le gouvernement britannique ne valide pas le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations, il faut dire que les Europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chaud\u00e9s, \u00e0 la mi- octobre, un accord \u00e9tait en passe d'aboutir, mais il a capot\u00e9 au dernier moment, pas de majorit\u00e9 politique \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [89%] :\r\nEt d'ailleurs, hier, pendant qu'\u00e0 Londres, on parlait d'un accord \u00e0 Bruxelles ont parl\u00e9 du sc\u00e9nario d'un non- accord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [96%] :\r\nOui, la Commission poursuit ses pr\u00e9paratifs en cas de d'Odile, elle a publi\u00e9 une liste de mesures d'urgence dans les secteurs particuli\u00e8rement \u00e0 risque comme les voyages entre le cours le continent et la Grande-Bretagne donc Bruxelles maintient la pression sur Londres, les ambassadeurs des 27 ont rendez- vous cet apr\u00e8s- midi, ils sont cens\u00e9s parler justement du no deal mais si de la fum\u00e9e blanche sort des r\u00e9unions \u00e0 Londres, alors, les 27 se pencheront sur le projet d'accord dans le meilleur des cas, l'accord pourrait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 d'ici la fin du mois, lors d'un sommet exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [93%] :\r\nMerci Guillaume Meyer Rome avait jusqu'\u00e0 minuit pour modifier son budget rejet\u00e9 par Bruxelles mi- octobre et censure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [94%] :\r\nPrise le gouvernement italien a refus\u00e9 hier toute modification, nous avons la conviction que ce budget, celui dont le pays a besoin pour red\u00e9marrer, d\u00e9claration du vice- 1er ministre Luigi di Maio l'Italie prend ainsi le risque de sanctions financi\u00e8res dont la mise en oeuvre par la Commission europ\u00e9enne reste n\u00e9anmoins assez hypoth\u00e9tique si les Suisses avaient vot\u00e9 d\u00e9but novembre, l'initiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination aurait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e 61 pourcent de NON selon le second sondage de la SSR, publi\u00e9 ce matin une opposition qui a grandi depuis la premi\u00e8re enqu\u00eate, ce qui r\u00e9jouit le conseiller national PS Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [91%] :\r\nOn voit qu'au d\u00e9but de la campagne, ils ont essay\u00e9 de tromper l'opinion publique avec une campagne sobre qui \u00e9tait pas dans leur Style, en laissant entendre qu'ils \u00e9taient neutres, les gens se sont laiss\u00e9 avoir par les affiches journaux rouge de l'UDC, o\u00f9 il y avait pas le logo de l'UDC et o\u00f9 on parlait d'autod\u00e9termination et d\u00e9mocratie directe et au fait, cette initiative, elle a rien \u00e0 faire ni avec l'auteur et termine \u00e0 Sion, ni avec la d\u00e9mocratie directe, c'est une initiative qui veut isoler la Suisse du reste du monde, qui veut que la Suisse ne respecte plus la parole qu'elle donne quand elle signe un contrat, et les gens sont en train de se rendre compte qu'elle est hyper dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et ce, ce dernier sondage confirme aussi la tendance des derni\u00e8res semaines pour la surveillance des assur\u00e9s oui \u00e0 59 pourcent, mais l'initiative qui demande un soutien aux \u00e9leveurs de ch\u00e8vres et de vaches \u00e0 cornes, elle perd du terrain, il n'y a plus que 49 pourcent de personnes interrog\u00e9es qui lui apportent leur soutien, ce 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 31 octobre et le 7 novembre par l'institut GFSBern aupr\u00e8s de 3700 personnes et la marge d'erreur est de2,7 pourcent les \u00e9ducateurs et \u00e9ducatrices dans manifestaient hier en d\u00e9but de soir\u00e9e dans les rues de Lausanne apr\u00e8s une journ\u00e9e de gr\u00e8ve, ils \u00e9taient entre 8000 et 9000 manifestants ils rejettent le nouveau r\u00e8glement de l'oeil AP l'\u00e9tablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire le nouveau cadre de r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9voit d'augmenter le nombre d'enfants \u00e0 la charge des professionnelles, tout en diminuant le nombre au profit d'auxiliaires sans formation, l'association vaudoise des parents d'\u00e9l\u00e8ves, soutient le mouvement de protestation des \u00e9ducatrices et c\u00f4t\u00e9 Ga\u00eblle Miani, sa vice- pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:38) [90%] :\r\nCe qu'on veut c'est \u00eatre rassur\u00e9 de la qualit\u00e9 de l'accueil, c'est ce qui prime pour nous, il y a aussi la perspective de la mise en oeuvre de la loi sur la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e avec des enfants \u00e0 tous, en particulier, qui vont int\u00e9grer le syst\u00e8me scolaire et qui vont aussi avoir besoin d'un accueil parascolaire, d'autre part, les enfants passent beaucoup de temps \u00e0 l'\u00e9cole, certains toute la semaine, du matin au soir et il s'agit d'avoir un projet p\u00e9dagogique qui m'a s'agit pas simplement de de gardiennage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:08) [97%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, l'argumentaire des \u00e9conomies ne fait pas le poids pour les parents d'\u00e9l\u00e8ves Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:13) [94%] :\r\nNon, surtout que ces \u00e9conomies ne vont sans doute pas \u00eatre r\u00e9percut\u00e9e sur les parents et qu'ils n'en verront pas la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:19) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano effets de manche ou accusation \u00e9tay\u00e9e Au proc\u00e8s du trafiquant de drogue mexicain El Chapo, l'un de ses avocats, affirmait hier que le pr\u00e9sident mexicain, et son pr\u00e9d\u00e9cesseur, avaient re\u00e7u des pots-de-vin de son cartel, les 2 hommes ont rejet\u00e9 ces accusations, plusieurs centaines de millions dollars auraient ainsi \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s sont l'avocat au nom du cartel de Sinaloa, l'un des plus puissants du pays selon donc Isma\u00ebl El Mayo Zambada qu'co- accus\u00e9s lors du proc\u00e8s d'El Chapo pas d'accalmie sur le front des incendies en Californie : c'\u00e9tait hier le 6\u00e8me jour cons\u00e9cutif, profitant des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques plus favorables, avec des vents moins puissants, les pompiers contr\u00f4laient pr\u00e8s d'un tiers du sinistre, le dernier bilan provisoire fait \u00e9tat d'au moins 48 morts, plus de 200 personnes sont toujours port\u00e9es disparues huile de palme soja boeuf et bois, la France a adopt\u00e9 ce matin une strat\u00e9gie de lutte contre l'importation de produits forestiers et agricoles qui acc\u00e9l\u00e8rent la d\u00e9forestation de vastes territoires \u00e0 l'\u00e9tranger, un plan qui a pour but de mettre fin \u00e0 ce qu'on appelle la d\u00e9forestation import\u00e9e d'ici \u00e0 2030 la belle 0 d\u00e9forestation verra par ailleurs le jour d'ici quelques ann\u00e9es, pour aider les consommateurs \u00e0 s'y retrouver : l'Allemagne va lancer la production europ\u00e9enne de batteries pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques, annonce faite hier par le ministre allemand de l'\u00c9conomie, accompagn\u00e9 du vice- pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Peter Altmayer, a d\u00e9fini des objectifs ambitieux et promis des subventions, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [94%] :\r\nUn milliard d'euros pour d\u00e9velopper en Allemagne, la production de cellules de batteries pour les voitures \u00e9lectriques, voil\u00e0 ce qu'a promis le ministre allemand de l'\u00e9conomie plusieurs consortiums d'entreprises sont en train de se former, a -t-il affirm\u00e9, un centre de production en Allemagne avec 2000 salari\u00e9s pourrait rapidement voir le jour, et Peter Altmayer, a promis des r\u00e9sultats concrets avant la fin 2019, l'objectif serait de couvrir depuis l'Europe 30 pourcent de la demande mondiale en batterie car ce march\u00e9 consid\u00e9rable jusqu'\u00e0 800 milliards d'euros d'ici \u00e0 2030, selon le vice- pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, or jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la production de cellules de batteries est essentiellement asiatiques ou am\u00e9ricaines et les constructeurs europ\u00e9ens tra\u00eenent des pieds, car la Chine a pris plus d'une longueur d'avance sur ce terrain, nous n'allons probablement pas gagner la course aux batteries les moins chers, a conc\u00e9d\u00e9 Peter Altmayer, mais celle des meilleures batteries n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:36) [88%] :\r\nIl en connaissait les tests d'Intelligence, les tests de QI, voici venu le test d'Intelligence \u00e9motionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [94%] :\r\nLes universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Berne ont d\u00e9velopp\u00e9 le gecko, c'est son petit nom, et les r\u00e9sultats de la recherche sont parus hier dans le Journal of Applied Psychology ce texte ce test permet de mesurer les comp\u00e9tences \u00e9motionnelles d'une personne au travail et pour qu'il puisse \u00eatre utilis\u00e9 dans toutes les langues, les chercheurs ont invent\u00e9 un charabia Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:58) [90%] :\r\nBien que le sens des mots vous \u00e9chappe, quelle \u00e9motion, reconnaissez -vous quand vous entendez ceci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:03) [64%] :\r\n\u00e7a, mais \u00e0 la belle \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:08) [76%] :\r\nO\u00f9 cela peut Soulaines ou plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [66%] :\r\nMais Kariba sous Morlaix. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:15) [91%] :\r\nC'\u00e9tait dans l'ordre, la col\u00e8re, la peur et l'admiration quelques-unes des \u00e9motions qu'il est utile de reconna\u00eetre chez soi et chez l'autre, mais qu'il faut aussi parvenir \u00e0 g\u00e9rer, surtout quand elles sont n\u00e9gatives ou inappropri\u00e9, cette comp\u00e9tence l'Intelligence \u00e9motionnelle devient toujours plus n\u00e9cessaire dans un monde o\u00f9 l'interaction \u00eatre omnipr\u00e9sente pour l'\u00e9valuer, les chercheurs ont donc mis au point ce test gecko, les personnes test\u00e9es, regarder des vid\u00e9os qui montrent des situations probl\u00e9matiques au travail et elles doivent juger quels comportements sont les plus ad\u00e9quats, ce test est destin\u00e9 aux recruteurs, mais pas seulement, \u00e9coutez Marcello morte hier au chercheur au Centre des sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:52) [85%] :\r\nNous, c'est aussi important qui est les entreprises puissent utiliser un instrument comme \u00e7a pour \u00e9valuer quelles sont les comp\u00e9tences de chaque employ\u00e9 et voir quels sont les possibles les positions qui ne sont plus adapt\u00e9es au moins adapt\u00e9, mais en plus les clients qui vient au 9 services sont plut\u00f4t en col\u00e8re, donc il y \u00e0 quelqu'un qui vient vers nous avec un probl\u00e8me avait j'ai perdu toutes mes donn\u00e9es qu'est, est-ce que je dois faire, o\u00f9 \u00e7a marche, si jamais comment on arrive \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a, c'est tr\u00e8s important, donc c'est pas seulement pour embaucher quelqu'un, merci pour bien donner la la place correcte \u00e0 chaque personne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:25) [93%] :\r\nEt si l'on peut d\u00e9celer une faille dans les comp\u00e9tences \u00e9motionnelles, on peut aussi y rem\u00e9dier, contrairement \u00e0 l'Intelligence mesur\u00e9e par leQ. I l'Intelligence \u00e9motionnelle, \u00e7a s'apprend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:35) [90%] :\r\nApr\u00e8s les Valaisans les citoyens de Calgary, au Canada, refusent aussi les Jeux olympiques 2026 refuse \u00e0 plus de 56 pourcent les r\u00e9sultats doivent \u00eatre valid\u00e9s la semaine prochaine par la municipalit\u00e9, si le retrait confirm\u00e9, seules 2 pays resteront en course des pays europ\u00e9ens avec Stockholm et bilan Cortina d'Ampezzo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [79%] :\r\nPuis, si tout le monde, refusant les fera sur Mars un parlement Holiday merci Foued Boukari, il est 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T07:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D669B4AA-8319-418A-87DB-C09646082F2C", "internalArchiveId": "D669B4AA-8319-418A-87DB-C09646082F2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Un ordinateur d\u00e9volu \u00e0 la blockchain dans la cave d'un m\u00e9decin lausannois", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bao Tran, m\u00e9decin ophtalmologue\r\nLe m\u00e9decin ophtalmologue Bao Tran a install\u00e9 dans le sous-sol de sa maison son \"mineur\", un ordinateur d\u00e9volu uniquement \u00e0 la blockchain.\r\n\r\n* * Un ordinateur d\u00e9volu \u00e0 la blockchain dans la cave d'un m\u00e9decin lausannois   DIRECT STUDIO NEUCHATEL \r\n***Comment fonctionne la blockchain, cette technologie gr\u00e2ce \u00e0 laquelle les cryptomonnaies sont cr\u00e9\u00e9es? On nous montre parfois ces images d'entrep\u00f4ts g\u00e9ants en Chine ou en Russie, avec des ordinateurs par centaines. Il existe aussi de simples particuliers, qui ont install\u00e9 un ordinateur dans leur cave ou leur garage. C'est \u00e9galement le cas en Suisse, m\u00eame si aucun recencement n'existe.\r\nBonjour Romain Bardet ! (Bonjour...). Vous avez rencontr\u00e9 un Lausannois qui a assembl\u00e9 sa machine d\u00e9volue \u00e0 la blockchain. Cet ordinateur, on l'appelle un \"mineur\".\r\nOui un ordinateur qui creuse... calcule encore et encore.\r\nJ'ai rencontr\u00e9 Bao Tran. Il habite pr\u00e8s du CHUV. C'est l\u00e0 qu'il travaille. Il est m\u00e9decin ophtalmologue. Et dans le sous-sol de sa maison, se trouve son \"mineur\". Il a achet\u00e9 les composants pour la plupart d'occasion, pour un investissement total d'environ 1'200 francs.\r\n  30''\r\nPour la petite histoire, l'ordinateur, quand il tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, se trouve dans la buanderie, fen\u00eatre ouverte, tant il d\u00e9gage de chaleur. Actuellement Bao Tran l'a d\u00e9plac\u00e9 pour le modifier. Il faut dire qu'en ce moment le cours de l'Ether n'est pas tr\u00e8s haut.\r\n*** L'Ether...Romain, c'est quoi?\r\nC'est une cryptomonnaie. La deuxi\u00e8me plus utilis\u00e9e apr\u00e8s le Bitcoin. Chaque ordinateur du r\u00e9seau Ethereum, dont celui de Bao Tran, valide les transactions. Le plus rapide est r\u00e9tribu\u00e9 en Ether. Donc lorsque le cours est \u00e9lev\u00e9, \u00e7a rapporte! Et en ce moment, ce n'est plus trop le cas.\r\n  28''\r\n*** Si on r\u00e9sume: la blockchain, c'est un r\u00e9seau o\u00f9 des milliers d'ordinateurs sont en concurrence les uns avec les autres\r\nOui, sa raison d'\u00eatre, c'est de supprimer les interm\u00e9diaires, comme les banques. La technologie est bas\u00e9e sur un algorithme, un calcul.\r\n  20''\r\nA pleine puissance, l'ordinateur de Bao Tran fait 150 millions de calculs par seconde. Bien moins que certaines machines qui remplissent parfois des hangars entiers. Ces mineurs-l\u00e0 se trouvent dans des pays o\u00f9 l'\u00e9lectricit\u00e9 n'est pas ch\u00e8re: Islande, Chine ou Europe de l'Est. Mais l\u00e0, on d\u00e9passe le simple passe-temps.\r\n*** Et comment on en arrive \u00e0 h\u00e9berger un tel ordinateur ?\r\nAlors Bao Tran a toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 d'informatique. La blockchain, il s'y est lanc\u00e9 par curiosit\u00e9.\r\n  13''\r\nIl croit en cette technologie. Mais il faut trouver des solutions, dit-il, pour qu'elle puisse s'imposer. Notamment diminuer sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975752", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Un ordinateur d\u00e9volu \u00e0 la blockchain dans la cave d'un m\u00e9decin lausannois / LME_2018-11-14T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 14.11.2018"], "alternativeSummary": ["Le m\u00e9decin ophtalmologue Bao Tran a install\u00e9 dans le sous-sol de sa maison son \"mineur\", un ordinateur d\u00e9volu uniquement \u00e0 la blockchain. "], "variantIds": ["ece-9975752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:31:12Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :IV. cette question : comment fonctionne la blockchain cette technologie gr\u00e2ce \u00e0 laquelle les cryptomonnaies sont cr\u00e9\u00e9es, alors on nous montre souvent des images d'entrep\u00f4ts g\u00e9ants en Chine ou en Russie, avec des ordinateurs par centaines mais il existe aussi des particuliers qui ont install\u00e9 un ordinateur dans leur cave dont leur garage, c'est le cas en Suisse Romain Bardet bonjour, bonjour, vous avez rencontr\u00e9 un Lausannois Romain qui a assembl\u00e9 sa machine d\u00e9volue justement \u00e0 cette blockchain un ordinateur qu'on appelle un mineur Romain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui un un ordinateur qui creuse un calcul encore et encore, j'ai rencontr\u00e9 Bao Tran il habite pr\u00e8s du CHUV c'est l\u00e0 qu'il travaille, il est m\u00e9decin ophtalmologue et dans le sous- sol de sa maison se trouve son mineur, il a achet\u00e9 les composants pour la plupart d'occasion pour un investissement total d'environ 1200 francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [87%] :\r\nIl tend la pi\u00e8ce o\u00f9 il y a le fameux mineurs on entend nouer. \r\nC'est des cartes graphiques qui tourne en fait voil\u00e0 exactement, donc l\u00e0 il y en a 5 et je suis actuellement en train de de monter la 6\u00e8me pour que la machine gagne en performance exactement donc chaque carte graphique, c'est vraiment l'unit\u00e9 qui va effectuer donc les les calculs pour la blockchain et donc avec une carte graphique en plus passer en l'occurrence chez moi 20 pourcent de puissance de calcul en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nPour la la petite histoire, un ordinateur quand il tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, se trouve dans la la buanderie fen\u00eatre ouverte tant il d\u00e9gage de chaleur actuellement Bao Tran a d\u00e9plac\u00e9 pour le modifier, il faut dire qu'en ce moment, le cours de l'\u00e9ther n'est pas tr\u00e8s haut l'\u00e9ther Romain, est ce que c'est, alors c'est une cryptomonnaie, la 2\u00e8me plus utilis\u00e9e apr\u00e8s le Bitcoin, chaque ordinateur du r\u00e9seau Ethereum, dont celui de Bao Tran valide les transactions, le plus rapide est r\u00e9tribu\u00e9 en \u00e9ther donc lorsque le cours est \u00e9lev\u00e9, \u00e7a rapporte et en ce moment, ce n'est plus trop le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nLe mineur si tourne 24 heures sur 24 il co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s entre 200 50 et 300 francs d'\u00e9lectricit\u00e9 par mois, donc c'est vrai qu'il y a une \u00e9poque o\u00f9 il y avait cette flamb\u00e9e de la cryptomonnaie ou donc ce m\u00eame mineur pouvait rapporter jusqu'\u00e0 800 900 francs donc Net par mois, et actuellement on est plut\u00f4t \u00e0 quelques francs, on va dire, donc c'est vrai que, en ce moment, il tourne plus 24 heures sur 24 il est j'essaye justement de profiter de cette Al Calmy pour le bricoler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [94%] :\r\nBon, \u00e7a rapporte pas forc\u00e9ment on l'entend, Romain, mais enfin si on r\u00e9sume la blockchain c'est un r\u00e9seau o\u00f9 des milliers d'ordinateurs sont en concurrence les uns avec les autres c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [91%] :\r\nOui, sa raison d'\u00eatre : un, c'est de supprimer les interm\u00e9diaires comme les banques, la technologie est bas\u00e9e sur un algorithme, un calcul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [89%] :\r\nPour chaque transaction, en fait, tous les mineurs se concentre sur une sorte de probl\u00e8me et quand un mineur dans le monde, trouve la solution, il la soumet au r\u00e9seau et tous les autres participants en fait peu contr\u00f4ler et v\u00e9rifier et valider en fait ces transactions, c'est \u00e7a qui permet au fond de garantir que le mineur qui trouve la transaction, c'est vraiment la transaction juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [97%] :\r\nEt \u00e0 pleine puissance, l'ordinateur de Bao Tran fait 150 millions de calculs par seconde, bien moins que certaines machines qui remplissent parfois des hangars entiers ces mineurs -l\u00e0 se trouvent dans des pays o\u00f9 l'\u00e9lectricit\u00e9 n'est pas ch\u00e8re Islande Chine ou Europe de l'Est, mais l\u00e0 on d\u00e9passe le simple passe- temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [88%] :\r\nEffectivement, Romain comment est -ce qu'on arrive \u00e0 h\u00e9berger untel ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [87%] :\r\nAlors, Bao Tran a toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 d'informatique, la blockchain, il s'lanc\u00e9e en fait par curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [94%] :\r\nC'est vrai qu'il me dire que je participe \u00e0 s\u00e9curiser tout le r\u00e9seau blockchain je trouve \u00e7a vraiment incroyable depuis chez moi, j'ai une petite place dans une blockchain qui est \u00e0 une \u00e9chelle mondiale et c'est surtout cet aspect -l\u00e0, plus que l'aspect purement financier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [91%] :\r\nOui, il croit en cette technologie, hein, mais il faut trouver des solutions, dit -il, pour qu'elle puisse s'imposer notamment diminuer sa consommation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [86%] :\r\n\u00e9nerg\u00e9tique, la blockchain et la cryptomonnaie, les cryptomonnaies dans son sous- sol c'est possible, merci beaucoup pour toutes ces explications Romain Bardet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:50:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87721B81-B525-4761-A7E6-929389580317", "internalArchiveId": "87721B81-B525-4761-A7E6-929389580317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un divorce \u00e0 la grecque", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Les parlementaires grecs vont se prononcer mercredi sur un projet de loi et des modifications constitutionnelles qui visent \u00e0 red\u00e9finir les relations entre l'Eglise et l'Etat.\r\n\r\n* * RTSreligion - Un divorce \u00e0 la grecque (RTS RELIGION 14.11 UN DIVORCE A LA GRECQUE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nChronique RTSreligion : Un divorce \u00e0 la grecque\r\n*** C'est l'heure de la Chronique RTSreligion avec vous Guillaume Henchoz. Aujourd'hui (MER) cap sur la Gr\u00e8ce o\u00f9 on d\u00e9c\u00e8le des tensions entre l'Eglise et l'Etat\r\nGH : Oui, il y a effectivement de l'eau b\u00e9nite dans le gaz. Les parlementaires grecs vont se prononcer aujourd'hui sur un projet de loi et des modifications constitutionnelles. donc un multipack qui vise \u00e0 red\u00e9finir les relations entre l'Eglise et l'Etat. Et le menu\u00a0est charg\u00e9 : suppression du statut de fonctionnaire pour les pr\u00eatres orthodoxes, cr\u00e9ation d'un fonds ind\u00e9pendant pour g\u00e9rer les biens de l'Eglise qui ne sont pas des lieux de culte, les d\u00e9put\u00e9s vont \u00e9galement statuer sur l'article 3 de la Constitution grecque qui stipule que l'orthodoxie est la religion dominante du pays. Une constitution dont le pr\u00e9ambule \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le suivant\u00a0: Au nom de la Trinit\u00e9 sainte, consubstantielle et indivisible.\u00a0 Il pourrait peut-\u00eatre dispara\u00eetre d'ici \u00e0 la fin de la journ\u00e9e.\r\n***Et cette r\u00e9forme, elle a des chances d'aboutir\u00a0?\r\nOui \u00e7a se pourrait bien. Selon un r\u00e9cent sondage, plus de 56% des grecs seraient en faveur d'une s\u00e9paration de l'Eglise et de l'Etat. Maintenant que le premier ministre Alexis Tsipras a les coud\u00e9es franches avec l'Europe, il a d\u00e9cid\u00e9 d'avancer sur ce dossier en s'appuyant sur une opinion publique favorable \u00e0 cette r\u00e9forme. Tsipras n'a jamais fait grand myst\u00e8re de sa volont\u00e9 de marquer une s\u00e9paration plus nette entre autorit\u00e9s civiles et religieuses. Il a toujours ouvertement affich\u00e9 son ath\u00e9isme. Il avait m\u00eame refus\u00e9 de pr\u00eater serment sur les Evangiles lors de son intronisation leur pr\u00e9f\u00e9rant la Constitution\r\n***On assisterait donc \u00e0 une sorte de s\u00e9paration \u00e0 l'amiable\u00a0?\r\nUne s\u00e9paration oui mais \u00e0 l'amiable c'est pas gagn\u00e9. Vous savez . en Gr\u00e8ce l'Eglise en tant qu'institution a toujours jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important. Quand l'Empire ottoman tenait la boutique, C'est l'Eglise qui a entretenu l'identit\u00e9 grecque \u00e0 travers la transmission de la culture et la langue. L'Eglise a aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la lutte pour l'ind\u00e9pendance. Elle s'est toujours battue bec et ongle contre la s\u00e9cularisation. Contre l'instauration du mariage civil en 1982, contre la suppression de l'appartenance religieuse sur les passeports en 2001, contre la fin du cat\u00e9chisme \u00e0 l'\u00e9cole en 2009. Au final, l'Eglise a toujours d\u00fb plier. Est-ce que ce sera le cas\u00a0? On le saura une fois quand ce divorce \u00e0 la grecque sera consomm\u00e9.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9994517", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un divorce \u00e0 la grecque", "RTSreligion (vid\u00e9o) - Un divorce \u00e0 la grecque", "RTSreligion - Un divorce \u00e0 la grecque / LMA_2018-11-14T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un divorce \u00e0 la grecque / LMA_2018-11-14T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les parlementaires grecs vont se prononcer mercredi sur un projet de loi et des modifications constitutionnelles qui visent \u00e0 red\u00e9finir les relations entre l\u2019Eglise et l\u2019Etat.", "Les parlementaires grecs vont se prononcer mercredi sur un projet de loi et des modifications constitutionnelles qui visent \u00e0 red\u00e9finir les relations entre l\u2019Eglise et l\u2019Etat.", "Les parlementaires grecs vont se prononcer mercredi sur un projet de loi et des modifications constitutionnelles qui visent \u00e0 red\u00e9finir les relations entre l\u2019Eglise et l\u2019Etat."], "variantIds": ["ece-9975736", "ece-9975732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:21:45Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour l'heure, c'est RTS religion avec vous Guillaume Henchoz aujourd'hui, cap sur la Gr\u00e8ce, o\u00f9 on d\u00e9c\u00e8le des tensions entre l'\u00e9glise et l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, il y a effectivement de l'eau b\u00e9nite dans le gaz en Gr\u00e8ce, les parlementaires grecs vont se prononcer aujourd'hui \u00e0 la fois sur un projet de loi et sur des modifications constitutionnelles, donc un multi- Pack qui vise \u00e0 red\u00e9finir les relations entre l'\u00e9glise et l'\u00c9tat et le menu est charg\u00e9 : suppression du statut de fonctionnaire pour les pr\u00eatres orthodoxes, cr\u00e9ation d'un fonds ind\u00e9pendant pour g\u00e9rer les biens de l'\u00c9glise, qui ne sont pas des lieux de culte, les d\u00e9put\u00e9s vont \u00e9galement statuer sur l'article 3 de la Constitution grecque article qui stipule que l'orthodoxie la religion dominante du pays, une constitution dont le pr\u00e9ambule \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, au nom de la Trinit\u00e9 sainte consubstantielle et indivisible, il pourrait peut-\u00eatre dispara\u00eetre d'ici \u00e0 la fin de la journ\u00e9e \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [92%] :\r\nEt cette r\u00e9forme est ce qu'elle a des chances d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\n\u00e7a se pourrait bien, selon un r\u00e9cent sondage, plus de 56 pourcent des grecs seraient en faveur d'une s\u00e9paration entre \u00c9glise et \u00c9tat, maintenant que le 1er ministre Alexis Tsipras a les coud\u00e9es franches, du c\u00f4t\u00e9 de l'Europe, il se donne les moyens d'avancer sur ce dossier, on s'appuyant sur une opinion publique favorable \u00e0 cette r\u00e9forme, Tsipras, on n'a jamais fait grand myst\u00e8re de sa volont\u00e9 de marquer une s\u00e9paration plus nette entre autorit\u00e9s civiles et autorit\u00e9s religieuses, il a toujours ouvertement affich\u00e9 son ath\u00e9isme aussi, hein, il avait m\u00eame refus\u00e9 de pr\u00eater serment sur les \u00c9vangiles lors de son intronisation, leur pr\u00e9f\u00e9rant la Constitution mais surtout, surtout, cette s\u00e9paration entre \u00c9glise et l'\u00c9tat, c'\u00e9tait une de ses promesses \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [97%] :\r\nDonc, on assisterait \u00e0 une sorte de s\u00e9paration \u00e0 l'amiable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\nUne s\u00e9paration, \u00e7a oui, mais \u00e0 l'amiable, c'est pas gagn\u00e9, hein, vous savez on Gr\u00e8ce l'\u00e9glise en tant qu'institution n'a toujours jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important qu'on Empire ottoman tenait la boutique, c'est l'\u00e9glise qui a entretenu l'eau, de l'identit\u00e9 grecque \u00e0 travers la transmission de la culture et de la langue, une \u00e9glise qui a aussi pes\u00e9 de tout son poids pendant la lutte de l'ind\u00e9pendance depuis qu'elle est \u00e9glise d'\u00c9tat, elle s'est toujours battue bec et ongles contre la s\u00e9cularisation contre l'instauration du mariage civil en 1908 32 contre la suppression de la mention de l'appartenance religieuse sur les passeports en 2001 contre la fin du cat\u00e9chisme \u00e0 l'\u00e9cole en 2009, mais au final, \u00e0 l'\u00e9glise a toujours d\u00fb plier \u00e0 ce que ce sera le cas face \u00e0 cette r\u00e9forme propos\u00e9e par le gouvernement de Tsipras, h\u00e9 bien on ne saura une fois que ce divorce \u00e0 la grecque sera consomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Guillaume Henchoz et c'est l'heure de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T12:01:37Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-132405A9-48A0-46DC-943D-BB5AA49E6A6B", "internalArchiveId": "132405A9-48A0-46DC-943D-BB5AA49E6A6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Portrait de famille pour les 70 ans du Prince Charles", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Portrait de famille pour les 70 ans du Prince Charles (PHOTO 14.11 PRINCE CHARLES) ----SI LA PHOTO EST BONNE : Portrait de famille pour les 70 ans du Prince Charles\r\nCr\u00e9dit : Photo by Chris Jackson / Clarence House via Getty Images\r\n*** Le Prince Charles f\u00eate ses 70 ans ce mercredi 14 novembre 2018. Un portrait de famille, dans la plus pure tradition des portraits de famille, c\u00e9l\u00e8bre l'\u00e9v\u00e9nement. C'est notre chronique \u00ab Si la photo est bonne \u00bb avec Caroline Stevan\r\n  1'48''\r\n*** Bon anniversaire Charles !  Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\n((Il pose en patriarche. \r\nLe Prince Charles est assis sur un banc de bois, au premier plan de la photographie. Sur ses genoux, son petit fils George. A ses c\u00f4t\u00e9s, son \u00e9pouse Camilla, duchesse de Cornouailles et sa petite-fille Charlotte.\r\nDerri\u00e8re eux, le reste des enfants et petits-enfants, \u00e0 savoir William, Kate, Louis, Harry et Meghan. \r\nLa pelouse est impeccable, les filles portent des robes, les gar\u00e7ons des bermudas et les messieurs des costumes. Seul Charles arbore une cravate.\r\nVoici le portrait officiel, r\u00e9alis\u00e9 en septembre dernier, pour marquer les 70 ans du Prince.\r\nL'image s'inscrit dans la longue tradition des photos de famille, telles qu'on les pratiquait au 19\u00e8 si\u00e8cle.\r\nLe p\u00e8re ou le grand-p\u00e8re, assis devant, entour\u00e9 de ses enfants.\r\nL'\u00e9pouse, souvent l\u00e9g\u00e8rement en retrait, une main sur l'\u00e9paule de son mari. \r\nClic clac\r\nDe l'invention de la photographie jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re guerre mondiale, les portraits de famille sont r\u00e9alis\u00e9s en studio par des professionnels. \r\nLes cong\u00e9s pay\u00e9s et la commercialisation d'appareils plus faciles \u00e0 manier d\u00e9mocratisent la pratique. Les familles commencent \u00e0 se photographier elles-m\u00eames, dans des moments plus ludiques.\r\nLes sc\u00e8nes, prises sur le vif, marquent les \u00e9tapes-cl\u00e9 de la vie familiale que sont les mariages, les bapt\u00eames ou les vacances. \r\nPlus que son statut, on cherche \u00e0 afficher son bonheur.\r\nLe Prince Charles, lui, m\u00e9lange les genres en posant \u00e0 l'ancienne mais dehors. Surtout, il r\u00e9pond aux exigences de monarchiques. Andr\u00e9 Gunthert, historien des cultures visuelles.\r\nSON\r\nCheese !))\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975730", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Portrait de famille pour les 70 ans du Prince Charles", "Si la photo est bonne - Portrait de famille pour les 70 ans du Prince Charles / LMA_2018-11-14T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Portrait de famille pour les 70 ans du Prince Charles / LMA_2018-11-14T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9975738", "ece-9975730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:24:06Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCar ant\u00e9rieure pour l'instant, c'est notre chronique image le Prince Charles f\u00eate ses 70 ans, ce mercredi 14 novembre 2018, un portrait de famille dans la plus pure tradition des portraits de famille c\u00e9l\u00e8brent l'\u00e9v\u00e9nement c'est notre chronique si la photo est bonne avec Caroline Stevan il pose en patriarche, le prince Charles, est assis sur un banc de bois au 1er plan de la photographie sur ses genoux, son petit-fils, George \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s son \u00e9pouse Camilla, duchesse de Cornouailles et sa petite fille Charlotte derri\u00e8re le reste des enfants et petits-enfants \u00e0 savoir William Kate Louis Harry et M\u00e9gane, la pelouse est impeccable, les filles portent des robes, les gar\u00e7ons des bermudas et les messieurs, des costumes, seul Charles arbore une cravate, voici le portrait officiel r\u00e9alis\u00e9 en septembre dernier pour marquer les 70 ans du Prince, l'image s'inscrit dans la longue tradition des photos de famille, telles qu'on les pratiquait au 19\u00e8me si\u00e8cle, de l'invention de la photographie jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re guerre mondiale, les portraits de famille sont r\u00e9alis\u00e9s en Studio par des professionnels, les cong\u00e9s pay\u00e9s et la commercialisation d'appareils plus maniable d\u00e9mocratisent la pratique, les familles commencent \u00e0 se photographier elles-m\u00eames dans des moments plus ludiques, les sc\u00e8nes sont prises sur le vif, elles marquent les \u00e9tapes cl\u00e9s de la vie familiale que sont les mariages, les bapt\u00eames ou les vacances plus que son statut, on cherche \u00e0 afficher son bonheur, le prince Charles, lui, m\u00e9lange les genres en posant \u00e0 l'ancienne, mais dehors, surtout, il r\u00e9pond aux exigences monarchiques Andr\u00e9 Gunther, historien des cultures visuelles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [89%] :\r\nCette image, elle s'inscrit dans la longue tradition du pouvoir politique Royal qui, depuis le Moyen-Age et aussi un fournisseur d'images pour Clairoix existent par leur repr\u00e9sentation et aujourd'hui on a voil\u00e0 le Prince Charles, qui, qui est maintenant \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et dont on peut pas dire que l'utilit\u00e9 politique a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement importante pour son pays, mais si quelqu'un qui a exist\u00e9 par l'image, et dont l'image doit suscit\u00e9 le commentaire pass\u00e9 la derni\u00e8re fonction politique de la de la royaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [87%] :\r\nCheese, h\u00e9 bien cette photo de famille est \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur notre site Internet RTL point CH et nous, h\u00e9 bien on souhaite un bon anniversaire au Prince Charles. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:13:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16EAD543-1CF0-4C14-AE81-313116336A41", "internalArchiveId": "16EAD543-1CF0-4C14-AE81-313116336A41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Didier Burkhalter - \"Le lac parle constamment.\"", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Didier Burkhalter fait d\u00e9couvrir les bords du lac de Neuch\u00e2tel \u00e0 Hauterive, pr\u00e8s du Lat\u00e9nium. L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral explique que son grand p\u00e8re \u00e9tait p\u00eacheur.\r\n\r\n* * Didier Burkhalter fait d\u00e9couvrir les bords du lac de Neuch\u00e2tel \u00e0 Hauterive, pr\u00e8s du Lat\u00e9nium. L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral explique que son grand p\u00e8re \u00e9tait p\u00eacheur.", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975749", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Didier Burkhalter - \"Le lac parle constamment\u2026\"", "Sur les pas de Didier Burkhalter - \"Le lac parle constamment\u2026\" / LME_2018-11-14T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Didier Burkhalter - \"Le lac parle constamment\u2026\" / LME_2018-11-14T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Didier Burkhalter fait d\u00e9couvrir les bords du lac de Neuch\u00e2tel \u00e0 Hauterive, pr\u00e8s du Lat\u00e9nium. L\u2019ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral explique que son grand p\u00e8re \u00e9tait p\u00eacheur.", "Didier Burkhalter fait d\u00e9couvrir les bords du lac de Neuch\u00e2tel \u00e0 Hauterive, pr\u00e8s du Lat\u00e9nium. L\u2019ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral explique que son grand p\u00e8re \u00e9tait p\u00eacheur.", "Didier Burkhalter fait d\u00e9couvrir les bords du lac de Neuch\u00e2tel \u00e0 Hauterive, pr\u00e8s du Lat\u00e9nium. L\u2019ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral explique que son grand p\u00e8re \u00e9tait p\u00eacheur."], "variantIds": ["ece-9975768", "ece-9975749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:15:44Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 54 c'est l'heure de sur les pas, nous retrouvons Didier Burkhalter, il est au bord du lac de Neuch\u00e2tel sont lac \u00e0 Hauterive pr\u00e8s du Lat\u00e9nium Le mus\u00e9e arch\u00e9ologique de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nCe qui me frappe, moi, c'est toujours le lac le lac parle si on a l'habitude d'y \u00eatre, moi j'\u00e9tais enfant, je suis n\u00e9 quasiment les pieds dans l'eau, j'habitais Bordeleau mon grand- p\u00e8re \u00e9tait p\u00eacheur avec une baraque qui \u00e9tait justement la l'invitation de mes parents et il partait tous les matins, tr\u00e8s t\u00f4t, parfois 3 heures et demie 4 heures pour pour aller p\u00eacher, moi j'\u00e9tais un peu avec lui, mais j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais pas quelqu'un qui avait p\u00each\u00e9, Clinton a vite rendu compte parce que je renvoyer les les poissons dans l'eau pour essayer de les sauver, donc toujours est -il que, il s'est rendu compte un jour que je ne serais pas p\u00eacheur et l\u00e0, il n'a jamais fait de remarque, il a tout simplement dit Didier sera pas p\u00eacheur voil\u00e0 et, peut-\u00eatre, c'est pour \u00e7a que c'est devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais en tous les cas, il m'a donn\u00e9 certainement la mort de du lac parce que le lac se lit le lac se voit il parle constamment et change tout le temps, parfois avec le genre en n'a pas maintenant, mais s'il y avait des g\u00e9rants, donc du vent thermique qu'on a ici \u00e0 Neuch\u00e2tel, parfois tr\u00e8s fort, on voit ce petit changement de de nuances de couleurs de vaguelettes qui annonce l'arriv\u00e9e d'une bourrasque etc en vent d'ouest, aussi on a un lac qui parle et qui change tout le temps pour moi, c'est le lot en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 une grande importance le la au lac et montagne se p\u00e2le, c'est vraiment le lac, bien s\u00fbr, la montagne aussi, mais c'est justement cela que la Kiev pour moi fondamentale et tout tourne autour de cela que des p\u00e9riodes actuelles ou tr\u00e8s lointaine, dans lequel on a v\u00e9cu autour de ce lac et puis, et puis l\u00e0 pour m\u00e8res porteuses, c'est l'oc\u00e9an, l'oc\u00e9an, c'est celui de Bretagne qui moi me me touche beaucoup, on le croit presque ressembler parfois Canteleu lac est en col\u00e8re et qu'on ne voit pas l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'on a l'impression qu'il est infini et puis en m\u00eame temps cette m\u00e8re qu'on peut traverser pour aller faire une nouvelle vie, donc de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'ailleurs la d\u00e9cision aussi d'\u00e9crire, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est une d\u00e9cision de travers\u00e9e de d'aller ailleurs et de recommencer \u00e0 0, de repartir \u00e0 la lac aujourd'hui dit je me suis tellement f\u00e2ch\u00e9 hier que je vous demande pardon, aujourd'hui, je vous laisse tranquille, il y aura pas trop de vagues toutefois calme voil\u00e0 il est gentil, il mais c'est pas une raison pour croire qu'il va le rester longtemps et c'est le l\u00e0, c'est comme la nature en g\u00e9n\u00e9ral, il est \u00e0 respecter, tr\u00e8s fortement, parce que c'est un c'est un lac qui peut vraiment faire faire des d\u00e9g\u00e2ts aussi, donc c'est la nature, la nature, elle a sa propre force elle se f\u00e2che parfois le temps est aussi quelque chose qui me qui me passionne, hein, comme l'eau pour pour les, pour elle, \u00e9criture, je trouve le temps quelque chose de magique et puis quand on a la possibilit\u00e9 peut-\u00eatre de prendre plus. \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment de temps pour la r\u00e9flexion l\u00e0 tout \u00e0 coup il y a une ad\u00e9quation entre le temps et la libert\u00e9 et c'est c'est un moment de sa vie comme \u00e7a, en tout cas moi j'ai la chance maintenant de pouvoir le vivra si je pense que c'est bien, il y a aussi quand m\u00eame quelques difficult\u00e9s avec la sant\u00e9, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a touche aussi la notion du temps parce qu'en fait, c'est surtout la notion du temps de vie qui a, qui a, qui est tout \u00e0 coup, l\u00e0 on l'a tous \u00e7a la notion du temps de vie \u00e0 sa demande toujours quelle qu'elle vit et on va avoir combien de temps va vivre et puis il y a un jour ou l'autre en on se rend compte que tout cela est compt\u00e9 donc la libert\u00e9 et mani\u00e8re de redonner autant plus de voter, on le respecte plus et on le vit mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [81%] :\r\nTr\u00e8s t\u00f4t dans la la la la la m\u00e9moire de l'eau, bon et d'un gilet la la la la la prime de l'eau, on on est d'un G 20 d'un m\u00eame tard\u00e9 \u00e0 bord d'un jet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [79%] :\r\nAmbiance maritime, ce matin, avec Didier Burkhalter qui a choisi une musique bretonne marteau l\u00e0, interpr\u00e9t\u00e9 par Nolwenn re le roi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:40:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-C7743414-7796-4AA9-9E7A-5C916AA166D6", "internalArchiveId": "C7743414-7796-4AA9-9E7A-5C916AA166D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Hasni Abidi, sp\u00e9cialiste du monde arabe", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Le Qatar, quatre fois plus petit que la Suisse, a su se placer au centre de l'attention internationale sur le plan sportif, \u00e9conomique et religieux. Interview d'Hasni Abibi, charg\u00e9 de cours au Global studies institut de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et auteur de l'ouvrage \"Moyen-Orient, le temps des incertitudes\".\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Hasni Abidi, sp\u00e9cialiste du monde arabe Romain Clivaz on parle football, business et g\u00e9opolitique ce matin. Hasni Abidi est avec nous\r\nEt ce pays qui nous permet d'aborder ces trois th\u00e9matiques en une fois c'est le Qatar...\r\nle Qatar qui affronte la Suisse ce soir en match amical \u00e0 Lugano, au stade du Cornaredo.\r\nLe Qatar organisateur de la prochaine coupe du monde de football...une coupe du monde hivernale \u00e0 peut-\u00eatre    \u00e9quipes.\r\nLe Qatar et ses multiples agendas : agenda sportif, entre la coupe du monde de football 2022 et sa vitrine parisienne avec le PSG.\r\nAgenda \u00e9conomique, avec une pr\u00e9sence Qatari dans de nombreux pays, dont la Suisse. Agenda religieux, avec des soup\u00e7ons de soutien \u00e0 des groupes fondamentalistes musulmans.\r\nHASNI ABIDI charg\u00e9 de cours au Global studies institut de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et auteur de l'ouvrage \"Moyen-Orient, le temps des incertitudes\" nous livre son \u00e9clairage sur cet \u00e9mirat, cette p\u00e9ninsule quatre fois plus petit que la Suisse, mais qui a su se placer au centre de l'attention internationale.", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9994256", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Hasni Abidi, sp\u00e9cialiste du monde arabe", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Hasni Abidi, sp\u00e9cialiste du monde arabe", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Hasni Abidi, sp\u00e9cialiste du monde arabe / LME_2018-11-14T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Hasni Abidi, sp\u00e9cialiste du monde arabe / LME_2018-11-14T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le Qatar, quatre fois plus petit que la Suisse, a su se placer au centre de l'attention internationale sur le plan sportif, \u00e9conomique et religieux. Interview d'Hasni Abibi, charg\u00e9 de cours au Global studies institut de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et auteur de l\u2019ouvrage \"Moyen-Orient, le temps des incertitudes\".", "Le Qatar, quatre fois plus petit que la Suisse, a su se placer au centre de l'attention internationale sur le plan sportif, \u00e9conomique et religieux. Interview d'Hasni Abibi, charg\u00e9 de cours au Global studies institut de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et auteur de l\u2019ouvrage \"Moyen-Orient, le temps des incertitudes\".", "Le Qatar, quatre fois plus petit que la Suisse, a su se placer au centre de l'attention internationale sur le plan sportif, \u00e9conomique et religieux. Interview d'Hasni Abibi, charg\u00e9 de cours au Global studies institut de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et auteur de l\u2019ouvrage \"Moyen-Orient, le temps des incertitudes\"."], "variantIds": ["ece-9975776", "ece-9975755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:19:17Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 33 ans re\u00e7oit un sp\u00e9cialiste du monde arabe Hasni Abidi est notre invit\u00e9, Romain, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nHasni Abidi bonjour bonjour Hasni Abidi, charg\u00e9 de cours au Global Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous avez publi\u00e9 r\u00e9cemment Moyen-Orient Le temps des incertitudes aux \u00e9ditions Erick Bonnier Hasni Abidi, ce soir, la Suisse compte le Qatar 19 heures, bon match amical footballistique ment probablement insignifiant mais ce football pour le Qatar, c'est plut\u00f4t le PSG, c'est plut\u00f4t la Coupe du monde, un levier de soft power \u00e0 cette puissance non militaires est -ce que c'est le levier le plus puissant que le que le Qatar et actionner ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le football. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [90%] :\r\nBah bah, je vous rassure, on n'aura pas affaire \u00e0 des princes qui vont je vont porter le maillot de l'\u00e9quipe du Qatar, \u00e7a va tr\u00e8s, une \u00e9quipe ordinaire comme toutes les \u00e9quipes se trouvent que le Qatar avant les autres pays du Golfe, et je dirais m\u00eame dans le monde arabe avait compris la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir le sport comme un instrument de notori\u00e9t\u00e9 et, \u00e9videmment, il a commenc\u00e9 une strat\u00e9gie tout azimut en cr\u00e9ant des acad\u00e9mies sportives et en investissant \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur, je vous rappelle qu'en 2019, il aura aussi championnat international, donc, de, de, de, de, d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha, il a compris que le sport \u00e9tait tr\u00e8s populaire et que les retomb\u00e9es, \u00e0 la fois on de d'images et en terme aussi d'acceptabilit\u00e9 mais aussi probablement \u00e9conomiques sont tr\u00e8s importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nAlors financer un club \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a se fait selon les r\u00e8gles de l'ext\u00e9rieur quand on fait un un \u00e9v\u00e9nement chez soi on a on attire forc\u00e9ment les projecteurs, on l'a vu avec notamment Amnesty International, qui s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 aux conditions de travail qui a condamn\u00e9 la mani\u00e8re d'organiser les les chantiers notamment sur place ce que ses pens\u00e9es, un risque pour le, pour le pouvoir en place, d'attirer les projecteurs vers soi \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est un risque le le Qatar et avec le soft power donc cette diplomatie douce, on utilise le le le sport, il faut rappeler que la diplomatie sportive est un \u00e9l\u00e9ment important dans la politique \u00e9trang\u00e8re, mais en m\u00eame temps internationale ont exploit\u00e9 cette br\u00e8che et on dit \u00e9coutez, oui, vous avez le droit, oui, vous avez le droit de dire que le Mondial 2000 2022 si le Mondial de tous les Arabes, mais attention, il y a des conditions \u00e0 respecter et c'est l\u00e0 vraiment comme Amnesty International et d'autres organisations internationales comme le Bureau International, travail en Higgs IG un respect strict des conditions de travail, ils ont m\u00eame r\u00e9ussi l'impossible : dans cette r\u00e9gion la fin de ce qu'on appelle le syst\u00e8me de kafala le sponsors ship, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 vous avez un employ\u00e9 qui ne qui ne peut ni changer d'employeur ni tout le territoire sans son employeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [89%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment une garantie pour apr\u00e8s \u00e7a ressemblent parfois \u00e0 des parenth\u00e8ses la Chine organise aussi beaucoup de manifestations internationales, on est encore loin du multipartisme, par exemple, qui est peut-\u00eatre un des symboles de de de la d\u00e9mocratie, \u00e7a peut aussi \u00eatre une peut sans parenth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nC'est abattre difficile, hein, parce que quand m\u00eame il y a une dynamique tr\u00e8s importante, a commenc\u00e9 t\u00f4t avec le Qatar, c'est-\u00e0-dire les critiques internationales, les critiques des organisations Droits de l'homme ont commenc\u00e9 d\u00e8s l'attribution de la Coupe du monde, on s'est pos\u00e9 la question est -ce qu'un pays comme le Qatar a le droit d'organiser une Coupe du Monde a eu un \u00e9tat qui n'est pas vraiment une, qui n'a pas de tradition sportive et un \u00c9tat vraiment o\u00f9 les conditions des droits humains sont pas tout \u00e0 fait respect\u00e9 et donc \u00e7a va continuer, on voit bien qu'il y a des progr\u00e8s et homme des garanties, attention il a parce que il y a des conditions il y a des des inspecteurs qui seront sur place mais aussi \u00e0 des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux des Nations unies de conseils Droits de l'homme qui se rendent sur place pour v\u00e9rifier vraiment si le Qatar a bel et bien respect\u00e9 ses engagements pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nPour clore ce chapitre plut\u00f4t plut\u00f4t sportif Hasni Abidi est ce que \u00e7a peut penser avoir un effet boomerang, quand on voit les derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations sur le PSG, avec ses primes \u00e9thique comme on les appelle, c'est de l'argent, beaucoup d'argent pour que les joueurs se comportent bien, c'est-\u00e0-dire qu'ils saluent leurs supporters qui se comporte bien dans la vie, on a l'impression qu'avec l'\u00e9mergence de de pays comme d'un pays comme le Qatar dans le football mondial, tout devient permis tout devient argent tout peut \u00eatre rachet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, vous avez raison mais ce qui se passe avec le PSG comme avec la Manchester City mais alors c'est Abou Dhabi mais va donc c'est Abou Abou Dhabi et l'actionnaire principal, c'est un probl\u00e8me chez nous d'abord, c'est \u00e0 nous, c'est au niveau des institutions europ\u00e9ennes, l'UEFA \u00e9videmment \u00e0 la FIFA de mettre un petit peu de l'\u00e2me de, de, de l'ordre, \u00e9videmment, on a, il y a une politique un peu permissive par rapport assez \u00e0 ses actionnaires, ses nouveaux actionnaires qui investissent dans le dans le football mais l\u00e0, l'argument, c'est qu'on veut pas asphyxie du club de foot, on sait qu'aujourd'hui il y a tr\u00e8s peu de gens qui veulent soutenir ses \u00e9quipes et on risque de d'avoir vraiment donc des clubs sportifs qui n'ont pas beaucoup de moyens mais il est tr\u00e8s important \u00e0 mon avis, d'\u00eatre vigilants, vous savez compter quand a des corrupteurs, il y a toujours des corrompus, donc il faut vraiment que le regard soit double. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nHasni Abidi sur l'\u00e9l\u00e9ment \u00e9conomique les participations du du Qatar en Europe, on pense souvent \u00e0 la France une sorte de de t\u00eate de pont en Europe parce que c'est une t\u00eate de pont ou \u00e7a va se g\u00e9n\u00e9raliser parce qu'on l'a vu, d\u00e9but septembre, l'\u00e9mir de Qatar annonce 10 milliards d'investissements dans l'\u00e9conomie allemande, ces 5 prochaines ann\u00e9es, \u00e7a va s'ils vont investir un peu partout, de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nOui, alors le Qatar dispose d'un fonds souverain, c'est s'il est tr\u00e8s important parce qu'il est dot\u00e9, environ de 360 milliards de dollars et il investit principalement \u00e0 l'\u00e9tranger, en Allemagne, on sait tr\u00e8s bien qu'ils sont actionnaires chez Porsche et Volkswagen les relations aussi politique tr\u00e8s sont tr\u00e8s importantes entre l'Allemagne et et le Qatar et on sait tr\u00e8s bien que parfois il y a m\u00eame un retour politique parce que l'Allemagne a pris position avec le Qatar dans sa crise de 2000 \u00e0 des sc\u00e8nes avec ses voisins du Golfe, je pense que oui, s'il y a eu une expansion de ces investissements \u00e9trangers parce que finalement, le gaz ou le p\u00e9trole c'est une c'est une r\u00e9serve qui n'est pas in\u00e9puisable et UE et les pays du Golfe, notamment le Qatar pense vraiment \u00e0 l'apr\u00e8s- p\u00e9trole et \u00e0 l'gaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [88%] :\r\nLe le les investissements \u00e9trangers, c'est aussi la Suisse, h\u00f4tel de luxe Bj\u00f6rgen en Suisse centrale le cheval, sauf le Royal voix ici \u00e0 Lausanne et puis le le Cr\u00e9dit Suisse, une partie importante de de l'actionnariat, appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper en Suisse encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [88%] :\r\nBen, on l'esp\u00e8re, enfin, tout homme politique ou homme d'affaires veut des investissements surtout compter sont pas conditionnelle et surtout qu'ils arrivent \u00e0 cr\u00e9er d'emplois, il faut \u00eatre honn\u00eate mais le disons qu'en Suisse on quand Madame 6 mois de qualit\u00e9 comme ils investissent dans des des bijoux de d'h\u00f4tellerie dans tous les palaces achet\u00e9 par par le Qatar, encore une histoire importante pour la Suisse, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'ils ont un enfant charg\u00e9 d'h\u00f4tellerie qui s'appelle Qatari Diar, qui est tr\u00e8s important Equitop roumain justement de plusieurs personnalit\u00e9s suisses je pense qu'au-del\u00e0 de l'actionnariat au Cr\u00e9dit Suisse parce qu'ils sont le 4\u00e8me, actionnaire, il faut absolument aussi penser \u00e0 d\u00e9velopper ses relations avec ce pays, parce que le Qatar il est plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficiaire dans sa relation commerciale avec la Suisse, c'est notre 4\u00e8me, partenaire dans au Moyen-Orient et en Afrique du mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [87%] :\r\nQuand on voit d'\u00e9teindre investissement pense tout de suite \u00e0 l'\u00e9ventuel renvoi d'ascenseur, on va peut-\u00eatre \u00e9voquer en fin d'entretien, c'est, c'est c'est c'est le Genevois voyageur au Moyen-Orient qui consomme pas forc\u00e9ment le Qatar, d'ailleurs, mais l\u00e0, on voit des investissements suisses est -ce que c'est pas un risque aussi pour la politique suisse, un moment de dire on va un peu fermer les yeux parce que c'comme dans le football, on dit : voil\u00e0, c'est de l'argent, l'argent et bon, apprend on pas forc\u00e9ment faire attention, commencer \u00e0 louer, d'o\u00f9 \u00e7a vient, et comme on comme on investit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [90%] :\r\nIl y a toujours une recherche de retour sur investissement, ce qui est rassurant avec le Net, c'est un petit \u00c9tat sinc\u00e8rementM. les agendas du Qatar ne sont pas si importants, ils ne sont pas si gourmand que d'autres pays comme l'Arabie Saoudite, par exemple, et \u00e7a c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que justement, pour la bonne marche des affaires, il vaut mieux ne pas \u00eatre exigeant en mati\u00e8re de retour politique parce que \u00e7a a nuit aux affaires voil\u00e0 \u00e7a apporte bien s\u00fbr, il faut que \u00e7a rapporte, mais on l'a vu avec la crise de par exemple avec la crise avec les autres partenaires du Golfe ou le Cr\u00e9dit Suisse a demand\u00e9 aux Qatari vraiment de la jouer un petit peu douce parce que c'est important pour les march\u00e9s de certaines banques et certains investissements qataris en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [83%] :\r\nMais de tels investissements sont extr\u00eamement mobiles, certains diront volatile en 2000 en 2013 ans j'ai trouv\u00e9 un petit trou de de de CNN qui disait -ce que cette t\u00e2che est ce qu'il y a un risque de ch\u00e2teaux de cartes, ce que l\u00e0 il y a un risque qui, m\u00eame de ch\u00e2teaux de cartes, tout d'un coup on red\u00e9fini la strat\u00e9gie investissement on quitte par exemple tout ce qui, en Suisse, qui peut poser des probl\u00e8mes \u00e9videmment l'\u00e9conomie locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [88%] :\r\nIl existe le risque qu'on a bien vu avec la crise de crise, la Libye, souvenez -vous, les d\u00e9p\u00f4ts d'argent d\u00e9pos\u00e9 par l'ancien r\u00e9gime libyen dans la fin, \u00e0 la Banque nationale suisse, mais d'autres investissements le risque du existe cependant avec le Qatar, c'est une autre approche avec le Qatar, mais avec les autres monarchies du Golfe, c'est que ce sont des de sont des \u00e9tats qui ont besoin de l'Europe qui ont besoin de la Suisse parce qu'il gagnait beaucoup en maintenant un lien \u00e9conomique privil\u00e9gi\u00e9e ce n'est pas un hasard de ces fonds souverains finalement sont confi\u00e9s \u00e0 des les meilleurs banquiers qui existent sur sur le march\u00e9, c'est fini cette id\u00e9e de B\u00e9douins etc avec un chameau derri\u00e8re et qui en train de regarder la bourse sont vraiment des cabinets financiers qui surveille de pr\u00e8s les investissements de ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [88%] :\r\nMais Hasni Abidi, cette question de l'investissement de long terme ou pas, pose aussi une question, c'est la question plus symbolique de l'influence peut-\u00eatre religieux, c'est un des reproches qui \u00e9tait adress\u00e9 au Qatar, ses voisins, notamment Lyon, alors que l'Arabie Saoudite, c'est peut-\u00eatre non Anouk chapitres, mais tout de m\u00eame, on a dit : voil\u00e0, ils soutiennent les Fr\u00e8res musulmans, il y a aussi une volont\u00e9 religieuse d'influencer les endroits o\u00f9 le Qatar est pr\u00e9sent \u00e0 ce que \u00e7a c'est une \u00e9galit\u00e9 ce que le Qatar est un des financiers du terrorisme international, en tout cas de la radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [87%] :\r\nLes 2 \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, l'investissement religieux et suicidaire pour un pays comme le Qatar et on l'a bien vu avec les attaques soit du Tr\u00e9sor am\u00e9ricains ou des pays voisins, ou disons que le Qatar finance le terrorisme alors le la priorit\u00e9, c'est bien s\u00fbr l'\u00e9conomie 2\u00e8me priorit\u00e9 c'est sa diplomatie en tout cas la disponibilit\u00e9 du Qatar \u00e0 r\u00e9soudre certains Krizan l'art engagement par exemple dans la crise du Hamas, ils ont aid\u00e9 nos services pour lib\u00e9rer l'otage suisse qui \u00e9tait oui am\u00e8ne etc, il y a une diplomatie un peu disponible, il y a pas d'autre discours de bons offices, ah oui, s'il existe, au d\u00e9but, secours, vous savez, on n'a pas affaire avec la caritative, on a affaire, un \u00e9tat qui est pragmatique qui cultive tr\u00e8s bien le bon discours, ce qui est tr\u00e8s important, c'est que le Qatar oui a soutenu les Fr\u00e8res musulmans et les soutient toujours, il a soutenu, il a soutenu des organisations aussi de l'opposition islamiste en Syrie, mais aussi en Libye, il a soutenu, m\u00eame la r\u00e9bellion, mais l\u00e0 c'\u00e9tait en accord, disent -ils avec leur communaut\u00e9 internationale, donc on a aussi un autre doubl\u00e9 \u00e0 nous et on a fait appel, en quelque sorte des sous- traitants et le Qatar a \u00e9t\u00e9 un sous- traitant de taille : non seulement il payer mais aussi la vie, une proximit\u00e9 avec les organisations religieuses, ce qui est important, c'est que, \u00e0 ce que certains d'Allah \u00e0 l'\u00e9tranger en Syrie en Libye ne viennent pas ici, je pense que le Qatar a pris une gifle apr\u00e8s l'annonce de de d'investissement, \u00e0 mon avis de 45 millions $ dans les banlieues fran\u00e7aises Dupuis il y a quand 1000 communes lev\u00e9e de boucliers contre l'investissement des monarchies du Golfe, en Europe, reste la question de l'Arabie Saoudite qui a une grande ville de l'histoire avec avec les les mosqu\u00e9es avec les sens culturels Hasni Abidi merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T09:58:55Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEEDE2CB-2E84-4C38-A3CC-6012CD8AB7EA", "internalArchiveId": "EEEDE2CB-2E84-4C38-A3CC-6012CD8AB7EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Fontana, Vice-pr\u00e9sident des vert'lib\u00e9raux canton de GE, Pr\u00e9sident des vert'lib\u00e9raux ville de Gen\u00e8ve;Raymond Lausberg, inspecteur de la police autorouti\u00e8re belge;Noah Rod, Joueur de hockey, attaquant Gen\u00e8ve Servette;Ga\u00eblle Miani, vice-pr\u00e9sidente de l'association vaudoise des parents d'\u00e9l\u00e8ves;Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/SONDAGE PA (6H)) Non \u00e0 l'initiative sur l'autod\u00e9termination... oui \u00e0 la surveillance des assur\u00e9s. \r\nSi ces votations avaient eu lieu en ce d\u00e9but de mois de novembre... voil\u00e0 quels en auraient \u00e9t\u00e9 les r\u00e9sultats. \r\nLe deuxi\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre prochain laisse planer le suspense sur un seul des 3 objets... Muriel Ballaman...\r\nIl s'agit de l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes...\r\n  1'04\r\n((OUi car l'objet le plus d\u00e9battu, l'initiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination, les sondeurs ne lui laissent que tr\u00e8s peu de chances. Pour eux, c'est clair: 61% des personnes interrog\u00e9es rejettent cette initiative sur la primaut\u00e9 du droit suisse. Par rapport \u00e0 notre premier sondage, c'est 6 points de refus en plus. Seuls 37% des sond\u00e9s disent oui \u00e0 20 jours du vote, principalement des \u00e9lecteurs de l'UDC. \r\nAutre enseignement de cette 2\u00e8me vague de sondage: la loi qui pr\u00e9voit l'engagement de d\u00e9tectives pour d\u00e9busquer les fraudeurs confirme son avance. Elle obtient 59% d'avis favorables. Les romands en revanche sont plus r\u00e9ticents \u00e0 dire oui que les al\u00e9maniques ou les tessinois. Mais les sondeurs s'attendent tout de m\u00eame \u00e0 un r\u00e9sultat clair: ce devrait \u00eatre un oui dans les urnes le 25 novembre prochain. \r\nReste l'intiative qui demande un soutien aux \u00e9leveurs de ch\u00e8vres et de vaches \u00e0 cornes. Elle perd de plus en plus de terrain. Il n'y plus que 49% des personnes interrog\u00e9es qui lui apportent leur soutien, moins 9% par rapport au premier sondage... un recul particuli\u00e8rement marqu\u00e9 en Suisse romande. Et m\u00eame si le suspense demeure, les sond\u00e9s voient un refus de l'initiative se profiler \u00e0 l'horizon. ))\r\nCe 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 31 octobre et 7 novembre par l'institut Gfs.Bern aupr\u00e8s de 3700 personnes. La marge d'erreur est de 2,7%.\r\n(Vaud) ***** Cette grande manifestation hier soir \u00e0 Lausanne...\r\n8000 \u00e0 9000 personnes se sont r\u00e9unies  pour protester contre l'assouplissement des normes d'encadrement du parascolaire.. dans le canton de Vaud\r\nParmi les manifestants: du personnel de l'enfance, des parents mais aussi des syndicats\r\nLes uns sont inquiets pour la s\u00e9curit\u00e9 de leur prog\u00e9niture... les autres pour leurs conditions de travail. \r\nCar l'\u00e9tablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire primaire... pr\u00e9voit notamment d'augmenter le nombre d'enfant pris en charge par chaque professionnel\r\nPlusieurs structures de gardes ont \u00e9galement d\u00e9bray\u00e9 durant la journ\u00e9e pour faire part de leur m\u00e9contentement.\r\n(05/GE/MANIF ITV FONTANA) **** Et autre manifestation... cette fois en ville de Gen\u00e8ve\r\nC'\u00e9tait \u00e9galement hier soir, \u00e0 l'occasion de la session du conseil municipal... consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pineuse affaire des notes de frais\r\nUne centaine de protestataires ont accueilli les magistrats de la ville avec des hu\u00e9es, des appels \u00e0 la d\u00e9mission et des pancartes les traitant de \u00ab fraudeurs \u00bb. \r\nLe vert'lib\u00e9ral genevois J\u00e9r\u00f4me Fontana avait lanc\u00e9 l'id\u00e9e de ce rassemblement... il y a quelques jours sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nIl r\u00e9clame exemplarit\u00e9 et transparence de la part des \u00e9lus.\r\n  37''\r\nDes propos recueillis par Pauline Turuban\r\nEt sur les 29 demandes de traitement en urgence qui \u00e9taient d\u00e9pos\u00e9es...\r\nLe conseil municipal en a accept\u00e9 18...\r\nElles concernent notamment le r\u00e8glement sur les frais, le contr\u00f4le interne ou encore le salaire des magistrats\r\nLe l\u00e9gislatif a par contre refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur une motion du MCG qui demandait la d\u00e9mission de l'ensemble de l'ex\u00e9cutif.... et sur une r\u00e9solution de l'UDC qui exigeait... elle.. le d\u00e9part du PDC Guillaume Barrazone.\r\n(Brexit) Les n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens et britannique ont trouv\u00e9 un accord sur le Brexit\r\nIls l'ont annonc\u00e9 hier en fin de journ\u00e9e... mais l'affaire n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9e\r\nAujourd'hui, le gouvernement britannique va examiner l'accord\r\nEt la premi\u00e8re ministre Theresa May pourrait avoir du mal \u00e0 convaincre ses ministres d'approuver le projet\r\nSi elle y parvient, un sommet exceptionnel devrait \u00eatre organis\u00e9 \u00e0 la fin du mois avec les dirigeants europ\u00e9ens pour valider cet accord.\r\nCe sera ensuite aux parlements britanniques et europ\u00e9e de le ratifier, avant le divorce, pr\u00e9vu le 29 mars.\r\n(14/IT/BUDGET DECISION FINALE PA) **** L'Italie d\u00e9fie la commission europ\u00e9enne\r\nLe gouvernement populiste de Giuseppe Conte l'a confirm\u00e9 hier... il ne modifiera pas son projet de budget pour l'an prochain\r\nBruxelles lui avait pourtant donn\u00e9 jusqu'\u00e0 hier pour revoir sa copie...\r\nCar aux yeux de la commission, le d\u00e9ficit pr\u00e9vu est bien trop important. \r\nDe Rome, les explications d'Eric Joszef\r\n  1'02\r\n((C'est deux heures seulement avant l'expiration du d\u00e9lai fix\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne que le gouverement de Giuseppe Conte a fait savoir hier soir \u00e0 22 heures, qu'il ne rectifiera pas sa loi de finances. Bruxelles avait pourtant somm\u00e9 l'Italie de revenir sur son d\u00e9ficit de 2,4% du Pib jug\u00e9 trop \u00e9l\u00e9v\u00e9. Mais \u00e0 l'issue d'un dernier conseil avec ses deux vice-premiers ministres Matteo Salvini pour la Ligue et Luigi di Maio, le leader des 5 \u00e9toiles, le chef du gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ce qu'il appelle un budget anti-aust\u00e9rit\u00e9. \"Nous allons de l'avant m\u00eame si cela ne pla\u00eet pas \u00e0 Bruxelles\" a pour sa part r\u00e9sum\u00e9 Matteo Salvini. Tout juste le gouvernement s'est-il engag\u00e9 \u00e0 effectuer quelques privatisations pour renflouer les caisses de l'Etat et \u00e0 garantir que le d\u00e9ficit ne d\u00e9rapera pas au-del\u00e0 des 2,4%. En tout cas devant le refus de Rome, la commission devrait vraisemblablement annoncer dans les prochains jours l'ouverture d'une proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit excessif avec \u00e0 la clef des sanctions financi\u00e8res.  ))\r\n(Proche-Orient) Retour au calme au proche-orient\r\nLe mouvement islamiste Hamas et les groupes arm\u00e9s palestiniens l'ont annonc\u00e9 hier soir... ils ont conclu un cessez-le feu avec Isra\u00ebl\r\nLa tr\u00eave a \u00e9t\u00e9 obtenue avec l'appui de l'Egypte\r\nElle intervient apr\u00e8s la confrontation la plus s\u00e9v\u00e8re que se sont livr\u00e9s les deux camps depuis la guerre de 2014\r\nEn moins de 24 heures, au moins 7 palestiniens et un isra\u00e9lien ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n(16/US/ELECTIONS FINALES, VAGUE BLEUE PA) **** Et s'il y avait finalement bien eu une vague bleue... aux \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi-mandat?\r\nUne semaine apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, les r\u00e9sultats continuent \u00e0 s'affiner\r\nEt au vu des derniers d\u00e9comptes de votes... plus complets... les d\u00e9mocrates auront finalement plus de si\u00e8ge que pr\u00e9vu... au Congr\u00e8s... Rapha\u00ebl Grand.\r\n  59'' \r\n((Le Parti d\u00e9mocrate avait besoin de conqu\u00e9rir 23 si\u00e8ges pour obtenir la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants.. Il s'av\u00e8re qu'\u00eeun fianl les d\u00e9mcorates atteindront un gain de 35 \u00e0 40 si\u00e8ges. C'est pluS qu'esp\u00e9r\u00e9..\r\nEt Au S\u00e9ant, dan l'autre chambre du Congr\u00e8s, les d\u00e9mocrates viennt de rmeport\u00e9 un si\u00e8ge innattendue en Arizona.\r\nCes d\u00e9comptes tardifs des bulletins de vote ne remettront  pas en cause la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat. ni les \u00e9quilibres \u00e0 Washington. Masi ils peremttent au d\u00e9mcrate d'\u00e9voquer  \u00e0 nouveau cette vague bleue, port\u00e9e par les femmes, et els moinorit\u00e9s. Leur impact a semble-t-il \u00e9tait minimis\u00e9 au lendemin des \u00e9lections,\r\nEt en ce moment, certains Etat sont encor een trai nde recompter des voix. C'est le cas de la Floride o\u00f9 le si\u00e8ge de s\u00e9nateur, amius aussi de gouvernewur sont encore incertains\r\nSi les r\u00e9publviians sont rest\u00e9s forte sur leur terre, dans les Etats ruraux, la d\u00e9mographie joue en leur d\u00e9faveur. Car l'Am\u00e9rique change. Et Chaque ann\u00e9e quiu pass  renforce le nombre de votant au sin du camp d\u00e9mocrate. Des minoreti\u00e9s qui d\u00e9soramsi .. remportent des \u00e9lections. Rg RTsinfo WH\u00a8))\r\n(09/ROUTIERS POIDS LOURDS ITV LAUSBERG) Ils sillonnent les routes europ\u00e9ennes et traversent la Suisse pour livrer nos marchandises \u00e0 moindre co\u00fbt... Les chauffeurs de camions venus de l'Europe de l'Est gagnent souvent moins de 500 euros par mois. \r\nUne sous-ench\u00e8re salariale que d\u00e9nonce l'Initiative des Alpes. \r\nR\u00e9unie hier \u00e0 Lucerne, l'association a invit\u00e9 un pionnier de l'engagement en faveur de meilleures conditions de travail...Le belge Raymond Lausberg.  \r\nCet inspecteur de la police autorouti\u00e8re voudrait augmenter les contr\u00f4les sur les autoroutes europ\u00e9ennes pour le bien des travailleurs. \r\n  36''\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre\r\n(22/HOCKEY ITV ROD) **** En hockey sur glace...Gen\u00e8ve Servette n'arrive toujours pas \u00e0 gagner sur les patinoires adverses\r\nLes Genevois disputaient hier leur septi\u00e8me rencontre \u00e0 l'ext\u00e9rieur depuis le d\u00e9but de la national league\r\nEt pour la septi\u00e8me fois... ils se sont inclin\u00e9s... \r\nUne d\u00e9faite 7 \u00e0 z\u00e9ro face \u00e0 Berne... avec 5 buts encaiss\u00e9s en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique\r\nL'attaquant genevois Noah Rod a pass\u00e9 une mauvaise soir\u00e9e...\r\n  21'' \r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz  \r\nEt si Gen\u00e8ve a pass\u00e9 une soir\u00e9e compliqu\u00e9e... \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas des autres \u00e9quipes romandes\r\nLausanne a gagn\u00e9 6 \u00e0 1 \u00e0 domicile contre Rapperswil\r\n6 buts \u00e0 1 \u00e9galement pour Fribourg-Gott\u00e9ron face Davos\r\nEt Bienne a battu Langnau trois \u00e0 deux\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(06/VD/MANIF EDUCATEURS ITV MIANI) Cette manifestation d'une rare ampleur hier soir dans les rues de Lausanne\r\nAu moins 8000 personnent ont protest\u00e9 contre le nouveau r\u00e8glement de l'EIAP... l'\u00e9tablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire\r\nLe texte pr\u00e9voit notamment d'augmenter le nombre d'enfants \u00e0 la charge des professionnels... \r\nEt de diminuer le nombre de professionnels... au profit d'auxiliaires sans formation\r\nParmi... les manifestants... le personnel de l'enfance, des syndicalistes mais aussi des parents inquiets pour leur prog\u00e9niture\r\nEcoutez la vice pr\u00e9sidente de L'association vaudoise des parents d'\u00e9l\u00e8ves\r\n  40''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(20/TENNIS ITV FEDERER) En tennis, Roger Federer a montr\u00e9 une belle r\u00e9action apr\u00e8s sa d\u00e9faite en entr\u00e9e du Masters de Londres. \r\nBattu par Kei Nishikori dimanche, le B\u00e2lois a domin\u00e9 hier soir l'Autrichien Dominic Thiem en 2 sets, 6-2, 6-3. \r\nIl relance donc ses chances  avant d'affronter demain oir le Sud-Africain Kevin Anderson. \r\nRoger Federer ... qui peut enfin se montrer satisfait de son niveau de jeu...\r\n  44''\r\nRoger Federer avec Bernardin Allemann", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-11-14T06:00:28_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-11-14T06:00:28_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9975735", "ece-9975728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:18:06Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nBonjour, Marie, \u00e0 savoir bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, des avis de plus en plus tranch\u00e9 \u00e0 l'approche des votations f\u00e9d\u00e9rales, le camp du oui se renforce pour la surveillance des assur\u00e9s, le camp du non \u00e9galement pour l'autod\u00e9termination, selon un sondage SSR, seule l'issue du texte sur les vaches \u00e0 cornes, reste tr\u00e8s incertaine, l'affaire des notes de frais continue \u00e0 agiter la ville de Gen\u00e8ve, le conseil municipal s'est pench\u00e9 sur la question hier soir, les citoyens en ont profit\u00e9 pour faire entendre leur voix, une centaine d'entre eux ont manifest\u00e9 pour demander la d\u00e9mission des conseillers administratifs et puis en fin de journal, retour sur la soir\u00e9e difficile de Gen\u00e8ve Servette hier sur la patinoire de Berne, une nouvelle d\u00e9faite \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour les Genevois et pas des moindres, ils se sont inclin\u00e9s 7 \u00e0 0 et il compte profiter de la le\u00e7on pour se relever. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [94%] :\r\nNon \u00e0 l'initiative sur l'autod\u00e9termination, oui \u00e0 la surveillance des assur\u00e9s, si ces votations avaient lieu eu lieu en ce d\u00e9but de mois de novembre voil\u00e0 quels en auraient \u00e9t\u00e9 les r\u00e9sultats le 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre prochain laisse planer le suspense sur un seul des 3 objets Muriel bel, amant, il s'agit de l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [95%] :\r\nOui, car l'objet le plus d\u00e9battu l'initiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination, les sondeurs ne lui laissent que tr\u00e8s peu d'chances pour eux c'est clair 61 pourcent des personnes interrog\u00e9es rejettent cette initiative sur la primaut\u00e9 du droit suisse par rapport \u00e0 notre premier sondage c'est 6 points de refus en plus seuls 37 pourcent des sond\u00e9s disent oui \u00e0 20 jours du vote, principalement des \u00e9lecteurs de l'UDC autre enseignement de cette 2\u00e8me vague de sondages, la loi qui pr\u00e9voit l'engagement de d\u00e9tectives pour d\u00e9busquer les fraudeurs confirme son avance, elle obtient 59 pourcent d'avis favorables, les romands en revanche sont plus r\u00e9ticents \u00e0 dire oui, que les al\u00e9maniques ou les tessinois mais les sondeurs s'attendent tout de m\u00eame un r\u00e9sultat clair, \u00e7a devrait \u00eatre ah oui dans les urnes le 25 novembre prochain reste l'initiative qui demande un soutien aux \u00e9leveurs de ch\u00e8vres et de vaches \u00e0 cornes, elle perd de plus en plus de terrain, il n'y a que 49 pourcent des personnes interrog\u00e9es qui lui apportent leur soutien d\u00e9sormais moins de 9 pourcent par rapport au premier sondage un recul particuli\u00e8rement marqu\u00e9 en Suisse romande et m\u00eame si le suspense demeure les sond\u00e9s voient un refus de l'initiative se profiler \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nEt ce 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 31 octobre et le 7 novembre par l'institut GFSBern aupr\u00e8s de 3700 personnes la marge d'erreur est de2,7 pourcent grande manifestation hier soir \u00e0 Lausanne 8000 \u00e0 9000 personnes se sont r\u00e9unies pour protester contre l'assouplissement des dorment d'encadrement du parascolaire dans le canton de Vaud parmi les manifestants du personnel de l'enfance, des parents, mais aussi des syndicats, les uns sont inquiets pour la s\u00e9curit\u00e9 de leur prog\u00e9niture, les autres pour leurs conditions de travail car l'\u00e9tablissement intercommunal pour l'accueil parascolaire primaire pr\u00e9voit notamment d'augmenter le nombre d'enfants pris en charge par chaque professionnel plusieurs structures de garde ont \u00e9galement d\u00e9bray\u00e9 durant la journ\u00e9e pour faire part de leur m\u00e9contentement et autre manifestation cette fois en ville de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait \u00e9galement hier soir \u00e0 l'occasion de la session du groupe du conseil municipal consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pineuse affaire des notes de frais, une centaine de protestataires ont accueilli les magistrats de la ville, avecD. hu\u00e9es des appels \u00e0 la d\u00e9mission et des pancartes, les traitant de fraudeurs, le Vert lib\u00e9ral Genevois J\u00e9r\u00f4me Fontana avait lanc\u00e9 l'id\u00e9e de ce rassemblement, cette \u00e9thique, il y a quelques jours, sur les r\u00e9seaux sociaux, il r\u00e9clame exemplarit\u00e9 et de transparence de la part des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [86%] :\r\nCe qui m'a pouss\u00e9 son cela honte c'est l'effarement, c'est de voir l'argent public qui a d\u00e9pens\u00e9 de telle mani\u00e8re pour ne parle pas ici de politique, on parle d'\u00e9thique, on parle de comportement qui ne devrait pas exister c'est \u00e7a dure depuis 10 ans, en se disant d'exc\u00e8s donc on parle de montants faramineux, aujourd'hui, l'autorit\u00e9 de surveillance des communes pourraient par exemple exiger que toutes les communes montres le d\u00e9tail, ligne par ligne, sans rentrer dans trop d'exc\u00e8s au niveau la transparence mais moi savoir combien d\u00e9pense en t\u00e9l\u00e9phone, en frais de taxi, m\u00eame si ceux -ci devraient \u00eatre arr\u00eat\u00e9 mais combien on d\u00e9pense au moins par par type de d\u00e9penses que les Genevois puissent savoir, \u00e7a ne serait pas arriv\u00e9 si on avait une r\u00e9elle transparence en ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline tu ruban et sur les 29 demandes de traitement en urgence qui \u00e9taient d\u00e9pos\u00e9es, le conseil municipal, on a accept\u00e9 18, elles concernent notamment le r\u00e8glement sur les frais le contr\u00f4le interne ou encore le salaire des magistrats le l\u00e9gislatif a par contre refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur une motion du MCG qui demandait la d\u00e9mission de l'ensemble de l'ex\u00e9cutif et sur une r\u00e9solution de l'UDC qui exigeait, elle le d\u00e9part du PDC Guillaume Barazzone les n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens et britanniques ont trouv\u00e9 un accord sur le Brexit, ils l'ont annonc\u00e9, hier, en fin de journ\u00e9e, mais l'affaire n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9 aujourd'hui, le gouvernement britannique va examiner l'accord et la premi\u00e8re ministre Theresa May pourrait avoir du mal \u00e0 convaincre ses ministres d'approuver le projet, si elle y parvient un sommet exceptionnel devrait \u00eatre organis\u00e9 \u00e0 la fin du mois, avec les dirigeants europ\u00e9ens pour valider cet accord ce sera ensuite au Parlement britannique et europ\u00e9en de le ratifier avant le divorce, pr\u00e9vu le 29 mars l'Italie d\u00e9fie la Commission europ\u00e9enne, le gouvernement populiste de Giuseppe Conte, elle a confirm\u00e9 hier, il ne modifiera pas son projet de budget pour l'an prochain, Bruxelles lui avait pourtant donn\u00e9 jusqu'\u00e0 hier pour revoir sa copie car aux yeux de la commission, le d\u00e9ficit pr\u00e9vu est bien trop important de Rome, les explications d'Eric Joszef. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [93%] :\r\nCes 2 heures seulement avant l'expiration du d\u00e9lai fix\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, que le gouvernement de Giuseppe Conte a fait savoir hier soir \u00e0 22 heures qu'il ne rectifiera pas sa loi de finances, Bruxelles avait pourtant somm\u00e9 l'Italie, de revenir sur son d\u00e9ficit de2,4 pourcent du PIB, jug\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9, mais \u00e0 l'issue d'un dernier conseil avec ses 2 vice- Premiers ministres, Matteo Salvini pour la Ligue et Luigi di Maio, le leader des 5 \u00e9toiles le chef du gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ce qu'il appelle un budget anti- aust\u00e9rit\u00e9 nous allons de l'avant m\u00eame si cela ne pla\u00eet pas \u00e0 Bruxelles, a pour sa part, r\u00e9sum\u00e9 Matteo Salvini, tout juste, le gouvernement s'est -il engag\u00e9 \u00e0 effectuer quelques privatisations pour renflouer les caisses de l'\u00c9tat et \u00e0 garantir que le d\u00e9ficit ne d\u00e9rapera pas au-del\u00e0 des2,4 pourcent en tout cas, devant le refus de Rome, la commission devrait vraisemblablement annoncer dans les prochains jours, l'ouverture d'une proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit excessif, avec \u00e0 la cl\u00e9 des sanctions financi\u00e8res \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [96%] :\r\nRetour au calme au Proche-Orient, le mouvement islamiste Hamas et les groupes arm\u00e9s palestiniens l'ont annonc\u00e9, hier soir, ils ont conclu un cessez-le-feu avec Isra\u00ebl, la tr\u00eave a \u00e9t\u00e9 obtenue avec l'appui de l'\u00c9gypte, elle intervient apr\u00e8s la confrontation la plus s\u00e9v\u00e8re que se sont livr\u00e9s les 2 camps depuis la guerre de 2014 en moins de 24 heures au moins 7 Palestiniens et un Isra\u00e9lien ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et s'il y avait finalement bien une vague bleue aux \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi- mandat, une semaine apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, les r\u00e9sultats continuent \u00e0 s'affiner et au vu des derniers d\u00e9comptes de votes plus complets, les d\u00e9mocrates auront finalement plus de si\u00e8ges que pr\u00e9vu au Congr\u00e8s Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [93%] :\r\nLe Parti d\u00e9mocrate avait besoin de conqu\u00e9rir 23 si\u00e8ges pour obtenir la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants et il s'av\u00e8re qu'au final, les d\u00e9mocrates atteindront un gain de 35 \u00e0 40 si\u00e8ges, c'est plus qu'esp\u00e9r\u00e9 et au S\u00e9nat, dans l'autre chambre du Congr\u00e8s, les d\u00e9mocrates vient de remporter un si\u00e8ge inattendu en Arizona ces d\u00e9comptes tardifs des bulletins de vote ne remettront pas en cause la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat, ni les \u00e9quilibres \u00e0 Washington mais ils permettent aux d\u00e9mocrates d'\u00e9voquer \u00e0 nouveau cette vague bleue port\u00e9e par les femmes et les minorit\u00e9s leur impact a semble -t-il \u00e9t\u00e9 minimis\u00e9 au lendemain des \u00e9lections et en ce moment, certains \u00c9tats sont encore en train de recompter les voix, c'est le cas de la Floride o\u00f9 le si\u00e8ge de s\u00e9nateur, mais aussi 2 gouverneurs sont encore incertains, si les r\u00e9publicains sont rest\u00e9s fort sur leurs Terres dans les \u00c9tats ruraux, la d\u00e9mographie joue en leur d\u00e9faveur car l'Am\u00e9rique change et chaque ann\u00e9e qui passe renforce un peu plus le nombre de votant au sein du camp d\u00e9mocrate des minorit\u00e9s qui d\u00e9sormais remporte les \u00e9lections, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [94%] :\r\nIls sillonnent les routes europ\u00e9ennes et traversent la Suisse pour livrer nos marchandises \u00e0 moindre co\u00fbt, les chauffeurs de camions venus de l'Europe de l'Est gagnent souvent moins de 500 euros par mois, une sous- ench\u00e8re salariale que d\u00e9nonce l'Initiative des Alpes, r\u00e9unis hier \u00e0 Lucerne le, l'association a invit\u00e9 un pionnier de l'engagement en faveur de meilleures conditions de travail Le belge Raymond Laos Berg, cet inspecteur de la police autorouti\u00e8re voudrait augmenter les contr\u00f4les sur les autoroutes europ\u00e9ennes pour le bien des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:13) [89%] :\r\nJe pense que chauffeurs de l'Est a aussi droit de voir sa famille, derni\u00e8rement, j'avais un chauffeur depuis 8 semaines, qui \u00e9tait loin de chez lui, alors je me demandais ce que t'as pas des enfants, il n'a montr\u00e9 la photo de son petit-fils de 3 ans, qui n'avait plus vu depuis 2 mois, et quand on lui a pos\u00e9 la question et de commencer \u00e0 pleurer parce qu'il s'est bien rendu compte que son fils et sa famille de lui manquer, donc je pense que l\u00e0, il est temps, grand temps d'agir au niveau europ\u00e9en et pas seulement un petit pays comme la Belgique, qui fait des contr\u00f4les et des autres pays regardent, je pense que c'est en Europe, c'est inacceptable d'avoir cette situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre en hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette n'arrive toujours pas \u00e0 gagner sur les patinoires adverses, les Genevois disputaient hier leur septi\u00e8me rencontre \u00e0 l'ext\u00e9rieur depuis le d\u00e9but de la national league et pour la 7\u00e8me fois, h\u00e9 bien ils se sont inclin\u00e9s une d\u00e9faite 7 \u00e0 0 face \u00e0 Berne avec 5 buts encaiss\u00e9s en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, l'attaquant Genevois Noah Rod a pass\u00e9 une tr\u00e8s mauvaise soir\u00e9e \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [85%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re prendre cela 0 que 2 en prolongation, je pense, comme l'a dit, on se prend une claque, ce soir, \u00e7a nous donne bonne le\u00e7on, \u00e0 nous de relever la t\u00eate de travailler encore plus fort, puis de d\u00e9manteler Sepang je pense c'est clair qu'apr\u00e8s un match comme \u00e7a les grosse r\u00e9action de la part de toute l'\u00e9quipe et on va tout faire pour pour le faire quoi, pas mal d'indiscipline, pas mal de rendez- aussi \u00e0 55 on on a fait des trucs juste mais voil\u00e0 mais enfin on ne peut pas se permettre de, de prendre cette voie dans ma r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alentejo et si Gen\u00e8ve a pass\u00e9 une soir\u00e9e compliqu\u00e9e, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas des autres \u00e9quipes romandes Lausanne a gagn\u00e9 6 \u00e0 1 \u00e0 domicile contre Rapperswil 6 buts \u00e0 1 \u00e9galement pour Fribourg- Gott\u00e9ron face \u00e0 Davos et Bienne battu Lugano 3 \u00e0 2 merci beaucoup Marielle savoir bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:12:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Turuban, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9CF3E31-760B-4B34-8F58-744633C4AC2E", "internalArchiveId": "C9CF3E31-760B-4B34-8F58-744633C4AC2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La violence domestique fait un mort tous les 15 jours en Suisse", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sylvie Durrer, directrice du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La violence domestique fait un mort tous les 15 jours en Suisse (HDJ VIOLENCES FAITES AUX FEMMES) -----L'HISTOIRE DU JOUR\r\n***Notre Histoire du Jour se d\u00e9roule sous nos yeux, sans qu'on le voit forc\u00e9ement....\u00e7a se passe peut-\u00eatre chez vos voisins, peut-\u00eatre chez vos amis, peut-\u00eatre dans votre famille... La violence domestique fait un mort tous les 15 jours en Suisse. Un constat qui ressort du congr\u00e8s national sur la violence conjugale qui s'est d\u00e9roul\u00e9 hier \u00e0 Berne...et qui a r\u00e9uni 300 sp\u00e9cialistes pour aborder cette question.... Sylvie Durrer est directrice du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9...on lui a demand\u00e9 s'il y avait une vraie strat\u00e9gie nationale sur cette question....\r\n ----HDJ 14.11 VIOLENCES DOMESTIQUES 1 \r\nTrouver des solutions dit Sylvie Durrer...oui mais lesquelles ? Sylvie Durrer donne quelques exemples de pistes, de bonnes pratiques qui ont lieu dor\u00e9navant en mati\u00e8re de violence domestique....\r\n -----HDJ 14.11 VIOLENCES DOMESTIQUES 2\r\nLa Suisse a cette particularit\u00e9 f\u00e9d\u00e9raliste....qui montre que les pratiques sont diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre parfois... Sylvie Durrer parle de quelques pratiques cantonales qui pourraient peut-\u00eatre \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es et \u00e9tendus \u00e0 tout le pays. \r\n ----HDJ 14.11 VIOLENCES DOMESTIQUES 3\r\nEffectivement la violence domestique tue... en termes de chiffres, en Suisse, un homicide sur deux est commis dans le cercle familial...alors le r\u00f4le de la police est essentiel dans ce contexte... Mais est-ce que les agents sont assez form\u00e9s pour prendre en charge ces situations de violence domestique ? Sylvie D\u00fcrrer...\r\n ----HDJ 14.11 VIOLENCES DOMESTIQUES  4\r\nSylvie Durrer, directrice du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 invit\u00e9e de Pietro Bugnon et Renaud Malik hier soir dans notre \u00e9mission Forum.\r\n(Les gar\u00e7ons) \r\n(Les gar\u00e7ons)", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975725", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La violence domestique fait un mort tous les 15 jours en Suisse / LMA_2018-11-14T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 14.11.2018"], "variantIds": ["ece-9975725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:24:06Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBirden notre histoire du jour se d\u00e9roule sous nos yeux sans qu'on le voit, forc\u00e9ment, \u00e7a se passe peut-\u00eatre chez vos voisins peut-\u00eatre chez vos amis peut-\u00eatre dans votre famille, la violence domestique, fait un mort tous les 15 jours, en Suisse, un constat qui ressort du congr\u00e8s national sur la violence conjugale qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier \u00e0 Berne et qui a r\u00e9uni 300 sp\u00e9cialistes pour aborder cette question, Sylvie Durrer est directrice du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9, on lui a demand\u00e9 s'il y avait une vraie strat\u00e9gie nationale sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nAlors il y a une volont\u00e9 de travailler ensemble, on l'a vu aujourd'hui la plupart des cantons \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s, beaucoup d'organisations \u00e9taient aussi reprise \u00e9tait dans la salle, il y avait plus de 270 personnes qui \u00e9taient l\u00e0, donc on sent tr\u00e8s clairement la volont\u00e9 de travailler ensemble, de coordonner les mesures entre Conf\u00e9d\u00e9ration cantons et villes dans certains cas mais aussi entre les diff\u00e9rents secteurs parce que c'est une probl\u00e9matique qui touche de nombreux secteurs, la, la police, la justice le domaine sanitaire le domaine social, donc il s'agit de mais tout le monde autour de la table pour essayer de trouver les meilleures solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [97%] :\r\nTrouver des solutions, dit Sylvie Durrer oui mais lesquelles Sylvie Durrer donne quelques exemples de pistes de bonnes pratiques qui ont lieu dor\u00e9navant en mati\u00e8re de violence domestique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [93%] :\r\nAlors, au niveau f\u00e9d\u00e9ral par exemple le il y a actuellement en discussion au Parlement, la r\u00e9vision de l'article du code p\u00e9nal qui porte sur la suspension de la plainte, il y avait la possibilit\u00e9, pour les victimes d'accepter ou de demander une suspension de la plainte, or on a observ\u00e9 que \u00e7a se faisait beaucoup trop fr\u00e9quemment, donc voil\u00e0 typiquement une nouvelle mesure qui est en train d'\u00eatre analys\u00e9e c'est important se bat sur des faits, on essaie, on fait un certain nombre de de mesures et puis ensuite il y a une analyse tout \u00e0 fait objective pour voir si elle porte les fruits que l'on esp\u00e9rait donc \u00e7a c'est une mesure concr\u00e8te, une autre mesure concr\u00e8te qui ont une discussion au niveau f\u00e9d\u00e9ral et qui pourrait s'appliquer dans toute la Suisse c'est l'introduction du monitoring \u00e9lectronique qui permet de surveiller le respect des mesures d'\u00e9loignement de l'auteur ou encore la possibilit\u00e9 qui serait donn\u00e9 aux autorit\u00e9s d'apr\u00e8s un des auteurs, un programme socio- \u00e9ducatifs ou encore l'exon\u00e9ration des frais de justice pour les victimes, voil\u00e0 des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes, qui sont actuellement discut\u00e9es au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [93%] :\r\nLa Suisse a cette particularit\u00e9 justement d'\u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral qui montre que les pratiques sont diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre, parfois Sylvie Durrer parle de quelques pratiques cantonales qui pourrait peut-\u00eatre, \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et \u00e9tendu \u00e0 tout le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nEn particulier en Suisse al\u00e9manique, hein, on a d\u00e9velopp\u00e9 des cellules dans le fond qui font une analyse des des risques et une gestion des des menaces et \u00e7a c'est extr\u00eamement important parce que, comme vous l'avez dit au d\u00e9but, la violence domestique tue et donc il est extr\u00eamement important d'avoir une bonne analyse de la situation et quand tout le monde se met autour de la table, on peut peut-\u00eatre se dire : ben tiens, cette personne -l\u00e0 elle risque de passer un acte grave et il s'agit de mieux encadrer, il s'agit de prendre, charge des mesures pour \u00e9viter justement une situation comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [94%] :\r\nEffectivement, la violence domestique tue en termes de chiffre en Suisse un homicide sur 2 est commis dans le cercle familial alors le r\u00f4le de la police est essentiel dans ce contexte, mais ce que les agents sont assez form\u00e9s pour prendre en charge ces situations de violence domestique Sylvie Durrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [93%] :\r\nAlors ils sont form\u00e9s un hier dans le cadre du projet f\u00e9d\u00e9ral de policiers ou de polici\u00e8re, il y a un Module sur la violence domestique et quand j'interviens au niveau international dans diff\u00e9rentes commissions, h\u00e9 bien c'est une des choses qui int\u00e9resse beaucoup d'autres pays, parce qu'ils n'ont pas cet aspect -l\u00e0, donc c'est un \u00e9l\u00e9ment central, donc il faut une formation de base et puis apr\u00e8s il faut r\u00e9guli\u00e8rement revenir en fait sur cette probl\u00e9matique -l\u00e0, donc il suffit pas de le faire une fois au niveau de la formation initiale, il faut r\u00e9guli\u00e8rement revenir avec des modules d\u00e9sensibilisation etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [96%] :\r\nSylvie Durrer, directrice donc du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9, invit\u00e9e de Pietro Bugnon et de Renaud Malik hier soir dans notre \u00e9mission Forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dezelu, Willy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F60EA8D-9FC8-465B-BE17-7C2976421A0A", "internalArchiveId": "8F60EA8D-9FC8-465B-BE17-7C2976421A0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - R\u00e9guler internet, oui, mais tr\u00e8s concr\u00e8tement", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Le Forum de Paris sur la gouvernance d'internet a inspir\u00e9 beaucoup de discours, mais bien peu de d\u00e9cisions concr\u00e8tes.\r\n\r\n* * Sans sucre ajout\u00e9 - R\u00e9guler internet, oui, mais tr\u00e8s concr\u00e8tement   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7h55, c'est \u00e0 vous, Rinny Gremaud. et ce matin, le Forum de Paris sur la gouvernance d'internet vous a inspir\u00e9 votre billet d'humeur.\r\nOui, gouverner internet, quelle bonne id\u00e9e ils ont eu, tous ces gens \u00e0 Paris. parce que, franchement, aujourd'hui, Internet.on a perdu confiance, hein? .avec tous ces dangers, l\u00e0. les pirates informatiques, les cyberguerres mondiales, les fake news, tout \u00e7a. Faut que \u00e7a s'arr\u00eate maintenant. \r\nEt puis, tant qu'on y est, on pourrait faire la m\u00eame chose pour le vrai monde. On ferait un accord, tous les gouvernements, ils se tiendraient par la main, et on dirait: la famine, la guerre, la mafia et le fascisme, c'est fini, on n'en veut plus. Au revoir la m\u00e9chancet\u00e9 ! Et apr\u00e8s, ben quand on l'aura dit, tout ira bien. pas vrai?\r\nS\u00e9rieusement, ce qu'on entend comme discours. autour de ce Forum de Paris. j'exag\u00e8re \u00e0 peine en disant que c'est de cet ordre-l\u00e0. On voudrait \u00e9viter la cyberguerre. et pour \u00e7a, on compte sur l'engagement de gouvernements qui par ailleurs sont tous - et pas seulement les Russes et les Chinois - tous, en train d'armer des bataillons de cybersoldats, donc des hackers asserment\u00e9s. \r\nEt contre les fake news et le cyberharc\u00e8lement, on compte sur l'engagement des GAFA, des entreprises am\u00e9ricaines priv\u00e9es. on voudrait qu'elles filtrent tous ces contenus malveillants. \u00a0ce qui revient \u00e0 leur demander, en fait, de cr\u00e9er des algorithmes contre la cr\u00e9dulit\u00e9 et la b\u00eatise humaine.\r\nAlors moi qui suis un peu pessimiste, j'ai tendance \u00e0 croire que la gouvernance d'internet, si on continue de la concevoir de cette mani\u00e8re, elle va pas nous aider beaucoup, ni pour les probl\u00e8mes d'aujourd'hui, et encore moins pour les probl\u00e8mes de demain.\r\nJe critique, je critique, c'est bien facile. mais qu'est-ce qu'il faudrait faire? Il faudrait commencer par d\u00e9finir un peu plus clairement ce qu'on estime \u00eatre le probl\u00e8me, pour ensuite, tenter de reprendre le contr\u00f4le, et ce, en commen\u00e7ant \u00e0 la racine, c'est \u00e0 dire, avant que la technologie arrive sur le march\u00e9. Je m'explique.\r\nTout le monde est d'accord pour dire qu'une application comme Facebook ou un outil comme l'iPhone induisent de nouveaux comportements individuels, ils modifient la soci\u00e9t\u00e9, les hi\u00e9rarchies sociales... Alors imaginez demain, les algorithmes qui serviront au recrutement en entreprise... imaginez la reconnaissance faciale int\u00e9gr\u00e9e d'office sur tous les smartphone...\r\nOr, ces changements, ces profondes mutations sociales, ne sont pas une fatalit\u00e9: ils sont induits par la mani\u00e8re dont ces services sont con\u00e7us \u00e0 la base.\r\nJe donne un exemple: comment se fait-il que, par d\u00e9faut, une application t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e sur un smartphone \u00e9mette des alertes, alors que pour les faire taire, ces alertes, il faut se rendre dans un sous-sous-sous-menu qui n'est m\u00eame pas sur l'application concern\u00e9e? C'est parce que la conception m\u00eame de ces logiciels repose sur une logique de captation de l'attention, c'est \u00e0 dire une logique d'addiction.\r\nImaginons maintenant qu'il existe une autorit\u00e9 de r\u00e9gulation nationale, dont le r\u00f4le serait de valider la mise sur le march\u00e9 des nouvelles technologies. Comme on valide les m\u00e9dicaments, ou les produits alimentaires. On regarde comment c'est fait, et les risques que \u00e7a comporte.\r\nDes sp\u00e9cialistes ind\u00e9pendants, au service de l'Etat, \u00e9valueraient donc le code et l'ergonomie des applications, selon des crit\u00e8res qui seraient de l'ordre de la protection de la population. Ils pourraient dire, par exemple: votre application, l\u00e0, vous pouvez la vendre dans notre pays, \u00a0mais avant, vous allez me d\u00e9sactiver les alertes par d\u00e9faut, conform\u00e9ment \u00e0 nos normes nationales de lutte contre la cyberaddiction. Ou alors: vous allez me revoir ce code, l\u00e0, parce qu'il a tendance \u00e0 encourager le trolling. etc. etc.\r\nIl me semble qu'en terme de gouvernance du cyberespace, on pourrait commencer par l\u00e0. au lieu de brasser du vide et de chercher des accords non-contraignants. Il serait temps que les Etats se mettent \u00e0 regarder les nouvelles technologies pour ce qu'elles sont: non pas une myst\u00e9rieuse calamit\u00e9 tomb\u00e9e du ciel, mais un enjeu de sant\u00e9 publique, qui peut \u00eatre r\u00e9gul\u00e9 par des m\u00e9canismes connus de nos Etats de droit.", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9994135", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - R\u00e9guler internet, oui, mais tr\u00e8s concr\u00e8tement", "Sans sucre ajout\u00e9 (vid\u00e9o) - R\u00e9guler internet, oui, mais tr\u00e8s concr\u00e8tement", "Sans sucre ajout\u00e9 - R\u00e9guler internet, oui, mais tr\u00e8s concr\u00e8tement / LME_2018-11-14T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - R\u00e9guler internet, oui, mais tr\u00e8s concr\u00e8tement / LME_2018-11-14T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "alternativeSummary": ["Le Forum de Paris sur la gouvernance d'internet a inspir\u00e9 beaucoup de discours, mais bien peu de d\u00e9cisions concr\u00e8tes.", "Le Forum de Paris sur la gouvernance d'internet a inspir\u00e9 beaucoup de discours, mais bien peu de d\u00e9cisions concr\u00e8tes.", "Le Forum de Paris sur la gouvernance d'internet a inspir\u00e9 beaucoup de discours, mais bien peu de d\u00e9cisions concr\u00e8tes."], "variantIds": ["ece-9975778", "ece-9975758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:24:05Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn compte 4 c'est l'heure d'accueillir Rinny Gremaud Rinny ce matin, le Forum de Paris sur la gouvernance d'Internet vous a inspir\u00e9 votre votre billet d'humeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nBen oui, gouverner internet, quelle bonne id\u00e9e, ils ont eu tous ces gens \u00e0 Paris parce que franchement aujourd'hui Internet on a perdu confiance en avec tous ces dangers l\u00e0 les pirates informatiques, les cyberguerre mondiale les qu'News tout \u00e7a, faudrait arr\u00eater maintenant, puis j'ai une id\u00e9e on pourrait faire la m\u00eame chose pour le vrai monde, on ferait un accord tous les gouvernements, ils se tiendraient par la main et on dirait bah maintenant, la famine, la guerre, la mafia, le fascisme, c'est fini, on n'en veut plus, au revoir la m\u00e9chancet\u00e9 et apr\u00e8s ben quand on leur a dit, tout ira bien, hein, pas vrai s\u00e9rieusement ce qu'on entend comme discours autour de ce Forum de Paris j'exag\u00e8re \u00e0 peine, mais c'est de cet ordre -l\u00e0, il faut \u00e9viter la cyberguerre et pour \u00e7a, ben on compte sur l'engagement de gouvernements qui par ailleurs sont tous et pas seulement les Russes et les Chinois mais tous en train d'armer d\u00e8s bataillons de cyber soldats donc des troupes de hackeurs asserment\u00e9s et contre l'effet qu'News cyber harc\u00e8lement ben on compte sur les GAFA des entreprises am\u00e9ricaines priv\u00e9es, on attend qu'elles filtrent tous ces contenus malveillants, ce qui revient \u00e0 esp\u00e9rer, en fait, qu'elles allaient, qu'elle nous invente en algorithmes contre la cr\u00e9dulit\u00e9 la b\u00eatise humaine alors moi qui suis un peu pessimiste, j'ai tendance \u00e0 croire que la gouvernance d'Internet si on continue de la concevoir de cette mani\u00e8re, elle va pas nous aider beaucoup ni aujourd'hui ni demain, et alors vous me direz, je critique, c'est facile, mais qu'est ce qu'il faudrait faire, ben on pourrait par exemple d\u00e9finir le probl\u00e8me un peu mieux essayer de reprendre le contr\u00f4le avant que les technologies n'arrive sur le march\u00e9, je m'explique : tout le monde est d'accord pour dire qu'une application comme Facebook ou un outil comme l'iPhone induisent de nouveaux comportements individuels, ils modifient les relations et les hi\u00e9rarchies sociales, alors imaginez demain les algorithmes qui serviront au recrutement en entreprise, imaginez la reconnaissance faciale int\u00e9gr\u00e9e d'office sur tous les smartphone bah ces profondes mutations sociales ne sont ni fatale ni myst\u00e9rieuse, elles sont induites par la mani\u00e8re dont ces produits sont con\u00e7us donc programm\u00e9 \u00e0 la base, je donne un exemple : comment se fait- il que par d\u00e9faut, une application t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e sur un smartphone \u00e9mette des alertes alors que pour les faire taire ces alertes, il faut se rendre dans un sous, sous, sous- menu qui n'est m\u00eame pas sur l'application concern\u00e9e pas, c'est parce que la conception m\u00eame de ces logiciels, repose sur une logique de captation de l'attention, c'est-\u00e0-dire une logique d'addiction imaginons maintenant qu'il existe une autorit\u00e9 de r\u00e9gulation nationale dont le r\u00f4le serait de valider la mise sur le march\u00e9 des nouvelles technologies comme on valide les m\u00e9dicaments, les produits alimentaires et m\u00eame les voitures, on regarde comment c'est fait, et les risques que \u00e7a comporte des sp\u00e9cialistes ind\u00e9pendants, pay\u00e9s par l'\u00c9tat \u00e9valuerait donc le code et l'ergonomie des applications selon des crit\u00e8res qui serait de l'ordre de la protection de la population, ils pourraient dire par exemple votre application l\u00e0 vous pouvez la vendre dans notre pays, mais avant, vous allez me d\u00e9sactiver les alertes par d\u00e9faut, conform\u00e9ment \u00e0 nos normes nationales de lutte contre la cyber addiction et vous allez me revoir ce code l\u00e0 aussi parce qu'il a tendance \u00e0 encourager le trop ligne etc etc il me semble qu'en terme de gouvernance du cyberespace, on pourrait commencer par l\u00e0, au lieu de brasser du vide et chercher des accords non- contraignants, il serait temps que les \u00c9tats se mettent \u00e0 regarder les nouvelles technologies pour ce qu'elles sont, non pas une myst\u00e9rieuse calamit\u00e9 tomb\u00e9e du ciel, mais un enjeu de sant\u00e9 publique qui peut \u00eatre r\u00e9gul\u00e9 par des m\u00e9canismes connus de nos \u00e9tats de droit le billet d'humeur de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [91%] :\r\nRinny Gremaud merci Rinny Hasni Abidi, quand on voit l'importance que qu'ont eu les r\u00e9seaux sociaux le, le fait d'\u00eatre connect\u00e9s d'avoir son smartphone dans dans les les r\u00e9volutions arabes parce qu'il n'gouvernance \u00e9tatique sur le cyber espace, \u00e7a serait une bonne chose, au contraire, \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [87%] :\r\nOui, allez vous avez raison, parler par exemple des printemps arabes, les r\u00e9seaux sociaux en joue un r\u00f4le tr\u00e8s important face au verrouillage des m\u00e9dias justement des \u00c9tats \u00e9videmment autoritaire mais aujourd'hui, c'est vrai que les m\u00e9dias sociaux soit chez nous en Europe, mais aussi d'un monde arabe ont pris une place tr\u00e8s importante, hein, donc il y a du positif et du n\u00e9gatif et c'est pour \u00e7a que je ce que je voudrais en arriver \u00e0 dire ce qu'on ne peut pas arr\u00eater ce ce progr\u00e8s technologique mais en plus il y a un vide en face, c'est \u00e0 dire pourquoi il y a pas une offre scolaire, pourquoi les \u00e9coles pourquoi lisez m\u00eame le mouvement si h\u00e2tif ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 cette question- l\u00e0, c'est-\u00e0-dire donner des outils \u00e0 nos enfants \u00e0 nos \u00e9tudiants pour justement comment g\u00e9rer cette 16 cette histoire comment dire par exemple que l'attention ce qui se passe, moi je, je donne parfois des cours dans des coll\u00e8ges, et je suis surpris, je vois des travaux des \u00e9tudiants, je regarde r\u00e9f\u00e9rences en bas, c'est marqu\u00e9 vues sur YouTube, site internet, mais pour ces cit\u00e9s, en bas, c'est \u00e7a que je vous bon c'est les r\u00e9f\u00e9rences aujourd'hui parce que internet envahit nos moeurs m\u00eame scolaire et c'est important, \u00e0 ce que l'\u00e9cole se dote d'un syst\u00e8me humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [93%] :\r\nHasni Abidi, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du monde arabe, grand merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, merci \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T09:05:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2781E43F-F4BA-4144-A97D-DAC42E35F4CE", "internalArchiveId": "2781E43F-F4BA-4144-A97D-DAC42E35F4CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Une \u00e9mission de cuisine p\u00e9ruvienne pour la bonne cause", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Palmiro Ocampo, pr\u00e9sentateur tv r\u00e9ruvien;Betsy Albornoz, cheffe p\u00e9ruvienne\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Une \u00e9mission de cuisine p\u00e9ruvienne pour la bonne cause (MODE AVION 14.11 PEROU CUISINER POUR LA BONNE CAUSE) -----MODE AVION\r\n***On ouvre maintenant une petite fen\u00eatre sur le monde avec notre chronique Mode Avion...ce matin nous nous rendons au P\u00e9rou qui n'\u00e9chappe pas visiblement \u00e0 la mode des \u00e9missions de cuisine... La ce sont des chefs p\u00e9ruviens qui animent un show dont l'objectif est de cuisiner pour la bonne cause... sous l'\u00e9gide du programme alimentaire mondial des Nations Unies. Ces chefs proposent en fait des recettes qui permettent de lutter contre la malbouffe, contre la vie ch\u00e8re, contre l'an\u00e9mie et les d\u00e9sordres alimentaires... Eric Samson \u00e0 Lima....\r\n  1'57\r\n***Cuisiner pour la bonne cause, le show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de cuisine au P\u00e9rou racont\u00e9 par note correspondant \u00e0 Lima Eric Samson. \r\n- Anne-Flore Marxer, vous qui \u00eates tout le temps en vadrouille aux 4 coins du globe, vous avez le temps de cuisiner un peu, ou en tout cas de faire attention \u00e0 votre alimentation ? \r\n((REPORTAGE 2'00\r\nAMB \u00c9MISSION TV R\u00c9ELLE MUSIQUE 5 SEC - Puis fond\r\nMusique dramatique, sc\u00e9nographie l\u00e9ch\u00e9e, grands chefs p\u00e9ruviens attentifs aux instructions du pr\u00e9sentateur Palmiro Ocampo qui est aussi l'un des leurs, le programme \"Cuisiner pour une cause\" vient de commencer, ce jour-l\u00e0 en faveur de jeunes musiciens pauvres de l'orchestre \"Symphonie pour le P\u00e9rou\". Palmiro Ocampo. \r\nAUDIO PALMIRO OCAMPO: \r\n\"Ces jeunes, \u00e0 cause de leur passion, n\u00e9gligent souvent une chose importante: leur alimentation.\"\r\nInterrog\u00e9 par les producteurs de l'\u00e9mission, c'est le cas par exemple de Giordano Gonz\u00e1lez, qui joue de la batterie.\r\nGIORDANO GONZALEZ 17 SEC NE MANGE PAS: \r\n\"Entre le d\u00e9jeuner et la nuit, en g\u00e9n\u00e9ral je ne mange rien. J'arrive chez moi vers 22h40, en g\u00e9n\u00e9ral trop ext\u00e9nu\u00e9 pour manger. Mes parents ne savent pas comment, malgr\u00e9 la fatigue, je peux faire tout ce que je fais.\"\r\nMUSIQUE \u00c9MISSION\r\nUne fois plant\u00e9 le d\u00e9cor, pour Palmiro Ocampo, il est l'heure d'expliquer le d\u00e9fi du jour..\r\nAMB \u00e9mission\r\nAUDIO PALMIRO OCAMPO 12 SEC: \r\n\"Il faut cr\u00e9er quelque chose qui leur donne le temps et l'\u00e9nergie suffisante pour qu'ils atteignent leurs objectifs. Qui parmi vous va s'en charger?....\r\nMUSIQUE DRAMATIQUE.\r\nCelle qui va s'en charger s'appelle Betsy Albornoz. Cette jeune chef est n\u00e9e dans le quartier populaire de Villa Mar\u00eda del Triunfo, au Sud de Lima. Betsy participe \u00e0 l'\u00e9mission avec d'autant plus d'enthousiasme qu'il ne s'agit pas simplement de pr\u00e9senter une recette de cuisine mais bien de r\u00e9soudre de vrais probl\u00e8mes de la population, notamment la plus pauvre.\r\nBETSY ALBORNOZ CASOS: \r\n\"Il y a de graves cas d'an\u00e9mie, en particulier chez les b\u00e9b\u00e9s de 6 mois et les femmes enceintes.  Il y a des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'an\u00e9mie, qui ont \u00e9t\u00e9 gu\u00e9ris mais qu'il faut aider \u00e0 mieux manger pour ne pas rech\u00fbter. Il y a des probl\u00e8mes d'ob\u00e9sit\u00e9 et de d\u00e9sordres alimentaires\".\r\nA la fin de chaque \u00e9mission, le chef du jour se rend chez les gens et les aide \u00e0 pr\u00e9parer les plats propos\u00e9s, pour \u00eatre bien s\u00fbr que le public de l'\u00e9mission pourra tirer parti de la recette.))", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975727", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Une \u00e9mission de cuisine p\u00e9ruvienne pour la bonne cause / LMA_2018-11-14T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 14.11.2018"], "variantIds": ["ece-9975727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:14:35Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous, puisqu'on ouvre maintenant une petite fen\u00eatre sur le monde avec notre chronique Mode avion ce matin, nous nous rendons au P\u00e9rou qui n'\u00e9chappe pas visiblement \u00e0 la mode des \u00e9missions de cuisine, l\u00e0 ce sont des chefs p\u00e9ruviens qui animent un show dont l'objectif est de cuisiner pour la bonne cause, sous l'\u00e9gide du programme alimentaire mondial des Nations Unies, ces chefs proposent en fait des recettes qui permettent de lutter contre la malbouffe contre la vie ch\u00e8re contre l'an\u00e9mie et les d\u00e9sordres alimentaires, tout \u00e7a \u00e0 Lima, \u00c9ric Sanson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [88%] :\r\nJacques Diouf musique dramatique sc\u00e9nographie l\u00e9ch\u00e9e, grands chefs p\u00e9ruviens attentifs aux instructions de Palmiro Ocampo, le pr\u00e9sentateur de l'\u00e9mission qui est aussi l'un des leur le programme Cuisiner pour une cause vient de commencer en faveur de jeunes musiciens pauvres de l'orchestre symphonique pour le P\u00e9rou Palmiro Ocampo l'c'est qu'il Toast s\u00e9quence ces jeunes \u00e0 cause de leur passion n\u00e9gligent souvent une chose importante, leur alimentation alimentation interrog\u00e9 par les producteurs de l'\u00e9mission, c'est le cas par exemple de Giordano Gonzales qui joue de la batterie, Allemagne, elle, s'attaquer au entre le d\u00e9jeuner et la nuit, en g\u00e9n\u00e9ral, je ne mange rien, j'arrive chez moi vers 22 heures 40 le plus souvent trop ext\u00e9nu\u00e9 pour manger mes parents ne savent pas comment, malgr\u00e9 la fatigue, je peux faire tout ce que je fais \u00e7a pour l'internaute en m\u00eame temps et un assez c'est-\u00e0-dire \u00e7a. \r\nIl faut planter le d\u00e9cor pour Palmiro Ocampo, il est l'heure d'expliquer le d\u00e9fi du jour ainsi que l'amour que vers la monnaie l\u00e0, il faut cr\u00e9er quelque chose qui leur donne le temps et l'\u00e9nergie suffisante pour qu'ils atteignent leurs objectifs qui, parmi vous, va s'en charger 15 heures l'IndyCar va rester classe. \r\nCelle qui va s'en charger, s'appelle Betsy Albornoz, cette jeune chef est n\u00e9 dans le quartier populaire de vie \u00e0 Abel payons faut au sud de Lima, Betsy participe \u00e0 l'\u00e9mission avec d'autant plus d'enthousiasme qu'il ne s'agit pas simplement de pr\u00e9senter une recette de cuisine, mais bien de r\u00e9soudre de vrais probl\u00e8mes de la population, notamment la plus pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [87%] :\r\nEt an\u00e9mie ni il y a de graves cas d'an\u00e9mie, en particulier chez les b\u00e9b\u00e9s de 6 mois et les femmes enceintes, il y a des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'ann\u00e9e un demi- heure qui ont \u00e9t\u00e9 gu\u00e9ris, mais qu'il faut aider \u00e0 mieux manger pour le parachut\u00e9 \u00e0 bien des probl\u00e8mes d'ob\u00e9sit\u00e9 et de d\u00e9sordres alimentaires nous am\u00e8ne \u00e7a m\u00e9ritait Wassila des soldats, les mains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [96%] :\r\n\u00e0 la fin de chaque \u00e9mission, le chef du jour se rend chez les gens et les aide \u00e0 pr\u00e9parer les plats propos\u00e9s pour \u00eatre bien s\u00fbr que le public de l'\u00e9mission pourra tirer partie de la recette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [88%] :\r\nCuisiner pour la bonne cause, le show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de cuisine au P\u00e9rou, racont\u00e9 par notre correspondant \u00e0 Lima, \u00c9ric Samson Anne Flore marque certes vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin, vous \u00eates snowboardeuse, vous \u00eates sportive engag\u00e9 surtout vous qui \u00eates tout le temps en vadrouille aux 4 coins du monde, aux 4 coins du globe, est ce que vous avez le temps de cuisiner un peu ou en tout cas de prendre soin de cette alimentation la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [86%] :\r\nOui et j'aime beaucoup cuisiner d'ailleurs et je suis v\u00e9g\u00e9tarienne, j'aimerais bien devenir vegan pour le moment j'ai un peu de la peine avec la montagne et le fromage, mais effectivement quand on, quand on en devenant v\u00e9g\u00e9tarienne, ce qui \u00e9tait merveilleux, c'est qu'en fait \u00e7a a apport\u00e9 toute une corrida curiosit\u00e9 pour la cuisine et pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [97%] :\r\nProduit des aliments que vous ne connaissiez pas avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [88%] :\r\nLes produits aliments puis les recettes aussi parce qu'effectivement quand on invite des gens, on se pose la question : mais qu'est ce que je vais leur faire \u00e0 manger et puis m\u00eame pour soi -m\u00eame on, on imagine que devenir v\u00e9g\u00e9tarien, c'est coup\u00e9 dans son amiti\u00e9 dans son alimentation mais pour moi \u00e7a a eu les faire l'effet inverse, o\u00f9 j'ai eu cette curiosit\u00e9 pour savoir qu'est ce que je pouvais cuisiner diff\u00e9remment et puis il il y a beaucoup de choses que que que j'ai d\u00e9couvert depuis et que j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [73%] :\r\nAnne Anefa, remarque Serge, vous \u00eates notre invit\u00e9, vous nous pr\u00e9sentez ce matin votre film l'Inde Cha\u00efb by Baumann. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DBE9FB1-D5D7-4FE9-8384-DD90B862A2A7", "internalArchiveId": "8DBE9FB1-D5D7-4FE9-8384-DD90B862A2A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Anne-Flore Marxer, snowboardeuse et r\u00e9alisatrice", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marxer, Anne-Flore\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Anne-Flore Marxer, snowboardeuse et r\u00e9alisatrice (INVITEE 14.11 5H45 ANNE-FLORE MARXER PARTIE 1)  \r\n---L'INVITEE PREMIERE PARTIE : ANNE FLORE MARXER , r\u00e9alisatrice du film \"A land shaped by women\" \r\nVient par ses propres moyens\r\nPhoto OK par mail\r\nCHOIX MUSICAL : OK BO \"A land shaped by Women\"\r\nBIO : Deux fois championne de snowboard freeride (2011 et 2017)\r\nFILM pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Lausanne le 19 novembre \r\n***Notre invit\u00e9e ce matin est une sportive engag\u00e9e.. deux fois championne du monde de snowboard freeride, en 2011 et 2017, cette Vaudoise de 35 ans aurait pu se contenter de faire de la comp\u00e9tition, de tourner des films dans la poudreuse, et de faire r\u00eaver comme \u00e7a... mais ce serait mal la conna\u00eetre. Depuis qu'elle est sur le circuit mondial du snowboard, elle se bat pour que femmes et hommes aient droit au m\u00eame statut... la parit\u00e9 on n'y est pas encore, mais \u00e7a progresse...un peu. Et la cause lui tient tellement \u00e0 coeur que derni\u00e8rement, notre invit\u00e9e est partie en Islande, planches de snowboard et de surf sous le bras, pour y rencontrer les femmes qui ont fait de l'Islande un des pays les plus \u00e9glaitaires au monde...elle en a ramen\u00e9 un film intitul\u00e9 \"A Land Shaped by Women\" qui tourne en ce moment dans les festivals...bonjour Anne Flore Marxer. \r\n- A quel moment vous \u00eates vous rendue compte qu'il y avait un gros probl\u00e8me de parit\u00e9 dans votre sport ? \r\n- Quel \u00e9tait le probl\u00e8me ? Pas les m\u00eames prix au final, mais pas non plus le droit de descendre les m\u00eames pentes ?\r\n- Vous avez fait quoi alors ? Vous avez harcel\u00e9 les organisateurs pour que hommes aient femmes aient droit aux m\u00eames conditions ? \r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 entendue ? \r\n- Vous avez quitt\u00e9 le circuit de la comp\u00e9tition...puis vous y \u00eates revenue...parit\u00e9 obtenue ? \r\n- Est ce que vous \u00eates la seule \u00e0 vous rebeller contre cela dans votre milieu ? Finalement ce n'est peut-\u00eatre pas aussi cela le probl\u00e8me ? Vous \u00eates la seule \u00e0 ne pas l'accepter ? \r\n- Il y a eu cette \u00e9norme lib\u00e9ration de la parole des femmes \u00e0 laquelle on assiste depuis un peu plus d'un an... vos coll\u00e8gues masculins dans le milieu du snowboard ils entendent un peu mieux vos revendications ?\r\n- Vous dites que de toute fa\u00e7on le probl\u00e8me ne risque pas d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9 facilement puisque les r\u00e8gles des sports ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us par des hommes, pour des hommes....qu'est ce que vous aimeriez aujourd'hui ? \r\n- Du haut de vos 35 ans vous avez eu une vie \u00e9maill\u00e9e de chagrins...et de drames... il y a quelques ann\u00e9es, vous figuriez au casting de l'\u00e9mission Dropped, un show de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 de TF1 qui r\u00e9unissait de grands sportifs...sur le tournage un crash d'h\u00e9licopt\u00e8re qui a notamment tu\u00e9 Florence Arthaud, Camille Muffat, de nombreux techniciens aussi.... c'\u00e9tait en 2015... \u00e7a vous hante encore aujourd'hui ? \r\n- Qu'est ce qu'on en fait de \u00e7a, d'un \u00e9v\u00e9nement tragique, qu'est ce qu'il en ressort ? \r\n- Et puis il y a un an et demi vous perdiez une amie...Estelle Balet, freerideuse comme vous...elle a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e par une avalanche lors du tournage d'un film de snowboard. L'impression que le ciel vous tombe une seconde fois sur la t\u00eate ?\r\n- Sans faire de lien forc\u00e9ment avec la mort de votre amie, ces tournages de film freeride sont des enjeux tr\u00e8s importants pour les snowboardeurs et snowboardeuses comme vous ? Prises de risques un peu trop grandes, pour \u00eatre celui ou celle qui prend la meilleure ligne, qui se fera donc plus rep\u00e9rer que les autres par sponsors ? \r\n***Anne-FLore Marxer, freerideuse, double championne du monde de snowboard freeride, en 2011 et 2017 qui vient de r\u00e9aliser son premier film \"A land shaped by women\" dont vous nous avez apport\u00e9 un extrait musical....\r\n------CHOIX MUSICAL : BO DU FILM\r\n- Qui est \u00e0 l'origine de la musique de ce film ? \r\n-----L'INVITEE DEUXIEME PARTIE : ANNE-FLORE MARXER \r\n***Anne-Flore Marxer est avec nous ce matin....vaudoise de 35 ans freerideuse, deux fois championne du monde de snowboard en 2011 et 2017... elle est partie l'hiver dernier en Islande, planches de surf et de snowboard sous le bras pour y tourner un film... qui ne met pas son sport en avant, mais plut\u00f4t les femmes qu'elle a rencontr\u00e9s dans ce pays, des femmes qui ont fa\u00e7onn\u00e9 un des pays les plus \u00e9galitaires au monde.....d'ailleurs ce film s'intitule \"A land shaped by women\" qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Lausanne le 19 novembre....\r\n- La parit\u00e9 homme femme est un sujet qui bouillonne en vous depuis longtemps Anne-Flore... vous continuez de vous battre pour obtenir un peu plus d'\u00e9galit\u00e9 dans votre sport... mais comment vous est venue l'id\u00e9e de ce film sur les femmes islandaises ?\r\n- Vous \u00eates partie en camping car avec votre copine Aline Bock.... vous avez sillon\u00e9 l'Islande \u00e0 la recherche des femmes qui ont fa\u00e7onn\u00e9 ce pays....qu'est ce qui fait que l'Islande s'est d\u00e9velopp\u00e9e d'une mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu plus \u00e9galitaire qu'ailleurs ? \r\n- QU'est ce que l'on pourrait selon vous transposer ici ? Que peut-on piquer \u00e0 l'Islande pour vivre dansune SUisse plus paritaire ? \r\n- A un moment donn\u00e9, une des femmes que vous rencontrez dans votre film est la fondatrice de la marque Nikita, unemarque d'\u00e9quipements de ski et de snowboard...pour les femmes justement. Ca vous a ramen\u00e9 \u00e0 votre propre histoire, quand vous avez commenc\u00e9 le snowboard, m\u00eame si vous n'avez que 35 ans, les \u00e9quipementiers ne s'int\u00e9ressaient pas du tout aux femmes.... \r\n- Il y a un paradoxe...bien sur que vous profitez de la nature islandaise pour faire du snowboard et du surf....mais l\u00e0 n'est pas le propos...le propos ce sont ces femmes... alors pourquoi ce film tourne dans des festivals de film de montagne ? \r\n- Il tourne en festival, mais vous esp\u00e9rez quoi ? Qu'il sorte en salles ? Qu'il soit diffus\u00e9 sur une plateforme comme Netflix ?\r\n- Conditions de tournage : en camping car dans la nature islandaise en plein hiver... hostile \u00e0 la r\u00e9alisation d'un film ?\r\n- Anne-Flore Marxer, premi\u00e8re exp\u00e9rience en tant que r\u00e9alisatrice...film plus sur les femmes que sur le sport finalement....c'est un virage que vous venez d'o\u00e9rer dans votre carri\u00e8re ? \r\n- Vous allez prendre le d\u00e9part du circuit freeride en janvier ou la comp\u00e9tition c'est d\u00e9finitivement termin\u00e9 ? \r\n****Merci Anne Flore Marxer, on rappelle que votre film \"A land shaped by Women\" sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Lausanne le 19 novembre... \u00e7a va se passer o\u00f9 ?\r\n(CHOIX MUSICAL INVITEE 14.11 ANNE FLORE MARXER)", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975726", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Anne-Flore Marxer, snowboardeuse et r\u00e9alisatrice / LMA_2018-11-14T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 14.11.2018"], "variantIds": ["ece-9975726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:20:27Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:01) [93%] :\r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est une sportive engag\u00e9e deux fois championne du monde de snowboard freeride en 2011 et 2017, cette Vaudoise de 34 ans, aurait pu se contenter de faire de la comp\u00e9tition de tourner des films dans la poudreuse et de faire r\u00eaver comme \u00e7a, mais ce serait mal la conna\u00eetre depuis qu'elle est sur le circuit mondial du snowboard, elle se bat pour que femmes et hommes et droit au m\u00eame statut, la parit\u00e9, on n'y est pas encore mais \u00e7a progresse un peu et la cause lui tient tellement \u00e0 coeur que derni\u00e8rement, notre invit\u00e9e est partie en Islande, planches de snowboard et de Surf sous le bras, pour y rencontrer les femmes qui ont fait de l'Islande un TPI les plus \u00e9galitaires au monde, elle en a ramen\u00e9 un film intitul\u00e9 Land chez Dagouman qui tourne en ce moment dans les festivals, bonjour Anne Flore Marxer, bonjour, alors \u00e0 quel moment vous vous \u00eates rendu compte qu'il y avait un gros probl\u00e8me de parit\u00e9 dans votre sport le snowboard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nAu tout d\u00e9but, puisque les toutes premi\u00e8res comp\u00e9titions de snowboard n'\u00e9tait pas ouverte aux femmes : ah bon, et de l\u00e0 c'\u00e9tait voil\u00e0 et donc il y a 17 ans et puis faire seulement 17 ans je me suis attel\u00e9 \u00e0 des articles, des prises de parole des p\u00e9titions m\u00eame puis en fait, c'\u00e9tait vraiment \u00e0 force, je pense que j'ai vraiment apporter ma Pierre \u00e0 l'\u00e9difice en tout cas, et puis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je me suis dit bon moi ce c\u00f4t\u00e9 militant, je laisse derri\u00e8re et puis je veux je veux finalement je mon mon en tout cas mon toute mon \u00e9nergie pour le focaliser sur un projet positif pour les femmes, et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de partir en Islande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [94%] :\r\nEt on va \u00e9videmment parler de ce film, on va quand m\u00eame revenir sur votre c\u00f4t\u00e9 militant, parce qu'il vous a pouss\u00e9 \u00e0 faire beaucoup de choses \u00e0 ne MARXER vous disiez que que les comp\u00e9titions de snowboard n'\u00e9tait pas ouverte aux femmes, ensuite, elles ont \u00e9t\u00e9 mais il y a eu d'autres probl\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire que les prix n'\u00e9taient pas les m\u00eames, je crois aussi que les femmes n'avaient pas le droit de descendre les m\u00eames pentes, c'est \u00e7a que que que les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [91%] :\r\nIl y a beaucoup d'chose mais m\u00eame encore \u00e0 l'heure actuelle, l'un sur les comp\u00e9titions du freeride World Tour qui est donc l'extr\u00eame de Verbier, il y a encore ce probl\u00e8me d'in\u00e9galit\u00e9s en terme de presse ou le 1er roman ce qui ont port\u00e9 8000 dollars alors que la premi\u00e8re femme en snowboard, gagne 4000 dollars, donc on a toujours ce probl\u00e8me dans dans le sport, \u00e7a c'est au niveau des comp\u00e9titions, m\u00eame si au niveau des comp\u00e9titions, \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9 au niveau du sponsoring et encore beaucoup d'chose \u00e0 faire, et puis oui, moi, c'est quelque chose qui, qui m'a toujours, toujours, est important pour moi de m'assurer qu'il y ait des possibilit\u00e9s de la reconnaissance du respect et du soutien financier pour les plus jeune g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [92%] :\r\nAlors vous avez eu beau harcel\u00e9 les organisateurs de ces comp\u00e9titions, vous avez \u00e9t\u00e9 moyennement entendu du coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [86%] :\r\nAlors j'ai quand m\u00eame fait beaucoup avancer les choses, notamment en freestyle ou \u00e0 l'\u00e9poque, les femmes, on n'avait pas le droit de participer ou on a quand m\u00eame acquis l'\u00e9galit\u00e9 des des primes de comp\u00e9tition, ce qui n'est pas encore le cas en Free en freeride mais en freeride, la premi\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 j'ai particip\u00e9 \u00e0 ces comp\u00e9titions, il nous avait carr\u00e9ment sorti du Tour, femmes en ce qui est en snowboard, donc les 2 sports on avait \u00e9t\u00e9 reli\u00e9, enfin, rel\u00e9gu\u00e9 sur les comp\u00e9titions sur le tour de qualification, ce que j'avais trouv\u00e9 assez inacceptable et puis pendant que les femmes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9s sur le Tour, professionnel, mais il y a toujours des des grandes in\u00e9galit\u00e9s, notamment sur le presse mais aussi sur la fa\u00e7on dont les trait\u00e9s pendant les comp\u00e9titions, alors \u00e7a fait tellement \u00e9nerv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [89%] :\r\nTout \u00e7a, ces histoires d'in\u00e9galit\u00e9s qui \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater le circuit, il la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait et je me suis dit que voil\u00e0 je, je, j'avais besoin de 4 m\u00eame d'aller trouver de l'de l'inspiration, trouver de la force et c'est pour \u00e7a que je partais en Islande, parce que je, j'avais besoin d'un grand bol d'air frais, j'avais besoin de de voir autre chose de de finalement de de vivre diff\u00e9remment ma condition de femme et et si j'ai absolument ravis de l'avoir fait parce que \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [93%] :\r\nOn a l'impression que vous avez \u00e9t\u00e9 toute seule \u00e0 vous battre contre tout \u00e7a les les autres comp\u00e9titrices pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se taire participer et se taire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [88%] :\r\nAlors effectivement, je pense que dans chacun des sports il y a eu une personne qui a vraiment un peu mener en tout cas, emmener les autres vers vers ce c\u00f4t\u00e9 un peu combatif alors dans le snowboard en Europe effectivement, je pense que j'ai j'ai largement contribu\u00e9 \u00e0 donner mon \u00e9nergie pour cela, apr\u00e8s ce qui est assez beau \u00e0 voir, c'est que finalement dans dans dans le dans les autres sports, notamment en langues bordant sketch ou m\u00eame en scato X-Games ou en ce qu'y a chaque et \u00e0 chaque fois il y a eu une meneuse de proue or en qui a, finalement, a r\u00e9ussi \u00e0 faire vraiment bouger les choses si on remonte un petit peu, historiquement, je sais pas si vous avez vu le film de patients, de sexe, o\u00f9 on voit Billie Jean King dans les ann\u00e9es 60 qui a vraiment chang\u00e9 la donne compl\u00e8tement, au niveau du tennis et puis on voit le tennis actuellement, on se dit : ben, effectivement, \u00e7a, \u00e7a vaut le coup de faire bouger les choses, parce que \u00e7a ouvre de tr\u00e8s belles opportunit\u00e9s pour les que les g\u00e9n\u00e9rations suivantesS.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [88%] :\r\nQue vos coll\u00e8gues masculins vous entende un petit peu vous comprennent, comprennent toutes ces revendications aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [87%] :\r\nAlors que c'est en caressant parce que, effectivement, il s'est pass\u00e9 quelque chose, ce week- end, je suis all\u00e9 montrer le film \u00e0 Lucerne pi\u00e8ce Z\u00fcrich et quand je sais \u00e0 Lucerne, un autre snowboardeurs qui montrait aussi son film qui s'appelle ni Welt qui est tr\u00e8s reconnu dans le monde du snowboard c'est un Autrichien et \u00e0 la fin du film, il est venu voir vers moi et il \u00e9tait extr\u00eamement \u00e9mu, et puis les me dire oui, je me rappelle quand tu faisais l\u00e0 la p\u00e9tition \u00e0 la reine Sta\u00ebl parce que la reine, \u00e7a c'\u00e9tait la plus grosse comp\u00e9tition \u00e0 l'\u00e9poque en gros Big air en ville, \u00e0 Innsbruck et les femmes, nous n'avions pas le droit d'y participer, il est venu me voir, mais moi je me rappelle quand tu d'\u00c9tat p\u00e9tition et puis aujourd'hui, il a des enfants, il m'a dit : maintenant, il a 2 filles, entre autres, il m'a dit : maintenant que je suis papa, j'ai une nouvelle perspective sur ce genre de choses et il a compris, en fait, \u00e0 quel point ce cette somme de ce combat, en tout cas a \u00e9t\u00e9 important pour moi depuis si longtemps et puis hier il d\u00e9couvrait moment en voyant mon film h\u00e9 ben finalement \u00e0 quel point ce combat avait pu \u00eatre important et et pourquoi c'est important maintenant qu'il \u00e9tait papa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [92%] :\r\nCe film Land shaped by Buman, on en reparlera \u00e9videmment en 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission l\u00e0 on on d\u00e9roule un petit peu votre votre parcours Anne Flore Marxer on essaie de faire mieux connaissance avec vous du haut de vos 34 ans, vous avez quand m\u00eame eu un parcours pas tout \u00e0 fait facile une vie \u00e9maill\u00e9e de chagrins, il y a eu des trucs difficile notamment ce ce ce drame il y a quelques ann\u00e9es vous figure y\u00e9 au casting de l'\u00e9mission drop un show de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 de TF1, qui r\u00e9unissait des grands sportifs et puis sur le tournage, il y a eu ce crash d'h\u00e9licopt\u00e8re qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 Florence Arthaud \u00e0 Camille Muffat notamment de nombreux techniciens aussi qu'est ce qu'on en fait de \u00e7a, quelques ann\u00e9es plus tard, c'\u00e9tait en 2015 qu'est -ce que qu'est -ce que vous en avez retir\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [91%] :\r\nEffectivement je j'ai j'ai perdu beaucoup d'amis proches dans ma vie et et quelque part je, je, j'ai eu besoin d'en apprendre quelque chose, parce que ces ces accidents dramatiques on pourront jamais \u00eatre justifi\u00e9 et puis finalement la plus belle fa\u00e7on pour moi de, de, de garder m\u00e9moire de toutes ces personnes qui ont incroyablement compt\u00e9 dans ma vie, c'est de me souvenir de qui elles sont, de tous ces beaux moments qu'on a pass\u00e9 ensemble de \u00e0 quel point elle m'ont apport\u00e9 dans ma vie \u00e0 moi et \u00e0 quel point ils m'ont fait devenir une meilleure personne ou en tout cas, elles ont contribu\u00e9 \u00e0 qui je suis, aujourd'hui, donc la plus belle fa\u00e7on de c\u00e9l\u00e9brer leur leur fort nous rencontres et puis tous les moments qu'on a partag\u00e9 ses ces 2 finales, c'est, c'est c'est au travers de ma vie \u00e0 moi de, de, de, d'une part de de ne jamais les oublier ce qui est toute fa\u00e7on ils font partie de ma vie absolument de chaque jour, et puis d'autre part, c'est de voir la r\u00e9aliser que la vie est courte et qu'il faut qu'il faut en profiter et puis il faut aussi arriver appr\u00e9cier tous les tous les beaux moments en sachant que les beaux moments dans dans une journ\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre n'importe quel moment \u00e7a peut \u00eatre des toutes petites choses et puis ces moments -l\u00e0 font que que la vie que la vie est belle \u00e9pique, il faut en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [87%] :\r\nC'est ce que vous faites, Anne Flore MARXER vous vous arr\u00eatez jamais en tout cas, on peut dire que vous en profitez, j'essaye et vous venez de r\u00e9aliser votre 1er film, un film qui s'appelle Land chez by Women, et du coup, vous nous avez apport\u00e9 la BO de ce film, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:32) [100%] :\r\nC'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:06) [87%] :\r\n\u00e7a m'a, \u00e7a ces gaines tout comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:25) [84%] :\r\nC'est 9 leur MARXER comment elle s'appelle cette BO alors, elle s'appelle Lan c'est bah oui mais puisqu'il c'est tr\u00e8s difficile, la musique, films et puis alors, bravo, tr\u00e8s bien, ben oui, moi aussi je trouve merveilleux \u00e7a sonne tr\u00e8s bien, alors merci \u00e0 Ryan dans air et puis \u00c9va Stone qui qui ont compos\u00e9, toute la bande son originale du film pour le film et qui ont qui ont vraiment ajout\u00e9 une touche de magie \u00e0 toutes ces images. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:50) [87%] :\r\nC'est des rencontres que vous avez fait, comment des gens que vous connaissiez d\u00e9j\u00e0 des musiciens avec qui vous aviez d\u00e9j\u00e0 contact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:55) [89%] :\r\nJe les ai rencontr\u00e9s sur la premi\u00e8re du film de Vincent car d'Asie, qui retrace finalement \u00e0 16 ans du surfeur Benjamin \u00e7a \u00e7a ne cheese dans Sud-Ouest, je suis all\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re de son film et lors de cette premi\u00e8re, ils \u00e9taient, ils \u00e9taient pr\u00e9sents et donc on a eu l'occasion de se rencontrer et puis en ouvrant la discussion pile le moment o\u00f9 j'\u00e9tais en train de d'avancer sur le montage, et notamment sur la musique, et puis c'\u00e9tait merveilleux de les rencontres \u00e0 ce moment -l\u00e0 et qu'ils acceptent de faire de composer la musique sur les images d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 en 10 jours et ils ont vraiment \u00e0 faire en travail \u00e0 temps merveilleux, notamment sur la composante composition de la musique, mais aussi sur les paroles o\u00f9 j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9s sur l'inspiration qu'ils ont eue en regardant les images d'enfer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:37) [92%] :\r\nAnne Flore Marxer vous \u00eates avec nous ce matin, vous \u00eates notre invit\u00e9 et vous restez avec nous, puisqu'on nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:09:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6297A719-D089-4CE5-9B1F-E53002B0EF1D", "internalArchiveId": "6297A719-D089-4CE5-9B1F-E53002B0EF1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Anja Klug, directrice du bureau suisse du HCR;Emmanuelle Jaquet; porte-parole du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations;Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC BE;Boukari, Fouad;VLAHOVIC;Vlahovic \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/RAPPORT APATRIDES SUISSE PI) *** Alors que le nombre d'apatrides reconnus en Suisse a augment\u00e9 de 246 \u00e0 606 en cinq ans...  Le HCR estime que le nombre r\u00e9el de personnes d\u00e9pourvues de nationalit\u00e9 serait bien plus important... \r\nSelon un rapport de  l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s publi\u00e9 hier ces personnes peinent \u00e0 obtenir le statut d'apatride en Suisse. \r\nIls seraient des centaines dans ce cas, selon les calculs du HCR.  \r\nMarc Menichini, le haut commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s appelle les autorit\u00e9s suisse \u00e0 faire plus d'efforts tant au niveau juridique qu'au niveau pratique. \r\n  1'35\r\n(02/SONDAGE VOTATION ITV BUHLER) *** Si les \u00e9l\u00e9cteurs suisses avaient vot\u00e9 d\u00e9but novembre, l'initiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination aurait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. \r\n61% de NON, selon le second sondage de la SSR publi\u00e9 ce matin. \r\nUne opposition qui a grandi depuis la premi\u00e8re enqu\u00eate. \r\nEt m\u00eame si l'opinion semble bien forg\u00e9e \u00e0 deux semaines de la votation, le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler veut encore croire \u00e0 un revirement de dernier instant... \r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\nCe dernier sondage confirment aussi la tendance des derni\u00e8res semaines pour la surveillance des assur\u00e9s. Un Oui \u00e0 59%.\r\nMais l'intiative qui demande un soutien aux \u00e9leveurs de ch\u00e8vres et de vaches \u00e0 cornes. \r\nElle du terrain. Il n'y plus que 49% des personnes interrog\u00e9es qui lui apportent leur soutien\r\nCe 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 31 octobre et le 7 novembre par l'institut Gfs.Bern aupr\u00e8s de 3700 personnes. La marge d'erreur est de 2,7%.\r\n(08/VS/CONSEIL MAGISTRATURE PA) *** Le Parlement valaisan a accept\u00e9 hier d'entrer en mati\u00e8re sur la loi instaurant le futur Conseil de la magistrature, l'organe de surveillance du Pouvoir judiciaire... \r\nEt cela, plus de 8 ans apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'une motion r\u00e9clamant pareille autorit\u00e9. \r\nReste maintenant \u00e0 dessiner les contours de cette loi. \r\nLe Grand Conseil valaisan en discutera demain matin en premi\u00e8re lecture. \r\nEt la partie, Yves Terrani est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e. \r\n  49''\r\n(Bve Brexit) Tout est encore provisoire, mais apr\u00e9s plus d'une ann\u00e9e de n\u00e9gociations, un projet d'accord sur le Brexit a \u00e9t\u00e9 conclu hier par les n\u00e9gociateurs britanniques et europ\u00e9ens.\r\nIl sera examin\u00e9 cet apr\u00e9s midi \u00e0 Londres en conseil des ministres... \r\nLa question de la fronti\u00e8re entre la R\u00e9publique d'Irlande et l'Irlande du Nord aurait \u00e9t\u00e9 regl\u00e9e, ce qui permettrait d'\u00e9viter le retour \u00e0 une fronti\u00e8re physique. \r\nSi le cabinet Theresa May approuve le projet de texte, les dirigeants europ\u00e9ens pourraient se r\u00e9unir en sommet extraordinaire le 25 novembre...\r\n(Bve Yemen) Les combats connaissent une accalmie \u00e0 Hodeida, le principal port du Y\u00e9men. \r\nSelon le Royaume-Uni, la coalition sous commandement saoudien a accept\u00e9 le principe d'une \u00e9vacuation de rebelles Houthis bless\u00e9s, avant de possibles pourparlers de paix d'ici fin novembre. \r\nL'ONU appelle \u00e0 un cessez-le-feu autour de ce port, crucial pour l'acheminement de nourriture et d'aide humanitaire dans ce pays en proie \u00e0 la famine. \r\nTenu par les rebelles, il est la cible d'une offensive de la coalition depuis 2 semaines.\r\n(15/CESSEZ-LE-FEU HAMAS-ISRAEL PA) *** La Bande de Gaza retrouve un calme pr\u00e9caire apr\u00e9s plusieurs bombardement, \r\nUn cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 conclu hier apr\u00e8s-midi, sous l'\u00e9gide de l'Egypte, mais aussi de l'ONU, de la Norv\u00e8ge.. et de la Suisse selon les m\u00e9dias isra\u00e9liens...\r\nIl s'agissait de la plus s\u00e9rieuse confrontation depuis la guerre de 2014 \r\nAu moins 7 palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les bombardements isra\u00e9liens, tandis que les tirs de roquette en territoire isra\u00e9lien ont fait au moins une victime palestinienne.  Marine Vlahovik\r\n   53\"\r\n(Bve Feux USA) Le bilan des incendies en Californie s'est encore alourdi. \r\nIl est d\u00e9sormais de 48 morts. Plus de 200 personnes sont encore port\u00e9es disparues.\r\nProfitant de conditions m\u00e9t\u00e9orologiques plus favorables avec des vents moins puissants, les pompiers contr\u00f4laient hier pr\u00e8s d'un tiers du sinistre.\r\n(10/NE POLICIER ACQUITTE PA) *** Le policier Patrick Siron acquitt\u00e9 dans l'affaire du Val-de-Travers. La Cour p\u00e9nale de Neuch\u00e2tel ne retient pas la violation du secret de fonction. \r\nL'ancien leader syndical, Patrick Siron \u00e9tait poursuivi pour violation du secret de fonction. \r\nIl avait d\u00e9nonc\u00e9 des violences subies par ses coll\u00e8gues avant que la police ne les rendent publiques. (L'affaire est mont\u00e9e jusqu'au tribunal f\u00e9d\u00e9ral.) \r\nAujourd'hui pour le syndicaliste, c'est une demi victoire... Etienne Kocher.\r\n  57''\r\n(Bve Tennis) En Tennis, Roger Federer peut toujours esp\u00e9rer atteindre le dernier carr\u00e9 du Masters de Londres\r\nApr\u00e8s sa s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite dimanche soir contre le Japonais Kei NIshikori... le B\u00e2lois s'est ressaisi hier face \u00e0 l'Autrichien Dominic Thiem\r\nIl s'est impos\u00e9 en deux sets: 6-2 / 6-3\r\nProchain adversaire pour Roger Federer: Le sud.Africain Kevin Anderson\r\nUne rencontre qui aura lieu demain soir.\r\n(Bve Mars)", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975745", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-11-14T06:30:15_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-11-14T06:30:15_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9975773", "ece-9975745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:20:26Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal de Foued Boukari bonjour \u00eatre bonjour La Suisse \u00e9pingl\u00e9e pour sa gestion des personnes apatrides l'ONU lui reproche de violer en partie le droit international et demande \u00e0 Berne de revoir ses pratiques, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations a r\u00e9agi \u00e0 ces critiques, \u00e0 l'approche des votations f\u00e9d\u00e9rales, les avis sont de plus en plus tranch\u00e9, selon le 2\u00e8me sondage SSR le camp du non se renforce, notamment pour le texte sur l'autod\u00e9termination, ce qui semble pas d\u00e9courager l'UDC et puis les groupes palestiniens annoncent un cessez-le-feu avec Isra\u00ebl, ils ont indiqu\u00e9 hier soir qu'il tiendrait si l'\u00c9tat h\u00e9breu respecter \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nEt on de revenir sur ces actualit\u00e9s cette pr\u00e9cision pour tous les pendulaires, contrairement aux informations affich\u00e9es sur le site des CFF, les trains circulent normalement ce matin sauf entre Gen\u00e8ve et La Plaine en revanche tout ce qui concerne le service d'information \u00e0 la client\u00e8le, donc les annonces dans les gares, les affichages n'est pas assur\u00e9 pour des raisons techniques, alors que le nombre d'apatrides reconnus en Suisse a augment\u00e9 de 246 \u00e0 606 en 5 ans, le HCR estime que le nombre r\u00e9el de personnes d\u00e9pourvues de nationalit\u00e9 serait bien plus important, selon un rapport de l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s, publi\u00e9 hier, ces personnes peinent \u00e0 obtenir le statut d'apatride, en Suisse, elles seraient des centaines dans ce cas, selon les calculs du HCR Marc Mini qui nie le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s appelle les autorit\u00e9s suisses \u00e0 faire plus d'efforts, tant au niveau juridique, au niveau pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [92%] :\r\nSi la Suisse a bel et bien sign\u00e9 la convention internationale qui prot\u00e8ge les apatrides, elle l'applique de mani\u00e8re beaucoup trop restrictive, selon le HCR Ania Klug, directrice du bureau suisse de cette agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [91%] :\r\nLa Suisse a ratifi\u00e9 la convention qui a une d\u00e9finition qui d'apatrides, elle applique cette d\u00e9finition mais dans une mani\u00e8re tr\u00e8s restrictif et comme \u00e7a il y a pas tous les apatrides qui sont identifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [93%] :\r\nDu coup, Berne comptabilise actuellement 600 apatrides mais le HCR lui on a identifi\u00e9 1000 de plus, autre probl\u00e8me, le droit suisse pr\u00e9sente, toujours selon le HCR de nombreuses lacunes dans la reconnaissance des hommes et des femmes sans nationalit\u00e9 et puis une fois reconnu les apatrides ont souvent des difficult\u00e9s pour faire venir leur famille ou pour voyager le HCR recommande donc \u00e0 la Suisse de revoir ses pratiques et d'introduire une l\u00e9gislation sp\u00e9cifique pour cette population, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations se dit ouvert \u00e0 quelques changements, sa porte- parole, Emmanuelle Jaquet. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:23) [88%] :\r\nLe sait mais estime que la l\u00e9gislation qui en vigueur, elle accorde d\u00e9j\u00e0 une protection \u00e9tendue aux personnes qui sont reconnus comme apatrides, mais il est vrai que pour une personne lorsqu'elle arrive en Suisse et qu'elle doit se faire reconna\u00eetre dans ce cadre l\u00e0 dans ce d\u00e9lai d'attente, h\u00e9 bien il y a certains aspects qui sont peut-\u00eatre pas r\u00e9gl\u00e9s le SAMU pourrait amener certains \u00e9l\u00e9ments qui am\u00e9liorerait la s\u00e9curit\u00e9 du droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [95%] :\r\nDes adaptations l\u00e9gislatives sont donc \u00e0 l'\u00e9tude, mais les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales n'entendent pas cr\u00e9er une base l\u00e9gale particuli\u00e8re, et ce malgr\u00e9 les recommandations de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:57) [95%] :\r\nSi les \u00e9lecteurs suisses avaient vot\u00e9 d\u00e9but novembre, l'initiative de l'UDC sur l'autod\u00e9termination aurait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [91%] :\r\n61 pourcent de NON selon le Song, le second sondage de la SSR, publi\u00e9 ce matin une opposition qui a grandi depuis la premi\u00e8re enqu\u00eate, et m\u00eame si l'opinion semble bien forg\u00e9e \u00e0 2 semaines de la votation le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, veut encore croire qu'un revirement de derni\u00e8re instance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:19) [93%] :\r\nNous avons vu par le pass\u00e9, certaines initiatives en particulier qui se r\u00e9v\u00e9ler tout \u00e0 coup, avoir beaucoup plus d'approbation dans les urnes que lors des sondages parce que certaines personnes peut-\u00eatre ne disait pas forc\u00e9ment la v\u00e9rit\u00e9 aux sondeurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:32) [84%] :\r\nDonc vous placez votre espoir peut-\u00eatre sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, un 9 f\u00e9vrier qui se reproduiraient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:37) [91%] :\r\nAlors c'est aussi un sujet assez \u00e9motionnel o\u00f9 les opposants ont amorc\u00e9 une campagne excessive sur le plan \u00e9motionnel et c'est vrai que peut-\u00eatre que certaines personnes ont un peu peur de dire qu'ils soutiennent cette initiative aussi parce qu'elle vient de de l'UDC, ce qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez connu beaucoup de personnes sont contre toute id\u00e9e juste parce qu'elle vient de l'UDC, sans m\u00eame en examiner la pertinence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:57) [99%] :\r\nC'est pour cette raison que vous aviez fait le choix de ne pas afficher le nom de l'UDC sur les premi\u00e8res affiches. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:03) [86%] :\r\nAlors c'est pas th\u00e8mes typiquement UDC \u00e7a peut toucher tous les partis \u00e0 pour \u00e7a que cette campagne se voulait d'un peu plus neutre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et ce dernier sondage confirme aussi la tendance des derni\u00e8res semaines pour la surveillance des assur\u00e9s un oui \u00e0 59 pourcent, mais l'initiative qui demande un soutien aux \u00e9leveurs de ch\u00e8vres et de vaches \u00e0 cornes perd du terrain, il n'y a plus que 49 pourcent des personnes interrog\u00e9es qui lui apportent leur soutien, ce 2\u00e8me sondage SSR en vue des votations du 25 novembre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 31 octobre et le 7 novembre par l'institut GFSBern aupr\u00e8s de 3700 personnes la marge d'erreur est de2,7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:36) [94%] :\r\nLe Parlement valaisan a accept\u00e9 hier d'entrer en mati\u00e8re sur la loi instaurant le futur Conseil de la magistrature, c'est l'organe de surveillance du pouvoir judiciaire et cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [97%] :\r\nPlus de 8 ans apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'une motion r\u00e9clamant pareille autorit\u00e9 reste maintenant \u00e0 dessiner les contours de cette loi, le Grand Conseil valaisan en discutera demain matin en premi\u00e8re lecture et la partie Yves Terrani est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:56) [93%] :\r\nSi l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, concernant cet objet n'a pas \u00e9t\u00e9 combattu l'examen de d\u00e9tail promet d'\u00eatre passionn\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s devront en effet se pencher sur bon nombre d'amendements car des divergences sont apparues, elle touche en particulier la composition du Conseil de la magistrature et l\u00e0 les groupes politiques sont loin d'\u00eatre unanimes, que ce soit sur le nombre de membres leur provenance ou encore la mani\u00e8re de les choisir pour m\u00e9moire dans son projet de loi, le Conseil d'\u00c9tat propose un groupe de 10 personnes repr\u00e9sentant les acteurs et les usagers de la justice, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, le b\u00e2tonnier de l'Ordre des avocats et le pr\u00e9sident du Tribunal cantonal en seraient des membres de droit et puis les pr\u00e9rogatives de ce Conseil de la magistrature sont aussi sujettes \u00e0 de nombreuses variantes : la gauche en tant que toutes les autorit\u00e9s judiciaires du canton et soient soumises la majorit\u00e9 de la droite, elle plaide au contraire pour un organisme plus svelte et dont les comp\u00e9tences s'arr\u00eaterait \u00e0 la surveillance des tribunaux et du minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [96%] :\r\nTout est encore provisoire mais apr\u00e8s plus d'une ann\u00e9e de n\u00e9gociations, un projet d'accord sur le Brexit a \u00e9t\u00e9 conclu hier par les n\u00e9gociateurs britanniques et europ\u00e9ens, il sera examin\u00e9 d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Londres en conseil des ministres, la question de la fronti\u00e8re entre la R\u00e9publique d'Irlande et l'Irlande du Nord aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9, ce qui permettrait d'\u00e9viter le retour \u00e0 une fronti\u00e8re physique si le cabinet de Theresa May approuve le projet de texte, les dirigeants europ\u00e9ens pourraient alors se r\u00e9unir en sommet extraordinaire le 25 novembre les combats connaissent une accalmie \u00e0 Hodeida, le principal port du Y\u00e9men, selon le Royaume-Uni, la coalition sous commandement saoudien a accept\u00e9 le principe d'une \u00e9vacuation de rebelles Houthis bless\u00e9s avant de possibles pourparlers de paix d'ici fin novembre, l'ONU appelle un cessez-le-feu autour de ce port, crucial pour l'acheminement de nourriture et d'aide humanitaire tenue donc par les rebelles, il est la cible d'une offensive de la coalition depuis 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:32) [95%] :\r\nEt toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, la bande de Gaza, retrouve un calme pr\u00e9caire apr\u00e8s plusieurs jours de bombardements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [96%] :\r\nUn cessez-le-feu conclu hier apr\u00e8s- midi sous l'\u00e9gide de l'\u00c9gypte mais aussi de l'ONU, de la Norv\u00e8ge et de la Suisse dans les m\u00e9dias isra\u00e9liens, il s'agirait de la plus s\u00e9rieuse confrontation depuis la guerre de 2014, au moins 7 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les bombardements isra\u00e9liens tandis que les tirs de roquettes en territoire isra\u00e9lien, ont fait au moins une victime palestinienne Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:56) [96%] :\r\nEn clamant victoire les partisans du Hamas ont d\u00e9fil\u00e9, tard hier soir dans les rues des diff\u00e9rentes villes de la bande de Gaza lors de ce nouvel acc\u00e8s de fi\u00e8vre, il s'agissait surtout pour les factions palestiniennes d'exposer au grand jour leur force de frappe, selon un d\u00e9compte de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne 460 roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es en 24 heures et, de l'aveu m\u00eame de l'\u00c9tat h\u00e9breu, il s'agit de la plus grave attaque contre sa population civile depuis la guerre de l'\u00e9t\u00e9 2014, un moyen aussi pour le Hamas, de ne pas perdre la face apr\u00e8s l'incursion des forces sp\u00e9ciales isra\u00e9liennes dans l'enclave, dimanche dernier, op\u00e9ration au cours de laquelle l'un des commandants de sa branche arm\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et qui a d\u00e9clench\u00e9 cette dangereuse escalade alors m\u00eame qu'une tr\u00eave de longue dur\u00e9e avec Isra\u00ebl et n\u00e9gocier en coulisse sous l'\u00e9gide de l'ONU et de l'\u00c9gypte Marine Vlahovic pour rtsinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [97%] :\r\nEn Suisse, le policier Patrick Siron est acquitt\u00e9 dans l'affaire du Val-de-Travers la cour p\u00e9nale de Neuch\u00e2tel ne retient pas la violation du secret de fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [94%] :\r\nL'ancien leader syndical avait d\u00e9nonc\u00e9 des violences subies par ses coll\u00e8gues, avant que la police ne les rendent publiques l'affaire \u00e9tait mont\u00e9e jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui pour le syndicaliste, c'est une demi- victoire \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [92%] :\r\nEn f\u00e9vrier 2015 le sergent-chef Patrick Siron pr\u00e9side le syndicat des gendarmes et des agents de d\u00e9tention neuch\u00e2telois il d\u00e9nonce dans les m\u00e9dias, l'agression de quatre agents par un forcen\u00e9 au Val-de-Travers, ce qui court- circuite la communication officielle ses sup\u00e9rieurs portent plainte la justice le condamne le policier s'opposent et en mars dernier, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral lui donne en partie raison : il fallait prendre en compte la mani\u00e8re dont Patrick Siron a re\u00e7u et transmis l'information la semaine derni\u00e8re la cour p\u00e9nale de Neuch\u00e2tel a finalement estim\u00e9 qu'il n'a pas agi comme fonctionnaire mais comme pr\u00e9sident syndical, il n'est donc pas condamnable reste par contre une 2\u00e8me violation du secret de fonction dont Patrick Siron c'est bel et bien rendu coupable des informations donn\u00e9es en 2014 sur la Sion d'un radar mobile, cette fois, il \u00e9tait de service mais la peine au total est r\u00e9duite de moiti\u00e9, de 30 \u00e0 15 jours amende et le policier y voient surtout une victoire symbolique pour la libert\u00e9 syndicale, tout en saluant l'am\u00e9lioration op\u00e9r\u00e9 depuis dans la communication de la police neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [98%] :\r\nLes explications d'\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:05) [93%] :\r\nKocher, merci \u00e0 vous, Foued Boukari 6 heures 39 tr\u00e8s bon r\u00e9veil si vous \u00e9coutez la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:33:29Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8722D631-2E9F-4809-8011-F68C61560EB0", "internalArchiveId": "8722D631-2E9F-4809-8011-F68C61560EB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Roger Federer a rassur\u00e9 en gagnant son deuxi\u00e8me match au Masters de Londres", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claudio Mezzadri, ancien joueur de tennis suisse et ancien capitaine de Coupe Davis\r\nApr\u00e8s son premier match compl\u00e8tement rat\u00e9 au Masters de Londres face \u00e0 Kei Nishikori, Roger Federer a rassur\u00e9 en gagnant contre Dominic Thiem en deux manches.\r\n\r\n* * Sport matin - Roger Federer a rassur\u00e9 en gagnant son deuxi\u00e8me match au Masters de Londres   DIRECT LONDRES VIA IP UMAC 6\r\n***6h40.. Direction Londres.. dans Sport Matin \r\nsponsor\r\nBernardin Allemann, bonjour!  \r\nOn se demandait comment Rodger Federer allait r\u00e9agir apr\u00e8s son premier match compl\u00e8tement rat\u00e9 au Masters, face \u00e0 KEi Nishikori? \r\nR\u00e9ponse hier soir... face \u00e0 Dominic Thime.. \r\nIl a r\u00e9agi, Federer.. \r\nOui en effet, Roger Federer peut \u00eatre rassur\u00e9. Il \u00e9tait tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 avec lui-m\u00eame dimanche soir. Vous savez g\u00e9n\u00e9ralement quand les joueurs perdent ils viennent s'exprimer envieron 45 minutes plus tard. L\u00e0 dimanche, Nishikori \u00e9tait encore en train de r\u00e9piondre aux questions sur le court que Federer a pris tout le monde de court et s'est pr\u00e9sent\u00e9 en salle de presse. Cela montre la rage qu'il avait. Il avait besoin  de se recentrer, lundi il a supprim\u00e9 son entra\u00eenement, il savait que le probl\u00e8me dimanche \u00e9tait dans la t\u00eate plus qu'ailleurs.\r\n***A-t-il totalement rassur\u00e9 hier (MAR)? Que peut-on dire de son niveau de jeu ?\r\nIl a rassur\u00e9. D'abord parce qu'il a gagn\u00e9 et que c'est quand-m\u00eame cela le barom\u00e8tre. Dimanche Nishikori n'\u00e9tait pas bon et Federer a quand-m\u00eame perdu. Hier Thiem n'\u00e9tait pas bin et Federer a gagn\u00e9 en 2 manches. Ecoutez ce qu'en pense l'ancien joueur suisse et ancien capitaine de Coupe Davis Claudio Mezzadri...\r\n  38''\r\nL'esprit a chang\u00e9, car d\u00e9sormais Federer s'est remis sur le droit chemin. Mezzadri \u00e9voque le service de Federer. Le B\u00e2lois n'a perdu que 6 points sur son service, n'a eu aucune balle de break contre lui. Ca aussi c'est un barom\u00e8tre.\r\n***Demain, Federer affronte Kevin Anderson, qui a remport\u00e9 ses deux matchs. \r\nil est oblig\u00e9 de gagner pour obtenir une place en demi-finale ?\r\nImpossible de r\u00e9pondre de mani\u00e8re affirmative car la math\u00e9matique nous emp\u00eache de le faire. Anderson 2 victoires, il est qualifi\u00e9 \u00e0 95 %, Federer et Nishikori chacun un succ\u00e8s, et Thiem n'a pas gagn\u00e9. Federer peut \u00eatre \u00e9limin\u00e9 en gagnant et il peut \u00eatre se qualifier en perdant. Mais il joue le soir, donc le deuxi\u00e8me match et il saura exactement ce qu'il doit faire.\r\n***La question qui se pose d\u00e9sormais. Roger Federer en a-t-il montr\u00e9 suffisamment pour aller au bout du tournoi? \r\nIl y a deux joueurs qui ont impressionn\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. C'est Kevin Anderson justement. Qui a \u00e9cras\u00e9 hier Nishikori 6-0, 6-1. Et c'est Novak Djokovic, qui a battu avec beaucoup de ma\u00eetrise John Isner. Federer a rassur\u00e9 hier. En face il faut bien avouer aussi que Thiem n'a pas \u00e9t\u00e9 bon. Roger Federer sait qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 le plus impressionnant jusqu'ici. Mais pour Claudio Mezzadri, ce n'est pas le plus important...\r\n  23'' \r\nLe seul probl\u00e8me c'est que Federer se met parfois un peu trop de pression, \u00e7a a certainement \u00e9t\u00e9 le cas contre Nishikori. Peut-\u00eatre que sa mise en route d\u00e9licate dans ce Masters lui sera profitable le reste de la semaine. A commencer par demain soir.", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Roger Federer a rassur\u00e9 en gagnant son deuxi\u00e8me match au Masters de Londres", "Sport matin - Roger Federer a rassur\u00e9 en gagnant son deuxi\u00e8me match au Masters de Londres / LME_2018-11-14T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Roger Federer a rassur\u00e9 en gagnant son deuxi\u00e8me match au Masters de Londres / LME_2018-11-14T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s son premier match compl\u00e8tement rat\u00e9 au Masters de Londres face \u00e0 Kei Nishikori, Roger Federer a rassur\u00e9 en gagnant contre Dominic Thiem en deux manches.", "Apr\u00e8s son premier match compl\u00e8tement rat\u00e9 au Masters de Londres face \u00e0 Kei Nishikori, Roger Federer a rassur\u00e9 en gagnant contre Dominic Thiem en deux manches.", "Apr\u00e8s son premier match compl\u00e8tement rat\u00e9 au Masters de Londres face \u00e0 Kei Nishikori, Roger Federer a rassur\u00e9 en gagnant contre Dominic Thiem en deux manches."], "variantIds": ["ece-9975784", "ece-9975746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:21:45Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nSur 40 Direction Londres dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nSport matin avec les \u00e9coles suisses de ski, les sp\u00e9cialistes de l'enseignement des sports de neige en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [89%] :\r\nBonjour Bernardin Allemann bonjour romaine Bernardin, on se demandait comment Rodger Federer allait r\u00e9agir apr\u00e8s son 1er match alors compl\u00e8tement rat\u00e9 au Masters, c'\u00e9tait face \u00e0 Kei Nishikori la r\u00e9ponse, elle a eu lieu hier soir face \u00e0 Dominic Team, il a bien r\u00e9agi Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, en effet, Federer peut \u00eatre rassur\u00e9, il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 avec lui- m\u00eame, dimanche soir, vous savez g\u00e9n\u00e9ralement que les joueurs perdent ils viennent s'exprimer, environ 45 minutes plus tard, la dimanche Nishikori \u00e9tait encore en train de r\u00e9pondre aux questions sur le corps tu que quand Federer a pris tout le monde de court et s'est pr\u00e9sent\u00e9 en salle de presse, cela montre la rage qu'il avait il avait besoin de se de se recentrer, lundi, d'ailleurs il a supprim\u00e9 son entra\u00eenement, il savait que le probl\u00e8me dimanche \u00e9tait de la t\u00eate plus qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [87%] :\r\nEt ce qu'il a totalement rassur\u00e9 qu'est, est-ce que vous pouvez dire de son niveau de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nIl a rassur\u00e9 oui d'abord parce qu'il a gagn\u00e9 et c'est quand m\u00eame cela le barom\u00e8tre dimanche Nishikori n'\u00e9tait pas bon et Federer a quand m\u00eame perdu hier qui n'\u00e9tait pas bon et Federer a gagn\u00e9 en 2 manches, \u00e9coutez ce qu'en pense l'ancien joueur suisse et ancien Capitaine de Coupe Davis Claudio Mezzadri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [91%] :\r\nC'\u00e9tait pas un match parfait au niveau du jeu au niveau du rythme en niveau des acc\u00e9l\u00e9rations, mais le service marchait tr\u00e8s bien, je pense qu'il a un peu plus relax et sur \u00e7a et essayer de faire mieux, donc il y a une progression, c'est bien, mais il faudra, il va falloir faire mieux encore dans le prochain match, on peut dire que Tim, il a, il a un peu aid\u00e9 non Roger pour trouver un peu de jeu mais \u00e7a ne veut pas dire grand chose, l'important c'est qu'il a trouv\u00e9 un meilleur service plus de continuit\u00e9 sur le service match tr\u00e8s rapide, je peux encore am\u00e9liorer, je pense que s\u00fbrement am\u00e9liorer parce que maintenant l'esprit l'esprit change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [94%] :\r\nOui, l'esprit a chang\u00e9 car d\u00e9sormais, Federer s'est remise sur le droit chemin Mezzadri, \u00e9voque le service de Federer, le B\u00e2lois n'a perdu que 6 points sur son service n'a eu aucune balle de break contre lui \u00e7a aussi romaine, c'est un barom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [91%] :\r\nAlors demain Roger Federer affrontera Kevin Anderson, qui lui a remport\u00e9 ses 2 matchs et ce qu'il est oblig\u00e9 de gagner pour obtenir une place en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [87%] :\r\nBah, \u00e9coutez, impossible, impossible de r\u00e9pondre de mani\u00e8re affirmative parce que la math\u00e9matique nous emp\u00eache de le faire, Anderson \u00e0 2 victoires, il est qualifi\u00e9, on va dire \u00e0 95, notre 8 pourcent Federer et Nishikori auront chacun un succ\u00e8s est il n'a pas gagn\u00e9 Federer peut \u00eatre \u00e9limin\u00e9 en gagnant et il peut se qualifier en perdant, donc voil\u00e0 toute tout n'est pas encore clair mais Federer joue jeudi soir, demain soir donc, donc le 2\u00e8me match donc il saura exactement quand il entrera sur le corps de ce qu'il doit faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [92%] :\r\nBon, la question qui se pose quoi qu'il en soit, Bernardin, c'est ce que Roger Federer a montr\u00e9 suffisamment pour aller au bout de ce tournoi, tournoi des Ma\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [93%] :\r\nPour l'instant, il y a 2 joueurs il y a 2 joueurs qui ont vraiment impressionn\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'est Anderson qui a \u00e9cras\u00e9 hier Nishikori 6 0 6 et c'est Djokovic qui a battu avec beaucoup de ma\u00eetrise, John Isner alors Federer a rassur\u00e9 hier en face, il faut bien dire que Tim n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon Roger Federer sait qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le plus impressionnant, mais pour Claudio Mezzadri, ce n'est franchement pas le plus important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [90%] :\r\nIl est habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a et l\u00e0, il a jou\u00e9 tellement folle le Masters ou avec des matchs importants, c'est pas \u00e7a qui est dans la t\u00eate dans la t\u00eate, il y a quelque chose qui doit repasser chirurgien, c'est la joie de jouer l'envie qui doit, qui doit \u00eatre la la positivit\u00e9 parce que tout ce qu'il fait, c'est comme c'est comme du bonus maintenant, apr\u00e8s tout ce qu'il a fait dans dans sa carri\u00e8re, donc il y a aucune raison \u00e0 mon avis, de se mettent la pression pour quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [94%] :\r\nLe seul probl\u00e8me c'est que Federer se met parfois un peu trop pr\u00e8s sur lui- m\u00eame, \u00e7a a certainement \u00e9t\u00e9 le cas contre Nishikori maintenant peut-\u00eatre que sa mise en route d\u00e9licate dans ce Masters qui sera profitable pour le reste de la semaine, \u00e0 commencer bien s\u00fbr par demain soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [94%] :\r\nEt on va surtout \u00e7a avec vous en Direct de Londres Bernardin Allemann merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous Bernardin bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [94%] :\r\nSport matin avec les \u00e9coles suisses de ski, les sp\u00e9cialistes de l'enseignement des sports de neige en Suisse romande. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8575D950-FDCE-42A3-9848-F8507ADDB399", "internalArchiveId": "8575D950-FDCE-42A3-9848-F8507ADDB399", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - L'\u00e9quipe de Suisse de football frapp\u00e9e par une vague de d\u00e9fections", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - L'\u00e9quipe de Suisse de football frapp\u00e9e par une vague de d\u00e9fections (INSTANT SPORT 14.11 PETKOVIC) ----L'INSTANT SPORT \r\n***En football, avant le match tr\u00e8s important de dimanche face \u00e0 la Belgique, l'\u00e9quipe Suisse jouera en match amical ce soir (MER) \u00e0 Lugano contre le Qatar.  Et Vladimir Petkovic, le s\u00e9lectionneur national, doit faire face \u00e0 une vague de d\u00e9fection sans pr\u00e9c\u00e9dent pour lui.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'55\r\n((Fabian Sch\u00e4r suspendu, Lichtsteiner, B\u00fcrki, Akanji, Djourou, Mehmedi, Embolo bless\u00e9s,  il va falloir composer avec certains habituels rempla\u00e7ant et des n\u00e9ophytes comme L\u00e9o Lacroix par exemple. \r\nEn cause, un calendrier qui continue \u00e0 faire des vagues dans les clubs, qui ont bien d'autres int\u00e9r\u00eats en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e.  L'exemple de Manuel Akanji, qui d\u00e9clare forfait apr\u00e8s trois match jou\u00e9s en sept jours avec le Borussio Dortmund et qui avait fait le voyage d'Islande sans jouer, alors qu'il souffrait d'une l\u00e9g\u00e8re fracture de fatigue est r\u00e9v\u00e9lateur de la tension qu'il peut y avoir entre entra\u00eeneurs de clubs et s\u00e9lectionneur national. \r\nPetkovic sait tout \u00e7a, il demande le respect mutuel et reste optimiste tout de m\u00eame pour les deux parties \u00e0 venir. \r\nSON \r\nL'objectif est clair, et si rencontre de ce soir n'a que peu d'importance, celle de dimanche contre la Belgique prouvera l'implication et la valeur des joueurs suisses.))", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - L'\u00e9quipe de Suisse de football frapp\u00e9e par une vague de d\u00e9fections / LMA_2018-11-14T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 14.11.2018"], "variantIds": ["ece-9975729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:18:06Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuatre Birden, on va parler football maintenant, avant le match tr\u00e8s important de dimanche face \u00e0 la Belgique, l'\u00e9quipe Suisse jouera en match amical ce soir \u00e0 Lugano contre le Qatar et Vladimir Petkovic, le s\u00e9lectionneur national, doit faire face \u00e0 une vague de d\u00e9fections sans pr\u00e9c\u00e9dent pour lui Patrick D\u00e9l\u00e9troz Fabian Sch\u00e4r suspendu Lichtsteiner, B\u00fcrki Akanji, Djourou m\u00eame dit Embolo bless\u00e9s, il va falloir composer avec certains habituels rempla\u00e7ants et des n\u00e9ophytes en cause un calendrier qui continue \u00e0 faire des vagues dans les clubs qui ont bien d'autres int\u00e9r\u00eats en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, l'exemple de Manuel Akanji, qui d\u00e9clare forfait apr\u00e8s 3 matches jou\u00e9s en 7 jours avec le Borussia Dortmund et qui avaient fait le voyage en Islande, sans jouer, alors qu'il souffrait d'une l\u00e9g\u00e8re fracture de fatigue est r\u00e9v\u00e9lateur de la tension qu'il peut y avoir entre entra\u00eeneurs de clubs et s\u00e9lectionneur national Petkovic c'est tout \u00e7a, ils demandent le respect mutuel et reste optimiste tout de m\u00eame pour les 2 parties \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [88%] :\r\nNon, ah bon, ton p\u00e8re No\u00ebl ce n'est pas agr\u00e9able d'\u00eatre entra\u00eeneur national en ce moment, mais je reste optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [66%] :\r\nPeu la partie pas a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nPour le match d'une mani\u00e8re ou d'une autre, il y aura Les 11 meilleurs joueurs sur le terrain et les 23 meilleurs sur la feuille de match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [70%] :\r\nD\u00e9mago non pas on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nC'est \u00e9gal de savoir qui j'ai \u00e0 disposition, on esp\u00e8re toujours les avoir tous mais on ne doit pas se lamenter, on ne doit pas en \u00eatre trop pr\u00e9occup\u00e9 trop en fait, on doit se concentrer et prouver que ce que nous avons fait jusqu'ici : c'est bon, bon, et que nous pouvons nous am\u00e9liorer encore et d\u00e9fier le dessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [74%] :\r\nHariri au charbon inquiets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nCe soir, il faut gagner et ensuite bien pr\u00e9par\u00e9 le match contre la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [62%] :\r\nC'est \u00e0 le panache CBN \u00e7a compte compte Robert Herv\u00e9 soit carte fait \u00e0 mort l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [96%] :\r\nSur le papier, nous sommes outsiders, mais au vu de la partie qu'on a jou\u00e9 chez eux, c'est notre devoir d'y croire et c'est notre volont\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent en juin 2019 dans le tournoi des 4 meilleures \u00e9quipes de la Ligue A. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [63%] :\r\nSurtout, d'ordinaire Des cro\u00eetre am\u00e9liorer l'escouade groupes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [96%] :\r\nL'objectif est clair : et si la rencontre de ce soir n'a que peu d'importance, celle de dimanche contre la Belgique prouvera l'implication et la valeur des joueurs suisses c'\u00e9tait Patrick D\u00e9l\u00e9troz pour l'instant, sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27905597-324D-41D3-B6D2-1B2A98D9784E", "internalArchiveId": "27905597-324D-41D3-B6D2-1B2A98D9784E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Mercedes Bresso apporte un point de vue europ\u00e9en sur l'initiative sur les juges \u00e9trangers", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses seraient 61% \u00e0 rejeter le texte sur les juges \u00e9trangers. Quel regard porte l'Union europ\u00e9enne sur cette initiative et quelles cons\u00e9quences ce vote peut avoir sur nos relations avec Bruxelles? Entretien avec Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate italienne.\r\n\r\n* * Mercedes Bresso apporte un point de vue europ\u00e9en sur l'initiative sur les juges \u00e9trangers   DIRECT TEL MOBILE +39 ** 81\r\nInvit\u00e9e Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate italienne. \r\n***7h18.. \r\nL'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers perd du terrain.. \r\nR\u00e9sultat donc du deuxi\u00e8me sondage SSR.. vous l'avez entendu dans le journal.. \r\n61% des Suisses rejetterait ce texte.Voil\u00e0 pour l'opinion actuelle... on vote le 25 novembre.. \r\nMais quel regard porte l'Union europ\u00e9enne sur cette initiative? \r\nQuelles cons\u00e9quence sur nos relations.. alors que les n\u00e9gociations institutionnelles avec Bruxelles sont au point mort? \r\nOn en parle avec vous.. Bonjour Mercedes Bresso! \r\neurod\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate italienne.\r\n****Question pour commencer: Est-ce que du c\u00f4t\u00e9 du parlement \u00e0 Strasbourg, on parle de ce texte ? il suscite des r\u00e9actions ?!\r\n-  Vous-m\u00eame, vous en pensez quoi?? (elle dit que c'est un mauvais signe, d'isolement de la suisse, pays d'organisations internationales par excellence, elle juge cette initiative \u00ab arrogante \u00bb)\r\n- Les sondages, \u00e0 10 jours du vote, donne l'initiative perdante.. \r\nMais quel que soit le r\u00e9sultat du vote.. vous le voyez comme une \u00e9pine de plus entre Berne et Bruxelles? \r\nACCORD INSTITUTIONNEL\r\n***Selon toute vraisemblance, il n'y aura pas d'accord entre Berne et Bruxelles sur les questions institutionnelles avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\npourqui ce blocage.. la faute \u00e0 qui? \r\n- L'UE a lanc\u00e9 des menaces concr\u00e8tes \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse (couper l'acc\u00e8s de la bourse suisse aux march\u00e9s europ\u00e9ens). \r\nLa voie bilat\u00e9rale, c'est termin\u00e9 ?\r\nBREXIT\r\n*****En septembre, Jean-Claude Juncker disait qu'il fallait r\u00e9gler le cas suisse avant l'accord sur le Brexit, pour \u00e9viter qu'un dossier empi\u00e8te sur l'autre. \r\nL\u00e0, un projet d'accord vient d'\u00eatre conclu entre britannique et europ\u00e9ens... \r\nles Suisse.. c'est plus compliqu\u00e9 encore que les britanniques... \r\n** Au sujet du Brexit, hier on apprenait qu'un accord (technique) avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre Londres et Bruxelles. mais il doit encore \u00eatre valid\u00e9 par les ministres des deux c\u00f4t\u00e9. c'est un soulagement ? vous voyez le bout du tunnel? \r\n- Les d\u00e9put\u00e9s britanniques auront encore tout le temps de s'y opposer.\r\n-  Est-ce que paradoxalement, cet accord n'intervient pas trop t\u00f4t pour Teresa May ?  (si Teresa May l'avait d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute, elle aurait pu mettre le parlement au pied du mur).\r\n** Certains observateurs disent qu'en cas de No deal, l'UE aura sa part de responsabilit\u00e9. pour avoir \u00e9t\u00e9 trop intransigeante dans la n\u00e9gociation. c'est votre avis ?", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975753", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Mercedes Bresso apporte un point de vue europ\u00e9en sur l'initiative sur les juges \u00e9trangers / LME_2018-11-14T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 14.11.2018"], "alternativeSummary": ["Les Suisses seraient 61% \u00e0 rejeter le texte sur les juges \u00e9trangers. Quel regard porte l\u2019Union europ\u00e9enne sur cette initiative et quelles cons\u00e9quences ce vote peut avoir sur nos relations avec Bruxelles? Entretien avec Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate italienne."], "variantIds": ["ece-9975753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:08:46Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNon, \u00e0 7 heures 18 on va s'arr\u00eater sur l'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers, initiative qui perd du terrain, c'est le r\u00e9sultat en tout cas du deuxi\u00e8me sondage SSR, vous l'avez entendu dans le journal 61 pourcent des Suisses rejetterait ce texte en tout cas c'est pour l'opinion actuelle on vote le 25 novembre mais quel regard porte l'Union europ\u00e9enne sur cette initiative quelles cons\u00e9quence sur nos relations, alors que, il est vrai que les n\u00e9gociations institutionnelles avec Bruxelles sont actuellement au point mort, on va en parler avec vous, Mercedes Bresso bonjour madame, bonjour, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne peut-\u00eatre une question pour commencer Madame Bresso est ce que, du c\u00f4t\u00e9 du du Parlement \u00e0 Strasbourg, on en parle de ce texte, ce qu'il suscite des r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [87%] :\r\n\u00e9coutez en ce moment, pas tellement parce que bon, comme tout savez on est l\u00e0 vraiment au dernier tournant pour ce qui concerne le Brexit, et donc on est plut\u00f4t concentr\u00e9 sur \u00e7a et, probablement, on n'en parle pas bien, c'est \u00e9vident que quand on voit le texte c'est c'est c'est essentiellement une provocation, parce que je crois que c'est clair, \u00e0 tout le monde que le droit suisse \u00e0 l'AS de au-dessus des autres, dans le sens que la suspecte toujours s'en aller et d'une organisation internationale de la cadette fait partie cas dans le cas de du Brexit on le voit, non un pays a toujours sa souverainet\u00e9, de ne pas adh\u00e9rer \u00e0 une organisation met KO on adh\u00e8re \u00e0 une organisation internationale, dans laquelle c'est pr\u00e9vu explicitement ah, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, j'entre en tribunal qui doit d\u00e9cider des diff\u00e9rends entre les les membres du de cette organisation, ou quand c'est pr\u00e9vu comme dans la cohorte Strasbourg qui n'a pas l'Union europ\u00e9enne comme vous savez, mais qui concerne les droits de l'homme, c'est pr\u00e9vu un final sp\u00e9cifique c'\u00e9tait \u00e9vident que, jusqu'\u00e0 quand on reste dans cette organisation, on lui doit en accepter les les d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [96%] :\r\n\u00e7a Mercedes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [94%] :\r\nLe propre oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [89%] :\r\nBresso, \u00e7a c'est vraiment le le coeur de la campagne si ce qui se discute en Suisse en ce moment, et ce qui se discutera encore c'est ces 10 prochains jours, mais au fond, quel que soit le r\u00e9sultat de ce vote est ce que vous diriez que ce genre de texte et ce texte- l\u00e0, en particulier, peut \u00eatre une \u00e9pine dans le pied dans nos relations, on on va dire un peu compliqu\u00e9 en ce moment entre entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [85%] :\r\nOui, s\u00fbrement, c'est, c'est c'est une \u00e9pine c'est s\u00fbrement quelque chose qui ne donne pas l'entr\u00e9e si s'il \u00e9tait approuv\u00e9 notamment d'une Suisse ouverte \u00e0 \u00e0 trouver \u00e0 trouver un accord qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur et \u00e0 trouver par le droit suisse, pas le choix europ\u00e9enne non c'est le Parlement suisse qui a appliqu\u00e9 le r\u00e9sultat de de l'initiative pr\u00e9c\u00e9dente sur un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [86%] :\r\nSur les 9 f\u00e9vrier donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [83%] :\r\nQue et donc de nouveau, c'est la preuve qu'il est actuellement le droit suisse, prime \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse sur la question qui concerne la Suisse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e, interpr\u00e9t\u00e9 par le Parlement suisse pas par par celui de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:13) [63%] :\r\nMais c'est l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:15) [83%] :\r\nUn moment, on doit trouver un accord et je crois qu'on doit le trouver parce que ceux de l'qui allait de la Suisse et Denis europ\u00e9enne n'oublions pas que nous avons un niveau d'charges qui \u00e9tait un des plus aider comme comparativement \u00e0 la dimension de la Suisse avec, il n'y a pas une neige passag\u00e8re, deuxi\u00e8mement 3\u00e8me partenaire Damien leur donc je crois que c'est un trait de tout le monde je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [91%] :\r\nJustement Madame Bresso pour parler de de cet accord entre Berne et Bruxelles sur les questions institutionnelles, apparemment, on n'y arrivera pas avant la fin de de cette ann\u00e9e 2018, \u00e0 qui la faute pour pour le dire simplement, pourquoi ce blocage, selon vous, qu'est ce qui va pas, ce qui ne va plus pour qu'on trouve pas de solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [85%] :\r\nBah honn\u00eatement, honn\u00eatement, vu du Parlement c'est ce n'est pas bien clair parce que on on nous a souvent dit, et que on \u00e9tait, on \u00e9tait tout pr\u00e8s, je l'ai \u00e9cout\u00e9 de la part de vos dirigeants bard\u00e9s notre et mais apparemment on n'est pas arriv\u00e9 est que \u00e7a d\u00e9pend du fait que la commission d'aller arr\u00eater des accords en m\u00eame temps avec la grand kh\u00e2gne et la Suisse, pour ne pas permettrait \u00e0 chacun de comparer l'accord avec les Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [86%] :\r\nC'est, c'est ce qu'avait dit Jean-Claude Juncker en tout cas, il disait : on veut r\u00e9gler d'abord l'accord sur le la, la, la Suisse avant l'accord sur le Brexit pour \u00e9viter un plan de cinq Pictures puisque apparemment pour le Brexit \u00e7a bien une ouverture, hein, puisqu'on l'a vu les les 2 parties ont connu des technocrates. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:45) [84%] :\r\nIl est accept\u00e9, de moments comme vous voyez, c'est accept\u00e9 par le par le Parlement britannique mais c'est. \r\nDisons qu'aujourd'hui on a un peu plus optimiste qu'hier apr\u00e8s apr\u00e8s cette c'est cet accord qui para\u00eet se profiler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [86%] :\r\nC'est un soulagement pour Madame aussi, c'est un soulagement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [86%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait parce que je crois que l\u00e0 aussi on a besoin d'Anna date de trouver un accord et et trouver un bon accord pour nous et pour \u00eatre pour la Grande-Bretagne, m\u00eame chose avec la Suisse, je suis de l'int\u00e9r\u00eat des 2, et moi j'esp\u00e8re qu'on pourra trouver un accord avant la fin de cette un mandat tueur parce que sinon, comme on pourrait imaginer en mal, a commenc\u00e9 \u00e0 0, une autre commission, un autre par le \u00e0 notre conseil aussi donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [90%] :\r\nLes \u00e9lections \u00e0 venir, et au mois de mai prochain, derni\u00e8re question, Mercedes Bresso, puisqu'on parle en parall\u00e8le de ces 2 au dossier, certains observateurs disent qu'en cas de de No deal donc de de pas d'accord entre l'Union europ\u00e9enne et la Grande-Bretagne lu l'Union aurait sa part de responsabilit\u00e9 pour avoir \u00e9t\u00e9 au fond trop intransigeante, est ce qu'elle n'est pas aussi un peu avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:53) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je ne crois pas, je ne crois pas, parce que un et \u00e0 lutter avec la gamme Petagna a trouv\u00e9 l'accord sur tout, sauf sur la question de d'Irlande qui est un probl\u00e8me tout \u00e0 fait particulier comme vous savez, et il y a la question de l'Irlande \u00e0 ce qui est des Irlandais, des 2 c\u00f4t\u00e9s, ne veulent pas de fronti\u00e8res, mais s'ils veulent la la Grande-Bretagne et \u00e0 me dire : allez donc il y a 21 ans \u00e0 la NBA de l'Union europ\u00e9enne, il faut bien qu'il n'y a la peine \u00e0 une fronti\u00e8re c'est le cap. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [89%] :\r\nBen c'est effectivement tout le probl\u00e8me, non pas tout \u00e0 fait le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:23) [77%] :\r\nProbl\u00e8me ind\u00e9finissable qui quelle histoire cr\u00e9\u00e9 qui dispara\u00eet, les traiter et qui rend tr\u00e8s difficile l'accord mais je pense que si il y avait vraiment, me dit -il quand m\u00eame le Mahomet, on pourrait arriver \u00e0 un autre r\u00e9f\u00e9rendum Ingham Bretagne parce que la r\u00e9volte des Britanniques seraient gr\u00e2ce \u00e0 l'effort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [91%] :\r\nMais pour l'instant, tout est dans les mains de la de la Grande-Bretagne et du parlement britannique, merci beaucoup, Mercedes Bresso, d'\u00eatre venu nous parler de nos rapports avec l'ignore le du Brexit -il ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 Strasbourg Madame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:55) [69%] :\r\nVous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:47:29Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bresso, Mercedes", "role": "Pr\u00e9sidente socialiste, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94A45AA2-FB81-4074-B7FE-8F5D3759A9DD", "internalArchiveId": "94A45AA2-FB81-4074-B7FE-8F5D3759A9DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le bruit des avions \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich rend la vie difficile aux riverains", "publicationDate": "2018-11-14T00:00:00Z", "summary": "Depuis de nombreuses ann\u00e9es, au fil du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Zurich, les habitants de plusieurs communes au nord de la ville et vers le sud se sont plaints du bruit des avions.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Le bruit des avions \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich rend la vie difficile aux riverains  ((DIRECT STUDIO ZURICH ( SEVERINE CONTACTE LA REGIE)))\r\n***6h48.. \r\nDepuis le d\u00e9but de la semaine, nous parlons de bruit dans Ici la Suisse... \r\nImpossible de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du bruit des avions... \r\nnous sommes \u00e0 zurich ce matin.. avec vous, S\u00e9verine Ambrus.. \r\nBonjour\r\n***A Zurich o\u00f9 c'est un serpent de mer.. \r\nLe bruit des avions de l'a\u00e9roport de Kloten rendent la vie difficile \u00e0 certains habitants..\r\nDepuis de nombreuses ann\u00e9es, au fil des d\u00e9veloppements de l'a\u00e9roport de Zurich et des \u00e9volutions du diff\u00e9rend avec le voisin allemand sur cette question,  \r\nle bruit des avions touche les habitants de plusieurs communes au nord de la ville et aussi vers le Sud, sur la Goldk\u00fcste. \r\nC'est l\u00e0 que j'ai recontr\u00e9 Klaus St\u00f6hlker. Il vit \u00e0 Zollikon et est membre d'une association contre le bruit de l'a\u00e9roport.\r\nIl m'a donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 6h le matin, quand les avions commencent \u00e0 survoler son immeuble.\r\nEt puis pas tr\u00e8s loin de l\u00e0, j'ai aussi rencontr\u00e9 un chercheur du laboratoire Empa \u00e0 D\u00fcbendorf. \r\nIl planche, lui, sur les avions de demain...pour tenter de les rendre moins bruyants.\r\n***On \u00e9coute votre reportage\r\n  3'59\r\n***Des avions moins bruyants, peut-\u00eatre une solution un jour, S\u00e9verine..\r\nOui mais on est plut\u00f4t sur un horizon \u00e0 30 ans.\r\n***Et au niveau plus politiques aussi, cela reste une question au tr\u00e8s long court \u00e0 Zurich. \r\n Une initiative, rejet\u00e9e en 2007, a donn\u00e9 naissance, via un contre-projet, au \r\nFlugl\u00e4rmindex, \r\nune mesure qui d\u00e9finit des impacts maximums du bruit des avions pour la population. \r\nMais son efficacit\u00e9 est contest\u00e9e.\r\n Et puis, apr\u00e8s un accord  jamais ratifi\u00e9 par Berlin,\r\n la r\u00e9solution du diff\u00e9rend avec l'Allemagne est au point mort.\r\nQuestion au long cours aussi bien s\u00fbr \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 notamment une initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur cette th\u00e9matique. \r\nUn progr\u00e8s acquis en tout cas, me disait le chercheur que j'ai rencontr\u00e9:\r\n c'est que les avions aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 moins bruyants qu'il y a quelques d\u00e9cennies.\r\n***((EXTRO)): Demain (JE) nous irons \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans des salles de concert qui craignent un tour de vis dans les r\u00e8glementations sonores impos\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "durationSec": 350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9975748", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le bruit des avions \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich rend la vie difficile aux riverains", "Ici la Suisse - Le bruit des avions \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich rend la vie difficile aux riverains / LME_2018-11-14T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le bruit des avions \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich rend la vie difficile aux riverains / LME_2018-11-14T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Depuis de nombreuses ann\u00e9es, au fil du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Zurich, les habitants de plusieurs communes au nord de la ville et vers le sud se sont plaints du bruit des avions.", "Depuis de nombreuses ann\u00e9es, au fil du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Zurich, les habitants de plusieurs communes au nord de la ville et vers le sud se sont plaints du bruit des avions.", "Depuis de nombreuses ann\u00e9es, au fil du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Zurich, les habitants de plusieurs communes au nord de la ville et vers le sud se sont plaints du bruit des avions."], "variantIds": ["ece-9975765", "ece-9975748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T17:06:25Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 48 sur la premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la semaine, nous parlons de bruit dans Ici, la Suisse, impossible de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du bruit des avions, cette semaine, nous sommes \u00e0 du Zurich avec vous pour jour S\u00e9verine Bruce bonjour, je dirais que c'est un vrai serpent de mer, le bruit des avions de l'a\u00e9roport de Kloten rendent elle rend la vie difficile \u00e0 certains habitants oui un serpent de mer, effectivement, depuis de nombreuses ann\u00e9es au fil des d\u00e9veloppements de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich et puis des \u00e9volutions du diff\u00e9rend avec le voisin allemand sur cette question, le bruit des avions touche les habitants de plusieurs communes au nord de la ville et aussi vers le sud, sur la Gold Custer c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 Klaus Stalker, il vit atoll ic\u00f4ne et membre d'une association contre le bruit de l'a\u00e9roport, il m'a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 6 heures le matin, quand les avions commencent \u00e0 survoler son immeuble et puis pas tr\u00e8s loin de l\u00e0, j'ai aussi rencontr\u00e9 un chercheur du laboratoire Empa \u00e0 D\u00fcbendorf il planche lui sur les avions de demain pour tenter de les rendre moins bruyants, on \u00e9coute votre reportage semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [81%] :\r\nIci nous sommes sur les comptes 200 m\u00e8tres au Hall du l'acte tuerie qui dilatait belle maison et \u00e9tait bel immeuble pour la bourgeoisie et la grande bourgeoisie Tuerie, quoi, je m'appelle Klaus V\u00f6lker je suis homme de relations publiques, j'ai 77 ans, ma femme, j'ai pens\u00e9, on la vie tranquile c'est avec notre notre avenir cr\u00e2ne et d\u00e9truit par Lufthansa et Swiss. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [91%] :\r\nL\u00e0 on vient de on envoie un pass\u00e9 un d'avions justement il est 6 heures et demie du matin et des poussi\u00e8res, ils volent tr\u00e8s tr\u00e8s bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [80%] :\r\nOui, c'est vrai dans toutes les r\u00e9gions, les avions sont proches, on a fait de Paris 4 d'\u00eatre aid\u00e9s des fen\u00eatre et les plus cher pour c'\u00e9tait fendre contre elle depuis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [94%] :\r\nVous avez achet\u00e9 ici ce cet appartement, ici sur le d'Zollikerberg il y a combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [86%] :\r\nJ'ai achet\u00e9 notre en 96 on n'a jamais pens\u00e9 que des avions ben d'ici, c'\u00e9tait un petit paradis en 96 et j'ai achet\u00e9 ce pourquoi cette Atik pour Pokou plus d'un 1000000 de francs et depuis les ann\u00e9es 90, l'Allemagne a planqu\u00e9 l'Access vers le nord et l'Airport \u00e9taient oblig\u00e9s d'aller vers le sud alors ici encore un avion en normalement chaque minute les avions oui pouvez vous imaginer et quand vous \u00eates avec vos amis sur la terrasse, ici, vous faites une petite partie, et chaque minute, les avions, on peut pas parler les politiciens Audi oh non, c'est seulement une affaire pour 2 ou 3 ann\u00e9es et apr\u00e8s on parle avec les Allemands, savoir vite et les gens ont des monstres et est attendu mais c'est pas pass\u00e9 et beaucoup de gens riches ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la r\u00e9gion pour aller dans la Suisse centrale parce qu'ils pensent que cette r\u00e9gion fantastique avec beaucoup de nature cet est oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [90%] :\r\nOn quitte le village de la c\u00f4te Custer de le coeur pour Duebendorf \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au nord, le vrombissement que l'on entend ici celui d'un Airbus A319, ne vient pas de la base a\u00e9rienne situ\u00e9e dans la commune, il a \u00e9t\u00e9 simul\u00e9s par des chercheurs de l'aime pas le Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux et de recherche leurs travaux pourront sans doute un jour r\u00e9duire les nuisances sonores dont souffrent classe le Caire et bien d'autres riverains des a\u00e9roports. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [86%] :\r\nVous savez, \u00e7a c'est si nous avons d'abord simuler un prix de r\u00e9f\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire se m\u00eale d'un avion qui existent aujourd'hui excessive Manar Mestrez \u00e9thiopienne, je m'appelle Reto Pieren je travaille comme acousticien au laboratoire d'un plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le domaine de localisation, c'est-\u00e0-dire de la cr\u00e9ation artificielle de son contr\u00f4le Drawn je si nous sommes dans la salle de contr\u00f4le, nous fabriquons des bruits de mani\u00e8re artificielle, nous voulons comprendre comment les bruit se forme, comment il se propage et comprendre aussi leurs effets sur les personnes tout cela dans le but d'att\u00e9nuer les bruits qui nous entourent, enfin une Curley Lherm excessives inconnu ah oui, maintenant je vais vous faire \u00e9couter quelque chose de nouveau de futuriste, nous avons ici simuler le bruit d'un avion qui n'existe pas et studieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [92%] :\r\nC'est moins fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [85%] :\r\nIl y a \u00e0 cette astiquage sc\u00e8ne 47 oui les bruits sont plus \u00e9touff\u00e9e, sur le plan tonal, ils ont moins de composants et puis le timbre est diff\u00e9rent, c'est un c'est un pr\u00eat de six effectif saute et nous avons pu prouver que ces bruit s'd\u00e9range moins l'\u00eatre humain, nous avons men\u00e9 des exp\u00e9riences avec des personnes, des \u00e9tudes psycho- acoustique acoustique chez tout commenc\u00e9 bruit d'avion que vous comment est -ce qu'ils vont \u00eatre appliqu\u00e9es, voir si elle etc ont \u00e9t\u00e9 alors que ce que je viens de me faire \u00e9couter \u00e0 tous nos lignes, nous avons d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr des contacts avec l'industrie, l'industrie, qui s'int\u00e9resse oui absolument \u00e0 nos r\u00e9sultats, mais nous aimerions beaucoup que ces techniques de simulation puisse jouer un r\u00f4le plus important dans le processus de d\u00e9veloppement des nouveaux avions porte se fondre dans une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [89%] :\r\nLulz avec nous, Marine Technologies des avions moins bruyants, ce serait \u00e7a la solution peut-\u00eatre un jour. \r\nOui, mais l\u00e0, on est plut\u00f4t un sur un horizon \u00e0 30 ans, hein, quand m\u00eame, et au niveau plus politiques aussi, cela reste une question au long cours \u00e0 Zurich serait que \u00e7a fait un moment qu'on en parle du bruit des avions Kloten, c'est le cas il y a une initiative rejet\u00e9e en en 2007, qui a donn\u00e9 naissance via un contre- projet au flou clairement Intex c'est une mesure qui d\u00e9finit des impacts maximums du bruit des avions pour la population, mais son efficacit\u00e9 est contest\u00e9e, et puis apr\u00e8s un accord jamais ratifi\u00e9 par Berlin, la r\u00e9solution du diff\u00e9rend avec l'Allemagne est au point mort, question au long cours aussi bien s\u00fbr \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9, notamment, une initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur cette th\u00e9matique, un progr\u00e8s acquis en tout cas, quand m\u00eame, me disait le chercheur que j'ai rencontr\u00e9s, c'est que les avions aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 moins bruyants, qu'il y a quelques d\u00e9cennies S\u00e9verine Brice en Direct de Zurich demain, nous serons \u00e0 Neuch\u00e2tel, on parlera du bruit des salles de concert. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-14T06:38:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 4500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 5cYg9tcMTUCSGNONTAYO2ZP1ofld"}]